{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=150&rows=25&query=UDC", "count": 1159, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=175&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1134&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=125&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-DF51C106-9A48-4D69-8D24-BE05C83F3767", "internalArchiveId": "DF51C106-9A48-4D69-8D24-BE05C83F3767", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Florence Nater, pr\u00e9sidente du PS NE;Ingrid Damoiseau Directrice de L'agence immobli\u00e8re Largier;Michel Platero, Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration nationale du logement en \u00eele de France;Marie-Christine Lipani, chercheuse en sciences de l'information et de la communication;Jean-Yves Ferri, sc\u00e9nariste Ast\u00e9rix\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(05/RIME BIGLER USAM OUT PA) L'USAM, la fa\u00eeti\u00e8re des PME, d\u00e9capit\u00e9e sous la coupole..\r\nSon pr\u00e9sident et son directeur n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus hier au conseil national. \r\nL'UDC fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime a perdu son si\u00e8ge au profit d'un vert... \r\nEt le PLR zurichois Hans-Ulrich Bigler a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9. \r\nMuriel Ballaman, l'union suisse des arts et m\u00e9tiers perd ainsi deux poids lourds au parlement. \r\n  40''\r\n(Bve federales) Et face au recul de l'UDC, il y a le bond historique des Verts au Conseil national...\r\n17 si\u00e8ges en plus!\r\nC'est la plus grosse progression de l'histoire des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales depuis l'introduction de la proportionnelle. \r\nMis \u00e0 part le Jura, ils comptent d\u00e9sormais un conseiller national dans chaque canton romand... \r\nAvec par exemple un premier si\u00e8ge en Valais et dans le canton de Fribourg.\r\n(10/GE/EF ANALYSE PA (7h ou 8h)) ((DIR ST GE (SECOURS +41 79 **)))\r\nGen\u00e8ve, un des cantons o\u00f9 la vague verte a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e... Guillaume Rey, le parti \u00e9cologiste devient la premi\u00e8re force du canton au Parlement f\u00e9d\u00e9ral.\r\n----\r\nLes verts passent de 1 \u00e0 3 \u00e9lus au National et les Vert'lib\u00e9raux gagnent un premier si\u00e8ge, alors qu'ils \u00e9taient quasi inexistants jusque l\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nPlusieurs partis en font les frais: le PLR et le PS perdent chacun un fauteuil, et se retrouvent \u00e0 2 \u00e9lus... le MCG ne sera plus repr\u00e9sent\u00e9 sous la Coupole, o\u00f9 Ensemble \u00e0 gauche fait par contre son retour. \r\nAu-del\u00e0 de la vague verte, on peut noter aussi un effet probable des affaires \u00e0 Gen\u00e8ve. A la cl\u00e9, beaucoup de renouvellement dans la d\u00e9putation genevoise: si on part du principe que Lisa Mazzone est \u00e9lue aux Etats, il y aura 8 nouveaux parmi les 12 \u00e9lus genevois au National... dont 5 femmes. \r\n*** Lisa Mazzone aux Etats, c'est quasi fait Guaillame? \r\nElle a fini en t\u00eate du premier tour hier... Le ticket rose-vert qu'elle forme avec le socialiste Carlo Sommaruga devance tr\u00e8s largement le PLR Hughes Hiltpold et la PDC B\u00e9atrice Hirsch. On voit mal comment la situation pourrait \u00e9voluer d'ici au 2\u00e8me tour, le 10 novembre. D'autant qu'\u00e0 droite, l'UDC a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de maintenir C\u00e9line Amaudruz dans la course, elle qui a fini hier juste derri\u00e8re le duo PDC-PLR.\r\n(16/CH ALL./ANALYSE POINTS FORTS ET ACCENT ZH PA (7h ou 8h)) *** La vague de succ\u00e8s des partis verts touche aussi plusieurs cantons al\u00e9maniques.\r\nParmi ces cantons, Zurich, o\u00f9 Verts et Verts lib\u00e9raux ont confirm\u00e9 leur progression depuis les cantonales. \r\nIls gagnent  chacun trois si\u00e8ges au conseil national, au d\u00e9triment S\u00e9verine Ambrus... de l'UDC et du partis socialiste,\r\n(08/PS CLAQUE ITV NATER) La vague verte fait des victimes aussi \u00e0 gauche... A Neuch\u00e2tel la verte C\u00e9line Vara a cr\u00e9\u00e9 la surprise hier (DI) en obtenant un si\u00e8ge au Conseil des Etats. Un si\u00e8ge longtemps occup\u00e9 par le Parti Socialiste, grand perdant dans ce canton. Ses candidates n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 garder la place laiss\u00e9e vacante par Didier Berberat. Alors y a-t-il eu une erreur strat\u00e9gique, les socialistes neuch\u00e2telois auraient-ils d\u00fb pr\u00e9senter des candidats sortants ? R\u00e9ponse de la pr\u00e9sidente du parti cantonal Florence Nater.  \r\n  28''\r\nPropos recueillis par Deborah Sohlbank.\r\n(Bve \u00e2ges f\u00e9d\u00e9rales) Les \u00e9lecteurs suisses ont \u00e9lu dimanche le plus jeune Conseil national de l'histoire. \r\nL'\u00e2ge moyen des parlementaires pour cette nouvelle l\u00e9gislature est de 49 ans contre un peu plus de 50 ans lors de la pr\u00e9c\u00e9dente.\r\nLe plus jeune membre du Conseil national est \u00e2g\u00e9 de 25 ans. \r\nIl s'agit du nouvel \u00e9lu PLR zurichois Andri Silberschmidt. \r\nLe d\u00e9put\u00e9s le plus \u00e2g\u00e9 est d\u00e9sormais l'UDC vaudois Jean-Pierre Grin avec ses 72 ans.\r\n(TF4/BREXIT IMMO PARIS PI) *** ailleurs dans le monde... Le premier ministre britannique Boris Johnson insiste pour un Brexit le 31 octobre\r\nEt pour cela, le gouvernement a la ferme intention de soumettre \u00e0 nouveau  cet apr\u00e9s-midi l'accord de Brexit \u00e0 un vote.\r\nMais cela d\u00e9pendra du bon vouloir du speaker, le pr\u00e9sident de la Chambre des Communes. \r\nEn attendant, les pays voisins patiente avec inqui\u00e8tude parfois...\r\nL' \"Effet Brexit\" \u00e0 Paris par exemple...\r\nC'est l'une des causes de la flamb\u00e9e des prix de l'immobilier. \r\nAlors que de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res quittent Londres pour la capitale fran\u00e7aise, ce sont des milliers d'employ\u00e9s de la City qu'il faut loger. \r\nEt cela Alexandre Habay dans un march\u00e9 immobilier d\u00e9j\u00e0 tendu... \r\n  1'30\r\n(Bve SNCF) La SNCF annonce une reprise progressive du trafic ferroviaire pour aujourd'hui\r\nL'entreprise publique francaise conna\u00eet un mouvement social depuis vendredi...\r\nSelon la compagnie tous les TGV et Ouigo circuleront, ainsi que tous les trains en Ile-de-France.\r\nLe pr\u00e9sident de la SNCF, Guillaume P\u00e9py, promet une indemnisation totale, y compris pour les d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires comme des nuits d'h\u00f4tel perdues.\r\n(26/LIBAN 8H) *** La contestation sans pr\u00e9c\u00e9dent aura port\u00e9 ses fruits au Liban. \r\nDes centaines de milliers de libanais ont encore occup\u00e9 hier soir la rue hier soir...\r\nUne mobilisation in\u00e9dite de la population pour dire son raz-le-bol face \u00e0 une classe politique accus\u00e9e de corruption et d'incomp\u00e9tence. \r\nCela fait quatre jours que le pays est paralys\u00e9 par ce mouvement d'ampleur. \r\nRomain Bardet, les Libanais veulent des r\u00e9formes et apparemment, ils ont \u00e9t\u00e9 entendus.\r\n---\r\nOui, le premier ministre Saad Hariri a donn\u00e9 un ultimatum \u00e0 son propre gouvernement jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour trouver une solution et stopper les divisions politiques.\r\nSelon une source gouvernementale, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9. Avec toute une batterie de r\u00e9formes \u00e9conomiques comme la privatisation du secteur de l'\u00e9lectricit\u00e9. Les banques devraient \u00e9galement contribuer au budget de l'Etat. Le salaire des hauts fonctionnaires devrait baisser.\r\nLes principaux partis se seraient aussi mis d'accord pour stopper la mise en place de nouveaux imp\u00f4ts. Ces r\u00e9formes doivent normalement \u00eatre scell\u00e9es aujourd'hui lors d'un conseil des ministres.\r\nPour rappel, ce mouvement de protestation aux airs de Printemps arabe a d\u00e9but\u00e9 jeudi apr\u00e8s l'annonce d'une nouvelle taxe sur les appels effectu\u00e9s via Whatsapp. D\u00e9cision aussit\u00f4t annul\u00e9e. \r\nLa population crie son raz-le-bol. Un quart des habitants vit sous le seuil de pauvret\u00e9. Quatre ministres ont d\u00e9missionn\u00e9 samedi, et l'appel \u00e0 un renouvellement de toute la classe politique se fait d\u00e9sormais entendre.\r\n(Bve Bolivie) Une demi-victoire pour Evo Morales en Bolivie. \r\nIl est arriv\u00e9 en t\u00eate hier de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle plus de 45% des voix:\r\nMais suivi de pr\u00e8s par son principal adversaire, le centriste Carlos Mesa (38%). \r\nLes deux hommes vont disputer un second tour in\u00e9dit depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir d'Evo Morales en 2006.\r\n(TF6/NOUVEL ALBUM ASTERIX FEMMES PI) *** Adr\u00e9naline, une adolescente rebelle aux faux airs de Greta Thunberg, sera la vedette du prochain Ast\u00e9rix.\r\nLe 38e album sortira jeudi, il aura pour titre \"La fille de Vercing\u00e9torix\"\r\nIl raconte l'histoire de la fille du c\u00e9l\u00e8bre chef gaulois, traqu\u00e9e par les Romains. \r\nPr\u00e9nomm\u00e9e Adr\u00e9naline, elle trouve refuge dans le village des irr\u00e9ductibles Gaulois... \r\nMais la pr\u00e9sence de cette ado pas comme les autres va provoquer quelques remous...\r\nLes bandes dessin\u00e9es d'humour franco-belges n\u00e9es au si\u00e8cle dernier n'ont pas la r\u00e9putation de faire la part belle aux femmes. \r\nMais Ast\u00e9rix semble smoins sexiste qu'il n'y para\u00eet. Pauline Rappaz.\r\n  1'31\r\nEXTRO : La fille de Vercing\u00e9torix, le 38e Asterix, sortira en Gaule et partout ailleurs le 24 octobre. \r\nL'album sera disponible en 15 langues, avec 5 millions d'exemplaires mis en vente\r\n(Bve Tennis) Stan Wawrinka (ATP 18) devra patienter avant de cueillir un 17e titre sur le circuit principal. Le Vaudois, dont le dernier sacre remonte au mois de mai 2017 \u00e0 Gen\u00e8ve, s'est inclin\u00e9 3-6 6-4 6-4 \u00e0 Anvers devant le \"revenant\" Andy Murray \r\nBelinda Bencic a conclu en beaut\u00e9 sa superbe semaine \u00e0 Moscou. Assur\u00e9e de disputer le Masters de Shenzhen gr\u00e2ce \u00e0 son accession \u00e0 la finale, la St-Galloise de 22 ans a cueilli le quatri\u00e8me titre de sa carri\u00e8re en battant Anastasia Pavlyuchenkova 3-6 6-1 6-1 dimanche.\r\nElle grimpera lundi de la 10e \u00e0 la 7e place mondiale, \u00e9galant ainsi son meilleur classement obtenu en f\u00e9vrier 2016.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 688, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781396", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-21T07:59:10_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-21T07:59:10_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10781401", "ece-10781396"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T08:32:19Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [62%] :\r\nEt la pile Vitara le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [88%] :\r\nVous, qu'avait -il journ\u00e9e noire hier pour l'USAM, victime des Verts, la puissante organisation patronale a perdu hier lors des f\u00e9d\u00e9rales, son pr\u00e9sident et son directeur non r\u00e9\u00e9lu au National peut-\u00eatre un mal pour un bien, nous expliquera Muriel Bolle, la rue a \u00e9t\u00e9 entendu au Liban conspu\u00e9 depuis plusieurs jours, les principaux partis politiques ont accept\u00e9 une s\u00e9rie de r\u00e9formes, un mouvement de protestation aux airs de Printemps arabe que nous expliquera Romain Bardet dans ce journal et puis le 38\u00e8me Ast\u00e9rix que se sortira jeudi prochain, le sc\u00e9nariste, a voulu rendre ce nouvel \u00e9pisode plus progressiste, une jeune adolescente rebelle sera donc la vedette du prochain album. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [88%] :\r\nL'USAM, la fa\u00eeti\u00e8re des PME d\u00e9capit\u00e9e sous la Coupole, son pr\u00e9sident et son directeur, n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus hier au Conseil national, l'UDC fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime a perdu son si\u00e8ge au profit d'un Vert et le PLR zurichois en riche Bigler a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9, Muriel bel, amant l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, perd ainsi 2 poids lourds au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [89%] :\r\nOui, ce sont 2 surprises avec ses 2 conseillers nationaux non r\u00e9\u00e9lu, l'usam se trouve ainsi presque muette sous la Coupole, elle qui affichait son soutien uniquement aux candidats qui cotisaient \u00e0 la fa\u00eeti\u00e8re une pratique d'ailleurs contest\u00e9e par certains, mais paradoxalement la fa\u00eeti\u00e8re des PME pourrait r\u00e9soudre ainsi malgr\u00e9 elle, un de ces probl\u00e8mes majeurs car Jean-Fran\u00e7ois Rime est pr\u00e9sident contest\u00e9, il visait \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, alors que les statuts stipule qu'apr\u00e8s 68 ans, pas de nouveau mandat or Jean-Fran\u00e7ois Rime a f\u00eat\u00e9 cette ann\u00e9e ses 69 ans, il aurait donc fallu modifier les statuts pour qu'il soit r\u00e9\u00e9lu aujourd'hui 100 si\u00e8ges au conseil national, il devrait c\u00e9der sa place \u00e0 l'USAM car l'usage depuis 40 ans, veut que le pr\u00e9sident soit un parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [92%] :\r\nVous avez face au recul de l'UDC, il y a donc le bond historique des Verts au Conseil national 17 si\u00e8ges en plus, la plus grosse progression de l'histoire des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales depuis l'introduction de la proportionnelle, mis \u00e0 part le Jura il compte d\u00e9sormais un conseiller national dans chaque canton Romand, avec par exemple un premier si\u00e8ge en Valais et dans le canton de Fribourg, Gen\u00e8ve, un des cantons, la vague verte a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e Guillaume Rey, le parti \u00e9cologiste devient ainsi la premi\u00e8re force du canton au Parlement f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [90%] :\r\nMais les Verts passe de 1 \u00e0 3 \u00e9lus au National et puis les Verts lib\u00e9raux gagnent un premier si\u00e8ge alors qu'ils \u00e9taient quasi inexistants jusque -l\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, plusieurs partis en font les frais, le PLR et le PS perdent chacun un fauteuil et se retrouve \u00e0 2 \u00e9lus le MCG ne sera plus repr\u00e9sent\u00e9 sous la Coupole o\u00f9 Ensemble \u00e0 Gauche fait par contre son retour au-del\u00e0 de la vague verte, on peut noter aussi un effet probable des affaires \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la cl\u00e9, beaucoup de renouvellement dans la d\u00e9putation du canton, si on part du principe que Lisa Mazzone \u00e9tait aux \u00e9tats, h\u00e9 bien il y aura et 8 nouveaux parmi les 12 \u00e9lus jeunes veaux national dont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [87%] :\r\n5 femmes et les Amazones justement aux \u00e9tats, c'est quasiment fait Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [94%] :\r\nEh bien la finir en t\u00eate du 1er tour hier le ticket rose- Vert qu'elle forme avec le socialiste Carlo Sommaruga devance tr\u00e8s largement le PLR Hughes Hiltpold et la PDC B\u00e9atrice Hirsch, on voit mal comment la situation pourrait \u00e9voluer d'ici au 2\u00e8me tour, le 10 novembre d'autant qu'\u00e0 droite, l'UDC a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son intention de maintenir C\u00e9line Amaudruz dans la course, elle qui a fini hier, juste derri\u00e8re le duo PDC PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [97%] :\r\nMerci Guillaume Rey en Direct de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:15) [98%] :\r\nLa vague de succ\u00e8s des partis verts touche aussi plusieurs cantons al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [90%] :\r\nIl y avait parmi ces cantons Zurich o\u00f9 les Verts et les Verts lib\u00e9raux ont confirm\u00e9 leur progression depuis les cantonales, ils gagnent chacun 3 si\u00e8ges au conseil national au d\u00e9triment S\u00e9verine Bruce, de l'UDC et du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [86%] :\r\nPlus de verre et de Verts lib\u00e9raux national \u00e0 Z\u00fcrich et plus de femmes aussi ces \u00e9volutions \u00e9taient attendus, elles se sont confirm\u00e9es, attendu aussi le recul de l'UDC, qui perd 2 conseillers nationaux, tout comme le Parti socialiste, moins de si\u00e8ges aussi et cela c'\u00e9tait beaucoup moins pr\u00e9visible aux \u00c9tats \u00e0 Z\u00fcrich, par contre la logique des grands partis se maintien davantage, le socialiste Daniel Yezid a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s largement r\u00e9\u00e9lu, mais on se pr\u00e9pare un second tour plein d'incertitudes, entre le sortant PLR routine l'UDC Roger Koeppel et la Verte Mariona Schlatter \u00e0 noter que d'autres victoires \u00e9cologistes ont cr\u00e9\u00e9 la surprise en Suisse al\u00e9manique succ\u00e8s des Verts lib\u00e9raux au d\u00e9triment de l'UDC au National \u00e0 Belleville et puis d'un Vert aux \u00c9tats, c'est in\u00e9dit dans le petit canton de Glaris s'dans les Grisons en revanche, l'UDC Magdalena Bartolo Blocher est r\u00e9\u00e9lu, mais son colistier, lui, n'a pas pu sauver son si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [93%] :\r\nAlors la vague verte, la progression des \u00e9cologistes, qui a fait des victimes \u00e9galement \u00e0 gauche \u00e0 Neuch\u00e2tel, la verte C\u00e9line Vara a cr\u00e9\u00e9 la surprise en obtenant hier un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats un si\u00e8ge longtemps occup\u00e9 par le Parti Socialiste, grand perdant dans ce canton, ses candidates n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 garder la place laiss\u00e9e vacante par Didier Berberat alors y a -t-il eu une erreur strat\u00e9gique, les socialistes neuch\u00e2telois aurait -il d\u00fb pr\u00e9senter des candidats sortants, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de la pr\u00e9sidente du parti cantonal Florence Nater. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:57) [90%] :\r\nJe crois que je ne vais pas aujourd'hui \u00e0 chaud comme \u00e7a, entrer dans cette analyse -l\u00e0 bien s\u00fbr qu'on doit faire notre examen de conscience, qu'est ce qui a pu se passer qu'est ce qu'on aurait pu nous a fait diff\u00e9remment et puis en m\u00eame temps je pense qu'il y a vraiment des circonstances qui font qu'aujourd'hui, ce r\u00e9sultat est diff\u00e9rent, qu'il est effectivement un peu en demi- teinte pour le Parti socialiste neuch\u00e2telois, je vais pas me voiler la face, on perd des plumes, mais le Parti socialiste est bien l\u00e0, ce sera peut-\u00eatre aussi l'occasion d'un \u00e9lan pour resserrer les troupes en vue des prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales, que nous allons avoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:25) [91%] :\r\nDes propos recueillis par D\u00e9borah seule banque \u00e0 l'\u00e9tranger, le 1er ministre britannique Boris Johnson insiste pour un Brexit, le 31 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [94%] :\r\nEt pour cela, le gouvernement a la ferme intention de soumettre \u00e0 nouveau cet apr\u00e8s- midi, l'accord de Brexit \u00e0 un vote, mais cela d\u00e9pendra du bon vouloir du speaker, le pr\u00e9sident de la Chambre des communes, en attendant les pays voisins patiente avec inqui\u00e9tude parfois l'effet Brexit \u00e0 Paris, par exemple, c'est l'une des causes de la flamb\u00e9e des prix de l'immobilier, alors que de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res quittent Londres pour la capitale fran\u00e7aise, ce sont des milliers d'employ\u00e9e de la City, qu'il faut loger et, cela, Alexandre Habay, dans un march\u00e9 immobilier d\u00e9j\u00e0 tendu. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:02) [89%] :\r\nLes Anglais arrivent directement, il ne se pose m\u00eame pas de questions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:06) [87%] :\r\nIngrid damoiseau et la directrice de large est une des plus les agences immobili\u00e8res de Paris, les prix sont en euros par m2. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:13) [89%] :\r\nJ'ai vendu mon appartement dans le XVIe arrondissement, un premier \u00e9tage, je l'ai estim\u00e9 12000 12 1000 5 le vendeur on a souhait\u00e9 au regard de cette situation en Angleterre en disant : \u00e9coutez, on va essayer, \u00e0 14 millions l'ann\u00e9e \u00e0 14000 sans aucune publicit\u00e9, aucune on a vendu toute suite \u00e0 un couple de financiers anglais qui arrivaient sur Paris. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:35) [95%] :\r\nAvec Francfort Paris esp\u00e9rait bien renforcer sa place financi\u00e8re dans la foul\u00e9e du Brexit et c'est par milliers qu'on peut compter les employ\u00e9es de la City relocaliser dans la capitale fran\u00e7aise Michel Platero, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration nationale du logement en \u00cele-de-France. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:50) [82%] :\r\nOn est m\u00eame all\u00e9 \u00e0 Londres \u00e0 2 banques, des prix des loyers, les prix de ce prix de vente, c'est suite, quartier par quartier, ils veulent tous \u00eatre sur l'ouest de Paris jusqu'en Melandri beaucoup plus cher qu'\u00e0 Paris, mais je peux vous dire que les prix ont augment\u00e9 avec l'effet Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:05) [89%] :\r\nCes nouveaux arrivants et leur pouvoir d'achat cons\u00e9quent ne font qu'accentuer une dynamique observ\u00e9e depuis des ann\u00e9es, les raisons sont multiples : centre historique, danse et petits difficult\u00e9 de construire du 9 ou en hauteur avec une moyenne d\u00e9pass\u00e9 de 10000 euros le m2 les familles et les classes moyennes fuient dans quelques ann\u00e9es, la capitale risque de ressembler \u00e0 un assemblage de ghettos de riches et d'\u00eelots de grande pauvret\u00e9, Alexandre Habay rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:32) [93%] :\r\nParis et au Liban, la contestation sans pr\u00e9c\u00e9dent aura port\u00e9 ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [95%] :\r\nDes centaines de milliers de Libanais ont encore occup\u00e9 la rue hier soir une mobilisation in\u00e9dite de la population pour dire son ras-le-bol face \u00e0 une classe politique accus\u00e9e de corruption et d'incomp\u00e9tence, cela fait 4 jours que le pays est paralys\u00e9 par ce mouvement d'ampleur Romain Bardet, les Libanais veulent des r\u00e9formes et, apparemment, ils ont \u00e9t\u00e9 entendus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:54) [94%] :\r\nOui, le 1er ministre Saad Hariri a donn\u00e9 un ultimatum \u00e0 son propre gouvernement, jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour trouver une solution et stopper les divisions politiques et, selon une source gouvernementale, h\u00e9 bien, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec toute une batterie de r\u00e9formes \u00e9conomiques comme la privatisation du secteur de l'\u00e9lectricit\u00e9, les banques devraient \u00e9galement contribuer au budget de l'\u00c9tat et le salaire de haut fonctionnaire devrait baisser les principaux partis se serait aussi mis d'accord pour stopper la mise en place de nouveaux imp\u00f4ts, ces r\u00e9formes doivent normalement \u00eatre scell\u00e9es aujourd'hui lors d'un conseil des ministres, pour rappel, ce mouvement de protestation aux airs de Printemps arabe a d\u00e9but\u00e9 jeudi apr\u00e8s l'annonce d'une nouvelle taxe sur les appels effectu\u00e9s via Whatsapp d\u00e9cision aussit\u00f4t annul\u00e9e la population crie son ras-le-bol, un quart des habitants vit sous le seuil de pauvret\u00e9, samedi, 4 ministres ont d\u00e9missionn\u00e9 et l'appelle \u00e0 un renouvellement de toute la classe politique se fait d\u00e9sormais entendent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:46) [95%] :\r\nMerci Romain Bardet une demi- victoire pour Evo Morales en Bolivie, il est arriv\u00e9 en t\u00eate hier de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, plus de 45 pourcent des voix mais suivi de pr\u00e8s par son principal adversaire, le centriste Carlos Mesa 38 pourcent, les 2 hommes vont donc disputer un second tour in\u00e9dit depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir d'Evo MoralesS. en 2006. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:05) [92%] :\r\nAdr\u00e9naline, c'est le nom d'une adolescente rebelle aux faux airs de Greta Thoune Berg qui sera la vedette du prochain Ast\u00e9rix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [92%] :\r\nLe 38\u00e8me album sortira jeudi et il aura pour titre \u00e0 la fille de Vercing\u00e9torix, il raconte donc l'histoire de la fille du c\u00e9l\u00e8bre chef gaulois traqu\u00e9e par les Romains, pr\u00e9nomm\u00e9e adr\u00e9naline elle trouve refuge dans le village des irr\u00e9ductibles Gaulois, mais la pr\u00e9sence de cette ado pas comme les autres, va provoquer quelques remous, les bandes dessin\u00e9es d'humour franco- belge, n\u00e9e au si\u00e8cle dernier n'ont pourtant pas la r\u00e9putation de faire la part belle aux femmes mais Ast\u00e9rix ce semble n\u00e9anmoins moins sexiste, qu'il n'y para\u00eet, Pauline. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:39) [95%] :\r\nDans le village des irr\u00e9ductibles Gaulois, il y a des femmes mais qui joue bien souvent un r\u00f4le mineur Marie- Christine Ly, chercheuse en sciences de l'information et de la communication se r\u00e9jouit qu'une jeune femme soit cette fois -ci au Centre. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:09:52) [86%] :\r\nDans ce monde inscrit l\u00e0, c'est un monde de bagarres, de potion magique de d\u00e9fi de beuverie de voyages d'amiti\u00e9 aussi de sentiments viril, on a un monde f\u00e9minin domin\u00e9 par des activit\u00e9s domestiques, o\u00f9 les femmes sont un peu exclus des responsabilit\u00e9s politiques du village, mais elles ont quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment d'influence et finalement \u00e0 plus d'une fois, elle vend un peu pouss\u00e9 leurs maris, les guerriers \u00e0 agir et \u00e0 avoir un peu plus d'ambition. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:22) [90%] :\r\nLe sc\u00e9nariste Jean-Yves Ferri a voulu rendent ce nouvel \u00e9pisode d'Ast\u00e9rix, ce proche d'aujourd'hui, mais sans aller trop loin. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:10:29) [83%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque de la cr\u00e9ation de la s\u00e9rie avait allemande chance bien diff\u00e9rent, le syst\u00e8me des femmes repr\u00e9sent\u00e9es dans Ast\u00e9rix, que c'est bon, finalement, les m\u00e9nag\u00e8res, m\u00eame si elles ont beaucoup de caract\u00e8re, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, mais c'est vrai que tout \u00e7a a chang\u00e9, donc \u00e0 \u00e7a, bon apr\u00e8s- midi tout que ce terrains, il fallait donc quand m\u00eame que je reste dans les limites au temps des Gaulois, on peut pas non plus avoir, tout \u00e0 fait les m\u00eames revendications, par exemple en mati\u00e8re d'\u00e9cologie, a d\u00e9j\u00e0 allusions mais \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 bizarre que les groupes que parlement \u00e9cologiste. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:55) [93%] :\r\nOn ne conna\u00eet pas encore le contenu du prochain album mais jusqu'ici, pas de rapport d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal entre hommes et femmes dans Ast\u00e9rix pour Marie- Christine Ly, la seule v\u00e9ritable h\u00e9ro\u00efne n\u00e9 \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque c'est Calamity Jane, elle est le double f\u00e9minin de lui qui lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [91%] :\r\nJ'ai mal \u00e0 la fille de Vercing\u00e9torix 38\u00e8me Ast\u00e9rix X qui sortira en Gaule et partout ailleurs, le 24 octobre l'album sera disponible en 15 langues et distribu\u00e9 \u00e0 5 millions d'exemplaires. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:22) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Foued Boukari pour le journal, il appelle 8 heures 12 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T06:56:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-606D0039-559B-473F-A58E-D7922AD3EF51", "internalArchiveId": "606D0039-559B-473F-A58E-D7922AD3EF51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales suisses vues de l'\u00e9tranger ", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales suisses vues de l'\u00e9tranger  LCT 1 F\u00e9D\u00e9RALES VUES DE L'ETRANGER\r\nDIRECT alexandre Habay (HUMAC) et Blandine Milcent (LIGNE DOMICILE)\r\nNous avons donc vot\u00e9 hier en suisse. Tout le pays avait les yeux riv\u00e9s sur les r\u00e9sultats....mais, bon, voil\u00e0 au del\u00e0 de gen\u00e8ve, b\u00e2le ou saint-gall...est-ce qu'on en a parl\u00e9 de ces Elections? Est-ce que la Suisse qui \u00e9lit son Parlement, \u00e7a fait fr\u00e9mir nos voisins...est-ce que la presse en parle? ce matin, Blandine Milcent et Alexandre habay vont nous apporter ces r\u00e9ponses depuis Berlin et Paris\r\nD'abord, Blandine, vous avez parcouru la presse allemande....qui \u00e9voque nos \u00e9lections.et la vague verte\r\nOui c'est tr\u00e8s monochrome ici: il n'y a que du vert dans les titres et les commentaires sur les \u00e9lections: \"la vague verte a aussi atteint la Suisse\" selon la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision en continu NTV. \"la Suisse conservatrice vit d\u00e9sormais une \"sensation verte\", titre le site de l'hebdomadaire Focus, \"Changement de climat \u00e0 Bern\", pour le quotidien S\u00fcddeutsche Zeitung qui explique: pour ce qu'on conna\u00eet de la Suisse, \"c'est un tsunami qui a touch\u00e9 le pays\". Et le journal de gauche Tageszeitung n'h\u00e9site pas \u00e0 titrer sur \"la victoire historique\" des Verts helv\u00e9tiques.\r\n*** voil\u00e0 pour les titres mais que disent les Allemands dans leurs commentaires, eux qui ont connu eux aussi une vague verte aux europ\u00e9ennes?\r\nEt bien, c'est \"un salaire m\u00e9rit\u00e9\" pour les Verts helv\u00e9tiques, explique l'\u00e9ditorialiste du quotidien de gauche Tageszeitung: car \u00e0 la diff\u00e9rence des Verts allemands, dit-il, les Verts suisses sont pour un tournant \u00e9cologique sans compromis, ce qui a pay\u00e9. Ils ne reculent pas par exemple sur des revendications impopulaires, comme de taxer de fa\u00e7on sensible les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\". En face, dit encore le quotidien berlinois, l'UDC, avec son discours raciste, islamophobe et antieurop\u00e9en, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 marquer des points\". Le journal conservateur die Welt explique pourquoi l'UDC a recul\u00e9: en 2015, c'est le th\u00e8me de l'immigration qui occupait le d\u00e9bat, dit le journal, cette fois, la campagne a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par le th\u00e8me de l'environnement: la fonte des glaciers en Suisse en a mobilis\u00e9 plus d'un pour aller voter\". Et pour l'hebdomadaire Focus, c'est en mobilisant la jeunesse, particuli\u00e8rement en Suisse, que l'activiste su\u00e9doise Greta Thunberg a mis le th\u00e8me de la d\u00e9fense du climat \u00e0 la premi\u00e8re place dans l'ordre du jour\".\r\nLa Suisse conservatrice est devenue nettement plus verte, conclut le quotidien de centre gauche S\u00fcddeutsche Zeitung, en 2015, on avait eu du mal \u00e0 comprendre la panique des Suisses face \u00e0 l'immigration, aujourd'hui, on va se remettre \u00e0 mieux la comprendre politiquement\".\r\n****Alexandre Habay vous, vous \u00eates \u00e0 Paris. Contrairement aux Allemands, les Fran\u00e7ais ne se passionnent pas vraiment pour nos \u00e9lections ?\r\nDans la presse, assez peu d'articles pour vous dire la v\u00e9rit\u00e9. Nos \u00e9lections parlementaires ne sont pas le sujet de Suisse qui int\u00e9resse le plus les m\u00e9dias fran\u00e7ais. En g\u00e9n\u00e9ral ce sont plut\u00f4t les r\u00e9sultats des votations qui suscite la curiosit\u00e9 de nos nos voisins. Sur les \u00e9lections de ce week-end plusieurs m\u00e9dias avaient tout de m\u00eame th\u00e9matis\u00e9 en amont la pouss\u00e9e verte annonc\u00e9e. Parce que c'est \u00e9videmment quelque chose qui parle u-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res. En France, les Verts aussi ont fait une perc\u00e9e lors du dernier scrutin, c'\u00e9tait pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes. D'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, m'expliquait un correspondant fran\u00e7ais traitant l'actualit\u00e9 suisse, ce sont les grands sujets de soci\u00e9t\u00e9 qui font qu'on \u00e9voque la suisse dans les m\u00e9dias fran\u00e7ais. Comme si notre pays \u00e9tait un miroir grossissant, un laboratoire de ce ce qui peut arriver en France \u00e0 l'avenir. Par exemple la sortie du nucl\u00e9aire, le d\u00e9bat sur le financement du service public. Parfois la suisse est percue comme en avance:  la politique des drogues ou le d\u00e9bat sur la fin de vie. Parfois elle est per\u00e7ue comme en retard. comme l'\u00e9galit\u00e9 homme/femme. \r\n***Alexandre, si nos politiciens ne font pas recette chez vous, en revanche, les instruments de la d\u00e9mocratie directe oui.Ils se sont invit\u00e9s dans le d\u00e9bat politique fran\u00e7ais...\r\n\u00c7a a \u00e9t\u00e9 flagrant lors de la crise des gilets jaunes et le grand d\u00e9bat qui a suivi. Lorsque l'id\u00e9e du R\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne a \u00e9merg\u00e9, le RIC, la Suisse a souvent \u00e9t\u00e9 cit\u00e9e comme mod\u00e8le. Le service de communication de l'Ambassade \u00e0 Paris a re\u00e7u \u00e9norm\u00e9ment de demandes notamment de la presse fran\u00e7aise et notre diplomatie a fait ouvre de p\u00e9dagogie. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale sans entrer dans ses d\u00e9tails le syst\u00e8me d\u00e9mocratique suisse a une tr\u00e8s bonne une bonne image. \r\n***Donc Alexandre, nos th\u00e9matiques, notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique int\u00e9resse les Fran\u00e7ais.mais au fond, peu la vie politique suisse en-elle-m\u00eame, pourquoi?\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es c'\u00e9tait surtout par le prisme de l'UDC qu'on regardait ici notre politique national. Christoph Blocher est probablement le politicien le plus connu ici, s'il y a en avait un \u00e0 citer. Je me rappelle il y a quelques ann\u00e9es, lors d'une \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale o\u00f9 l'UDC avait r\u00e9alis\u00e9 une grande perc\u00e9e, certains m\u00e9dias avaient titr\u00e9, l'extr\u00eame droite gagne les \u00e9lections en suisse. Alotd entre par toujours dans les d\u00e9tails des subtils \u00e9quilibres de notre syt\u00e8me politique.  C'est via des faits de campagne qui peuvent passer pour anecdotiques que la politique suisse est abord\u00e9e. Cette ann\u00e9e, sur le site de Lib\u00e9 on pouvait lire un article sur l'affiche des jeunes UDC Vaud, vous savez celle o\u00f9 voit Greta Thurnberg, un technocrate europ\u00e9en et vraisemblablement un \u00e9tranger, les trois menaces qui p\u00e8seraient sur la Conf\u00e9d\u00e9ration. Titre du papier: en suisse la haine s'affiche.\r\n***Blandine, en Allemagne, est-ce que l'image de la politique suisse est diff\u00e9rente?\r\nSi on regarde les sondages r\u00e9alis\u00e9s sur les derni\u00e8res ann\u00e9es, les Allemands dans leur grande majorit\u00e9 ont une image tr\u00e8s positive du syst\u00e8me suisse de d\u00e9mocratie directe. Ils disent que cela pourrait permettre aux grands partis populaires de retrouver la confiance de leurs \u00e9lectorats, et que cela mettrait pluss de pression sur le personnel politique pour respecter les souhaits de leurs \u00e9lecteurs. Et d'ailleurs, la CSU bavaroise, la gauche Die Linke, les Verts demandaient dans leur programme aux derni\u00e8res \u00e9lections en 2017 qu'on puissent organiser en Allemagne des r\u00e9f\u00e9rendums au niveau national, ce qui n'est pas pr\u00e9vu par la loi \u00e0 ce jour. Et dans son programme, le parti populiste de droite AfD fait explicitement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Suisse et demande, lui, pour l'Allemagne la mise en place d'un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe similaire. \r\n*** donc l'Allemagne pourrait copier demain le syst\u00e8me suisse (sourire...)?\r\nC'est \u00e9videmment plus compliqu\u00e9 que cela. Le commentaire qu'on trouve le plus fr\u00e9quemment, dans la presse ou les \u00e9tudes sur le sujet, c'est: on ne peut appliquer le syst\u00e8me suisse \u00e0 la lettre: car le gouvernement en Allemagne n'a pas la m\u00eame fa\u00e7on d'exercer le pouvoir, m\u00eame si les Allemands ont le sens du compromis, ils ne pourraient pas exercer le pouvoir ensemble. Deuxi\u00e8mement, les cantons ont plus de pr\u00e9rogatives en Suisse, les int\u00e9r\u00eats locaux et r\u00e9gionaux sont plus forts et plus nombreux, et la structure f\u00e9d\u00e9rale allemande serait vite d\u00e9pass\u00e9e. Enfin, un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe ralentirait encore un peu pluss le processus de d\u00e9cision en Allemagne. Et ultime argument: les taux de participation sont toujours plus \u00e9lev\u00e9s en Allemagne qu'en Suisse, preuve qu'on n'a pas forc\u00e9ment besoin de multiplier les r\u00e9f\u00e9rendums....", "durationSec": 412, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781371", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales suisses vues de l\u2019\u00e9tranger  / TUM_2019-10-21T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 21.10.2019"], "variantIds": ["ece-10781371"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T08:32:19Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nNous avons donc vot\u00e9 hier en Suisse tout le pays, avait les yeux riv\u00e9s sur les votes, les r\u00e9sultats, mais bon voil\u00e0 au-del\u00e0 de Gen\u00e8ve, B\u00e2le ou Saint-Gall, est ce qu'on en a parl\u00e9 de ces \u00e9lections est -ce que la Suisse qui \u00e9lit son Parlement \u00e7a fait fr\u00e9mir nos voisins, est ce que la presse ceci int\u00e9resse alors ce matin, Blandine Milcent et Alexandre Habay vont nous apporter ces r\u00e9ponses depuis Berlin et Paris d'abord, Blandine Milcent, vous avez parcouru la presse allemande, bonjour la presse qui est votre que nos \u00e9lections et donc la vague verte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [92%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s monochrome, ici il n'y a que du Vert dans les titres et les commentaires sur ces \u00e9lections, la vague verte a aussi atteint la Suisse selon la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision continue \u00e0 une au la Suisse conservatrice vit d\u00e9sormais une sensation verte, titre le site de l'hebdomadaire Focus, changement de climat \u00e0 Bern pour le quotidien S\u00fcddeutsche Zeitung qui explique pour ce qu'on conna\u00eet de la Suisse, c'est un tsunami qui a touch\u00e9 le pays et le journal de gauche Tageszeitung n'h\u00e9site pas \u00e0 titrer sur la victoire historique des Verts et le m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [95%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour les titres Blandine mais que disent les Allemands dans leurs commentaires qui ont connu aussi une vague verte, c'\u00e9tait aux europ\u00e9ennes, alors c'est un salaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [94%] :\r\nM\u00e9rit\u00e9 pour les Verts suisses \u00e7a c'est ce qu'explique l'\u00e9ditorialiste du quotidien de gauche Tageszeitung, car \u00e0 la diff\u00e9rence des Verts allemands, dit -il, les Verts suisses sont pour un tournant \u00e9cologique sans compromis, ce qui a pay\u00e9, il ne reculent pas, par exemple sur des revendications impopulaires comme de taxer de fa\u00e7on sensible les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre en face, dit encore ce quotidien berlinois, l'UDC avec son discours raciste, islamophobe et antieurop\u00e9en n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 marquer des points, le journal conservateur Die Welt, explique pourquoi l'UDC a recul\u00e9 en 2015 c'est le th\u00e8me de l'immigration, qui occupait le d\u00e9bat, dit le journal, cette fois, la campagne a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par le th\u00e8me de l'environnement, la fonte des glaciers en Suisse on a mobilis\u00e9 plus d'un pour aller voter et pour l'hebdomadaire Focus en mobilisant la jeunesse particuli\u00e8rement en Suisse, l'activiste su\u00e9doise Greta Berg a mis le th\u00e8me de la d\u00e9fense du climat \u00e0 la premi\u00e8re place dans l'Ordre du jour : la Suisse conservatrice est nettement plus verte, conclut le quotidien de centre- gauche S\u00fcddeutsche Zeitung en 2015 on avait eu du mal \u00e0 comprendre ici en Allemagne, la panique face \u00e0 l'immigration, aujourd'hui on va se remettre \u00e0 mieux comprendre la Suisse politiquement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [94%] :\r\nAlexandre Habay, vous vous \u00eates \u00e0 Paris ce matin, contrairement aux Allemands, les Fran\u00e7ais ne se passionnent pas vraiment un pour nos \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [94%] :\r\nEh bien on trouve assez peu d'articles en effet dans la presse ce matin, il y a certes une analyse sur la vague \u00e9cologiste et le recul de l'UDC dans le journal Le Monde, \u00e0 vrai dire nos \u00e9lections parlementaires ne sont pas le sujet suisse qui int\u00e9resse le plus les m\u00e9dias fran\u00e7ais en g\u00e9n\u00e9ral, ce sont plut\u00f4t les r\u00e9sultats des votations qui suscite la curiosit\u00e9 de nos voisins sur les \u00e9lections de ce week- end, plusieurs m\u00e9dias avaient tout de m\u00eame th\u00e9matis\u00e9 en amont la pouss\u00e9e verte parce que c'est quelque chose qui parle ici, en France comme en Allemagne, les Verts ont fait une perc\u00e9e lors du scrutin europ\u00e9en, mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale m'expliquer un correspondant fran\u00e7ais, la Suisse est abord\u00e9e via les grands sujets de soci\u00e9t\u00e9 comme si notre pays \u00e9tait un miroir grossissant, une sorte de laboratoire de ce qui peut arriver en France, \u00e0 l'avenir par exemple la sortie sur le la sortie du nucl\u00e9aire, le d\u00e9bat sur le financement de l'audiovisuel public, \u00e7a avait beaucoup int\u00e9ress\u00e9 parfois la Suisse est per\u00e7u comme en avance la politique des drogues ou le d\u00e9bat sur la fin de vie, parfois elle est per\u00e7ue comme en retard comme avec le l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [92%] :\r\nDonc Alexandre sinon aussi nos politiciens ne font pas recette chez vous, en revanche, c'est les instruments de notre d\u00e9mocratie directe qui se sont invit\u00e9s dans le d\u00e9bat politique fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [93%] :\r\nAh oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 flagrant lors de la crise des gilets jaunes et le grand d\u00e9bat national qui a suivi, lorsque l'id\u00e9e du r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne a \u00e9merg\u00e9 donc le RIC, la Suisse a souvent \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 comme mod\u00e8le, le service de communication de l'ambassade \u00e0 Paris avait d'ailleurs re\u00e7u \u00e9norm\u00e9ment de demandes, notamment de la presse et du public et et notre diplomatie avait fait oeuvre de p\u00e9dagogie, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, sans entrer dans dans ses d\u00e9tails, via le syst\u00e8me d\u00e9mocratique suisse a une tr\u00e8s bonne image ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [93%] :\r\nDonc Alexandre notre nos th\u00e9matiques notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique int\u00e9resse les Fran\u00e7ais, mais au fond assez peu la vie politique en elles-m\u00eames, pourquoi cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [90%] :\r\nAlors ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est surtout par le prisme de l'UDC qu'on regarde notre politique national, Christoph Blocher \u00e9tait probablement le politicien, plus connu ici, s'il y en avait incit\u00e9 lorsque l'UDC devenu le 1er parti de Suisse, les m\u00e9dias avaient titr\u00e9 enfin certains m\u00e9dias avaient titr\u00e9 l'extr\u00eame droite gagne les \u00e9lections en Suisse, donc on on passait parfois rapidement sur les \u00e9quilibres les subtils \u00e9quilibres notre syst\u00e8me, parfois c'est via des fait campagne qui peuvent para\u00eetre un peu anecdotique que la la politique, la politique suisse est abord\u00e9e cette ann\u00e9e par exemple sur le site de Lib\u00e9ration, h\u00e9 bien, on pouvait lire un article sur l'affiche, des jeunes UDC Vaud, vous savez, celle o\u00f9 on voit, vous \u00eates atteint Berg en technocrate europ\u00e9en et vraisemblablement un \u00e9tranger l'incarnation des trois menaces titre du papier en Suisse la haine s'affiche voil\u00e0 mais dans les quelques articles ou d\u00e9p\u00eache reprise par la presse fran\u00e7aise ce matin bien l\u00e0 la pouss\u00e9e \u00e9cologiste a \u00e9videmment pris le dessus dans l'image que la Suisse renvoie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [96%] :\r\nEt Blandine en Allemagne, est-ce que l'image de la politique suisse est diff\u00e9rente de la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [93%] :\r\nNon, c'est aussi tr\u00e8s positive, si on regarde les les sondages r\u00e9alis\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les Allemands dans leur grande majorit\u00e9, ont une image effectivement tr\u00e8s tr\u00e8s positive du syst\u00e8me suisse de d\u00e9mocratie directe, ils disent que cela pourrait permettre en Allemagne par exemple, aux grands partis populaires de retrouver la confiance de leurs \u00e9lectorats que \u00e7a mettrait plus de pression sur le personnel politique pour respecter les souhaits de leurs \u00e9lecteurs et que \u00e7a pourrait faire aussi monter le taux de participation lors des \u00e9lections et d'ailleurs la la CSU bavaroise, la gauche Daeninck que les Verts dans leur programme aux derni\u00e8res \u00e9lections en 2017 demand\u00e9 qu'on puisse organiser en Allemagne des r\u00e9f\u00e9rendums au niveau national, ce qui n'est pas pr\u00e9vu par la loi \u00e0 ce jour et dans son programme, le parti populiste de Droite AfD fait explicitement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Suisse et demande lui pour l'Allemagne, plus de d\u00e9mocratie directe \u00e0 l'image de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [90%] :\r\nEt donc aux conclusions Blandine, est-ce que l'Allemagne pourrait en quelque sorte copier le le syst\u00e8me suisse prochainement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [95%] :\r\nAlors \u00e9videmment, c'est plus compliqu\u00e9 que cela, le commentaire qu'on retrouve le plus fr\u00e9quemment dans la presse ou dans dans les \u00e9tudes sur le sujet, c'est on ne peut pas appliquer le syst\u00e8me suisse \u00e0 la lettre, parce que le gouvernement en Allemagne n'a pas la m\u00eame fa\u00e7on d'exercer le pouvoir m\u00eame, m\u00eame si les Allemands ont le sens du compromis, il ne pourrait pas exercer le pouvoir, tous ensembles, deuxi\u00e8mement les cantons ont plus de pr\u00e9rogatives en Suisse, les int\u00e9r\u00eats locaux et r\u00e9gionaux sont plus forts qu'en Allemagne, et la structure f\u00e9d\u00e9rale allemande serait vite d\u00e9pass\u00e9e par un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe qui ralentirait encore un peu plus le processus de d\u00e9cision dans le pays et ultime argument : les taux de participation sont de toute fa\u00e7on toujours plus \u00e9lev\u00e9 en Allemagne qu'en Suisse, preuve qu'on n'a pas forc\u00e9ment besoin de multiplier les r\u00e9f\u00e9rendums pour que les gens aillent voter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:44) [97%] :\r\nMerci beaucoup, Blandine Milcent et Alexandre Habay pour ce regard sur nos \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et donc notre syst\u00e8me politique suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T06:56:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Habay, Alexandre", "role": "correspondant \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-172CA9D9-F9F1-4246-91D4-269FF4E4A88F", "internalArchiveId": "172CA9D9-F9F1-4246-91D4-269FF4E4A88F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Nicolet, conseiller national et pr\u00e9sident de l'UDC VD;Yvan Perrin, ex-conseiller d'Etat UDC NE\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/SYNTHESE (6H)) Les sondages avaient vu juste\r\nUn parlement plus vert, plus f\u00e9minin et plus jeune va s'installer sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale pendant les 4 prochaines ann\u00e9es\r\nAvec 17 si\u00e8ges en plus: les verts r\u00e9alisent une progression historique au conseil national... et deviennent le 4e parti du pays... devant le PDC\r\nLes verts lib\u00e9raux obtiennent eux... 9 mandats suppl\u00e9pmentaires\r\nEt Thibault Schaller... la chambre du peuple devrait compter environ 40% de femmes\r\n---\r\nOui ce dimanche d'\u00e9lections, c'\u00e9tait une mauvaise journ\u00e9e pour les vieux hommes conservateurs... Ils sont beaucoup d'entre eux \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 engloutis par la vague verte, violette et jeune aussi. C'est historique. Depuis l'introduction de la proportionnelle, en 1919, aucun parti n'avait r\u00e9alis\u00e9 une telle progression - en si\u00e8ges, les Verts d\u00e9passent le record de l'UDC de 1999. Et il faut ajouter au record des \u00e9cologistes les 9 fauteuils suppl\u00e9mentaires pour leurs cousins de droite, les verts'lib\u00e9raux. A l'\u00e9chelle de la politique suisse, et de sa stabilit\u00e9 l\u00e9gendaire, c'est un tremblement de terre. Et il provoque un rajeunissement et un autre record: 42% de femmes pourraient si\u00e9ger au National - un chiffre provisoire, qui d\u00e9pend encore des seconds tours aux Etats. Du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui font grise mine, l'UDC - toujours haut la main premier parti de Suisse - perd 12 fauteuils, le PS, le PLR et le PBD 4, le PDC 3. La droite garde la majorit\u00e9, mais elle est un peu moins confortable ce matin.\r\n---\r\nThibault Schaller... merci\r\n(04/UDC CLAQUE ITV NICOLET) Derniers r\u00e9sultats romands... qui sont tomb\u00e9s hier soir : ceux du canton de Vaud\r\nLe d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Claude B\u00e9gl\u00e9 fait ses adieux au conseil national... sans doute sanctionn\u00e9 pour ses r\u00e9cents propos sur la Cor\u00e9e du Nord\r\nL'ancien conseiller d'Etat socialiste Pierre-Yves Maillard r\u00e9alise le meilleur score\r\nLes Verts lib\u00e9raux doublent leurs repr\u00e9sentants... avec l'\u00e9lection de Fran\u00e7ois Pointet\r\n*** Quant aux Verts, ils auront non plus deux... mais QUATRE \u00e9lus:\r\nEt comme dans beaucoup de cantons... ils piquent un si\u00e8ge \u00e0 l'UDC\r\nEcoutez Jacques Nicolet... conseiller national et pr\u00e9sident du parti cantonal\r\n  33'' \r\nDes propos recueillis par Martine Clerc.\r\n(TF3/NE/PERRIN FIN D'UN DESTIN POLITIQUE ITV) Un \u00e9lu UDC \u00e9vinc\u00e9 au profit d'un Vert\r\nC'est aussi ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Fribourg: Jean-Fran\u00e7ois rime.. pr\u00e9sident de l'union suisse des arts et m\u00e9tier n'est pas r\u00e9-\u00e9lu... \r\nAolors que l'\u00e9cologiste Gerhard Andrey fait son entr\u00e9e au conseil national\r\n**** Et puis dans le canton de Neuch\u00e2tel... les verts... encore eux... ont emp\u00each\u00e9 le parti agrarien de sauver le fauteil lib\u00e9r\u00e9 par Raymond Clottu\r\nYvan Perrin ne retourera pas \u00e0 la chambre du peuple\r\nIl a annonc\u00e9 dans la foul\u00e9e son retrait de la vie politique\r\nDeborah Sohlbank... c'est une figure marquante de la politique suisse qui tire sa r\u00e9v\u00e9rence...\r\nEt en suisse romande, on peut encore signaler le d\u00e9part du jurassien bernois Manfred B\u00fchler... \u00e9cart\u00e9 du conseil national\r\nR\u00e9sultat: la partie francophone du canton n'est plus repr\u00e9sent\u00e9e au parlement\r\n(14/VS/CN PAS DE FEMMES PA) *** Le Valais... lui... a aussi vu d\u00e9ferler la vague verte: mais pas la violette!\r\nLe canton aura un conseiller national \u00e9cologiste... pour la premi\u00e8re fois\r\nPar contre... Julie Rausis... aucune femme ne si\u00e9gera \u00e0 la chambre du peuple\r\n  46''\r\nLa chambre des cantons... devrait en tout compter davantage de femmes... que pendant la derni\u00e8re l\u00e9gislature\r\nCinq d'entre elles sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9lues... et b\u00e2le campagne \u00e9lira forc\u00e9ment une femme\r\nAu total... elles pourraient \u00eatre 11 au maximzm\r\nDe quoi \u00e9galer... mais pas d\u00e9passer... le record de 2003\r\n(LIban) ****Et pendant que les Suisses renouvelaient leur parlement: les libanais...eux... protestaient contre leur classe politique\r\nDes centaines de milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier dans le pays.. pour le 4e jour cons\u00e9cutif\r\nUne mobilisation in\u00e9dite contre la corruption du r\u00e9gime... d\u00e9clench\u00e9e par une nouvelle taxe sur la t\u00e9l\u00e9phonie mobile\r\nEt le mouvement semble porter ses fruits\r\nSelon un responsable anonyme: le gouvernement renonce \u00e0 imposer de novueaux impots. Il officialisera cette d\u00e9cision aujourd'hui\r\n(22/CATALOGNE/POINT DE SITUATION PA) La nuit a \u00e9t\u00e9 calme \u00e0 Barcelone\r\nL'une des plus calmes depuis une semaine... et la condamnation des anciens dirigeants ind\u00e9pendantistes\r\nMais les l\u00e9gislatives espagnoles approchent... et la question catalane sera au coeur de la campagne Val\u00e9rie Demon...\r\n  41''\r\n(Syrie) **** En Syrie... les combattants kurdes ont quitt\u00e9 la ville de Ras al A\u00efn\r\nCe retrait acc\u00e9l\u00e8re l'\u00e9vacuation de la zone de \"s\u00e9curit\u00e9\" que la Turquie veut instaurer dans le nord-est du pays\r\nEt c'est l'une des conditions de l'accord de cessez-le-feu... n\u00e9goci\u00e9 la semaine derni\u00e8re entre Ankara et Washington\r\nUne tr\u00eave viol\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises ce week-end... selon les deux camps:  elle doit officiellement prendre fin demain.\r\n(25/TENNIS/BENCIC ET STAN PA) *** Sur les courts de tennis... deux Suisses disputaient des finales hier\r\nCa s'est bien pass\u00e9 pour Belinda Bencc... qui a cueilli le 4e titre de sa carri\u00e8re \u00e0 Moscou\r\nMoins bien pour Stan Wawrinka... qui a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 Anvers face au revenant Andy Murray\r\nBernarin Allemann.. vous avez suivi cette journ\u00e9e pour nous\r\n  52'' \r\nEt puis en football... dure journ\u00e9e pour les \u00e9quipes romandes de super league\r\nSion s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 1 \u00e0 Lucerne\r\nServette a perdu \u00e0 domicile: 2 \u00e0 1 face \u00e0 St-Gall\r\nEt en enfin Neuch\u00e2tel Xamax battu par Young Boys 4 \u00e0 1\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \r\n(Dutroux)", "durationSec": 578, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781323", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-21T06:00:59_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-21T06:00:59_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10781332", "ece-10781323"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T07:59:41Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nL'heure du journal avec Marielle Savoie bonjour bonjour Caroline bonjour \u00e0 tous, plus jeune et plus \u00e9colo, le Parlement suisse va changer de visage, les Verts sont les grands vainqueurs des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et l'UDC en fait les frais avec l'\u00e9chec de plusieurs de ses t\u00e9nors, un scrutin marqu\u00e9 par la mobilisation pour le climat et par la gr\u00e8ve des femmes, il n'y aura jamais eu autant de d\u00e9put\u00e9s avec un grand E pourtant la d\u00e9l\u00e9gation valaisanne reste 100 pourcent masculine, et puis on est pro et puis, pendant que certains s'affronter dans les urnes, d'autres se battaient sur les courts de tennis pour remporter de nouveaux titres, mission accomplie pour Belinda Bencic d\u00e9faite par contre pour Stan Wawrinka. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [91%] :\r\nLes urnes ont rendu leur verdict, un parlement plus Vert, plus f\u00e9minin et plus jeune va s'installer sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale pendant les 4 prochaines ann\u00e9es, avec 17 si\u00e8ges en plus les verts r\u00e9alisent une progression historique au conseil national et deviennent le 4\u00e8me parti du pays devant le PDC les Verts lib\u00e9raux obtiennent eux 9 mandats suppl\u00e9mentaires et Thibault Schaller la chambre du peuple- devrait compter environ 40 pourcent de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [94%] :\r\nOui ce dimanche d'\u00e9lection, c'\u00e9tait une mauvaise journ\u00e9e pour les vieux hommes conservateurs Ils sont beaucoup d'entre eux \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 engloutis par la vague verte, violette et jeune aussi, c'est historique, depuis l'introduction du suffrage proportionnel en 1919 aucun parti n'avait r\u00e9alis\u00e9 une telle progression en si\u00e8ges, les Verts d\u00e9passent le record de l'UDC de 1990 9 surtout qu'il faut ajouter au record des \u00e9cologistes, les 9 fauteuils suppl\u00e9mentaires pour leurs cousins de droite, les Verts lib\u00e9raux \u00e0 l'\u00e9chelle de la politique suisse et de sa stabilit\u00e9 l\u00e9gendaire c'est un tremblement de terre, il provoque un rajeunissement et un autre record : 42 pourcent de femmes pourraient si\u00e9ger au National un chiffre encore provisoire qui d\u00e9pend des seconds tours aux \u00c9tats du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui font grise mine ce matin, le 1er parti de Suisse L'UDC perd 12 feutres fauteuils le PS, le PLR et le PBD ans, p\u00e8re de quatre, le PDC 3 au final la droite garde la majorit\u00e9 mais elle est un peu moins confortable ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [93%] :\r\nEt Thibault Schaller merci et derniers r\u00e9sultats romands qui sont tomb\u00e9s hier soir, ceux du canton de Vaud le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Claude B\u00e9gl\u00e9 fait ses adieux au conseil national, sans doute sanctionn\u00e9 pour ses r\u00e9cents propos sur la Cor\u00e9e du Nord, l'ancien conseiller d'\u00c9tat socialiste Pierre-Yves Maillard, r\u00e9alise le meilleur score des \u00e9lus et les Verts lib\u00e9raux doublent leurs repr\u00e9sentants avec l'\u00e9lection de Fran\u00e7ois pointait quant aux Verts, ils auront non plus 2 mais 4 et du oui, comme dans beaucoup de cantons ils piquent un si\u00e8ge \u00e0 l'UDC \u00e9coutez Jacques Nicolet, conseiller national et pr\u00e9sident du parti agrarien au niveau du canton. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [86%] :\r\nOn constate qu'il y a une certaine d\u00e9mobilisation n'a r\u00e9agi un petit peu nos r\u00e9sultats tout \u00e0 l'heure effectivement 2015 on n'avait plus de 640000 suffrages d'attendre au l\u00e0 on avec 100000 suffrages en moins, donc il y a une certaine d\u00e9mobilisation puis surtout victime d'une grosse mobilisation des Verts et des Jeunes Verts en Suisse romande, on a simplement reconnu la question climatique mais simplement on parl\u00e9 d'apporter des solutions diff\u00e9rentes que celles que la gauche nous apporter maintenant, j'appelle les verts maintenant ils ont \u00e9t\u00e9 brillamment d\u00e9sign\u00e9 vous le Conseil national de trouver des solutions pragmatiques, maintenant il faudra des actes, mais des actes supportable financi\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Martine Clerc un \u00e9lu UDC \u00e9vinc\u00e9 au profit d'un Vert, c'est aussi ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Fribourg Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers n'est pas r\u00e9\u00e9lu, alors que l'\u00e9cologiste Gerhard Andrey fait son entr\u00e9e au conseil national auriez pu dans le canton de Neuch\u00e2tel les verts encore eux ont emp\u00each\u00e9 le parti agrarien de sauver le fauteuil lib\u00e9r\u00e9 par Raymond Clottu, Yvan Perrin ne retournera pas \u00e0 la Chambre du peuple, il a annonc\u00e9 dans la foul\u00e9e son retrait de la vie politique, D\u00e9borah, seule banque c'est une figure marquante de la politique suisse qui tire sa r\u00e9v\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [91%] :\r\nC'est tout lieu de penser que je suis en train de Veermer derni\u00e8res heures en tant qu'acteurs politiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:34) [95%] :\r\n\u00e9mu, Yvan Perrin se rend \u00e0 l'\u00e9vidence il ne reviendra pas au conseil national, lui qui a pass\u00e9 10 ann\u00e9es, lui qui a permis \u00e0 la toute jeune UDC neuch\u00e2teloise de faire son entr\u00e9e sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale l'annonce hier sur nos ondes, renvoie \u00e0 une autre interview, un autre Yvan Perrin, c'\u00e9tait en janvier 2003 \u00e0 quelques mois des \u00e9lections sur le plateau de Mise au point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:55) [94%] :\r\nUn policier au conseil national, c'est possible \u00e7a je vois pas pourquoi \u00e7a poserait probl\u00e8me il y a beaucoup de d'instituteurs et professeurs sur les rangs de la gauche, pourquoi pas un policier \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:02) [91%] :\r\nLa Suisse romande D\u00e9couvrez cet inspecteur de police neuch\u00e2telois de 37 ans qui su mais tr\u00e8s clairement la ligne dure de son parti sur les questions d'immigration \u00e0 l'\u00e9poque on parlait d'incarc\u00e9ration illimit\u00e9e de certains requ\u00e9rants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [89%] :\r\nOn ne peut pas tol\u00e9rer que des gens abusent de notre hospitalit\u00e9 ind\u00e9finiment et la d\u00e9tention \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, le seul moyen de les faire r\u00e9fl\u00e9chir et dans des conditions dures, vous dites, c'est \u00e0 dire \u00e0 quoi pensaient Keo comme comme au 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est un peu exag\u00e9r\u00e9, nous estimons qu'il n'aurait pas droit aux conditions habituelles genre plusieurs menus T\u00e9l\u00e9vision Sport. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:33) [93%] :\r\nTr\u00e8s vite, le jeune poulain de l'UDC devient vice- pr\u00e9sident au niveau suisse, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 question qui succ\u00e8de \u00e0 Ueli Maurer, alors pr\u00e9sident du parti, on le voit partout, il est de tous les d\u00e9bats importants mais Yvan Perrin, le dur \u00e0 cuire \u00e0 une autre face de plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:47) [84%] :\r\nSi je suis d'un naturel Bill E c'est quelque chose que j'ai re\u00e7ue dans mes g\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:52) [92%] :\r\nLe politicien souffrent d'un en 2010, dont il ne se remettra jamais compl\u00e8tement, il ne cache pas sa vuln\u00e9rabilit\u00e9, il esp\u00e9rait revenir pour ces \u00e9lections, en toute humilit\u00e9, disait -il, marqu\u00e9 par les \u00e9preuves cette ann\u00e9e les Neuch\u00e2telois ont d\u00e9laiss\u00e9 Yvan Perrin et son parti qui perd des voix m\u00eame dans les communes les plus fid\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [93%] :\r\nEt en Suisse romande parmi les pertes de l'UDC, on peut encore signaler le d\u00e9part du jurassien bernois, Manfred B\u00fchler, \u00e9cart\u00e9 du conseil national, lui aussi, r\u00e9sultat la partie francophone du canton n'est plus repr\u00e9sent\u00e9e au Parlement le Valais lui a aussi vu d\u00e9ferler la vague verte, mais pas la violette, le canton aura un conseiller national \u00e9cologiste pour la premi\u00e8re fois, par contre, Julie Rausis, aucune femme ne si\u00e9gera \u00e0 la Chambre du peuple. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:32) [91%] :\r\n8 si\u00e8ges attribu\u00e9s \u00e0 8 hommes, elles \u00e9taient pourtant 38 pour les Valaisannes qui visait le conseil national, le meilleur score revient \u00e0 Carole fourreurs du PDC, plus de 16700 voix mais pas assez pour briser ce plafond de verre pour l'\u00e9lu Vert Christophe Clivaz c'est le point noir de cette \u00e9lection, selon lui, les partis doivent mener une vraie r\u00e9flexion pour que les femmes ne soient pas que des porteuses d'eau, un qualificatif qui rebute la candidate du PLR Sylvie Dugain bulle dont le parti pr\u00e9sentait une liste paritaire pour elle, c'est aussi une question de moeurs au sein de l'\u00e9lectorat, il faut changer les habitudes pour que \u00e7a n'arrive plus, une absence qui pourrait servir au moins une personne au 2\u00e8me tour la candidate PDC aux \u00c9tats Marianne Maret, dernier espoir des les ont d'avoir une repr\u00e9sentante Habermas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [95%] :\r\n\u00e0 la Chambre des cantons devrait en tout cas compter davantage de femmes que pendant la derni\u00e8re l\u00e9gislature, 5 d'entre elles sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9lues et B\u00e2le- Campagne alliera forc\u00e9ment une femme au total, elles pourraient \u00eatre 11 au maximum, de quoi \u00e9galer mais pas d\u00e9passer le record s'\u00e9tait en 2003 et pendant que les Suisses renouvelaient leur parlement les libanais eux protestaient contre leur classe politique, des centaines de milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier dans le pays pour le 4\u00e8me jour cons\u00e9cutif, une mobilisation in\u00e9dite contre la corruption du r\u00e9gime d\u00e9clench\u00e9e par une nouvelle taxe sur la t\u00e9l\u00e9phonie mobile et le mouvement semble porter ses fruits, selon un responsable anonyme, le gouvernement renonce \u00e0 imposer de nouveaux imp\u00f4ts il officialisera cette d\u00e9cision aujourd'hui, la nuit a \u00e9t\u00e9 calme \u00e0 Barcelone, l'une des plus calmes, m\u00eame depuis une semaine et la condamnation des anciens dirigeants ind\u00e9pendantistes mais les l\u00e9gislatives espagnoles approchent et la question catalane sera au coeur de la campagne Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:11) [94%] :\r\nL'ambiance reste politiquement \u00e9lectrique alors que l'Espagne se trouve en p\u00e9riode pr\u00e9- \u00e9lectorale, avant le scrutin des l\u00e9gislatives du 10 novembre la crise en Catalogne devient du coup un argument de campagne pour les partis politiques, les centristes lib\u00e9raux ont organis\u00e9 une manifestation dimanche devant le si\u00e8ge du gouvernement catalan \u00e0 Barcelone sans incident, le dirigeant de ce parti lib\u00e9ral a appel\u00e9 Madrid \u00e0 d\u00e9fendre tous les citoyens, voulant ainsi faire pression sur le pr\u00e9sident du gouvernement socialiste Pedro Sanchez la droite, de son c\u00f4t\u00e9, accuse Madrid de faire comme si de rien n'\u00e9tait mais Pedro Sanchez reste ferme face au pouvoir \u00e0 Barcelone en exigeant au pr\u00e9sident catalan de condamner sans ambigu\u00eft\u00e9 les violences Val\u00e9rie de Mont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [94%] :\r\nEn Syrie, les combattants kurdes ont quitt\u00e9 la ville de Gaza la A\u00efn ce retrait acc\u00e9l\u00e8re l'\u00e9vacuation de la zone de s\u00e9curit\u00e9 que la Turquie veut instaurer dans le Nord-Est du pays, et c'est l'une des conditions de l'accord de cessez-le-feu n\u00e9goci\u00e9 la semaine derni\u00e8re entre Ankara et Washington une tr\u00eave viol\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises ce week- end, selon les 2 camps, elle doit officiellement prendre fin demain et sur les courts de tennis de Suisses disputaient des finales hier, h\u00e9 bien \u00e7a s'est bien pass\u00e9 pour Belinda Bencic qui accueilli le 4\u00e8me titre de sa carri\u00e8re \u00e0 Moscou, moins bien pour Stan Wawrinka qui a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 Anvers face au revenant Andy Murray Bernardin Allemann vous avez suivi cette journ\u00e9e pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:30) [91%] :\r\nQuelle fin de saison pour Belinda Bencic, demi- finaliste de l'US Open, la Saint-Galloise invit\u00e9 \u00e0 Moscou, c'est d'abord hiss\u00e9 en finale, ce qui lui garantit de participer au Masters de fin d'ann\u00e9e \u00e0 Shenzen en Chine puis Belinda Bencic ajouter une cerise sur son g\u00e2teau russe en dominant en finale Anastasia Pavlyuchenkova en 3 sets 3 6 6 1 6 1, elle figure d\u00e9sormais au 7\u00e8me rang de la hi\u00e9rarchie mondiale, il sera tr\u00e8s attendu donc au Masters total est en forme et en confiance, le Masters, ce sera pour dans une semaine 4\u00e8me titre pour la Saint-Galloise pas de 17\u00e8me par compte pour Stan Wawrinka de la cit\u00e9 belge d'Anvers, le Vaudois dominait pourtant Andy Murray, un 7 d'avance et des balles de break de la 2\u00e8me manche qui aurait d\u00fb permettre aux Suisses de s'imposer, mais au final, Andy Murray, qui s'est fait poser il y a 9 mois, une proth\u00e8se \u00e0 la hanche s'imposent 3 6 6 4 6 4 Murray remporte son 1er tournoi depuis 2 ans et demi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:22) [88%] :\r\nEt puis en football dure journ\u00e9e pour les \u00e9quipes romandes de Super Ligue hier Sion s'est inclin\u00e9 3 1 \u00e0 Lucerne Servette a perdu \u00e0 domicile 2 \u00e0 en face \u00e0 Saint-Gall et enfin Neuch\u00e2tel Xamax battu \u00e9galement par Young Boys IV \u00e0 Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B29B49F1-8BF8-4ADC-B8B5-72F72A740CE8", "internalArchiveId": "B29B49F1-8BF8-4ADC-B8B5-72F72A740CE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Balthasar Gl\u00e4ttli, chef de groupe VERTS;Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC FR sortant;Mikael Facchinetti, Joueur de football, d\u00e9fenseur du FC Sion\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/EF19/SYNTHESE GEN. VAGUE VERTE, CLAQUE UDC (ET PASSAGE SUR LES DYNOSAURES OUT ET LE PARL RAJEUNI) DI) La Suisse s'est choisi un nouveau parlement plus vert.\r\nPlus f\u00e9minin.\r\nPlus jeune. \r\nAvec une progression historique des Verts au Conseil national, avec 17 si\u00e8ges en plus. \r\nEt 9 mandats suppl\u00e9mentaires pour les Verts'lib\u00e9raux\r\nDans le camp des perdants: l'UDC, le PS et le PLR. \r\nThibaut Schaller, la pouss\u00e9e \u00e9cologiste annonc\u00e9e a bien eu lieu.\r\n26 fauteuils! Les Verts et leurs cousins de droite Verts'lib\u00e9raux ont r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e inattendue, qui d\u00e9passe les sc\u00e9narios les plus optimistes pour de leur camp. Certains bastions de la droite ont c\u00e9d\u00e9 - un \u00e9cologiste a par exemple \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 Glaris au Conseil des Etats... C'est une sensation historique qui d\u00e9passe - en fauteuils - la pouss\u00e9e de l'UDC de 1999... On se demandait si les mobilisations pour le climat - ces manifestations d'\u00e9coliers - allait faire bouger les lignes au Parlement. La r\u00e9ponse est clairement oui.\r\n***Cela signifie que les \u00e9quilibres ont chang\u00e9 au Parlement, Thibaut?\r\nNon. Malgr\u00e9 ce tsunami vert, la droite garde la majorit\u00e9. Mais une majorit\u00e9 qui se composera d\u00e9sormais autrement. L'UDC et le PLR ne pourront plus imposer leurs vues tout seuls. Ils leur faudra faire alliance - suivant les dossiers - avec le PDC ou les verts'lib\u00e9raux - ou les deux. Le bloc du centre-droit, et surtout le bloc de gauche se composent diff\u00e9remment d\u00e9sormais. Les \u00e9cologistes p\u00e8sent bien plus lourd d\u00e9sormais dans le camp rose-vert. Aussi du fait de la s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite du parti socialiste, qui fait l'un des scores les plus bas de son histoire... et qui paie peut-\u00eatre l\u00e0 certaines alliances avec la droite sur la fiscalit\u00e9 ou l'\u00e2ge de la retraite des femmes.\r\n*** Beaucoup de mouvement... et donc un rajeunissement des parlementaires?\r\nAlors on n'a pas encore toutes les statistiques encore, mais de nombreux vieux hommes conservateurs ont v\u00e9cu un dimanche difficile. L'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime, le plus connu d'entre eux en Suisse romande, non r\u00e9\u00e9lu, est le chef de file de plusieurs figures du parlement qui devront plier bagage, comme le PDC Claude B\u00e9gl\u00e9. On peut citer c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, Hans-Ulrich Bigler, Heinz Brand, ou Luzi Stamm...\r\n(07/CF SIEGE VERT ITV GL\u00c4TTLI) *** Les Verts quatri\u00e8me force politique du pays...et qui bombent le torse\r\nEt pourquoi pas bient\u00f4t au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ! \r\nIl faut tenter d'y aller d\u00e8s que possible.\r\nL'avis de leur chef de groupe, le Zurichois Balthasar Gl\u00e4ttli\r\n(13 BIS + 12 RIME) *** Des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui ont scell\u00e9 le destin de quelques figures politiques.\r\nExit par exemple l'UDC Manfred B\u00fchler. \r\nUnique repr\u00e9sentant du Jura bernois au Conseil national. \r\nCette voix non plus nous ne l'entendrons plus \u00e0 Berne.\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, comme l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure Thibaut Schaller.\r\nConseiller national UDC et pr\u00e9sident pour quelques mois encore de l'Union suisse des arts et metiers.\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime qui c\u00e8de son si\u00e8ge au Vert Gerhard Andrey. \r\nUne non-r\u00e9election, Fabrice Gaudiano, qui fait office de s\u00e9isme dans la vie politique fribourgeoise\r\n((A mesure qu'il ne restait plus que des communes de l'agglom\u00e9ration et de la ville de Fribourg \u00e0 d\u00e9pouiller... l'\u00e9viction de Jean-Fran\u00e7ois Rime a pris forme... hier en fin d'apr\u00e8s-midi. Et c'est un choc majeur... tant pour l'homme que pour la classe politique. Car Jean-Fran\u00e7ois... c'est 16 ann\u00e9es pass\u00e9es sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale... \u00e0 ciseler la politique et l'\u00e9conomie suisse. Jean-Fran\u00e7ois Rime... c'est aussi un des derniers t\u00e9nors de l'UDC. Entrepreneur... il pr\u00e9side de la fa\u00eeti\u00e8re des petites et moyennes entreprises suisses. Bref... Jean-Fran\u00e7ois Rime... c'est un poids lourd qui dispara\u00eet. Sa carri\u00e8re politique est donc termin\u00e9e. Il est victime du jeu cruel des apparentements... alors qu'il a obtenu le 6\u00e8me meilleur score.  Selon de nombreux observateurs... ce sont notamment ses petites phrases... je cite... \"assassines\" sur la gr\u00e8ve des femmes et le climat qui lui auront \u00e9t\u00e9 fatales. Et puis... \u00e0 69 ans... Jean-Fran\u00e7ois Rime n'a pas \u00e9t\u00e9 capable de s'arr\u00eater \u00e0 temps: il a insist\u00e9 \u00e0 solliciter un 5\u00e8me mandat... il quitte la politique f\u00e9d\u00e9rale par la petite porte.\r\nd\u00e9rale par la petite porte.))\r\n(valais, geneve, neuchatel etc) *** D'autres entrent par la grande porte, et ce sont des Verts...\r\nCitons la Neuch\u00e2teloise Celine Vara, qui si\u00e8gera au Conseil des Etats. Ou Fabien Fivaz au National.\r\nA Gen\u00e8ve non seulement Lisa Mazone conserve son si\u00e8ge \u00e0 la Chambre basse, mais elle est bien plac\u00e9e pour acc\u00e9der aux Etats\r\nSans oublier Christophe Clivaz, premier Vert valaisan \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 Berne.\r\n(15/VD/TOPO SYNTHESE PA (LES RESULTATS VONT TOMBER TARD) nuit) *** Dans le canton de Vaud, Verts et Verts lib\u00e9raux doublent leur repr\u00e9sentation au conseil national\r\nIls \u00e9taient 3, ils seront 6. \r\nMais pour les autres partis, Dominique Choffat, la journ\u00e9e d'hier a \u00e9t\u00e9 tendue\r\nPlusieurs formations sont rest\u00e9es longtemps au coude \u00e0 coude, pour le dernier si\u00e8ge. Les \u00e9lus ont fait et refait leurs calculs, jusqu'aux r\u00e9sultats de Lausanne, tomb\u00e9s peu avant 22 heures. On peut imaginer le soulagement du PLR et du PS. Ils maintiennent leurs cinq si\u00e8ges.  Au d\u00e9triment de l'UDC, qui perd l'un de ses quatre fauteuils. Quant au PDC vaudois, eh bien, il dispara\u00eet purement et simplement de la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale.  Claude B\u00e9gl\u00e9 paye cher ses tweets controvers\u00e9s sur la Cor\u00e9e du Nord. \r\nEt l'ensemble de son parti avec lui.\r\n*** Certains candidats restent dans l'attente du 2\u00e8me tour. Les jeux sont encore tr\u00e8s ouverts, pour le Conseil des Etats. \r\nC'est le ticket vert-rose qui est arriv\u00e9 en t\u00eate. \r\nAd\u00e8le Thorens et Ada Marra devancent le PLR sortant Olivier Fran\u00e7ais. Ce qui permet aux premiers viennent ensuite du conseil national, de garder l'espoir.  C'est le cas de la socialiste Jessica Jaccoud, de la climatologue Valentine Python, c'est une surprise chez les verts.\r\nSeul Laurent Wehrli devrait rester serein, d'ici au 2\u00e8me tour. Son coll\u00e8gue PLR Olivier Fran\u00e7ais a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la couleur.  il quittera la politique, s'il n'est pas r\u00e9\u00e9lu au conseil des Etats. Mais rien n'est jou\u00e9: Olivier Fran\u00e7ais avait obtenu le m\u00eame score il y a quatre ans, avant d'\u00eatre \u00e9lu au final.\r\n(EF suisse alemanique, zurich, glaris) La vague de succ\u00e8s des partis verts touche aussi plusieurs cantons al\u00e9maniques.\r\nParmi ces cantons, Zurich, o\u00f9 Verts et Verts lib\u00e9raux ont confirm\u00e9 leur progression depuis les cantonales. \r\nIls gagnent  chacun trois si\u00e8ges au conseil national, au d\u00e9triment de l'UDC et du partis socialiste.\r\n(TF2/EF19/41% DE FEMMES DI) *** Mais si l'on a beacoup parl\u00e9 de vert, il ne faudrait pas oublier le violet.\r\nCar le nouveau parlement, Alexandra Richard, pr\u00e9sente d\u00e9sormais un visage plus f\u00e9minin !\r\nElles sont 42%. Un chiffre qui peut encore \u00e9voluer. Mais 42% en l'\u00e9tat, \u00e9lues au Conseil National. C'est un record. 20 si\u00e8ges de plus. En d\u00e9but de l\u00e9gislature, elles \u00e9taient 32%. C'est vrai que leur part a toujours augment\u00e9, \u00e9lection apr\u00e8s \u00e9lection. Mais cette fois-ci la progression est beaucoup plus forte. (+10%). Un exemple pour illustrer cette vague violette: dans le canton de Berne, les femmes sont d\u00e9sormais 54%, avec 13 si\u00e8ges sur 24. Et puis elles ont fait tomber des bastions historiquement masculins : Zoug et Obwald par exemple qui n'avaient jamais envoy\u00e9 de femmes au parlement. A Zoug, une Verte est \u00e9lue et \u00e0 Obwald une UDC.\r\n*** On peut donc parler, Alexandra, d'un v\u00e9ritable impact sur cette \u00e9lection de la gr\u00e8ve des femmes, et des manifestations qui l'ont accompagn\u00e9e !\r\nOui, d'abord, parce qu'elles ont aussi \u00e9t\u00e9 plus nombreuses \u00e0 se pr\u00e9senter. 40% de candidates pour ces \u00e9lections. L'appel, Helvetiaruft, a donc \u00e9t\u00e9 entendu. M\u00eame si l'objectif - les \u00e9lire dans une m\u00eame proportion - ne sera pas atteint cette fois-ci. A cause du Conseil des Etats qui fait baisser la part de femmes au parlement. Pour l'instant, elles sont 29% seulement. Et puis, il y a quelques mauvais \u00e9l\u00e8ves: le Valais, Neuch\u00e2tel, le Jura, Uri, Niedwald, Glaris et les deux Appenzell. L\u00e0 aucune femme ne serait \u00e9lue au Conseil National. Mais on se r\u00e9veille ce matin avec une meilleure repr\u00e9sentation des femmes en politique. M\u00eame si la parit\u00e9 n'est pas encore atteinte. Elles sont 53% dans la population, le parlement ne refl\u00e8te pas encore tout \u00e0 fait la soci\u00e9t\u00e9.\r\n(EF taux participation) Un mot enfin sur la participation pour tourner cette page \u00e9lectorale du journal: un peu plus de 45%. Contre un peu moins de 49% il y quatre ans.\r\n(syrie, cessez-le-feu) *** En Syrie, des combattants kurdes se sont retir\u00e9s hier d'une ville frontali\u00e8re avec la Turquie\r\nEn l'occurence Ras al-A\u00efn, assi\u00e9g\u00e9e par les forces turques.\r\nCe retrait devrait acc\u00e9l\u00e9rer leur d\u00e9part d'une zone frontali\u00e8re de la Turquie.\r\nCondition de l'accord de tr\u00eave annonc\u00e9 jeudi dernier,\r\nCet accord pr\u00e9voit la suspension pour 120 heures de l'offensive turque.\r\nIl doit permettre aux combattants kurdes de se retirer des zones frontali\u00e8res du nord syrien.\r\nEt de mettre en place une zone de s\u00e9curit\u00e9 pour s\u00e9parer la Turquie des territoires tenus par les milices kurdes.\r\n(liban) R\u00e9formes \u00e9conomiques il y aura au Liban\r\nLe Premier ministre Saad Hariri s'est mis d'acord hier soir avec ses partenaires de la coalition gouvernementale.\r\nSous la pression du peuple. \r\nHier encore des centaines de milliers de Libanais sont descendus dans les rues de Beyrouth. \r\nLa capitale.\r\nUn mouvement de contestation d'ampleur in\u00e9dite.\r\nProvoqu\u00e9 par la hausse du co\u00fbt de la vie et l'annonce de nouveaux imp\u00f4ts.\r\nLe gouvernement renoncera ainsi \u00e0 taxer les \r\nappels pass\u00e9s par l'application WhatsApp.\r\n(19/BREXIT-UK/SEMAINE CRUCIALE BIS A-P) *** Une semaine cruciale poure le Brexit, une de plus, s'ouvre aujourd'hui au parlement britannique\r\nEt ce apr\u00e8s un premier report, samedi dernier, du vote sur l'accord Johnson-Juncker.\r\nLe Royaume-Uni sortira de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre, mart\u00e8le son gouvernement.\r\nMais plusieurs obstacles pourraient freiner son \u00e9lan. A Londres, Catherine Ilic\r\n(catalogne) Barcelone se r\u00e9veille dans le calme ce matin.\r\nHier soir quelques milliers de personnes se sont bien rassembl\u00e9es devant la pr\u00e9fecture.\r\nPuis le si\u00e8ge de la police nationale.\r\nPacifiquement.\r\nAvant de se disperser vers minuit. \r\nReste un pr\u00e9sident du gouvernement espagnol sous pression.\r\nLe socialiste Pedro Sanchez. \r\nAccus\u00e9 par la droite de n'avoir rien fait face aux d\u00e9bordements en Catalogne la semaine derni\u00e8re.\r\n(proc\u00e8s opiac\u00e9s) Les opiac\u00e9s sur le banc des accus\u00e9s aux Etats-Unis.\r\nA Cleveland. \r\nAvec plusieurs g\u00e9ants pharmaceutiques poursuivis pour avoir, selon les plaignants, provoqu\u00e9 la mort de dizaines d'Am\u00e9ricains. \r\nUne tentative de conciliation de derni\u00e8re minute a \u00e9chou\u00e9 vendredi dernier. \r\nCe proc\u00e8s pourrait \u00eatre le plus co\u00fbteux aux Etats-Unis depuis celui intent\u00e9 contre l'industrie du tabac dans les ann\u00e9es 90.\r\n(23/FOOT/SION-SERVETTE ITV FACCHINETTI) *** C'est une p\u00e9riode difficile que traverse actuellement le football romand \r\nApr\u00e8s Neuch\u00e2tel Xamax samedi, Servette et Sion ont \u00e9galement perdu hier. \r\nLes Genevois 2 \u00e0 1 \u00e0 la maison face \u00e0 St-Gall.\r\nEt les Valaisans \u00e0 Lucerne 3 \u00e0 1. \r\nLeur quatri\u00e8me d\u00e9faite de suite. \r\nElle a f\u00e2ch\u00e9 le d\u00e9fenseur Mikael Facchinetti.\r\nD'autant plus que Sion menait encore \u00e0 la mi-temps\r\n(tennis, resultats) *** En tennis, Belinda Bencic a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 comme il se doit sa qualification pour le Masters\r\nLa St-Galloise a rermport\u00e9 le quatri\u00e8me tournoi de sa carri\u00e8re.\r\nA Moscou.\r\nEn battant la Russe Anastasia Pav-lyu-chen-kova.\r\nStan Wawrinka, lui, attendra avant d'ajouter un 17\u00e8me troph\u00e9e \u00e0 sa collection.  \r\nLe Vaudois battu en finale \u00e0 Anvers par le revenant Andy Murray.\r\nL'Ecossais de retour aux affaires apr\u00e8s une op\u00e9ration \u00e0 la hanche il y a neuf mois.\r\n(simpson gotteron) Enfin vous connaissez peut-\u00eatre Homer.\r\nMarge.\r\nBart.\r\nMais c'est un autre Simpson qui d\u00e9barque du c\u00f4t\u00e9 de Gott\u00e9ron.\r\nSean.\r\nL'ancien entra\u00eeneur \u00e0 succ\u00e8s de l'\u00e9quipe de Suisse rejoint Fribourg.\r\nO\u00f9 il conseillera les coachs actuels. \r\nGott\u00e9ron \u00e9limin\u00e9 hier \u00e0 Rapperswil en huiti\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse. Tout comme Gen\u00e8ve-Servette, par Zurich.\r\nEt Lausanne, par Ajoie. \r\nQualification en revanche de Bienne, vainqueur d'Ambri-Piotta.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 778, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781387", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-21T07:00:21_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-21T07:00:21_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10781415", "ece-10781387"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T07:59:39Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt c'est le journal d'Olivier Schorderet, bonjour, il y a plus de 50 ans naissait le concept de mar\u00e9e noire, synonyme de catastrophe \u00e9cologique aujourd'hui la mar\u00e9e a chang\u00e9 de couleur, et c'est un triomphe 20 octobre 2019 une journ\u00e9e \u00e0 marquer d'une Pierre blanche pour Verts et Verts lib\u00e9raux 26 si\u00e8ges au Conseil national, \u00e7a p\u00e8se, mais les \u00e9quilibres politiques vont -ils changer pour autant de victoires et des d\u00e9parts on politique rime avec arithm\u00e9tique \u00e7a peut faire mal parlement toujours mais \u00e0 Londres, oui ou non \u00e0 l'accord du sur le Brexit jour J peut-\u00eatre et puis il y a les vagues sur lesquelles on surfe mais naufrages aussi au FC Sion on ne rigole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [93%] :\r\nLa Suisse s'est donc choisi un nouveau parlement plus Vert, plus f\u00e9minin, plus jeune, avec une progression historique des Verts au Conseil national 17 si\u00e8ges en plus et 9 mandats suppl\u00e9mentaires pour les Verts, lib\u00e9raux dans le camp des perdants, l'UDC le PS le PLR Thibaut Schaller la pouss\u00e9e \u00e9cologiste annonc\u00e9e a bel et bien eu lieu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [94%] :\r\nOui, avec ce chiffre : 26 fauteuils, les Verts et leurs cousins de droite Verts lib\u00e9raux ont r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e inattendue qui d\u00e9passe les sc\u00e9narios les plus optimistes de leur camp certains bastions de la droite ont c\u00e9d\u00e9 un \u00e9cologiste a par exemple \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 Glaris s'au Conseil des \u00c9tats, c'est une sensation historique qui d\u00e9passe en fauteuils la pouss\u00e9e de l'UDC de 1999, on se demandait ainsi les mobilisations pour le climat ces manifestations d'\u00e9coliers allait faire bouger les lignes au Parlement, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse est oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [98%] :\r\nCela signifie que les \u00e9quilibres ont chang\u00e9 au Parlement Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [94%] :\r\nEh bien non, malgr\u00e9 ce tsunami vers la droite garde la majorit\u00e9 mais une majorit\u00e9 qui se composera d\u00e9sormais autrement l'UDC et le PLR ne pourront plus imposer leurs vues tout seul, il leur faudra faire alliance suivant les dossiers avec le PDC et les Verts, lib\u00e9raux ou les 2, le bloc du centre- droit et surtout le Bloc de gauche se composent aussi diff\u00e9remment les \u00e9cologistes p\u00e8sent maintenant bien plus lourd dans le camp rose- Vert aussi du fait de la Servair de la s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite du Parti socialiste, qui fait l'un des scores les plus bas de son histoire et qui paie peut-\u00eatre l\u00e0 certaines alliances avec la droite sur la fiscalit\u00e9 ou l'\u00e2ge de la retraite des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [86%] :\r\nBeaucoup de mouvement, Thibaut et donc un rajeunissement des parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [89%] :\r\nAlors on n'a pas encore toutes les statistiques, mais disons -le ainsi, de nombreux vieux hommes conservateurs ont v\u00e9cu un dimanche difficile d'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime le plus connu d'entr\u00e9es en Suisse romande, non r\u00e9\u00e9lu, et le chef de file de plusieurs figures du Parlement qui devront plier bagage comme le PDC Claude B\u00e9gl\u00e9 on peut citer c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique en-dessous le riche Bigler Heinz Brandt tout l'OutSystems, on assiste l\u00e0 \u00e0 un v\u00e9ritable changement de g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [90%] :\r\nLes Verts, quatri\u00e8me force politique du pays, d\u00e9sormais, et \u00e7a leur donne des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [93%] :\r\nEt pourquoi pas bient\u00f4t au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut tenter d'y aller d\u00e8s que possible la vie de leur chef de groupe le Z\u00fcrichois Balthasar Gl\u00e4ttli. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [89%] :\r\nJe crois, on devrait avoir l'ambition qui arriv\u00e9 voil\u00e0, il faut maintenant un travail de conviction aussi aupr\u00e8s des autres partis pour pouvoir \u00eatre finalement victorieux, il serait sage de ne pas dire on limite le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a quatre partis mais de trouver nous nouvelle formule magique, \u00e7a veut dire de 2 pour les plus grands partis et puis, un pour les 3 bien ensuite \u00e7a veut dire que c'est plut\u00f4t au d\u00e9triment du PLR qu'on devrait chercher \u00e0 entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [94%] :\r\nDes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui ont scell\u00e9 le destin de quelques figures politiques, il existe, par exemple, l'UDC Manfred B\u00fchler, unique repr\u00e9sentant du Jura bernois au Conseil national et puis cette voix non plus nous ne l'entendrons plus \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:15) [88%] :\r\nC'est toujours une d\u00e9ception pour vivre avec, faut pas oublier par rapport \u00e0 d'autres candidats, je suis toujours chef d'entreprise, donc ces 3 mots qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [94%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, comme l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, Thibaut Schaller, conseiller national UDC pr\u00e9sidons pour quelques mois encore, de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, Jean-Fran\u00e7ois Rime qui c\u00e8de son si\u00e8ge au Vert Gerhard tondre une non- r\u00e9\u00e9lection Fabrice Gaudiano qui fait office de s\u00e9isme dans la vie politique fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:39) [95%] :\r\n\u00e0 mesure qu'il ne restait hier apr\u00e8s- midi, plus que des communes de l'agglom\u00e9ration et de la ville de Fribourg \u00e0 d\u00e9pouiller l'\u00e9viction de Jean-Fran\u00e7ois Rime a pris forme et c'est un choc majeur tant pour l'homme que pour la classe politique car Jean-Fran\u00e7ois Rime ses 16 ann\u00e9es pass\u00e9es sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 ciseler la politique et l'\u00e9conomie suisse Jean-Fran\u00e7ois Rime, c'est aussi un des derniers t\u00e9nors de l'UDC, entrepreneur, il pr\u00e9side la fa\u00eeti\u00e8re des petites et moyennes entreprises suisses bref avec Jean-Fran\u00e7ois Rime c'est un poids lourd qui dispara\u00eet, sa carri\u00e8re politique est termin\u00e9e, il est victime du jeu cruel des apparentements, selon de nombreux observateurs, ce sont notamment ces petites phrases, je cite assassines sur la gr\u00e8ve des femmes et le climat qui lui auront \u00e9t\u00e9 fatales et puis \u00e0 69 ans Jean-Fran\u00e7ois Rime n'a pas \u00e9t\u00e9 capable de s'arr\u00eater \u00e0 temps, il a insist\u00e9 \u00e0 solliciter un 5\u00e8me mandat il quitta la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale par la petite porte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:32) [92%] :\r\nMerci beaucoup Fabrice Gaudiano alors \u00e7a c'est pour ceux qui sortent, il y en a un autre qui rencontrera dans ce parlement et qui entre par la grande porte, c'est le cas de certains Verts Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [93%] :\r\nIl citons la Neuch\u00e2teloise C\u00e9line Vara qui si\u00e9gera au Conseil des \u00c9tats ou Fabien Fivaz au National \u00e0 Gen\u00e8ve non seulement Lisa Mazzone conserve son si\u00e8ge \u00e0 la Chambre basse, mais elle est bien plac\u00e9e pour acc\u00e9der aux \u00c9tats sans oublier Christophe Clivaz premier Vert valaisan \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:56) [95%] :\r\nEt dans le canton de Vaud, Verts et Verts lib\u00e9raux doublent leur repr\u00e9sentation au conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [93%] :\r\nIls \u00e9taient 3, ils seront 6 mais pour les autres partis, Dominique Choffat, la journ\u00e9e d'hier a \u00e9t\u00e9 tendue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:06) [94%] :\r\nEh bien oui, plusieurs formations sont rest\u00e9s longtemps au coude-\u00e0-coude pour le dernier si\u00e8ge, les \u00e9lus ont fait et refait leurs calculs jusqu'aux r\u00e9sultats de Lausanne tomb\u00e9s peu avant 22 heures, c'est dire que c'\u00e9tait long, on peut imaginer le soulagement du PLR et duPS. Ils maintiennent leurs cinq si\u00e8ges au d\u00e9triment de l'UDC qui perd l'un de ses quatre fauteuils quant au PDC Vaudois, h\u00e9 bien il dispara\u00eet purement et simplement de la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale Claude B\u00e9gl\u00e9 paye cher ses tweets controvers\u00e9s sur la Cor\u00e9e du Nord et l'ensemble de son parti avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [92%] :\r\nCertains candidats restent donc dans l'attente d'un d'un second tour, les jeux sont donc tr\u00e8s ouverts pour le Conseil des. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:41) [93%] :\r\nOui, c'est le ticket vert- rose, qui est arriv\u00e9 en t\u00eate, Ad\u00e8le Thorens et Ada Marra devancent le PLR sortant Olivier Fran\u00e7ais ce qui permet aux premiers viennent ensuite de leur parti de garder l'espoir pour le Conseil national, c'est le cas de la socialiste Jessica Jacques ou de la climatologue Valentine Python, c'est une surprise chez les Verts, seul Laurent Wehrli devrait rester serein d'ici au 2\u00e8me tour son coll\u00e8gue PLR Olivier Fran\u00e7ais a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la couleur il quittera la politique s'il n'est pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil des \u00c9tats, mais rien n'est jou\u00e9, Olivier Fran\u00e7ais have obtenir le m\u00eame score, il y a 4 ans, un peu plus de 29 pourcent des voix avant d'\u00eatre \u00e9lu au final. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [90%] :\r\nVoil\u00e0 pour le canton de Vaud la vague du succ\u00e8s des partis verts touche aussi plusieurs quant aux Al\u00e9maniques parmi au Z\u00fcrich o\u00f9 Verts et Verts lib\u00e9raux ont confirm\u00e9 leur progression depuis les \u00e9lections cantonales, ils gagnent chacun 3 si\u00e8ges au conseil national au d\u00e9triment de l'UDC et du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:33) [86%] :\r\n\u00e7a alors on a beaucoup parl\u00e9 de Vert Olivier passons au violet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [99%] :\r\nOui, car le nouveau parlement Alexandra Richard pr\u00e9sente d\u00e9sormais un visage plus f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:41) [91%] :\r\nOui, elles sont 42 pourcent, un chiffre qui peut encore \u00e9voluer, mais 42 pourcent \u00e0 l'\u00e9tat \u00e9lues au conseil national, c'est un record 20 si\u00e8ges de plus, en d\u00e9but de l\u00e9gislature, elles \u00e9taient 32 pourcent, alors c'est vrai que leur part a toujours augment\u00e9, \u00e9lection apr\u00e8s \u00e9lection, mais cette fois -ci, la progression est beaucoup plus forte, plus 10 pourcent un exemple, un pour illustrer cette vague violette dans le canton de Berne, les femmes sont d\u00e9sormais 54 pourcent avec 13 si\u00e8ges sur 24 et puis elles ont fait tomber des bastions historiquement masculins Zoug et Obwald, par exemple, qui n'avait jamais envoy\u00e9 de femmes au Parlement \u00e0 Zoug, une Verte est \u00e9lue et puis \u00e0 Obwald une UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [95%] :\r\nOn peut donc parler, Alexandra d'un v\u00e9ritable impact sur cette \u00e9lection de la gr\u00e8ve des femmes et des manifestations qui l'ont accompagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:27) [91%] :\r\nOui, d'abord parce qu'elles ont aussi r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre plus nombreux hein, \u00e0 se pr\u00e9senter 40 pourcent de candidates pour ces \u00e9lections, l'appel f\u00e9ministe Helvetia roof a donc \u00e9t\u00e9 entendue, m\u00eame si l'objectif les \u00e9lire dans une m\u00eame proportion ne sera pas atteint cette fois -ci \u00e0 cause du Conseil des \u00c9tats qui reste \u00e0 l'empire des hommes, et puis il y a quelques mauvais \u00e9l\u00e8ves le Valais Neuch\u00e2tel le Jura Nidwald Glaris et les 2 Appenzell l\u00e0, aucune femme n'est \u00e9lue au conseil national, mais on se r\u00e9veille ce matin quand m\u00eame avec une meilleure repr\u00e9sentation des des femmes en politique, m\u00eame si la parit\u00e9 n'est pas encore atteinte, elles sont 53 pourcent de la population, le Parlement ne refl\u00e8te donc pas encore tout \u00e0 fait la la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [94%] :\r\nMerci Alexandra Richard et puis un mot pour terminer pour tourner d\u00e9finitivement cette page \u00e9lectorale, en tout cas pour ce matin, un peu plus de 45 pourcent contre un peu moins de 49 pourcent il y a 4. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:17) [92%] :\r\n48 5 mais remplissent il y a 4 ans, et c'\u00e9tait exactement la m\u00eame chose il y a 4 ans encore, donc c'est vraiment une une baisse significative de cette participation, vous l'avez dit, on passe au reste de l'actualit\u00e9 en Syrie, des combattants kurdes se sont retir\u00e9s hier d'une ville frontali\u00e8re avec la turque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [95%] :\r\nC'est en l'occurrence \u00e7a et l\u00e0 il n'assi\u00e9g\u00e9e par les forces turques ce retrait devrait acc\u00e9l\u00e9rer leur d\u00e9part d'une zone frontali\u00e8re de la Turquie, conditions de l'accord de tr\u00eave annonc\u00e9 jeudi dernier, cet accord pr\u00e9voit la suspension pour 120 heures de l'offensive turque, il doit permettre aux combattants kurdes se retirer des zones frontali\u00e8res du nord syrien et de mettre en place une zone de s\u00e9curit\u00e9 pour s\u00e9parer la Turquie des territoires tenus par les milices kurdes r\u00e9formes \u00e9conomiques, il y aura au Liban le 1er ministre Saad Hariri s'est mis d'accord hier soir avec ses partenaires de la coalition gouvernementale, sous la pression du peuple, hier encore, des centaines de milliers de Libanais sont descendus dans les rues de Beyrouth, la capitale, un mouvement de contestation d'une ampleur in\u00e9dite provoqu\u00e9e par la hausse du co\u00fbt de la vie et l'annonce de nouveaux imp\u00f4ts, le gouvernement renoncera ainsi \u00e0 taxer les appels pass\u00e9s par l'application WhatsApp. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:20) [94%] :\r\nPas une semaine cruciale pour le Brexit, une de plus, s'ouvre aujourd'hui au Parlement britannique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [95%] :\r\nEt ce apr\u00e8s un 1er report samedi dernier du vote sur l'accord Johnson Juncker le Royaume-Uni sortira de l'Union europ\u00e9enne le Trent 31 octobre mart\u00e8le son gouvernement mais plusieurs obstacles pourraient freiner son \u00e9lan \u00e0 Londres Catherine Healy. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:39) [94%] :\r\nApr\u00e8s une courte tr\u00eave ce dimanche la gu\u00e9rilla parlementaire va reprendre de plus belle, cette semaine, entre factions pro et anti- Brexit, engag\u00e9 dans une course contre- la-montre le gouvernement qui pense d\u00e9sormais avoir une majorit\u00e9 pour son accord veut tenter d'obtenir le feu Vert des d\u00e9put\u00e9s d\u00e8s aujourd'hui en organisant un nouveau vote, mais le pr\u00e9sident de la Chambre des Communes, John Bercow pourraient s'y opposer, car en th\u00e9orie, une m\u00eame motion ne peut pas \u00eatre soumise 2 fois un vote lors d'une m\u00eame session parlementaire \u00e0 d\u00e9faut l'ex\u00e9cutif introduira d\u00e8s mardi toute la l\u00e9gislation n\u00e9cessaire \u00e0 la mise en oeuvre du Brexit dans laquelle la motion sur l'accord pourrait \u00eatre incorpor\u00e9 mais l\u00e0 aussi les nuages risquent de s'amonceler car la loi peut \u00eatre modifi\u00e9 par des amendements une occasion en or pour l'opposition, qui esp\u00e8re changer le texte pour obtenir un Brexit plus doux, voire m\u00eame le stopper tout court, par le biais d'un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:39) [96%] :\r\nBarcelone se r\u00e9veille dans le calme ce matin, hier soir, quelques milliers de personnes sont bel et bien rassembl\u00e9es devant la pr\u00e9fecture puis le si\u00e8ge de la police nationale, pacifiquement, avant de se disperser vers minuit restant pr\u00e9sident du gouvernement sous pression, le socialiste Pedro Sanchez, accus\u00e9 par la droite de n'avoir rien fait face aux d\u00e9bordements en Catalogne, la semaine derni\u00e8re les opiac\u00e9s sur le banc des accus\u00e9s aux \u00c9tats-Unis \u00e0 Cleveland avec plusieurs g\u00e9ants pharmaceutiques, poursuivis pour avoir, selon les plaignants, provoqu\u00e9 la mort de dizaines d'Am\u00e9ricains une tentative de conciliation de derni\u00e8re minute avaient \u00e9chou\u00e9 vendredi dernier, ce proc\u00e8s pourrait \u00eatre le plus co\u00fbteux aux \u00c9tats-Unis depuis celui intent\u00e9 contre l'industrie du tabac dans les ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:18) [90%] :\r\nNos invit\u00e9s pour la suite de cette matinale sans Stahl on va terminer ce journal avec du sport, Olivier Schorderet, une p\u00e9riode difficile que traverse actuellement le le football roman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:28) [90%] :\r\nApr\u00e8s Neuch\u00e2tel Xamax samedi Servette et Sion ont \u00e9galement perdu hier les Genevois 2 \u00e0 1 \u00e0 la maison face \u00e0 Saint-Gall et les Valaisans \u00e0 Lucerne 3 \u00e0 1 leur 4\u00e8me d\u00e9faite de suite elle a f\u00e2ch\u00e9 le d\u00e9fenseur Mikael Facchinetti vous aimez tant la voix c'est complet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:42) [87%] :\r\nNon, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du sujet, je ne sais pas acceptable, surtout qu'on avait le match en main, on avait tout pour bien faire pour avoir avis de sur la 2 choses en t\u00eate parce qu'on ne va maintenant non plus de prendre 3 gros vont resserrer les lignes de gagner une fois pour toute \u00e0 la maison avant de parler, l'entra\u00eeneur, je pense que ces joueurs qui doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s parce que l'entra\u00eeneur, c'est ce qui met les joueurs en plein certes mais un pr\u00e9nom dans une tendresse pour miser sur le terrain, on n'a pas r\u00e9pondu pr\u00e9sent, moi je pense que c'est surtout le joueur qu'il faut nous on doit prendre nos responsabilit\u00e9s et se remettre en question et avant de parler d'entra\u00eeneur ni quoi que ce soit, c'est nous, les joueurs qui vont montrer autre chose sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:11) [98%] :\r\nEt puis en tennis Belinda Bencic a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 comme il se doit sa qualification pour les Masters. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:15) [93%] :\r\nLa Saint-Galloise a remport\u00e9 le 4\u00e8me tournoi toute sa carri\u00e8re \u00e0 Moscou en battant la Russe Anastasia Pavlyuchenko va Stan Wawrinka, lui, attendra avant d'ajouter un 17\u00e8me troph\u00e9e \u00e0 sa collection le Vaudois, battu en finale en verse par le revenant Andy Murray L'\u00c9cossais de retour aux affaires apr\u00e8s une op\u00e9ration \u00e0 la hanche, il y a 9 mois, enfin vous connaissez peut-\u00eatre Homer, Marge, Bart mais c'est un autre Simpson qui d\u00e9barque du c\u00f4t\u00e9 de Gott\u00e9ron Chawn Sean Simpson, l'ancien entra\u00eeneur \u00e0 succ\u00e8s de l'\u00e9quipe de Suisse rejoint Fribourg o\u00f9 il conseillera les coachs actuels Gott\u00e9ron \u00e9limin\u00e9 hier \u00e0 Rapperswil en huiti\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse, tout comme Gen\u00e8ve- Servette par Z\u00fcrich et Lausanne par Ajoie qualification en revanche de Bienne vainqueur dans petites. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:55) [94%] :\r\nAlors Olivier Schorderet pour ce journal, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T06:40:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5D1C61B-0EBB-4B37-A1A4-980DA65073CC", "internalArchiveId": "C5D1C61B-0EBB-4B37-A1A4-980DA65073CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature de Laurent Caspary - Apr\u00e8s la vague verte, la pression est sur les partis gouvernementaux", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Laurent Caspary - Apr\u00e8s la vague verte, la pression est sur les partis gouvernementaux (SIGNATURE 21.10 EF19)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n*** On passe \u00e0 Signature.... \r\nApr\u00e8s la vague verte, la pression est sur les partis gouvernementaux.... \r\nc'est votre commentaire Laurent Caspary...\r\nOn revient sur cette vague verte en se projetant un peu dans la prochaine l\u00e9gislature: ensemble, les verts et les verts lib\u00e9raux repr\u00e9sentent grosso modo 20% de l'\u00e9lectorat, c'est tr\u00e8s important. C'est historique... \r\nSauf que: 20% ce n'est pas une majorit\u00e9, loin de l\u00e0 et ces deux partis ne sont pas toujours d'accord y compris sur des question d'environnement. \r\nPour assister \u00e0 des avanc\u00e9es au parlement en mati\u00e8re d'environnement les quatre prochaines ann\u00e9es et bien les verts et les verts lib\u00e9raux devront trouver des compromis avec les autres partis... \r\nEt l\u00e0, il faudra se tourner vers les partis qui font fait des promesses en la mati\u00e8re durant la campagne...\r\nLe PS a tent\u00e9 de rappeler que cela fait 40 ans qu'il est \u00e9colo, le PDC a mis en avant son ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard et la sortie du nucl\u00e9aire et le PLR a tardivement mais de mani\u00e8re spectaculaire pris un tournant vert, c'est peut-\u00eatre sinc\u00e8re et justement il faudra le prouver ces quatre prochaines ann\u00e9es...\r\nCar on ne doute pas que les \u00e9lecteurs de ces trois partis gouvernementaux ont \u00e9galement des attentes en mati\u00e8re d'environnement et si dans quatre ans les citoyens ont l'impression qu'on a pas r\u00e9pondu \u00e0 cette attente et bien cela ouvre la porte \u00e0 une nouvelle progression des verts et des verts lib\u00e9raux. \r\nEn r\u00e9sum\u00e9: les \u00e9lus \u00e9cologistes de droite et de gauche ont plus de responsabilit\u00e9s sur les \u00e9paules....mais la pression est d\u00e9sormais sur le PS, le PLR et le PDC et cela d\u00e8s la prochaine session de d\u00e9cembre. \r\n***Et l'UDC?  Le parti reste le plus grand de Suisse...\r\nOui, il peut se profiler comme \u00e9tant un noyau de r\u00e9sistance face \u00e0 cette vague verte... C'est un pari risqu\u00e9 parce que m\u00eame dans ce parti et bien on a senti un fr\u00e9missement en mati\u00e8re d'environnement. \r\nEt rappelons que c'est le parti qui a perdu le plus de si\u00e8ges ce dimanche, pas s\u00fbr donc que nier la probl\u00e9matique verte soit une bonne strat\u00e9gie...", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781391", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Laurent Caspary - Apr\u00e8s la vague verte, la pression est sur les partis gouvernementaux", "Signature de Laurent Caspary - Apr\u00e8s la vague verte, la pression est sur les partis gouvernementaux / LME_2019-10-21T07:25:00_signature", "Signature de Laurent Caspary - Apr\u00e8s la vague verte, la pression est sur les partis gouvernementaux / LME_2019-10-21T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10781411", "ece-10781391"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T07:59:38Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLaurent Caspary nous a rejoint Laurent, r\u00e9dacteur en chef de L'actu radio, vous \u00eates l\u00e0 pour signature Laurent apr\u00e8s la vague verte, la pression est sur les partis gouvernementaux, c'est votre commentaire, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [93%] :\r\nOui, d\u00e9sormais ensemble les verts et les verts lib\u00e9raux repr\u00e9sentent plus de 20 pourcent de l'\u00e9lectorat, c'est important, c'est historique, on l'a dit, sauf que 20 pourcent h\u00e9 bien ce n'est pas une majorit\u00e9, loin de l\u00e0, alors, pour assister \u00e0 des avanc\u00e9es au Parlement en mati\u00e8re d'environnement, les quatre prochaines ann\u00e9es, h\u00e9 bien les verts et les verts lib\u00e9raux devront trouver des compromis avec les autres partis, et l\u00e0, h\u00e9 bien il faudra se tourner vers les partis qui ont fait des promesses en la mati\u00e8re, durant toute la campagne, le PS a bien tent\u00e9 de rappeler que \u00e7a fait 40 ans qu'il est \u00e9colo, le PDC a mis en avant son ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, c'est la sortie du nucl\u00e9aire et puis le PLR a tardivement mais de mani\u00e8re spectaculaire ni pris en tournant vers, et c'est peut-\u00eatre sinc\u00e8re s'et justement il faudra le prouver ces 4 prochaines ann\u00e9es car il \u00e9tait \u00e9vident que les \u00e9lecteurs de ces 3 partis gouvernementaux honte \u00e9galement des attentes en mati\u00e8re d'environnement, ils ont entendu leurs promesses et si dans 4 ans h\u00e9 bien les citoyens ont l'impression qu'on n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 cette attente, h\u00e9 bien \u00e7a ou la porte \u00e0 une nouvelle progression des verts et des verts lib\u00e9raux en r\u00e9sum\u00e9, les \u00e9lus \u00e9cologistes de droite et de gauche ont plus de responsabilit\u00e9s sur les \u00e9paules, cet ind\u00e9niable, mais la pression populaire est d\u00e9sormais sur le PS, le PLR et le PDC et cela d\u00e8s la prochaine session de cette de d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [94%] :\r\nEt l'UDC Laurent, vous parlez de de Toulon mais l'UDC il reste quand m\u00eame le parti le plus grand de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [96%] :\r\nOui, alors l'UDC, il peut se profiler comme une sorte de noyau de r\u00e9sistance face \u00e0 cette vague verte, mais c'est un pari risqu\u00e9 parce que m\u00eame dans ce parti, h\u00e9 bien on a bien senti qu'il y avait un fr\u00e9missement en mati\u00e8re d'environnement alors rappelons aussi que l'UDC c'est le parti qui a perdu le plus de si\u00e8ges, ce dimanche, pas s\u00fbr donc que de continuer \u00e0 nier la probl\u00e9matique verte soit une bonne strat\u00e9gie pour le plus grand parti de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [98%] :\r\nLa pression est sur les partis gouvernementaux votre commentaire Laurent Caspary merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0FF699B4-2B53-4C9C-9AA5-6DE8A0D0C60D", "internalArchiveId": "0FF699B4-2B53-4C9C-9AA5-6DE8A0D0C60D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion - Une coupole n'est pas un minaret, confirme le pr\u00e9fet de Berne", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - Une coupole n'est pas un minaret, confirme le pr\u00e9fet de Berne (RTS RELIGION 21.10 BERNE, UNE COUPOLE N'EST PAS UN MINARET)  DIRECT STUDIO GENEVE \r\n***Et c'est l'heure de la Chronique de RTSreligion avec vous Emmanuel Tagnard. Avec vous, on va \u00e0 Berne. Non pas pour revenir sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'hier mais pour scruter la coupole qui ornera la maison des religions. Pr\u00e8s de 3 m\u00e8tres de haut, surmont\u00e9e d'une pointe de 75 centim\u00e8tres, voil\u00e0 pour les dimensions. C'\u00e9tait un voeux de la communaut\u00e9 musulmane de Berne et le pr\u00e9fet de la ville a accept\u00e9 cela vendredi. \r\n75 centim\u00e8tres, c'est peu compar\u00e9 aux 22 m\u00e8tres du minaret genevois ou m\u00eame aux 4 m\u00e8tres de celui de Winterthour, la plus petite des quatre tours suisses construites avant 2009. Mais c'est suffisant pour avoir d\u00e9clench\u00e9 les craintes du comit\u00e9 UDC d'Egerkingen. Avec son soutien financier, deux riverains se sont oppos\u00e9s, en juin, au permis de construire. Eh bien, vendredi dernier, le pr\u00e9fet de la ville de Berne a estim\u00e9 que la construction respectait le droit public. \r\n*** Quels \u00e9taient les arguments des opposants \u00e0 cette coupole ?\r\nLes opposants faisaient valoir que la coupole et sa pointe, munie d'un croissant de lune, violaient l'interdiction de construire des minarets adopt\u00e9e par le peuple en 2009. Le comit\u00e9 d'Egerkingen, \u00e9galement \u00e0 l'origine de l'initiative contre le port de la burqa, dit sa d\u00e9ception. Et puis, pour le comit\u00e9 UDC, la coupole ne cadre pas dans le site, les sur\u00e9l\u00e9vations de toitures n'y sont pas autoris\u00e9es et l'\u00e9clairage en soir\u00e9e ne r\u00e9pond pas aux normes. Des arguments sans fondement, estime l'administration bernoise. Les \u00e9lus UDC ne d\u00e9poseront pas de recours.\r\n*** Et comment a r\u00e9agi la Maison des religions ?\r\nL'imam de la mosqu\u00e9e, Mustafa Memeti, refuse de crier victoire. Il faut dire que ce projet de coupole remonte \u00e0 la gen\u00e8se du b\u00e2timent, mais il avait \u00e9t\u00e9 report\u00e9 pour des raisons financi\u00e8res. Inaugur\u00e9e il y a cinq ans, la Maison des religions est un espace de dialogue entre les confessions chr\u00e9tienne, bouddhiste, juive, hindouiste et musulmane. Figure suisse d'un islam progressiste et engag\u00e9 contre l'extr\u00e9misme, Mustafa Memeti estime - tout de m\u00eame - que \u00ab prendre cette coupole pour un minaret revient \u00e0 confondre une fourmi. avec un \u00e9l\u00e9phant ! \u00bb\r\nEXTRO : Emmanuel Tagnard et la chronique RTS religion. Merci!", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781325", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Une coupole n'est pas un minaret, confirme le pr\u00e9fet de Berne", "RTSreligion - Une coupole n'est pas un minaret, confirme le pr\u00e9fet de Berne / LMA_2019-10-21T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Une coupole n'est pas un minaret, confirme le pr\u00e9fet de Berne / LMA_2019-10-21T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10781330", "ece-10781325"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T08:12:43Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est l'heure de la chronique RTS religion avec vous, Emmanuel Tagnard, on va \u00e0 Berne, non pas pour revenir sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales hier mais pour scruter la coupole qui ornera la Maison des religions pr\u00e8s de 3 m\u00e8tres de haut surmont\u00e9e d'une pointe de 75 centim\u00e8tres, voil\u00e0 pour les dimensions, c'\u00e9tait un voeux de la communaut\u00e9 musulmane de Berne et le pr\u00e9fet de la ville a accept\u00e9 cela vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nOui 75 centim\u00e8tres, c'est peu compar\u00e9 aux 22 m\u00e8tres du minaret Genevois ou m\u00eame aux 4 m\u00e8tres de celui de Winterthour, la plus petite des quatre tours suisses construites avant 2009, mais c'est suffisant pour avoir d\u00e9clench\u00e9 les craintes du comit\u00e9 UDC d'Egerkingen avec son soutien financier deux riverains bernois se sont oppos\u00e9s en juin \u00e0 la construction de la coupole, h\u00e9 bien, vendredi dernier, le pr\u00e9fet de la ville de Berne a estim\u00e9 que la construction respectait le droit public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [95%] :\r\nEt quels \u00e9taient les arguments des opposants \u00e0 cette coupole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [96%] :\r\nEh bien, les opposants faisaient valoir que la coupole et sa pointe munie d'un croissant de lune violaient l'interdiction de construire des minarets adopt\u00e9e par le peuple en 2009, le comit\u00e9 d'Egerkingen \u00e9galement \u00e0 l'origine de l'initiative compte le port de la burqa se dit d\u00e9\u00e7u par la d\u00e9cision pour le comit\u00e9 UDC la coupole ne cadre pas avec le site, les sur\u00e9l\u00e9vation de toitures ne sont pas autoris\u00e9es et l'\u00e9clairage en soir\u00e9e ne r\u00e9pond pas aux normes des arguments sans fondement, estime l'administration bernoise de leur c\u00f4t\u00e9, les \u00e9lus UDC ne d\u00e9poseront pas de recours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [88%] :\r\nEt comment a r\u00e9agi la Maison des religions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [95%] :\r\nL'Islam, elle est l'imam de la de la mosqu\u00e9e Mustafa Mehmet, il refuse de crier victoire, il faut dire que ce projet de coupole remonte \u00e0 la gen\u00e8se du b\u00e2timent et qu'il avait \u00e9t\u00e9 report\u00e9 pour des raisons financi\u00e8res, inaugur\u00e9e il y a 5 ans, la Maison des religions est un espace de dialogue entre les confessions chr\u00e9tienne bouddhiste juive hindouiste et musulmane figure suisse d'un Islam progressiste et engag\u00e9 compte l'extr\u00e9misme Mustafa Mehmet il estime tout de m\u00eame que prendre cette coupole pour un minaret revient \u00e0 confondre une fourmi avec un \u00e9l\u00e9phant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [98%] :\r\nEmmanuel Tagnard et la chronique RTS religion merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T05:28:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tagnard, Emmanuel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-714DFBE4-88F5-439D-9E9D-DCD868096F17", "internalArchiveId": "714DFBE4-88F5-439D-9E9D-DCD868096F17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Flavia Kleiner, co-pr\u00e9sidente de l'organisation des associations f\u00e9minines Alliance F;Bertrand Reich, Pr\u00e9sident du PLR GE;Manfred B\u00fchler, Conseiller national UDC BE sortant;Boukari, Fouad;Perriergu;Ludovic Paschoud, vigneron \u00e0 Lutry\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(02/SYNTHESE PA (6H30)) Un parlement plus vert et plus f\u00e9minin...\r\nLes deux principales tendances au lendemain des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nUn parlement plus jeune et plus \u00e0 gauche aussi. \r\nAlexandra Richard, c'est donc au Conseil National, que les Verts font un bond historique:\r\n----- \r\nIls gagnent 17 si\u00e8ges. Les Verts sont d\u00e9sormais la 4e force politique du pays. Ils passent devant le PDC.\r\nUn bond historique, oui: c'est la plus forte progression d'un parti, en si\u00e8ges, depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 1999 et la pouss\u00e9e UDC.\r\nUn parlement plus vert avec le succ\u00e8s des Verts lib\u00e9raux aussi. Qui gagnent 9 si\u00e8ges. \r\nEt un parlement plus f\u00e9minin. Au Conseil National, les femmes sont 42%! Un chiffre qui peut encore \u00e9voluer. Elles \u00e9taient 32% jusque-l\u00e0.\r\nUn parlement qui s'annonce plus jeune aussi, a priori. Puisque plusieurs anciens ne sont pas r\u00e9\u00e9lus, \u00e0 l'image de l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'USAM, tout comme son directeur, le PLR Hans-Ulrich Bigler, ou encore le PDC Claude B\u00e9gl\u00e9.\r\nParmi les perdants, les quatre partis gouvernementaux. L'UDC surtout - m\u00eame si elle reste le premier parti de Suisse - elle perd 12 si\u00e8ges. Le PS, le PLR et le PDC reculent aussi.\r\nLa droite reste quand m\u00eame majoritaire dans ce nouveau parlement, mais elle est un peu affaiblie.\r\n(06/FEMMES 41% ITV KLEINER) Un parlement plus f\u00e9minin vous venez de l'\u00e9voquer Alexandra...\r\nElles sont en l'\u00e9tat 42% au Conseil National, mais ce chiffre peut encore \u00e9voluer. \r\nL'appel de l'organisation des associations f\u00e9minines Alliance F donc \u00e9t\u00e9 entendu selon sa co-pr\u00e9sidente, Flavia Kleiner...\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(11/GE/EF/2E TOUR CE ITV REICH) *** Les \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales au niveau cantonale. Avec les Verts genevois qui obtiennent 3 si\u00e8ges au Parlement...\r\nLes Verts qui desormais la premiere formation cantonal \u00e0 Geneves...\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des Etats, ballotage . Mais le ticket vert-rose Lisa Mazzone-Carlo Sommaruga a fait sensation... \r\nIls devancent de plusieurs milliers de voix le duo PLR-PDC Hughes Hiltpold-B\u00e9atrice Hirsch... \r\nJuste derri\u00e8re, on retrouve l'UDC C\u00e9line Amaudruz... \r\nMais pas question pour le pr\u00e9sident des lib\u00e9raux-radicaux genevois Bertrand Reich de s'allier \u00e0 l'UDC pour le second tour... \r\n  26'' \r\nPropos recueillis par Adrien Krause... Le PLR et le PDC qui d\u00e9cideront ce soir (LU) de leur tactique pour le second tour... C\u00e9line Amaudruz elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle ne se retirerait pas...\r\n(17/BE/MANFRED BUHLER OUT ITV BUHLER (REP FORUM)) *** Le Jura bernois lui perd son unique repr\u00e9sentant au Conseil national. \r\nManfred B\u00fchler a fait les frais de la perte d'un si\u00e8ge du canton de Berne pour des raisons d\u00e9mographiques et du recul de l'UDC. \r\nC'est le sc\u00e9nario de 2011 qui se r\u00e9p\u00e8te pour la partie francophone du canton de Berne. \r\nEcoutez Manfred Buhler interrog\u00e9 hier soir dans Forum apr\u00e8s avoir appris sa non-r\u00e9\u00e9lection.\r\n  19''\r\n(Bve \u00e9l\u00e9ctions Fribourg) L'\u00e9lection au Conseil national \u00e0 Fribourg qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un coup de th\u00e9\u00e2tre. \r\nl'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime, poids lourd de son parti \u00e0 Berne est \u00e9ject\u00e9 du Conseil national. \r\nLe pr\u00e9sident de l'USAM, la puissante organisation patronale , a fait les frais de la progression des Verts.\r\n(Bve Brexit) Ailleurs dans le monde \u00e0 pr\u00e9sent... Apr\u00e8s une courte tr\u00eave dominicale au Royaume Uni, la guerre de tranch\u00e9es reprend de plus belle ce lundi...\r\nD'un c\u00f4t\u00e9 Downing Street et le premier ministre...\r\nEn face Westminster et les d\u00e9put\u00e9s britanniques. \r\nLe gouvernement a la ferme intention de soumettre \u00e0 nouveau  cet apr\u00e9s-midi l'accord de Brexit \u00e0 un vote.\r\nMais cela d\u00e9pendra du bon vouloir du speaker, le pr\u00e9sident de la Chambre des Communes. \r\nNormalement, une motion ne peut \u00eatre soumise deux fois \u00e0 un vote lors d'une m\u00eame session parlementaire. \r\nLe gouvernement de Boris Johnson a encore assur\u00e9 hier pouvoir honorer sa promesse de sortir de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre.\r\n(21/SYRIE/POINT RETRAIT TROUPES US PA) *** En Syrie, les combattants kurdes ont quitt\u00e9 hier la ville de Ras al-A\u00efn, frontali\u00e8re avec la Turquie...\r\nUne localit\u00e9 assi\u00e9g\u00e9e par les forces turques.\r\nCe retrait devrait acc\u00e9l\u00e9rer leur d\u00e9part d'une zone frontali\u00e8re de la Turquie. \r\nCondition d'un accord de tr\u00eave n\u00e9goci\u00e9 par Washington \u00e0 Ankara. \r\nUn clame pr\u00e9caire en tout cas semble \u00eatre revenu, Guillaume Perrier, apr\u00e8s 2 jours de violations r\u00e9p\u00e9t\u00e9\u00e9es du cessez-le-feu.\r\n(Bve SNCF) *** La SNCF annonce une reprise progressive du trafic ferroviaire pour aujourd'hui\r\nL'entreprise publique francaise conna\u00eet un mouvement social depuis vendredi...\r\nSelon la compagnie tous les TGV et Ouigo circuleront, ainsi que tous les trains en Ile-de-France.\r\nLe pr\u00e9sident de la SNCF, Guillaume P\u00e9py, promet une indemnisation totale, y compris pour les d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires comme des nuits d'h\u00f4tel perdues.\r\n(TF5/VD/VIGNERONS PAS CONTENTS PI) Les vendanges touchent \u00e0 leur fin en Suisse. \r\nSi cette ann\u00e9e le mill\u00e9sime promet d'\u00eatre bons, la situation n'est pas pour autant au beau fixe pour les vignerons vaudois. \r\nSoumis \u00e0 des quotas et confront\u00e9s \u00e0 des exc\u00e9dents de stock...\r\nVirginie Gerhard certains ont m\u00eame d\u00fb renoncer \u00e0 vendanger leurs parcelles\r\n  1'33\r\n(Bve Football) Du football enfin et la 11e journ\u00e9e de Super League qui n'a pas souri aux trois clubs romands...\r\nIls ont tous perdu. \r\nSion s'est inclin\u00e9 hier 3 buts \u00e0 1 \u00e0 Lucerne...\r\n4\u00e8me d\u00e9faite pour les Valaisans\r\nEt Servette a perdu hier 2-1 \u00e0 domicile contre Saint-Gall...\r\nTandis que Neuch\u00e2tel Xamax a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9 samedi 4-1 par les Young Boys \u00e0 Berne...", "durationSec": 507, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781382", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-21T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-21T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10781410", "ece-10781382"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T08:25:52Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nEt c'est Fouad Boukari pour le journal, les rapports de force ont chang\u00e9 au Parlement suisse la perc\u00e9e historique hier des \u00e9cologistes va rebattre les cartes politiques qui sont les gagnants et les perdants de ces l\u00e9gislatives, r\u00e9ponse dans un instant avec Alexandra Richard, un calme pr\u00e9caire semble \u00eatre revenu au nord de la Syrie, apr\u00e8s 2 jours de violations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es du cessez-le-feu, mais la guerre pourrait reprendre d\u00e8s demain et puis les vignerons Vaudois fait la fin des vendanges, le mill\u00e9sime promet d'\u00eatre bons mais leur moral n'est pas au beau fixe, certains ont d\u00fb renoncer \u00e0 vendanger leurs parcelles, Virginie Carhartt nous dira pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [96%] :\r\nUn parlement plus Vert et plus f\u00e9minin, voil\u00e0 les 2 principales tendances au lendemain des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un parlement plus jeune et plus \u00e0 gauche aussi, Alexandra Richard c'est donc au Conseil national que les Verts font un bond historique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [92%] :\r\nOui, ils gagnent 17 si\u00e8ges, les Verts sont d\u00e9sormais la 4\u00e8me force politique du pays, il passe devant le PDC alors un bond historique oui c'est la plus forte progression d'un parti en si\u00e8ges depuis 1919 et en pourcentage, la plus importante depuis la pouss\u00e9e de l'UDC, il y a 20 ans, un parlement plus Vert avec le succ\u00e8s des Verts lib\u00e9raux aussi, qui gagne 9 si\u00e8ges et un parlement plus f\u00e9minin au Conseil national, les femmes sont 42 pourcent, un chiffre qui peut encore \u00e9voluer, elles \u00e9taient 32 pourcent jusque -l\u00e0 un parlement qui s'annonce plus jeune aussi, a priori, puisque plusieurs anciens ne sont pas r\u00e9\u00e9lus \u00e0 l'image de l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'USAM, tout comme son directeur, le PLR Anne sur le riche clair ou encore le PDC Claude B\u00e9gl\u00e9 parmi les perdants, les quatre partis gouvernementaux si l'UDC surtout, m\u00eame si elle reste le 1er parti de Suisse, elle perd 12 si\u00e8ges, le PS, le PLR, le PDC reculent aussi, la droite reste quand m\u00eame majoritaire dans ce nouveau parlement mais elle est un peu affaiblie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [91%] :\r\nMerci Alexandra Richard un parlement plus f\u00e9minin, vous venez de l'\u00e9voquer, elles sont donc en l'\u00e9tat 42 pourcent national, mais ce chiffre peut encore \u00e9voluer l'appel de l'organisation des associations f\u00e9minines Alliance F a donc \u00e9t\u00e9 entendu selon sa copr\u00e9sidente fleuves, lacs ANR. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:05) [89%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment l'id\u00e9e \u00e0 la base, rendre la Suisse, un peu plus d\u00e9mocratique, m\u00eame pas seulement plus f\u00e9minin, parce que pour nous, \u00e7a, c'est la diff\u00e9rence importante que les femmes qui font quand m\u00eame 1 53 pourcent de la population suisse sont si peu repr\u00e9sent\u00e9s au parlement finalement alors entit\u00e9 qui cr\u00e9\u00e9 les lois qui fonde en fait la base de notre soci\u00e9t\u00e9, donc pour nous, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s important d'avoir plus de femmes au Parlement apr\u00e8s ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard on va regarder un petit peu dans le d\u00e9tail, Foued au niveau des cantons avec les Verts, Genevois qui obtiennent 3 si\u00e8ges au Parlement, et les Verts qui sont d\u00e9sormais la premi\u00e8re formation cantonal \u00e0 Gen\u00e8ve du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats ballottage mais le ticket vert- rose, Lisa Mazzone, Carlo Sommaruga a fait sensation, il devance de plusieurs milliers de voix, le duo PLR PDC Hugues Hiltpold B\u00e9atrice Hirsch juste derri\u00e8re, on retrouve l'UDC C\u00e9line Amaudruz mais pas question pour le pr\u00e9sident des lib\u00e9raux- radicaux Genevois Bertrand Reich de s'allier \u00e0 l'UDC pour le second tour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [92%] :\r\nLes projets de l'UDC ne sont pas compatibles avec les projets PLR et puis on peut pas \u00eatre 3 candidats pour 2 si\u00e8ges, \u00e7a devient un peu compliqu\u00e9, non, il n'y aura pas d'alliance avec l'UDC et 18000 voix d'\u00e9cart entre Lisa Mazzone qui arrive en t\u00eate de ce 1er tour et Hugues Hiltpold, 15000 avec Carlo Sommaruga franchement est ce que vous y croyez encore c'est un \u00e9cart qui est consid\u00e9rable, mais c'est comme toujours, dans une course, c'est \u00e0 la fin qu'on sait qui a gagn\u00e9 et pas \u00e0 la mi- course. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien creuser le PLR et le PDC qui d\u00e9cideront ce soir de leur tactique pour le second tour, C\u00e9line Amaudruz, elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle ne se retirerait pas ce score lourd de sens dans le canton de Berne, le Jura bernois perd son unique repr\u00e9sentant au conseil national, Manfred B\u00fchler, a fait les frais de la perte d'un si\u00e8ge du canton de Berne pour des raisons d\u00e9mographiques du recul de l'UDC, c'est le sc\u00e9nario de 2011 qui se r\u00e9p\u00e8te pour la partie francophone du canton de Berne \u00e9coutez Manfred M\u00fcller, interrog\u00e9 hier soir dans Forum apr\u00e8s avoir appris sa non- r\u00e9\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:04) [90%] :\r\nC'est \u00e9videmment une grande d\u00e9ception, l'explication qui s'accorde quelques candidats al\u00e9maniques ont \u00e9t\u00e9 meilleurs que moi, on a perdu 2 si\u00e8ges aussi bien s\u00fbr \u00e7a va physiquement g\u00e9n\u00e9ral du parti qui qui l'explique aussi en partie donc un ensemble de facteurs qui font que, que malheureusement je ne passe pas les poules, comme en 2015. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [94%] :\r\nOui, toujours dans le cadre de ses f\u00e9d\u00e9rales l'\u00e9lection au National \u00e0 Fribourg, a donn\u00e9 lieu hier un coup de th\u00e9\u00e2tre, l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime, poids lourds de son parti \u00e0 Berne est \u00e9ject\u00e9 du national, le pr\u00e9sident de l'USAM, la puissante organisation patronale a fait les frais de la progression des Verts ailleurs dans le monde \u00e0 pr\u00e9sent apr\u00e8s une courte tr\u00eave dominicale au Royaume Uni, la guerre de tranch\u00e9es reprend de plus belle, ce lundi, d'un c\u00f4t\u00e9 Downing Street et le 1er ministre en face Westminster et les d\u00e9put\u00e9s, le gouvernement a la ferme intention de soumettre \u00e0 nouveau cet apr\u00e8s- midi, l'accord de Brexit \u00e0 un vote, mais cela d\u00e9pendra du bon vouloir du speaker, le pr\u00e9sident de la Chambre des communes normalement une motion ne peut \u00eatre soumise 2 fois un vote lors d'une m\u00eame session parlementaire, le gouvernement de Boris Johnson, qui a encore assur\u00e9 hier pouvoir honorer sa promesse de sortir de l'UE le 31 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:11) [94%] :\r\nEn Syrie, les combattants kurdes ont quitt\u00e9 hier la ville de Rass Al-A\u00efn, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [96%] :\r\nUne localit\u00e9 assi\u00e9g\u00e9e par les forces turques ce retrait devrait acc\u00e9l\u00e9rer leur d\u00e9part de la zone frontali\u00e8re avec la Turquie, condition d'un accord de tr\u00eave n\u00e9goci\u00e9 par Washington \u00e0 Ankara, un calme pr\u00e9caire en tout cas semble \u00eatre revenu Guillaume Perrier apr\u00e8s 2 jours de violations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es du cessez-le-feu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:32) [92%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis jeudi un semblant de tr\u00eave a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 le temps du c\u00f4t\u00e9 kurde de pouvoir \u00e9vacuer les derniers bless\u00e9s, une vingtaine de personnes pi\u00e9g\u00e9es dans le petit h\u00f4pital qui \u00e9taient pris sous le feu des forces turques dans la foul\u00e9e les combattants kurdes se sont totalement retir\u00e9es de la ville, conform\u00e9ment \u00e0 l'accord qui avait \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 les djihadistes, alli\u00e9s \u00e0 la Turquie, ont pu entrer sans combattre les maisons ont aussit\u00f4t \u00e9t\u00e9 pill\u00e9 et occup\u00e9 mais Ankara le pr\u00e9sident turc ne semble pas se satisfaire de ce retrait, toute la zone frontali\u00e8re doit selon lui \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s la Turquie veut y r\u00e9installer, de gr\u00e9 ou de force 2 \u00e0 3 millions de Syriens, une fois les Kurdes et leurs alli\u00e9s chasser sit\u00f4t la tr\u00eave expir\u00e9 mardi soir l'offensive risquent donc de repartir de plus belle Guillaume Perrier pour rtsinfo \u00e0 Erbil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [94%] :\r\nRetour en Suisse o\u00f9 les vendanges touchent \u00e0 leur fin, cette ann\u00e9e, le mill\u00e9sime promet d'\u00eatre bon, la situation n'est pas pour autant au beau fixe pour les vignerons Vaudois, soumis \u00e0 des quotas et confront\u00e9s \u00e0 des exc\u00e9dents de stocks, Virginie Garin, certains ont m\u00eame d\u00fb renoncer \u00e0 vendanger leurs parcelles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:36) [95%] :\r\n5 pour 100, c'est la surface que Ludovic Pachoud vigneron \u00e0 Lutry, a d\u00fb renoncer \u00e0 vendanger cette ann\u00e9e en cause des quotas mis en place par le canton pour emp\u00eacher les exc\u00e9dents de stocks. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:46) [93%] :\r\nBen \u00e7a fait mal et puis on se demande pourquoi on travaille enfin. \r\nC'est \u00e9coeurant. \r\nOui, on a, on a investi dans cette ville, on a investi du temps de l'amour, l'argent aussi G\u00e9rard vigneron qui disait brasse la salade, finalement, c'est \u00e7a : on travaille une ann\u00e9e compl\u00e8te pour pour produire du raisin et on arrive \u00e0 la fin et on on dit aux vendangeurs Stop, c'est fini. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:09) [90%] :\r\nDes quotas pour ne pas produire trop car le constat est l\u00e0, les Suisses consomment peu de vin indig\u00e8ne, ceux -ci ne repr\u00e9sentent que 35 pourcent de parts de march\u00e9 selon les cantons viticoles romands, une situation difficile \u00e0 vivre psychologiquement mais aussi financi\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:24) [92%] :\r\nPar exemple, \u00e0 Lutry, l\u00e0 o\u00f9 nous sommes, on peut parler de l'de 50 55000 francs de coups de l'exploitation pour cultiver la vigne et aujourd'hui il y a des chances qu'on soit r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 \u00e0 hauteur d'une quarantaine de milliers de francs par hectare, donc voil\u00e0, \u00e7a veut dire que cette ann\u00e9e on va perdre de l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:45) [89%] :\r\nAlors \u00e0 qui la faute, les vignerons pointe du doigt les grandes surfaces chez des nerfs une bouteille vendue sur quatre et Suisse, parle d'une sur 3, par e-mail, les 2 g\u00e9ants de la distribution, explique proposer un assortiment couvrant toutes les pr\u00e9f\u00e9rences de leurs clients, la loi pour l'instant ne les oblige pas \u00e0 diminuer leurs importations, mais les choses pourraient changer car la question sera d\u00e9battue au Conseil national par les \u00e9lus de cette nouvelle l\u00e9gislation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [90%] :\r\nSur du football, enfin la 11\u00e8me journ\u00e9e de Super League qui n'a pas souri aux trois clubs romands, ils ont tous perdu si on s'est inclin\u00e9 hier 3 buts \u00e0 1 \u00e0 Lucerne 4\u00e8me d\u00e9faite pour les Valaisans et Servette a perdu 2 \u00e0 1 domiciliaires contre Saint-Gall tandis que Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e samedi Kathrin parler Young Boys. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:25) [94%] :\r\nVoil\u00e0 pour le journal de Foued Boukari merci fois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T05:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gerhard, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Perrier, Guillaume", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF3CB6DB-4B60-4F74-8B59-14E3DDB5242F", "internalArchiveId": "FF3CB6DB-4B60-4F74-8B59-14E3DDB5242F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un nombre record de femmes si\u00e8gera dans le nouveau Parlement ", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jessica Zuber, une des dirigeantes du  mouvement HelvetiaRuft\r\n\r\n\r\nUn nombre record de femmes si\u00e8gera dans le nouveau Parlement   \r\nCe n'est pas encore la parit\u00e9 : mais un nombre record de femmes si\u00e8gera dans le nouveau parlement.Elles seront au moins 85 au Conseil national.Et en attendant le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats, on sait qu'elles repr\u00e9senteront au moins 43% de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.Julien Bangerter, cette une progression nettement plus importante que lors des derni\u00e8res \u00e9lections...\r\n- DIRECT\r\nC'est  une hausse de dix points de pourcetage...contre trois \u00e0 quatre lors des derniers scrutins f\u00e9d\u00e9raux...C'est sans doute l'effet de la vague violette : cette gr\u00e8ve suivie par un demi million de femmes...le 14 juin dernier.Peut-\u00eatre aussi l'effet Metoo...et le ras-le-bol...face \u00e0 la question persistante des discrimination en mati\u00e8re de salaire.\r\nLe mouvement HelvetiaRuft avait milit\u00e9...avec succ\u00e8s pour une progression du nombre de femmes sur les listes...principales.'une de ses  dirigeantes, Jessica Zuber.... se dit tr\u00e8s agr\u00e9ablemenet surprise...\r\n---SON SILBERSCHMIDT (lanc\u00e9 depuis Berne)\r\npour elles...c'est la preuve que lorsque des femmes sont bien plac\u00e9es sur les listes , leurs chances d'\u00e9lection sont \u00e9gales \u00e0 celles des hommes.\r\n***Dans les faits, on constate toutefois d'importantes diff\u00e9rences entre les partis. \r\n64% des femmes c\u00f4t\u00e9 socialiste au Conseil national, tout juste 50% chez les Verts et les Verts lib\u00e9raux.On baisse \u00e0 35% au PLR; 28% au PDC.Et le taux le plus bas \u00e0 l'UDC : 23% de femmes\r\n***Et ce parlement sera aussi plus jeune....\r\n49 ans...de moyenne d'\u00e2ge d\u00e9sormais...contre plus de 50 ans jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. C'est une inversion de tendance...puisqu'en 2015...le parlement avait un peu vieilliLe nouveau benjamin a 25 ans: c'est le PLR zurichois  Andri Silberschmidt.Quant \u00e0 l'a\u00een\u00e9 de ce nouveau parlement; il est vaudois, c'est l'UDC Jean-Pierre Grin, 72 ans.", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781353", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un nombre record de femmes si\u00e8gera dans le nouveau Parlement  / 12H30_2019-10-21T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 21.10.2019"], "variantIds": ["ece-10781353"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T12:30:43Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCe n'est pas encore la parit\u00e9 Montcy approche un nombre record de femmes si\u00e9gera dans le nouveau Parlement elles seront moins 85 au Conseil national et en attendant le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des Stars, on sait qu'elles repr\u00e9senteront au moins 43 pourcent de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, je viens, c'est une progression nettement plus importante que lors des derni\u00e8res \u00e9lections, oui, c'est une hausse de 10 points de pourcentage compte 3 \u00e0 4 lors des derniers scrutins f\u00e9d\u00e9raux, c'est sans doute l'effet de la vague violette, cette gr\u00e8ve, suivie par un demi-1000000 de femmes le 14 juin dernier peut-\u00eatre aussi le FMI tout \u00e0 leur ras-le-bol face \u00e0 la question persistante des discrimination en mati\u00e8re de salaire le mouvement HelvetiaRuft avait milit\u00e9 avec succ\u00e8s pour une progression du nombre de femmes sur les listes principales, l'une de ses dirigeantes Jessica Zuber se dit agr\u00e9ablement surprise du r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [91%] :\r\nIl a ressement Casmoussa ce qu'on a pu observer hier, c'est que les femmes \u00e9taient bien repr\u00e9sent\u00e9s sur les listes et c'est pour \u00e7a qu'elles ont \u00e9t\u00e9 bien \u00e9lu, c'\u00e9tait vraiment un facteur tr\u00e8s important pour la premi\u00e8re fois, il y avait plus de femmes candidates 43 pourcent de plus qu'en 2015 et ce qui est important, c'est qu'elles \u00e9taient vraiment bien plac\u00e9es sur les listes, c'est notamment pour \u00e7a que notre mouvement HelvetiaRuft s'\u00e9tait engag\u00e9 et mettez la pression depuis un an et aujourd'hui, h\u00e9 bien on voit le r\u00e9sultat : l'affaire qui prend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [90%] :\r\nPlus de femmes est mieux class\u00e9, on voit donc \u00e7a a pay\u00e9 dans les fins Julien on constate toutefois d'importantes diff\u00e9rences entre partis 64 pourcent de femmes c\u00f4t\u00e9 socialiste au Conseil national, tout juste 50 pourcent chez les Verts et les Verts lib\u00e9raux on baisse \u00e0 35 pourcent au PLR 28 pourcent au PDC le taux le plus bas, \u00e0 l'UDC 23 pourcent de femmes au Conseil national et ce parlement sera aussi plus jeune 49 ans de moyenne d'\u00e2ge d\u00e9sormais contre plus de 50 ans, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est une inversion de tendance puisqu'en 2015, le Parlement avait un peu vieilli, c'est surtout l'arriv\u00e9e des \u00e9lus \u00e9cologistes qui rajeunissent parlement le nouveau Benjamin \u00e0 25 ans, c'est le PLR z\u00fcrichois Andr\u00e9 Silberschmidt, il a devanc\u00e9, donc \u00e9vinc\u00e9, une figure de l'\u00e9conomie, le directeur de l'USAM, Hans Ulrich Bigler quant \u00e0 l'a\u00een\u00e9 de ce nouveau Parlement il est Vaudois, c'est l'UDC Jean-Pierre Grin 72 merci Julien bac RTL. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T11:14:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB2518E4-C4A5-4E02-BA71-A421CB859BCC", "internalArchiveId": "BB2518E4-C4A5-4E02-BA71-A421CB859BCC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le foss\u00e9 entre pro-p\u00e9trole et pro-climat en toile de fond des \u00e9lections canadiennes", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jessica Zuber, une des dirigeantes du  mouvement HelvetiaRuft\r\n\r\n\r\nLe foss\u00e9 entre pro-p\u00e9trole et pro-climat en toile de fond des \u00e9lections canadiennes  \r\nCe n'est pas encore la parit\u00e9 : mais un nombre record de femmes si\u00e8gera dans le nouveau parlement.Elles seront au moins 85 au Conseil national.Et en attendant le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats, on sait qu'elles repr\u00e9senteront au moins 43% de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.Julien Bangerter, cette une progression nettement plus importante que lors des derni\u00e8res \u00e9lections...\r\n- DIRECT\r\nC'est  une hausse de dix points de pourcetage...contre trois \u00e0 quatre lors des derniers scrutins f\u00e9d\u00e9raux...C'est sans doute l'effet de la vague violette : cette gr\u00e8ve suivie par un demi million de femmes...le 14 juin dernier.Peut-\u00eatre aussi l'effet Metoo...et le ras-le-bol...face \u00e0 la question persistante des discrimination en mati\u00e8re de salaire.\r\nLe mouvement HelvetiaRuft avait milit\u00e9...avec succ\u00e8s pour une progression du nombre de femmes sur les listes...principales.'une de ses  dirigeantes, Jessica Zuber.... se dit tr\u00e8s agr\u00e9ablemenet surprise...\r\n---SON SILBERSCHMIDT (lanc\u00e9 depuis Berne)\r\npour elles...c'est la preuve que lorsque des femmes sont bien plac\u00e9es sur les listes , leurs chances d'\u00e9lection sont \u00e9gales \u00e0 celles des hommes.\r\n***Dans les faits, on constate toutefois d'importantes diff\u00e9rences entre les partis. \r\n64% des femmes c\u00f4t\u00e9 socialiste au Conseil national, tout juste 50% chez les Verts et les Verts lib\u00e9raux.On baisse \u00e0 35% au PLR; 28% au PDC.Et le taux le plus bas \u00e0 l'UDC : 23% de femmes\r\n***Et ce parlement sera aussi plus jeune....\r\n49 ans...de moyenne d'\u00e2ge d\u00e9sormais...contre plus de 50 ans jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. C'est une inversion de tendance...puisqu'en 2015...le parlement avait un peu vieilliLe nouveau benjamin a 25 ans: c'est le PLR zurichois  Andri Silberschmidt.Quant \u00e0 l'a\u00een\u00e9 de ce nouveau parlement; il est vaudois, c'est l'UDC Jean-Pierre Grin, 72 ans.", "durationSec": 77, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781359", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le foss\u00e9 entre pro-p\u00e9trole et pro-climat en toile de fond des \u00e9lections canadiennes / 12H30_2019-10-21T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 21.10.2019"], "variantIds": ["ece-10781359"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T12:30:44Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe suspense est total aujourd'hui au Canada qui vote pour \u00e9lire ses d\u00e9put\u00e9s et, pour l'heure, les sondages n'arrive pas \u00e0 d\u00e9partager les lib\u00e9raux de Justin Trudeau des conservateurs apr\u00e8s 4 ans au pouvoir, l'\u00e9toile du flamboyant 1er ministre a p\u00e2li et il est bouscul\u00e9 par de jeunes r\u00e9v\u00e9lations issues de partis concurrents et donc on rit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [90%] :\r\nMais \u00e0 47 ans, Justin Trudeau ne peut plus se pr\u00e9senter comme un jeune prodige de la politique, il y a 4 ans, il avait bouscul\u00e9 les codes mais aujourd'hui doit surtout d\u00e9fendre son bilan, sa formation, le Parti lib\u00e9ral est cr\u00e9dit\u00e9 d'environ 33 pourcent des voix, ce qui n'est pas assez pour former une majorit\u00e9 en face, son principal challenger, est aussi son antith\u00e8se Andrew Scheer conservateur catholique, p\u00e8re de 5 enfants, ce timide quadrag\u00e9naires se d\u00e9marque sur les questions climatiques, il d\u00e9fend l'importante industrie p\u00e9troli\u00e8re canadienne, le vainqueur devra donc probablement former un gouvernement minoritaire et donc s'appuyer sur les autres partis en lice et l\u00e0 il pourrait y avoir des surprises, le parti de gauche,M. dit dirig\u00e9e par le charismatiques, Jagmeet Singh pourrait faire un carton ce cycle d'origine, reconnaissable \u00e0 ses turbans color\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9v\u00e9lation de cette campagne et pourrait obtenir 20 pourcent des voix incontournable \u00e9galement le parti du Bloc qu\u00e9b\u00e9cois qui a su s'imposer sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale alors au Canada, comme en Suisse hier ces \u00e9lections pourraient d\u00e9boucher sur un robe attache des cartes politiques ben c'est un Okori. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T11:14:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54D6B130-EB15-4612-A71A-DF36BB63D211", "internalArchiveId": "54D6B130-EB15-4612-A71A-DF36BB63D211", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC zurichois Roger K\u00f6ppel pourrait se retirer de la course aux Etats", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger K\u00f6ppel, candidat UDC zurichois au Conseil national\r\n\r\n\r\nL'UDC zurichois Roger K\u00f6ppel pourrait se retirer de la course aux Etats Autre pointage du c\u00f4t\u00e9 de Zurich, et du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC. Avec Roger K\u00f6ppel, le mieux \u00e9lu des candidats udc zurichois au conseil national, o\u00f9 il r\u00e9colte plus de 120 000 voix ! En revanche, il fait un score d\u00e9cevant dans la course aux Etats. Il termine 3\u00e8me, loin derri\u00e8re les deux sortants. Le socialiste Daniel Jositsch (\u00e9lu brillamment) et le PLR Ruedi Noser ... Roger K\u00f6ppel va-t-il se repr\u00e9senter pour le 2\u00e8me tour ? rien n'est d\u00e9cid\u00e9... comme il l'a dit hier soir \u00e0 Delphine Gendre: \r\n  1'\r\n***Encore dans la course, la verte Marionna Schlatter et la vert lib\u00e9rale Tiana Moser... l'UDC d\u00e9cidera jeudi soir du maintien ou non au second tour de Koppel", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781358", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC zurichois Roger K\u00f6ppel pourrait se retirer de la course aux Etats / 12H30_2019-10-21T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 21.10.2019"], "variantIds": ["ece-10781358"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T12:30:44Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt autre pointage du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich et du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC avec Roger Koeppel le mieux \u00e9lu des candidats udc zurichois au conseil national o\u00f9 r\u00e9colte plus de 120000 voix, en revanche, il fait un score d\u00e9cevant dans la course aux \u00e9tats il termine 3\u00e8me loin derri\u00e8re les deux sortants, le socialiste Daniel Jositsch \u00e9lu brillamment et le PLR Ruedi Noser alors, Roger Koeppel, va -t-il se repr\u00e9senter pour le 2\u00e8me tour, rien n'est d\u00e9cid\u00e9, comme il l'a dit hier soir \u00e0 Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [80%] :\r\nNon, j'ai, j'allais dire non, c'est parce que j'ai on je doit r\u00e9fl\u00e9chir tous les options avec les coll\u00e8gues, l'UDC on va discuter, parce que c'est vraiment, c'est pas une une lutte de Les \u00c9chos et de de l'\u00e9gocentrisme, c'est vraiment, c'est pour pour le Parti pour la Suisse pour propos le cr\u00e9ateur de s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [88%] :\r\nVous l'avez mentionn\u00e9 cette campagne, elle \u00e9tait quand m\u00eame particuli\u00e8re, alors vous avez \u00e9t\u00e9 dans toutes les communes du canton, Z\u00fcrich, plus de 160 aujourd'hui, il y a quand m\u00eame un peu de d\u00e9ception d'avoir donn\u00e9 autant de votre temps et finalement vous avez un score qu'est beaucoup moins bon qu'il y a 4 ans, hein, et pour les lyc\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [87%] :\r\nMais vies mais il y a 4 ans, c'\u00e9tait la langue de l'UDC, c'\u00e9tait la la vague, la crise de la migration l\u00e0 moi j'ai eu un r\u00e9sultat record absolu, l'UDC \u00e9tait plus haut que maintenant, non, je pense que si le ton est contre vous si la mode est contre vous, vous devez investir plus efforts pour lutter pour vos convictions et en grande engagement, c'\u00e9tait aussi une r\u00e9sultat de cette situation d\u00e9sastreuse qu'on a vu, il y a 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [90%] :\r\nEt encore dans la course, la verte Mariona a Schlatter vers lib\u00e9rale Tiana Moser, l'UDC d\u00e9cidera jeudi soir du maintien ou non au second tour de Roger Koeppel. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T11:14:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-28766D71-E98A-4A2D-98A2-57652565933D", "internalArchiveId": "28766D71-E98A-4A2D-98A2-57652565933D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Canadiens appel\u00e9s \u00e0 voter pour des l\u00e9gislatives \u00e0 l'issue incertaine", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes Canadiens appel\u00e9s \u00e0 voter pour des l\u00e9gislatives \u00e0 l'issue incertaine  \r\nJe vous propose de commencer tout de suite avec ce sondage dont on a pris connaissance il y a une heure seulement... Sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR... Muriel Ballaman, ce sondage il nous renseigne sur les motivations des \u00e9lecteurs...\r\nEn gros, quels sont les profils qui ont vot\u00e9 pour tel ou tel parti. \r\nVous \u00eates jeune, vous \u00eates femme, alors la probabilit\u00e9 pour que vous ayez vot\u00e9 pour les Verts est \u00e9lev\u00e9e. En revanche, si vous \u00eates un jeune homme, vous \u00eates plus enclin \u00e0 voter vert lib\u00e9ral. \r\nAutre particularit\u00e9 des votants qui ont fait percer les \u00e9cologistes de gauche ou de droite hier: ils n'avaient pas vot\u00e9 en 2015... par d\u00e9sint\u00e9r\u00eat, par rejet de la politique... ou tout simplement parcqu''ils \u00e9taient trop jeune pour le faire... C'est de l\u00e0 que proviennent plus d'un quart des \u00e9lecteurs des verts et des verts lib\u00e9raux... ce sont des non votants... ils n'ont donc que peu vol\u00e9 d'\u00e9lecteurs aux autres partis. \r\nMais pourtant Muriel, la participation \u00e9tait en baisse par rapport \u00e0 2015 hier... comment est-ce que c'est possible si un quart de l'\u00e9lectorat \u00e9cologiste n'avait pas vot\u00e9 aux derni\u00e8res \u00e9lections? \r\nC'est que les partis traditionnels n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser leurs troupes... c'est le cas en particulier de l'UDC, qui a fait la quasi totalit\u00e9 de ses pertes parce que ses \u00e9lecteurs ne se sont pas d\u00e9plac\u00e9s... Ils sont rest\u00e9s \u00e0 la maison, pour presque la moiti\u00e9 d'entre eux, car trop d\u00e9\u00e7us de la politique de leur parti. \r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne qu'a connu - en moindre proportion - le PLR. Mais la moiti\u00e9 de ces d\u00e9\u00e7us du PLR ne se sont pas content\u00e9s de bouder les urnes: ils sont all\u00e9s voter Vert lib\u00e9ral. Malgr\u00e9 les promesses r\u00e9centes du PLR de prendre des couleurs plus vertes. \r\nDes Verts lib\u00e9raux qui ont donc vol\u00e9 quelques voix au PLR... est-ce qu'il y a eu d'autres transferts?  \r\nIl y en a eu, quelques uns. une partie des voix socialistes se retrouvent chez les verts. des verts qui ont \u00e9galement piqu\u00e9 quelques voix \u00e0 leur cousin de droite, les verts lib\u00e9raux... et plus curieux... quelques voix UDC ont \u00e9galement fil\u00e9 chez les verts. \r\nMais on sait qu'en politique suisse, les changements de comportements \u00e9lectoraux sont plut\u00f4t l'exception que la r\u00e8gle. Avec cette \u00e9tude de Sotomo, \u00e7a se confirme... \r\npuisque certains parmi les journalistes parlementaires ont dit que ces \u00e9lections \u00e9taient notre coupe du monde, j'ajouterai que le mercato des \u00e9lecteurs suisses reste confidentiel.", "durationSec": 248, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781344", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les Canadiens appel\u00e9s \u00e0 voter pour des l\u00e9gislatives \u00e0 l'issue incertaine / FOR_2019-10-21T18:02:00_developpement-8", "Forum du 21.10.2019"], "variantIds": ["ece-10781344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T18:02:21Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt dans les quelques minutes qui nous restent, on part au Canada, o\u00f9 les citoyens sont aussi appel\u00e9s aux urnes pour des \u00e9lections l\u00e9gislatives 27 millions de Lecteurs qui doivent \u00e9lire leur prochain gouvernement et leurs d\u00e9put\u00e9s scrutin tr\u00e8s incertain, les 2 principaux partis sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9 dans les sondages, le 1er ministre sortant Justin Trudeau pourrait donc ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu au-del\u00e0 au d\u00e9but de la campagne de son parti, le Parti lib\u00e9ral \u00e9tait pourtant en avance Pascale Gu\u00e9ricolas, vous \u00eates \u00e0 Qu\u00e9bec qu'est ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:28) [88%] :\r\nEh bien, effectivement, le Premier ministre, Justin Trudeau avait plut\u00f4t le vent en poupe, les Canadiens s'attendaient \u00e0 assister \u00e0 une campagne en Levante, comme celle de 2015, qui a port\u00e9 le quadrag\u00e9naire au pouvoir or pendant les 40 jours o\u00f9 le chef du Parti lib\u00e9ral se d\u00e9placer constamment d'un bout \u00e0 l'autre du pays, les \u00e9lecteurs ont plut\u00f4t vu un homme tr\u00e8s souvent sur la d\u00e9fensive, Justin Trudeau pein\u00e9 \u00e0 expliquer pourquoi il faudrait l'\u00e9lire \u00e0 nouveau et, surtout, il se montrait quasiment incapable de r\u00e9partie en a anglais, la langue, Bouygues est le plus \u00e0 l'aise qu'en fran\u00e7ais, du c\u00f4t\u00e9 de son adversaire conservateur la performance ne s'est pas av\u00e9r\u00e9 Bianet hier, difficile de savoir \u00e0 l'\u00e9tude fait campagne que son parti s'il prenait le pouvoir, hormis le fait de couper les subventions dans la plupart des programmes que les lib\u00e9raux ont mis en place durant leur mandat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [91%] :\r\nEt cette campagne que quel impact elle aura sur l'avenir de Justin Trudeau. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:25) [91%] :\r\nEh bien, selon les sondages, il risque de ne pas disposer d'une majorit\u00e9 suffisante, ce soir, pour former le prochain gouvernement, une des hypoth\u00e8ses envisag\u00e9es, c'est que le chef du Parti lib\u00e9ral s'allient ponctuellement \u00e0 d'autres formations politiques sur certains votes son p\u00e8re parti a perdu beaucoup d'appuis, en particulier au Qu\u00e9bec o\u00f9, le Bloc qu\u00e9b\u00e9cois, c'est une tr\u00e8s bonne campagne. \r\nLes jeunes qui avaient vot\u00e9 pour Justin Trudeau en 2015, parce qu'il leur semblait incarner un espoir pour lutter contre les changements climatiques qui lui ont plut\u00f4t tourn\u00e9 le dos parce que d\u00e8s le d\u00e9but de son mandat, le chef du Parti lib\u00e9ral, qui avait sign\u00e9 les accords de pas dit et promis d'atteindre les cibles de r\u00e9duction de gaz \u00e0 SSR et bien ce m\u00eame chef du Parti lib\u00e9ral a achet\u00e9 le pipeline pointe menti 90 du gouvernement et les \u00e9missions de gaz carbonique continue \u00e0 grimper au Canada. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [87%] :\r\nMais ce qui merci Pascale Gu\u00e9ricolas Jonas peut le nier, on voit cette cette personnalit\u00e9 assez surprenante en vue, vu d'Europe, de Justin Trudeau au d\u00e9but, adul\u00e9 tr\u00e8s charismatiques, aujourd'hui il va si c'est c'est quoi, c'est qu'on atteint l\u00e0 les limites d'une certaine politique superficielle politique spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre la fin de la politique spectacle, bien que la politique suppose quand m\u00eame un peu de spectacle toujours, il ne faut pas se mentir quand m\u00eame aussi, quand on s'appelle Trudeau, on cr\u00e9e des lois o\u00f9 on doit s'adresser aux personnes transgenres avec un pronom neutre, alors il faut pas s'\u00e9tonner non plus qu'on perde un peu les jambes un et je pense aussi que que voil\u00e0, il y a des raisons id\u00e9ologiques circonstanciel propre au Canada qu'on ne va pas forc\u00e9ment commenter, je ne pense pas que \u00e7a non plus, un \u00e9v\u00e9nement mais Trudeau en lui- m\u00eame est un \u00e9v\u00e9nement, effectivement, qu'on peut aussi comparer sous un point \u00e0 Macron aussi sur sa ligne et sous un autre plan \u00e0 Trump avec son son c\u00f4t\u00e9 aussi c'est original et, finalement, on a de plus en plus d'originaux dans notre monde, hein, c'est c'est aussi comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:22) [90%] :\r\nDonc regardons moi je voudrais juste \u00e9tablir une petite comparaison entre le le Canada qui est quand m\u00eame, on est \u00e0 l'Am\u00e9rique du Nord, marqu\u00e9 par une tradition plus europ\u00e9enne que que les \u00c9tats-Unis et dire que ce qui est tr\u00e8s frappant, c'est que d\u00e9j\u00e0 du temps de son p\u00e8re Pierre Elliott Trudeau ce parti qu'on classifie facilement, comme de gauche, en r\u00e9alit\u00e9, n'a pas la, la, la, l'assise que pour avoir ben par exemple en Suisse, le parti socialiste qui reste, avec l'appui notamment de l'Union syndicale de toutes sortes de d'organisations comme celle -l\u00e0, une force incontournable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [89%] :\r\nEn quelques mots, Nicole Borvo, vous voulez dire que Justin Trudeau est le seul chef d'\u00c9tat quand m\u00eame qui se d\u00e9clare f\u00e9ministe ouvertement, alors je ne sais pas si \u00e7a se traduit apr\u00e8s par des f\u00eates, mais c'est ce qui int\u00e9ressant, c'est ce qu'avait soulign\u00e9 tout \u00e0 l'heure d'ailleurs Jonas Follonica. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1860478", "internalArchiveId": "AA1908860048", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Journ\u00e9e des r\u00e9sultats - Premi\u00e8re partie", "publicationDate": "2019-10-20T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats, analyses, d\u00e9bats et commentaires suite aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019.", "durationSec": 24810, "genres": ["ACTUALITE"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "backgrounds": ["Yvan Perrin d\u00e9clarant arr\u00eater la politique et \u00e9voquant ses \u00e9checs lors des derni\u00e8res \u00e9lections.", "Yvan Perrin d\u00e9clarant arr\u00eater la politique et \u00e9voquant ses \u00e9checs lors des derni\u00e8res \u00e9lections : \"Jamais deux sans trois\".", "462'000 t\u00e9l\u00e9spectateurs ont regard\u00e9 au moins 15 minutes cons\u00e9cutives de l\u00bf\u00e9mission sp\u00e9ciale."], "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "isOnline": false, "remarks": "ZT051669 ET ZT051670 : VERSION AVEC BANDEAU DEROULANT ET SYNTHES.\nZT053762, ZT053763 ET ZT053764 : VERSION SANS BANDEAU DEROULANT ET SYNTHES", "lastModifiedDate": "2019-10-28T10:08:05Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053762\r\nDate de transcription : 22-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:06) [83%] : \r\nMais quand m\u00eame, faute d'adversaire joue \u00e0 Nidwald, Hans Wicki, le PLR \u00e9tait soit la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:08 > 0:00:37) [81%] : \r\nFrance : mission des r\u00e9sultats \u00e9lu Laurent Dufaux Vall\u00e9e-Jonction qui on n'est pas non, quant \u00e0 la en coton de idem dans quelques heures, personne, personne n'a voulu d\u00e9fier le PDC Ingrid premi\u00e8res loges, voil\u00e0 ce qu'on peut dire, de l'innovation dans son gouvernement ou d'entendre aventure, premiers r\u00e9sultats, vous avez pas d'adversaire, c'est de la langue du tout en un incroyable c'est de pays \u00e0 part \u00e7a, nous ne sommes pas aussi cette neige c'est clair au d\u00e9part pour le test.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:39 > 0:00:48) [80%] : \r\n\u00e9galement le Palais f\u00e9d\u00e9ral nous y rendrons r\u00e9guli\u00e8rement partout les r\u00e9actions sur le vif, un club \u00e7a revient maintenant l'analyse des r\u00e9sultats non mais c'est pas l'heure magnifiques studios casque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:48 > 0:00:56) [76%] : \r\nC'est l'heure national tout c'est jamais non, tu la vois aussi d'un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:56 > 0:01:00) [90%] : \r\nCarole sur la table alors pour le t\u00e9l\u00e9spectateur, \u00e7a va mieux pour ceux qui ont besoin de leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:00 > 0:01:04) [79%] : \r\nOui, oui, parce que les spectateurs, ils ont la m\u00eame en faisant, on a une minute de retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:06 > 0:01:23) [80%] : \r\nC'est super les gars, merci bien, bon sera \u00e0 d\u00e9faut challenge de la dictature, c'est l'exactitude rajouter mis une minute des enjeux de la la part de l'\u00e9mission du mois Les chiffres quoi quoi quoi, qu'est ce que c'est dit, c'est dit oui, chaque fois qu'il aura gard\u00e9 l\u00e0- bas tu rajoute une minute pour avoir la vraie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:25 > 0:01:33) [80%] : \r\nIl y a des trucs comme \u00e7a, vous voyez, on sait, il sait que je ne vais pas comprendre, on dirait Chair est il y a un temps g\u00e9rer c'est pas elle, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:37 > 0:01:38) [76%] : \r\nCe qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:01:38 > 0:01:45) [79%] : \r\nEh oui, l\u00e0 aussi consacrer 50, l\u00e0, \u00e7a veut dire qu'il y 10 secondes qui sont pass\u00e9s dans les d\u00e9comptes \u00e0 ses heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:45 > 0:01:54) [80%] : \r\nNon mais, tu fais bien de me dire donc dit poign\u00e9es de secondes situerais, je vais dire poigne \u00e7a sera mieux, est ce que vous faites comme ces 45, ses 15 fr\u00e8res mais bien s\u00fbr, je veux dire quand il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:55 > 0:02:02) [95%] : \r\nJ'ose-t-on oui c'est b\u00eate inhumaine les chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:02:02 > 0:02:03) [67%] : \r\nIl nous reste combien de temps la l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:03 > 0:02:06) [85%] : \r\nOn a, on n'a pas apr\u00e8s ses frais 2 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:09 > 0:02:11) [82%] : \r\nDavid merde hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:12 > 0:02:18) [75%] : \r\nNon, moi je remonte un truc s'attendre pour tester, c'est vrai, j'ai oubli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:02:19 > 0:02:20) [92%] : \r\nJe voulais je voulais arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:21 > 0:02:22) [90%] : \r\nY \u00e9tions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:24 > 0:02:57) [81%] : \r\nUne jolie Jean-Marc on se voit ce soir alors hein, Jean-Marc Chardon oui, il est aussi, mais pour trouver lire \u00e7a veut dire tu tiens \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales tu tiens pas ce dimanche d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a y est nous y sommes \u00e0 longue puisqu'fait m\u00eame pas de l'alcool tue alors certaines il y a eu, \u00e7a fait que il y a \u00e7a sera donc tu dois relan\u00e7ait obligera pas, hein St\u00e9phane oui, vous avez juste le truc un peu, a-t-il disons puis tu me relance moi mais on n'a toujours pas Z\u00fcrich, donc on n'a rien, je te regarderai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:02:58 > 0:03:01) [85%] : \r\nC'est moi qui te je te lance sur : qu'est ce qu'on a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:01 > 0:03:21) [75%] : \r\nOui, et tu vas me dire : c'est bizarre, on n'a rien, ben non, tu dis quoi que ce matin, mais si a pas Z\u00fcrich, on fait quoi, ben tu tu fais ta Paris fait sa part du non non aussi a postuler c\u00e9leste, elle est cens\u00e9 parler Z\u00fcrich, elle est cens\u00e9e par les Z\u00fcrich alors est-ce qu'on va que chez un des 2 non parce qu'elle est pr\u00e9sente, Monica, Linda depuis 10 mois \u00e0 Thibaut, Thibaut Schaller de madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:21 > 0:03:25) [85%] : \r\nAlors que le conflit pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:25 > 0:03:25) [92%] : \r\nNon mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:16 > 0:04:59) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, ravi de vous retrouver en ce dimanche d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a y est nous y sommes, apr\u00e8s une longue campagne apr\u00e8s une campagne un petit peu particuli\u00e8re quand m\u00eame, cette ann\u00e9e, mobilisation pour l'\u00e9galit\u00e9, mobilisation pour le climat des Suisses, des jeunes dans les rues, alors qu'est-ce que cela changera sur le visage du Parlement quel sera ce nouveau parlement qui sera avec nous pendant les 4 prochaines ann\u00e9es, comment vous avez vot\u00e9, vous, h\u00e9 bien on va le d\u00e9couvrir tout au long de cet apr\u00e8s- midi, une apr\u00e8s- midi de r\u00e9sultats que vous pouvez suivre avec nous jusqu'\u00e0 19 heures, nous sommes en \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e9mission conjointe, vous pouvez nous suivre en radio sur la premi\u00e8re en t\u00e9l\u00e9vision sur RTS Un et puis bien \u00e9videmment sur notre site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:59 > 0:05:07) [92%] : \r\nInternet, minute par minute sur le web, voil\u00e0 pour vivre cet apr\u00e8s- midi, je ne suis pas seul avec moi, David Berger bonjour David.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:07 > 0:06:07) [91%] : \r\nBonjour, romaine, et puis il y a, aujourd'hui, il y a une priorit\u00e9 absolue, ce sont les r\u00e9sultats, vous serez inform\u00e9s d\u00e8s que nous les aurons en notre possession, tout au long de cet apr\u00e8s- midi, la transmission de ces r\u00e9sultats, c'est l'affaire de Laurent Dufour et de toute son \u00e9quipe, ils sont d\u00e9j\u00e0 en plein travail, \u00e0 quelques m\u00e8tres de nous, si vous \u00eates des passionn\u00e9s de politique, r\u00e9jouissez-vous, vous avez vraiment fait le bon choix, vous \u00eates aux premi\u00e8res loges pour ouvrir cette grande journ\u00e9e et nos correspondantes et correspondant le sont aussi, ils sont dans tous les cantons romands, nous serons aujourd'hui dans le Jura \u00e0 Berne \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 Fribourg, on va aller dans le canton de Vaud et bien s\u00fbr le canton de Gen\u00e8ve, il n'y a pas que la Suisse romande David et non nous allons aussi couvrir l'actualit\u00e9 al\u00e9manique gr\u00e2ce \u00e0 S\u00e9verine Andrus qui sera \u00e0 Z\u00fcrich et puis nous irons aussi au Tessin \u00e0 Lugano avec Nicole della Pietra et puis le Palais f\u00e9d\u00e9ral sera \u00e9galement une des \u00e9tapes du jour le Palais f\u00e9d\u00e9ral qui organise d'ailleurs une journ\u00e9e portes ouvertes aujourd'hui et, dans ce magnifique Studio 4, h\u00e9 bien, tout le monde est pr\u00eat, c'est le coeur du dispositif mais tout le monde est pr\u00eat \u00e0 travers la Suisse mais on l'a dit priorit\u00e9 aux r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:07 > 0:06:23) [87%] : \r\nEt les r\u00e9sultats cet apr\u00e8s- midi, c'est avec vous Xynthia Gagny et St\u00e9phane Delory vous fera le point pour nous chaque demi- heure et puis surtout vous intervenez quand vous voulez, d\u00e8s que des r\u00e9sultats, des r\u00e9sultats tombent St\u00e9phane Delory, je sais pas si on a d\u00e9j\u00e0 des premiers r\u00e9sultats de l'apr\u00e8s- midi, normalement, \u00e7a devrait \u00eatre on un 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:23 > 0:07:35) [91%] : \r\nProjection qui nous vient de la chancellerie du canton Z\u00fcrich que je lis, \u00e0 l'instant et concerne course la course au Conseil des \u00c9tats, vous savez qu'il a pas mal de poids lourds qui se battent pour essayer d'avoir un des 2 si\u00e8ges des 2 sortants qui se repr\u00e9sentent Daniel yeux each le socialiste fait pour l'instant, la course en t\u00eate et il a pour l'instant, et la majorit\u00e9 absolue, c'est des r\u00e9sultats interm\u00e9diaires, on verra \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, s'il a toujours cette majorit\u00e9 absolue qui ferait de lui un \u00e9lu au 1er tour suivi juste derri\u00e8re, il y a le PLR Ruedi Noser et puis Roger Koeppel semble un peu distanc\u00e9, il est en 3\u00e8me position, \u00e7a c'est pour le Conseil des \u00c9tats \u00e0 Z\u00fcrich et puis si vous le voulez bien il y a d\u00e9j\u00e0 3 personnes qui sont \u00e9lus parce qu'ils ont pass\u00e9 un bel \u00e9t\u00e9 ils ont de la chance Appenzell Rhodes int\u00e9rieures, le PDC Daniel F\u00e4ssler a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par la Landsgemeinde d\u00e8s le 28 avril donc lui il si\u00e8ge d\u00e9j\u00e0 au Conseil des \u00c9tats et puis, 2 \u00e9lus n'ont pas eu \u00e0 combattre, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus tacitement dans leur canton, il s'agit de Hans Wicki dans le canton de Nidwald PLR pas d'adversaire pour lui, il est \u00e9lu et puis dans le canton d'autres valser \u00c9ric \u00eatre Line le PDC qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu lui aussi sans combattre, voil\u00e0 ce qu'on peut dire pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:35 > 0:07:51) [87%] : \r\nEt puis, cet apr\u00e8s- midi, tous ces chiffres que vous allez nous donner St\u00e9phane Deleury estime \u00e0 gagner, il va falloir leur donner du sens, ce sera une valse des r\u00e9sultats mais vous \u00eates l\u00e0 pour \u00e7a, Linda Bourget et Thibaut Schaller nos analystes d\u00e9crypteur Linda 1er non conseil des \u00c9tats z\u00fcrichois est-ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 dire quelque chose \u00e0 ce sujet-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:51 > 0:08:13) [85%] : \r\nOui, ben le tandem des 2 sortants, le PS Jositsch et 2 PLR Nauser est intense, un tandem tr\u00e8s solide, il para\u00eet presque un D d\u00e9boulonne d\u00e9boulent NAB le maire, Roger K\u00f6ppel, l'UDC qui \u00e9tait le meilleur et Lutte suisse au niveau national en 2015, les attaques, il a men\u00e9 une campagne tr\u00e8s agressive pour essayer d'obtenir un si\u00e8ge \u00e0 Z\u00fcrich, ce n'est pas tr\u00e8s bien parti pour Lyon on verra ce qui se passe dans le reste de la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:13 > 0:08:20) [89%] : \r\nLes enjeux sont nombreux aujourd'hui, c'est pour \u00e7a qu'elle est passionnante cette journ\u00e9e Thibaut Schaller ou est-ce que vous mettriez-vous le la priorit\u00e9 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:20 > 0:08:55) [90%] : \r\nVoil\u00e0 la priorit\u00e9 de cet apr\u00e8s- midi, c'est de savoir si la vague verte atteindra Berne \u00e0 savoir combien d'\u00e9lus Verts ouverts, lib\u00e9raux, on en a beaucoup parl\u00e9 durant cette campagne de ces mobilisations, combien d'\u00e9lus deviendront Vert au Parlement f\u00e9d\u00e9ral Vert Verts lib\u00e9raux et puis il y a une autre vague cet \u00e9t\u00e9, c'est le 14 juin c'est 500000 femmes qui \u00e9taient dans la rue, qui se sont mobilis\u00e9s, alors combien de femmes rejoindront le parlement f\u00e9d\u00e9ral, voil\u00e0 les les 2 grands enjeux et puis bien s\u00fbr au niveau des partis, il y a des des matchs dans le match, c'est ce que le PLR va devenir le 2\u00e8me parti de Suisse au d\u00e9triment du PS et son objectif est-ce que le PDC va se faire d\u00e9passer par les Verts, l\u00e0 aussi, c'est ce qu'on suivra tout au long de l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:55 > 0:09:21) [88%] : \r\nEt avec nous pour analyser pour commenter tous ces r\u00e9sultats qui, qui vont tomber, nous aurons ici des invit\u00e9s dans ce dans ce Studio : Studio 4 invit\u00e9s qu'on accueille d\u00e9j\u00e0 on a choisi des sortants pour prouverait ouvrir les feux, c'est vous, Dominique document d\u00e9sormais ancien conseiller national PDC fribourgeois bienvenue et puis Madame Liliane Maury Pasquier, vous aussi, d\u00e9sormais, ancienne conseill\u00e8re aux \u00c9tats important pour le pour Gen\u00e8ve et pour le le Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:21 > 0:09:36) [91%] : \r\nMadame Maury Pasquier vous c'est la premi\u00e8re fois depuis 1995 que vous \u00eates tranquille, un dimanche d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales parce que vous avez fait 24 ans \u00e0 Berne, ces six l\u00e9gislature, comment vous sentez un petit pincement au coeur, ou bien c'est enfin tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:37 > 0:09:49) [91%] : \r\nQue ni l'un ni l'autre, \u00e0 vrai dire c'est toujours autant d'int\u00e9r\u00eat pour les r\u00e9sultats aux toujours autant d'impatience mais sans doute moins de, enfin, je suis moins concern\u00e9s personnellement donc j'ai un tout petit beaucoup moins de pression voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:49 > 0:09:55) [85%] : \r\nOn va dire vous garder tr\u00e8s pr\u00e8s ce qui se passe dans votre canton si la, le duo rose- Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:55 > 0:10:13) [92%] : \r\nVous avez peur fermer s'appelle pourra \u00eatre conna\u00eetre de dignes successeurs puisque nous avons les candidats qu'il faut pour le faire, mais c'est vrai que l'int\u00e9r\u00eat, pas seulement pour Gen\u00e8ve l'int\u00e9r\u00eat il restera pour la Suisse, un tout petit d\u00e9tail nous sommes conseill\u00e8re aux \u00c9tats et conseiller national jusqu'\u00e0 la fin du mois de novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:13 > 0:10:16) [77%] : \r\nBon, voil\u00e0, je m'attendais \u00e0 mais n'avez us\u00e9, malade sur Saint-Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:16 > 0:10:27) [90%] : \r\nAvec tout de m\u00eame donc encore quelques un petit peu de travail et puis, pour ma part je pr\u00e9side l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe, jusqu'\u00e0 la fin du mois de janvier de l'ann\u00e9e prochaine un petit peu de plaisir et d'ailleurs j'ai 2 mois de Rabat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:27 > 0:10:35) [83%] : \r\nVous avez crois\u00e9 Nicolas Sarkozy \u00e0 Nicolas Sarkozy, Emmanuel Macron, il y a quelques instants, il a quel 14 c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, \u00e7a c'est manuellement, Nicolas Sarkozy, mais si, mais \u00e0 m\u00e9langer les langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:35 > 0:10:50) [91%] : \r\nPr\u00e9sident fran\u00e7ais en d\u00e9but d'\u00e9mission, \u00e7a part mal Dominique de BigMat bonjour, vous \u00eates bonjour un politique, c'est votre vie, la politique, moi je me souviens de vous comme syndic de Fribourg il y a eu ses 16 ans maintenant au Parlement f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui c'est quoi, c'est encore l'excitation ou bien c'est un grand vide, qui se pr\u00e9sente devant vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:50 > 0:11:01) [92%] : \r\nNon, c'est la m\u00eame passion qui reste mais \u00e0 un rythme peut-\u00eatre plus r\u00e9gul\u00e9e avec plus d'observation et moins d'options, c'est vraiment fini la politique pour vous \u00e7a d\u00e9pend quelle est la d\u00e9finition qu'en donne la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:01 > 0:11:03) [87%] : \r\nLe monde a encore d'autres choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:03 > 0:11:05) [93%] : \r\n\u00e9coutez, il faut toujours laisser l'avenir avoir ses chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:05 > 0:11:10) [88%] : \r\nEt puis vous alors vous allez suivent quoi particuli\u00e8rement comme r\u00e9sultat, si je prends le parall\u00e8le avec la Maury Pasquier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:10 > 0:11:36) [92%] : \r\nAlors, on va arriver et va \u00e9videmment regarder le r\u00e9sultat national, savoir si les intentions de vote se traduisent par rapport aux personnes, je suis quand m\u00eame, pour ma part, pas s\u00fbr, mais je pense qu'il y aura une diff\u00e9rence entre tension pour des mouvements d'id\u00e9es et des r\u00e9sultats concrets sur des personnes qui risque de modifier un peu les sondages et puis deuxi\u00e8mement je veux \u00e9videmment observ\u00e9 mon canton de Fribourg, o\u00f9 je suis le seul qui ne se repr\u00e9sente pas et \u00e7a a donn\u00e9 un petit peu de piment \u00e0 la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:36 > 0:11:51) [91%] : \r\nEt voir le sort du PDC notamment les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on le sait, on vient de parler de Fribourg, bien \u00e7a se fait dans les cantons, \u00e7a se mitonne dans les cantons et on va justement commenc\u00e9 par ce canton de Fribourg, une tourn\u00e9e de la Suisse romande avec vous Maurice Doucas, dites-nous o\u00f9 se nichent les enjeux principaux chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:53 > 0:13:00) [90%] : \r\nAlors, dans le canton de Fribourg, tous les sortants, s'entend, se repr\u00e9sente, sauf le conseiller d'\u00c9tat Dominique de but de conseiller national PDC Dominique document son si\u00e8ge et tr\u00e8s convoit\u00e9 un si\u00e8ge que le PDC ne veut pas ne peut pas perdre alors pour le maintenir 2 candidats, 2 d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens sont en pole position, il s'agit du Singinois Bruno Bashung et de la grue a\u00e9rienne Marie- France Roth P\u00e2quier, des personnes qui viennent de d'Istrie, o\u00f9 l'on vote massivement pour ses candidats et puis tout au long de cet apr\u00e8s- midi nous allons nous int\u00e9resser aux Verts, aux Verts, qui ont le vent en poupe partout en Suisse romande, mais dans le canton de Fribourg, la situation est un petit peu diff\u00e9rente, il y a 4 ans, ils ont fait 5 pourcent des voix et aujourd'hui pour d\u00e9crocher un si\u00e8ge, il faudrait qu'il fasse entre 10 et 12 pourcent des suffrages, le saut para\u00eet tr\u00e8s difficile, mais on n'est jamais \u00e0 l'abri d'une surprise, pas de surprise en revanche pour le Conseil des \u00c9tats, le socialiste Christian Levrat et le PDC b\u00e9ate Vonlanthen devrait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu, voil\u00e0 les enjeux fribourgeois aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:00 > 0:13:12) [86%] : \r\nOui merci Maurice Doucas petite r\u00e9action puisque vous \u00eates fribourgeois Dominique documents on dit le PDC pourraient \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s seulement par des Singinois et c'est un risque, parce que pour vous c'est un risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:12 > 0:13:40) [90%] : \r\nAlors c'est une probabilit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 pendant la campagne, dans notre canton, Maurice Doucas l'a dit \u00e0 juste titre les District de la Gruy\u00e8re et de la Singine sont assez identitaire et bottes massivement pour les leur reste \u00e0 savoir comment se reporte les voix des autres Distri puisque pour la premi\u00e8re fois, il avait notamment chez nous de districts qui n'\u00e9tait pas sur la liste, donc il faudra savoir comment fonctionnent les solidarit\u00e9s et il est tr\u00e8s difficile d'\u00e9mettre un pronostic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:40 > 0:13:59) [90%] : \r\nEt puis il y a une particularit\u00e9 : aujourd'hui, pour 2 cantons romands c'est Vaud et Gen\u00e8ve, ils ont un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire, c'est une question d\u00e9mographique, leur population a grimp\u00e9, ils ont droit \u00e0 ce si\u00e8ge, on va se rendre dans le canton de Vaud pour commencer : Patrick Le Fort \u00e9videmment ce si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire, le 19\u00e8me hein, pour les Vaudois, il est tr\u00e8s convoit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:00 > 0:14:47) [91%] : \r\nIl est tr\u00e8s convoit\u00e9, effectivement, m\u00eame si ici, quasiment tous les observateurs disent que ce si\u00e8ge est promis aux Verts : les Verts qui vont \u00eatre pouss\u00e9s effectivement par la vague \u00e9cologiste, on sait qu'ils sont, ils ont 2 si\u00e8ges pour le moment au national dans le canton de Vaud, donc ils ont vise un 3\u00e8me pourquoi pas un 4\u00e8me, \u00e7a on le verra au fil de la journ\u00e9e, cela pourrait se faire, pourquoi pas au d\u00e9triment du PDC, on sait que Claude B\u00e9gl\u00e9, le conseil national sortant est sorti un peu affaibli de cette, de cette campagne, on verra si c'est suffisant pour que les les Verts prennent ce si\u00e8ge aussi il y a \u00e9norm\u00e9ment de candidats un cette ann\u00e9e dans le canton de Vaud 375 candidats pour le National 24 listes donc le d\u00e9pouillement doit aussi prendre un certain temps le le suspense va durer assez longtemps ici \u00e0 Auxerre \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:47 > 0:14:58) [94%] : \r\nMerci beaucoup Patrick suspense \u00e9galement dans le canton de Gen\u00e8ve qui a l\u00e0 aussi droit \u00e0 un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire, ce sera le 12\u00e8me seulement pour pour les Genevois passablement de suspense parce que l\u00e0 aussi beaucoup de convoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:58 > 0:15:59) [90%] : \r\nSix \u00e0 Sylvie Welzer oui et beaucoup de convoitises, beaucoup d'enjeu pour les 2 chambres d'ailleurs pour le Conseil a des \u00c9tats, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, c'est un duo rose, Vert, qui a domin\u00e9 c'est la chambre haute pendant 12 ans, la droite est donc dans les starting-blocks pour essayer de r\u00e9cup\u00e9rer au moins un des 2 si\u00e8ges avec le ticket PLR PDC Hugues Hiltpold B\u00e9atrice Hirsch mais \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 face \u00e0 eux des adversaires redoutables Lisa Mazzone l'\u00e9cologiste qui pourrait aussi \u00eatre port\u00e9 par la vague verte et puis Carlo Sommaruga et puis au Conseil national, effectivement, on en a parl\u00e9 aussi, il y a cette question du si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire, ce 12\u00e8me si\u00e8ges accord\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, au vu de sa croissance d\u00e9mographique, alors \u00e9videmment, les Verts sont bien positionn\u00e9s pour pour avoir ce si\u00e8ge mais ensemble, la gauche est en embuscade aussi et puis il faudra surveiller les grands partis et ce qu'ils vont parvenir \u00e0 conserver leur si\u00e8ge actuel, \u00e0 commencer par le PLR qui est min\u00e9 par l'affaire Maudet depuis un an, autant de questions qui appellent des r\u00e9ponses qu'on aura assez rapidement \u00e0 Gen\u00e8ve puisque les r\u00e9sultats tombent en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:59 > 0:16:14) [88%] : \r\nLiliane Maury Pasquier, \u00e0 votre avis, qu'est ce qui sera d\u00e9cisif pour maintenir ce si\u00e8ge, on sait que c'est Carlo Sommaruga \u00c9lise Amazon qui veulent avoir les les obtenir les 2 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats, votre avis sur quoi \u00e7a va se jouer, parce qu'il y a cette candidature Hiltpold assez forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:14 > 0:17:00) [91%] : \r\nOui, bien s\u00fbr que le canton de Gen\u00e8ve, a priori, n'est pas un canton \u00e0 majorit\u00e9 de gauche mais je crois que les 12 ans d'exp\u00e9rience des si\u00e8ges, roses, verts ou \u00e0 la Chambre des cantons ont montr\u00e9 en fait que c'\u00e9tait cette ce m\u00e9lange l\u00e0 cette repr\u00e9sentation l\u00e0 qui permettaient le mieux de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la majorit\u00e9 des Genevois et des Genevois au sein du Conseil des \u00c9tats parce que c'est cette composition l\u00e0 qui a permis d'obtenir certaines majorit\u00e9s difficile \u00e0 obtenir au cours des quatre derri\u00e8re des ann\u00e9es tout particuli\u00e8rement, et avec cette repr\u00e9sentation, l\u00e0, nous avons vraiment pu jouer le r\u00f4le attendu par la majorit\u00e9 des jeunes voix de gauche comme de droite, et cette repr\u00e9sentation de la particuli\u00e8rement au Conseil des \u00c9tats, elle est tr\u00e8s importante pour la suite des projets qui seront discut\u00e9es \u00e0 la Chambre haute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:00 > 0:17:14) [85%] : \r\nCe point de vue d'une conseill\u00e8re aux \u00c9tats de gauche on le presse elle veut merci Liliane Maury Pasquier on continue notre tourn\u00e9e de Suisse romande, on va en Valais, s'il est une terre politique, h\u00e9 bien, c'est bien celle-l\u00e0 en Valais avec Julie Rosie ceux l\u00e0 on va dire quoi renouvellement PDC et mat\u00e9riaux \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:16 > 0:18:13) [89%] : \r\nOui, c'est vraiment \u00e7a, hein, l'enjeu c'est le PDC faire vaciller la citadelle PDC les partis minoritaires du canton en r\u00eavant, cette ann\u00e9e, peut-\u00eatre plus que jamais ce qu'il faut savoir, hein, c'est que c'est une sp\u00e9cificit\u00e9 valaisanne, depuis toujours, le PDC occupe les 2 si\u00e8ges valaisans au Conseil des \u00c9tats et puis au National h\u00e9 bien le parti dispose encore de la moiti\u00e9 des si\u00e8ges du canton, cette force, elle sera tr\u00e8s difficile \u00e0 maintenir cette ann\u00e9e pour le le PDC hein qui met le cap sur Berne sans v\u00e9ritable t\u00e9nor 100 locomotives, les autres partis l'ont bien compris et lance eux des candidats poids lourds alors parmi les matches que l'on va suivre avec attention aujourd'hui celui au Conseil des \u00c9tats qui opposera la PDC Marianne Maret au socialiste Matthias Reynard et au PLR Philippe Nantermod au Conseil national, le tout premier \u00e9cologiste valaisan h\u00e9 bien pourrait \u00eatre \u00e9lu, donc vous voyez des jeux tr\u00e8s ouverts en Valais un qu'on va vous faire vivre depuis ici, on est \u00e0 l'Espace M\u00e9dias au coeur de la ville de Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:13 > 0:18:18) [85%] : \r\nMerci Julie on va a tout fait, de faire un point des r\u00e9sultats St\u00e9phane, vous avez des nouveaut\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:18 > 0:19:09) [88%] : \r\nOui, c'est une r\u00e9sultats partiels au Conseil des \u00c9tats dans le canton des Grisons, les 2 sortants semble pas du tout inqui\u00e9ter le PDC St\u00e9phane Clair fait la course en t\u00eate avec plus de 13000 voix dans son sillage, il y a le PLR Martin Schmitt, avec 11700 voix et 5000 voix derri\u00e8re le challenger, le socialiste jaune poule 5000 voix de retard donc c'est plut\u00f4t confortable pour les 2 sortants, l'UDC Val\u00e9rie Favre \u00e0 et d\u00e9croch\u00e9 idem pour G\u00e9raldine Dane la Verte lib\u00e9rale et l'ind\u00e9pendance Thomas Stavitska\u00efa Stam vite pardon et puis m\u00eame petit pointage en Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures r\u00e9sultats partiels pour le Conseil des \u00c9tats, l\u00e0 aussi, le PLR, Andr\u00e9a Caroni, fait la course en t\u00eate tr\u00e8s largement pr\u00e8s de 8000 voix, il a largement d\u00e9croch\u00e9 son poursuivant l'ind\u00e9pendant Reto Sonderegger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:09 > 0:19:21) [89%] : \r\nOn va partir pour Neuch\u00e2tel maintenant Neuch\u00e2tel qui aura, qui vivra une apr\u00e8s- midi tr\u00e8s int\u00e9ressante, la plupart des sortants ne se repr\u00e9sentent pas \u00e0 Neuch\u00e2tel gros changement et Julien Guillaume, vous \u00eates au ch\u00e2teau, c'est assez ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:23 > 0:20:43) [88%] : \r\nOui, grosse h\u00e9morragie sur Neuch\u00e2tel : sur les 6 sortants 2 sur les six sont en solde se repr\u00e9sentent ce qui aiguise la ligaments beaucoup d'app\u00e9tit, surtout pour le Conseil national, \u00e0 droite, tout d'abord, l'UDC va-t-elle r\u00e9ussir \u00e0 sauver son unique si\u00e8ge neuch\u00e2telois sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale un si\u00e8ge plus que jamais menac\u00e9 le parti a presque tout mis\u00e9 sur le revenant Yvan Perrin, mais on conna\u00eet son pass\u00e9 personnel un peu chaotique alors \u00e0 voir si l'\u00e9lectorat h\u00e9 bien va nouvelle fois faire confiance \u00e0 Yvan Perrin et puis \u00e0 gauche \u00e0 la gauche de la gauche, le P. P, la gauche radicale va-t-elle sauvegarder son unique si\u00e8ge un sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale un si\u00e8ge qui avaient \u00e9t\u00e9 conquis il y a 4 ans par Denis de la Russie \u00e0 voir donc Denis de la Russie qui est menac\u00e9 par la vague verte, mais on verra si les montagnes neuch\u00e2teloise vont venir au secours de leurs camarades le r\u00e9flexe r\u00e9gionaliste devrait jouer \u00e0 fond dans ces \u00e9lections vague verte et peut-\u00eatre aussi petite vague violette \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'actuelle la d\u00e9putation neuch\u00e2teloise ne compte que des hommes, la nouvelle d\u00e9putation devrait compter au moins une femme, une socialiste au Conseil des \u00c9tats, bref, vous le voyez, des enjeux tr\u00e8s ouvert, tr\u00e8s serr\u00e9, si sur Neuch\u00e2tel difficile voire impossible de dire \u00e0 quoi ressemblera la nouvelle d\u00e9putation ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:43 > 0:21:01) [81%] : \r\nMerci Julien Guillaume Liliane Maury Pasquier, vous \u00eates au Conseil des \u00c9tats, et il y a un gros renouvellement il y a un gros renouvellement, notamment des femmes qui ne sont pas nombreuses au Conseil des \u00c9tats, on entend les deux neuch\u00e2telois sans nom, ils vont \u00eatre remplac\u00e9s, ce genre d'h\u00e9morragie de grands grands tourn\u00e9e, c'est possible, c'est plut\u00f4t bon, o\u00f9 \u00e7a va un peu d\u00e9stabilis\u00e9 ce cette chambre-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:01 > 0:21:55) [92%] : \r\nAlors c'est vrai qu'il y a vraiment un grand renouvellement puisque pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des 19 conseiller aux \u00c9tats 46, ne se repr\u00e9sente pas donc en tout cas ne seront plus pr\u00e9sents donc ce ce changement, oui il est porteur de risques dans la mesure o\u00f9 le fonctionnement quand m\u00eame relativement particulier du Conseil des \u00c9tats permet pr\u00e9cis\u00e9ment d'avoir plus d'\u00e9changes, de vrais \u00e9changes plus de compromis plus de recherche, la solution que d'opposition syst\u00e9matique et cet \u00e9tat d'esprit-l\u00e0, il est extr\u00eamement important pour la qualit\u00e9 des d\u00e9bats au sein de l\u00e2chement, j'esp\u00e8re qu'il sera poursuivi par ce qu'il se repr\u00e9sente par celles et ceux qui vont arriver, mais en tout cas les les oeufs, les anciens, les sortants qui sont qui seront, je le pense encore pr\u00e9sent dans la prochaine l\u00e9gislature, savent qu'ils ont la responsabilit\u00e9 de faire en sorte que la transmission de la mani\u00e8re de travailler au sein du Conseil des \u00c9tats continuent d'\u00eatre pr\u00e9sents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:55 > 0:22:05) [82%] : \r\nEh ben, on a justement, elle est dans un canton qui renouvelle compl\u00e8tement \u00e0 \u00e7a sa d\u00e9putation au Conseil des \u00c9tats, c'est le Jura Fabienne ponte Bianco car \u00e0 quels sont les enjeux \u00e0 Del\u00e9mont, vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:07 > 0:23:38) [92%] : \r\nAlors effectivement, on ne s'attend pas ici \u00e0 une grande r\u00e9volution a raison pour laquelle peut-\u00eatre, il se trouve pour l'instant que des journalistes et les techniciens dans cette salle du Parlement jurassien, il y a un record de candidats, 42 pour les 4 si\u00e8ges \u00e0 repourvoir de au Conseil des \u00c9tats et de au conseil national, c'est la plus petite d\u00e9putation romande roman pour le Jura et on voit mal comment ces 4 si\u00e8ges pourrait \u00e9chapper au PDC et au PS, \u00e0 eux 2 lots ces formations repr\u00e9sentent plus de la moiti\u00e9 de l'\u00e9lectorat au Conseil des \u00c9tats, vous l'avez dit, il y aura forc\u00e9ment des nouveaux visages apr\u00e8s 12 ans sous la Coupole le socialiste Claude H\u00eache et la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne Anne Seydoux-Christe ne peuvent plus se repr\u00e9senter et l\u00e0 c'est vraiment la voie royale qui s'ouvre pour le ministre des finances actuel Charles Juillard, accessoirement, vice- pr\u00e9sident du PDC suisse et l'ancienne ministre socialiste \u00c9lisabeth Baume-Schneider qui ferait son grand retour en politique apr\u00e8s 4 ans de pause, ils peuvent vraiment compter sur leur notori\u00e9t\u00e9, leur exp\u00e9rience et la force de leur parti pour vraiment esp\u00e9rer \u00eatre \u00e9lus \u00e0 Berne au Conseil national les 2 sortant se repr\u00e9sente pour un 3\u00e8me mandat c'est-\u00e0-dire le socialiste Pierre-Alain Fridez et le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Jean-Paul Queen et l\u00e0 la principale menace vient de l'int\u00e9rieur de leurs propres colistiers, ils sont jeunes, ambitieux, mais ils sont malgr\u00e9 tout tr\u00e8s comp\u00e9tent et populaire, on verra donc si le peuple jurassien est pr\u00eat \u00e0 envoyer des trentenaires \u00e0 Berne, on le saura d'ici quelques heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:39 > 0:23:51) [89%] : \r\nDominique de, c'est assez int\u00e9ressant cette ann\u00e9e, il y a \u00e9norm\u00e9ment de conseillers d'\u00c9tat qui convoitent un si\u00e8ge alors soit Conseil national soit au au Conseil des \u00c9tats, \u00e7a donne envie, Berne plut\u00f4t comme fin de carri\u00e8re tout d'un coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:51 > 0:24:17) [91%] : \r\nDonc je crois pas que ce soit la la question, mais il y a de plus en plus de r\u00e9formes institutionnelles ou l\u00e9gislative qui implique les int\u00e9r\u00eats des cantons, pensons \u00e0 ce qui se passe en terme de la sant\u00e9 des caisses maladie, regardons ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 propos d'\u00e9ducation et maintenant, le probl\u00e8me est r\u00e9solu par l'article constitutionnel de copilotage il y aura l'\u00e9nergie, l'\u00e9nergie est certes une politique f\u00e9d\u00e9rale mais avec des applications et des programmes cantonaux donc les cantons d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ont pris go\u00fbt \u00e0 cette politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:17 > 0:24:19) [90%] : \r\nOui, c'est une bonne chose parce qu'ils arrivent avec un bagage qu'on ne baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:19 > 0:24:35) [95%] : \r\nC'est une bonne chose, ce d'autant plus qu'on ne fait pas passer un projet sans l'accord des cantons, on l'a vu en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 r\u00e9cemment et cette pr\u00e9sence des cantons et des villes, je rappellerai aussi que Madame de pr\u00e9sidente d'une ville et toutes les collectivit\u00e9s publiques doivent \u00eatre prises en consid\u00e9ration pour qu'on ait une bonne politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:35 > 0:24:40) [83%] : \r\nIl aurait \u00e9t\u00e9 au r\u00e9sultat cet apr\u00e8s- midi, \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales St\u00e9phane Delaury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:40 > 0:25:14) [89%] : \r\nOui, je voudrais revenir sur cette projection de la chancellerie z\u00fcrichoises pour la course au Conseil des \u00c9tats \u00e0 Z\u00fcrich et ce score canon du socialiste Daniel Jositsch ont pr\u00e9dit une victoire au 1er tour avec 197000 voix, il serait suivi par Ruedi Noser qui lui n'atteindrait pas la majorit\u00e9 absolue, ce qui signifie un 2\u00e8me tour en 3\u00e8me position et \u00e0 l'UDC Roger K\u00f6ppel suivi assez proches, par la verte, je me Mariona Schlatter Schmidt, qui devance la Verte lib\u00e9rale Tiana Moser la chef du groupe des Verts lib\u00e9raux \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:14 > 0:25:17) [88%] : \r\nThibaut Schaller, \u00e7a vous inspire ces r\u00e9sultats z\u00fcrichois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:17 > 0:25:29) [91%] : \r\n\u00e7a me rappelle cette phrase de Daniel qui avait prononc\u00e9 sur cette course aux \u00c9tats \u00e0 Z\u00fcrich, Daniel Jositsch et Ruedi Noser ensemble sont les Rolling Stones, donc on le voit aujourd'hui dans les dans les urnes, c'\u00e9tait une sorte de proph\u00e9ties, c'est un peu arrogante, mais en tout cas \u00e7a se v\u00e9rifie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:29 > 0:25:42) [90%] : \r\n\u00e7a fonctionne assez bien dernier canton notre dispositif, c'est le canton de Berne, Alain Arnaud, vous \u00eates aura Taos et l\u00e0, la grande question de l'apr\u00e8s- midi, c'est le si\u00e8ge francophone, l'unique si\u00e8ge francophone sous la Coupole pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:42 > 0:25:43) [99%] : \r\nCanton de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:44 > 0:27:07) [89%] : \r\nOui, effectivement, mais la, la grande question, dans le canton de Berne, d'abord c'est c'est pas tellement de savoir qui va gagner, mais qui va perdre, qui va perdre 25\u00e8me si\u00e8ge puisque Berne, ce soir, on n'aura plus que 24, alors la plupart des analystes sont d'accord sur le fait que c'est sans doute l'UDC qui va en faire les frais, mais un 2\u00e8me sc\u00e9nario indique que l'UDC pourrait non pas personnellement un si\u00e8ge mais \u00e9ventuellement de dans ce cas de figure effectivement celui qui auraient des soucis \u00e0 se faire, c'est le repr\u00e9sentant de la minorit\u00e9 francophone, l'UDC Manfred B\u00fchler la minorit\u00e9 francophone, c'est quand m\u00eame 10 pourcent de la population du canton pourrait se retrouver sans repr\u00e9sentant comme \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le cas entre 2011 et 2015, donc vous voyez suspense presque insoutenable et puis pour le Conseil des \u00c9tats 15 candidats, c'est beaucoup, c'est une une sp\u00e9cialit\u00e9 bernoise, on a 2 grands favoris le 1er Anne Stoeckli le socialiste sortant qui fait liste commune avec la pr\u00e9sidente des Verts suisses r\u00e9gularit\u00e9 et puis l'actuelle directrice des finances du canton de Berne B\u00e9atrice Simon qu'on appelle gentiment la du canton de Berne, face \u00e0 ces 2 favoris au moins 2 ou 3 autres candidats s\u00e9rieux, il y avait merci Werner Salzmann, le pr\u00e9sident de l'UDC bernoise, il a Krista Marc Val d'Eure conseill\u00e8re nationale du PLR et puis r\u00e9gularit\u00e9, ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9e les r\u00e9sultats arriveront tard ce soir, on veille sur le grain ici ratage, quitte \u00e0 y passer la nuit si n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:07 > 0:27:16) [84%] : \r\n\u00e7a risque de vous arriver, merci beaucoup, Alain Arnaud, Dominique depuis mon vois sur votre smartphone hein, regardez les premiers r\u00e9sultats qui tombent, vous \u00eates tendus pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:16 > 0:27:23) [90%] : \r\nPour la fameuse barre des 10 pourcent au-dessous duquel le PDC veut pas descendre pour savoir si les Verts vont vous devancez ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:23 > 0:28:18) [92%] : \r\nCar l'enjeu pour vous, donc je ne suis absolument pas attendu, sinon il y aurait la population enti\u00e8re qui serait entendu d\u00e8s le moment o\u00f9 elle regarde son smartphone ou sa tablette donc on regarde s'il y a des r\u00e9sultats interm\u00e9diaires pour nous, pour le PDC c'est important effectivement de garder cette importance d'un du 4\u00e8me, parti gouvernemental, non seulement en terme de si\u00e8ges, l\u00e0 je suis assez confiant, parce que notre force au Conseil des \u00c9tats est assez solide, mais ce qui est important \u00e0 nos yeux, c'est surtout en terme de voix, donc il s'agit du contenu et pas simplement de la forme de la mat\u00e9rialisation et on a vu ces derniers temps qu'entre les Verts et nous, il y avait quelques dixi\u00e8mes de points, \u00e7a varie d'un sondage \u00e0 l'autre en 01 03, mais surtout ce qui est en cause, c'est que si le PDC et les Verts font \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame score, \u00e7a n'est pas notre si\u00e8ge qui \u00e0 terme serait mis en cause, mais ce serait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:18 > 0:28:28) [88%] : \r\nVous dites au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de 2 la partage, outre le classement 3 4\u00e8me 5\u00e8me c'est aussi d'arr\u00eater cette \u00e9rosion l\u00e0 parce que sinon on dispara\u00eet quand on est un parti comme le v\u00f4tre, si on continue sur ce tra\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:28 > 0:28:32) [85%] : \r\nDepuis 1979 mon ann\u00e9e de naissance depuis ou baisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:32 > 0:28:33) [96%] : \r\nMais quand je vois il y a pas d'\u00e9rosion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:33 > 0:28:38) [88%] : \r\nVous faites je vous \u00eates jeunes, apr\u00e8s \u00e7a ils ont ador\u00e9 \u00e7a fait 40 ans que \u00e7a baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:38 > 0:29:59) [91%] : \r\nOui, mais il y diff\u00e9rents tr\u00e9sors, on va pas faire aujourd'hui tout un d\u00e9bat d'id\u00e9ologie mais non mais faut arr\u00eater sa table d\u00e9bat il s'est polaris\u00e9 sur le plan politique suisse, notamment depuis 2003, il y a aussi des peurs, il y a la globalisation des probl\u00e8mes et un parti qui est situ\u00e9 au centre de l'\u00e9chiquier, il est en quelque sorte coinc\u00e9s par cette polarisation, \u00e7a c'est une des premi\u00e8res raisons que tout le monde admet dans chez les politologues, il y a une 2\u00e8me raison qui est li\u00e9e peut-\u00eatre au lien entre le sait du parti et la pratique, que font les gens dans je dirais dans leur vie priv\u00e9e, de la religion et c'est clair que quand on sait que cette pratique a baiss\u00e9, \u00e7a peut pas invers\u00e9ment provoquer une hausse de notre nombre de voix et puis apr\u00e8s il y a aussi peut-\u00eatre l'aspect de la communication, aujourd'hui on le voit \u00e0 la radio \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 tout va excessivement vite avec les m\u00e9dias sociaux et une position mod\u00e9r\u00e9e et nuanc\u00e9e implique souvent des consid\u00e9rants qui passe pas forc\u00e9ment plut\u00f4t que de dire oui, non, d'attaquer ou, au contraire, se d\u00e9fend donc il y a un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments qui font que le centre et notamment notre parti \u00e0 une certaine \u00e9rosion et c'est la raison pour laquelle je terminerai par l\u00e0 qu'on a un processus PDC 2025, qui a \u00e9t\u00e9 mis en place au sein de la pr\u00e9sidence du parti pour pr\u00e9cis\u00e9ment red\u00e9finir des axes et des th\u00e8mes de telle mani\u00e8re qu'on puisse remonter la pente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:59 > 0:30:24) [91%] : \r\nMerci Dominique, de m\u00e9moire, vous devriez travailler \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il est 12 heures 30 et 0 secondes bravo pour le timing, ce 20 octobre n'est pas un dimanche comme les autres, nous sommes en \u00e9mission sp\u00e9ciale la RTS dans son ensemble, radio, t\u00e9l\u00e9vision et web vous accueille, jusqu'\u00e0 ce soir \u00e0 la place de vos rendez- vous traditionnel, ce programme commun, donc pas de journal de 12 30 par exemple en ce moment sur la radio et comme toutes les demi- heures, nous allons faire un point sur les r\u00e9sultats avec vous, Cynthia Gani.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:24 > 0:31:41) [91%] : \r\nEt pour commencer, on revient sur ces projections de la chancellerie z\u00fcrichoises le sortant socialiste Daniel Losique fait la course en t\u00eate en l'\u00e9tat, en l'\u00e9tat, il serait \u00e9lu au 1er tour il est suivi par l'autre sortant le PLR Ruedi Noser et pour l'instant, Roger K\u00f6ppel, l'UDC occupe la 3\u00e8me place avec pr\u00e8s de 2 fois moins de voix que le 1er et puis on va regarder, on a plusieurs r\u00e9sultats partiels pour le Conseil des \u00c9tats dans des cantons al\u00e9maniques \u00e0 B\u00e2le- Ville, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste \u00c9va Hertzog une nouvelle fait la course en t\u00eate, elle veut succ\u00e9der \u00e0 Anita fait socialiste \u00e9galement la plus de 20000 voix d'avance sur la lib\u00e9rale- d\u00e9mocrate Patricia Fun Falcon Stein et l'ex- escrimeuse UDC Gianna Habluetzel-Buerki dans les Grisons des r\u00e9sultats partiels \u00e9galement pour le Conseil des \u00c9tats pour l'instant, les 2 sortants passerait au 1er tour le PDC, St\u00e9phane et le PLR Martin Schmitt, il laisse derri\u00e8re le socialiste John poules et l'UDC Val\u00e9rie Favre Accola et puis enfin, on part \u00e0 Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures avec toujours des r\u00e9sultats partiels et l\u00e0, le s\u00e9nateur sortant PLR Andr\u00e9a Caroni Caroni serait r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:41 > 0:31:51) [85%] : \r\nMerci, c'\u00e9tait gagn\u00e9 un mot Thibaut Schaller, qui analyse ces r\u00e9sultats \u00e9videmment l\u00e0 s'attendaient \u00e0 des des listes de noms et de de chiffre sans d\u00e9cision mais qu'est-ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 tirer quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:51 > 0:32:09) [88%] : \r\nEh bien, en tout cas, on voit que la fameuse prime aux sortants qui repr\u00e9sente 85 pourcent de chances d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu se v\u00e9rifie dans ses premiers r\u00e9sultats et puis il y a une prime au au conseiller d'\u00c9tat et verte sont qui s'\u00e9tait fait conna\u00eetre avec plusieurs r\u00e9formes fiscales III RFFA elles b\u00e9n\u00e9ficient de cette aura nationale et elle sera sans doute \u00e9lu du c\u00f4t\u00e9 de de Belgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:10 > 0:32:29) [86%] : \r\nMerci Thibault on accueille Sophie Sophie Books, vous \u00eates avec nous pour un petit moment vous \u00eates d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne, comme monsieur depuis mon vous vous souvenez d'entendre la prime au sortant, vous, vous cherchez \u00e0 entrer au Conseil national vous \u00eates candidate, on va, on va revenir vers vous un petit peu tout \u00e0 l'heure mais est-ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 des id\u00e9es est-ce que \u00e7a se passe bien pour pour vous, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:30 > 0:32:32) [92%] : \r\nPour le PDC, on n'a aucun r\u00e9sultat pour l'instant je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:32 > 0:32:37) [84%] : \r\nAucune id\u00e9e avant encore les petits papillons dans le ventre, \u00e0 vous, moi, je trouve \u00e7a va durer encore, mais moi je leur dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:37 > 0:32:40) [84%] : \r\nCe soir, vous voyez, assise \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:40 > 0:32:51) [89%] : \r\nBah, \u00e9coutez, nous on allie une liste avec des nouveaux, mais sa femme, et beaucoup de femmes et donc c'est tr\u00e8s ouvert, donc je sais pas du tout, mais maman m'a dit que j'allais \u00eatre \u00e9lu alors Jim Crow.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:51 > 0:33:11) [86%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que les mamans s'est impos\u00e9 invoque payable pronostics merci, on vous retrouve tout \u00e0 l'heure que Sophie \u00e7a va maintenant faire le point sur ce qui se passe en Suisse al\u00e9manique avec S\u00e9verine en Direct de la Chancellerie, z\u00fcrichoises Samuel ne \u00e0 ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales suscite tous les espoirs chez les Verts et les Verts, lib\u00e9raux et pas mal de crainte du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:14 > 0:34:02) [91%] : \r\nOui, parce que le climat, le climat \u00e9tait le th\u00e8me structurant de cette campagne \u00e0 Z\u00fcrich et qu'aux cantonales de mars dernier verre et Verts lib\u00e9raux ont cr\u00e9\u00e9 la surprise, alors ils ont bon espoir de progresser au au Conseil national, l'UDC en revanche qui est tr\u00e8s forte, 1 \u00e0 Z\u00fcrich, a \u00e9t\u00e9 la grande perdante de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e9lections cantonales, elle pourrait \u00e9galement perdent des si\u00e8ges aujourd'hui dans la course aux \u00c9tats, ce sont les 2 sortants, le socialiste Daniel Nesic et le PLR Ruedi Noser qui sont les 2 favoris, mais un second tour n'est pas exclu il y a l'UDC Roger Koeppel qui a fait une campagne tr\u00e8s active, tr\u00e8s critiques contre le mouvement pour le climat et puis il y a \u00e9galement la Verte lib\u00e9rale Tiana Moser et puis la Verte, Mariona Schlatter, dont les r\u00e9sultats sont attendus avec beaucoup d'attention, ici \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:02 > 0:34:08) [85%] : \r\nS\u00e9verine, je vais vous demander : un exercice difficile, r\u00e9sum\u00e9, nous les enjeux du reste de la Suisse al\u00e9manique en quelques dizaines de secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:08 > 0:34:09) [89%] : \r\nIl compense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:11 > 0:34:58) [91%] : \r\nAlors la formule de la progression des Verts et des divers pourrait valoir \u00e9galement \u00e0 Saint-Gall et \u00e0 Lucerne au d\u00e9triment du PDC dans les Grisons Magdalena Martello Blocher va devoir affronter 2 coalitions pour sa r\u00e9\u00e9lection, nationale, une coalition de centre- droite et une coalition rose- verte et verte lib\u00e9rale en Argovie l'UDC pourrait p\u00e2tir de ses difficult\u00e9s internes et pour les \u00c9tats, le socialiste C\u00e9dric Wermuth va tenter lui de d\u00e9fendre le si\u00e8ge socialiste aux \u00c9tats et c'est un scrutin tr\u00e8s ouvert 2 autres si\u00e8ges socialistes aux \u00c9tats pourront \u00eatre difficile \u00e0 d\u00e9fendre, ce sera le cas \u00e0 B\u00e2le- Campagne et puis \u00e0 Saint-Gall o\u00f9 le si\u00e8ge de Paul Rechsteiner, qui se pr\u00e9sente pour un 3\u00e8me mandat suscite les app\u00e9tits de l'UDC et du PLR, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:58 > 0:35:10) [89%] : \r\nSix S\u00e9verine pour ce tour d'horizon al\u00e9manique, on va aller un petit peu plus au sud, puisque on part pour le Tessin Nicole della Pietra, vous \u00eates notre correspondante au sud des Alpes, est ce qu'il faut s'attendre \u00e0 beaucoup de changements, cet apr\u00e8s- midi au Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:35:10 > 0:36:06) [88%] : \r\nEh bien le Tessin et ses 8 si\u00e8ges au Conseil national \u00e0 2 PLR 2 PDC de un UDC un PSE, tous les candidats sortants se repr\u00e9sentent, \u00e0 l'exception du PLR Giovanni Merlini qui ne brigue que les \u00e9tats aujourd'hui l'attention sera avait tourn\u00e9 vers le centre, ce PLR et ce PDC qui font liste commune un apparentement que go\u00fbte assez peu la base dans ces 2 formations, de son c\u00f4t\u00e9, le PS et l\u00e0 il pourrait y avoir un changement esp\u00e8re secr\u00e8tement reconqu\u00e9rir son 2\u00e8me si\u00e8ge perdu en 2011 au profit de la Lega et l\u00e0 les gars, elle, elle croise les doigts pour \u00e9viter la casse \u00e9chaud\u00e9, qu'elle est par son mauvais r\u00e9sultat aux cantonales d'avril dernier, quant \u00e0 savoir si une vague verte va d\u00e9ferler sur le th\u00e9 sans h\u00e9 bien romaine, il faut savoir que l'environnement n'arrive qu'en 4\u00e8me position des pr\u00e9occupations des Tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:36:06 > 0:36:25) [90%] : \r\nMerci beaucoup Nicole reviendra vers vous dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, Sophie Books on entendait tout \u00e0 l'heure, Liliane Maury Pasquier nous nous dire au fond, c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s facile d'arriver comme \u00e7a, comme comme nouveau au au Parlement, \u00e7a ne vous effraie pas, vous, cette, cette nouveaut\u00e9 qui qui pourrait vous arriver d'ici la fin de la journ\u00e9e quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:26 > 0:36:44) [92%] : \r\nSi \u00e7a m'Freya je me serais pas pr\u00e9sent\u00e9, je pense que c'est bien dans la vie d'avoir des nouveaux d\u00e9fis, apr\u00e8s je je pense effectivement que c'est un apprentissage comme comme toutes les choses nouvelles qu'on fait dans la vie et donc il faut le faire s\u00e9rieusement et le faire aussi avec les conseils des anciens parlementaires qui sont l\u00e0 pour montrer aux nouveaux, comment \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:44 > 0:36:55) [91%] : \r\nVous avez beaucoup parl\u00e9 dans votre campagne dans votre vie politique en g\u00e9n\u00e9ral de conciliation, vous \u00eates jeune m\u00e8re, vous avez une profession, vous voulez un mandat politique \u00e0 l'\u00e9chelon national, c'est la preuve par l'exemple, Sophie Books.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:56 > 0:37:13) [91%] : \r\nBah oui et puis, enfin, je suis assez jeune mais toute ma vie, mes parents m'ont dit que je pouvais faire ce que je voulais, et qu'il y avait pas de probl\u00e8me avec des solutions et donc vraiment celle, c'est ce que j'applique maintenant on avance et si je suis \u00e9lu, ce soir, ben on trouvera les solutions qu'il faut pour que \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:37:13 > 0:37:24) [90%] : \r\nC'est beau ce que vous dites \u00e7a \u00e0 plein souffle mais quand on entre dans un parti comme le PDC qui, on l'a dit tout \u00e0 l'heure \u00e9tant en baisse constante ces ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, on le trouve o\u00f9 le souffle \u00e0 l'\u00e9nergie, c'est, c'est moi qui vais qui veut quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:37:24 > 0:37:49) [88%] : \r\nEt je trouve qu'il est ici le vont gagner ce NRJ chez nous et puis \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es avec, on baisse, plus m\u00eame, on gagne \u00e0 chaque, \u00e0 chaque \u00e9lection, on a une \u00e9quipe qui tr\u00e8s pr\u00eat, on a de la rel\u00e8ve donc je crois que c'est \u00e7a l'avenir du PDC oui vous l'avenir du PDC c'est le c'est pourtant il y a beaucoup d'optimisme dans la vie et tous les jeunes qui se pr\u00e9sentent, c'est eux qui sont l'avenir du PDC, il faut leur faire confiance, il faut aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:49 > 0:37:59) [89%] : \r\nMerci Sophie Books on vous retrouve, bien s\u00fbr, vous restez avec nous, on va \u00e0 Berne maintenant au Palais f\u00e9d\u00e9ral Marie de Giovanola, vous \u00eates avec nous et d'ailleurs, vous n'\u00eates pas seuls.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:00 > 0:38:37) [90%] : \r\nOui, je ne suis pas seul avec Elisabetta le jour \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s qui pr\u00e9senterait tout \u00e0 l'heure, le dispositif de son c\u00f4t\u00e9, pour ce qui nous concerne, le Palais f\u00e9d\u00e9ral fournira de visiteurs aujourd'hui puisqu'il est ouvert au public, c'est une premi\u00e8re pour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales plusieurs invit\u00e9s, nous rejoindrons autour de cette table cet apr\u00e8s- midi, notamment les porte- parole de 4 partis qui r\u00e9agiront aux toutes premi\u00e8res tendances avec nous parlerons aussi jeu et strat\u00e9gie, je recevrai \u00e9galement les pr\u00e9sidents des Verts, lib\u00e9raux et du PBD, les sondages donnent le 1er parti dans le camp des vainqueurs du jour, le second, qui joue sa survie dans celui des perdants \u00e0 v\u00e9rifier tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:37 > 0:38:45) [86%] : \r\nMerci, Marie, vous l'avez dit, \u00c9lisabeth Logean est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous et si vous nous suivez en t\u00e9l\u00e9vision vient de la voir d'ailleurs \u00c9lisabeth Logean alors vous avez la pression sur les \u00e9paules, \u00c9lisabeth aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:38:46 > 0:39:25) [93%] : \r\n\u00e7a, c'est vous qui le dites, mais c'est vrai que tout \u00e0 l'heure, nous avons rendez- vous pour un, un des rendez- vous traditionnel d'une journ\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 18 heures 30 soit une demi- heure apr\u00e8s la premi\u00e8re premi\u00e8res projections nationales en si\u00e8ges, je recevrai les 4 pr\u00e9sidents des partis gouvernementaux, et puis cette ann\u00e9e se joindra \u00e0 eux, la pr\u00e9sidente des Verts, Regula Rytz et on sait que c'est vers eux que tous les regards sont tourn\u00e9s aujourd'hui combien de si\u00e8ges, les Verts et les Verts lib\u00e9raux vont-ils gagner, nous le saurons, alors se posera bien s\u00fbr la question de la pr\u00e9sence d'Anvers au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Rendez-vous donc tout \u00e0 l'heure pour une premi\u00e8re passe d'armes entre t\u00e9nors du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:25 > 0:39:33) [84%] : \r\nLa ronde des \u00e9l\u00e9phants comme on l'\u00e0 l'appel, ce sera \u00e0 18 heures 30 et le direz je me fais gronder si je dis \u00e9l\u00e9phant Tanneron parce que David.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:39:33 > 0:39:35) [82%] : \r\nLa t\u00e9l\u00e9vision suisse romande et la Radio suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:35 > 0:39:42) [85%] : \r\nBref, prendre des \u00e9l\u00e9phants \u00e0 18 heures 30 rendez- vous est pris, merci beaucoup \u00c9lisabeth Toutut enfin, point sur les r\u00e9sultats vous lever le bras St\u00e9phane doloriste, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:42 > 0:40:59) [91%] : \r\nOui, avec une projection extr\u00eamement int\u00e9ressante qui nous vient du canton d'Argovie, donc c'est une projection qui est r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFSBern pour le compte de la SSR et que nous dit cette projection, et bien que l'UDC perdrait un si\u00e8ge passerait de 7 \u00e0 6 le parti socialiste lui gagne un si\u00e8ge le PLR perdrait un si\u00e8ge moins un pour le PLR et bonne nouvelle pour Sophie boxer Dominique de le PDC est en passe, selon cette projection de gagner un si\u00e8ge dans le canton d'Argovie : qui l'e\u00fbt cru, les Verts, eux, restent \u00e0 1 les Verts lib\u00e9raux aussi, donc pas de vague \u00e9cologique du c\u00f4t\u00e9 de \u00e9cologiste, pardon, du c\u00f4t\u00e9 de de d'Argovie du canton d'Argovie et puis les \u00e9vang\u00e9liques gagnerait aussi un si\u00e8ge en Argovie et le PBD par contre en perd on sait pour le PBD, c'est assez serr\u00e9, chaque si\u00e8ge va compter et puis puisque j'ai la parole je vais poursuivre avec un r\u00e9sultat partiel pour le Conseil des \u00c9tats dans le canton de Schaffhouse les 2 sortants, l'UDC ramener Guerman l'ind\u00e9pendant Thomas Minder se repr\u00e9sentait et ils font pour l'instant, la course en t\u00eate tr\u00e8s largement le socialiste est en 3\u00e8me position avec un peu moins ou est quasiment 3000 voix de retard donc l\u00e0 aussi journ\u00e9e plut\u00f4t tranquille pour les 2 sortants au Conseil des \u00c9tats \u00e0 Schaffhouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:40:59 > 0:41:22) [92%] : \r\nLiliane Maury-Pasquier, votre parti, le Parti socialiste a fait dans les cantons 4 bonnes ann\u00e9es, on va dire, avec un gain d'une trentaine de 2 si\u00e8ges au niveau cantonal, les sondages vous donnent \u00e0 un petit peu \u00e0 \u00e9galit\u00e9, \u00e0 ce que vous avez fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 un score stable, l'enjeu pour vous c'est de pas trop perdre des plumes, des voix au profit de votre petit fr\u00e8re des des Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:41:22 > 0:41:42) [92%] : \r\nAlors non, c'est pas \u00e7a l'enjeu, l'enjeu c'est qu'avec les Verts, nous arrivions aussi avec le r\u00f4le pivot du PDC, c'est clair, a renvers\u00e9 le la mauvaise exp\u00e9rience faite, il y a 4 ans, avec cette majorit\u00e9 au Conseil national UDC PLR et je pense que nous sommes en passe de gagner son pari et c'est \u00e7a le plus important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:41:42 > 0:41:50) [91%] : \r\nAlors on a entendu l\u00e0 des projections argovienne Thibaut Schaller, l\u00e0 \u00e7a \u00e7a m\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 des des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes oui le plateau parce qu'on est au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:41:50 > 0:42:11) [88%] : \r\nEffectivement, la difficult\u00e9 de convertir un sondage o\u00f9 une progression dans la la la part de de votants en si\u00e8ges, les siens les les Verts progressent de 4,5 points et pas de si\u00e8ge en plus pour eux, l'UDC perd 6 points ne perd qu'un si\u00e8ge, donc on voit que des sondages, et puis des intentions de vote au fauteuil r\u00e9els qui sont distribu\u00e9s ce soir il y a, il y a une marge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:42:11 > 0:42:21) [87%] : \r\nEt on va en discuter durant tout l'apr\u00e8s- midi pour affiner tout \u00e7a pour \u00e7a pourra donner un visage \u00e0 diff\u00e9rents effectivement du du Conseil national Dominique de Bulent la Argovie projection PDC plus \u00e7a, c'est l'espoir qui rena\u00eet la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:42:21 > 0:42:31) [94%] : \r\nBah \u00e7a confirme ce que je vous avez dit tout \u00e0 l'heure, c'est que les intentions de vote, et les r\u00e9sultats, c'est 2 choses totalement diff\u00e9rentes et puis d'autre part en Argovie, on a toujours eu un parti tr\u00e8s dynamique, faut quand m\u00eame rappeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:42:31 > 0:42:34) [87%] : \r\nVous attendiez une progression \u00e9ventuellement parce qu'en temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:42:34 > 0:42:56) [87%] : \r\nOui, parce qu'on avait perdu les autres fois, et on savait qu'il avait une reprise en main du parti et beaucoup d'espoir de regagner leur si\u00e8ge, et puis il y a quand m\u00eame qu'on le veuille ou non, aussi l'effet Doris Leuthard, on l'a, on a gomm\u00e9 on a voulu le nier mais d'Oracle l\u00e0- bas et plus l\u00e0 mais elle est encore du coup mettent peut-\u00eatre, du coup, elle fait campagne non non non non, mais Doris Leuthard-t-elle pas \u00e0 la retraite de la vie, ce que j'appellerai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:42:56 > 0:43:08) [85%] : \r\nAlors, comme elle a n'a pas, elle sait pas impliqu\u00e9 dans la campagne et c'est vrai que c'\u00e9tait une des craintes pour le PDC, vous allez perdre votre locomotive Unser elle Doris comme vous l'appelez, et c'\u00e9tait une des craintes avec elles ont moins qu'est-ce qui va se passer, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:43:08 > 0:43:31) [90%] : \r\nAlors je vous dis franchement non, parce qu'avec Viola Amherd on a gagn\u00e9 une autre Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est un tout autre profil mais qui fait plaisir \u00e0 \u00e0 \u00e0 Bouak\u00e9 par contester \u00e0 Berne, car sa ligne, on l'a vu \u00e0 propos des avions \u00e0 propos aussi de la gouvernance des officiers g\u00e9n\u00e9raux, il y a toute une s\u00e9rie de dossiers qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place par Madame Amherd, sans faire de bruit, sans faire de vagues, mais je peux vous dire que chez nous dans le parti dans la population, c'est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:43:31 > 0:43:46) [85%] : \r\nSt\u00e9phane Delaury un r\u00e9sultat dans cette toujours dans cette projection argovienne puisqu'on y a acc\u00e8s, elle est assez int\u00e9ressante, on nous annonce une baisse de 6,1 points pour l'UDC dans dans dans sa part de ses dans les intentions de vote, ce qui est assez spectaculaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:43:46 > 0:44:10) [92%] : \r\nThibaut Schaller, effectivement \u00e7a confirmerait le le train de la tendance nationale pour l'UDC \u00e0 la baisse et puis faut dire pour revenir sur ce que disait Dominique de m\u00e9moire tout \u00e0 l'heure que le PDC \u00e0 une alliance avec les Verts, lib\u00e9raux en Argovie qui aide, sans doute le PDC qui va peut-\u00eatre lui donner des id\u00e9es pour la suite, dans la formation des des groupes dans les alliances au Parlement verts lib\u00e9raux qui progresse de 2 points et qui qui porte le PDC quelque part en Argovie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:44:10 > 0:44:28) [90%] : \r\n\u00e7a, c'est un peu assez int\u00e9ressant Thibaut Schaller parce qu'il y avait eu, \u00e0 une certaine \u00e9poque, sur l'ancien, l'\u00e9poque de l'ancien pr\u00e9sident Christophe Darbellay une volont\u00e9 d'essayer d'unir comme \u00e7a, les forces du centre PBD d'Eveline Widmer-Schlumpf \u00e0 l'\u00e9poque et Verts lib\u00e9raux, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 totalement abandonn\u00e9e, est ce que cette id\u00e9e pour avoir une nouvelle vie \u00e0 l'issue de cette journ\u00e9e d'abord vous et ensuite Sophie beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:44:28 > 0:45:02) [91%] : \r\n\u00e7a alors d'abord j'aimerais pr\u00e9ciser que c'est le PBD qui n'avait pas voulu faire cette alliance au centre, nous l'avions ardemment appel\u00e9 de nos voeux, oui c'est \u00e7a, et puis si on parle maintenant des Verts lib\u00e9raux, c'est une alliance qui n'est pas contre nature parce que le PDC n'a pas coul\u00e9 la loi sur le CO2, c'est Madame Le oeil qui a fait la sortie du nucl\u00e9aire et on est class\u00e9 dans les partis de centre- droite, donc les Verts lib\u00e9raux ont un certain nombre de points communs avec le PDC et peut-\u00eatre les Lecteurs appr\u00e9cier que cette convergence de force et de vue en tout cas \u00e7a semble se confirmer en Argovie, j'esp\u00e8re que ce sera aussi le cas dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:45:02 > 0:45:39) [90%] : \r\nSophie : d\u00e9sol\u00e9, je ne vous pose pas tout de suite la parole afin de leur club priorit\u00e9 timing mais elle finit toujours \u00e0 00 dans 12 heures 45 08 maintenant parce que \u00e7a avance la Suisse renouvelle son parlement et la RTS est en op\u00e9ration sp\u00e9ciale toute la journ\u00e9e, Radio- T\u00e9l\u00e9vision web vous n'avez donc pas de journal de 12 45 en t\u00e9l\u00e9vision en ce moment et la place de vos rendez- vous traditionnel, nous sommes l\u00e0 l'actualit\u00e9 imm\u00e9diate, elle sera \u00e0 Gen\u00e8ve dans quelques instants, on attend des projections pour le Conseil des \u00c9tats, puis ensuite pour le Conseil national tr\u00e8s rapidement St\u00e9phane Delory, pas pour l'instant j'imagine je vous votre travail, on reviendra vers vous tout de suite Sophie, vous vouliez r\u00e9agir tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:45:39 > 0:45:45) [83%] : \r\nVoyez Hochet Hochet opine du chef, en fait, quand on parlait de d'une grande alliance au Centre c'est quelque chose qui vous int\u00e9resse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:45:45 > 0:46:35) [90%] : \r\nOui, c'\u00e9tait juste pour pr\u00e9ciser que la pr\u00e9sidence actuelle du parti \u00e0 ont encourag\u00e9 les cantons \u00e0 faire des apparentements au Centre pour ces \u00e9lections, je crois que que Garat Feaster a toujours donn\u00e9 un un message de qui croit dans cette alliance au centre, et je pense que, effectivement, c'est, c'est quelque chose que que le PDC va devoir retravailler par la suite, qui a une position intelligente surtout que quand on voit que sur les candidats, notamment en Argovie des candidats plut\u00f4t progressiste du PDC maintenant son nom m'\u00e9chappe, mais il y a une candidate qui a fait une super campagne tr\u00e8s dynamique et qui \u00e9tait soutenu par op\u00e9ration lib\u00e9raux, c'est des candidats qui se qui vont tr\u00e8s bien avec un programme des Verts, lib\u00e9raux et donc il faut continuer \u00e0 travailler, \u00e7a dans un sens d'une alliance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:46:35 > 0:46:58) [92%] : \r\nIls viennent Maury-Pasquier j'ai, j'imagine que \u00e7a vous int\u00e9resse ce type de discours si on regarde les forces du Parlement en pr\u00e9sence, on voit que l'UDC est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 droite, on voit que les Verts sont tr\u00e8s \u00e0 gauche et que, \u00e0 la fin de cette journ\u00e9e si on a fait il y a une pouss\u00e9e des vertes et des Verts, lib\u00e9raux, on peut avoir un un parlement qui se qui se d\u00e9centrer enfin qui qui tire un petit peu vers la gauche, son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:46:58 > 0:47:10) [90%] : \r\nC'est encore une fois, je pense pas qu'il tirera vers la gauche, mais au moins un mois vers la vers la droite, oui, je l'esp\u00e8re vraiment, vraiment, \u00e7a marche, \u00e7a peut changer, c'est, c'est vraiment l'avenir et pas seulement pour les 4 prochaines ann\u00e9es mais c'est l'avenir de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:10 > 0:47:16) [80%] : \r\nEt vous, avez vous avez mauve, un centriste qui se r\u00e9unirait un PDC et les Verts, lib\u00e9raux, un PBD qui feraient ce qui n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:16 > 0:47:57) [90%] : \r\nQuelques-uns en tout cas c'est quelque chose qu'on voit au Conseil des \u00c9tats puisqu'au Conseil des \u00c9tats le repr\u00e9sentant PBD si\u00e9geait avec le le groupe PDC ou, avant lui, le le le le Vert lib\u00e9ral qui a aussi si\u00e9g\u00e9 pendant 4 ans au sein du groupe PDC donc oui c'est une quelque chose qui fonctionne et je pense que c'est plus utile d'avoir un groupe plus fort comme partenaire que plusieurs petits groupes finalement qui sont, qui ont pas de de coh\u00e9rence, j'aimerais quand m\u00eame juste ajouter un mot parce que sur les projections argovienne vous n'avait pas se relever mais j'aimerais quand m\u00eame le faire, et apparemment, le PS aussi dernier un si\u00e8ge, ce qui prouve que, l\u00e0 aussi, parfois, des intentions de vote au r\u00e9sultat en fonction des personnalit\u00e9s, il y a aussi des progr\u00e8s sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:57 > 0:48:09) [89%] : \r\nC'est ce que, dans ce canton, le PS joue gros aussi au Conseil des \u00c9tats puisque Pascale Bruderer s'en va et que C\u00e9dric Wermuth aimerait lui succ\u00e9der, mais pour l'instant dans les sondages, c'\u00e9tait plut\u00f4t difficile, on va avoir les r\u00e9sultats \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:48:09 > 0:48:27) [90%] : \r\nIl y a aussi dans cette projection argovienne l\u00e0, la baisse de si\u00e8ges de de l'UDC et \u00e7a c'est quelque chose que votre pr\u00e9sident, Christian Levrat, a martel\u00e9 pendant la campagne, on veut mettre fin \u00e0 cette majorit\u00e9 des 101 c'est-\u00e0-dire UDC plus PLR qui arrivait \u00e0 son, une voix au conseil national, \u00e7a c'est vraiment quelque chose qui va falloir suivent cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:48:27 > 0:48:45) [92%] : \r\nMais bien s\u00fbr parce que c'est quelque chose sur lequel l'avenir de notre pays se joue pendant ces 4 ans, il faut bien reconna\u00eetre qu'il y a tr\u00e8s peu de choses qui sont sortis comme projet important pour l'avenir quand on pense aux retraites, on pense au climat, enfin qui sont sortis des Chambres f\u00e9d\u00e9rales, pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cause de cette majorit\u00e9 presque automatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:46 > 0:48:53) [85%] : \r\nAlors, \u00e0 chaque \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale d'abord je oui la la priorit\u00e9 St\u00e9phane Deleury priorit\u00e9 aux r\u00e9sultats St\u00e9phane allez-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:48:53 > 0:49:49) [90%] : \r\nOui, \u00e7a va vous int\u00e9resser probablement romaine plaisir parle de la course au Conseil des \u00c9tats dans le canton du Valais, qui pour remplacer le sortant Jean-Ren\u00e9 Fournier qui ne se repr\u00e9sente pas d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, actuel pr\u00e9sident de la Chambre des cantons au Parlement, h\u00e9 bien c'est b\u00e9ate Ryder le Haut-Valaisan PDC qui fait la course en t\u00eate, c'est pas une surprise et il est suivi dans son sillage par Marianne Maret la PDC du Valais Romand 14000 voix et puis derri\u00e8re, en 3\u00e8me position dans cette esp\u00e8ce de match quasiment symbolique des minoritaire en Valais, h\u00e9 bien c'est le socialiste Matthias Reynard, conseiller national qui arrive 3\u00e8me la 7000 voix de retard sur Marianne Maret, puis en 4\u00e8me position, Philippe Nantermod, la verte Brigitte Wolf et 5\u00e8me 6\u00e8me, l'UDC Michael Kreuzer suivi de Cyrille Fauch\u00e8re son colistier aussi UDC ferme la marche, Jacqueline Lavanchy voil\u00e0 pour le Valais \u00e7a semble plut\u00f4t confortable pour les 2 d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:49:49 > 0:50:01) [81%] : \r\nDominique, de m\u00e9moire, le PDC tout-puissant valeur alors on a, on a, on a tellement glos\u00e9 sur son affaiblissement, quand on voit, l\u00e0, pour l'instant que Marianne Maret vraiment largement devant les Challenger Reynard et Nanterre Meaux quelle r\u00e9action chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:50:01 > 0:50:37) [92%] : \r\n\u00e7a me r\u00e9jouit fortement ce serait surtout la premi\u00e8re femme conseill\u00e8re aux \u00c9tats du canton du Valais, et en plus de notre parti, mais j'aimerais qu'\u00e0 me rappeler que Madame Marais \u00e9tait pr\u00e9sidente de l'Association des communes valaisannes qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s connu dans la base et qu'elle est dans le parti une rassembleuse et le parti valaisan, \u00e0 mon avis a fait quelque chose de tr\u00e8s juste, c'est de ne pas vouloir faire une copie de Jean-Ren\u00e9 Fournier mais de chercher une candidate qui puisse rassembler garder surtout ce 2\u00e8me si\u00e8ge puisque celui du Haut-Valais visiblement n'\u00e9tait pas contest\u00e9e, donc je suis tr\u00e8s heureux m\u00eame si aujourd'hui il n'y a pas encore un r\u00e9sultat d\u00e9finitif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:50:37 > 0:50:43) [87%] : \r\nNon, non, \u00e9videmment, c'est par cela, pour l'instant, mais enfin la tendance la diff\u00e9rence et j'ai assez Net, m\u00eame si \u00e7a fait pas forc\u00e9ment les plus grandes communes de du du camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:50:43 > 0:50:45) [93%] : \r\nSurtout que les 3 et 4 sont pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:50:45 > 0:50:48) [77%] : \r\nVoil\u00e0 10 ans en difficult\u00e9 Marianne Maret et la manif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:50:48 > 0:50:57) [87%] : \r\nC'est manifestement juste, juste un mot quand m\u00eame Liliane Maury-Pasquier que Matthias Reynard n'arrivent pas \u00eatre plus pr\u00e8s l\u00e0 pour l'instant du au PDC en Valais la la la tentative, PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:50:57 > 0:51:23) [90%] : \r\nBon de toute fa\u00e7on c'est compliqu\u00e9, c'est vrai qu'on conna\u00eet le Valais on voit son attachement \u00e0 la tradition, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, maintenant, il y aura au moins, et vous l'avez soulev\u00e9 Madame aura un changement avec cette \u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, soit tu y aura la premi\u00e8re femme du du Valais aussi un Conseil des \u00c9tats, soit il y aura le 1er minoritaire donc finalement l'un ou l'autre il y aura un changement quand m\u00eame relativement significatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:23 > 0:51:31) [90%] : \r\nMerci beaucoup, on va partir \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Unimail, vous \u00eates Sylvie belles, je crois que vous avez la projection pour pour votre canton pour le canton de Gen\u00e8ve Sylvie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:51:31 > 0:52:19) [93%] : \r\nOui les les r\u00e9sultats viennent de tomber, on a entendu des clameurs \u00e0 Unimail et les Verts s'appr\u00eate \u00e0 faire leur entr\u00e9e, pourquoi, parce que Lisa Mazzone est en t\u00eate avec 37900 suffrages tr\u00e8s clairement en t\u00eate avec Carlo Sommaruga qui est 2\u00e8me, le ticket de l'entente est clairement derri\u00e8re Hugues Hiltpold \u00e0 22000 voix et B\u00e9atrice Hirsch \u00e0 20000 voix et 2 invit\u00e9s nous ont rejoint ici pour pour analyser ces r\u00e9sultats avec nous, Christian L\u00fcscher, conseiller national vous \u00eates candidat \u00e0 votre r\u00e9\u00e9lection, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse bonjour bonjour madame et G\u00e9rard des ZUS, vous \u00eates pr\u00e9sident du Parti Socialiste Genevois, j'imagine, c'est une satisfaction \u00e9norme pour vous ce r\u00e9sultat aujourd'hui vos 2 candidats, le ticket de gauche est en t\u00eate, l'h\u00e9g\u00e9monie de gauche se poursuit au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:52:19 > 0:52:38) [91%] : \r\nOui, bonjour \u00e0 toutes et tous, c'est un excellent r\u00e9sultat dont nous nous f\u00e9licitons, je tiens \u00e0 remercier nos \u00e9lectrices \u00e0 l'acteur qui ont soutenu notre ticket pour le Conseil, aux \u00c9tats, c'est la preuve que nous avons su r\u00e9pondre \u00e0 leurs inqui\u00e9tudes que nous avons trouv\u00e9 les th\u00e8mes qui r\u00e9pondait \u00e0 leur attente, et nous nous f\u00e9licitons de se r\u00e9sout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:52:38 > 0:52:45) [94%] : \r\nVous pensez que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 guid\u00e9 par la vague verte clairement les candidats de gauche sont mieux positionn\u00e9s pour pour surfer sur cette vague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:52:45 > 0:53:04) [86%] : \r\nCette \u00e0 lectorat qu'il faudrait le poser avec mais moi je crois pas oui comme pr\u00e9sident, pourtant pr\u00e9sident nous pensons qu'effectivement, nous avons \u00e9t\u00e9 beaucoup plus haut, pr\u00e8s de la population par rapport \u00e0 ce th\u00e8me et que par cons\u00e9quent, nous avons l\u00e0 le r\u00e9sultat du travail que nous avons fourni que nos militantes et militants que nos candidates et candidats ont fourni sur le terrain, c'est 5 6 derniers mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:53:04 > 0:53:14) [90%] : \r\nAlors Christian L\u00fcscher pour vous, on peut parler de claque aujourd'hui clairement distanc\u00e9 le le le ticket droite comment vous l'expliquer, il y a eu aucun rassemblement de la droite sur ces 2 candidatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:53:14 > 0:53:26) [91%] : \r\nJe crois qu'on peut pas \u00e0 pareille claque dans une majoritaire \u00e0 2 tours, donc il va falloir maintenant analyser le la, la, la raison pour laquelle alors que Gilles Paul \u00e9tait loin en t\u00eate dans les sondages, il arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:26 > 0:53:32) [89%] : \r\nIl y a 20000 mani\u00e8res distanc\u00e9 non il n'y a pas 20000 voix d'\u00e9cart, il y en a 2000 presque 38000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:53:32 > 0:53:37) [88%] : \r\n\u00e7a fait 15 \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 pas mal et puis en ce qui concerne Sommaruga, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a fait 12 ou 13 donc c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:53:37 > 0:53:40) [81%] : \r\nQuand m\u00eame, c'est pas dans les normes c'est pas, c'est pas beaucoup de vos parents, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:53:40 > 0:54:10) [93%] : \r\nC'est beaucoup de voix, mais le syst\u00e8me de la majoritaire \u00e0 2 tours est fait de telle sorte que il y a une sorte de d'Arr\u00eat sur images et d'analyse de la situation \u00e0 la fin du 1er tour et puis on repart pour un 2\u00e8me tour et l\u00e0 il faudra \u00e9videmment se mobiliser tr\u00e8s fortement, parce que le r\u00e9sultat d'aujourd'hui ne refl\u00e8te pas, me semble-t-il, le poids des partis dans le dans le canton de Gen\u00e8ve et donc il faudra mobiliser nos troupes pour faire en sorte que nos candidats, le candidat de l'Entente puisse d\u00e9passer les candidats Vert et rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:54:10 > 0:54:16) [92%] : \r\nJamais, Christian L\u00fcscher, vous pensez que c'est l'affaire Maudet, qui a torpill\u00e9 un petit peu les candidats de l'Entente aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:54:16 > 0:54:55) [93%] : \r\nAlors je ne suis pas politologue je laisserai aux politologues le soin de communiquer \u00e0 sujet, le parti a pris, a pris des d\u00e9cisions en ce qui concerne cette affaire, on verra bien si elle a eu ou non un impact le peut-\u00eatre \u00e0 \u00e7a a pu avoir un impact sur la question de la mobilisation, il est possible qu'un certain \u00e9lectorat chez nous soient d\u00e9mobilis\u00e9s, h\u00e9 bien ces gens-l\u00e0, maintenant, je pense, vont subir un \u00e9lectrochoc et se rendront compte que il ne faut pas punir nos candidats qui sont d'excellents candidats, et donc je compte effectivement sur les 3 semaines qui restent jusqu'\u00e0 au 2\u00e8me tour, je compte sur ce ce d\u00e9lai pour remobiliser nos troupes ce r\u00e9sultat doit nous servir effectivement d'\u00e9lectrochoc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:54:55 > 0:55:03) [90%] : \r\nEst-ce que vous allez renoncer \u00e0 l'une des 2 candidatures pour le 2\u00e8me tour est-ce qu'on peut imaginer que tout le monde se rallie derri\u00e8re Hugues Hiltpold, par exemple pour le 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:55:03 > 0:55:16) [92%] : \r\nJe crois que le le mot d'ordre ou le message des 2 parties, a \u00e9t\u00e9 clair : on part ensemble et on va jusqu'au bout, ensembles : aujourd'hui, je ne vois absolument pas ce qui pourrait remettre en cause cette cette politique qui a le m\u00e9rite de la clart\u00e9, la coh\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:55:16 > 0:55:22) [89%] : \r\nG\u00e9rard Deshusses bouger imagine vous continuez avec 2 candidats, le ticket de gauche pour le 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:55:22 > 0:55:23) [75%] : \r\nAlors tr\u00e8s \u00e9videmment oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:55:23 > 0:55:30) [84%] : \r\nVous vous comptez placer vos 2 candidats, vous allez faire comment la campagne pour le seul \u00e0 faire le 2\u00e8me tour, nous allons faire rester en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:55:30 > 0:55:44) [86%] : \r\nNous allons faire comme la premi\u00e8re, comme pour le 1er tour militer aupr\u00e8s de la population cr\u00e9\u00e9 de stents, r\u00e9pondre aux questions et puis nous serons extr\u00eamement mobilis\u00e9s, du c\u00f4t\u00e9 des Verts comme d\u00e9but le Parti socialiste, avec le plaisir de voir qu'au 1er tour on a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:55:44 > 0:55:52) [91%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 Christian cher pour le PLR, vous avez \u00e9t\u00e9 trop peu pr\u00e9sent peut-\u00eatre sur le terrain pour pour cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:55:52 > 0:56:12) [88%] : \r\n\u00e7a doit \u00eatre une plaisanterie sera l\u00e0, je crois que notre parti a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement pr\u00e9sent tout le week- end sur le terrain, on nous a vu sillonner le canton, les 6 candidats et laissait avec Hugh il d'ensemble et je crois qu'on peut nous faire beaucoup de reproches, mais en tout cas pas celui d'avoir \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s souvent syst\u00e9matiquement tous les week- end, sur le terrain pour r\u00e9pondre \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:56:12 > 0:56:27) [94%] : \r\nMerci beaucoup Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse candidat \u00e0 votre r\u00e9\u00e9lection merci \u00e0 vous G\u00e9rard des USA aussi pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire des r\u00e9sultats du Conseil des \u00c9tats pour le 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:56:27 > 0:56:45) [92%] : \r\nMerci Sylvie Melzer et puis on re\u00e7oit aussi les images de l'arriv\u00e9e de Carlo Sommaruga de Lisa Mazzone triomphant dans les, dans les rues de Gen\u00e8ve, ils sont pour l'instant ils sont pour l'instant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de d'Unimail Jo\u00ebl Boissard, vous \u00eates, vous \u00eates avec eux, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:56:47 > 0:57:00) [81%] : \r\n\u00e7a vous a fait oui, ben oui 95 pourcent des des votes d\u00e9pouill\u00e9s et en t\u00eate tr\u00e8s fortement Carlo Sommaruga des Verts, Lisa Mazzone, qui Sommaruga des socialistes, pardon, Lisa Mazzone, des Verts, une premi\u00e8re r\u00e9action peut-\u00eatre les amateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:57:00 > 0:57:24) [87%] : \r\nNous avons \u00e0 que \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9motion qu'on apprend ce r\u00e9sultat on remercie les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs pour leur confiance, ils se retrouvent dans ce cette vision \u00e9cologique et qui les a repr\u00e9sent\u00e9 pendant 12 ans au Conseil des \u00c9tats, et on se r\u00e9jouit \u00e9norm\u00e9ment de pouvoir continuer \u00e0 porter ce combat dans les dans les ann\u00e9es qui viennent y valu, \u00e9videmment, si les Genevois T\u00e9l voile soit au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:57:24 > 0:57:27) [95%] : \r\nCarlo Sommaruga c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00e9vident comme combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:57:28 > 0:58:03) [89%] : \r\nBon 7 heures une campagne qui \u00e9tait difficile, mais on s'est beaucoup engag\u00e9 avec Lisa pour porter notre vision et la vision sociale la vision \u00e9cologique, c'est en fait ce que les Genevois demande \u00e0 ce qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 dans les urnes, lorsqu'il y avait des r\u00e9f\u00e9rendums ou des initiatives et aujourd'hui \u00e7a se traduit clairement en mati\u00e8re \u00e9lectorale, je suis ravi de d'aborder ce ce 2\u00e8me tour avec avec Lisa, nous esp\u00e9rons que l'ensemble des des forces de progr\u00e8s et celles qui sont conscients que les enjeux \u00e9cologiques puisse nous rejoindre pour un 2\u00e8me tour compl\u00e8tement gagnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:58:03 > 0:58:14) [88%] : \r\nMerci Carlo et Sommaruga merci Lisa Mazzone la la la, l'ensemble du parti des Verts et des socialistes nous attend, on est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du lit pour pour une entr\u00e9e que j'imagine triomphale merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:58:14 > 0:58:26) [90%] : \r\nMerci Jo\u00ebl Boissard on a donc v\u00e9cu l'arriv\u00e9e l\u00e0 en Direct d'une image de Carlo Sommaruga et de Lisa Mazzone, qui sont encore dans la rue qui voyons tr\u00e8s Thibaut Schaller, un mot, une analyse de ce qu'on vient de datant d'entendre en termes de chiffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:58:26 > 0:58:43) [88%] : \r\nUn mot notamment sur sur la le positionnement plus \u00e0 gauche, d\u00e9sormais de 7 depuis un d\u00e9putation genevoise au Conseil des \u00c9tats, on voit que c'\u00e9tait de profil qui \u00e9tait plus \u00e0 gauche que le et que le sortant, \u00e7a n'a pas g\u00ean\u00e9 les les Genevois qui semble se diriger vers une reconduction de ce tandem de gauche un peu plus \u00e0 gauche aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:58:43 > 0:58:53) [90%] : \r\nMais la diff\u00e9rence l\u00e0 que tout de m\u00eame surprenante il y a 4 ans, et m\u00eame il y a 8 ans, si je ne m'abuse, il y avait pas autant d'\u00e9cart entre le Bloc de gauche \u00e9lu Maury-Pasquier Kramer et ses poursuivants PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:58:53 > 0:59:07) [84%] : \r\nOui effectivement venant jeune quand on \u00e9tait beaucoup plus proche de des des 2 premiers, ce n'est pas le cas aujourd'hui, donc les choses \u00e0 priori sont sont faites sont sont d\u00e9cid\u00e9s et puis on verra ce que d\u00e9cidera le PLR pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:59:07 > 0:59:10) [81%] : \r\nEt il joue gros, Hugues Hiltpold, aujourd'hui Thibault hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:59:10 > 0:59:25) [92%] : \r\nOui effectivement parce que c'est une tradition du c\u00f4t\u00e9 de de Gen\u00e8ve, on ne se pr\u00e9sente qu'\u00e0 l'une des 2 chambres, donc c'est peut-\u00eatre la fin d'une carri\u00e8re politique, c'est aussi le cas pour pour Carlo Sommaruga Palka pour Lisa Mazzone donc on verra aussi Sylvie Paul termine sa carri\u00e8re politique aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:59:25 > 0:59:56) [89%] : \r\nTr\u00e8s bien, on va voir sa vie \u00e9videmment puisqu'il y aura un 2\u00e8me tour hein, personne n'est pass\u00e9 encore l\u00e0 dans ce 1er tour on va remercier les invit\u00e9s qui est ont commenc\u00e9 cette \u00e9mission Liliane Maury Pasquier du Parti socialiste et Dominique de mur du PDC, merci \u00e0 vous d'avoir essuy\u00e9 les pl\u00e2tres, puisque l'\u00e9mission est encore longue, on va poursuivre avec de nouveaux invit\u00e9s en accueillant plateau Fathi Derder, du PLR, bonjour, et puis on va continuer avec Sophie Books du PDC, vous restez bien en place, il est bient\u00f4t 13 heures dans une dizaine de secondes, h\u00e9 bien \u00e7a va \u00eatre l'occasion pour nous de faire un point sur les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:59:56 > 1:00:13) [87%] : \r\nPoint sur les r\u00e9sultats, parce que vous l'avez dit 13 heures dimanche 20 octobre nous sommes toujours en \u00e9mission sp\u00e9ciale en radio sur la premi\u00e8re en t\u00e9l\u00e9 sur RTS Un, puis bien \u00e9videmment, vous pouvez nous suivre sur le site internet, vous aurez tous les r\u00e9sultats, minute par minute, ces r\u00e9sultats, justement, fait le point, Cynthia Gani avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:00:13 > 1:01:52) [89%] : \r\nEh oui, on a des r\u00e9sultats partiels \u00e0 Gen\u00e8ve et ce serait une claque pour le ticket de la droite, la gauche est largement en t\u00eate, mais ce serait pour l'instant un ballottage la Verte, Lisa Mazzone, fait la course en t\u00eate, elle est suivie du socialiste Carlo Sommaruga vient ensuite le PLR Hugues Hiltpold la PDC B\u00e9atrice Hirsch, ensuite on allait la candidate de l'UDC C\u00e9line Amaudruz le MCG Fran\u00e7ois B\u00e4rtschi le on avilit chr\u00e9tienne il et puis la Vert lib\u00e9ral Suzanne Hams on va ensuite regarder les r\u00e9sultats partiels pour le Conseil des \u00c9tats en Valais o\u00f9 pour l'instant l'h\u00e9g\u00e9monie du PDC ne serait pas bris\u00e9e, le sortant B\u00e9atrice derri\u00e8re pourrait enfin se serait r\u00e9\u00e9lu et puis pour reprendre le si\u00e8ge de Jean-Ren\u00e9 Fournier h\u00e9 bien ce serait une d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne Marianne Maret qui occupe pour l'instant, la 2\u00e8me place elle est loin devant ses concurrents, qui esp\u00e9rait ravir le si\u00e8ge PDC 2 fois moins de voix pour le socialiste Matthias Reynard, vient ensuite le PLR Philipp Nanterre Meaux, les Verts et l'UDC sont derri\u00e8re et puis cette projection en Argovie o\u00f9 l'UDC \u00e9tait en danger avec le d\u00e9part de quatre sortant sur 7 h\u00e9 bien ce serait un si\u00e8ge de moins pour l'UDC six si\u00e8ge pour l'UDC et le PLR et le PBD pourrait aussi perdre un si\u00e8ge et les gagnants seraient le Parti socialiste, le PDC et surprise, le Parti \u00e9vang\u00e9lique \u00e9galement c'est stable chez les Verts et les Verts, lib\u00e9raux et enfin on va se rendre \u00e0 Nidwald, au Conseil national o\u00f9 l'UDC Peter Keller est r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:01:53 > 1:01:57) [88%] : \r\nHans Wicki \u00e0 Nidwald or Hans Wicki Le PLR est r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:01:59 > 1:02:14) [91%] : \r\nOn est au bout, cimeti\u00e8re, on est au bout, merci beaucoup pour ce ce point des r\u00e9sultats \u00e0 13 heures de tout d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, \u00e9videmment, les choses vont beaucoup \u00e9voluer Linda Bourget peut-\u00eatre une premi\u00e8re analyse apr\u00e8s ces ces r\u00e9sultats qu'on a actuellement r\u00e9sultats partiels et projections \u00e0 13 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:02:14 > 1:02:40) [92%] : \r\nOui, un point peut-\u00eatre sur l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats \u00e0 Gen\u00e8ve et sur le le score de Lisa Mazzone parce que pour les Verts, il y a vraiment un enjeu national, dans le fait de garder ce si\u00e8ge \u00e0 l'heure actuelle, les Verts ont un seul si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats, c'est celui que Robert Kramer, les vacances c'est celui que Lisa Mazzone doit sauver pour son parti, parce qu'on a beaucoup parl\u00e9 de vague verte, hein, dans le cadre de cette campagne, mais enfin elle concerne surtout le conseil national au Conseil des \u00c9tats, c'est tr\u00e8s difficile pour ce parti de s'imposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:02:40 > 1:02:48) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Linda, on va se rendre \u00e0 Berne, vous \u00eates Marie giovanelo Giovanola avec vous des gens qui ont fait la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:49 > 1:03:14) [88%] : \r\nOui, exactement, avec nous, ils sont encore en train de d\u00e9finir, de s'installer \u00e0 la piste qui est secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale adjointe des Verts et Mickael Giraud porte- parole Romand du PDC bonjour \u00e0 tous les 2, bonjour, bonjour, alors c'est encore tr\u00e8s difficile journ\u00e9e on le disait \u00e0 un pas beaucoup de de r\u00e9sultats encore peut-\u00eatre juste un 1er commentaire avec vous Ga\u00eblle pique sur Gen\u00e8ve o\u00f9 on voit le tandem Carlo Sommaruga Lisa Mazzone le duo PS- Verts en t\u00eate une premi\u00e8re r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:03:14 > 1:03:35) [92%] : \r\n\u00e9videmment qu'on est tr\u00e8s ravi de de ce 1er r\u00e9sultat qui qui qui vient de tomber, je la prends aussi \u00e0 l'instant, \u00e7a correspond aussi ce qu'on a pu voir dans les diff\u00e9rents pronostics sondage et puis aussi aux victoires qu'on qu'on engrange dans les cantons depuis 4 ans, on voit que les Verts gagnent en puissance et puis c'est ce qu'on a ressenti sur le terrain finalement pendant ces 7 mois de campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:35 > 1:03:46) [90%] : \r\nOn a beaucoup dit pendant cette campagne avec le Vert, les Verts pourraient \u00eatre ce soir le 4\u00e8me parti de Suisse en passant devant le PDC donc vous y croyez ou en montant vers \u00e7a aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:03:46 > 1:04:02) [93%] : \r\n\u00e9coutez-l\u00e0, il est 13 heures il y a les premi\u00e8res premiers r\u00e9sultats qui commencent \u00e0 un petit peu \u00e0 tomber aux 4 coins de la Suisse, je pense que voil\u00e0, il faut attendre, voir comment, comment, comment \u00e7a \u00e9volue, les diff\u00e9rents r\u00e9sultats qui vont tomber, donc l\u00e0 c'est trop t\u00f4t pour pour dire quoi que ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:04:02 > 1:04:15) [91%] : \r\nEt l'enjeu principal pour vous quand m\u00eame, les Verts, ce sera la mobilisation, le taux de participation et de voir notamment si les jeunes qui sont descendues dans la rue pour la gr\u00e8ve contre le climat vont aller voter, \u00e7a, \u00e7a ferait, \u00e7a fera une diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:04:15 > 1:04:42) [88%] : \r\nVoil\u00e0, c'est clair, je pense qu'aussi tout ou partie int\u00e9r\u00eat d'avoir un taux de participation qui \u00e9lev\u00e9, on a vu qu'on pourrait d\u00e9passer ce seuil fatidique des 50 pourcent de participation, mais je pense que, finalement, enfin, les Verts, mais comme les autres partis, plus le taux de participation \u00e9lev\u00e9 finalement plus notre action est l\u00e9gitime au Parlement, mais c'est clair que pour nous, c'est un d\u00e9fi de, de, de pouvoir mobiliser ces jeunes et ces femmes parce qu'il y a aussi la gr\u00e8ve des femmes le 14 juin qui a r\u00e9uni plus d'un 1000000 de personnes dans toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:04:42 > 1:05:06) [88%] : \r\nMickael Giraud pour vous au PDC cette journ\u00e9e s'annonce potentiellement compliqu\u00e9 hein, vous \u00eates d'donn\u00e9 ou perte dans pas mal de Canton, vous pourriez passer derri\u00e8re le les Verts et devenir le 5\u00e8me parti de Suisse, comment vous allez vivre cette journ\u00e9e comment elle s'annonce dans les coulisses, vous allez \u00eatre scotch\u00e9 \u00e0 votre t\u00e9l\u00e9phone et au tableau Excel et au calcul math\u00e9matique des des gens dans les diff\u00e9rents cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:05:06 > 1:05:26) [91%] : \r\nBon \u00e7a, tous les partis, le fond, nous, nous on est serein mais c'est clair que si on si on voit, il y a 4 ans, le le score que nous avons r\u00e9alis\u00e9 ne correspond pas n\u00e9cessairement en nombre de si\u00e8ges que nous avons conseil national si on prend par exemple le cas du Valais, on a eu 4 si\u00e8ges sur 8 donc 50 pourcent des si\u00e8ges pour un pourcentage \u00e9lectoral de 39 que 8 pourcent et on sait que \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 143 listes donc chaque voix va compter aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:05:26 > 1:05:32) [86%] : \r\nL\u00e0, vous parlez du Valais, \u00e7a devrait \u00eatre tr\u00e8s serr\u00e9 aussi, hein, pour le 4\u00e8me si\u00e8ge PDC qui pourrait passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:05:32 > 1:05:49) [92%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 de la gauche m\u00eame si vous faites les Verts une perc\u00e9e importante aujourd'hui, si elle se confirme au Conseil national, vous serez encore vraisemblablement tr\u00e8s faible ou au Conseil des \u00c9tats et donc ce sera malgr\u00e9 tout une vague verte qu'\u00e0 moiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:05:50 > 1:06:28) [86%] : \r\nBon, pour l'instant, on a un si\u00e8ge aux \u00e9teint avec Monsieur Robert Kramer, donc on a des tr\u00e8s bonnes candidatures est candidate pour les \u00c9tats Madame Azza Madame Torrance Madame grave Madame Ritz etc, entre autres, donc on esp\u00e8re renforcer notre pr\u00e9sence aussi aux \u00c9tats et puis quand j'ai dit auparavant, on a vraiment renforcer notre pr\u00e9sence dans l'c'est ex\u00e9cutifs et l\u00e9gislatifs cantonaux, donc on voit que cette vague verte, elle est loin d'\u00eatre anecdotique, c'est vraiment une vague de fond qui n'est pas pr\u00e8s de s'arr\u00eater, alors c'est clair que le syst\u00e8me \u00e9lectoral pour les autres, a fait que les partis comme les Verts ont de la peine parfois \u00e0 percer, mais ont de nouveau, on a des tr\u00e8s bonnes candidatures est le r\u00e9sultat de Gen\u00e8ve montre qu'on peut faire des si\u00e8ges aussi vous \u00eates \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (1:06:28 > 1:06:40) [87%] : \r\nQuel Giraud vous vous comptez beaucoup sur le Conseil des \u00c9tats qui se joue en principe un scrutin majoritaire et l\u00e0, le PDC est encore tr\u00e8s fort au Conseil des \u00c9tats et il devrait rester assez fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:06:40 > 1:06:50) [89%] : \r\nAbsolument, nous resterons tr\u00e8s certainement la force principale aux \u00c9tats, bon il y a encore des deuxi\u00e8mes tours dans un certain nombre de cantons et au National aussi tr\u00e8s certainement, nous passerons la force principale au Centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (1:06:50 > 1:07:11) [89%] : \r\nMalgr\u00e9 tout, le PDC subit une \u00e9rosion depuis plusieurs ann\u00e9es et continue \u00e0 perte des voix et \u00e0 perte des si\u00e8ges, si \u00e7a se confirme encore ce qu'il faudrait, par r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une grande alliance du centre, comme l'\u00e9voquait votre ancien pr\u00e9sident de parti, Christophe Darbellay, il y a encore quelques ann\u00e9es, ce pourrait peut-\u00eatre pour le PDC pour jouer sa survie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:07:12 > 1:07:19) [88%] : \r\nNon je pense pas qu'on peut parler de survie d'un parti lorsqu'on repr\u00e9sente encore dans les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 11 Hegel 6 pourcent qu'on sera l\u00e0, la fraction la la plus grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:07:19 > 1:07:22) [80%] : \r\n\u00e7a me rassure, mais pour compter en tout cas pour avoir vraiment un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:07:22 > 1:07:42) [87%] : \r\nPoint au Centre, je pense que c'est on restera comme dit la tr\u00e8s simplement le groupe le plus le plus fort au Centre, apr\u00e8s il faut qu'on dialogue, toujours avec les autres partis du centre et ce qu'on veut, c'est ce qu'on fait soit avec les Verts, lib\u00e9raux, que ce soit avec le PBD, les discussions ont toujours lieu sur en fonction des th\u00e8mes : on a toujours jou\u00e9 son r\u00f4le de trait d'union sur un certain nombre de sujets, ce soir, la sant\u00e9, les retraites et on continuera \u00e0 jouer son r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (1:07:42 > 1:07:51) [90%] : \r\nM\u00eame si vous \u00eates moins forts, plus vous perdez \u00e9videmment de, de, de pourcentage, plus c'est difficile de se jouer ce r\u00f4le de pivot Centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:07:51 > 1:07:54) [93%] : \r\nOn fera le on ferait le bilan ce soir lorsqu'on aura les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (1:07:54 > 1:08:15) [88%] : \r\nGala en Anjou dont on a beaucoup parl\u00e9 aussi, hein, c'est un enjeu qui viendra, qui reviendra d\u00e8s demain, c'est celui du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en fonction de, lequel de vous 2 partis PDC ouvert sera de bon ce soir, c'est l'enjeu du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9j\u00e0 des demandes si la vague verte se confirme, vous allez en remettre cette discussion sur la table pour r\u00e9clamer un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:08:16 > 1:08:32) [91%] : \r\n\u00e9coutez-l\u00e0, il est 13 heures les r\u00e9sultats viennent de tomber, je pense qu'on va, on va d'abord vivre cette journ\u00e9e se concentrer sur national puis les \u00c9tats et puis \u00e7a c'est pour nous la l'objectif, aujourd'hui, il est clairement au niveau au niveau des r\u00e9sultats qui sont encore vraiment lapidaire \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:08:32 > 1:08:40) [92%] : \r\nJustement, comment vous allez la vivre cette journ\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 des Verts ce sera ici toute la journ\u00e9e au Palais f\u00e9d\u00e9ral disons diff\u00e9rents stands, vous allez vous d\u00e9placer dans d'autres cantons, comment \u00e7a va se passer pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:08:40 > 1:09:00) [87%] : \r\nAlors on est une petite \u00e9quipe des Verts suisses \u00e0 nous a d\u00e9placer ici au Palais f\u00e9d\u00e9ral, puis on est en contact vraiment minute par minute, presque avec nous, Stamm dans les diff\u00e9rentes sections cantonales donc voil\u00e0, on va \u00eatre ici un peu au stamm aussi les Verts bernois on vit vraiment \u00e0 fond cette journ\u00e9e qu'on attend depuis maintenant vraiment plusieurs mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:09:01 > 1:09:13) [83%] : \r\nAu PDC mais qui allez Giraud vous avez plus de 700 candidats lanc\u00e9 5 record en pas \u00eatre en contact avec tout le monde, c'est une strat\u00e9gie sur laquelle vous avez mis\u00e9 en esp\u00e9rant avoir plus de candidats le plus de si\u00e8ges, son sexe, ce n'est pas toujours payant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:09:14 > 1:09:24) [88%] : \r\nC'est c'est oui et non, en fait, on a eu quand m\u00eame beaucoup de monde, de gens qui voulaient \u00eatre sur nos listes, donc \u00e7a, c'est pour \u00e7a qu'on a 55 pourcent de plus de candidats qu'il y a 4 ans, donc c'est non seulement une strat\u00e9gie mais c'est c'est un int\u00e9r\u00eat pour le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:09:24 > 1:09:37) [83%] : \r\nMerci \u00e0 tous les 2, Mickael Giraud porte- parole Romand du PDC piq\u00fbre, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale adjointe des Verts, on se retrouve avec 2 autres invit\u00e9s de 2 partis diff\u00e9rents dans quelques minutes, en attendant, on retrouve romaine et David.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:09:37 > 1:09:41) [64%] : \r\nMerci Marie- Giovanola Palais f\u00e9d\u00e9ral St\u00e9phane Deleury monsieur r\u00e9sultats \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:09:41 > 1:11:07) [91%] : \r\nOui et figurez-vous David que je suis sur Soleure course des mettons r\u00e9sultats partiels de la course au Conseil des \u00c9tats, les 2 sortants font la course en t\u00eate Pirmin Bischof, le PDC et tout devant avec plus de 16000 voix il est suivi par le socialiste Roberto Zanetti 12769 et puis en embuscade, c'est int\u00e9ressant, Christiane, il marque l'UDC jeunes UDC 37 ans, actuel conseiller national, lui, il est \u00e0 moins de 3000 voix de Roberto Zanetti, donc un petit suspense lors de ce 1er tour, personne ne semble atteindre la majorit\u00e9 absolue dans le canton de Soleure et puis de r\u00e9sultats d\u00e9finitifs qui nous m\u00e8ne dans le canton d'Argovie Rhodes-Ext\u00e9rieures pour le Conseil des \u00c9tats tout d'abord, Andr\u00e9a Caroni, le PLR est r\u00e9\u00e9lu tr\u00e8s facilement 11490 voix son Challenger n'avait qu'un seul challenger L'Ind\u00e9pendant Reto Sonderegger ne fait qu'\u00e0 peine plus de 4000 voix et puis r\u00e9sultats d\u00e9finitifs aussi en Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures pour le Conseil national et le sortant, l'UDC David Zuberbuehler est r\u00e9\u00e9lu avec 7720 voix mais c'\u00e9tait extr\u00eamement serr\u00e9 puisque la PLR Jennifer Abderhalden arrive \u00e0 un peu plus d'un point derri\u00e8re la liste PLR et arrive juste un peu un point en dessous de celle de l'UDC, donc \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 \u00e0 moins de 200 voix entre les les 2 candidats pour le Conseil national s'est donc Tapie David Zuberbuehler UDC qui maintient le sien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:11:07 > 1:11:38) [89%] : \r\nAlors on voit on on Appenzell Fathi Derder que OK, Andr\u00e9a Caroni maintient son si\u00e8ge clairement mais pour le reste, pour le le PLR les premiers r\u00e9sultats qui arrivent Hiltpold \u00e0 la peine \u00e0 Gen\u00e8ve en terme au loin, dans le Valais Argovie perdent un si\u00e8ge au national solaire aussi le PLR loin il y a une ann\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s le PLR c'\u00e9tait un peu les rois du stade, vous aviez la dynamique est l\u00e0, pourquoi il y a quelque chose qui sont d'un peu cass\u00e9 par an quelque chose, vous allez un peu vite un joli d'ailleurs ces derniers mois, je parle de ces derniers mois, je ne parle pas encore de tous les r\u00e9sultats, on est d'accord \u00e0 venir des r\u00e9seaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:11:38 > 1:12:10) [90%] : \r\n\u00e7a veut dire donc faudra attendre la fin de r\u00e9sultats pour voir si quelque chose est cass\u00e9, ce que je constate, c'est qu'il devait, il \u00e9tait, il devait \u00eatre, j'allais dire parce que j'ai pas fait campagne activement mais extr\u00eamement difficile de faire campagne, cette ann\u00e9e, on est tous dans un Crime majeur de de tyrannie \u00e9colo verte extr\u00eamement puissante, malheureusement peu rationnel avec \u00e9norm\u00e9ment d'arguments un peu enfantin, on pourra y revenir avec une infantilisation du d\u00e9bat Luc Ferry le disait tr\u00e8s justement dans la matinale de la RTS r\u00e9cemment et c'\u00e9tait extr\u00eamement compliqu\u00e9, je pense, de faire campagne, par moments, j'\u00e9tais vraiment heureux de pas \u00eatre en campagne pour pas devoir affronter ce d\u00e9bat vraiment \u00e0 fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:12:10 > 1:12:17) [84%] : \r\nMais vous regrettez aussi la fa\u00e7on dont votre parti l'avec ce virage face cette cette recomposition de ce th\u00e8me environnemental est essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:12:17 > 1:12:25) [91%] : \r\nIl est essentiel d'aborder le th\u00e8me \u00e9cologique, l'\u00e9conomie verte c'est absolument essentiel et indispensable et le fait que le parti est fait ce virage \u00e9tait une excellente d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:12:25 > 1:12:38) [88%] : \r\nVous avez toujours positionn\u00e9 sur l'innovation, Fathi Derder, on a envie de dire que s'il faut trouver des solutions vertes, c'est g\u00e9nial pour quelqu'un comme qui avait d\u00e9fendu le les Start-Up, l'innovation, c'est une grande opportunit\u00e9 vos il aurait pas pu plus se positionner l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:12:38 > 1:13:00) [94%] : \r\nIl aurait pu faire un peu plus t\u00f4t, il aurait pu faire un peu plus t\u00f4t effectivement notamment sur l'\u00e9cologie et l'\u00e9conomie verte, mais il le fait, il le fait de mani\u00e8re sinc\u00e8re et c'est indispensable qu'il le fasse parce que le ce pays qu'on le veuille ou non, quelque que soit le r\u00e9sultat des, des, des \u00e9lections \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, ce pays est un pays lib\u00e9ral qui se dirige sur des valeurs lib\u00e9rales sur les valeurs du PLR et c'est pour \u00e7a que je me suis engag\u00e9 dans ce parti, parce que c'est \u00e7a qui fait le succ\u00e8s de la Suisse, et j'esp\u00e8re bien qu'on sortira quand m\u00eame vainqueurs dans l'int\u00e9r\u00eat du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:13:00 > 1:13:08) [98%] : \r\nVous \u00eates en sortant PLR Vaudois Fathi Derder on va partir tout de suite dans le canton de Vaud parce qu'on a quelques premiers r\u00e9sultats avec vous Patrick Lefas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:13:09 > 1:14:00) [93%] : \r\nOui, je voulais vous informer du d\u00e9pouillement pour le Conseil des \u00c9tats puisqu'on est \u00e0 23 pourcent de d\u00e9pouillement d\u00e9j\u00e0 et on devrait se diriger vers un ballottage puisque aucun des candidats ne va obtenir la majorit\u00e9 absolue aujourd'hui, \u00e7a para\u00eet \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9tabli et ce qui est important \u00e0 relever, c'est que pour le moment, apr\u00e8s 23 pourcent des d\u00e9pouillements, h\u00e9 bien, le duo de gauche Ad\u00e8le Torrance et Ada Marra est en t\u00eate avec 35 pourcent des voix Olivier Fran\u00e7ais le PLR sortants et d\u00e9crocher, d\u00e9j\u00e0 il est 6 points derri\u00e8re avant les les 2 UDC, donc on voit que pour l'instant, alors que ce sont surtout les, les, les, comme les, les, les, les communes de campagne qui ont qui ont vot\u00e9 alors que la gauche devrait encore gagner des voix lorsqu'on aura les r\u00e9sultats des villes, le duo de gauche fait d\u00e9j\u00e0 la course en t\u00eate c'est un c'est ainsi en tout cas c'est un signal, dont il faut tenir compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:14:00 > 1:14:12) [81%] : \r\nMais \u00e7a on Avignon 23 pourcent des primes, on va rester prudent, Fathi Derder, un mot \u00e0 dire l\u00e0- dessus Olivier Fran\u00e7ais m\u00e8ne campagne comme ceux du rose, Vert, dans le canton de Vaud il il est le sortant non je pense que 23 pourcent c'est impossible d'\u00eatre \u00e7a, alors on n'a pas encore ardent l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:14:12 > 1:14:16) [92%] : \r\nDonc voil\u00e0, alors certainement des villes qui votent plut\u00f4t \u00e0 gauche mais en m\u00eame temps, Lausanne est une ville dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:14:16 > 1:14:20) [81%] : \r\nOu des agglom\u00e9rations type plus ou dans des aides et des r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:14:20 > 1:14:29) [88%] : \r\nAu bout de la Riviera Montreux Vevey qui est plus pervers et donc l\u00e0, bon, on peut rien dire parce que Olivier fran\u00e7ais est aussi tr\u00e8s populaire \u00e0 Lausanne, donc impossible de dire \u00e0 23 pourcent, je pense que c'est purement indicatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:14:29 > 1:14:50) [93%] : \r\nOn disait tout \u00e0 l'heure que vous \u00e9tiez bien parti David vous vous le disait, c'est vrai dans les sondages il y a un an, le PLR \u00e9tait \u00e9tait tr\u00e8s haut, on pouvait m\u00eame parler certains d'entre vous, d'une vague bleue, vous avez fait une trentaine de si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires quand m\u00eame dans les, dans les cantons, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bon le d\u00e9crochage, il arrivait vraiment ces 6 derniers 6 derniers mois, m\u00eame pas 3 derniers mois, c'est vraiment l'aspect climatique, \u00e0 votre avis, Fathi Derder qui va jouer aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:14:50 > 1:15:13) [86%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, je parlerai pas d'd\u00e9crochage, il y a pas de d\u00e9crochage pour l'instant, les sondages, vous avez raison, non, non, les sondages bien \u00e9videmment dans des, des projections dans un sondage avoir ensuite, c'est vrai qu'on a vu aussi d'excellents r\u00e9sultats, il y a 4 ans, dans les cantons et en Suisse romande, notamment, est extr\u00eamement pr\u00e9sent p\u00e8re est extr\u00eamement pr\u00e9sent donc je pense qu'on le PLR reste un un parti et comme je le disais tout \u00e0 l'heure, \u00e7a reste quand m\u00eame les valeurs sur lesquelles la Suisse et est dirig\u00e9e aujourd'hui on reste un pays lib\u00e9ral dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:15:13 > 1:15:18) [89%] : \r\nBon allez, nous dans les chiffres, derni\u00e8res \u00e9lections cantonales Tessin Lucerne, Z\u00fcrich, l\u00e0 vous avez perdu des plumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:15:18 > 1:15:29) [89%] : \r\nNon, mais pour revenir, alors ce que vous disiez, c'est \u00e9vident que le d\u00e9bat climatique a eu un impact un impact tr\u00e8s fort mais qui n'est pas sain malheureusement je je me r\u00e9jouis vraiment pas de de cette, de cette c'est une infantilisation on a, on n'arrive plus \u00e0 faire des d\u00e9bats quand j'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:15:29 > 1:15:36) [83%] : \r\nOui, il a pris, pas tant que \u00e7a, alors, s'il n'est pas sain qu'est qu'est ce qui est quand m\u00eame quelque chose qui correspond \u00e0 ce qu'a enfin un \u00e9lan voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:15:36 > 1:16:19) [92%] : \r\nQuand j'entends des d\u00e9bats politiques s\u00e9rieux, rationnel, par exemple sur l'excellente \u00e9mission Forum de la RTS et que j'entends des candidats Verts, dire qu'on est en train de parler de la fin du monde, moi j'aurais envie de me lever, de sortir du Studio donjon de consid\u00e9ration, c'est tellement d\u00e9bile, on n'est pas en train de parler de la fin du monde, on n'est pas en train de parler de la fin de la civilisation, on est train de parler d'un vrai probl\u00e8me qui n\u00e9cessite des vraies solutions et des solutions qui sont r\u00e9alistes, pas des solutions qui passe par le r\u00e9tablissement de la dictature, parce que ce qu'on entend \u00e9norm\u00e9ment chez les Verts, et \u00e0 gauche, c'est une forme de r\u00e9tablissement d'une dictature en tout cas un affaiblissement tr\u00e8s tr\u00e8s nette de la d\u00e9mocratie et \u00e7a pour moi c'est inacceptable, on a la possibilit\u00e9 de trouver des r\u00e9ponses au d\u00e9fi climatique par des valeurs lib\u00e9rales, mais c'\u00e9tait impossible \u00e0 faire en temps dans ce d\u00e9bat o\u00f9 la la candidate verte aux \u00c9tats, je ne vois vous dit en gros que c'est la fin du monde qui est en jeu, Marc pas faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:16:19 > 1:16:29) [82%] : \r\nSophie, boxe, vous \u00eates avec nous PDC Gen\u00e8ve vous avez la m\u00eame vision de ce d\u00e9bat climatique hyst\u00e9rique qui qui qui parle, qui annonce la fin du monde, et o\u00f9 on part dans des vision stratosph\u00e9rique l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (1:16:29 > 1:16:59) [89%] : \r\nNon, moi je, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le sujet num\u00e9ro un de cette campagne, je crois que tous les partis l'ont pris, s\u00e9rieusement, je me r\u00e9jouis en fait comme Fathi Derder Compass apr\u00e8s les \u00e9lections, puis qu'on puisse discuter des vraies solutions, des choses pragmatique qui vont faire avancer le sujet, je pense que l\u00e0, on attend un peu dans un moment chaud chacun voulait faire des annonces, c'est vraiment dans les prochains mois quand le nouveau parlement travaillera qu'on verra quelles les vrais qu'on peut faire sur ce sujet, qu'effectivement \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:16:59 > 1:17:04) [78%] : \r\nUn point des r\u00e9sultats avec vous St\u00e9phane Delory je vois lever la la, amende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:17:04 > 1:17:55) [91%] : \r\nOn se dirige \u00e0 Saint-Gall, avec des r\u00e9sultats partiels dans la course pour le Conseil des \u00c9tats, le PDC B\u00e9n\u00e9dicte Wurth est en t\u00eate avec plus de 26000 voix d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, il devance le sortant, le plus ancien parlementaire sous la Coupole, Paul Rechsteiner, avec 22200 voix en 3\u00e8me position en embuscade Roland Rino B\u00fcchel l'UDC qui a un peu plus bas, \u00e0 peu pr\u00e8s 3 un peu moins de 3000 voix derri\u00e8re, donc l\u00e0 il y a un petit suspense pour ce 2\u00e8me si\u00e8ge celui de Paul Rechsteiner ensuite le PLR Marcel Dobler n'arrive pas \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge de Karin Keller-Sutter, hein, il est assez d\u00e9croch\u00e9 idem pour Franziska Ryser des Verts Pietro s'av\u00e8re lib\u00e9ral et le PBD Norbert Feldman qui qui ferme la marche, et puis si vous le voulez bien un petit r\u00e9sultat du canton du Jura une votation cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:17:55 > 1:17:57) [92%] : \r\nOn veut bien St\u00e9phane Delaury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:17:57 > 1:18:15) [89%] : \r\nAlors je vous la donne dans le canton du Jura, vous savez, l'UDC avait lanc\u00e9 : vous va savait peut-\u00eatre le l'UDC avait lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum contre le report d'une baisse fiscale, une baisse d'imp\u00f4ts, h\u00e9 bien les Jurassiens ont suivi du d\u00e9c\u00e8s puisqu'ils ont rejet\u00e9 la loi d'imp\u00f4t cantonal par 55,3 pourcent des votants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:18:15 > 1:18:25) [83%] : \r\nLe Jura justement on y va, Fabienne ponte Bianco Karel \u00e0 ce r\u00e9f\u00e9rendum, qui est pass\u00e9 un peu inaper\u00e7u assez clair dans la campagne suisse de la campagne romande \u00e9claircies c'est nous un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:18:27 > 1:19:43) [93%] : \r\nAlors \u00e9coutez-nous, d'apr\u00e8s nos informations, ce ne sont que des r\u00e9sultats partiels d'une dizaine de communes sur les 53 communes que compte le canton du Jura on se dirige effectivement vers un nom, donc on s'apparente vraiment vers un revers des des autorit\u00e9s qui militaient pour cette suspension de cette baisse d'imp\u00f4ts de 1 pourcent pour l'ann\u00e9e en cours, \u00e7a aurait permis aux autorit\u00e9s \u00e0 l'\u00c9tat, aux communes de de respirer un petit peu plus et d'am\u00e9liorer la situation financi\u00e8re, il faut savoir que dans un 1er temps donc, le Parlement avait accept\u00e9 ce report il y a eu le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC, ils estimaient finalement que les autorit\u00e9s manquaient de vision globale et qu'elle vivait finalement au-dessus de leurs moyens et surtout qu'elle ne respectait pas la volont\u00e9 populaire, la population jurassienne, s'\u00e9tait prononc\u00e9 en 2004, il avait accept\u00e9 une baisse lin\u00e9aire d'imp\u00f4t de 1 pourcent pour la p\u00e9riode 2009 \u00e0 2020, or il y a d\u00e9j\u00e0 eu 2 suspensions en 2015 et en 2017 cette 3\u00e8me risque donc d'\u00eatre celle de trop les Jurassiens, le signal pour l'instant qu'il donne, c'est qu'ils ne veulent plus mettre la main au porte- monnaie, il faudra donc trouver d'autres solutions pour \u00e9conomiser l'\u00e9quivalent de 4,4 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:19:43 > 1:19:59) [91%] : \r\nVoil\u00e0 pour cet enjeu cantonal cette votation cantonal merci Fabienne Linda Bourget on le sent m\u00eame ici en plateau quand par le climat Fathi Derder Sophie Books \u00e7a monte vite dans dans l'\u00e9motionnel, c'est vraiment un enjeu de cette journ\u00e9e, \u00e7a, \u00e7a reste un enjeu de cette journ\u00e9e ce ce climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:19:59 > 1:20:35) [92%] : \r\nOui, alors c'est \u00e9videmment le th\u00e8me qui a domin\u00e9 la campagne, c'est effectivement un enjeu tr\u00e8s \u00e9motionnel parce que comme le disait Fathi Derder en gros, si on ne fait rien, c'est la fin du monde, hein, c'est un petit peu \u00e7a l'argument qu'on a entendu et c'est sans doute pour le PLR que que cette probl\u00e9matique climatique a \u00e9t\u00e9 la plus d\u00e9licate finalement \u00e0 g\u00e9rer parce qu'une frange du PLR h\u00e9 bien, estime qu'il faudrait en faire plus et l\u00e0 au niveau de l'\u00e9lectorat et pass\u00e9 des gens qui peuvent \u00eatre tent\u00e9s d'aller du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux une France du PLR et estime qu'il ne faut surtout pas faire grand chose, et surtout pas ajouter des taxes, et \u00e7a ce sont des gens qui sont peut-\u00eatre tent\u00e9s d'aller vers l'UDC et donc l\u00e0 c'est un petit peu l'\u00e9quation impossible pour le parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:20:35 > 1:20:38) [92%] : \r\nMerci Linda Bourget une r\u00e9action Fathi Derder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:20:38 > 1:21:14) [88%] : \r\nOn a impossible \u00e0 court terme, c'est vrai que dans les enjeux \u00e9lectoraux de type une \u00e9ch\u00e9ance \u00e0 2 semaines 3 semaines c'est une \u00e9quation impossible, ce qui est certain, c'est que c'est par cette solution-l\u00e0 et par les valeurs lib\u00e9rales que passera la solution \u00e0 terme, \u00e7a c'est une \u00e9vidence, c'est comme \u00e7a que se fait la Suisse, c'est comme \u00e7a que se construit la Suisse et on n'imposera pas dictature en Suisse demain matin, je l'esp\u00e8re pas et je pense que c'est par ce que vous citiez tout \u00e0 l'heure mais le moral \u00e0 l'innovation, le la capacit\u00e9 de la Suisse a cr\u00e9\u00e9 \u00e0 trouver des r\u00e9ponses et des solutions aux probl\u00e8mes qu'on va s'en sortir, donc voil\u00e0, quel que soit le r\u00e9sultat, aujourd'hui, on restera d'ici une ann\u00e9e, 2 ans, dans un pays, heureusement, je touche du bois, ah, ah pour la t\u00eate dans l'int\u00e9r\u00eat des des citoyens, Suisse et de la Suisse \u00e0 avaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:21:14 > 1:21:16) [89%] : \r\n\u00e7a va aller, majorit\u00e9 vont pas basculer cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:21:16 > 1:21:22) [94%] : \r\nEt dans le but de trouver des r\u00e9ponses au d\u00e9fi climatique, c'est une \u00e9vidence que c'est \u00e7a le but et qu'il faut trouver des r\u00e9ponses et tout le monde est d'accord l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:21:22 > 1:21:25) [87%] : \r\nMerci, Fathi Derder on nous appelle de Fribourg, Maurice Doucas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:21:27 > 1:22:42) [91%] : \r\nOui, les choses se passent tr\u00e8s tr\u00e8s bien ici \u00e0 Fribourg pour pour Christian Levrat dans la course au Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s avoir d\u00e9pouill\u00e9 98 communes sur 137 Christian Levrat est en pole position, avec 16000 voix il est suivi de b\u00e9ate Vonlanthen le PDC par 12000 voix avec 12000 voix en 3\u00e8me position, on trouve Pierre-Andr\u00e9 Page avec 10800 voix et Joanna paniers avec 9400 voix, alors \u00e9videmment, Christian Levrat b\u00e9n\u00e9ficie de \u00e7a de sa popularit\u00e9, de sa notori\u00e9t\u00e9 et surtout de la de la prime au sortant, vous savez que dans le canton de Fribourg, c'est vrai dans tous les cantons mais dans le canton de Fribourg, c'est particuli\u00e8rement vrai la prime au sortant, c'est environ entre 2000 et 3000 voix, donc \u00e9videmment c'est un c'est toujours tr\u00e8s int\u00e9ressant et puis b\u00e9ate Vonlanthen, il est \u00e9videmment aussi sortant, tout se passe bien pour lui, ce qui est int\u00e9ressant c'est Pierre-Andr\u00e9 Page 10800 voix c'est un c'est un bon score, il faut dire que le l'UDC dans le canton de Fribourg a une excellente assise, \u00e7a repr\u00e9sente 26 pourcent de l'\u00e9lectorat et puis John Akka paniers avec ses 9400 voix b\u00e9n\u00e9ficie \u00e9videmment de tout ce qui est effet femme il y a eu la gr\u00e8ve se la gr\u00e8ve des femmes, il y a aussi tous les faits par rapport aux jeunes et le climat, donc c'est c'est tout des, des, des crit\u00e8res qui font que, finalement, \u00e7a se passe bien pour elle en ce moment, lors de cette votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:22:42 > 1:22:47) [97%] : \r\nMerci beaucoup Maurice Fathi Derder, vous avez \u00e9crit \u00e0 la fin de de votre mandat, vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:22:47 > 1:23:03) [82%] : \r\nUn livre, on va dire de d'observation, de petites remarques sur le le syst\u00e8me politique suisse \u00e0 ces critiques, en tout cas, piquant, quels sont les conseils que vous donneriez \u00e0 Sophie Books qui elles r\u00eavent d'y entrer, vous vous d\u00e9crivez car en palais f\u00e9d\u00e9ral un peu ubuesque, comme \u00e7a, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:23:03 > 1:23:59) [90%] : \r\nC'est vrai, c'est vrai, mais comme les GI, l'occasion de le dire, c'est \u00e0, c'est un choix \u00e9ditorial de chroniques et d'\u00eatre un tout petit peu dans l'humeur et de se moquer, mais c'est vrai qu'il y a des aspects ubuesque qui a des aspects compliqu\u00e9 mais ce que ce que je recommanderais c'est simplement d'y aller avec son coeur et son enthousiasme parce qu'au final, ce que je dis dans Libre aussi ces connards mod\u00e8le politique qui fonctionne remarquablement bien, on a un Parlement qui fonctionne remarquablement bien, tant que les partis jouent le jeu du consensus et de la coll\u00e9gialit\u00e9, ce qui est plus tellement le cas tout le monde, il faut se battre mon \u00e0 partie, on a un pays qui se construit sur le consensus sur le fait qu'une majorit\u00e9 et sur la dur\u00e9e qu'on n'a pas de syst\u00e8me, majorit\u00e9, opposition o\u00f9 un pr\u00e9sident est \u00e9lu pour 4 ans pour d\u00e9monter ce que le pr\u00e9sident pr\u00e9c\u00e9dent avait fait pendant 4 ans, ce qui fait que ces prix ces pays comme la France, comme les \u00c9tats-Unis, on voit Barack Obama et Donald Trump sont extr\u00eamement instable notre stabilit\u00e9, la force de la Suisse, c'est cette durabilit\u00e9 et ce syst\u00e8me qui marche donc dans le recommanderais \u00e0 tout le monde et toutes candidates et candidats d'y aller avec coeur et enthousiasme, c'est un endroit magnifique en ces petits d\u00e9fauts, ses petits travers qui font son charme et c'est pour \u00e7a qu'on est aussi humain, qu'on est amis, il s'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:23:59 > 1:24:03) [85%] : \r\nVous \u00eates rest\u00e9 huit ans hein oui au Conseil national St\u00e9phane Delory des r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:24:03 > 1:25:27) [89%] : \r\nUne projection tr\u00e8s int\u00e9ressante qui nous vient du canton des Grisons, une projection gfs donc une pr\u00e9vision et selon cette projection, si on regarde d'abord les si\u00e8ges, h\u00e9 bien, l'UDC perdrait un si\u00e8ge et vous savez qu'un des 2 si\u00e8ges est occup\u00e9 par une certaine Magdalena Bartolo Blocher, donc l\u00e0 il y a un gros suspense, impossible de dire pour l'instant, lequel des 2 est l'UDC \u00e0 une seconde ou Madame Blocher perd le si\u00e8ge sit\u00f4t qu'on a l'info, on revient vers vous, le parti socialiste se maintient \u00e0 un si\u00e8ge Le PDC \u00e9galement le PLR progresserait \u00e0 un si\u00e8ge, \u00e7a c'est visiblement l'effet de cette grande alliance du centre droit les Verts lib\u00e9raux profite d'une l\u00e9g\u00e8re augmentation gagnerait un si\u00e8ge du Vel d'lib\u00e9raux gagna s\u00e9jour disons le PBD en revanche perd Perrin perdrait un si\u00e8ge, ce serait le 2\u00e8me si\u00e8ge perdu par le PBD apr\u00e8s celui projet\u00e9 en Argovie, on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure et les Verts, les Verts, eux, h\u00e9 bien il ne gagne pas de si\u00e8ge dans les Grisons malgr\u00e9 une tr\u00e8s large progression dans les pourcent et si on regarde justement c'est pourcent on voit que l'UDC progresse un tout petit peu, m\u00eame s'il perd un si\u00e8ge, c'est la magie de la proportionnelle, le parti socialiste lui se maintient comme le PDC, le PLR, les variations sont extr\u00eamement faibles chez les Verts, lib\u00e9raux et puis si on regarde les Verts, h\u00e9 bien, il progresse de 5,6 virgule 5,6 points et pourtant ils ne font pas le si\u00e8ge dans les Grisons selon cette projection, j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:25:27 > 1:25:29) [87%] : \r\nMerci, merci St\u00e9phane mandats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:25:29 > 1:25:59) [87%] : \r\nOui, gros enjeu \u00e9videmment pour l'UDC aux Grisons sur le 2\u00e8me, si\u00e8ge et sur le si\u00e8ge de Malouda baleines marteau tout l'aube l'horaire, faut se rappeler que c'est un si\u00e8ge qu'elle avait gagn\u00e9 de justesse, il y a 4 ans, c'est un si\u00e8ge qui incarnait l'UDC triomphante de 2015 aujourd'hui, \u00e9videmment, si elle devait perdre source son s\u00e9jour une force symbolique aussi importante dans cette dans dans ce r\u00e9sultat parce que c'est aussi quelque part la continuation de la famille, le faire et puis de de la force de l'UDC, qui est en jeu sur cette \u00e9lection particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:25:59 > 1:26:20) [89%] : \r\nMerci Linda Bourget on accueille en plateau ici Oskar Freysinger, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous des gens juste un petit commentaire sur ce qu'on vient de voir projection dans les Grisons avant de parler de grandes politiques enfin parler chiffre, c'est quand m\u00eame le le th\u00e8me de cet apr\u00e8s- midi un si\u00e8ge de moins pour l'UDC dans les Grisons avec cette question est-ce que ce monsieur Brok Madame Arthaud Blocher, vous avez des indications plus pr\u00e9cises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:26:20 > 1:26:46) [87%] : \r\nD'apr\u00e8s mes nouvelles c'est plut\u00f4t marteau la Blocher qui est devant, donc ce serait plut\u00f4t Reims Brand qui seraient en difficult\u00e9, bon, mais \u00e7a, il faut voir jusqu'\u00e0 la fin, ce qui ce qui va se passer, mais par contre, grande victoire du d\u00e9c\u00e8s, on on gagne 0 2 pour 100, donc on est toujours \u00e0 29 je ne sais combien et puis les autres sont tous loin derri\u00e8re, ils ont r\u00e9ussi ce coup l\u00e0 uniquement en se mettant tous ensemble contre nous, alors voyez c'est un si\u00e8ge de moins, oui, mais en pourcentage, on a encore gagner des voix d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:26:46 > 1:27:04) [91%] : \r\nOskar Freysinger, vous avez je vous avez \u00e9t\u00e9 vous allez rester avec nous, mais j'ai une petite derni\u00e8re question \u00e0 votre voisine, Sophie, on l'a vu dans les Grisons le le PBD qui perdrait un si\u00e8ge et \u00e7a c'est c'est important le le PBD parce que s'ils n'ont pas 5 si\u00e8ges \u00e0 l'issue de cette journ\u00e9e non plus de groupes parlementaires \u00e0 ce que vous l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:27:04 > 1:27:12) [90%] : \r\nPDC, vous pensez que vous pourriez un petit peu comme \u00e7a les les PVD en cas de au cas o\u00f9 n'arriveraient pas \u00e0 faire un si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (1:27:12 > 1:27:40) [86%] : \r\nAlors \u00e7a c'est une question \u00e0 laquelle j'ai pas de r\u00e9ponse, je crois que \u00e7a se d\u00e9cidera apr\u00e8s les \u00e9lections, ce qu'on voit c'est qu'apparemment Grisons les Verts lib\u00e9raux gagnent un si\u00e8ge en se fait rare, donc, donc je pense que l\u00e0 le centre va se maintenir d'une fa\u00e7on d'une autre et puis effectivement la question qu'on a discut\u00e9 avant de savoir qu'est-ce que qu'on va faire avec le Centre qu'est-ce qu'on va faire avec les Verts, lib\u00e9raux le PBD baisse D. peu voil\u00e0 et Thibault face \u00e7a \u00e7a \u00e7a se d\u00e9cidera apr\u00e8s les \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:27:40 > 1:27:58) [93%] : \r\nFathi Derder tout \u00e0 l'heure disait donnez ce ce conseil de d'avoir de l'enthousiasme, il y a quand m\u00eame 4600 personnes dans ce pays qui ont envie d'\u00eatre au Conseil national, quelle analyse vous faites de cette, de cette, de cette envie de cette ambition de faire de la politique au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est quand m\u00eame assez \u00e9tonnant \u00e7a, cette augmentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (1:27:59 > 1:28:29) [92%] : \r\nMoi je trouve \u00e7a magnifique parce que je crois que dans tous les partis, on se pose des questions : comment on va recruter de nouvelles personnes, comment on va aller chercher des gens qui ont envie de s'engager dans la soci\u00e9t\u00e9 et de savoir qu'il a autant de personnes qui se sont mis \u00e0 disposition de leur pays, je crois que \u00e7a, c'est magnifique, et comme l'a dit Fathi Derder avant la politique, on l'a fait avec son enthousiasme avec son coeur, avec sa libert\u00e9, et donc moi je suis, je me r\u00e9jouis, j'esp\u00e8re que les Suisses r\u00e9compenseront ses candidats en \u00e9tant aller voter de fa\u00e7on massive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:28:29 > 1:28:48) [94%] : \r\n40 pourcent de femmes, \u00e7a c'est aussi une nouveaut\u00e9 40 pourcent de femmes sur les sur les listes, c'est une chose d'avoir des femmes sur les listes, c'en est une autre, de les faire \u00e9lire, vous pensez qu'il y aura vraiment plus de femmes \u00e0 la fin de cette journ\u00e9e, c'est difficile \u00e0 dire, bien \u00e9videmment, mais par rapport \u00e0 ce que vous entendez, moi j'ai entendu beaucoup de femmes et d'hommes d'ailleurs avoir mis que des femmes sur leurs listes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (1:28:48 > 1:29:28) [93%] : \r\n\u00e9coutez, honn\u00eatement, j'ai vraiment trop le nez dans le guidon pour le savoir, je j'esp\u00e8re vraiment, c'est mon voeu le plus cher que beaucoup de femmes soit \u00e9lu ce soir \u00e0 Berne et vraiment enfin, voil\u00e0, je crois que, par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, on avait 4 femmes 2 hommes sur la liste, vous avez d\u00fb vous battre pour \u00e7a et on s'est battu pour \u00e7a et j'esp\u00e8re que ce sera donc \u00e7a montrera qui aura un r\u00e9sultat aussi ce soir sur les sur les personnes qui seront \u00e9lus, donc voil\u00e0, c'est mon voeu le plus cher, mais j'avoue que j'ai le nez dans le guidon, j'entends tout et son contraire, par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, la participation est assez basse, je sais pas si c'est bon pour les femmes, donc on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:29:28 > 1:29:36) [83%] : \r\nOn lundi Fathi Derder voulait regarder un peu, un peu de mani\u00e8re ironique c'est ce palais f\u00e9d\u00e9ral voulait, comme on dit dans ce livre, comme vous voyez l\u00e0, c'est 4600 personnes qui disent : moi je veux, je veux dire les je vais y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:29:36 > 1:30:19) [90%] : \r\nC'est bon signe, non comme pour ce pays et ce qui est magique, c'est que les 4600 Hamon donn\u00e9 pendant la campagne, pour ceux qui vont \u00eatre \u00e9lus, \u00e7a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a quand on joue \u00e0 la loterie, quand j'ai fait ma premi\u00e8re campagne a quasiment tous irlandais et c'est pour \u00e7a qu'ils se battent, en fait, c'est que dans le fond, on se dit : attend, il y a tellement de gens qui vous disent \u00e0 longueur de journ\u00e9e que vous \u00eates formidable, vous \u00eates le meilleur quand m\u00eame si vous \u00eates le dernier sur la liste, vous dites il y a peut-\u00eatre y arriver mais non mais c'est g\u00e9nial, c'est le signe que la d\u00e9mocratie suisse marche bien qu'on a confiance dans nos institutions, et je pense qu'on est un des pays au monde o\u00f9 on a le plus confiance dans nos institutions, gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9mocratie directe gr\u00e2ce au f\u00e9d\u00e9ralisme, gr\u00e2ce au fait qu'on a un pouvoir en tant que citoyen et qu'on et qu'on voit le r\u00e9sultat des imp\u00f4ts qu'on paye en g\u00e9n\u00e9ral pour les communes dans lesquelles on est et donc on a une vraie confiance dans le syst\u00e8me, donc le fait qu'il ait beaucoup de candidats est une, un signe de la maturit\u00e9 politique de bonne sant\u00e9 politique et je m'en r\u00e9jouis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:30:19 > 1:30:29) [89%] : \r\nMerci, Fathi Derder 13 heures 30 et 20 secondes comme toutes les demi- heures, en fait un point sur les r\u00e9sultats que nous avons en notre possession nous sommes en \u00e9mission sp\u00e9ciale depuis 12 heures \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Cynthia, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:30:29 > 1:32:15) [90%] : \r\nOui, et je peux vous parler du Conseil des \u00c9tats \u00e0 Fribourg, avec des r\u00e9sultats partiels, pas de surprise a priori les 2 sortants, le socialiste Christian Levrat et le PDC b\u00e9ate Vonlanthen font la course en t\u00eate, mais on s'achemine vers un ballottage les Challenger, l'UDC Pierre-Andr\u00e9 Page et la lib\u00e9rale- radicale Gap Annie sont derri\u00e8re, enfin on va parler du Valais du Conseil des \u00c9tats avec des r\u00e9sultats partiels, aussi, la longe, c'\u00e9tait un peu l'h\u00e9g\u00e9monie du PDC, pour l'instant n'est pas bris\u00e9 ce sont des r\u00e9sultats partiels, rappelons-le, c'est B\u00e9atrice derri\u00e8re le sortant qui fait la course en t\u00eate derri\u00e8re ce serait une nouvelle la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne Marianne Maret et puis ils sont tous les 2, loin devant les concurrents le socialiste Matthias Reynard la verte Brigitte Wolf on va regarder les r\u00e9sultats partiels \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9, rappelons-le, ce serait une claque pour le ticket de droite au Conseil des \u00c9tats, la gauche est largement en t\u00eate, selon ces r\u00e9sultats partiels, mais c'est en ballottage g\u00e9n\u00e9ral la Verte, Lisa Mazzone, fait la course en t\u00eate le socialiste Carlo Sommaruga la suit, puis le lib\u00e9ral- radical Hugues Hiltpold la PDC B\u00e9atrice Hirsch, enfin on a une projection SSR pour les Grisons pour le Conseil national ou bien, h\u00e9 bien l\u00e0, se joue un match entre les 2 poids lourds de l'UDC Heinz Brandt et Magdalena marteau l'eau l'horaire, l'un des deux perdrait son si\u00e8ge est pour l'instant, Magdalena tout le bloqueur serait devant donc l'UDC garderait un si\u00e8ge le PBD serait \u00e9ject\u00e9 dans les Grisons : et les gagnants, ce serait le PLR avec un si\u00e8ge de plus les Verts lib\u00e9raux qui font leur entr\u00e9e, qui feraient leur entr\u00e9e sous la Coupole et le PDC serait stable avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:32:15 > 1:32:57) [87%] : \r\nUn si\u00e8ge merci beaucoup Xynthia Sophie on vous salue, on vous souhaite une tr\u00e8s belle suite de journ\u00e9e pas mal de suspense pour vous puisque vous vis\u00e9 un si\u00e8ge et que c'est possible de la voir au Conseil national Punch \u00e7a vous merci d'\u00eatre pass\u00e9 sur ce plateau St\u00e9phane Delory, vous avez un r\u00e9sultat, je crois, h\u00e9 bien non, ce n'est pas quoi aux tr\u00e8s bient\u00f4t, je vous assure j'aurai un nouveau r\u00e9sultat juste affiner quelque chose \u00e0 ce qu'Freysinger il y a 4 ans en 2015, c'\u00e9tait votre ann\u00e9e vous l'avez rappel\u00e9, vous avez fait un score record, c'\u00e9tait une ann\u00e9e particuli\u00e8re puisqu'il y a eu pendant tout l'\u00e9t\u00e9 et l'Automne cette crise migratoire, c'est plus compliqu\u00e9 pour vous, cette ann\u00e9e c'est conjoncturellement plus compliqu\u00e9 pour vous, m\u00eame si vous avez rappel\u00e9 que, pour l'instant \u00e7a va on Ada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:32:57 > 1:33:33) [91%] : \r\nOui non mais quand m\u00eame, c'est clair qu'on on savait qu'on allait perdre quand m\u00eame des plumes, parce que le r\u00e9sultat de la derni\u00e8re fois \u00e9t\u00e9 historiquement \u00e9lev\u00e9s par rapport \u00e9videmment \u00e0 la th\u00e9matique qui nous \u00e9taient favorables cette ann\u00e9e, c'est tout \u00e0 fait le contraire, donc, c'est carr\u00e9ment le aux antipodes, par contre, nous avons jou\u00e9 la carte de maintenir nos positions, de dire qu'avant de vouloir sauver le monde, il vaut peut-\u00eatre mieux sauver la Suisse nous avons essay\u00e9 et partiellement quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 remettre un peu au go\u00fbt du jour l'le le ce ce cet accord-cadre qui nous pend au nez et qui est la fin de la d\u00e9mocratie directe suis soyons clairs \u00e0 80 pourcent votent plus rien de ce qu'on peut d\u00e9cider librement qui s'est Lyon qui d\u00e9cidera donc \u00e7a c'est c'est ah mais je suis d\u00e9sol\u00e9 monsieur fatigue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:33:33 > 1:33:36) [78%] : \r\nPatrice air joli \u00e9videmment pas d'accord, c'est tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:33:36 > 1:33:56) [89%] : \r\nSi on signe cet accord, c'est fini, le mod\u00e8le suisse, c'est, c'est c'est termin\u00e9, donc c'est c'est simplement une antichambre d'une adh\u00e9sion d\u00e9finitive et puis on passe pardon aux tranches de salami, donc moi je suis engag\u00e9 en politique, pourquoi uniquement pour cette question l\u00e0, si on peut d\u00e9cider nous-m\u00eames de notre politique, il faut le faire, ne surtout pas abandonner le levier de d\u00e9cision \u00e0 Bruxelles, c'est la seule raison majeure de mon engagement pendant 20 ans, on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:33:56 > 1:34:04) [85%] : \r\nEt vous pouvez encore \u00eatre engag\u00e9s demain durant les prochains mois \u00e9videmment l\u00e0- dessus, \u00e7a va encore durer un moment et on va continuer l\u00e0 disque juste rapidement Fathi Derder parce qu'\u00e0 condol\u00e9ances Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:34:04 > 1:35:04) [89%] : \r\nParce qu'on est un petit d\u00e9bat quand car je vous allez-y, allez-y, c'est totalement faux ce que vient d'ailleurs, Oscar Freire et totalement faux non seulement l'accord-cadre n'est pas la fin de la Suisse, mais sans \u00e7a, la Suisse n'est plus ce qu'elle est aujourd'hui n'est plus ce qu'elle est l\u00e0 aussi prosp\u00e8re qu'elle est, nous d\u00e9pendons aujourd'hui enti\u00e8rement de nos relations \u00e9taient de la gueule du monde l\u00e0- dedans \u00e9conomique pour des questions scientifiques ben je sais pas interrompu, comme disait l'autre, et bien la th\u00e9orie et et on est dans un besoin absolu de renforcer et de consolider, de stabiliser ses relations que Union europ\u00e9enne que soit pour notre place, \u00e9conomique, scientifique ou d'autres, et j'en profite pour ajouter \u00e0 ce \u00e0 ce point que c'est grand regret que j'ai pour cette campagne qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement dit sur les ondes de la RTS, nous n'avons pas parler des vrais sujets d'enjeux majeurs pour les Suisses aujourd'hui que son \u00e9conomie, notre syst\u00e8me social qui est financ\u00e9 par les employes concret, et \u00e7a c'est l'enjeu majeur pour le pays, on n'en a pas parl\u00e9 une fois pendant toute cette campagne, en ne parlant que de la pseudo- fin du monde \u00e0 venir, que ce soit \u00e0 cause du climat ou de l'Union europ\u00e9enne, mais la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'on a besoin de cr\u00e9er des jobs en Suisse aujourd'hui qu'on a besoin de financer nos syst\u00e8mes sociaux et \u00e7a, c'est en m\u00eame temps, prosp\u00e8re en cr\u00e9ant de la richesse et \u00e7a c'est uniquement aujourd'hui \u00e0 ma connaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:35:04 > 1:35:16) [79%] : \r\nPour demain, \u00e0 la on a eu, on a eu, on a maintenant, maintenant la r\u00e9ponse de la du, l\u00e0, il a parl\u00e9 longuement dans ce d\u00e9tail, vous \u00eates un parce qu'il encore et l\u00e0 il n'y a pas, il n'est pas encore une heure, il suffit d'avoir lu le l'accord-cadre, et on sait aussi, c'est la Cour europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:35:16 > 1:35:20) [81%] : \r\nC'est ce qui d\u00e9cide, c'est fini pour nous et \u00e0 ce moment \u00e9tait donn\u00e9 droit \u00e0 compter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:35:20 > 1:35:24) [77%] : \r\nVous aurez au cours la parole longtemps il arriva savent pas, ce n'est pas plus pr\u00e9sent dans les la campagne finalement n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:35:24 > 1:35:30) [83%] : \r\nOn a fait d\u00e9bat quand m\u00eame sur l'Union europ\u00e9enne, un soir de ou de grande \u00e9coute, sur RTL, su je vous dis juste en passant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:35:30 > 1:35:48) [79%] : \r\nDavid St\u00e9phane T\u00e9l que le r\u00e9gime oui parce que l'UDC gagne un si\u00e8ge dans le canton d'Valdo au Conseil national, l'unique si\u00e8ge Obwaldiens qui \u00e9tait chr\u00e9tien-social jusqu'ici rafl\u00e9 c'est des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs par Monica rue et gu\u00e8re eu ch ur Schoeller pardon Monica regain Urs Heller, qui fait le si\u00e8ge pour l'UDC \u00e0 Obwald.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:35:48 > 1:36:08) [76%] : \r\n\u00e0 Obwald out Valls c'est donc la premi\u00e8re femme, si je ne m'amuse dans le canton d'hommes Val-de sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale parce que c'\u00e9tait un des 4 cantons qui n'avait jamais pr\u00e9sent\u00e9 encore enfin n'jamais \u00e9lu de femme UDC \u00e9crit l'histoire Parlement CSG morts les femmes si on fait le tas calcul des membres de femmes sur les listes UDC Oskar Freysinger, je suis pas seul, vous serez de six triomphant, un dans tous les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:36:08 > 1:36:21) [82%] : \r\nOn peut pas, c'est vrai qu'il reconna\u00eet, mais il faut quand m\u00eame si votre contentieux pos\u00e9 beaucoup mais je suis \u00e7a vous arrive encore \u00e0 faire les les non mais c'est c'est pas possible, moi je donne les f\u00eates et puis vous voulez commenter ces gens \u00e7a va que \u00e7a et maintenant on part \u00e0 Berne vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:36:21 > 1:36:30) [87%] : \r\nOn va Berne parce qu'on a de nouveau secr\u00e9taire politique au porte- parole des parties qui sont l\u00e0, apr\u00e8s avoir vu tout \u00e0 l'heure, le PDC et les Verts, avoue Marie de Giovanola.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:36:31 > 1:37:09) [89%] : \r\nIl y en a, Fanny \u00e0 Nogu\u00e8res avec nous qui est responsable de la communication pour la Suisse latine du PLR \u00e9gal bourgeois qui est porte- parole adjoint du PS bonjour \u00e0 tous les 2, merci de nous avoir rejoint, sur notre plateau du Palais f\u00e9d\u00e9ral Fanny nagu\u00e8re un petit commentaire avec vous sur les r\u00e9sultats qu'on a d\u00e9j\u00e0 notamment pour le Conseil des \u00c9tats, Gen\u00e8ve et Vaud, \u00e7a s'annonce compliqu\u00e9 hein pour le canton de Vaud Olivier Fran\u00e7ais le votre conseiller aux \u00c9tat sortant, est en difficult\u00e9 face au duo Ada Marra Dell Torrence Audio Verts- PS et puis \u00e0 Gen\u00e8ve une idylle Paul 2 PLR est distanc\u00e9 aussi par le duo rose- Vert Carlo Sommaruga Lisa Mazzone, une premi\u00e8re r\u00e9action \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:37:09 > 1:37:24) [89%] : \r\nAlors, effectivement, \u00e0 l'issue de ce 1er tour on se retrouve petit dans une situation d\u00e9licate dans ces 2 cantons, il faut toutefois maintenant que la droite s'unissent pour le 2\u00e8me tour et puis on a encore toutes nos chances, aussi bien dans le canton de voix qu'Olivier Fran\u00e7ais car Gen\u00e8ve accuse le Polt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:37:24 > 1:37:38) [90%] : \r\nGa\u00ebl Bourgeois pour le moment, \u00e7a se passe plut\u00f4t bien pour vous, alors la journ\u00e9e encore longue, il y aura 2 tours dans la plupart des cantons, mais pour le moment \u00e0 Fribourg, Christian Levrat donc pour les \u00c9tats est largement en t\u00eate, on a parl\u00e9 de Vaud et et Gen\u00e8ve pour moi vous \u00eates assez serein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:37:38 > 1:38:09) [92%] : \r\nAlors effectivement, c'est encore tr\u00e8s t\u00f4t pour pour tirer des conclusions d\u00e9finitives, mais, mais dans l'id\u00e9e, je crois qu'au Conseil des \u00c9tats, \u00e7a s'annonce plut\u00f4t bien, c'est plut\u00f4t une bonne journ\u00e9e qui d\u00e9marre, on n'a pas tellement parl\u00e9 de la Suisse allemande, mais du c\u00f4t\u00e9 de de B\u00e2le- Ville du c\u00f4t\u00e9 d'Z\u00fcrich non non candidats sont en passe d'\u00eatre \u00e9lu quasiment au 1er tour dans certains cas et puis on a des des bonnes surprises qui peuvent peut-\u00eatre se dessiner, notamment du c\u00f4t\u00e9 du Valais, on voit que Matthias Reynard, alors que les villes valaisannes ne sont pas encore tomb\u00e9e peut tout \u00e0 fait jouer rattraper la candidate PDC, ce qui l\u00e0 aussi serait historique donc pour l'instant aux \u00c9tats plut\u00f4t des bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:38:10 > 1:38:36) [91%] : \r\nVoil\u00e0, il y a, c'est particuli\u00e8rement le 2\u00e8me tour qu'il faudra regarder, on le sait, votre pr\u00e9sident, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, qui a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 pendant toute la campagne que l'objectif pour vous c'\u00e9tait de renverser la majorit\u00e9 UDC PLR au Parlement qui son, une voix sur les 200 si\u00e8ges au National actuellement malgr\u00e9 tout est-ce que ce n'est pas au centre des blocs que de gauche et de droite que les changements vont faire et il y aura pas de r\u00e9elle modification des rapports de force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:38:36 > 1:39:06) [88%] : \r\nAlors je suis pas certain vous savez cet \u00e9quilibre de en est tr\u00e8s fragile, hein, quelques voix par- ci ou par- l\u00e0 et puis c'est une majorit\u00e9 qui change, c'est une l\u00e9gislature perdu, on l'a beaucoup dit, aussi, on n'a pas pu avancer sur nombre de dossiers qui sont rest\u00e9s un peu bloqu\u00e9 par par la politique men\u00e9e main dans la main, entre le PLR et l'UDC on verra effectivement ce soir si ce rapport de force peut changer au sein des blocs bien s\u00fbr qu'il peut y avoir des buts, des petits changements mais je crois que l'id\u00e9e, c'est que la force, les forces de gauche de puisse progresser de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et c'est l\u00e0 l'objectif clair du PS annonc\u00e9e, puis le d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:39:06 > 1:39:10) [95%] : \r\nVous craignez pas de d\u00e9bordement sur votre gauche des Verts \u00e0 la fin de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:39:10 > 1:39:21) [88%] : \r\nSur notre Gaucho sur notre centre \u00e9gal mais effectivement si les Verts progressent et que le PS se stabilise, d\u00e8s lors qu'on qu'on casse cette majorit\u00e9 de 101 pour nous, c'est une journ\u00e9e qui sera r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:39:21 > 1:39:41) [92%] : \r\nFanny Nogaro pour vous l'objectif du PLR qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9, il r\u00e9p\u00e9tait aussi par les instances du parti, c'\u00e9tait de d'essayer de devenir le 2\u00e8me parti de Suisse derri\u00e8re l'UDC et de passer donc devant le PS, cet objectif est-ce qui s'\u00e9loigne un petit peu aujourd'hui et que le but, c'est plut\u00f4t de de stabiliser un petit peu les acquis notamment gr\u00e2ce \u00e0 la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:39:42 > 1:40:17) [93%] : \r\nAlors effectivement, l'objectif \u00e9tait ambitieux, mais on ne peut pas partir dans une campagne sans avoir des objectifs ambitieux, on doit aussi motiver nos membres ont aussi motiv\u00e9 notre base l'objectif demeure et si c'est pas cette fois ce sera dans 4 ans donc, oui, l'objectif pr\u00e9vu, moi, c'est de stabiliser maintenant effectivement cette vague verte nous aussi un petit peu pris de court, on sent qu'il y a des th\u00e8mes qui viennent de l'ext\u00e9rieur et qui nous ne d\u00e9pendent pas de nous, dont on ne peut pas toujours ma\u00eetris\u00e9 les cons\u00e9quences mais clairement on maintient nos objectifs et on veut stabiliser la va demeurer aussi le 1er parti en Suisse romande qui semble \u00eatre le cas pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:40:17 > 1:40:29) [90%] : \r\nC'est surtout en Suisse al\u00e9manique, \u00e7a s'annonce difficile pour vous aujourd'hui, justement, vous disiez \u00eatre d\u00e9vor\u00e9 d\u00e9bord\u00e9 un petit peu par la la vague verte et par les Verts, lib\u00e9raux, ceux qui s'devrait \u00eatre surtout le cas en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:40:29 > 1:40:41) [93%] : \r\nEffectivement, les Verts lib\u00e9raux ont assez peu de place en Suisse romande, on sait que le PLR a toujours une politique plus ax\u00e9e sur les questions environnementales en Suisse romande, donc \u00e7a laisse beaucoup moins de place aux Verts lib\u00e9raux \u00e0 voir ce qui va se passer maintenant en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:40:42 > 1:40:49) [94%] : \r\nGa\u00ebl Bourgeois, comment, comment vous allez la vivre cette journ\u00e9e comment \u00e7a va se passer pour vous dans les coulisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:40:49 > 1:41:12) [88%] : \r\nAlors, c'est surtout une une grande \u00e9quipe de monitoring, hein, qui suit, canton par canton les les r\u00e9sultats, c'est surtout faire remonter les informations des cantons vers la m\u00eame f\u00e9d\u00e9ral pour pour avoir un petit peu une vue d'ensemble, c'est ce qu'il a de plus compliqu\u00e9 aujourd'hui, hein, c'est d'obtenir des informations fiables chaque canton a ses sp\u00e9cificit\u00e9s qui qui doivent \u00eatre reconnus et \u00e7a, malheureusement, il y a que les locaux qui peuvent le d\u00e9finir, donc on l'objectif, c'est moins de faire remonter les infos et les obtenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:41:12 > 1:41:22) [88%] : \r\nDans quel canton, vous avez le le plus de craintes, on a parl\u00e9 un petit peu en d\u00e9but hein de de 2 cantons o\u00f9 \u00e7a allait se passer plut\u00f4t bien, a priori, en l'\u00e9tat, Gen\u00e8ve ou Vaud ou est-ce que vous \u00eates un peu moins serein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:41:22 > 1:41:35) [87%] : \r\nBen, il y a des des cantons comme les cantons de Berne o\u00f9 on perd le quand on perd un si\u00e8ge, alors forc\u00e9ment, qu'on se retrouve dans des situations un peu plus compliqu\u00e9 quelqu'un perdra, de toute mani\u00e8re, quoi qu'il arrive, effectivement peut-\u00eatre dans les cantons de Berne dur\u00e9 qu'on sait que \u00e7a pouvait \u00eatre un petit peu plus tendu pour nous aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:41:36 > 1:41:50) [92%] : \r\nEt pour vous, Fanny un, on en a dit un petit peu plus difficile en Suisse al\u00e9manique, si on dit peut-\u00eatre un mot sur Gen\u00e8ve ce que vous pensez que l'affaire Pierre Maudet a eu un impact peut-\u00eatre sur les difficult\u00e9s pour pour l'instant de d'Hugues Hiltpold au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:41:50 > 1:42:17) [93%] : \r\nAlors sur Gen\u00e8ve, on se retrouve effectivement dans une situation un petit peu d\u00e9licate non seulement aux \u00c9tats mais \u00e9galement national puisque nous avons uniquement un sortant qui se repr\u00e9sente, donc \u00e7a aussi, la prime au sortant est importante dans ce type d'\u00e9lection et puis on ne peut pas nier l'affaire Maudet, on n'arrive pas encore \u00e0 en mesurer l'impact mais aura clairement un effet qui va au moins se se maintenir sur Gen\u00e8ve, \u00e7a n'a pas eu trop de cons\u00e9quences sur le reste de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:42:17 > 1:42:25) [90%] : \r\nMerci beaucoup Fanny nagu\u00e8re, vous \u00eates responsable de la communication Suisse latine habituel et Ga\u00ebl Bourgeois, porte- parole adjoint du PS merci d'\u00eatre venu avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:42:27 > 1:42:33) [91%] : \r\nMerci Marie toujours et l\u00e0 au Palais f\u00e9d\u00e9ral Linda Bourget c'est \u00e0 vous vouliez dire un mot du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:42:33 > 1:43:11) [92%] : \r\nOui, sur les grands enjeux de la journ\u00e9e, si on prend un peu de, un peu de recul, finalement voil\u00e0, on imagine les sondages laissent penser que le PLR et que l'UDC pourrait \u00eatre en recul mais \u00e9videmment l'un peu le l'importance, la port\u00e9e de ces r\u00e9sultats n'est pas du tout la m\u00eame pour les 2 partis, l'UDC dans le fond, m\u00eame s'ils devaient accuser un petit recul, ce sera un petit recul dans une croissance exceptionnelle, extraordinaire qui dure depuis 30 ans, le PLR, c'est un peu autre chose, \u00e7a fait 40 ans que le parti, \u00e9lection apr\u00e8s \u00e9lection, recul, il y a eu un soubresaut, il y a 4 ans, la grande question pour le parti, c'est de savoir si c'\u00e9tait une inversion de tendance ou une exception heureuse dans un destin qu'il est un petit peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:43:12 > 1:43:29) [92%] : \r\nMerci Linda Fathi Derder c'est vrai, ce coup d'arr\u00eat dont on parlait tout \u00e0 l'heure, il peut avoir quelque chose de de Rajon parce que \u00e7a allait plut\u00f4t bien pour vous, jusqu'\u00e0 ces derni\u00e8res derni\u00e8res semaines vous disiez tout \u00e0 l'heure, on n'a pas parl\u00e9 que de ce climat c'\u00e9tait une hyst\u00e9rie au fond vous avez pas r\u00e9ussi non plus \u00e0 parler des choses qui vous int\u00e9ressent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:43:29 > 1:45:25) [87%] : \r\nSi c'est \u00e0 dire que le le probl\u00e8me du PLR et c'est un parti raisonnables et d\u00e8s qu'il parle avec raison il cherche des solutions, il ne fait pas de mani\u00e8re populiste avec un marketing que d'autres partis font de mani\u00e8re tapageuse, l'UDC, on l'a connu les Verts actuellement de mani\u00e8re hallucinante et donc faut pas dire que tous ceux qui r\u00e9ussissent sont peu reste quand m\u00eame en l'occurrence, actuellement on est dans un d\u00e9bat politique extr\u00eamement populiste qui ne parle pas de r\u00e9els probl\u00e8mes et des vraies solutions quand on parle du climat et donc si on arrive avec des solutions qui sont de vraies solutions sur du moyen ou du long terme, on vous \u00e9coute pas et on est p\u00e9nalis\u00e9 et donc l\u00e0 c'est clair que l'EPR est p\u00e9nalis\u00e9 par \u00e7a, mais comme je le disais-je, on reste comme dans un pays qui est dirig\u00e9 sur les valeurs lib\u00e9rales et donc \u00e7a reste cette force-l\u00e0 qui est la force qui qui dirige aujourd'hui la Suisse, maintenant il y a de quoi \u00eatre extr\u00eamement inquiets dans ce d\u00e9calage entre ce qui fait la r\u00e9alit\u00e9 de la Suisse et les repr\u00e9sentants \u00e0 Berne, quand on voit la situation genevoise qui m'inqui\u00e8te, hautement j'esp\u00e8re que d'iPod pourra relever le d\u00e9fi de repartir et que la droite soit vraiment unie au 2\u00e8me tour mais on a aujourd'hui pour un pays lib\u00e9ral et \u00e0 Canton lib\u00e9ral que Gen\u00e8ve 2 repr\u00e9sentants d'extr\u00eame gauche, c'est pas de la gauche tendre, c'est de l'extr\u00eame gauche \u00e0 peu pr\u00e8s total imp\u00e9ratif totalement, on est d'accord sur le r\u00e9sultat mais il y a un probl\u00e8me, ici, maintenant, de d\u00e9calage, c'est peut-\u00eatre \u00e0 nous le d\u00e9calage pervers comme l'\u00e2me des citoyens qui votent, il y a un d\u00e9calage r\u00e9el entre un mani\u00e8re dont les citoyens vivent de mani\u00e8re lib\u00e9rale et l'extr\u00eame gauche, des repr\u00e9sentants qu'ils votent et et quand on, quand on \u00e9lit \u00e0 Berne, des gens qui sont pour r\u00e9duire la libert\u00e9 des citoyens leur imposer des taxes et un plus grand corps de contr\u00f4le de l'\u00c9tat, bah voil\u00e0 c'est le r\u00e9sultat d\u00e9mocratique que je respecte, je le regrette et je regrette ce d\u00e9calage ta r\u00e9alit\u00e9 genevoise et la r\u00e9alit\u00e9 de Berne je rajoute que sur le canton de Vaud, j'esp\u00e8re qu'on va corriger ce Tir, je pense qu'avec les votes urbain et lausannois Olivier Fran\u00e7ais pas reprend le dessus, parce qu'on a besoin d'avoir un si\u00e8ge aux \u00c9tats qui soit lib\u00e9ral Olivier Fran\u00e7ais a remarquablement bien fait pendant 4 ans, il doit \u00eatre \u00e9lu pour continuer son boulot aujourd'hui et pour repr\u00e9sentant la tendance serait de, de, de, du canton de Vaud donnera pas monde les gens enfin j'appelle, moi, les lib\u00e9raux Vaudois \u00e0 s'unir que je dis, lib\u00e9raux, c'est tout le centre- qu'on peut appeler de droite \u00e0 s'unir pour que les Fran\u00e7ais soient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:45:25 > 1:45:37) [86%] : \r\nEt du un appel pour le 2\u00e8me tour d\u00e9j\u00e0 merci Fathi Derder d'avoir \u00e9t\u00e9 s'avait une avance sur notre plateau, cet apr\u00e8s- midi une suite, on vous retrouvera certainement bient\u00f4t St\u00e9phane effondrer sa femme, on ne voit que vous attendez pour nous donner un r\u00e9sultat allez-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:45:37 > 1:46:39) [86%] : \r\nOui, les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs pour le Conseil national dans le canton Doury, avec la perte d'un si\u00e8ge UDC Beata le nord Arnold, l'UDC se retire et laisser sa place \u00e0 bien un successeur, h\u00e9 bien c'est un PDC Simon Stadler Air qui a gagn\u00e9 avec tr\u00e8s peu de voix, 342 voix d'avance sur l'UDC le candidat UDC Pascal Le Schlienger, Urs Kaelin, le socialiste arrive loin derri\u00e8re, et puis \u00e0 Schwyz sont l\u00e0 : Des r\u00e9sultats partiels pour le Conseil des \u00c9tats, les 2, les 2 sortants non il y a un sortant, c'est Alex Kuprecht, qui se repr\u00e9sente et qui fait la course en t\u00eate et puis le 2\u00e8me si\u00e8ge qui \u00e9taient laiss\u00e9 vacant il y a une bataille assez fou f\u00e9roce qui se passe entre Othmar, Reichmuth, le PDC 8600 en ce moment, il est poursuivi par Pirmin Schwander \u00e0 8200 voix permis d'conseiller national, poids lourd de l'UDC Caspar Michel Larive relativement loin derri\u00e8re du PLR Michael Fuchs, le socialiste aussi ferme la marche, on n'aura pas dessus gu\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:46:39 > 1:46:45) [74%] : \r\nOui, il y a, suite sans voit g\u00e9n\u00e9ralement des huttes des UDC au Conseil des \u00c9tats, hein, et le puis, l\u00e0, il y a, il y a danger pour le deuxi\u00e8me Sia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:46:45 > 1:47:01) [92%] : \r\nVoil\u00e0, et puis encore un petit coup d'oeil \u00e0 Glaris puisque Martin Landolt tu le pr\u00e9sident du PBD Parti bourgeois d\u00e9mocratique est confortablement r\u00e9\u00e9lu dans le seul si\u00e8ge glaronais un peu de baume au coeur pour le pr\u00e9sident du PBD, qui vit une journ\u00e9e probablement un peu difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:47:01 > 1:47:22) [89%] : \r\nOui, il semblerait que pour le Conseil des \u00c9tats, la il y a une surprise dans dans dans l'air, mais je voulais soulever ce que ne nous l'a donn\u00e9, mais c'est les des indications que que l'on re\u00e7oit aussi par diff\u00e9rents biais l\u00e0 tout-\u00e0-l'depuis quelques minutes, la parole \u00e0 Neuch\u00e2tel, parce qu'ils attendent depuis un moment, Neuch\u00e2tel Julien Guillaume, vous \u00eates au ch\u00e2teau et vous n'\u00eates pas seul je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:47:24 > 1:47:49) [90%] : \r\nNon, absolument et on va parler d'un si\u00e8ge que tous les partis convoite c'est le si\u00e8ge \u00e0 battre au Conseil national, celui que l'UDC a conquis en 2003 leur valent termin\u00e9 \u00e0, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'UTC neuch\u00e2teloise bonjour, bonjour, alors on va pas se le cacher, \u00e0 votre parti n'est pas au meilleur de sa forme, vous avez perdu, perdu la moiti\u00e9 de votre d\u00e9putation leur dire derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, vous \u00eates confiant pour le maintien de votre unique si\u00e8ge au national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:47:50 > 1:48:06) [86%] : \r\nOr je suis raisonnablement optimiste, simplement par le fait qu'avec les 4 si\u00e8ges \u00e0 la premi\u00e8re r\u00e9partition c'est que le PLR et le PS aura un si\u00e8ge et que l'entente au verso le solidarit\u00e9 aura le 3\u00e8me si\u00e8cle qu'est-ce qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:48:06 > 1:48:07) [86%] : \r\nIl faut dire que vous \u00eates optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:48:07 > 1:48:20) [89%] : \r\nDonc le 4\u00e8me si\u00e8ge celui que tout le monde convoite que nous souhaitons garder, h\u00e9 bien il va se jouer sur l'on guillemets reste des autres partis, et moi j'estime qu'\u00e0 16 pourcent, on a toutes les chances de garder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:48:20 > 1:48:24) [92%] : \r\nDonc il y a un socle UDC \u00e0 Neuch\u00e2tel, qui est toujours l\u00e0 malgr\u00e9 le fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:48:24 > 1:48:32) [86%] : \r\nVoil\u00e0, je rappelle quand m\u00eame qu'on intervient, puis avec 4 pourcent il y a 4 ans, donc m\u00eame s'il y a l\u00e0 une \u00e9rosion possible \u00e0 16 pourcent, on a le si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:48:32 > 1:48:44) [89%] : \r\nAlors vous avez pratiquement tout mis\u00e9 sur le revenant Yvan Perrin on conna\u00eet quand m\u00eame son pass\u00e9 un petit peu fragile, un personnel si l'\u00e9lu aujourd'hui est-ce que vous \u00eates confiant et ce qui va tenir 4 ans \u00e0 Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:48:44 > 1:49:00) [92%] : \r\nOr, \u00e7a je peux pas vous r\u00e9pondre, c'est lui qui devra r\u00e9pondre, montrer qu'il peut le faire, la question pour nous, c'est d'obtenir le si\u00e8ge ensuite \u00e0 partir de l\u00e0, que ce soit, Yvan Perrin ou un autre candidat, peu importe, je dirais, \u00e0 la limite, mais pour nous, l'enjeu c'est v\u00e9ritablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:49:01 > 1:49:16) [90%] : \r\nPatrick Herrmann, vous \u00eates le pr\u00e9sident des Verts neuch\u00e2telois Laura avec la gauche unie, votre objectif c'est de d\u00e9crocher 3 si\u00e8ges sur 4 nationale aujourd'hui, vous en avez 2, donc c'est \u00e9galement de prendre un ce si\u00e8ge UDC 3 si\u00e8ges sur 4 pour la gauche, c'est pas un peu r\u00eav\u00e9 \u00e7a quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:49:16 > 1:49:49) [91%] : \r\nOui bonjour je dirais qu'il faut avoir des objectifs ambitieux, nous sommes dans un canton qui a travers\u00e9 un certain nombre de difficult\u00e9s avec une population, je dirais qu'il y a des besoins et \u00e0 certains \u00e9gards, la politique f\u00e9d\u00e9rale de ces derni\u00e8res ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement marqu\u00e9e \u00e0 droite, a fait fi des minorit\u00e9s a fait fi des gens dans les difficult\u00e9s et, pour nous, c'est un vrai objectif que de re doper la gauche d'apporter notre contribution, et de permettre aux cantons peut-\u00eatre de d'aller mieux demander ce qu'il a demand\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:49:49 > 1:50:10) [87%] : \r\nAlors il y a en tout cas un si\u00e8ge que vous pourriez esp\u00e9rer avoir c'est celui du POPB, hein, de donner de la Russie, on parle beaucoup de la vague verte, mais \u00e0 Neuch\u00e2tel, il y a quand m\u00eame toujours aussi cette question des r\u00e9flexes r\u00e9gionalistes \u00e0 Denis de la Russie, du haut du canton du Locle qui pourraient \u00eatre sauv\u00e9s ont, entre guillemets, par par les Montagnes neuch\u00e2teloise et qui pour un peu gomm\u00e9 cette vague verte, m\u00eame si vous avez des candidats dont le haut hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:50:10 > 1:50:49) [89%] : \r\nOui alors ce Direct Denis de la Russie \u00e9tant quelqu'un qui a si\u00e9g\u00e9 avec les Verts, lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature, il a fait \u00e7a tout \u00e0 fait bien tout \u00e0 fait fid\u00e8lement et il a servi les int\u00e9r\u00eats du canton d'un autre c\u00f4t\u00e9, nous sommes le 3\u00e8me parti de ce canton, il nous para\u00eet que en terme de repr\u00e9sentativit\u00e9, nous devrions avoir une place dans les 4 candidats et nous nous battons, bien s\u00fbr, pour l'avoir, mais alors j'insiste vraiment l\u00e0- dessus, or si c'est Denis de la Russie qui, l\u00e0, \u00e7a ne nous pose pas de probl\u00e8me majeur, nous avons en lui un repr\u00e9sentant qui n'est pas directement \u00e0 nous, mais nous avons pas mal de Liens avec le POPB, nous formons un groupe ensemble au Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:50:49 > 1:50:54) [69%] : \r\nEt qui a aussi d\u00e9fendu les int\u00e9r\u00eats \u00e9cologistes et on acc\u00e8s \u00e0 alors Tingi il est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:50:54 > 1:51:07) [88%] : \r\nSur son arr\u00eat\u00e9, il est parfaitement dans l'est, dans le groupe des \u00e9cologistes \u00e0 \u00e0 Berne et \u00e7a ne nous pose pas de probl\u00e8me et c'est quelqu'un d'\u00e9minemment respectable, donc, \u00e0 bien des \u00e9gards, pour nous, ce n'est pas une d\u00e9faite, s'il est \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:51:07 > 1:51:21) [90%] : \r\nDerni\u00e8re question Patrick Herrmann on a que commune hein, pour l'instant que quelques communes qui sont tomb\u00e9s sur Neuch\u00e2tel, donc \u00e7a veut pas dire grand chose, mais on voit quand m\u00eame que les les Verts enregistrent des des bons scores a pour le moment, c'est un signe pour vous, c'est peut-\u00eatre un peu trop t\u00f4t pour en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:51:21 > 1:52:07) [92%] : \r\nAlors se dirait que \u00e7a peut \u00eatre un signe, soyons prudents dans le sens o\u00f9 il n'y a pas mal de petites communes qui ont, qui se sont prononc\u00e9s dans lesquelles nous faisions tr\u00e8s peu de voix traditionnellement et nous font en faisant nettement plus alors \u00e9videmment je pense quand m\u00eame que c'est une tendance lourde et qui va se renforcer encore dans le futur, dans la mesure o\u00f9 nous \u00e9tions un parti politique je tr\u00e8s tendance \u00e0 dire, en sch\u00e9matisant un peu, nous sommes de plus en plus le parti de la science, c'est-\u00e0-dire que nous repr\u00e9sentons aujourd'hui des th\u00e8ses scientifiques qui sont avait \u00e0 peu pr\u00e8s partout sauf \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine et dans ce sens-l\u00e0, si on ne montait pas cette fois, ce serait amen\u00e9 \u00e0 comprendre et c'est un mouvement qui ne devrait que s'amorcer merci beaucoup messieurs merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:52:07 > 1:52:11) [86%] : \r\nMerci Julien Guillot on va passer aux r\u00e9sultats St\u00e9phane Delory, vous avez du 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:52:11 > 1:52:39) [90%] : \r\nOui, du 9 du sensationnel m\u00eame puisqu'il se passe quelque chose d'assez \u00e9norme dans le canton de Glaris s'\u00e9lections au Conseil des \u00c9tats Thomas Safety PLR sortants r\u00e9\u00e9lus mais pas Werner Hoesli l'UDC lui prend une veste comme on dit, devant lui, il y a le Vert Matthias Sophie 36 ans, avocat notaire un verre Matthias Sophie fait son entr\u00e9e au Conseil des \u00c9tats dans le canton de Glaris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:52:39 > 1:52:43) [88%] : \r\nEt Linda Bourget c'est vrai que c'est c'est \u00e9tonnant un UDC, devanc\u00e9 par un jeune verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:52:43 > 1:53:53) [90%] : \r\nOui, c'est assez, c'est assez surprenant ce ce r\u00e9sultat \u00e7a pourrait ben on verra \u00e0 \u00eatre un signe de cette vague verte qu'on attend un convoi, pas encore de mani\u00e8re tr\u00e8s claire forc\u00e9ment sur le sur le r\u00e9sultat du jour sur l'UDC dans le canton de Neuch\u00e2tel, hein, qu'on entend, ont-ils \u00e9t\u00e9 question avant avec toute cette cette ce suspense sur le si\u00e8ge qui qui est en jeu, c'est assez int\u00e9ressant parce que c'est embl\u00e9matique s'incarne la la probl\u00e9matique de la rel\u00e8ve finalement dans un parti comme l'UDC qui a grandi extr\u00eamement rapidement, on voit aujourd'hui responsable de la campagne en Suisse romande, Oskar Freysinger, ancien conseiller national, ancien vice- pr\u00e9sident du parti on cet ancien conseiller d'\u00c9tat, on voit candidat \u00e0 Neuch\u00e2tel Yvan Perrin somme toutes le m\u00eame profil : enseignants, pr\u00e9sident, ancien conseil national, ancien conseiller d'\u00c9tat, et donc on se demande un petit peu o\u00f9 sont les jeunes, on a l'impression qu'il manque une g\u00e9n\u00e9ration entre les personnes qui ont fait la gloire de l'UDC, il y a quelques ann\u00e9es, et puis les gens les les tout jeunes qui arrivent maintenant \u00e0 noter que c'est un probl\u00e8me qui n'est pas sp\u00e9cifiquement Romand, on le voit aussi en Argovie par exemple un grand canton UDC ou aujourd'hui 4 conseillers nationaux sur cette se retirent parce qu'ils sont trop \u00e2g\u00e9s ou qui si\u00e8gent \u00e0 Berne depuis trop longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:53:53 > 1:54:01) [90%] : \r\nAlors la question est pos\u00e9e, Oskar Freysinger, vous \u00eates avec nous en plateau \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Linda Bourget o\u00f9 est la rel\u00e8ve capable de reprendre ses postes aussi de leader et de s'asseoir \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:54:02 > 1:55:10) [88%] : \r\nSi j'ai pris la responsabilit\u00e9 de cette campagne, c'est uniquement parce que j'avais cette disponibilit\u00e9 en temps et l'exp\u00e9rience politique qui me permettait justement de, de, d'essayer de faire en sorte \u00e0 ce qu'en Suisse romande on maintienne une sorte de statu quo au niveau de nos si\u00e8ges, c'est mon r\u00eave d'ailleurs aujourd'hui, j'esp\u00e8re qu'en Suisse romande, on sera au statu quo, \u00e7a serait lutte que je mais sa victoire du jour c'est oui parce que vu la campagne comme elle s'est d\u00e9roul\u00e9e vu du Greta, au d\u00e9jeuner Greta amiti\u00e9 Greta le soir, c'est tout juste si elle l'a pas vu la la Sainte-Vierge lui appara\u00eetre \u00e7a c'est difficile d'aller l\u00e0 compte vous allez et la Fathi Derder a raison, c'est vous allez compte quelque chose d'extr\u00eamement \u00e9motionnel, maintenant laissez ces gens pendant 4 ans, taxer la base taxer tout tout ce que qui concernent notre vie taxer la viande commencent \u00e0 interdire, partiellement la viande etc oui, laissez-les agir et vous verrez quand que les gens ont mal au porte- monnaie, il commence \u00e0 Rome \u00e0 la \u00e0 parce qu'ils sont pas tr\u00e8s bien les gens, ils sont tr\u00e8s endett\u00e9es en Suisse aussi, h\u00e9 bien, dans 4 ans, vous allez avoir un retour de manivelle, compl\u00e8tement fou, la Suisse a toujours fonctionn\u00e9 comme \u00e7a, il y a toujours des \u00e9quilibres qui se font, nous, on a eu b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 il y a 4 ans de la th\u00e9matique, maintenant c'est les Verts, vous verrez que dans 4 ans, quand les gens, ils nous en ont ras-le-bol de de d'\u00eatre dans un syst\u00e8me pseudo communiste qui peut pas porter son nom, h\u00e9 bien ils reviendront de nouveau en arri\u00e8re, ils voteront plut\u00f4t des forces lib\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:55:10 > 1:55:33) [89%] : \r\nMais c'est vrai, Oskar Freysinger, vous aviez avec le PLR, cette fameuse majorit\u00e9 des 101 si\u00e8ges au conseil national, qui a beaucoup peu emb\u00eat\u00e9 la gauche Christian Levrat l'dit c'est un objectif de 2 campagnes de casser \u00e7a, c'est quand m\u00eame un \u00e9chec pour vous parce que \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui, alors vous parlez balancier mais concr\u00e8tement les Suisses aujourd'hui \u00e0 voir ce qui se confirme, bien \u00e9videmment, il est m\u00eame pas 14 heures 10 vous avez pas fait le Japon n'est pas content de ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:55:33 > 1:56:01) [91%] : \r\nCette cette majorit\u00e9 \u00e9tait une majorit\u00e9 uniquement de papier parce que nous n'avons jamais r\u00e9ussi \u00e0 avoir une seule fois sur vote l'unanimit\u00e9 du Parti radical, vous oubliez il y en a toujours 7 ou 8 qui autre chose, donc on ne l'avait pas, on ne l'avait pas cette majorit\u00e9, le PDC toute fa\u00e7on oubli\u00e9 donc excusez-moi mais c'est toujours comme depuis maintenant une quinzaine d'ann\u00e9es vingtaine d'ann\u00e9es, l'UDC compte au reste du monde et le sujet essentiel avant de vouloir sauver la plan\u00e8te, je le r\u00e9p\u00e8te, c'est de sauver la souverainet\u00e9 suisse, c'est, c'est c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse, c'est pour \u00e7a que je suis assis ici et que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:56:01 > 1:56:06) [85%] : \r\nOui, il y aura pas que les Suisses ils ont pas que \u00e7a en t\u00eate, la soupe qu'on leur avenir auquel on avait dit tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:56:06 > 1:56:07) [78%] : \r\nOui, mais le soleil autre chose attendez attendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:56:07 > 1:56:52) [84%] : \r\nOui, vous avez jou\u00e9 le jeu, vous nous avez bassin\u00e9s mais attend, vous avez vu comment \u00e7a s'est pass\u00e9 face cela la car ces m\u00e9dias aussi, mais moi j'ai espoir que je suis ermite, pardon, par les temps qui courent, juste descendue ici, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 aujourd'hui mais sinon je suis je suis dans mais vous allez je et et m\u00eame la la vague verte m'arriver jusque par- dessus la t\u00eate, donc c'est \u00e7a, vous imaginez la hauteur, \u00e7a a pris bon cantonaux au Chalet en m\u00eame temps mais attendez vous avez-vous \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9, on sait comment Greta Bundaberg Tung Berg a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e qui est derri\u00e8re, comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 financier et comment cela face \u00e0 vous, votre billet mais excusez-moi, OK, \u00e7a a fonctionn\u00e9 parce que de nos jours la d\u00e9rive \u00e9motionnelle et forte, il y a eu un lit d'ailleurs d'un Genevois et de gagn\u00e9 Renault tort, je ne vois il y a quelques ann\u00e9es l\u00e0- dessus et \u00e7a s'av\u00e8re juste, c'est le r\u00e8gne de l'image de l'\u00e9motion, c'est vrai que nous en jouons aussi mais ce coup- ci, c'\u00e9tait dans le camp de nos adversaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:56:52 > 1:57:13) [90%] : \r\nPascal Freysinger, vous perdez une trentaine de si\u00e8ges, je crois, j'ai pas le chiffre juste en fait c'est c'est durant cette l\u00e9gislature dans les, dans les cantons et la vague verte, elle a commenc\u00e9 hier, 39 on peut presque 40, elle a commenc\u00e9, objectivement, il y a grosso modo une ann\u00e9e vous avez perdu une votation importantes sur les juges \u00e9trangers, donc c'est pas que Greta, qui fait que l'UDC perd du poil de la b\u00eate quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:57:13 > 1:57:59) [92%] : \r\nQuand c'est difficile, h\u00e9 bien il faut maintenir le cap, pourquoi, parce que ce que nous d\u00e9fendons, \u00e7a va revenir, parce que si vous croyez que les flux migratoires, \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9, parce que tout \u00e0 coup on s'est arrang\u00e9 avec Erdogan etc, y a qu'\u00e0 voir combien c'est fluctuant combien Erdogan Rome menace combien en Italie, \u00e7a commence \u00e0 changer les flux migratoires, je vais vous dire, c'est le probl\u00e8me des 15, 20, 30 prochaines ann\u00e9es avec d'\u00e9normes probl\u00e8mes sociaux et d'int\u00e9gration \u00e7a c'est, c'est c'est c'est clair ensuite la question de la souverainet\u00e9, de savoir si le peuple suisse et c'est la seule chose qui m'int\u00e9resse, un jour, puisse aller jusqu'\u00e0 voter sa propre mise hors jeu politique, c'est-\u00e0-dire de d\u00e9l\u00e9guer des d\u00e9cisions pour son quotidien pour sa politique pour \u00e7a, c'est sa survie de tous les niveaux \u00e0 Bruxelles si \u00e7a, \u00e7a arrive \u00e9videmment oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:57:59 > 1:58:17) [87%] : \r\nBon, mais au lieu, au lieu d'opposer-les au lieu d'opposer les choses vitales pour pour nous autres pas que suisse nous autres humains hier les 2 choses qui sont \u00e0 r\u00e9gler le probl\u00e8me de l'\u00e9volution du climat, le probl\u00e8me des migrations, on ne peut pas monter les les petits probl\u00e8mes les uns contre les autres ou ou les instrumentaliser, il y a 4 ans, la l'asile et aujourd'hui les Verts non, enfin le clip.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:58:17 > 1:58:18) [95%] : \r\nIls sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:58:18 > 1:59:10) [88%] : \r\n\u00e9tudier les cycles de Milenkovic, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait un climatologue serbe qui a expliqu\u00e9 expliquer quels sont les les causes majeures des changements climatiques, ce qui est en train de se passer, c'est une \u00e9norme esbroufe et il y a beaucoup de scientifiques qui sont en train de, de, de lever de la maintenant et qui commence \u00e0 dire mais c'est pas possible, c'est pas parce que les gens sont subventionn\u00e9s, qui sont un automatiquement raison de mani\u00e8re scientifique, vous \u00eates, je peux pas maintenant entrer dans toute la le d\u00e9tail, mais j'ai beaucoup de temps, d'\u00e9tudier ce qui se dit partout ce qui s'\u00e9crit Ehud m\u00eame de mani\u00e8re scientifique, mais je constate une chose, c'est que celui qui a invent\u00e9 le enfin la fameuse canne de hockey, selon la fameuse courbe, hein, qui est relativement plate, et ensuite elle monte rapidement, hein, h\u00e9 bien, Michael Mann a perdu son proc\u00e8s contre symbole au Canada, il a perdu son proc\u00e8s parce qu'il n'avait aucune base scientifique pour sa canne, donc l'autre lui a dit tu as charlatan, c'est se foutre de la gueule du monde parce que vous avez fausser les donn\u00e9es et il a perdu devant le tribunal, aucun m\u00e9dia de grands tirage on en a parl\u00e9 et c'est \u00e7a le vrai scandale m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:59:10 > 1:59:38) [84%] : \r\nOskar Freysinger, on accueille, si vous le voulez bien Robert Kramer, d\u00e9sormais ancien conseiller aux \u00c9tats Genevois et pour que sa semaine quelques suite \u00e0 une enqu\u00eate, on va, on va, on va reparler de tout \u00e7a avec vous ici, on parle d'hyst\u00e9rie de communisme le le les Verts manifestement la pouss\u00e9e des Verts ne font pas plaisir ni \u00e0 Oskar Freysinger ni \u00e0 Fathi Derder qui \u00e9tait sur ce si\u00e8ge tout \u00e0 l'heure, apparemment c'est greta Tung Berg et qui serait responsable de ce changement dans la mani\u00e8re de voter des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:59:39 > 2:00:00) [94%] : \r\nCertainement pour partie, mais je pensais plut\u00f4t le changement climatique, qui en est responsable, c'est-\u00e0-dire il y a des des probl\u00e8mes qui apparaissent, les gens y sont sensibles, ils expriment cette sensibilit\u00e9 dans la rue, \u00e0 travers des manifestations, ils expriment cette sensibilit\u00e9 \u00e0 travers toute une s\u00e9rie de r\u00e9actions, d'ONG etc et puis ils expriment cette sensibilit\u00e9 en votant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (2:00:00 > 2:00:13) [93%] : \r\nRobert Kramer merci d'\u00eatre avec nous, il est 14 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS Un merci d'\u00e9couter cette \u00e9mission sp\u00e9ciale, \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales fait tout de suite un point des r\u00e9sultats avec vous cimeti\u00e8re gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (2:00:13 > 2:01:39) [89%] : \r\nEt nous avons, je peux vous proposer une premi\u00e8re projection \u00e0 Gen\u00e8ve de la chancellerie Gen\u00e8ve canton qui passe donc de 11 \u00e0 12 si\u00e8ges et ce serait 1 re brassage des cartes assez spectaculaire avec une vague verte, plus 10 pourcent pour les \u00e9cologistes qui gagnerait 2 si\u00e8ges, on aurait donc 3 les Verts lib\u00e9raux feraient leur entr\u00e9e, avec un si\u00e8ge ensemble la gauche ferait signerait son retour du c\u00f4t\u00e9 du des perdants, on peut parler du PLR et du Parti socialiste qui perdraient chacun un si\u00e8ge, et on aurait donc 2 chacun le MCG serait \u00e9ject\u00e9 et puis pour le reste, c'est stable UDC de si\u00e8ges, le PDC \u00e2ge on va revenir aussi en Suisse al\u00e9manique, avec des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs aveu \u00e0 Valls c'est une premi\u00e8re, une femme si\u00e9gera au Parlement, c'est l'UDC Monica eurent leur voil\u00e0 qui serait, qui serait \u00e9lu qui est \u00e9lu, c'est le c'est confirm\u00e9 \u00e0 Glaris ceux des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs aussi pour le Conseil des \u00c9tats, et l\u00e0 c'est un peu la sensation verte \u00e0 nouveau un \u00e9cologiste acc\u00e8de au Conseil des \u00c9tats, c'est Matthias depuis aux c\u00f4t\u00e9s du sortant PLR Thomas et et puis encore vous dire qu'\u00e0 Houry, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, ex- candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral la PDC Idea Zgraggen fait son entr\u00e9e sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale aux c\u00f4t\u00e9s du sortant PLR Joseph dites lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (2:01:39 > 2:01:45) [83%] : \r\nGras gagne, qui \u00e9tait candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en m\u00eame temps que Viola Amherd c'est \u00e7a, pas des b\u00eatises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (2:01:45 > 2:01:53) [78%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est cette barre Linda argent que j'ai des fois il y a les Bleus, vous avez un commentaire sur ce qu'on vient d'antan notamment peut \u00eatre Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (2:01:53 > 2:02:20) [88%] : \r\nOui sur Gen\u00e8ve et ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on voit l\u00e0, effectivement, cette vague verte apparemment qui se qui se mat\u00e9rialise et il y a un point peut-\u00eatre sur lequel il faut \u00eatre attentif, c'est les Verts lib\u00e9raux qui, selon ce ce, ce 1er pontage gagnerait un si\u00e8ge, \u00e7a c'est une nouveaut\u00e9, on sait qu'il y a vraiment un R\u00f6stigraben sur ce point- l\u00e0, l'\u00e9cologie de droite avec tr\u00e8s forte mais juste en Suisse al\u00e9manique, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'appel de la peine \u00e0 s'imposer, c\u00f4t\u00e9 Romand \u00e0 voir donc si les Verts lib\u00e9raux confirme ce si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (2:02:20 > 2:02:27) [87%] : \r\nEt ensuite, on est all\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve Sylvie Pelzer nous attend \u00e0 Unimail le le centre n\u00e9vralgique de ces \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (2:02:27 > 2:02:48) [91%] : \r\nEt je suis l\u00e0 avec 2 candidats au Conseil des \u00c9tats Lisa Mazzone pour les Verts bonjour \u00e0 un jeu et Hugues Hiltpold pour le PLR, merci d'\u00eatre avec nous \u00e0 quelques instants bonjour bonjour Lisa Mazzone f\u00e9licitations, vous terminer en t\u00eate de ce 1er tour pour le Conseil des \u00c9tats, c'est quand m\u00eame un r\u00e9sultat assez fulgurant, \u00e7a fait pas un peu tourn\u00e9 la t\u00eate quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (2:02:49 > 2:03:13) [89%] : \r\nEt enfin, il a fallu les reliera 2 fois ses r\u00e9sultats mais c'est avec beaucoup d'\u00e9motion et de remerciements que que je les accueille de remerciements des Genevois des Genevois qui a qui m'apportent leur confiance en tout cas pour ce 1er tour non seulement \u00e0 moi mais aussi \u00e0 \u00e0 Carlo Sommaruga mon colistier et \u00e7a montre que notre tandem a su convaincre disons terre repr\u00e9senter des pr\u00e9occupations tr\u00e8s vive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (2:03:13 > 2:03:18) [87%] : \r\nVous pensez que c'est essentiellement la vague verte qui vous apportez \u00e0 en t\u00eate de ce 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (2:03:18 > 2:03:32) [95%] : \r\nOn est dans un momentum c'est un momentum pour le climat, c'est un momentum pour les femmes, pour les droits des femmes et c'est cette mobilisation qui s'est traduite dans la rue, mais pas seulement dans la rue aussi dans les urnes et qui doit encore \u00eatre confirm\u00e9e au second.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (2:03:32 > 2:03:49) [88%] : \r\nBonjour, parce que la participation a \u00e9t\u00e9 assez faible \u00e0 Gen\u00e8ve en c'est les 38 pourcent de participation, c'est assez peu, \u00e7a veut dire que quand m\u00eame les gens qui ont vot\u00e9 sont mobilis\u00e9s plut\u00f4t pour vous que pour le PLR Gill Paul qu'est ce qui s'est pass\u00e9 le PLR et rester \u00e0 la maison, vous \u00eates tellement distanc\u00e9 par rapport aux 2 premiers, plus de 15000 voix d'\u00e9cart, hein, qu'est ce qui s'est pass\u00e9 pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (2:03:49 > 2:04:09) [89%] : \r\nAlors effectivement, soit qu'il a une d\u00e9mobilisation de l'\u00e9lectorat de droite en tout cas notre \u00e9lectorat qui n'a pas \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 l'\u00e9lectorat de l'entente, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 ou qui a vot\u00e9 pour d'autres formations politiques et je crois qu'on peut relever le fait les les r\u00e9sultats nous le montrent les r\u00e9sultats provisoires qui a effectivement une vague verte, y compris \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e7a l'est ind\u00e9niable et elle s'est aussi traduit dans le cas de l'\u00e9lection du Conseil des attaques n'a effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (2:04:09 > 2:04:23) [89%] : \r\nOui, et aussi au Conseil national, hein, puisque les Verts font 2 si\u00e8ges de plus, donc \u00e7a se v\u00e9rifie \u00e0 cela se v\u00e9rifie dans les 2 chambres, mais pour vous, personnellement, qu'est ce qui se passe et vous pensez que c'est, c'est une sanction par rapport \u00e0 l'affaire Maudet votre r\u00e9sultat aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (2:04:23 > 2:04:54) [88%] : \r\nAlors je pense que \u00e7a a jou\u00e9 un r\u00f4le effectivement on a pu le voir lorsqu'on a fait campagne, qui a deux 3 r\u00e9actions assez fortes de, de, de militants, des citoyens qui qui ne comprenait pas et on a senti quelques quelques remont\u00e9es d'aigreur, de la part de l'\u00e9lecteur et c'est vrai que \u00e7a pue, \u00e7a pu jouer un r\u00f4le, cela \u00e9tant je pense pas que ce soit la seule raison, j'ai plus le sentiment qu'il y a eu une d\u00e9mobilisation peut-\u00eatre ils n'ont pas compris les enjeux ou peut-\u00eatre qu'ils ont vot\u00e9 pour d'autres formations politiques, on ne peut pas le nier les Amazones \u00e9voqu\u00e9 la question du momentum c'est vrai faut le faut le relever, peut-\u00eatre qu'ils ont choisi d'autres formations politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (2:04:54 > 2:05:02) [85%] : \r\nBen voil\u00e0, on joue pour nation politique, on voit que le r\u00e9sultat de C\u00e9line Amaudruz est assez impressionnant, quand m\u00eame, elle vous talonne elle Tanon, les 2 candidats de l'an.\r\n\r\n\n", "UMID : ZT053763\r\nDate de transcription : 22-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:08) [95%] : \r\nRobert Kramer merci d'\u00eatre avec nous, il est 14 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS Un merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:00:08 > 0:00:13) [88%] : \r\n\u00e9coutez cette \u00e9mission sp\u00e9ciale, \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ont fait tout de suite un point des r\u00e9sultats avec vous cimeti\u00e8re gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:13 > 0:01:39) [88%] : \r\nEt nous avons, je peux vous proposer une premi\u00e8re projection \u00e0 Gen\u00e8ve de la chancellerie Gen\u00e8ve canton qui passe donc de 11 \u00e0 12 si\u00e8ges et ce serait 1 re brassage des cartes assez spectaculaire avec une vague verte, plus 10 pourcent pour les \u00e9cologistes qui gagnerait 2 si\u00e8ges et on aurait donc 3 les Verts lib\u00e9raux feraient leur entr\u00e9e, avec un si\u00e8ge ensemble la gauche ferait signerait son retour du c\u00f4t\u00e9 du des perdants, on peut parler du PLR et du Parti socialiste qui perdraient chacun un si\u00e8ge, et on aurait donc 2 chacun le MCG serait \u00e9ject\u00e9 et puis pour le reste, c'est stable UDC de si\u00e8ges, le PDC \u00e2ge on va revenir aussi en Suisse al\u00e9manique, avec des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs \u00e0 Valls c'est une premi\u00e8re, une femme si\u00e9gera au Parlement, c'est l'UDC Monica Rueeger eurent leur voil\u00e0 qui serait, qui serait \u00e9lu qui est \u00e9lu c'est c'est confirm\u00e9 \u00e0 Glaris ceux des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs aussi pour le Conseil des \u00c9tats, et l\u00e0 c'est un peu la sensation verte \u00e0 nouveau un \u00e9cologiste acc\u00e8de au Conseil des \u00c9tats, c'est Matthias depuis aux c\u00f4t\u00e9s du sortant PLR Thomas et puis encore vous dire qu'\u00e0 pourri la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, ex- candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral la PDC Idea Zgraggen fait son entr\u00e9e sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale aux c\u00f4t\u00e9s du sortant PLR Joseph dites lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:39 > 0:01:53) [80%] : \r\nIndices gras gagne, qui \u00e9tait candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en m\u00eame temps que Viola Amherd c'est \u00e7a que je dis des b\u00eatises oui voil\u00e0 c'est \u00e7a absolument Barbin d'argent que des fois il y a des bleus rien, vous avez un commentaire sur ce qu'on vient d'antan notamment peut \u00eatre Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:53 > 0:02:20) [89%] : \r\nOui sur Gen\u00e8ve et ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on voit l\u00e0, effectivement, cette vague verte apparemment qui se qui se mat\u00e9rialise et il y a un point peut-\u00eatre sur lequel il faut \u00eatre attentif, c'est les Verts lib\u00e9raux qui, selon ce ce, ce 1er pontage gagnerait un si\u00e8ge, \u00e7a c'est une nouveaut\u00e9, on sait qu'il y a vraiment un R\u00f6stigraben sur ce point- l\u00e0, l'\u00e9cologie de droite, elle est quand m\u00eame tr\u00e8s forte mais juste en Suisse al\u00e9manique, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et avaient de la peine \u00e0 s'imposer, c\u00f4t\u00e9 Romand \u00e0 voir donc si les Verts lib\u00e9raux confirme ce si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:20 > 0:02:27) [89%] : \r\nEt ensuite, on est all\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve Sylvie nous attend \u00e0 Unimail le le centre n\u00e9vralgique de ces \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:27 > 0:02:48) [90%] : \r\nEt je suis l\u00e0 avec 2 candidats au Conseil des \u00c9tats Lisa Mazzone pour les Verts bonjour \u00e0 un jeu et Hugues Hiltpold pour le PLR, merci d'\u00eatre avec nous \u00e0 quelques instants bonjour bonjour Lisa Mazzone f\u00e9licitations, vous terminer en t\u00eate de ce 1er tour pour le Conseil a des \u00c9tats, c'est quand m\u00eame un r\u00e9sultat assez fulgurant, \u00e7a fait pas un peu tourn\u00e9 la t\u00eate quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:49 > 0:03:13) [88%] : \r\nEt enfin, il a fallu les reliera 2 fois ses r\u00e9sultats mais c'est avec beaucoup d'\u00e9motion et de remerciements que que je les accueille de remerciements des Genevois des des Genevois qui a qui m'apportent leur confiance en tout cas pour ce 1er tour non seulement \u00e0 moi mais aussi \u00e0 \u00e0 Carlo Sommaruga mon colistier et \u00e7a montre que notre tandem a su convaincre disons c'est repr\u00e9senter des pr\u00e9occupations tr\u00e8s vive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:13 > 0:03:17) [87%] : \r\nVous pensez que c'est essentiellement la vague verte qui vous apportez \u00e0 en t\u00eate de ce 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:17 > 0:03:32) [95%] : \r\nBonjour, on est dans un momentum c'est un momentum pour le climat un momentum pour les femmes, pour les droits des femmes et c'est cette mobilisation qui s'est traduite dans la rue, mais pas seulement dans la rue aussi dans les urnes et qui doit encore \u00eatre confirm\u00e9e au second tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:32 > 0:03:49) [89%] : \r\nParce que la participation a \u00e9t\u00e9 assez faible \u00e0 Gen\u00e8ve en c'est 38 pourcent de participation, c'est assez peu, \u00e7a veut dire que quand m\u00eame les gens qui ont vot\u00e9 sont mobilis\u00e9s plut\u00f4t pour vous que pour le PLR Gill Paul qu'est ce qui s'est pass\u00e9 le PLR et rester \u00e0 la maison, vous \u00eates tellement distanc\u00e9 par rapport aux 2 premiers, plus de 15000 voix d'\u00e9cart, hein, qu'est ce qui s'est pass\u00e9 pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:49 > 0:04:09) [89%] : \r\nAlors effectivement, soit qui a une d\u00e9mobilisation de l'\u00e9lectorat de droite en tout cas l'autre \u00e9lectorat qui n'a pas \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 l'\u00e9lectorat entente qui n'a pas \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 ou qui a vot\u00e9 pour d'autres formations politiques et je crois qu'on peut relever le fait les r\u00e9sultats nous le montrent les r\u00e9sultats provisoires qui a effectivement une vague verte, y compris \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e7a, elle est ind\u00e9niable et elle s'est aussi traduit dans le cas de l'\u00e9lection du Conseil des attaques n'effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:09 > 0:04:23) [89%] : \r\nAh oui, et aussi au Conseil national, hein, puisque les Verts font 2 si\u00e8ges de plus, donc \u00e7a se v\u00e9rifie \u00e0 cela se v\u00e9rifie dans les 2 chambres, mais pour vous, personnellement, qu'est ce qui se passe et vous pensez que c'est, c'est une sanction par rapport \u00e0 l'affaire Maudet votre r\u00e9sultat aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:23 > 0:04:54) [87%] : \r\nAlors je pense que \u00e7a a jou\u00e9 un r\u00f4le effectivement on a pu le voir lorsqu'on a fait campagne, qui a deux 3 r\u00e9actions assez fortes de, de, de militants, des citoyens qui qui ne comprenait pas et on a senti quelques quelques remont\u00e9es d'aigreur, de la part de l'\u00e9lecteur et c'est vrai que \u00e7a pue, \u00e7a pue, joue un r\u00f4le sur la \u00e9tant je pense pas que ce soit la seule raison, j'ai plus le sentiment qu'il y a eu une d\u00e9mobilisation peut-\u00eatre ils n'ont pas compris les enjeux ou peut-\u00eatre qu'ils ont vot\u00e9 pour d'autres formations politiques, on ne peut pas le nier les Amazones \u00e9voqu\u00e9 la question du momentum c'est vrai faut le faut le relever, peut-\u00eatre qu'ils ont choisi d'autres formations politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:54 > 0:05:06) [88%] : \r\nBen voil\u00e0, on joue pour nation politique, on voit que le r\u00e9sultat de C\u00e9line Amaudruz est assez impressionnant, quand m\u00eame, elle vous talonne elle Tanon, les 2 candidats de l'Entente \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'une partie de l'entente a vot\u00e9 UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:06 > 0:05:24) [87%] : \r\nJe pense qu'il a une partie de l'entente qui effectivement vot\u00e9 pour d'autres formations politiques, que ce soit les Verts lib\u00e9raux, que ce soit l'UDC ou d'autres formations de droite \u00e7a je pense que c'est, c'est ind\u00e9niable, maintenant le l'enjeu finalement, c'est le 2\u00e8me tour dans le fond : comment mobiliser ses forces de droite pour faire en sorte qu'il y a un ticket \u00e9quilibr\u00e9 pour le Conseil des \u00c9tats, et \u00e7a \u00e7a tout l'enjeu du 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:24 > 0:05:26) [92%] : \r\nBri\u00e8vement, vous repartez \u00e0 2 au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:26 > 0:05:33) [87%] : \r\nAlors faut ouf on verra ce que nos appareils de partis d\u00e9cideront dans nos assembl\u00e9es des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui auront lieu demain, a priori, on partira de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:33 > 0:05:38) [91%] : \r\nIdem les Amazones, j'imagine que vous repartez les 2 candidats avou\u00e9s Carlo Sommaruga pour le 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:38 > 0:05:56) [91%] : \r\nTout \u00e0 l'heure, on repart effectivement sous r\u00e9serve de la d\u00e9cision nos assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales \u00e0 2 et puis on esp\u00e8re vraiment que l'ensemble des forces progressistes ce Rallye pour le second tour, elles \u00e9taient nombreuses au 1er tour et pourtant on a, on a ce ce je dirais ce pl\u00e9biscite mais qui doit vraiment \u00eatre confirm\u00e9e dans dans 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:56 > 0:06:05) [88%] : \r\nMais alors, \u00e0 l'issue du 1er tour vous avez sauv\u00e9 le si\u00e8ge de de Robert Kramer 1 le seul si\u00e8ge Vert aux \u00c9tats, vous risquez de vous retrouver peut-\u00eatre un petit peu seul comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:05 > 0:06:45) [90%] : \r\nNon, c'est pas le faire, alors non, disons que les pronostics sont assez bons, une surprise, visiblement dans le canton de Glaris des bonnes chances dans le canton de Vaud dans le dans le dans le canton aussi de de B\u00e2le- Campagne, le canton de Berne n'est pas encore tomb\u00e9, enfin, on voit qu'en r\u00e9alit\u00e9, cette vague verte et cette mobilisation pour le climat ne va pas se limiter ou je l'esp\u00e8re en tout cas o\u00f9 semble \u00e0 ce stade, ne pas se limiter \u00e0 la Chambre D de la population mais aussi \u00e0 la Chambre des cantons est essentiel parce que on a besoin de cette chambre c'est dans cette chambre, qu'on trouve des solutions et on a besoin en tant qu'\u00e9cologiste, de participer \u00e0 cette recherche de solutions pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:45 > 0:06:56) [85%] : \r\nEncore un petit mot peut-\u00eatre Ighil Paul de du National, l\u00e0 aussi, c'est, c'est un peu un \u00e9chec pour le PLR, qui, qui perd un si\u00e8ge, tout comme le PS un au Conseil national, vous l'expliquez comment \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:56 > 0:07:08) [89%] : \r\nAlors tout d'abord 77 pourcent donc c'est tr\u00e8s provisoire, mais il y a quand m\u00eame une tendance qui a marqu\u00e9 ici, il peut arriver que le 3\u00e8me CSG r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 tard dans la soir\u00e9e, donc je attendons apporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:08 > 0:07:10) [80%] : \r\nDonc vous avez la tendance si on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:10 > 0:07:26) [83%] : \r\nPour voir son angoisse c'est qu'il y a manifestement une vague verte qui est venu 3 si\u00e8ges pour les Verts, un si\u00e8ge pour les Verts, lib\u00e9raux, ce qui sera confirm\u00e9 donc cette tendance-l\u00e0, elle a ensuite on verra comment tout \u00e7a pourra s'expliquer \u00e0 la fin, je suis pas compl\u00e8tement convaincu qu'on perd d\u00e9finitivement notre 3\u00e8me mais on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:26 > 0:07:35) [95%] : \r\nComment vous allez vous mobiliser pour pour le 2\u00e8me tour pour essayer de r\u00e9cup\u00e9rer ce que vous avez pas eu au 1er tour c'est quoi votre votre strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:35 > 0:07:39) [77%] : \r\nAlors bah toutes, vous vous \u00eates dans toutes nos je sais pas si vous posez la question \u00e0 Libreville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:39 > 0:07:42) [74%] : \r\nNon, mais moi qui qui l'pas parce que vous, vous devez Robert \u00e9tait clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:42 > 0:08:03) [88%] : \r\nAlors ce que je voulais dire c'est que effectivement le l'enjeu, c'est de mobiliser les forces de droite en leur faisant comprendre que quand on repr\u00e9sente du fautif, ce serait un ticket \u00e9quilibr\u00e9 et pour cela, ben de tickets de gauche ne repr\u00e9sente pas Gen\u00e8ve qui est pas enti\u00e8rement \u00e0 gauche, donc \u00e7a c'est important et puis pour cela ben c'est-\u00e0-dire prend tous nos \u00e9lecteurs qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 pour dire maintenant, ils doivent sortir de violence c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:03 > 0:08:15) [91%] : \r\nVoil\u00e0 alors rendez- vous en novembre, merci beaucoup, merci, Hugues Hiltpold, candidat PLR aux \u00c9tats, merci \u00e0 vous aussi les Amazones candidate verte aux \u00c9tats et on verra ce que \u00e7a donne au 2\u00e8me tour en novembre, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:15 > 0:08:24) [80%] : \r\nC'est c'est vivant chez vous cette ville Balzers c'est vivant ici aussi en plateau, Robert Kramer, Oskar Freysinger-l\u00e0 qui d\u00e9battent, mais d'abord un mot \u00e0 St\u00e9phane Deleury, de nouveaux r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:24 > 0:09:10) [90%] : \r\nOui, r\u00e9sultats partiels dans la course au Conseil des \u00c9tats dans le canton de Fribourg, avec les 2 sortants, Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste et b\u00e9ate Vonlanthen le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien qui font la course en t\u00eate mais Pierre-Andr\u00e9 Page, tu as un peu plus de 2000 voix derri\u00e8re b\u00e9ate Vonlanthen en 3\u00e8me position et Gap, Annie, la PLR qui fait un relativement bon score avec 12700 voix suivent les Verts, le Vert Gerhard Andrey et suite V. Les Verts lib\u00e9raux le PBD Claudio Roubaud et les petits partis, les petits candidats ind\u00e9pendants qui qui qui ferme la marche, c'est assez logique, mais la majorit\u00e9 absolue n'est pas atteint par aucun des 2 favoris, ils sont Christian Levrat \u00e0 4000 voix de la majorit\u00e9 absolue pour une \u00e9lection au 1er tour donc \u00e0 suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:10 > 0:09:21) [87%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci St\u00e9phane Delory, on va aller \u00e0 Z\u00fcrich, S\u00e9verine en Bruce, on a vu que du c\u00f4t\u00e9 de Clarisse, il y avait ce qu'on peut appeler \u00e0 l'\u00e9chelle de ce canton, une sensation \u00e0 pour le Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:24 > 0:10:15) [91%] : \r\nOui, c'est un r\u00e9sultat qui est, qui est tomb\u00e9 il y a quelques minutes pour le Conseil des \u00c9tats \u00e0 Glaris, c'est le candidat Vert, Matthias Sophie qui est \u00e9lu, il a battu le candidat UDC Werner Roessli c'est effectivement tr\u00e8s inattendu, hein, dans ce petit canton rural, bastion des partis bourgeois donc l'UDC perd son si\u00e8ge aux \u00c9tats \u00e0 Glaris le Vert Mathias Sophie est un ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil, il est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9, dit-on dans dans son canton, l'UDC en baisse \u00e9galement \u00e0 B\u00e2le- Ville, \u00e0 ce stade o\u00f9 elle risque de perdre son unique si\u00e8ge au national en Argovie aussi l'UDC pourrait perdre un si\u00e8ge au national, elle perd \u00e9galement son si\u00e8ge \u00e0 ouvrir au profit du PDC grison par contre Magdalena Bartolo Blocher semble faire un score meilleur qu'attendu, mais par contre, rien n'est jou\u00e9 encore pour son colistier Hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:16 > 0:10:30) [88%] : \r\nMerci beaucoup, S\u00e9verine Oskar Freysinger, chef de campagne pour l'UDC en Suisse romande, comme ce canton de Glaris sous vous perdez un si\u00e8ge au profit d'un d'un Vert, c'est vrai que Clarisse, a priori, ce n'est pas le 1er canton, on se dit que le le verbe piquer un si\u00e8ge \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:30 > 0:10:54) [87%] : \r\nJe pense que l\u00e0 il y a le parce que c'est un vote sur 2 personnes ainsi le Conseil des \u00c9tats et s'est inscrit un scrutin majoritaire, donc ce n'est pas la m\u00eame logique que l'proportionnelle, je pense que le facteur personnel a d\u00fb jouer, il \u00e9tait quand le pr\u00e9sident du Grand Conseil, c'est quelqu'un de tr\u00e8s connu, appr\u00e9ci\u00e9 sa joie 200 voix pr\u00e8s, oui \u00e7a c'est, c'est c'est c'est c'est rien quoi \u00e7a pouvait basculer dans l'autre sens, donc bon, \u00e7a arrive, \u00e7a c'est les al\u00e9as, mais c'est vrai que c'est pas une bonne nouvelle pour nous \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:54 > 0:10:56) [91%] : \r\nRobert Kramer, vous avez \u00e9t\u00e9 surpris aussi, hein, je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:56 > 0:11:15) [88%] : \r\nOui, c'est vraiment une bonne surprise, parce que quand on on se projeter en avant les \u00e9lections en se disant : bon, quels sont les cantons o\u00f9 on a une chance de faire un si\u00e8ge aux \u00c9tats, le nom de s'\u00e9tait jamais sorti dans les discussions je trop mal les la situation politique \u00e9videmment de de la pour faire des commentaires, mais bon voil\u00e0 quoi c'est c'est une une heureuse surprise pour les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:15 > 0:11:32) [88%] : \r\nJuste un mot quand m\u00eame Oskar Freysinger sur les, les, les cantons romands se car c'est quand m\u00eame votre Business l\u00e0 ces derniers mois, vous le chef de campagne, les si\u00e8ges en danger au Conseil national, on a, on avait parl\u00e9 de Neuch\u00e2tel tout \u00e0 l'heure, il y a le canton de Vaud aussi si on ne sait pas tr\u00e8s bien ce que \u00e7a peut donner Gen\u00e8ve apparemment se maintient la comment vous, vous avez des indications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:33 > 0:11:37) [95%] : \r\nJ'ai rien de plus que ce que ce que vous voyez, j'ai pas et puis j'ai pas pu consulter mon t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:37 > 0:11:40) [77%] : \r\nYvan Perrin et op\u00e9rait en berne, \u00e7a para\u00eet alors \u00e9coutez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:40 > 0:12:25) [89%] : \r\nSi Yvan Perrin ou enfin si le si\u00e8ge neuch\u00e2telois se maintient, j'ai bon espoir d'atteindre le but que je me suis fix\u00e9, c'est-\u00e0-dire le statu quo parce qu'il me semble qu'en Valais, \u00e7a devrait \u00eatre stable \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est stable, le canton de Vaud attention ils avaient ils c'\u00e9tait proche du 5\u00e8me, si\u00e8ge \u00e0 4 ans l\u00e0 il faudrait qu'ils perdent le 4\u00e8me alors que le canton de Vaud \u00e0 un si\u00e8ge de plus, \u00e7a serait quand m\u00eame beaucoup, donc \u00e7a voudrait dire vraiment une baisse \u00e9norme, j'ai peine \u00e0 croire que \u00e7a arrive au au canton de Vaud qui a une bonne base aussi PAI etc, donc l\u00e0 aussi je pense que la stabilit\u00e9 Fribourg- j'imagine qu'avec la liste qu'ils avaient, ils avaient des listes, enfin c'est extraordinaire et c'est une grande stabilit\u00e9, \u00e7a devrait se tenir, donc la question c'est de savoir si on perd le sien Jeannot Chatel ou pas, c'est peu, pr\u00e8s \u00e0 ce niveau l\u00e0 que se situe l'incertitude en Suisse romande, mais je ne suis pas devin, je peux me trompe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:25 > 0:12:31) [87%] : \r\nEn tout cas pas de nouveau si\u00e8ge, \u00e7a par contre, non mais \u00e7a, c'est \u00e7a, vu l'ennemi et au Conseil des \u00c9tats, \u00e7a reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:31 > 0:12:45) [86%] : \r\nAlors c'est beau, faudra attendre il incarne comme je vous ai dit o\u00f9 tout \u00e0 coup, tous les sujets ont de nouveau chang\u00e9 mais dans le contexte actuel rien et c'\u00e9tait le mandat qu'on m'avait donn\u00e9, fait en sorte \u00e0 ce qu'il y ait pas de perte moi mon mandat est rempli d\u00e8s le moment o\u00f9 il y a pas de pertes sur la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:45 > 0:12:47) [88%] : \r\nParler du canton de Vaud tout \u00e0 l'heure, on va y aller jusqu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:47 > 0:13:00) [87%] : \r\nDemain avec quelqu'un qui aime bien s'amuser avec les chiffres et les les projections c'est \u00e0 Martine Clerc, avocat \u00e0 votre c\u00f4t\u00e9 Daniel Br\u00e9laz Daniel Br\u00e9laz, le premier \u00e9lu des Verts, sous la Coupole, c'\u00e9tait en 1979 tabou Martine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:02 > 0:13:18) [90%] : \r\nBonjour, je suis avec Daniel Br\u00e9laz, candidat \u00e0 nouveau Conseil national, Daniel Br\u00e9laz, bonjour, bonjour \u00e0 Ren\u00e9e au d\u00e9but du d\u00e9pouillement dans le canton de Vaud mais ce qu'on peut dire, c'est que les Verts sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 plut\u00f4t bien plac\u00e9 pour d\u00e9crocher un 3\u00e8me, voire un 4\u00e8me si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:18 > 0:14:09) [84%] : \r\nOui, actuellement nous sommes \u00e0 presque 16 pourcent avec les jeunes vers une tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re avance sur le PS et \u00e7a par rapport \u00e0 l'\u00e9volution du d\u00e9pouillement devrait encore monter un bout donc la vraisemblance la 4\u00e8me CRS pour les Verts est tr\u00e8s grande, est que ce sera le cas \u00e9ch\u00e9ant, aux d\u00e9pens du 5\u00e8me PS : c'est ce que la grosse arrivera en faire n'a pas extr\u00eame gauche et un peu bas de 8, elle peut pas bon principe pr\u00e9tendre \u00e0 un si\u00e8ge, ou est-ce qu'on arrivera \u00e9ventuellement piquer de peu la 5\u00e8me PLR PLR a pas d'excellents r\u00e9sultats aujourd'hui c'est moins probable pour l'UDC qui baisse mais moi et que pr\u00e9vu, \u00e7a, c'est la situation actuelle a pris 10 pourcent sur des tr\u00e8s petites communes, mais elle a profit\u00e9 de ce la certitude 3 si\u00e8ges la l'\u00e2pret\u00e9 de 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:10 > 0:14:22) [87%] : \r\nEt dans la course au Conseil des \u00c9tats votre candidature \u00e0 Del Torrance fait la course en t\u00eate aussi, aux c\u00f4t\u00e9s d'Ada Marra l'alli\u00e9 socialiste, elle devance largement Olivier Fran\u00e7ais le le PLR sortants, l\u00e0 aussi, c'est de bonne augure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:22 > 0:15:10) [83%] : \r\nAlors c'est de bonne augure d\u00e9ambulent dresseront forc\u00e9 d'ici la fin du scrutin pour le moment, Olivier Fran\u00e7ais \u00e9tant un demi pourcent en-dessous de son score, il y a 4 ans, mais son score final et et si et comme il y a les villes qui vont arriver encore baisser et risque de perte de l'ordre de 3 pourcent par rapport \u00e0 il y a 4 ans et c'est beaucoup aux \u00c9tats Ada et Ad\u00e8le siennes dans un mouchoir de poche, par moments, c'est Adele Douala, avance Laurent Saada, on verra \u00e0 la fin, mais elles seront toutes fa\u00e7on \u00e0 moins de 1000 voix l'une de l'Euro tout \u00e0 la fin et \u00e7a donne de bonnes perspectives de 2\u00e8me tour, elle devrait atteindre un score celui de records dans celui lutte Savary \u00e0 4, \u00e7a on verra \u00e0 la fin, mais le score PLR a plus faible, donc pas de certitude des fraudes \u00e0 se battre mais bonnes perspectives 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:10 > 0:15:20) [91%] : \r\nJe vous remercie, Daniel Br\u00e9laz et ici, dans le canton, donc le le le les r\u00e9sultats des grandes villes vont tomber en fin d'apr\u00e8s- midi et on vous retrouvera voire en soir\u00e9e, merci et on vous retrouvera pour les analyser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:20 > 0:15:27) [78%] : \r\nLa pr\u00e9cision de Daniel Goulet, la Savoie bonsoir Madame Claire, avoue St\u00e9phane Deleury on a de nouveaux r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:27 > 0:17:19) [87%] : \r\nOui, je vous propose de faire une petite plong\u00e9e dans la course au Conseil national dans le canton de Fribourg, parce qu'il y a quelques \u00e9l\u00e9ments int\u00e9ressants, ce sont des r\u00e9sultats partiels 73 communes sur 137 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s, on voit une UDC en recul de pr\u00e8s de 2, le PDC de me virgule 7 en recul, le PS, \u00e0 ce stade, hein, pour l'instant, les villes n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s est en recul, le PLR gagne un tout petit peu, et c'est l\u00e0 que c'est int\u00e9ressant, les Verts, alors que les grandes villes n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s font un bond de plus 5 virgule 7 points plus de pour les Verts, lib\u00e9raux, donc \u00e0 Fribourg, on voit qu'il y a une petite va faire et selon nos nos nos estimations, \u00e0 ce stade, hein, restons prudents, les Verts pourrait gagner un si\u00e8ge \u00e0 Fribourg et puis \u00e0 Saint-Gall, nous avons l\u00e0 une projection r\u00e9alis\u00e9e par l'institut GFSBern qu'l\u00e0 aussi assez int\u00e9ressant parce que l\u00e0 aussi \u00e0 Saint-Gall, les Verts gagneraient un si\u00e8ge feraient leur entr\u00e9e dans la d\u00e9putation saint-galloise au Conseil national et ce si\u00e8ge, il serait pris \u00e0 qui, h\u00e9 bien \u00e0 l'UDC pour l'instant, le PDC reste \u00e0 3 si\u00e8ges, le PS a 2, le PLR a un nom : le PLR perdrait un si\u00e8ge pardon je j'ai des probl\u00e8mes de vision suite PLR et perdrait pas pris un si\u00e8ge, les Verts lib\u00e9raux en gagnerait 1 donc vague verte aussi \u00e0 Saint-Gall en pourcentage du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Gall, \u00e7a nous donne les \u00e9l\u00e9ments suivants : l'UD \u00e9lu \u00e0 32,9 malgr\u00e9 le le retour que l'un de de de ce parti, \u00e7a reste 32,9 un chiffre assez impressionnant, le PDC Ata 19,4 il progresse, le PDC \u00e0 Saint-Gall le le parti socialiste perd quelques points, les Verts, on l'a dit qu'il gagne un si\u00e8ge, progressent de plus 4 virgule un progression de 2,4 pour les Verts, lib\u00e9raux, voil\u00e0 ce qu'on peut dire pour Saint-Gall et l\u00e0 il y a une vraie vague verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:19 > 0:17:27) [88%] : \r\nMerci beaucoup St\u00e9phane vous dites vague verte Thibaut Schaller on savait pas au d\u00e9but de cette journ\u00e9e si on allait dire tsunami vague vaguelettes, pour le moment, \u00e7a se passe bien pour les Verts, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:27 > 0:18:12) [89%] : \r\nAlors on est, on est pas dans la vaguelette, on n'est pas non plus dans le tsunami on on est dans la vague finalement comme c'\u00e9tait pr\u00e9vu, en tout cas \u00e0 Saint-Gall, \u00e7a se confirme : plus 2 virgule 4 points pour les Verts, lib\u00e9raux qui ferait de plus : plus 4 virgule 1 point pour les Verts, avec un si\u00e8ge de plus \u00e9galement, selon nos estimations, du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg \u00e9galement les les Verts seraient en progr\u00e8s, donc effectivement \u00e7a progresse au d\u00e9triment de l'UDC d'Oskar Freysinger, parce que c'est normal quand on a le plus grand parti de Suisse, c'est l\u00e0 qu'on a le plus de risque de perdre des si\u00e8ges du d\u00e9c\u00e8s, restera le plus grand parti de Suisse, ce soir, on voit aussi qu'il y a une recomposition \u00e0 gauche si on suit les chiffres de Saint-Gall, les Verts, les Verts lib\u00e9raux sans doute aussi vol quelques voix aux socialistes, donc l\u00e0 il y a aussi une recomposition du du Bloc de gauche, donc la progression verte aujourd'hui, elle se fait au d\u00e9triment en partie de la gauche, c'est en partie l'UDC du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:12 > 0:18:16) [95%] : \r\nRobert Kramer alors on va regarder un l'\u00e9volution des r\u00e9sultats toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:16 > 0:18:32) [90%] : \r\nSimon la question, c'est jusqu'\u00e0 combien vous pouvez gagner, je rappelle qu'en 2007 alors qu'il n'y avait pas eu de Greta, ni rien de ce genre, vous \u00e9tiez arriv\u00e9 \u00e0 9,8 pourcent vous aviez \u00e0 ce moment-l\u00e0, 20 parlementaires pour la pour la Coupole, c'est quoi l'objectif c'est ce score l\u00e0 o\u00f9 c'est d'aller bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:32 > 0:19:17) [89%] : \r\nPlus loin, il y a pas d'objectif mais je vous remercie infiniment de rappeler cela parce que, dans tous les commentaires que j'ai entendu ces derniers temps, on parle d'une vague verte en disant : c'est un \u00e9v\u00e9nement inou\u00ef exceptionnel, unique, etc, ce n'est pas tout \u00e0 fait vrai quand je suis entr\u00e9 au Conseil des \u00c9tats, effectivement, on \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s dans les chiffres dont on parle aujourd'hui, alors ce sera peut-\u00eatre un peu mieux, ce serait peut-\u00eatre un peu moins bien, \u00e7a s'est d\u00e9j\u00e0 produit \u00e0 l'\u00e9poque tr\u00e8s rapidement ensuite tout \u00e0 l'heure, il y avait, Lisa Mazzone, parler de momen tum le momentum a chang\u00e9, on a parl\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de questions qui \u00e9taient li\u00e9s \u00e0 l'immigration, et puis les Verts ont d\u00e9clin\u00e9 ensuite d'\u00e9lection en \u00e9lection donc \u00e7a d\u00e9pend r\u00e9ellement des sujets qui pr\u00e9occupent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:17 > 0:19:32) [85%] : \r\nMais \u00e7a n'citoyenne ou qu'on supprime alors Monsieur Kramer c'est que conjoncturel, il y a pas vraiment une r\u00e9elle prise de position aujourd'hui des Suisses par rapport au au climat parce qu'on a fait, vous \u00e9tiez \u00e0 20 en 2007, puis vous avez baisse \u00e0 15 puis \u00e0 11 ans je sais juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:32 > 0:20:18) [90%] : \r\nJ'exprimerai pas les choses comme \u00e7a, je dirais plut\u00f4t que oui, il y a une v\u00e9ritable prise de conscience des Suisses par rapport au climat mais est-ce que cette prise de conscience va-t-elle \u00eatre suffisamment solide pour se poursuivre dans la dur\u00e9e, est ce que cette prise de conscience va r\u00e9sister aux mesures qu'un impr\u00e9vu qu'impose cette prise de conscience, parce que si vous voulez faire des \u00e9conomies d'\u00e9nergie, si vous voulez d\u00e9velopper les transports publics, si vous voulez r\u00e9duire la mobilit\u00e9 individuelle, h\u00e9 bien, toutes ces choses signifie des mesures alors est-ce que les gens qui votent aujourd'hui et ce qu'il se rend ensuite cons\u00e9quents dans leurs actes, est ce qu'ils vont accompagner encourager et soutenir les mesures qui devront \u00eatre prises, ou au contraire est-ce que \u00e7a va les d\u00e9courager, h\u00e9 bien \u00e7a, c'est ce que l'on verra c'est de travail qui nous attend pour ces 4 prochaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:18 > 0:20:29) [85%] : \r\nEt Oskar Freysinger, nous disait tout \u00e0 l'heure que justement, c'est l\u00e0 que \u00e7a va faire mal, et c'est l\u00e0 que vous risquez de reculer, mais \u00e7a on verra, c'est du, c'est de l'avenir, donc pour l'instant, on n'a pas lire dans dans le Marc de caf\u00e9 seulement Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:29 > 0:20:48) [90%] : \r\nSur ce point- l\u00e0, Albert R\u00f6sti, le disait tr\u00e8s clairement face \u00e0 la vague verte, nous nous sommes gilets jaunes, donc au moment o\u00f9 les les taxes sont arriv\u00e9s l'augmentation peut-\u00eatre de l'essence du prix du mazout, c'est l\u00e0 que, peut-\u00eatre, l'UDC pourra tirer parti de de sa stabilit\u00e9 d'\u00eatre rest\u00e9 finalement dans cette politique ne de ne pas bouger sur l'\u00e9cologie, de rester droit dans ses bottes, pourquoi il faudra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:48 > 0:20:58) [80%] : \r\nMoi \u00e7a expliqu\u00e9 \u00e0 quoi vont servir ces taxes si elles pourront vraiment faire baisser les \u00e9manations de de CO2 semestre Ahmed Shah M\u00e9lin rapidement un Grenelle de la rue, c'est ce qu'on a donn\u00e9 la parole \u00e0 mais justement \u00e0 Carlo Sommaruga h\u00e9 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:58 > 0:21:24) [92%] : \r\nAh bah c'est tr\u00e8s bien que Carlo parle parce qu'il y aura certainement dans mon sens, il faut aussi tirer la le\u00e7on des gilets jaunes et la le\u00e7on des gilets jaunes, c'est que l'\u00e9cologie ne peut \u00eatre que social \u00e9galement si avoir une politique environnementale \u00e7a signifie laiss\u00e9 au bord du chemin toute une partie de la population, \u00e7a peut simplement pas pas marcher, donc \u00e7a c'est notre responsabilit\u00e9 de montrer que on peut et prot\u00e9ger l'environnement et respecter les plus faibles entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:24 > 0:21:34) [82%] : \r\nAlors en Direct, alors, alors, on va, on va mal, on parlait tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates encore l\u00e0 avec nous, c'est \u00e0 Freising, \u00e0 un moment o\u00f9 on va aller tout de suite au centre \u00e9lectoral du canton de Gen\u00e8ve \u00e0 Unimail avec Sylvie belles heures et 2 invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:34 > 0:21:56) [91%] : \r\nOui, rebonjour, 2 invit\u00e9s avec nous, B\u00e9atrice Hirsch pour le PDC candidate aux \u00c9tats et Carlo Sommaruga du PS candidat aux \u00c9tats \u00e9galement merci de nous avoir rejoint quelques minutes on va peut-\u00eatre commencer avec vous Carlo Sommaruga comment vous expliquez ce ce ce score, finalement, vous \u00eates 2\u00e8me derri\u00e8re, Lisa Mazzone, c'est aussi l'effet vers un peu qui vous a pouss\u00e9 en 2\u00e8me position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:56 > 0:22:20) [91%] : \r\nD'abord je salue cette belle victoire d'\u00e9tape avec Lisa Mazzone on a fait une campagne sous forme de duos complet avec un discours aussi compl\u00e9mentaires, je pense qu'elle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 par rapport \u00e0 moins de de l'effet effectivement vers de la lutte conte le changement climatique, mais aussi de la mobilisation des femmes qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement importante cette ann\u00e9e combat que nous, socialistes, femmes portons mais qui, naturellement, s'est cristallis\u00e9 sur la figure de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:20 > 0:22:26) [86%] : \r\nMais vous \u00eates pas une femme, alors j'ai pas il y a pas mais pour Conseil des \u00c9tats, vous avez malgr\u00e9 tout \u00e7a vous a pas vous \u00eates pas un Lady qui leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:26 > 0:23:04) [91%] : \r\nNon, je ne suis pas l'id\u00e9e claire \u00e7a je pense que \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 et puis je crois que c'est un combat que nous portons, socialiste, hommes et femmes, puis la 2\u00e8me chose je pense que la pr\u00e9occupation environnementale et la pr\u00e9occupation sociale, c'est-\u00e0-dire d'une part, tout ce qui est la souverainet\u00e9 alimentaire, mais aussi la pr\u00e9occupation de la fonte des glaciers, des catastrophes naturelles en Suisse il y a une prise de conscience forte qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 Lisa et de mon c\u00f4t\u00e9, j'ai un engagement depuis fort longtemps sur les enjeux sociaux, qui sont le logement, la caisse maladie aussi l'ABS et-ce pensent que les Genevois, on a su capter finalement leur leur m\u00e9contentement et leur esprit, leur volont\u00e9 d'espoir de changement et de construire quelque chose de nouveau et nous sommes l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:04 > 0:23:22) [93%] : \r\nEt on va peut-\u00eatre donner la parole \u00e0 B\u00e9atrice Hirsch vous vous terminez en 4\u00e8me position derri\u00e8re Hugues Hiltpold mais largement derri\u00e8re les 2 premiers les Amazones et Carlo Sommaruga au \u00e0 l'issue de ce 1er tour ce que vous expliquez \u00e7a, l'entente a pas du tout fonctionn\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:23 > 0:23:56) [89%] : \r\nAlors l'entente, j'ai envie de dire ensemble hein, on finit \u00e0 grande distance et s'il faut, il faut \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate bien s\u00fbr qu'on est d\u00e9\u00e7u \u00e0 grande distance de Carlo Sommaruga Lisa Mazzone j'ai envie de dire presque probablement plus Lisa Mazzone dans le sens o\u00f9 j'ai d\u00fb les r\u00e9sultats du National montre clairement une vague verte, enfin au-del\u00e0 d'une vague verte 1 \u00e0 3 si\u00e8ges pour les Verts, un si\u00e8ge pour les Verts, lib\u00e9raux, c'est vraiment une grosse vague verte bien plus que simplement de la gauche et c'est l'entente en l'occurrence, qui a pas qui a pas su convaincre, on a, on a, on n'a pas su \u00eatre suffisamment Goma pacifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:56 > 0:24:05) [93%] : \r\nCliquez B\u00e9atrice Hirsch \u00e7a fait tellement longtemps que vous attendez de r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge, comment c'est possible que votre \u00e9lectorat ne se soit pas mobilis\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:05 > 0:24:43) [89%] : \r\nAlors je partage honn\u00eatement cette interrogation, on a pens\u00e9 et sinc\u00e8rement on a, on est, on est beaucoup \u00e0 avoir pens\u00e9 qu'au moment o\u00f9 les 2 sortants ne serait plus l\u00e0 dans la mesure o\u00f9 le Conseil des \u00c9tats, c'est une \u00e9lection majoritaire et donc plus personnalis\u00e9, on pensait que cela ferait une diff\u00e9rence que d'avoir 4 personnes autre est diff\u00e9rente et que ce serait pas quelque chose de partisan, les r\u00e9sultats le montrent, en l'occurrence, non la vague verte a aussi \u00e9t\u00e9 efficace aux \u00e9teint et que manifestement nous allons tente, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre et monter qu'on avait un programme diff\u00e9rent cr\u00e9dible des personnalit\u00e9s qui \u00e9tait porteuse de confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:43 > 0:24:53) [95%] : \r\nOn sait que \u00e7a se joue beaucoup sur les personnes, le Conseil des \u00c9tats, on voit que C\u00e9line Amaudruz arrive juste derri\u00e8re vous, c'est quelque chose qui vous inqui\u00e8te, \u00e7a veut dire qu'une partie de l'entente clairement \u00e0 voter C\u00e9line Amaudruz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:54 > 0:25:14) [90%] : \r\nAlors, oui, a-t-il personne et \u00e7a m'inqui\u00e8te parce que le PDC c'est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s fort, d\u00e9marqu\u00e9, on se revendique de droite de centre droit, mais vraiment j'attends une proximit\u00e9 avec un \u00e9lectorat UDC pour nous, \u00e7a c'est vraix PDC, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 le cas, on a des programmes qui sont fondamentalement diff\u00e9rents, notamment l'ouverture de la Suisse au monde la place dans l'Europe etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:16 > 0:26:08) [90%] : \r\nC'est quand m\u00eame 10000 voix qui sont des genevoise et des Genevois qui ont craintes pour la suite et le Conseil des \u00c9tats c'est et je l'ai dit tout \u00e0 l'heure vraiment quelque chose pour repr\u00e9senter la population genevoise, donc c'est quand m\u00eame des voix qu'il faudra entendre d'une mani\u00e8re ou d'une autre, vous repartez au 2\u00e8me tour hein alors officiellement c'est l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui d\u00e9cidera \u00e7a demain, mais vous avez, pour ma part oui, oui, bien s\u00fbr, parce que j'ai envie de lire notre \u00e9lectorat, ils ont le droit de continuer \u00e0 croire et on a envie de pouvoir mobiliser au-del\u00e0 de ce qu'on a mobilis\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, il y a quand m\u00eame un certain nombre de partis du centre, il y a des voix qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9parpill\u00e9s qu'on peut r\u00e9cup\u00e9rer h\u00e9 oui, bien s\u00fbr qu'on a envie de proposer quelque chose de cr\u00e9dible une alternative, un programme de gauche, les Genevoises et les Genevois dans, enfin j'ai envie de lire dans toute la diversit\u00e9 de la population ne serait pas repr\u00e9sent\u00e9 dans leur ensemble, si c'est indiqu\u00e9 uniquement de gauche qui passe aux \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:08 > 0:26:21) [92%] : \r\nCarlo Sommaruga on voit avec les r\u00e9sultats du National quand m\u00eame, c'est \u00e7a, \u00e7a a beaucoup jou\u00e9 l'effet climatique, on voit que les Verts progressent beaucoup qu'il y a un si\u00e8ge pour les Verts, lib\u00e9raux, \u00e0 Gen\u00e8ve, alors que le PS, lui, perd un si\u00e8ge, comment vous expliquez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:22 > 0:27:26) [90%] : \r\nD'abord je bon, a soulign\u00e9 que la gauche aujourd'hui c'est jeu \u00e9gal avec la droite qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 le cas ces 20 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, et m\u00eame depuis que peut-\u00eatre le Parlement existe \u00e7a montre un changement de cap dans la la population qui se met en ad\u00e9quation entre les votes sur les initiatives, les r\u00e9f\u00e9rendums ou Gen\u00e8ve est toujours une position tr\u00e8s progressiste et aujourd'hui, on le retrouve dans les urnes, soit je pense que c'est quelque chose, c'est vrai que probablement l'\u00e9lectorat PLR et PDC ne s'est pas mobilis\u00e9e, suite au scandale de Monsieur Guillaume Barazzone monsieur mod\u00e8le etc, en disant : je reste \u00e0 la maison, par contre, on voit que le nouvel \u00e9lectorat qu'elle alloue c'est les jeunes Verts qui capte quand m\u00eame 3 pourcent de nouveaux Lecteurs et lectrices, je trouve que c'est assez extraordinaire, c'est vrai, un \u00e9lecteur ou une \u00e9lectrice \u00e0 Gen\u00e8ve sur 4 vote Vert et 30 pourcent votent environnemental, ce qui est assez un impressionnant pour pour Gen\u00e8ve mais \u00e7a montre une volont\u00e9 de de reconstruire la politique, le discours politique avec les enjeux qui sont les enjeux environnementaux et sociaux et c'est ce que nous allons faire au 2\u00e8me tour en regroupant le plus largement possible les forces progressistes pour pouvoir gagner d\u00e9finitivement ses 2 si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:26 > 0:27:38) [88%] : \r\nMais si je regarde les r\u00e9sultats quand m\u00eame au National je vois que le PS perd un si\u00e8ge mais ensemble \u00e0 gauche en r\u00e9cup\u00e9rant, il faut que le PS soit plus combatif, on voit que peut-\u00eatre l'\u00e9lectorat attend \u00e7a il cause plus combative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:38 > 0:27:56) [91%] : \r\nJ'attendrai simplement les r\u00e9sultats finaux, il y a 30 pourcent de bulletins qui sont panach\u00e9es en g\u00e9n\u00e9ral, le Parti socialiste, il y a s\u00fbrement des bifaces Fages, parce que c'est un peu notre sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve il y a peut-\u00eatre aussi des rajouts sur les listes nationalistes, moi je pense que ce 3\u00e8me si\u00e8ge n'est pas encore perdu et j'y crois encore, jusqu'\u00e0 la fin de la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:56 > 0:28:08) [92%] : \r\nOn verra d'ici la fin de la journ\u00e9e, merci Carlo Sommaruga pour le PS, et merci \u00e0 vous aussi B\u00e9atrice Hirsch pour le PDC merci \u00e0 vous d'\u00eatre pass\u00e9 \u00e0 un autre \u00e0 notre Studio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:08 > 0:28:32) [86%] : \r\nMerci Sylvie belles heures en plateau central, on la remercie Oskar Freysinger d'\u00eatre merci \u00e0 vous, c'est une erreur en notre compagnie, vous avez pu commenter quelques pertes, l'UDC en Suisse al\u00e9manique, surtout pour l'instant vous vous \u00e7a va vous tenez encore en Suisse romande c'est c'\u00e9tait votre Gerard les mollets, les c'est pas une belle journ\u00e9e pour avoir une grande journ\u00e9e pour le pour l'UDC merci d'\u00eatre pass\u00e9 au revoir, et puis des r\u00e9sultats des projections du c\u00f4t\u00e9 de Lucerne St\u00e9phane dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:32 > 0:28:59) [91%] : \r\nGFSBern pour le canton de Lucerne Conseil national avec 2 vestes qui se dessine \u00e0 Lucerne 2 sortants qui ne seront pas probablement pas r\u00e9\u00e9lu, hein, c'est un UDC qui perd un si\u00e8ge pour passer de 3 \u00e0 2 le PLR perdrait aussi un si\u00e8ge le PS en gagne un et puis l'autre si\u00e8ge, il passe \u00e0 la trappe, d\u00e9finitivement, puisque les Lucernois passe de 10 \u00e0 9 mandats pour en raison de la d\u00e9mographie, progression des Verts mais pas de si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:59 > 0:29:06) [83%] : \r\nEt \u00e7a assez \u00e9tonnant \u00e7a Thibaut Schaller, parce que l\u00e0, les Verts, il progresse pas moins canton de Lucerne, alors qu'ils avaient fait un tr\u00e8s tr\u00e8s bon ce que Rescue c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:06 > 0:29:24) [87%] : \r\nBon, il y a une sp\u00e9cificit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de de Lucerne, ses alliances climatique qui a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 entre le PS, les Verts et les Verts, lib\u00e9raux et c'est le PS qui gagne un si\u00e8ge, pensent que c'est le PS qui qui tirent parti de cette alliance du c\u00f4t\u00e9 de Lucerne et puis \u00e9videmment le le PLR o\u00f9 l'UDC perd le si\u00e8ge que Lucerne perd en vertu de sa d\u00e9mocratie un mot Robert Kramer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:24 > 0:29:33) [89%] : \r\nPuis consolider sage \u00e0 Lucerne, c'\u00e9tait pas donn\u00e9 d'avance, c'\u00e9tait un canton pour lequel qui nous a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile d'avoir un si\u00e8ge, donc moi je suis tr\u00e8s content d'en avoir un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:33 > 0:30:09) [92%] : \r\nIl est 14 heures 29 et 30 secondes en profite d'accueillir un nouvel invit\u00e9 qui est l\u00e0 avec nous pour un moment, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, bonjour, bonjour, vous \u00eates le directeur Romand d'Avenir Suisse on va parler avec vous de ce qui est en train de se passer dans ce pays de cette mont\u00e9e des partis \u00e9cologistes ce recul de l'UDC, mais surtout de ce que \u00e7a signifie pour la la politique du futur et puis s'installer \u00e9galement, on en profite aussi pour la saluer Ir\u00e8ne Herrmann historienne qui \u00e9tait l\u00e0 avec nous, merci aussi on discute dans quelques instants 14 heures 30 et 2 secondes il est temps de faire le point dans cette \u00e9mission sp\u00e9ciale Radio TV web \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec Cynthia Gagny.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:10 > 0:31:23) [91%] : \r\nEh oui, et pour commencer, je vous rappelle cette projection de la chancellerie genevoise Gen\u00e8ve canton qui passe de 11 \u00e0 12 si\u00e8ges et ce serait le grand chambardement avec une vague verte, plus 10 pourcent pour les \u00e9cologistes, selon cette projection, qui gagnerait 2 si\u00e8ges, les Verts lib\u00e9raux feraient leur entr\u00e9e, avec un si\u00e8ge, de m\u00eame qu'ensemble, la gauche qui ferait son retour avec un si\u00e8ge, les perdants, h\u00e9 bien, ce serait le PLR, le PS qui perdent chacun un si\u00e8ge, pour se retrouver \u00e0 2 le MCG serait \u00e9ject\u00e9 et pour le reste sera stable de si\u00e8ge pour l'UDC hein pour le PDC et puis \u00e0 Fribourg, des r\u00e9sultats partiels pour le Conseil national, l\u00e0 encore, la vague verte se confirmerait les Verts progresseraient de 5,7 points les Verts lib\u00e9raux progresse de 2 points en l'\u00e9tat, les Verts gagneraient un si\u00e8ge au d\u00e9triment du PS et puis vous dire encore qu'\u00e0 Saint-Gall, une projection indique l\u00e0 aussi un basculement en faveur des Verts, l'UDC perdrait un si\u00e8ge, les Verts et le Parti Vert lib\u00e9ral eux en si\u00e8ges au d\u00e9triment justement de l'UDC et du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:24 > 0:31:36) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Cynthia, je me retourne vers vous, J\u00e9r\u00f4me Cosandey Avenir Suisse I think tank comme on dit lib\u00e9ral, votre commentaire quand vous voyez ces premiers r\u00e9sultats \u00e0 14 heures \u00e7a va pas tout \u00e0 fait dans votre sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:36 > 0:32:20) [89%] : \r\nNon, je pense que si on prend un peu plus de de reculer si on compare avec ce qui se passe dans les pays avoisinants en se constate qu'effectivement on parlait avant c'\u00e9tait une vague, une vague lettre un tsunami mais \u00e7a reste quand m\u00eame des des mouvements qui reste quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9mouvant \u00e0 Nancy, assez, assez mod\u00e9r\u00e9e si on compare ce qui s'est pass\u00e9 en France, il y a 2 ans, o\u00f9 le PS avait perdu je crois 260 si\u00e8ges l\u00e0 c'est vrai dit vrai tsunami donc oui \u00e7a change la composition va visiblement chang\u00e9 avec un virage un peu \u00e0 gauche, mais c'est quand m\u00eame une gauche si on parle des Verts des Verts lib\u00e9raux qui sont pas, qui ne sont pas homog\u00e8nes, donc toute cette probl\u00e9matique de la coalition de droite qu'on avait ces ces 4 ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, on va retrouver les m\u00eames probl\u00e9matiques, je pense \u00e0 gauche, 2 pour savoir est-ce que vraiment verts, lib\u00e9raux, Verts et Parti Socialiste arriveront effectivement \u00e0 a domin\u00e9 le centre et le centre- droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:20 > 0:32:35) [88%] : \r\nVous dites \u00e7a change pas, \u00e9videmment, il n'y a pas des des majorit\u00e9s qui basculent dans ce pays, c'est pas le syst\u00e8me, n'emp\u00eache qu'on a vu que les votes \u00e9taient tr\u00e8s serr\u00e9s sur beaucoup de dossiers depuis 4 ans et l\u00e0 un mouvement m\u00eame assez, assez timide vers la gauche ou vers le Vert peut changer beaucoup choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:35 > 0:33:14) [90%] : \r\nOui, c'est clair, mais si vous prenez les les grands dossiers sur lesquels on devra traiter dans les 4 prochaines ann\u00e9es, \u00e0 savoir nos relations avec l'Europe, \u00e0 savoir la position des retraites si vous regardez la le positionnement du des Verts et des Verts, lib\u00e9raux vous voyez que ce n'est pas du tout la m\u00eame ligne politique, donc effectivement \u00e7a restera des d\u00e9bats tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, les alliances seront toujours n\u00e9cessaires, comme on l'a vu dans les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es o\u00f9 les 8 ou 12 derni\u00e8res ann\u00e9es mais c'est vrai que les cartes se rejoue les alliances devront se r\u00e9former et selon les sujets sur le climat Vert et vers les bourses ont peut-\u00eatre pu s'aligner mais sur les grands soucis sujets comme la retraite des grands sujets comme nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, je pense que que les cartes effectivement seront rem\u00e9langer mais c'est pas du tout clair dans quelle direction les d\u00e9bats vont enfin quelle tournure vont prendre les d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:14 > 0:33:16) [91%] : \r\nRaffarin point du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9sultats St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:16 > 0:34:19) [92%] : \r\nAvec cette projection Turgot viennent et un de plus pour dans l'escarcelle des Verts de Robert Kramer qui qui peinent \u00e0 tenir sur son si\u00e8ge, j'imagine la projection pr\u00e9dit un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire pour les Verts dans le canton de Thurgovie un si\u00e8ge qui serait pris au PLR le le PLR qui perd un si\u00e8ge c'est Herman s conseiller national qui perdrait son si\u00e8ge et qui aurait donc ce qu'on appelle dans le jargon, une veste, l'UDC maintient ses 3 si\u00e8ges, le PDC reste \u00e0 1, le PS a un les Verts lib\u00e9raux n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 percer, malgr\u00e9 une petite progression le aucun autre parti n'a ne fait son entr\u00e9e, si on regarde o\u00f9 les, les, les pourcentages, on voit que l'UDC est en recul de 3,4 points selon cette projection gfs PDC PS sont stables et les Verts font une spectaculaire remont\u00e9e de plus 5,2 pourcent par rapport \u00e0 2015 le PLR recul ce qui explique la perte de son si\u00e8ge dans le canton de Thurgovie c'est une projection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:34:19 > 0:34:25) [90%] : \r\nMerci St\u00e9phane autres projections celle du canton du Tessin, vous l'avez entre vos mains, Nicole della Pietra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:25 > 0:35:21) [92%] : \r\nOui, c'est une premi\u00e8re projection qui comprend un peu plus de 20 communes des communes petites en p\u00e9riph\u00e9rie des r\u00e9sultats \u00e0 prendre avec des pincettes mais n\u00e9anmoins qui font office de sensations puisqu'elle montre cette premi\u00e8re projection et r\u00e9cit que la majeure partie des pr\u00eats des des des partis traditionnels sont tous en recul avec une avanc\u00e9e de l'alliance des Verts et de la gauche alternative, ainsi que de l'UDC, alors cela se traduirait par un autogoal magistrale pour cette alliance historique mais tant controvers\u00e9e entre le PLR et l'UDC et qui pourrait se traduire par la perte d'un si\u00e8ge pour le PDC et ici c'est d\u00e9j\u00e0 le nom de Marco Romano qui circulent, mais comme je l'ai dit premi\u00e8res projections, un peu plus de 20 communes sur un total de 115 donc des r\u00e9sultats partiels, \u00e0 prendre avec des pincettes \u00e0 ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:21 > 0:35:42) [88%] : \r\nC'est ce qu'on sait ce qu'on va faire Nicole Della Pietra, on vous retrouve \u00e9videmment pour pr\u00e9ciser tout \u00e7a Ir\u00e8ne Herrmann, vous \u00eates historienne vous \u00eates celle qui regarde tout \u00e7a de de haut de plus loin, l'on perd au Moyen-Age, enfin au long terme, justement, c'est cette Suisse qui est en train l\u00e0 de donner des de la force, un mouvement \u00e9cologiste c'est la Suisse que vous connaissez \u00e7a refl\u00e8te quelque chose de central dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:35:42 > 0:37:23) [92%] : \r\nG\u00e9n\u00e9ralement, quand on cherche quelque chose dans le pass\u00e9, on le trouve, mais d'abord il faut \u00e9videmment salu\u00e9 le fait que la Suisse n'est pas exempte d'influence de la part des des mouvements internationaux et donc il y a effectivement un effet actuel tout \u00e0 fait ind\u00e9niable mais c'est vrai que la Suisse est aussi un terreau extr\u00eamement fertile pour recevoir ce type d'influence, d'une part en Suisse, c'est bien la nature, la pr\u00e9servation de la nature, a jou\u00e9 un r\u00f4le extr\u00eamement important identitaire d\u00e8s la fin du XVIIIe si\u00e8cle et au XIXe, d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, il y a eu toutes sortes d'associations pour la sauvegarde du Patrimoine et du paysage qui se sont fond\u00e9es, comme la Heimat \u00e7a l\u00e0- dessus s'est greff\u00e9e 2 vagues d'industrialisation qui ont donn\u00e9 une certaine prosp\u00e9rit\u00e9 au pays l'industrialisation a provoqu\u00e9 des probl\u00e8mes tels que des des probl\u00e8mes d'environnement qui ont \u00e9t\u00e9 prises en consid\u00e9ration par une population qui \u00e9tait devenu subitement plus riche \u00e9quit\u00e9 avait plus besoin forc\u00e9ment seulement de se pr\u00e9occuper de sa survie, donc il y a eu toutes sortes d'\u00e9l\u00e9ments historiques qui permettent d'expliquer pourquoi on s'est pr\u00e9occup\u00e9 de la nature de la sauvegarde de la nature et de l'environnement identit\u00e9 \u00e9conomique et par l\u00e0- dessus encore un ph\u00e9nom\u00e8ne beaucoup plus g\u00e9n\u00e9rale qui est celui d'une Suisse faible qui s'est constitu\u00e9, notamment parce qu'on a dit aux citoyens, il est de votre devoir individuel \u00e0 d'oeuvrer \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 collective et donc il y a un sens de la responsabilit\u00e9 personnelle pour la collectivit\u00e9 qui est venu encore se greffer l\u00e0- dessus et permet de comprendre, actuellement, ce qui est en train de se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:23 > 0:37:30) [91%] : \r\nAlors le temps imm\u00e9diat c'est Fribourg en ce moment on nous attend du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, avec des invit\u00e9s, Maurice Doucas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:32 > 0:38:13) [92%] : \r\nOui, de retour \u00e0 l'aula de l'Universit\u00e9 de Fribourg pour les pour discuter justement de ces \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat, on s'oriente vers un 2\u00e8me tour pour cette \u00e9lection, personne n'a obtenu la majorit\u00e9 absolue par rapport \u00e0 \u00e0 cette votation pour \u00e9tudier pour analyser ces r\u00e9sultats, nous avons la chance de de recevoir Johann candidate PLR aux \u00c9tats, bonjour bonjour et puis Pierre-Andr\u00e9 Page candidat UDC aux \u00c9tats et aux National bonjour alors Joanne panier, on va commencer avec vous, vous arrivez en 3\u00e8me position, juste apr\u00e8s, Christian Levrat et b\u00e9ate Vonlanthen, vous faites un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat avec 17332 voix, quelle lecture faites-vous de votre de votre r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:38:13 > 0:38:32) [89%] : \r\nBen, c'est une tendance qui est positif, qui fait plaisir \u00e9videmment \u00e0 avoir d'autant plus quand on voit que dans les diff\u00e9rentes r\u00e9gions dans les diff\u00e9rentes communes, on est arriv\u00e9 avec un excellent r\u00e9sultat, et \u00e7a \u00e7a motive, bien \u00e9videmment, par contre, il faut attendre aussi la fin des r\u00e9sultats et puis on va patienter jusqu'aux r\u00e9sultats finaux avant avant de commettre commenter \u00e9videmment ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:38:32 > 0:38:39) [88%] : \r\nDonc pour rester tr\u00e8s tr\u00e8s prudente, mais le fait d'\u00eatre jeune, d'\u00eatre une jeune femme est ce que \u00e7a a aid\u00e9 dans ce contexte actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:38:39 > 0:38:58) [86%] : \r\nJe crois que si ce qui a surtout celle des id\u00e9es, on a depuis le d\u00e9but de cette campagne, on a vraiment fait attention \u00e0 d\u00e9fendre avant tout l'int\u00e9r\u00eat des Fribourgeois avant un parti avant une branche \u00e9conomique non, notre volont\u00e9, c'\u00e9tait d'y aller pour Fribourg et c'est la m\u00eame volont\u00e9 qui perdurent aujourd'hui, c'est avec cet esprit positif, constructif, qu'on continue l'avanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:38:58 > 0:39:08) [92%] : \r\nPierre-Andr\u00e9 Page, vous aussi, vous faites un bon r\u00e9sultat, avec 17027 voix, on a le souci du d\u00e9tail comment, comment voyez-vous ce ce r\u00e9sultat, c'est d\u00fb \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:08 > 0:39:32) [92%] : \r\nAlors je suis tr\u00e8s satisfait du r\u00e9sultat, je crois que c'est vraiment le le signe que l'UDC a vraiment sa place de plus en plus dans la politique qui bourgeoise, la derni\u00e8re fois, nous \u00e9tions le 1er parti au niveau du canton et je crois que l\u00e0 on se maintient assez bien dans ce r\u00e9sultat et dans les majoritaire, on \u00e9tait toujours assez faible, et l\u00e0 je vois que maintenant on arrive \u00e0 rivaliser avec nos adversaires et c'est vraiment un bon point pour le pour l'UDC et \u00e7a montre \u00e9galement le bon travail qu'on a fait, c'est cette derni\u00e8re l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:39:32 > 0:39:44) [91%] : \r\nPierre-Andr\u00e9 Page est-ce que vous n'avez pas quand m\u00eame \u00e0 un l\u00e9ger regret, vous \u00eates en sortant, vous \u00eates connu et vous arrivez en 4\u00e8me position derri\u00e8re Madame Garbani, est ce que c'est quand m\u00eame pas un peu vexant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:44 > 0:40:04) [93%] : \r\nNon, pas du tout, alors je suis tr\u00e8s content pour elle, nous sommes dans un mouchoir de poche, je crois que nous avons 2 ou 300 voix de diff\u00e9rence pour l'instant, et je suis tr\u00e8s content pour elle \u00e9galement et je crois que c'est la jeunesse, une jeune femme, c'\u00e9tait la seule femme candidate aux \u00c9tats et je crois qu'il y a aussi l'effet des femmes qui ont soutenu Madame Cabanis et j'en suis tr\u00e8s content pour elle est-ce me r\u00e9jouis d'un la suite voir comment \u00e7a va se passer pour le 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:04 > 0:40:17) [90%] : \r\nBah voil\u00e0, justement, \u00e7a c'est la grande question qu'on se pose aujourd'hui comme dans la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9, on a envie de vous demander, Joanna est ce que vous avez envie de poursuivre l'aventure et et de continuer pour un 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:40:17 > 0:40:35) [91%] : \r\nEh bien, pour l'instant, on va y aller pas \u00e0 pas, donc aujourd'hui on prend connaissance des r\u00e9sultats demain, on va les analyser en prendre connaissance, dans toutes les r\u00e9gions vraiment se rendent compte de ce que \u00e7a donne et puis mardi, on d\u00e9cidera si on va ou non \u00e0 un 2\u00e8me tour, pour l'instant, ben \u00e7a fait 7 mois que je m\u00e8ne cette campagne, je suis pr\u00eate \u00e9videmment \u00e0 aller jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:35 > 0:40:42) [95%] : \r\nMais c'est s\u00fbr que tous ces r\u00e9sultats sont dans un mouchoir de poche, c'est tentant d'aller de l'avant, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:40:42 > 0:41:02) [93%] : \r\nJe crois que c'est un excellent r\u00e9sultat qui d\u00e9montre bien la coh\u00e9sion qu'on a \u00e0 Fribourg, les diff\u00e9rents partis aussi cette volont\u00e9 de d\u00e9fendre avant tout les Fribourgeois et tous partis confondus, on se retrouve avec cette m\u00eame volont\u00e9, c'est extr\u00eamement encourageant de voir que les Fribourgeoises, les Fribourgeois sont derri\u00e8re nous, c'est motivant aussi pour la suite, alors merci infiniment \u00e0 tous ceux qui nous ont soutenus, d\u00e9j\u00e0 jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:02 > 0:41:12) [81%] : \r\nVoil\u00e0 ben merci pour les remerciements, toujours est-il que vous Monsieur Page, est ce que vous pensez vous lancer dans ce, dans un 2\u00e8me tour alors l\u00e0 r\u00e9flexion en 3\u00e8me, on est, on est en 4\u00e8me position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:12 > 0:41:35) [91%] : \r\nEffectivement, donc la r\u00e9flexion n'a pas \u00e9t\u00e9 fait, nous allons nous r\u00e9unir lundi soir et mardi, prendre la d\u00e9cision, voir quelle est la strat\u00e9gie que nous allons voter pour notre parti, je crois que c'\u00e9tait une belle visibilit\u00e9 pour l'UDC ce cette 4\u00e8me place pour moi c'est vraiment un excellent r\u00e9sultat, je suis aussi tr\u00e8s heureux que les Fribourgeois Hamon soutenu pour ce pour ce 1er tour et le 2\u00e8me tour en discutera avec, avec nos comit\u00e9s on prendra la d\u00e9cision mardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:35 > 0:41:49) [88%] : \r\nMais Monsieur Page et il y a quand m\u00eame un petit b\u00e9mol dans le classement de la SonntagsZeitung, vous \u00eates trop 100 64\u00e8me rang d\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s au Conseil national en terme de d'importance est-ce que \u00e7a vous p\u00e9nalise pas un petit peu pour un 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:49 > 0:42:19) [91%] : \r\nOui, c'est vrai que les m\u00e9dias font prennent donne beaucoup d'importance \u00e0 ces classements, je ne savais pas que j'\u00e9tais 100 64\u00e8me vous me l'apprenez, alors je suis surpris, mais finalement je ne sais pas comment se font ces classements si ce sont les les temps de parole donc les temps de parole, je ne suis pas surpris parce qu'il y a beaucoup de monde qui parle beaucoup pour pas dire grand- chose, donc finalement pour moi ce ce classement est al\u00e9atoire, finalement c'est c'est aussi une essentielle, c'est la communication avec la population, repr\u00e9senter la population du canton de Fribourg et c'est \u00e7a l'importance pour moi comme parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:42:19 > 0:42:32) [89%] : \r\nEh bien Pierre-Andr\u00e9 Page Annie, merci \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus sur ce plateau et puis on va suivre \u00e9videmment l'\u00e9volution et, probablement, on va s'orienter vers un 2\u00e8me tour, merci, merci et bonne apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:42:32 > 0:42:36) [90%] : \r\nMerci le canton de Fribourg on rate aussi de faire un point sur les r\u00e9sultats, vous avez du 9 St\u00e9phane hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:42:36 > 0:43:10) [88%] : \r\nCe n'est pas vendu ne je vous propose de de nouveau de faire un focus de nous plonger sur la liste des Verts Genevois puisque la Chancellerie nous dit que, ils vont gagner 2 si\u00e8ges, donc ils passeront de 1 \u00e0 3 \u00e9lus et qui sont les \u00e9lus qui sont en t\u00eate sur cette liste des Verts, h\u00e9 bien il a Lisa Mazzone, qui est aussi en course pour le Conseil des \u00c9tats si elle vaut au Conseil des \u00c9tats alors seront \u00e9lus \u00e0 Berne Nicolas Wald d'air Delphine, Delphine clope von Stein et Pierre Eckert, voil\u00e0 les noms toujours int\u00e9ressant d'aller voir un petit peu dans le d\u00e9tail, on parle toujours de cette projection de la chancellerie, donc \u00e0 voir si tout \u00e7a se confirme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:10 > 0:43:14) [79%] : \r\nThibaut Schaller cette projection je dois c'est vrai qu'\u00e0 c'est int\u00e9ressant, oui l'\u00e9tonnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:43:14 > 0:43:46) [90%] : \r\nOui enfin avant de discuter de savoir s'ils avaient ce geste d'une vague d'un tsunami en tout cas \u00e0 Gen\u00e8ve, il se passe vraiment quelque chose et \u00e0 et \u00e0 plusieurs niveaux, alors il y a l\u00e0 la vague verte, hein, plus de si\u00e8ges pour les Verts, plus un si\u00e8ge pour les Verts, lib\u00e9raux et puis il y a la disparition du MCG apr\u00e8s 2 l\u00e9gislatures, \u00e7a aussi c'est important pour Gen\u00e8ve Le MCG qui \u00e9tait en difficult\u00e9 au niveau cantonal, \u00e7a se confirme dans ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis l'arriv\u00e9e d'Ensemble \u00e0 gauche selon cette projection, donc la gauche de la gauche qui progresse du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve on verra au niveau suisse si \u00e7a se confirmait, c'est vrai qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, en tout cas \u00e7a \u00e7a bouge pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:43:46 > 0:44:03) [88%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Cosandey, cette pouss\u00e9e verte, on ne sait pas quand vous vous l'appelez mais qu'est ce qu'elle dit des prochaines ann\u00e9es dans ce pays, concr\u00e8tement, qu'est-ce qui qu'est-ce qui va se passer, vous, vous avez dit \u00e0 venir Suisse pendant la campagne, en gros, je traduis un peu, mais faire une politique \u00e9colo, chacun de son c\u00f4t\u00e9, et ensuite \u00e7a sert \u00e0 rien, \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:04 > 0:45:09) [88%] : \r\nNon, je pense que le le le CO2 ne conna\u00eet pas de fronti\u00e8res, donc ce qui est important de ce qu'est le et l\u00e0 la vague au fond peu importe comment on l'appelle les gens les les votes de jours du monde que les gens ont une sensibilit\u00e9 plus forte pour les th\u00e9matiques \u00e9cologistes, ils ont peur de sa lisibilit\u00e9 qu'ils veulent am\u00e9lioration mondial non il le climat et le climat ne conna\u00eet pas de fronti\u00e8res, donc nous en Suisse, on est un petit pays avec peu d'habitants, on ne peut pas faire une grande grande influence en terme de nombre de personnes, par contre, on est un pays tr\u00e8s riche et on a les moyens peut-\u00eatre de mais des mesures en place financi\u00e8re, maintenant si on vraiment, on a le climat au coeur \u00e0 coeur et qu'on veut mais enfin quelque chose pour le le climat sur un plan global, pourquoi les moyens qu'on mettra en place devraient \u00eatre investis uniquement en Suisse alors qu'avec le m\u00eame la m\u00eame somme d'argent, plus de r\u00e9nover une \u00e9cole \u00e0 Gen\u00e8ve, qui \u00e9tait tr\u00e8s moderne, chauff\u00e9 avec une pompe \u00e0 chaleur h\u00e9 bien isol\u00e9 ne pourquoi ne pas prendre la m\u00eame somme d'argent et r\u00e9nover une et une \u00e9cole je ne sais pas \u00e0 Kiev ou dans une autre dans un autre pays o\u00f9 l'est pas, l'impact sur le CO2 serait beaucoup plus grand, c'est pas dit rien faire en Suisse, mais je pense que c'est important, on a un Matic globale, il faut avoir des mesures globales et en Suisse, on a des moyens qu'on pourrait mettre aussi \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:45:09 > 0:45:18) [78%] : \r\nBah poursuivent cette rue conversation en plateau tout \u00e0 l'heure avec Robert Kramer et Ir\u00e8ne Herrmann mais place aux r\u00e9sultant va faire le point en Valais o\u00f9 vous \u00eates Julie Rosie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:45:21 > 0:46:01) [91%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, hein, donc on va surtout parler ici, conseil des \u00c9tats avec mes 2 invit\u00e9s donc St\u00e9phane Pillet, coordinateur de la campagne pour le PDC du Valais Romand et Barbara ont \u00e9mane pr\u00e9sidente du du PS, Verts, donc on a d\u00e9j\u00e0 les r\u00e9sultats pour 120 communes sur 126 et qui donnent les 2 candidats aux \u00c9tats PDC en t\u00eate donc B\u00e9atrice, le sortant Haut-Valaisan et la candidate du Valais Romand Marianne Maret et puis en 3\u00e8me position un un tr\u00e8s bon score pour l'instant pour le socialiste Matthias Reynard donc St\u00e9phane Pillet, quelle lecture vous donnez \u00e0 ces r\u00e9sultats, ces premiers r\u00e9sultats, pour l'instant provisoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:46:01 > 0:46:23) [94%] : \r\nAlors je suis tr\u00e8s optimiste mais r\u00e9aliste, on va attendre quand m\u00eame que les grandes villes soient d\u00e9pouill\u00e9s pour crier victoire effectivement nos 2 candidats devant mais talonn\u00e9 quand m\u00eame de tr\u00e8s pr\u00e8s par Matthias Reynard, alors c'est vrai cette ann\u00e9e o\u00f9 finalement tout le monde voulait manger du PDC \u00e0 Berne, c'\u00e9tait un petit peu la r\u00e8gle de tous les partis, on s'attendait quand m\u00eame \u00e0 avoir ce ce r\u00e9sultat un petit peu plus mitig\u00e9 que d'habitude en ce qui nous concerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:46:23 > 0:46:36) [89%] : \r\nBarbara lente et mal, je vois un peu bouger la t\u00eate comme \u00e7a, vous \u00eates pas tout \u00e0 fait d'accord pour vous c'est, c'est c'est tr\u00e8s bien, vous \u00eates en en bonne voie pour voil\u00e0 m\u00e9decin cette h\u00e9g\u00e9monie PDC avec votre votre candidat socialiste Matthias Reynard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:46:36 > 0:47:29) [90%] : \r\nAlors on est effectivement dans une \u00e9lection cantonale, ici en Valais, il serait temps effectivement que les repr\u00e9sentants finalement qui vont \u00e0 Berne au \u00e0 la Chambre haute repr\u00e9sente les pr\u00e9occupations mais moi j'ai dit tout \u00e0 l'heure d\u00e9j\u00e0, finalement, quand on a suivi la campagne dans tous les sondages, on a entendu que la pr\u00e9occupation des les ann\u00e9es d'\u00e9volution et des Suissesses et Suisses ailleurs au m\u00eame titre, c'\u00e9tait les primes de de d'assurance- maladie, les co\u00fbts de la sant\u00e9 et le climat ces 2 sujets, finalement c'est ce ticket rose- Vert que nous avons pr\u00e9senter parce qu'il faut le signaler aussi quand m\u00eame au passage c'est que Mathias Reynard socialiste fait un excellent score, il est en 3\u00e8me position, mais la verte Brigitte Wolf Haut-Valaisanne fait un excellent score aussi donc ce ticket, elle a fonctionn\u00e9, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 la 1\u00e8re le 1er constat qui est r\u00e9jouissant et puis ce type, ce ticket justement \u00e0 ces 2 pr\u00e9occupations, donc on est dans la politique, il a s'agit pas manger du PDC, il s'agit de r\u00e9pondre \u00e0 des pr\u00e9occupations de la population et finalement apporter peut-\u00eatre une forme de r\u00e9ponse et cette r\u00e9ponse l\u00e0 je crois que c'est la meilleure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:47:29 > 0:47:45) [92%] : \r\nToutefois, Barbara lente et maintenant on est qu'\u00e0 des r\u00e9sultats provisoires jusqu'\u00e0 maintenant, on a l'impression quand m\u00eame hein, que le le PDC fait toujours la course en t\u00eate, \u00e0 ce stade, on imagine que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile quand m\u00eame pour les minoritaires sans alliance au 2\u00e8me tour c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose \u00e0 laquelle vous pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:47:45 > 0:48:31) [91%] : \r\nAlors quand on parle politique quand on aborde des \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats dans des aveux, il y a toujours de la strat\u00e9gie il y a toujours des r\u00e9flexions qui sont \u00e0 ce niveau-l\u00e0, pour l'instant, effectivement d'abord les r\u00e9sultats finaux ne sont pas l\u00e0 on les conna\u00eetre un peu plus tard et puis on va discuter de \u00e7a bien s\u00fbr qu'on va, on va discuter, mais je crois que l\u00e0 encore une fois, j'aimerais qu'on d\u00e9passe un petit peu les aspects strat\u00e9giques en disant comment est-ce qu'on fait, mais de dire comment est-ce qu'on fait pour r\u00e9pondre clairement \u00e0 la population en disant : voil\u00e0, nous avons un ticket, nous avons un candidat l\u00e0 c'est Matthias Reina qui proposait une r\u00e9ponse assez clair et il faut peut-\u00eatre d\u00e9pass\u00e9 justement l'aspect strat\u00e9gique en disant faut commence \u00e0 faire le calcul et tout \u00e7a, la, la, population, peut-\u00eatre que c'est aussi un un des \u00e9l\u00e9ments par rapport \u00e0, o\u00f9 il y a toujours de moins en moins de gens qui votent peut-\u00eatre que ce ces aspects strat\u00e9giques comment \u00e0 excusez-moi le terme gonfl\u00e9 un petit peu, et puis qu'il faut apporter des r\u00e9ponses politiques, moi je reviens vraiment l\u00e0- dessus et je crois que la r\u00e9ponse qu'on donnera ce sera celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:48:32 > 0:48:44) [91%] : \r\nSt\u00e9phane Pillet, coordinateur de la campagne pour le le PDC donc Matthias Reynard, hein, qui fait un score, on l'a entendu un tr\u00e8s bon m\u00eame dans des, dans des communes, hein, qui sont plut\u00f4t des des fiefs PDC habituellement vous avez peur pour le 2\u00e8me tour vous avez chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:48:45 > 0:49:25) [91%] : \r\nOn a toujours chaud parce qu'une \u00e9lection est jamais gagn\u00e9 d'avance, bien \u00e9videmment, la seule chose effectivement, \u00e7a nous a quelque peu surpris sur des petites communes \u00e0 tendance tr\u00e8s PDC devoir Matthias Reynard, arriv\u00e9 en 1er mais \u00e9videmment je pense que cette notion vraiment, o\u00f9 tout le monde dans dans tous les d\u00e9bats partout, on a toujours dit, cette h\u00e9g\u00e9monie du PDC, donc tout le monde, c'est un petit peu li\u00e9, et puis je pense pour des personnes qui savent pas forc\u00e9ment o\u00f9 se positionner probablement que le Parti socialiste a fait aussi des voix par rapport \u00e0 \u00e7a, alors bien \u00e9videmment, ben, ce sera un 2\u00e8me tour anim\u00e9, \u00e7a c'est certain, mais bah voil\u00e0 c'est c'est toujours comme \u00e7a en politique, hein, il faudra arriver \u00e0 se vendre le le mieux possible aussi pour ce 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:49:25 > 0:49:48) [90%] : \r\nOui, parce que 2\u00e8me tour hein, il y aura certainement, au vu des r\u00e9sultats avec un ballottage : on se dirigeant vers un ballottage g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ce stade, je vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, on notera encore hein, pour l'instant que en Valais la la participation plus bas que que les autres ann\u00e9es le Valais qui faisait jusqu'ici plut\u00f4t figure de bonne \u00e9l\u00e8ve en termes de participation, pr\u00e8s de 60 pourcent en 2015 on est plut\u00f4t autour des 57 pourcent de participation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:49:48 > 0:50:03) [94%] : \r\nVous soulevez un point important Julie merci important pour cette journ\u00e9e, puisqu'on a beaucoup parl\u00e9 de mobilisation durant cette campagne, quelle sera la participation, nous n'avons \u00e9videmment pas encore le r\u00e9sultat, on en a d'autres avec vous une projection pour le canton de Vaud St\u00e9phane Deleury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:50:03 > 0:50:49) [90%] : \r\nN'est-ce pas une projection, ce sont des r\u00e9sultats qu'interm\u00e9diaire 60 pourcent des bureaux de vote ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s dans le canton de Vaud l'occasion si vous le voulez bien de faire un un petit point sur la course au Conseil des \u00c9tats, il y a le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par G\u00e9raldine Savary qui est \u00e0 repourvoir et Olivier Fran\u00e7ais qui qui se pr\u00e9sente \u00e0 sa succession, Olivier Fran\u00e7ais pour l'instant seulement entre guillemets 3\u00e8me 60 pourcent des bureaux de vote ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s, je le rappelle, Ad\u00e8le tort en fait la course en t\u00eate pour les Verts devant Ada Marra, elles se tiennent dans un mouchoir de poche et 12000 voix derri\u00e8re seulement on trouve Olivier Fran\u00e7ais 11000 fois derri\u00e8re Olivier Fran\u00e7ais il y a l'UDC Jacques Nicolet, ensuite on trouve Micha\u00ebl Buffat Isabelle Chevalley Fran\u00e7ois pointait les 2 lib\u00e9raux, Claude B\u00e9gl\u00e9, le PDC et ensuite les petits candidats qui suivent, voil\u00e0 ce qu'on peut dire pour le canton de Vaud Ad\u00e8le Thorens en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:50:49 > 0:50:56) [93%] : \r\nMerci beaucoup St\u00e9phane dans la soute suite partir pour le canton de Neuch\u00e2tel qui pourrait bien avoir une petite surprise Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:50:58 > 0:51:31) [88%] : \r\nOui, alors vous savez dans ces \u00e9lections, on a fait tous les sc\u00e9narios possibles, mais celui-ci, h\u00e9 ben on n'y avais pas pens\u00e9, c'est un scoop, les Verts d\u00e9crocherait l'un des 2 si\u00e8ges du Conseil des \u00c9tats historiquement \u00e7a toujours partag\u00e9 ses si\u00e8ges donc le Parti socialiste et le PLR et la tsunami Vert aux Patrick Herrmann, vous \u00eates le pr\u00e9sident des des Verts neuch\u00e2telois, \u00e7a vous surprend m\u00eame vous- m\u00eame ce si\u00e8ge que vous pourriez d\u00e9crocher, vous \u00eates alors pour l'instant, il y a 28 communes sur 31 qui sont tomb\u00e9s, donc c'est pas encore d\u00e9finitif mais on s'achemine quand m\u00eame vers vers social Vert au Conseil des atteint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:51:31 > 0:52:13) [92%] : \r\nAlors voil\u00e0, c'est, je dirais que c'est plut\u00f4t un demi- scoop pour l'instant, parce qu'il ne faut pas vendre la peau de l'ours avant de l'avoir tu\u00e9, c'est vrai que c'est un score qui nous surprend, m\u00eame nous, c'est un sc\u00e9nario que nous n'avions pas envisag\u00e9, nous savions que nous avions une tr\u00e8s bonne liste, nous savions que nos arguments avait port\u00e9, nous savions que nous r\u00e9pondions en grande partie aux pr\u00e9occupations de de la rue, mais effectivement, il nous paraissait que la liste PS \u00e9tait aussi tout \u00e0 fait bonne \u00e9quilibr\u00e9 et nous ne nous voyons pas \u00e0 passer devant le le PS alors si je dis : nous ne nous voyons pas si je regarde le sens de l'histoire, je le vois, un peu comme en Allemagne, j'imagine qu'un jour le les Verts seront plus importants que le PS, mais c'\u00e9tait pas pour ces \u00e9lections alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:52:13 > 0:52:30) [96%] : \r\nLes socialistes ont jou\u00e9 une strat\u00e9gie pour pour les \u00c9tats pour cette fois, ils ont mis un ticket exclusivement f\u00e9minin, donc ils ont fait un peu du forcing et on voit qu'apparemment \u00e7a n'a pas march\u00e9 cette strat\u00e9gie de proposer de femmes un ticket comme \u00e7a sans donner trop de de de choix \u00e0 l'\u00e9lectorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:52:30 > 0:53:09) [93%] : \r\nAlors si vous voulez, \u00e7a, c'est ce qui m'attriste, c'est ce qui m'attriste parce qu'effectivement nous avons envisag\u00e9 un moment avec le P de faire une liste commune o\u00f9 nous savions bien l\u00e0 que nous avions de fortes chances de passer devant le PS et nous avons renonc\u00e9 parce que cela aurait fait courir le risque de ne pas faire \u00e9lire une femme au Conseil des \u00c9tats et nous avons abandonn\u00e9 cette cette id\u00e9e et quelque part, si on gagne et ce sont des hypoth\u00e8ses si on gagne sur notre force, je peux tout \u00e0 fait l'admettre, si on gagne simplement parce que les les le Parti socialiste vit un contrecoup d'un effet femme possible, \u00e7a, je dirais que \u00e7a m'attriste raifort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:53:09 > 0:53:22) [90%] : \r\nPatrick Herrmann, merci beaucoup, pr\u00e9sident des Verts neuch\u00e2telois, donc je vous rappelle ce ce peut-\u00eatre scoop ici \u00e0 Neuch\u00e2tel, les Verts d\u00e9crocherait pour la premi\u00e8re fois de l'histoire du canton de Neuch\u00e2tel un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:53:22 > 0:53:33) [87%] : \r\nAlors, si \u00e7a s'av\u00e8re Robert Kramer encore rester prudent, \u00e9videmment, puisque pour l'instant, on est dans le conditionnel, y compris chez nos correspondants neuch\u00e2telois, ce serait une \u00e9norme surprise, vous aviez pr\u00e9vu un si\u00e8ge neuch\u00e2telois vers oser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:53:33 > 0:53:50) [88%] : \r\nNon, franchement, on n'avait pas pr\u00e9vu, en fait, c'\u00e9tait presque impossible \u00e0 pr\u00e9voir parce que Neuch\u00e2tel, il faut le rappeler avec le Jura, c'est un des 2 cantons qui sont \u00e0 la proportionnelle, donc c'est r\u00e9ellement tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile de se glisser l\u00e0- dedans et \u00e0 partir d'une magnifique surprise et alors bravo C\u00e9line si c'est elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:53:50 > 0:54:06) [88%] : \r\nAlors \u00e9lu, on se r\u00e9jouit, c'est vrai, si \u00e7a s'av\u00e9rait on va, on reste prudent, encore, on l'a dit merci en tout cas, Robert Kramer d'avoir pass\u00e9 un moment de l'apr\u00e8s- midi avec nous en radio, t\u00e9l\u00e9vision et web dans cette \u00e9mission sp\u00e9ciale RTS jour d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Thibault peut-\u00eatre un mot beau Chalet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:54:06 > 0:54:24) [88%] : \r\nOn a beaucoup parl\u00e9 de Daniel Br\u00e9laz qui a fait des calculs de savants pour savoir combien de si\u00e8ges, les Verts pouvait gagner dans quel canton, on voit qu'ils sont un peu d\u00e9pass\u00e9s, enfin, s'il l'astronaute \u00e9tait d\u00e9pass\u00e9 et on voit que les Verts aujourd'hui ils gagnent plus que pr\u00e9vu en tout cas dans les cantons, on a jusqu'ici dans des r\u00e9sultats partiels encore du c\u00f4t\u00e9 nos chasses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:54:24 > 0:54:30) [88%] : \r\nJ'h\u00e9site pas \u00e0 dire \u00e0 mon ami Daniel que moi j'avais envisag\u00e9 les 3 of si\u00e8ges alors je vais les optimistes croyaient pas un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:54:30 > 0:55:06) [88%] : \r\nIl y aura la vall\u00e9e l\u00e0 vous l'avez bien ensemble les calculs, c'est que vous ce que vous nous disiez tout \u00e0 l'heure, Robert Kramer merci, merci \u00e0 vous pour votre passage continue cette \u00e9mission sp\u00e9ciale Ir\u00e8ne Herrmann, vous nous disiez tout \u00e0 l'heure, l'attachement tr\u00e8s fort des Suisses \u00e0 leur paysage nous sommes, vous avez fait un petit peu l'histoire de cet attachement, les Suisses qui ont souvent vot\u00e9 pour ce paysage mais l\u00e0 on est dans le dur, comme disait tout \u00e0 l'heure, Oskar Freysinger et Fathi Derder, un certain moment on peut aimer le paysage, on peut avoir envie de se soucier du climat mais il va falloir payer payer d'\u00c9tat taxer les Suisses sont d\u00e9j\u00e0 des \u00eatre tr\u00e8s lib\u00e9raux, inscrivez vous croyez qu'ils vont \u00eatre d'accord tr\u00e8s longtemps de d'aller dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:55:06 > 0:55:19) [95%] : \r\nEn tout cas l'histoire montre que chaque fois qu'on a demand\u00e9 aux entreprises qui \u00e9tait \u00e0 la base de la prosp\u00e9rit\u00e9 du pays de faire des efforts consid\u00e9rables, h\u00e9 bien \u00e7a n'a jamais march\u00e9 maintenant l'histoire ne se r\u00e9p\u00e8te pas, donc qui sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:19 > 0:55:22) [85%] : \r\nDonc, pour ces entreprises, c'est \u00e7a, vous dites : \u00e7a ne marche de la mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:55:22 > 0:55:24) [98%] : \r\n\u00e7a n'a pas march\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:24 > 0:55:33) [84%] : \r\nMais force le citoyen, c'est-\u00e0-dire fl\u00e9au enfin le convaincre que oui, \u00e7a vaut la peine de payer des taxes, par exemple, ce que ce citoyen l\u00e0 peut tout \u00e0 coup rentrer en r\u00e9sistance, la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:55:34 > 0:55:38) [96%] : \r\nFaudrait vraiment bien le convaincre, mais je pense que \u00e7a pourrait marcher oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:55:38 > 0:55:55) [84%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Colombain vous guider d\u00e9fendait des valeurs assez lib\u00e9ral \u00e0 Avenir Suisse et ce que l'\u00e9conomie n'a pas int\u00e9r\u00eat aussi \u00e0 investir l\u00e0- dedans, si les Suisses aujourd'hui disent massivement qu'ils s'int\u00e9resse au climat qu'il que c'est une un une grosse pr\u00e9occupation pour eux, l'\u00e9conomie va va devoir bouger s'adapter mais je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:55 > 0:57:07) [87%] : \r\nL'\u00e9conomie bouge, il y a plein d'investissements qui sont l'\u00e9conomie, enfin c'est c'est par les entreprises d'un c\u00f4t\u00e9 et puis les citoyens de l'autre, je dirais, les citoyens sont tous des employ\u00e9es des entreprises, les uns, les entreprises doivent recruter du monde auquel doivent aussi leur donner du sens, montrer qu'elles sont aussi attentive \u00e0 aux pr\u00e9occupations de, de, de leurs employ\u00e9es, mais je pense que vous dites les les Suisses, voil\u00e0 c'est tout \u00e0 fait raison Madame Berman, de dire que les Suisses sont toujours bien r\u00e9fl\u00e9chie et \u00e0 s'engager pour le le bien collectif et le bien collectif, c'est l'environnement, mais c'est aussi l'emploi, c'est aussi pour assurer les retraites de nos retrait\u00e9s actuels des retrait\u00e9s futurs, c'est aussi \u00e7a que c'est se garantir l'acc\u00e8s \u00e0 des march\u00e9s comme le march\u00e9 europ\u00e9en contre marcher pas pris pendant cette campagne, pas pris cette nuit comme je ce que je veux dire c'est quand on voudra effectivement l\u00e0 o\u00f9 le vote sur une taxe ou pas la chose que ce qu'on a fait un vote sur une semaine de ceux d'de temps de vacances suppl\u00e9mentaires ou pas, les gens ont r\u00e9fl\u00e9chi, qu'est ce que cela veut dire pour moi qu'est, est-ce que cela veut dire pour le collectif pour l'ensemble de l'\u00e9conomie et est-ce qu'on est capable avec telle des mesures de garder des objectifs qui sont diff\u00e9rents, qui sont parfois contradictoires et de faire une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats, je crois \u00e0 cette \u00e0 cette capacit\u00e9 de de distinction du du Peuple je pense pas qu'on peut les convaincre ou les forcer je pense qui si on explique bien s\u00fbr l'exil flic les enjeux et que les mesures sont mesur\u00e9s justement sont pas compl\u00e8tement extr\u00eame, je pense qu'on est capable de prendre le le bon chemin, Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:57:07 > 0:57:32) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre un mot sur l'\u00e9conomique a \u00e9t\u00e9 relativement absente de cette campagne, \u00e7a s'explique peut-\u00eatre aussi par la relative bonne sant\u00e9 la r\u00e9silience de l'\u00e9conomie suisse en en toute ch\u00f4mage qui est relativement bas on dit proche du plein emploi, alors il y a quelques nuages \u00e0 l'horizon, mais ils ont pas impacter la campagne jusqu'ici et l\u00e0, l'\u00e9conomie, on peut passer \u00e0 la trappe, or on sait que justement c'est ce th\u00e8me-l\u00e0, c'est l'angoisse autour de l'emploi qui potentiellement pousse les gens \u00e0 voter PLR les partis droite, parti de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:57:32 > 0:57:48) [89%] : \r\nJe signale juste \u00e0 ceux qui nous suivent en t\u00e9l\u00e9vision qu'il y a un petit souci technique au niveau de ce que nous on appelle les synth\u00e9s, c'est-\u00e0-dire le nom du parti que vous voyez notamment appara\u00eetre sous \u00e0 certains candidats, donc c'est une erreur technique, nous en sommes bien conscients et, bien s\u00fbr, nous travaillons pour tout cela rentre dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:57:48 > 0:58:01) [89%] : \r\nIr\u00e8ne Herrmann on a beaucoup parl\u00e9 d'\u00e9cologie, l'autre grand point d'interrogation de cette journ\u00e9e de votation d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et c'est le score que vont faire les femmes, on n'est pas simplement \u00e0 la tra\u00eene \u00e0 ce niveau-l\u00e0, en Suisse, comment vous l'expliquez-vous l'historienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:58:02 > 0:58:52) [91%] : \r\nIl faut quand m\u00eame rappeler que les femmes suisses ont \u00e9t\u00e9 parmi les derni\u00e8res d'Europe \u00e0 obtenir le droit de vote qui a la une esp\u00e8ce de contradiction incroyable, le fait que les hommes suisses ont \u00e9t\u00e9 les premiers d'Europe \u00e0 avoir des droits d\u00e9mocratiques non seulement durable mais extr\u00eamement \u00e9tendu et que les femmes suisses ont d\u00fb attendre jusqu'en 1971 des citoyennes d'Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures jusqu'en 1990 et donc l\u00e0 il y a peut-\u00eatre un certain retard \u00e0 rattraper, on qu'on n'arrive pas \u00e0 rattraper, on va y arriver, on va y arriver, et puis il a de nouveau la Suisse et dans le monde, donc il y a aucun probl\u00e8me mais simplement \u00e7a a pris un certain temps et contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait penser cette ce retard des femmes suisses n'est pas contradictoire mais et dans la directrice de la ligne directe de la d\u00e9mocratie helv\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire \u00e7a s'explique parce que les droits des hommes ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement pr\u00e9coce et \u00e9tendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:58:52 > 0:59:04) [88%] : \r\nAvenir suisse la l\u00e0- dessus, vous avez, vous, vous travaillez passablement aussi J\u00e9r\u00f4me Cosandey il y a aussi une envie de, de, de permettre aux femmes de de pouvoir travailler, de faire mieux parti de l'\u00e9conomie, de pouvoir prendre des responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:59:04 > 0:59:12) [88%] : \r\nOui, je pense qu'\u00e0 venir suisse clairement pour une \u00e9galit\u00e9 des chances, donc on aimerait avoir des conditions cadres qui permette aux hommes et aux femmes de pouvoir concilier vie de famille et vie professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:59:12 > 0:59:20) [89%] : \r\nEt le corps politique, il est important pour \u00e7a si, aujourd'hui, par exemple, on sort avec un conseil national Conseil des \u00c9tats, ce sera compliqu\u00e9, plus, plus f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:59:20 > 1:00:14) [88%] : \r\nMoi je pense que le la composition du Conseil national et conseil des \u00c9tats refl\u00e8te les pr\u00e9f\u00e9rences des des des \u00e9lecteurs qu'il faut retenir \u00e7a on a environ 52 pourcent de femmes, enfin si on regarde l'ensemble de lectorat suisse, on a 52 pourcent de femmes, donc si on n'a pas la majorit\u00e9 ou la pas l'aval de la parit\u00e9, c'est que visiblement le Jean Donna Anna, un \u00e9l\u00e9ment important dans dans le choix du candidat, vous allez soutenir mais l\u00e0 l'appartenance politique une certaine exp\u00e9rience dans certains domaines, le positionnement dans certains domaines, joue aussi un r\u00f4le, donc je pense que voir faire une une bonne politique pour la vie conciliation vie famille vie professionnelle pouvoir engager encourager les femmes sur le march\u00e9 du travail, il y a pas besoin d'\u00eatre une femme, on peut aussi \u00eatre un homme au m\u00eame titre qu'on n'a pas besoin d'\u00eatre d'avoir 15 ans pour faire une bonne politique de, de, de la peau de la, de l'\u00e9ducation, on n'a pas d'en avoir 80 ans pour s'occuper des probl\u00e9matiques de des 100 personnes \u00e2g\u00e9es donc, je pense, la repr\u00e9sentation, c'est vraiment par le bas les \u00e9lecteurs qui d\u00e9fie d\u00e9termine les personnes qui pensent \u00eatre les mieux \u00e0 m\u00eame de r\u00e9gler les probl\u00e8mes qu'il traque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:14 > 1:00:27) [88%] : \r\nAh, si nous sommes toujours en \u00e9mission sp\u00e9ciale, radio, t\u00e9l\u00e9, vous nous \u00e9coutez sur la premi\u00e8re, vous nous regardez sur RTS Un \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, une \u00e9mission de r\u00e9sultats, donc on va tout de suite voir ce qui se passe de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, Cynthia Gani, avez-vous du 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:27 > 1:01:46) [89%] : \r\nJe vous rappelle d\u00e9j\u00e0 ces r\u00e9sultats partiels au Conseil des \u00c9tats Vaudois \u00e0 Vevey Lausanne ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s et on s'achemine vers un ballottage g\u00e9n\u00e9ral c'est le ticket rose- Vert qui fait la cour, oui, oui, peut-\u00eatre avec Ad\u00e8le Torrent la Verte Ada Marra la socialiste le PLR Olivier Fran\u00e7ais est loin derri\u00e8re un 12000 voix d'\u00e9cart, il est suivi de l'UDC Jacques Nicolet et puis \u00e0 Fribourg, des r\u00e9sultats partiels pour le Conseil national qui indique l\u00e0 encore une vague verte, les \u00e9cologistes progressent, progressent de 5,5 points il gagnerait un si\u00e8ge au d\u00e9triment du PS et puis le recul de l'UDC de l'UDC qui perdrait 2,3 points en Argovie, on a des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs pour le Conseil des \u00c9tats o\u00f9 les 2 sortants ne se repr\u00e9sentaient pas h\u00e9 bien c'est un ballottage g\u00e9n\u00e9ral mais le socialiste C\u00e9dric Wermuth est en mauvaise posture, derri\u00e8re le PLR Thierry Burkhard et l'UDC rendent sur Gucht te enfin au Tessin, on a des projections pour le Conseil national, les Verts gagneraient un si\u00e8ge au d\u00e9triment du PDC, pour le reste, c'est stable 2 si\u00e8ges pour le PLR 2 pour la Lega, hein, pour le PS, hein, pour l'UDC et voil\u00e0, c'est ce qu'on peut dire \u00e0 ce stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:01:46 > 1:02:24) [89%] : \r\nMerci gagner vous savez que cet apr\u00e8s- midi, elle est rythm\u00e9e par les projections, hein, donc c'est le moment o\u00f9 on apprend dans quel canton quel parti gagne ou perd un si\u00e8ge pour le Conseil national les prochains moments cl\u00e9s sera 15 heures 30, avec la projection cantonal Berne et la projection cantonal de Fribourg et puis \u00e0 16 heures, il y aura la projection cantonale du canton de Neuch\u00e2tel, on est en Direct de Gen\u00e8ve Unimail le centre n\u00e9vralgique, \u00e9lection du canton avec des invit\u00e9s, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de perte de si\u00e8ges MCG et de comment on va dire \u00e7a de boom des Verts, justement, parlons-en, avec vous, Sylvie belles heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:02:24 > 1:02:59) [90%] : \r\nOui, et c'est bien le cas, \u00e7a vient de tomber : 94 pourcent des bulletins d\u00e9pouill\u00e9s et on voit que les Verts confirment leurs performances et que le MCG perd son si\u00e8ge \u00e0 ce stade, on accueille donc 2 invit\u00e9s pour en parler Nicolas Wald d'air, vous \u00eates candidat au National pour les Verts, mais \u00e9galement pr\u00e9sident des Verts, je ne vois bonjour bonjour et vous aussi, Roger Golay pour le candidat pour le MCG, vous avez \u00e0 ce stade, vous sortez du Conseil national dans 4 pourcent des des bulletins d\u00e9pouill\u00e9s, vous perdez votre si\u00e8ge, comment vous r\u00e9agissez par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:02:59 > 1:03:27) [92%] : \r\nBon, on attend encore les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, hein, on est ballon avec les Verts, lib\u00e9raux, donc on est patient, c'est clair que le r\u00e9sultat qui est d\u00e9j\u00e0 en cours n'est pas satisfaisant pour le le MCG, bien entendu, par contre pour ce qui nous concerne, on a toujours eu beaucoup de difficult\u00e9s pour obtenir d'abord ce si\u00e8ge au conseil national et ensuite le maintenir \u00e0 chaque \u00e9lection, \u00e7a s'est jou\u00e9 un petit peu au poil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:27 > 1:03:39) [85%] : \r\nMais l\u00e0, comme \u00e0 Bruxelles gueul\u00e9 vous aviez-vous r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge de peut d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 vous le vous le perdez, c'est quoi, c'est la faute \u00e0 la d\u00e9liquescence du parti au niveau cantonal, on voit qu'il y a des tensions, des scissions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:03:39 > 1:04:16) [86%] : \r\nTout d'abord, j'avais remplac\u00e9 Mauro peu podium il y a eu une autre l\u00e9gislature o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour une l\u00e9gislature compl\u00e8te, donc je savais pas, je sais pas, simplement j'ai 6 ans de conseil national donc c'est clair que d\u00e9j\u00e0 aux 2 premiers, les 2 anciennes l\u00e9gislature s'avaient \u00e9t\u00e9 relativement difficile, \u00e7a se joue toujours \u00e0, \u00e0 peu de choses, puisque nous sommes un parti est sp\u00e9cifiquement Genevois et puis pas un parti avec des structures des assises nationales comme beaucoup de partis traditionnels et c'est clair que pour nous \u00e7a ne nous arrange pas facilement le fait de pouvoir maintenir et ont beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:16 > 1:04:22) [87%] : \r\nPolitique le MCG aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a fait plus r\u00eaver, mais c'est pas \u00e7a aujourd'hui tant non ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:04:22 > 1:04:56) [91%] : \r\nAujourd'hui pour le m\u00eame si c'est pas du tout une chute libre, si vous regardez les r\u00e9sultats, je peux vous contredire maintenant simplement, il faut \u00eatre conscient d'une chose c'est que il y a un th\u00e8me qui est majeur aujourd'hui est le climat, c'est clair que les gens ont subi une sorte de panique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, il faudra voir si \u00e7a dure encore longtemps, je pense que les choses vont se calmer lorsque les Verts \u00e0 Berne, vont commencer \u00e0 taxer pour tous les objets pas possible au niveau des des \u00e9nergies, on va voir, lorsque la population va s'appauvrir, s'ils vont rester dans cette configuration, comme on la conna\u00eet aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:56 > 1:05:07) [82%] : \r\nMais on va poser la question \u00e0 Nicolas Vel d'erreurs, la population, elle a vot\u00e9 Vert aujourd'hui massivement, c'est un triomphe pour le pr\u00e9sident de parti que vous \u00eates mais on va voir un retour de b\u00e2ton, un jour, \u00e0 Gen\u00e8ve, avec des taxes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:05:07 > 1:05:47) [93%] : \r\n\u00e9coutez c'est pas un retour de b\u00e2ton avec des taxes, je crois qu'il faut changer de politique, il faut aujourd'hui int\u00e9grer les questions climatiques et environnementales et les questions li\u00e9es \u00e0 la nature dans les politiques au coeur des politiques, on ne peut plus d\u00e9velopper une politique \u00e9conomique, une politique fiscale sans tenir compte de ces enjeux-l\u00e0, oui, effectivement, il y aura peut-\u00eatre des nouvelles taxes mais d'autres dispara\u00eetront si parce que, effectivement, l'id\u00e9e est de de passer vers un syst\u00e8me beaucoup plus ax\u00e9e sur les pollueurs payeurs, tout en gardant, et c'est \u00e7a qui est au coeur de notre programme une justice sociale que l'on souhaite beaucoup plus fortes aujourd'hui les disparit\u00e9s en termes de revenus les, les, les probl\u00e8mes li\u00e9s au au au financement au paiement des primes maladie par exemple, sont des enjeux centraux et on ne peut pas de justice climatique sans justice sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:05:47 > 1:05:59) [88%] : \r\nAlors on voit que, entre les Verts et les socialistes, on a exactement le m\u00eame discours \u00e0 les Verts parlent de politique sociale et les socialistes de politique climatique, vous avez un discours bien rod\u00e9, l\u00e0 \u00e0 ce niveau-l\u00e0, Nicolas Val d'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:05:59 > 1:06:25) [92%] : \r\nC'est ce pas un discours bien rod\u00e9, je crois que si on est si on est tr\u00e8s proche, et depuis les ann\u00e9es 90, nous avons des accords \u00e9lectoraux entre socialistes et Verts, nous sommes tr\u00e8s proches, je pense que les Verts poussent pour mettre les enjeux climatiques plus sur la table et socialistes nous pousse aussi sur les enjeux sociaux et ensemble nous avons un programme vraiment coh\u00e9rent, alors oui, nous avons des des sp\u00e9cificit\u00e9s, nous sommes par exemple pour le revenu de base inconditionnel nous d\u00e9fendons cette id\u00e9e ce que font peut-\u00eatre moins les socialistes mais sur le fond, on est tr\u00e8s proches oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:06:26 > 1:06:35) [92%] : \r\nVous \u00eates-vous pass\u00e9 aujourd'hui en fonction de 94 pourcent des bulletins d\u00e9pouill\u00e9s c'est c'est vous, les Verts, qui est devenu le 1er parti \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est quand m\u00eame assez incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:06:35 > 1:07:07) [91%] : \r\nOui, c'est incroyable, mais on a \u00e9t\u00e9 au Grand Conseil peu \u00e0 une certaine \u00e9poque, le 2\u00e8me partie aujourd'hui, contrairement \u00e0 ce que pense Monsieur Golay je suis persuad\u00e9 que les questions climatiques et, malheureusement, ne sont pas appel\u00e9es \u00e0 dispara\u00eetre, elles vont aller en s'aggravant, il va falloir trouver des solutions et des solutions innovantes et et je ne crois pas que ce sujet va dispara\u00eetre, donc oui est ce que les Verts sont appel\u00e9es \u00e0 durer, mais je ne sais pas, mais en tout cas les enjeux climatiques sont appel\u00e9es \u00e0 durer et nous allons d\u00e8s demain nous battre toutes les vertes et les Verts, pour faire que ces questions ne soient plus la 5\u00e8me roue du charme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:07:07 > 1:07:21) [92%] : \r\nRoger Golay pour le MCG, vous pensez qu'\u00c9ric Stauffer avec sa compagne pour le PBD, il a fait beaucoup parler de lui, dit qu'il a beaucoup critiqu\u00e9 le MCG qui voulait le reprendre en main, \u00e7a vous a fait du mal \u00e7a au MCG aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:07:21 > 1:07:26) [83%] : \r\nOr, si on regarde son r\u00e9sultat de 0 3 pourcent c'est vraiment insignifiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:07:26 > 1:07:29) [82%] : \r\nBon, il y a son r\u00e9sultat mais il y a aussi les d\u00e9clarations, c'est 2 choses diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:07:29 > 1:08:42) [92%] : \r\nNon je pense pas que \u00e7a a eu un effet vous savez le le MCG comme l'UDC s'est d\u00e9parti qui je dirais qui tourne un petit peu sur des situations o\u00f9 on a vu, on a pu voir par le pass\u00e9, on avait des th\u00e8mes qui nous \u00e9tait aussi porteur, hein, les inqui\u00e9tudes aussi de la population par rapport aux migrants : l'ins\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui on voit que la criminalit\u00e9 en Suisse m\u00eame, c'est en effet europ\u00e9en a baiss\u00e9, donc il y a moins de migrants, donc il y a moins d'ch\u00f4mage aussi qui fait que le MCG n'est pas vraiment aujourd'hui le parti refuse, comme nous l'avons connu par le pass\u00e9, c'est un peu comme le franc suisse n'est que \u00e7a va mal \u00e0 travers le monde les, les, les gens, les sp\u00e9culateurs se r\u00e9fugient sur le franc suisse, un peu la m\u00eame chose avec les partis conservateurs, si je peux prendre un exemple qui est peut-\u00eatre extr\u00eame, mais c'est un petit peu \u00e7a aujourd'hui, c'est clair que la situation \u00e9conomique du pays va mieux, nous sommes dans une croissance il y a moins d'inqui\u00e9tude du c\u00f4t\u00e9 des th\u00e8mes que nous d\u00e9fendions et puis c'est clair qu'est arriv\u00e9 le th\u00e8me du climat et puis c'est celui-l\u00e0 qui l'a emport\u00e9 aupr\u00e8s de la population, mais comme je l'ai dit auparavant, on verra si les gens seront pr\u00eats \u00e0 devoir investir dans des taxes et puis s'appauvrir en m\u00eame temps, comme le proposent les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:08:42 > 1:08:58) [82%] : \r\nNicolas Valvert \u00e7a d\u00e9passe Gen\u00e8ve quand m\u00eame ce succ\u00e8s vers on voit sur vaut aussi, c'est un peu la m\u00eame configuration Ad\u00e8le Torrance en premi\u00e8re position, suivie d'Ada Marra il y a, il y a un vrai engouement roman l\u00e0 maintenant pour ses tickets de gauche verts, socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:08:58 > 1:09:35) [89%] : \r\nIl y a, il y a un engouement roman, bien s\u00fbr, il y a d\u00e9j\u00e0 eu des tickets hein le dire la la derni\u00e8re l\u00e9gislature \u00e9tait une exception sur le canton de Vaud mais \u00e7a fait plusieurs l\u00e9gislatures ou que ou nos 2 cantons sont pr\u00e9sent\u00e9es par un ticket rose- Vert, ce sont des tickets progressiste, ce sont des critiques et qui correspondent aussi aux populations urbaines beaucoup plus d'ailleurs que les orientations tr\u00e8s conservatrice de de mon voisin et de certains autres partis, donc je pense qu'on on correspond bien \u00e0 la au souhait d'une population population urbaine, une population progressiste, une population qui a envie de croire en l'avenir qui a envie d'avoir un avenir d'ailleurs et qui nous qui qui nous demande de porter ces politiques l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:09:35 > 1:09:48) [82%] : \r\nNicolas Val d'ailleurs, pr\u00e9sident des Verts, je ne vois et candidat au Conseil national, \u00e0 priori, \u00e9lu \u00e0 ce stade, merci \u00e0 vous aussi, Roger Golay, vous, a priori, \u00e0 ce stade, vous \u00eates pas r\u00e9\u00e9lu, merci d'\u00eatre venu quelques minutes dans ce Studio au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:09:48 > 1:09:50) [77%] : \r\nOui, Sylvie, Melzer \u00e0 Unimail on revient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:09:51 > 1:10:36) [84%] : \r\nDans la centrale de cette couverture \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales RTS de cet apr\u00e8s- midi avec de nouveaux invit\u00e9s en plateau avec nous, Isabelle Sommier, bonjour, vous \u00eates jeune, PDC du canton de Fribourg, bonjour, c'est d'\u00eatre, d'\u00eatre la candidate aussi et puis Kevin Morisod je ne verse m\u00eame le co- pr\u00e9sident des Verts suisses bonjour Lufthansa plus Docteur c'est \u00e7a, maintenant non pas encore, m\u00e9decin, vous n'avez \u00e7a baisse, si vous voulez \u00e7a d\u00e9j\u00e0 pas mal qu'a une Morisod moi je commence par vous, l\u00e0 on additionne les, les, les si\u00e8ges verts, en plus, un peu partout, il y a une surprise \u00e0 Glaris puisque m\u00eame le Conseil des \u00c9tats Neuch\u00e2tel une sensation du c\u00f4t\u00e9 du Conseil des \u00c9tats qui serait encore \u00e9videmment approuv\u00e9 parce que on est dans le conditionnel, \u00e7a va s'arr\u00eater o\u00f9 tout \u00e7a, l\u00e0, \u00e7a veut dire que vous allez pouvoir pouvoir faire quoi maintenant de cette pouss\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:10:36 > 1:11:15) [90%] : \r\nAlors d'abord va terminer tous ces r\u00e9sultats pour avoir les les versions d\u00e9finitives, c'est extr\u00eamement r\u00e9jouissant, c'est, c'est quelque chose, voil\u00e0 on annonc\u00e9 une vague verte on un v\u00e9ritable tsunami hein c'est c'est au-del\u00e0 des esp\u00e9rances, on voit des si\u00e8ges partout o\u00f9 on en attendait m\u00eame pas, donc je pense, un message clair de la population, \u00e7a montre que la mobilisation maintenant \u00e7a fait bient\u00f4t une ann\u00e9e an\u00e9mie que des jeunes sont dans la rue se mobilise pour les th\u00e9matiques extr\u00eamement importante qui d\u00e9termineront l'enjeu de nos soci\u00e9t\u00e9s sont mis sur la table de la sc\u00e8ne politique suisse, \u00e7a veut dire que maintenant, les Verts et l'ensemble de leurs partenaires vont avoir des responsabilit\u00e9s Pascal sont pas juste l\u00e0 pour \u00eatre \u00e9lu, maintenant on est l\u00e0 pour appliquer, c'est-\u00e0-dire, pour prendre en le climat comme une priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:11:15 > 1:11:33) [91%] : \r\nC'est, vous savez, vous savez aussi que les Verts ont eu beaucoup de place, beaucoup de voix au Parlement il y a quelques ann\u00e9es, on en parlait tout \u00e0 l'heure avec Robert Kramer, vous \u00eates plus jeune, vous avez, vous avez peut-\u00eatre pas v\u00e9cu \u00e7a \u00e0 fond, mais il y a eu un reflux, les Verts ont recul\u00e9, c'est un peu un parti conjoncturelle qui arrive quand on a besoin de secouer un peu la nous reste du du paysage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:11:33 > 1:12:10) [88%] : \r\nNon je pense malheureusement l'enjeu climatique n'est plus un enjeu structurel temporaire, c'est vraiment une r\u00e9alit\u00e9 et une \u00e9vidence scientifique maintenant ce ce ce s'disons s'\u00e9tale dans l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9, on voit les milieux m\u00e9dicaux qui qui se mobilisent en l'ensemble de la population qui a qui prend conscience il manquait le relais politique le relais politique c'est fait aujourd'hui maintenant le la, la priorit\u00e9, \u00e7a va \u00eatre de trouver des majorit\u00e9s, \u00e9videmment, c'est le jeu parlementaire suisse mais trouver des majorit\u00e9s pour amener rapidement une sortie des jeunes des \u00e9nergies fossiles et une meilleure protection de notre environnement, c'est ce que le la population suisse nous dit aujourd'hui, et c'est la responsabilit\u00e9 que les Verts et le parc et leurs partenaires vont devoir avoir ces 4 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:12:10 > 1:12:25) [91%] : \r\nIsabelle Sommier, les Verts qui font dans votre canton, le canton de Fribourg une forte perc\u00e9e un plus de 5 pourcent vous faites partie de ces listes jeunes je ne sais pas si vous faites partie des jeunes qui ont manifest\u00e9 pour le pour le climat, vous \u00eates surprise quand m\u00eame par ce par ce score d'aujourd'hui, les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:12:25 > 1:13:10) [91%] : \r\nAlors effectivement, c'est un r\u00e9sultat qui est, qui est tr\u00e8s important, je n'ai pas particip\u00e9 aux manifestations pour le climat, mais je je m'investis pour ces questions dans mon quotidien je j'aimerais en profiter pour rebondir sur ce qu'a dit monsieur Morisod le la question \u00e9cologique, en fait, c'est une question transversale qui concerne l'ensemble des parties et puis je pense que dire que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il n'y avait pas de relais dans le parlement ou au sein de du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, c'est faux parce que nous on a une tr\u00e8s n'a une une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris l'qui s'est beaucoup investi sur ces questions, et et voil\u00e0 je jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent les les jeunes aussi, dans le canton de Fribourg, je suis heureuse de le constater \u00e0 pas, il faut attendre les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, mais il semblerait que conna\u00eet une progression, donc je m'en r\u00e9jouis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:13:10 > 1:13:42) [93%] : \r\nLinda Bourget au niveau des fonds sur cette question climatique pendant toute la campagne finalement pendant des mois, on a entendu tous les partis sauf l'UDC dire oui, l'\u00e9cologie, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant dans le fond l'il y avait une sorte de consensus l\u00e0 autour, et puis aujourd'hui midi, les bureaux de vote ferm\u00e9s, l\u00e0 on passe aux choses s\u00e9rieuses et on voit tout de suite que que les partis bourgeois, par exemple, l'attaque, les \u00e9cologistes en leur disant : mais vous allez vouloir nous mettre des taxes partout, vous allez voir, \u00e7a va pas \u00eatre agr\u00e9able, donc finalement on n'entre d\u00e9j\u00e0 dans un des d\u00e9bats qui va \u00eatre central dans la prochaine l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:13:42 > 1:13:52) [90%] : \r\nMerci Linda Bourget on va aller \u00e0 Berne au Palais f\u00e9d\u00e9ral en petit clin d'oeil, une journ\u00e9e particuli\u00e8re, oui, ce sont les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais en plus, aujourd'hui, c'est c'est portes ouvertes dans le coeur du pouvoir suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:13:52 > 1:14:16) [91%] : \r\nExactement, une petite parenth\u00e8se au milieu de de tous ces r\u00e9sultats avec Marie- Jos\u00e9e Morin Portman pardon, vous \u00eates la porte- parole de ces services du Parlement, justement, et vous avez d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de faire des portes ouvertes au Palais f\u00e9d\u00e9ral, ce qui est une premi\u00e8re pour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, normalement, le public n'a pas acc\u00e8s \u00e0 cette \u00e9difice de la politique suisse on seront ce jour- ci, pourquoi vous avez d\u00e9cid\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (1:14:17 > 1:15:00) [93%] : \r\nParce que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, en fait, c'est le temps fort de la vie politique de l'ann\u00e9e, voire des 4 derni\u00e8res ann\u00e9es de toute la l\u00e9gislature, on va renouveler le Parlement, c'est un acte pour les \u00e9lecteurs pour notre d\u00e9mocratie qui est extr\u00eamement important, et puis cette ann\u00e9e en particulier Noos nous f\u00eatons les 100 ans de l'\u00e9lection du Conseil national au syst\u00e8me proportionnel, nous avons fait une Exposition et c'est le dernier jour de de cette Exposition o\u00f9 on a montr\u00e9 comment cette ce nouveau mode d'\u00e9lection, a chang\u00e9 le paysage politique de la Suisse, en fait, c'\u00e9tait une vraie r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:15:00 > 1:15:11) [90%] : \r\nJustement, il y a 100 ans, pour la premi\u00e8re fois on \u00e9lisait le Conseil national au scrutin proportionnel, qu'est ce que \u00e7a a chang\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque, en quoi \u00e7a a fondamentalement chang\u00e9 l'histoire de la politique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (1:15:11 > 1:16:23) [90%] : \r\nAlors qu'la Suisse a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9 par les radicaux et les radicaux ont gard\u00e9 cette h\u00e9g\u00e9monie \u00e0 travers le vote le syst\u00e8me majoritaire jusqu'\u00e0 ce qu'on introduise ce nouveau cette ce nouveau calcul qui permet \u00e0 des formations plus petites de venir sur le devant de la sc\u00e8ne, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 absolument spectaculaire, ses premi\u00e8res \u00e9lections au syst\u00e8me proportionnel, c'\u00e9tait presque se sentant il y a 100 ans jour pour jour, c'\u00e9tait un 26 octobre, h\u00e9 bien on s'est retrouv\u00e9 avec les radicaux qui sont rest\u00e9 majoritaires mais avec le parti socialiste qui a fait part \u00e9gale avec les catholiques, conservateurs et une nouvelle formation a vraiment \u00e9merg\u00e9, c'\u00e9tait le parti Des paysans, artisans et bourgeois, le P. B, l'anc\u00eatre de l'UDC actuel et en fait, la proportionnelle permet justement \u00e0 tous les partis \u00e9mergents de se retrouver en lice au sein du Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:16:23 > 1:16:30) [89%] : \r\nQuel est le contexte historique et qui a permis sa qui a permis ce changement fait, c'\u00e9tait une \u00e9poque particuli\u00e8re injustement \u00e0 1918 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:16:30 > 1:17:42) [91%] : \r\nEn fait c'est un contexte tr\u00e8s dramatique en 1919 c'est le lendemain de de la 2\u00e8me de la premi\u00e8re guerre mondiale, une Suisse dans la pr\u00e9carit\u00e9, des mouvements sociaux tr\u00e8s violent explosif, un comit\u00e9 d'Olten et qui r\u00e9clame une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale pour am\u00e9liorer les conditions de vie de la population, en particulier avec des exigences comme la semaine de 48 heures l'\u00e9lection le le droit de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9 pour les femmes, il y avait aussi dans leurs revendications : un imp\u00f4t sur la fortune, l'assurance, imaginez-vous l'assurance vieillesse et invalidit\u00e9, on en parlait d\u00e9j\u00e0, \u00e0 ce moment-l\u00e0 et on voulait surtout assurer la base pour l'alimentation des gens, avoir une s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et ce qui a \u00e9t\u00e9 retenu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de toutes ces revendications, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 justement l'\u00e9lection \u00e0 la proportionnelle et la semaine de 48 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:17:42 > 1:17:57) [90%] : \r\nAlors \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Marie- Jos\u00e9e Portman il y a \u00e0 Florence, H\u00e9l\u00e8ne, qui a particip\u00e9 \u00e0 la visite guid\u00e9e que vous avez faite tout \u00e0 l'heure ici sur les relations entre entre m\u00e9dias et politiques qu'est-ce qui vous a incit\u00e9 \u00e0 venir d\u00e9couvrir les coulisses de ce palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 part le la grisaille bernoise en ce jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:17:57 > 1:18:03) [93%] : \r\nJe crois que Madame Portman lundi, ben c'est un temps fort dans la politique suisse et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:18:04 > 1:18:24) [92%] : \r\nJe trouve que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on a une id\u00e9e de la politique suisse, qui est un peu terne, souvent les Suisses savent pas quel est le nom de leur pr\u00e9sident, on sait vaguement qu'il a 2 chambres n'en sait pas comment \u00e7a fonctionne, je me suis dit tiens ben c'est peut-\u00eatre le moment d'aller voir qu'est-ce qui se passe au Palais f\u00e9d\u00e9ral et puis en fait, j'ai \u00e9t\u00e9 agr\u00e9able agr\u00e9ablement surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:18:24 > 1:18:48) [88%] : \r\nVous \u00eates rendu compte en fait qui se passait plus de choses que ce qu'on pouvait imaginer et d'ailleurs vous allez si c'est le cas tous les jours, mais en tout cas aujourd'hui, c'est toujours tr\u00e8s tr\u00e9pidant, merci beaucoup, d'ailleurs vous allez poursuivre la visite en du coup je je vous laisse filer merci \u00e0 vous, Florence H\u00e9l\u00e8ne et puis \u00e0 vous Marie- Jos\u00e9e Portman, vous \u00eates porte- parole des services du Parlement, merci d'avoir fait un petit break dans vos visites et puis bonne suite de journ\u00e9e au Palais f\u00e9d\u00e9ral et revoil\u00e0 on on retourne vers Romanet et David.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:18:48 > 1:18:54) [95%] : \r\nNous nous sommes toujours en \u00e9mission sp\u00e9ciale dimanche d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ont fait le point tout de suite sur les r\u00e9sultats avec vous St\u00e9phane Delaury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:18:54 > 1:20:18) [89%] : \r\nOui, \u00e7a passe pas mal de choses du c\u00f4t\u00e9 du canton de Neuch\u00e2tel, notamment avec la course au Conseil national des r\u00e9sultats partiels, il manque de communes dans le canton de Neuch\u00e2tel dans la ville de Neuch\u00e2tel et cette progression extr\u00eamement spectaculaire des Verts qui, pot progresse de 10, pourrait devenir la 2\u00e8me force politique du canton, derri\u00e8re le PLR, le parti socialiste lui s'effondrent, moins 8,3 points l'UDC, moins 5 8 le Pop : moins 0,8 Denis de la Russie sauverait vrai son si\u00e8ge en l'\u00e9tat, hein, de, de, de, de d\u00e9pouillement par Par-contre Yvan Perrin, l'UDC ne sauverait pas le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Raymond Clottu \u00e7a c'est pour le Conseil national et puis je vous propose de regarder ce qui se passe pour le Conseil des \u00c9tats \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est une proportionnelle \u00e0 Neuch\u00e2tel la liste qui a le plus de voix, c'est le PLR qui va probablement assur\u00e9 son si\u00e8ge, via Philippe Bauer et puis l\u00e0, ce qu'on observe, c'est que les Verts ont d\u00e9pass\u00e9 le Parti socialiste et occuperait le 2\u00e8me si\u00e8ge \u00e0 la place du Parti socialiste et qui occuperait social je vous propose de regarder dans le d\u00e9tail ce qui se passe sur la liste et l\u00e0, \u00e7a se joue dans un mouchoir de poche, C\u00e9line Vara est en t\u00eate avec 7450 voix et Fabien Fivaz, l'autre candidat sur la liste des Verts pour le Conseil des \u00c9tats 7413 je calcule de t\u00eate, \u00e7a fait 37 voix d'\u00e9cart, il manque de communes voyaient \u00e0 Neuch\u00e2tel extr\u00eamement serr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:20:18 > 1:20:20) [87%] : \r\nVoil\u00e0, mais vous savez, vous nous avez dit lesquels j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:20:20 > 1:20:23) [82%] : \r\nLa ville de Neuch\u00e2tel notamment et je crois pesonnes maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:20:23 > 1:20:27) [79%] : \r\n2 communes du du bas du canton du bac au monde, vous pouvez le dire d'Amar Est-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:20:27 > 1:20:30) [79%] : \r\nDe 9 heures 40 demain la donne esp\u00e8re veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:20:30 > 1:20:43) [87%] : \r\nOui, oui, oui, pour moi c'est pas faire trop local de l'\u00e9tape du Bas du canton, cela veut dire enfin, Fabien Fivaz \u00e9tant un candidat du haut, c'est une des indications qui cimente la Ville de Neuch\u00e2tel, il y a des choses incroyables qui sont en train de se passer, Linda Bourget l\u00e0 si on prend un peu de recul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:20:43 > 1:21:21) [89%] : \r\nOui, c'est des mouvements quand m\u00eame d'une amplitude tout \u00e0 fait hors du comme autre hors du commun au niveau de la politique suisse qui sont en train de se dessiner du canton de Neuch\u00e2tel avec 1 point peut-\u00eatre en faire peut-\u00eatre qui est int\u00e9ressant, c'est on voit la pouss\u00e9e des Verts et puis on voit le recul des socialistes et \u00e7a \u00e9videmment, c'est une des grandes questions de la journ\u00e9e est ce que cette augmentation des Verts, elle va se faire, en plus d'une stabilit\u00e9 des socialistes o\u00f9 elle va, est ce qu'elle va se faire au d\u00e9triment des socialistes, ce qui veut dire qu'en rapport de force, le Bloc de gauche peut-\u00eatre pas progress\u00e9 aussi vite que progresseront que progresserait les Verts 1er point et puis 2\u00e8me point c'est l'UDC la une d\u00e9faite vraiment s\u00e9v\u00e8re, un coup dur pour le parti dans un des cantons romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:21:21 > 1:21:26) [90%] : \r\nMerci Linda \u00e7a c'est pour le canton de Neuch\u00e2tel, on a la projection Gilles z\u00fcrichoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:21:26 > 1:22:47) [88%] : \r\nDe l'humour tr\u00e8s attendue, elle vient d'arriver, elle est toute fra\u00eeche, c'est la projection pour le Conseil national r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFSBern et attention, parce que \u00e7a va valser \u00e0 Z\u00fcrich, l'UDC perdrait un si\u00e8ge pourrait \u00eatre \u00e0 11 les socialistes perdrait 3 si\u00e8ges pour \u00eatre \u00e0 six les Verts lib\u00e9raux augmente de 3 si\u00e8ges pouss\u00e9e verte lib\u00e9rale \u00e0 Z\u00fcrich, le PLR, lui, ben il sort, il tire les marrons du feu avec ses 5 si\u00e8ges inchang\u00e9, les Verts progressent de 3 si\u00e8ges pour \u00eatre \u00e0 5 dans le canton d'Uri qu'est le PDC perdrait un si\u00e8ge en ville de Z\u00fcrich, les \u00e9vang\u00e9listes perdrait le PBD PBD perdrait aussi un si\u00e8ge selon cette projection, et c'est la pr\u00e9sidente du groupe PBD Rose-Marie que pas qui perdrait ce si\u00e8ge Coup dur pour le PBD, mais vous voyez, \u00e7a bouge \u00e9norm\u00e9ment, terme de si\u00e8ges \u00e0 Z\u00fcrich, selon cette projection gfs en terme de pourcentage qu'est ce que \u00e7a nous donne, h\u00e9 bien, l'UDC en recul de 2,8 points le PS en recul assez important de 5,3 points Verts lib\u00e9raux progressent \u00e0 peu pr\u00e8s de la m\u00eame proportion en est grosso modo \u00e0 \u00e0 6 points de progression, le PLR est stable, les Verts progressent de presque 7 points le PDC lui est stable mais perdent perd quand m\u00eame un si\u00e8ge, les \u00e9vang\u00e9liques, le PBD, lui, est en recul et donc \u00e7a lui co\u00fbte son si\u00e8ge, voil\u00e0 ce qu'on peut dire pour Z\u00fcrich assez spectaculaire, ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:22:47 > 1:22:59) [93%] : \r\nOn va y aller justement \u00e0 Z\u00fcrich o\u00f9 on vous retrouve S\u00e9verine Andrus en effet la la la lourde perte de l'UDC, la forte progression des Verts, l\u00e0 on est vraiment dans une situation tr\u00e8s inhabituelle serine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:23:02 > 1:24:38) [89%] : \r\nOui, et puis une surprise c'est une surprise pour les socialistes, \u00e0 qui on pouvait pr\u00e9dire une petite inflexion hein pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais pas une perte aussi importante, hein, selon cette projection, les socialistes z\u00fcrichois perdrait 3 si\u00e8ges au National on pr\u00e9disait par contre des pertes importantes \u00e0 l'UDC qui semblent finalement limit\u00e9es, un peu les d\u00e9g\u00e2ts, l'UDC ne perdrait qu'un si\u00e8ge \u00e0 ce stade, tout comme le PLR qui perdrait \u00e9galement un si\u00e8ge, et puis, effectivement, les Verts et les Verts lib\u00e9raux confirment leur progression et m\u00eame dans une mesure plus importante que ce qui pouvait \u00eatre attendu, donc plus 3 si\u00e8ges pour les Verts \u00e0 Z\u00fcrich et plus 3 si\u00e8ges \u00e9galement pour les Verts, lib\u00e9raux et cette progression des Verts et des Verts lib\u00e9raux n'est sans doute pas totalement \u00e9trang\u00e8re \u00e0 aux pertes socialistes notamment les Verts lib\u00e9raux ont pu attirer une partie de l'\u00e9lectorat socialiste de centre- gauche \u00e0 Z\u00fcrich pour les \u00c9tats, on aura bien un second tour \u00e0 Z\u00fcrich, c'\u00e9tait pas s\u00fbr tout \u00e0 l'heure, c'est confirm\u00e9, un second tour pour les \u00c9tats \u00e0 Z\u00fcrich, le sortant socialiste Daniel News Daniel yeux each est r\u00e9\u00e9lu, il devrait en tout cas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu sans probl\u00e8me, il est largement en t\u00eate, il est suivi, \u00e0 ce stade de l'autre, sortant le PLR Roudy Nauser puis de l'UDC, Roger Koeppel, suivie de la Verte, Mariona Schlatter et en 5\u00e8me position de la vers qu'lib\u00e9rale Tiana Moser \u00e0 qui on pr\u00e9disait un score plus important dans cette course aux \u00c9tats, on voit \u00e0 ce stade, en tout cas \u00e0 Z\u00fcrich, l'effet du mouvement pour le climat et de la gr\u00e8ve des femmes et largement plus sensible dans l'\u00e9lection, conseil national que dans celles aux \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:24:38 > 1:24:44) [94%] : \r\nMerci beaucoup, S\u00e9verine on va partir en Valais tout de suite on a avec nous, le vice- pr\u00e9sident du PLR suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:24:44 > 1:24:57) [93%] : \r\nPhilippe Nantermod, conseiller national valaisan monsieur notamment on va \u00e9videmment parler de votre parti, mais d'abord quand m\u00eame une r\u00e9action sur cette pouss\u00e9e verte assez forte qu'on constate, \u00e0 cette heure-ci 15 heures 24.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:24:59 > 1:25:13) [91%] : \r\nOui, ben disons qu'on s'y attendait un tout petit peu avec les sondages, les r\u00e9cents sondages, bah un petit peu, c'\u00e9tait quand m\u00eame ce que les les sondages nous disait r\u00e9cemment qu'il n'y avait que les Verts qui pouvait gagner dans cette \u00e9lection, maintenant il faut avoir les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:25:13 > 1:25:17) [92%] : \r\nPhilippe Nantermod que dire de de votre parti, on les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:25:17 > 1:25:28) [94%] : \r\nEst-ce que vous estimez qu'il se maintient la : la grosse question du PLR c'\u00e9tait comment faire en sorte de maintenir ce cap que vous avez amorc\u00e9 en 2015, d'une progression enfin apr\u00e8s une chute de depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:25:30 > 1:26:00) [94%] : \r\nOui, ben, depuis 2015 doivent a quand m\u00eame eu un certain nombre de succ\u00e8s dans les cantons, on a gagn\u00e9, on a repris des positions l\u00e0 o\u00f9 on pensait qu'elles \u00e9taient durablement perdues, c'est vrai que 2000 19 et pas le meilleur cru pour le PLR puisque nous avons eu quelques \u00e9checs assez douloureux, notamment \u00e0 Z\u00fcrich ou \u00e0 Lucerne et il semble que 2015 les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 ne seront pas non plus les meilleurs toutefois je j'ai l'impression qu'\u00e0 plusieurs endroits, on limite la casse et m\u00eame \u00e0 des endroits o\u00f9 on arrive \u00e0 gagner, comme c'est le cas, si j'ai bien compris aux Grisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:26:00 > 1:26:22) [90%] : \r\nVous dites : limiter la casse alors que tout \u00e9tait fait pour que \u00e7a aille bien pour vous, vous l'avez dit, vous avez fait des excellents scores dans les cantons jusqu'\u00e0 cette derni\u00e8re ann\u00e9e, une trentaine de si\u00e8ges gagn\u00e9s des sondages qui vous \u00e9taient favorables, clairement il y a eu une erreur strat\u00e9gique de la part de votre parti, Philippe Nantermod, de pas avoir soit senti ce que les Suisses avaient comme pr\u00e9occupation soit r\u00e9ussi \u00e0 les faire revenir sur vos th\u00e8mes \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:26:24 > 1:27:10) [92%] : \r\nBon, quand on perd une \u00e9lection, il y a forc\u00e9ment des erreurs qui sont commises \u00e0 un moment ou un autre, \u00e7a on ne peut pas le nier, ensuite on vit aussi dans un monde qui n'est ne nous appartient pas enti\u00e8rement dans ces \u00e9volutions et c'est pas la direction du Parti lib\u00e9ral radical qui elles-m\u00eames d\u00e9cide des des th\u00e9matiques de campagne qui peuvent \u00e9norm\u00e9ment varier les gagnants de 2011 n'\u00e9tait pas ce 2015, qui ne sont pas ceux de 2000 19 et forc\u00e9ment on doit aussi vivre avec les \u00e9volutions th\u00e9matiques maintenant le Parti lib\u00e9ral- radical reste un des plus grands partis du pays, il reste tr\u00e8s fort dans ses bastions, il reste tr\u00e8s fort aussi dans des cantons, parfois on l'attendait un peu moins notamment aujourd'hui et on je vois aussi dans les r\u00e9sultats locaux, je m'int\u00e9resse \u00e9videmment naturellement \u00e0 ce qui se passe dans mon canton je vois ponctuellement des r\u00e9sultats tr\u00e8s encourageants, l\u00e0 o\u00f9 nous attendait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:27:10 > 1:27:44) [91%] : \r\nOn va revenir sur votre canton, Philippe Nantermod, vous \u00eates candidat \u00e0 la fois au national mais aussi au Conseil des \u00c9tats, mais peut-\u00eatre encore un mot, vous l'avez dit, toutes les situations sont diff\u00e9rentes, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e 2015, 2011 et maintenant 2019, ce sont des \u00e9lections diff\u00e9rentes en 2015 le peuple suisse vous donnent une majorit\u00e9 avec l'UDC, vous avez 101 si\u00e8ge au conseil national aujourd'hui, on voit que, il y a un recadrage clairement vers la gauche, comment vous vous positionnez par rapport \u00e0 \u00e7a, ce qui a un sentiment quand m\u00eame d'avoir \u00e9chou\u00e9 pendant ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es a puisque les Suisses aujourd'hui n'ont manifestement plus envie de ce qu'ils ont fait en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:27:46 > 1:28:38) [89%] : \r\nBon cette th\u00e9orie de majorit\u00e9 qui nous aurait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 en 2015, elle repose sur, assez peu d'chose dans le fond, on sait qu'en Suisse, signale pas de partis qui peuvent d\u00e9cider seul et en 2015 non plus puisqu'il y a 2 chambres et nous n'avions pas et nous n'avons jamais eu la majorit\u00e9 avec l'UDC au Conseil des \u00c9tats et nous avons cr\u00e9\u00e9 des majorit\u00e9s avec d'autres partis, donc le Parti lib\u00e9ral- radical s'est attel\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er toujours des majorit\u00e9s pour la Suisse avec l'UDC, il est vrai, mais aussi avec le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, m\u00eame avec les socialistes, quand c'\u00e9tait n\u00e9cessaire, et c'est la force d'un parti comme le n\u00f4tre, c'est un c'est un parti qui cherchent des solutions pragmatiques pour que notre pays puisse progresser et on n'a pas \u00e9chou\u00e9, puisque nous avons r\u00e9ussi pendant 4 ans affaire \u00e0 prononcer des dossiers extr\u00eamement importants comme la r\u00e9forme des retraites comme la fiscalit\u00e9 des entreprises et puis on peut en citer encore pl\u00e9thore simplement les \u00e9lecteurs change un petit peu, on y a pardon mais retour \u00e9valuation quand m\u00eame l'occasion, pour son \u00e9lectorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:28:38 > 1:28:49) [91%] : \r\nIl y a, je parle de petit retour de balancier parce que les Verts qui sont \u00e9lus aujourd'hui, il y a beaucoup de surprises, les Verts sont positionn\u00e9s tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 gauche, actuellement sous la Coupole, donc \u00e7a va vraiment \u00eatre une politique beaucoup plus \u00e0 gauche que celle qui exist\u00e9 jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:28:51 > 1:29:13) [93%] : \r\nBon, la gauche n'a toujours pas la majorit\u00e9, loin s'en faut, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, m\u00eame avec les \u00e9lections d'aujourd'hui, la gauche sera un petit peu plus forte, on doit en tenir compte, on doit tenir compte de de la vie populaire mais la droite bourgeoise restent largement majoritaires \u00e0 Berne et c'est encore la droite bourgeoise qui fait la majorit\u00e9 qui fera encore les majorit\u00e9s dans la l\u00e9gislature \u00e0 venir et qu'il continuera \u00e0 faire la politique de la Suisse, qui fait que la Suisse est ce qu'elle est aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:29:13 > 1:29:14) [99%] : \r\nPhilippe Nantermod merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:29:14 > 1:29:18) [79%] : \r\nMerci beaucoup Philippe contrairement Linda Bourget un commentaire l'entendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:29:18 > 1:29:49) [89%] : \r\nOui clairement pour le moment, c'est une journ\u00e9e vraiment tr\u00e8s difficile pour le Parti lib\u00e9ral radical, d'apr\u00e8s les premi\u00e8res projections r\u00e9sultats on imagine un si\u00e8ge de mon Thurgovie un si\u00e8ge de moins \u00e0 Lucerne si je demande \u00e0 Gen\u00e8ve un 16 de moi \u00e0 Saint-Gall, \u00e7a fait mal au parti et quand on pense que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, P\u00e9tra G\u00f6ssi la pr\u00e9sidente, disait qu'elle souhaitait devenir que son parti devienne le num\u00e9ro 2 du parti qu'elle voulait devancer le Parti socialiste que que que tous les signaux \u00e9taient au Vert pour elle \u00e0 ce moment-l\u00e0, h\u00e9 bien on se dit que le vent a tourn\u00e9 tr\u00e8s vite autour du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:29:49 > 1:30:15) [87%] : \r\nOui, il est le parti de l'establishment a aujourd'hui qui souffre, enfin je veux dire ceux qui sont install\u00e9s au gouvernement parce que vous dites Paul compar\u00e9 le PS et le PLR PS aussi un voit souffrent beaucoup dans certains cantons avoir encore au d\u00e9triment de qui on arrive \u00e0 15 heures 30 00 va faire le rappel des r\u00e9sultats comme toutes les demi- heures dans cette \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sur RTS Un : la premi\u00e8re, et sur le web, nous sommes avec vous depuis midi et nous le serons encore un moment Cynthia Gani \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:30:15 > 1:32:30) [92%] : \r\nDes r\u00e9sultats d\u00e9finitifs pour le Conseil des \u00c9tats \u00e0 Fribourg, et c'est un ballottage g\u00e9n\u00e9ral sans surprise, les 2 sortants sont en t\u00eate, Christian Levrat, le socialiste et puis le PDC b\u00e9ate Vonlanthen dans le Jura, des r\u00e9sultats partiels pour le Conseil des \u00c9tats, les 2 favoris sont en t\u00eate nettement \u00c9lisabeth Baume-Schneider la socialiste et le PDC Charles Juillard dans le Jura, toujours au Conseil national toujours des r\u00e9sultats partiels, le PDC est devant avec 24,2 pourcent le PS 22,5 pourcent les Verts progressent de 7,6 pourcent mais \u00e7a ne suffira peut-\u00eatre pas pour faire le si\u00e8ge \u00e0 Neuch\u00e2tel maintenant des r\u00e9sultats partiels pour le Conseil national 27 communes sur 31 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s, il manque les principales villes, mais ce serait encore un carton des forces \u00e9cologistes 9,9 pourcent point pardon de plus pour les Verts 5,7 points de plus pour les Verts, lib\u00e9raux, tout cela au d\u00e9triment de l'UDC, qui perd 5,8 points Yvan Perrin ne sauverait pas donc le si\u00e8ge UDC en si\u00e8ges qui irait au Vert et puis le PS recule lui aussi beaucoup de 8,3 points toujours \u00e0 Neuch\u00e2tel au Conseil des \u00c9tats, cette fois, des r\u00e9sultats partiels pour cette \u00e9lection \u00e0 la proportionnelle, actuellement, le PLR est en t\u00eate devant les Verts, c'est une surprise, le PS perdrait son si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats si le PLR Philippe Bauer semble \u00eatre assur\u00e9 de l'emporter, c'est plus serr\u00e9 chez les Verts qui sont au coude \u00e0 coude entre C\u00e9line Vara et puis Fabien va vraiment au coude \u00e0 coude et puis enfin \u00e0 Z\u00fcrich, on a des projections de l'institut GFS qui indique au Conseil national, une progression chez les \u00e9cologistes, 3 si\u00e8ges de plus pour les Verts, lib\u00e9raux, 3 si\u00e8ges \u00e9galement de plus pour les verts au d\u00e9triment du Parti socialiste qui perd 3 si\u00e8ges et de l'UDC qui en paieront mais qui reste le 1er parti du canton avec 11 si\u00e8ges, le PDC perd lui aussi un si\u00e8ge c'est stable pour le PLR avec 5 si\u00e8ges et pour le Parti \u00e9vang\u00e9lique, avec un si\u00e8ge le PBD perd un si\u00e8ge \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:32:30 > 1:33:22) [88%] : \r\nMerci gagn\u00e9, on va dans une toute petite demi- heure, avoir un des moments forts de cette journ\u00e9e, c'est la premi\u00e8re projection nationale de gfs de l'institut GFS pour le compte de la SSR, ce sera un temps fort \u00e0 16 heures, ne manquez pas \u00e7a 18 heures on affinera tout \u00e7a avec une 2\u00e8me projection nationale et cette fois Des diff\u00e9rences si\u00e8ges et puis \u00e0 20 heures ce sera la 3\u00e8me projection nationale avec des chiffres un peu plus pr\u00e9cis et on va bien pouvoir mesurer d'ici une toute petite demi- heure dans quelle est la force de cette avanc\u00e9e verte et quel est l'\u00e9tat des autres partis de ce pays en terme de pourcentage voil\u00e0 pour l'instant, on va vous poser aucune question \u00e0 vous Ir\u00e8ne Herrmann puisque on a on voit \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est un peu chamboul\u00e9, aujourd'hui il y a des choses qui se passent qui ne se passe pas tous les 4 ans, il y a des pouss\u00e9es fort qu'il y a des pertes tr\u00e8s forte, est ce que vous avez l'impression de reconna\u00eetre votre suisse vous l'historienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:33:23 > 1:33:47) [92%] : \r\nC'est une tr\u00e8s bonne question, enfin \u00e7a d\u00e9pend, souvent c'est parce que \u00e7a va bien, qu'on peut changer les choses, \u00e7a, donc ce serait plut\u00f4t un signe positif, mais il y a eu aussi des p\u00e9riodes, \u00e7a allait tr\u00e8s tr\u00e8s bien et, au contraire, on a pu enregistrer des r\u00e9gressions, notamment dans les droits des femmes, donc je suis un peu comme historienne embarrass\u00e9 pour vous r\u00e9pondre, d'autant plus que c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s mauvaise futurologues toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:33:47 > 1:33:48) [76%] : \r\nEnfin, votre job.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:33:49 > 1:33:56) [85%] : \r\nC'est n'pas \u00e7a qu'on vous demande Ir\u00e8ne Herrmann on a tout de suite partir pour le Jura le Jura ou de conseillers nationaux nous attendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:33:58 > 1:34:26) [93%] : \r\nOui, effectivement, je suis en compagnie de Pierre-Alain Fridez, conseiller national socialiste sortant qui se repr\u00e9sente pour un 3\u00e8me mandat \u00e9galement repartant pour un 3\u00e8me mandat le conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Jean-Paul Schmitt de messieurs bonjour, bienvenue dans cette salle du Parlement qui s'anime enfin dans le moment, Pierre-Alain Fridez vous faites donc pour l'instant, la course en t\u00eate en conseil national, comment est-ce que vous vivez cette attente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:34:28 > 1:34:45) [89%] : \r\nPour l'instant pas trop mal, vu les r\u00e9sultats, vu l'\u00e9volution je suis surtout tr\u00e8s satisfait parce qu'ils sont clairement que le parti socialiste devrait conserver ses 2 si\u00e8ges, un national et l'autre aux \u00c9tats, donc c'\u00e9tait le but fix\u00e9 et on attend les r\u00e9sultats finaux, mais c'est pas une question de personne, le plus important, c'est que le parti maintienne ses si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:34:45 > 1:35:01) [88%] : \r\nAlors il reste une dizaine de communes encore qui n'ont pas donn\u00e9 leur r\u00e9sultat Jean-Paul chemine au niveau du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien \u00e0 ce que comment vous vivez cette cette attente, vous \u00eates relativement serein, on annon\u00e7ait quand m\u00eame une colisti\u00e8re tr\u00e8s forte Anne Froidevaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:35:01 > 1:35:32) [86%] : \r\nTout \u00e0 fait, donc au niveau du parti, je pense que, en l'\u00e9tat actuel des r\u00e9sultats donc on peut \u00eatre que que satisfait puisqu'on en no no 2 candidats qui sont bons, donc on va maintenir nos si\u00e8ges, je ne sais pas encore le pourcentage que va faire le le no mon parti, donc si il va passer devant le sport ici se se mettre derri\u00e8re le Parti socialiste vous bien six paraissait le 1er parti cantonal mais personnellement en ce qui concerne maintenant un moment o\u00f9 on o\u00f9 je vous parle, donc je suis content du r\u00e9sultat, donc on avait pronostiqu\u00e9 ces derniers jours, et un r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9, c'est presque un peu peur, mais il semblerait que \u00e7a devrait jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:35:32 > 1:35:37) [84%] : \r\nVous faites malgr\u00e9 tout quand m\u00eame moins bien qu'il y a 4 ans, notamment en Jean-Claude pass\u00e9, comment est ce que vous l'ex-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:35:37 > 1:35:52) [81%] : \r\nEt puis qu'il a un \u00e7a \u00e9coutez, d'apr\u00e8s les premiers r\u00e9sultats que j'ai vu, c'est vrai que dans des fiefs PDC ou je je vais Hercules fortement donc les faire une une une analyse mais \u00e9coutez du moment ai oserait il est vrai, pas faire la chasse aux sorci\u00e8res, on prendra ce qu'on me donnera termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:35:52 > 1:36:07) [92%] : \r\nSi \u00e7a suffit \u00e7a bon vous avez exactement et vous Pierre-Alain Fridez dans les rangs socialistes, on annon\u00e7ait un ancien colistier Lo\u00efc Dobler relativement fort ambitieux, l\u00e0, il est quand m\u00eame, on va pas dire, loin derri\u00e8re, mais il est, vous avez une avance relativement confortable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:36:07 > 1:36:18) [93%] : \r\nOui, mais les grandes communes ne sont pas tomb\u00e9s pour l'instant, on a une majorit\u00e9 de communes mais largement une minorit\u00e9 de voir donc il faut attendre sereinement et encore une fois, l'important c'est le parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:36:18 > 1:36:27) [90%] : \r\nPour vous, Pierre-Alain Fridez c'est vraiment une reconnaissance du travail accompli sous la Coupole au \u00e0 travers 2 mandats si vous \u00eates r\u00e9\u00e9lu et on est en bonne voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:36:27 > 1:36:40) [94%] : \r\nC'est toujours plus facile de parler quand les r\u00e9sultats complets sont connus en l'\u00e9tat pour l'instant, effectivement, c'est une reconnaissance int\u00e9ressante, on va attendre un tout petit peu, et puis on en reparlera peut-\u00eatre dans un moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:36:40 > 1:36:44) [91%] : \r\nVotre l\u00e9gitimit\u00e9, en tout cas, Jean-Paul au PDC n'est pas n'est pas remise en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:36:44 > 1:37:03) [84%] : \r\nNon, elle est pas remise en cause, c'est \u00e7a qui me fait plaisir d'ailleurs, donc c'est vrai que le parti, il sort de de dissensions qu'on a eu, et puis peut-\u00eatre, est-ce que le Br\u00e9sil, le r\u00e9sultat en Ajoie peut expliquer ceci jet\u00e9 par Mail coup dur, on verra, mais on n'a pas en faire une maladie le le projet donc vous avez le type, c'est les \u00e9lections cantonales, l'ann\u00e9e prochaine et puis l\u00e0, on va se remettre s\u00e9rieusement selle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:37:04 > 1:37:10) [88%] : \r\nMais vous, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure vous former un bon bin\u00f4me tous les 2, vous aimerez justement repartir ensemble \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:37:10 > 1:37:23) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait en tout cas vous ne sont pas pas dire on n'a pas toujours les m\u00eames avis donc bien souvent de force que nos votes neutralisent mais on a des amis et puis quand il faut d\u00e9fendre le le Jura on est toujours main dans la main avec le gouvernement, \u00e7a il faut le dire et Piern\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:37:23 > 1:37:33) [89%] : \r\nPuis, \u00e7a fait 20 ans qu'on fait de la politique ensemble, on \u00e9tait maire ensemble de communes, ajoute \u00e0 l'\u00e9poque, donc on se conna\u00eet de longue date, il conna\u00eet mes d\u00e9fauts, je connaissais ses faiblesses aussi c'est quand, donc tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:37:33 > 1:37:43) [86%] : \r\nEst ce que c'est difficile en tant que conseiller national jurassien plus petite d\u00e9putation d'un au conseil national est-ce que c'est difficile d'avoir de la visibilit\u00e9, monsieur Fridez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:37:43 > 1:38:34) [90%] : \r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un long d\u00e9bat avant cette campagne pendant cette campagne, c'est effectivement compliqu\u00e9 parce que ce que les gens comprennent pas tr\u00e8s bien, c'est qu'effectivement il y a des des th\u00e8mes qui sont porteurs, la sant\u00e9 ou bien des des probl\u00e8mes climatiques et puis en fait, nous, on fait partie d'une \u00e9quipe, on est dans des grands partis et puis on est on a un r\u00f4le, en l'occurrence, je m'occupe plut\u00f4t d'armes et de conseil de l'Europe et Selanne donc on repr\u00e9sente notre parti et en fait lors du pl\u00e9num, on suit les recommandations de nos camarades qui sont dans les commissions en question donc vraiment un travail d'\u00e9quipe, mais on se partage le travail et la visibilit\u00e9 pour un Jurassien assez compliqu\u00e9 parce que pour aller sur l'est, les plateaux TV et comme aujourd'hui, c'est pas tr\u00e8s fr\u00e9quent de temps en temps, il y a un miracle, comme aujourd'hui, ou moyen, moi il y a 10 jours, mais c'est pas chaque, chaque fois on voil\u00e0, on passe le message peut-\u00eatre, on est assez loin de l'Arc l\u00e9manique on reconna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:38:34 > 1:38:38) [97%] : \r\nJean-Paul votre priorit\u00e9 si vous \u00eates r\u00e9\u00e9lu \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:38:38 > 1:39:18) [85%] : \r\nL\u00e0, ma priorit\u00e9 c'est de faire comme je j'ai fait jusqu'\u00e0 maintenant, donc cette d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats de la R\u00e9publique et canton du Jura et de tous les citoyens de de mon pays aussi en \u00e9tant \u00e0 leur \u00e9coute, \u00e0 heure approche peut-\u00eatre que j'vite peut-\u00eatre \u00e9ventuellement changer de commission, s'il a boss\u00e9 la parce lui possibilit\u00e9 m\u00e9thode \u00e9tant plus on verra d'accord mais c'est comme l'alcool, comme a dit Pierre-Alain Docteur visibilit\u00e9 je veux aussi dire quelque chose et que la visibilit\u00e9 notamment, elle se c'est tr\u00e8s difficile pour nous, on est 2 sur 200 donc \u00e7a fait 1 pourcent mais les d\u00e9cisions ne se prennent aussi \u00e0 travers les cantons dans les conf\u00e9rences cantonales et puis quand une d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise par l'ensemble des cantons, c'est tr\u00e8s difficile d'RPR marche, marche arri\u00e8re maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:39:18 > 1:39:24) [88%] : \r\nD'accord, je vous remercie beaucoup messieurs d'avoir \u00e9t\u00e9 un petit moment avec nous, merci la ceinture n'\u00eates si malin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:39:25 > 1:39:35) [92%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Cosandey on a commenc\u00e9, et cette heure avec vous, vous nous disiez en Suisse, finalement, il n'y a jamais de gros mouvements c'est toujours dans un mouchoir de poche, vous \u00eates toujours d'accord avec ce que vous disiez il y a quelques quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:39:36 > 1:40:12) [88%] : \r\nMais c'est la question qui \u00e9tait aussi pos\u00e9e, \u00e0 savoir, justement, d'o\u00f9 d'o\u00f9 venait cette pouss\u00e9e des Verts est ce qu'elle est prise au socialiste ou est-ce qu'elle vient en addition c'est madame qui le disait tout \u00e0 l'heure et ce sera vraiment la grande question donc savoir comment se r\u00e9partissent les si\u00e8ges la 2\u00e8me question qu'on ne reste pos\u00e9e, c'est effectivement la diff\u00e9rence entre national et le Conseil des \u00c9tats parce qu'il faut se rappeler que chaque chaque loi doit passer dans les 2 dans les 2 chambres, donc d'avoir une tr\u00e8s forte position verte dans le national pourrait \u00eatre \u00e9ventuellement contrer par une position plus entrer au Conseil des \u00c9tats, et puis encore, si on regarde dans le d\u00e9tail de l'\u00e9laboration d'une loi, ce sera la la disposition dans les commissions parce que les lois sont d'abord dans les commissions, et l\u00e0 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:40:12 > 1:40:18) [85%] : \r\nL\u00e0, vous allez dans, dans le d\u00e9tail dans la dedans dans telle c'est, c'est tr\u00e8s bien, mais vous \u00eates pas du tout surpris par ce qui est en train de se passer aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:40:18 > 1:40:44) [88%] : \r\nNon ce que je pense qu'on ne l'avance des Verts, lib\u00e9raux et des Verts \u00e9tait \u00e9tait pr\u00e9vu, l'avance des Verts et plus forte, je pense que ce qu'on attendait maintenant faudrait voir mon faire un bilan on lointaine, vous avez dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 16 heures, on le sera \u00e0 la premi\u00e8re, \u00e0 partir de qui, moi, je pense qu'effectivement, \u00e7a a chang\u00e9, \u00e7a va changer la donne : \u00e7a va changer le ton mais encore une fois aucun parti, peu importe lequel ne sera ne sera majoritaire, donc il y aura toujours besoin de faire ses alliances et c'est justement ce jeu entre le national et le Conseil des \u00c9tats qui sera ici tr\u00e8s tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:40:44 > 1:40:57) [91%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur Romand d'Avenir Suisse merci d'\u00eatre venu dans ce Studio dans ce sur ce plateau pour commenter ces ces r\u00e9sultats \u00e0 vous aussi grand merci Ir\u00e8ne Herrmann, historienne, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, merci \u00e0 vous 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:40:57 > 1:41:02) [91%] : \r\nOn va dans quelques secondes dans les rues de Gen\u00e8ve, o\u00f9 on nous attend, mais juste avant, St\u00e9phane Deleury, des r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:41:02 > 1:41:46) [86%] : \r\nD\u00e9finitif David d\u00e9finitif pour le Conseil des \u00c9tats Soleure, un poids lourd du Conseil des \u00c9tats Pirmin Bischof, est r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le 1er tour derri\u00e8re, \u00e7a va \u00eatre assez serr\u00e9e entre Roberto Gianetti autres sortants socialistes qui arrive deuxi\u00e8me il est Challenge par Christiane et marque Avantage Zanetti la 13000 voix d'avance le 2\u00e8me tour s'annonce assez int\u00e9ressant, canton de Schwyz Conseil des \u00c9tats un autre poids lourd Alex Kuprecht est, lui aussi \u00e9lu au 1er tour c'est un UDC et Pirmin Schwander qui a la lourde t\u00e2che de d\u00e9fendre le le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Peter Fun lui arrive 2\u00e8me il devra faire un 2\u00e8me tour et se battent, probablement avec Othmar Reichmuth, petite d\u00e9ception, le conseiller d'\u00c9tat en charge des finances, le PLR Kaspar Michel pas mal l\u00e2ch\u00e9 dans cette \u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:41:46 > 1:42:09) [86%] : \r\nEt entre les places des 3 et donc pour le ballottage, l\u00e0 il y a 6 voix d'\u00e9cart, le PDC et l'UDC quand vous dites : match il y aura match apparemment c'est tr\u00e8s serr\u00e9, alors on va aller dans les rues de Gen\u00e8ve justement o\u00f9 nous attend Jo\u00eblle Boissard on a vu qu'il avait de gros chamboulement de la repr\u00e9sentation genevoises au Conseil national dans les projections qu'on a re\u00e7u jusque l\u00e0 et vous \u00eates avec quelqu'un qui dort le sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:42:11 > 1:42:27) [85%] : \r\nOui, ben oui, quelques surprises ici il y a une image pour les r\u00e9sultats, encore provisoires et qu'un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire Ensemble \u00e0 gauche qui retrouve le si\u00e8ge perdu il y a 8 ans et je suis avec Jocelyne, \u00e0 l'heure qu'il est \u00e9lu, vous me le disiez tout \u00e0 l'heure, vous avez les yeux qui brillent un peu parce que c'est, c'est carr\u00e9ment une surprise pour vous avez pratiquement pas fait campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (1:42:27 > 1:42:40) [94%] : \r\nNon, c'est vrai que nous avions souhait\u00e9 mettre en avant plut\u00f4t des personnes plus jeunes pour d'abord donner une autre image du mouvement et un rajeunissement, il se trouve que c'est moi qui \u00e9tais choisie, je remercie les \u00e9lecteurs, mais c'\u00e9tait une surprise oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:42:41 > 1:42:46) [90%] : \r\nEt alors maintenant ce que vous allez devoir faire c'est quitter le Grand Conseil et \u00e7a, pour vous, c'est un peu un Cr\u00e8vecoeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (1:42:46 > 1:43:40) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait, c'est un engagement qui me tient \u00e0 coeur, effectivement, il y a des dossiers extr\u00eamement important sur lequel je m'\u00e9tais particuli\u00e8rement engag\u00e9, j'aurais voulu mener \u00e0 bien, maintenant il faudra voir quoi est ce qu'il y a une possibilit\u00e9 de concilier les choses avec l'engagement plus accru nos suppl\u00e9ants, je sais pas, c'est quelque chose qui doit \u00eatre discut\u00e9 parce qu'il y a cette surprise, ce qui est certain, c'est que notre retour \u00e0 Berne est une excellente chose pour nous, ce sera l'occasion pour nous d'amener des dossiers extr\u00eamement br\u00fblant, toute la question des assurances sociales de la caisse maladie enfin la LAMal, mais aussi de la question climatique mais une question climatique li\u00e9 \u00e0 la question des des rapports \u00e9conomiques, parce que pour nous la l'\u00e9cologie ne peut pas changer si on ne transforme pas aller les conditions et les, les, les, les modes de n\u00e9gociations \u00e9conomique le monde financier va devoir changer ainsi : nous voulons pr\u00e9server la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:43:41 > 1:43:49) [89%] : \r\nMais c'est un peu difficile pour vous, parce qu'effectivement, ici \u00e0 Gen\u00e8ve au Grand Conseil ensemble \u00e0 gauche est assez bien repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Berne, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre plus difficile votre votre voix risque d'\u00eatre d'\u00eatre un peu perdus non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (1:43:49 > 1:44:46) [89%] : \r\nAlors je serai seul \u00e9lu de du mouvement Ensemble \u00e0 gauche, il est vrai, mais en revanche il y a les vers l'Est des socialistes avec lesquels nous allons pouvoir travailler c'est une repr\u00e9sentation qui est renouvel\u00e9 des gens que je connais bien, avec qui j'ai tr\u00e8s bien collabor\u00e9 au niveau du Grand Conseil comme des films Clapton Stein ou Christian Dandr\u00e8s ou Laurence Fehlmann Rielle ce sont des gens en qui j'ai j'ai totale confiance mais \u00eatre seul, c'est aussi pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'une certaine autonomie et je pense que dans ce concert relativement moyen de du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral du du Conseil national, pardon, il y a des choses \u00e0 dire sans nuance parce qu'elle m\u00e9rite d'\u00eatre dite et que trop de gens font l'impasse sur ces questions comme la question d'AVS 21 comme la question de la fiscalit\u00e9, vous connaissez nos nos positions sur PV 20 ou sur RFFA pour nous, c'est des c'est sur des choses sur lesquelles ont une somme pas r\u00e9sign\u00e9s et que nous allons remettent sur le tapis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:44:46 > 1:44:47) [66%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:44:47 > 1:44:54) [90%] : \r\nMerci beaucoup, tout le quart vous souhaite une bonne f\u00eate ce soir, j'imagine, ah vous savez, \u00e7a aussi c'est une surprise, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (1:44:54 > 1:44:55) [98%] : \r\nMerci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:44:55 > 1:45:05) [82%] : \r\nMerci Jo\u00ebl Boissard, elles aussi, de LR, on va se rendre \u00e0 Fribourg tout de suite on nous attend, Julie Rosie s'vous \u00eates avec un invit\u00e9, un invit\u00e9 de couleur verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:45:07 > 1:45:40) [84%] : \r\nEn fait, c'est Maurice Doucas mais \u00e7a fait rien je vous \u00eates pas autant mourir histoire du pouvoir dans la vie, y a pas si y a pas de ce sujet avez non seulement les enfants, tout va bien, la vie est belle : non, simplement je me trouve en compagnie de l'homme qui pourrait cr\u00e9er la sensation ici \u00e0 Fribourg et cet homme a un nom, c'est Gu\u00e9rard tendez le vice- pr\u00e9sident des Verts suisses et candidat fribourgeois aux \u00c9tats au Conseil national, monsieur, bonjour, bonjour, alors vous pourriez d\u00e9crocher un si\u00e8ge au national, mais c'est un r\u00eave qui devient r\u00e9alit\u00e9 l\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:45:40 > 1:45:54) [90%] : \r\nAlors vous voyez pour nous les Verts, c'est la toute premi\u00e8re fois, et puis si on fait ce si\u00e8ge, c'est pas encore d\u00e9finitif mais il me semble que que \u00e7a va aller se faire donc \u00e7a sera juste une surprise incroyable, un succ\u00e8s \u00e9norme, donc je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:45:54 > 1:46:15) [91%] : \r\nMais il y a quand m\u00eame un l\u00e9ger b\u00e9mol : l'id\u00e9e \u00e9tait de piquer le 3\u00e8me, si\u00e8ge de la gauche, c'est-\u00e0-dire celui qui avait \u00e9t\u00e9 piqu\u00e9, il y a 3 ans par les par l'UDC et cette fois-ci, vous pourriez piquer un si\u00e8ge au PS, ce serait le si\u00e8ge de Madame Urszula Schneider : Chute, la d\u00e9put\u00e9e de \u00e7a, \u00e7a doit quand m\u00eame \u00eatre vous en avait gros sur le coeur, avec Serge imaginer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:46:15 > 1:46:42) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait \u00e7a c'est vraiment on n'arrivait pas tr\u00e8s probablement \u00e0 faire ses 3 si\u00e8ges, ce qui \u00e9tait le but de de de cette alliance et je trouve va \u00eatre tr\u00e8s dommage et aussi triste pour cela Schneider chute elle si elle est pas est r\u00e9\u00e9lu manque toujours la ville de Fribourg, si je suis bien inform\u00e9 avoir si on arrive encore \u00e0 bouger un petit peu mais j'en doute, \u00e0 voir ce que \u00e7a donne, mais de toute mani\u00e8re \u00e7a serait \u00e7a serait \u00e7a serait triste c'est c'est ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:46:42 > 1:46:55) [95%] : \r\nEt votre r\u00e9sultat est d'autant plus remarquable, c'est que vous \u00eates relativement peu connu dans le canton de Fribourg, c'est-\u00e0-dire que bon, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident des Verts suisses mais vous n'avez pas de mandat \u00e9lectif, dans le canton de Fribourg, donc vous avez quand m\u00eame un d\u00e9ficit de notori\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:46:56 > 1:47:16) [90%] : \r\nTu t'a fait mais apparemment c'\u00e9tait pas vraiment important, parce que vous voyez, on peut avoir une notori\u00e9t\u00e9 dans la vie politique, mais moi je l'avais plut\u00f4t dans dans l'\u00e9conomie dans l'entreprenariat et je pense que \u00e7a a quand m\u00eame aussi aider fortement \u00e0 ce succ\u00e8s, l'art mon succ\u00e8s personnel qui sera tr\u00e8s probablement ce s\u00e9jour national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:47:16 > 1:47:23) [93%] : \r\nMais c'est terrible ce que vous dites, \u00e7a veut dire, \u00e7a voudrait dire que on aurait pu mettre n'importe quel et et il aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:47:23 > 1:47:40) [88%] : \r\nNon, \u00e7a veut dire que probablement si et des fois les m\u00e9dias pense, il faut juste voir la notori\u00e9t\u00e9 politique mais il y a un an, d'autres encore, et je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre un tout petit peu sous- estim\u00e9 quand on voit ben alors sur la liste, on voit clairement que j'avais quelque chose \u00e0 proposer apparemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:47:40 > 1:47:55) [93%] : \r\nUn des reproches qui souvent fait ouvert ici, dans le canton de Fribourg, c'est d'avoir un programme uniquement \u00e9colo sur l'\u00e9cologie, bas\u00e9e sur l'\u00e9cologie et tr\u00e8s peu sur le social ou ou sur l'\u00e9conomie, enfin, est-ce que est-ce que vous avez quelque chose \u00e0 proposer dans ces domaines comme le social par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:47:55 > 1:48:34) [91%] : \r\nBen, croyez moi, je repr\u00e9sente je pense pas le clich\u00e9 des Verts parce que les les Verts se sont \u00e9volu\u00e9 et puis moi, en tant qu'entrepreneur, j'essaye toujours de de concilier les 3 aspects de la durabilit\u00e9 c'est tout d'abord l'environnement mais apr\u00e8s une \u00e9conomie, une \u00e9conomie prosp\u00e8re afin de pouvoir financer notre bien- \u00eatre social, donc pour moi, les 3 choses donc toujours ensemble et moi je pense dans ma personnalit\u00e9, je le repr\u00e9sente, je l'ai toujours fait aussi dans ma vie professionnelle, donc pour moi c'est c'est coh\u00e9rent et \u00e7a donne peut-\u00eatre aussi une un peu une image, un tout petit peu diff\u00e9rent de ce qu'on avait peut-\u00eatre comme clich\u00e9 mais c'est peut-\u00eatre plus du tout le cas chez les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:48:34 > 1:48:42) [80%] : \r\nSi votre r\u00eave devait devenir r\u00e9alit\u00e9 dans quel domaine, est ce que vous vous engagiez auriez en particulier au National.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:48:42 > 1:49:13) [91%] : \r\nAlors cette transition \u00e9nerg\u00e9tique, c'est je pense l'enjeu le plus important et puis le projet le plus rapide \u00e0 \u00e0 s'engager, moi personnellement j'aimerais surtout m'engager dans la transition du march\u00e9 financier, parce que le march\u00e9 financier, il a un impact \u00e9norme, surtout en Suisse, en est un march\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s important au niveau mondial et puis on a l\u00e0 un levier tr\u00e8s important dans les march\u00e9s financiers et puis c'est l\u00e0 o\u00f9 j'aimerais m'engager assez rapidement, afin d'avoir aussi une transition dans le dans les dans le march\u00e9 des finances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:49:13 > 1:49:23) [91%] : \r\nC'\u00e9tait donc Gehrard Andr\u00e9, l'homme qui pourrait peut-\u00eatre, c'est le vice- pr\u00e9sident des Verts suisses et l'homme qui pourrait mettre en danger le 2\u00e8me si\u00e8ge socialiste au conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:49:23 > 1:49:31) [84%] : \r\nMerci Maurice, on a une Fribourgeoise en plateau Isabelle Soheib jeune d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne, \u00e7a vous surprend ce si\u00e8ge verts dans votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:49:31 > 1:49:56) [91%] : \r\nCanton Madame alors oui effectivement c'est c'est inattendu apr\u00e8s avec ces questions \u00e9cologiques \u00e9tait au coeur de la campagne, il est \u00e9vident que les Verts ont r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser cet \u00e9lectorat particuli\u00e8rement \u00e0 Fribourg le 1er gagnant, j'ai pas encore vu les chiffres mais apparemment c'est l'abstention, quand m\u00eame, ce qui est regrettable, mais oui, ce chiffre me surprend : d'un c\u00f4t\u00e9 mais les, les Verts ont vraiment r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 mobiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:49:56 > 1:50:19) [96%] : \r\nLinda Bourget un hiver jusqu'\u00e0 aujourd'hui, c'est vrai que c'est un parti qui est surtout fort dans les grands centres urbains et donc c'est pour \u00e7a que c'est vraiment int\u00e9ressant de suivre ce qui va se passer dans des cantons comme Fribourg comme le Valais comme le Tessin o\u00f9 il y a des chances d'obtenir un si\u00e8ge parce que finalement l'avenir la durabilit\u00e9 du parti d\u00e9pend aussi de sa capacit\u00e9 \u00e0 s'ancrer dans les campagnes et dans les zones qu'on appelle le p\u00e9riph\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:50:19 > 1:50:24) [90%] : \r\n15 heures 50 bient\u00f4t la projection nationale avance enfin point des des r\u00e9sultats avec vous, St\u00e9phane, vous avez de la du nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:50:24 > 1:52:11) [90%] : \r\nOui, il y a une course assez serr\u00e9 au Conseil des \u00c9tats Vaudois entre Ad\u00e8le Thorens Ada Marra, les 2 femmes de gauche, une verte, l'autre socialiste, et \u00e7a se joue dans un mouchoir de poche d'Ad\u00e8le Thorens est toujours en t\u00eate pour l'instant en 3\u00e8me position d\u00e9croch\u00e9e \u00e0 14000 voix c'est Olivier Fran\u00e7ais qui devance l'UDC Jacques Nicolet, l'autre UDC Micha\u00ebl Buffat se retrouve en 5\u00e8me position, devant les 2 lib\u00e9rale Isabelle Chevalley Fran\u00e7ois pointait et Claude B\u00e9gl\u00e9, lui, est tr\u00e8s largement distanc\u00e9e avec \u00e0 peine plus de 5000 voix \u00e7a c'est cette course serr\u00e9e au Conseil des \u00c9tats Vaudois \u00e0 Neuch\u00e2tel, nous avons une projection par l'institut gfs qui vient confirmer ce que nous disions tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire que les Verts gagneraient un si\u00e8ge au conseil national, le PLR maintient et sauve son si\u00e8ge le PS \u00e9galement Denis de la Russie, qui \u00e9tait le seul repr\u00e9sentant de la gauche de la gauche au Conseil national se maintient, il sauve son si\u00e8ge, donc il y a un cierge aurait 3 si\u00e8ges de gauche hein sur sur quatre, a soulign\u00e9, et puis l'UDC perdrait son si\u00e8ge, le si\u00e8ge de Raymond Clottu, Yvan Perrin aurait donc \u00e9chou\u00e9 dans sa tentative de Comeback, et puis un r\u00e9sultat partiel pour terminer dans le canton du du Valais, l\u00e0 on va parler pourcentage et on voit que le PDC dans son fief progresse, ce n'est pas le 1er canton catholique qui progresse au niveau du cr\u00e9dit, on voit que l'UDC est en recul l\u00e9ger, le PLR fait une chute assez spectaculaire de 6,5 points, selon ces r\u00e9sultats partiels, le PS, lui, chute l\u00e9g\u00e8rement et il y a une petite vaguelette verte disons dans ce canton de montagne avec les Verts qui progressent de 3,2 points, voil\u00e0 ce qu'on peut dire, pour ces r\u00e9sultats partiels pour le Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:52:11 > 1:52:27) [89%] : \r\nMerci beaucoup, St\u00e9phane Deleury, on va \u00e0 Lausanne, o\u00f9 nous attend Pierre-Yves Maillard bonjour monsieur avant d'\u00e9voquer, c'est pour \u00e7a que l'on vous a invit\u00e9 la situation du Parti Socialiste aujourd'hui, en g\u00e9n\u00e9ral, un mot sur votre situation, avoue dans le canton de Vaud, vous \u00eates candidat au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:52:28 > 1:52:29) [75%] : \r\nPr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:52:29 > 1:52:40) [95%] : \r\nOui, je suis candidat au Conseil national oui tout \u00e0 fait mais je crois que \u00e7a se pr\u00e9sente assez bien pour pour pour moi et puis pour la gauche aussi, j'ai l'impression qu'on progresse, mais c'est encore tr\u00e8s t\u00f4t pour pour faire des commentaires sur les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:52:40 > 1:53:01) [91%] : \r\nAlors, vous \u00eates plut\u00f4t optimiste : quand on regarde en g\u00e9n\u00e9ral dans les cantons il y a des endroits o\u00f9 le parti socialiste perd un pourcentage assez impressionnant, on voyait tout \u00e0 l'heure, moins 5 pourcent dans le canton de Neuch\u00e2tel, alors que les Verts font extr\u00eamement fort, vous vouliez battre la majorit\u00e9 de droite vous le Parti socialiste, \u00e0 l'\u00e9vidence n'a pour l'instant, il y a aussi des des pas mal d'endroits o\u00f9 c'est le PS qui fait les frais de cette mont\u00e9e verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:53:02 > 1:53:38) [89%] : \r\nOui c'est souvent comme \u00e7a, les dans l'histoire dans les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est souvent des des effets de vases communicants, mais j'ai quand m\u00eame l'impression qu'au total les forces vertes et socialistes devraient progresser, en tout cas c'est comme \u00e7a que j'ai l'impression que \u00e7a devrait se passer dans mon canton je l'esp\u00e8re en tout cas, et puis dans l'ensemble, et des cantons suisses j'ai l'impression qu'on fait des commentaires encore tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, parce que pour ce qui est de mon quand on n'a que 30 35 pourcent des communes qui sont d\u00e9pouill\u00e9s pour le National, j'imagine que c'est comme \u00e7a dans la plupart des cantons, donc c'est les projections qui sont encore tr\u00e8s incertaine, mais c'est vrai que la tendance verte, elle est impressionnante, en tout cas ce qu'on a vu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dans le d\u00e9pouillement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:53:38 > 1:54:04) [87%] : \r\nIl y a des cantons qui d\u00e9pouillent plus vite que le canton de Vaud Pierre-Yves Maillard, Z\u00fcrich, Gen\u00e8ve, c'est possible, font des projections pr\u00e9cise \u00e0 Z\u00fcrich, c'est moins 3 jours de projection oui j'en ai moins hein oui mais c'est le sont g\u00e9n\u00e9ralement fiables, enfin je veux dire, ce n'est pas juste du r\u00e9sultat provisoire, hein, c'est de la projection d'accord, vous avez essay\u00e9 de faire passer aussi pendant la campagne, l'id\u00e9e que le parti \u00e9cologiste finalement cette PSA \u00e7a de la peine \u00e0 passer quand m\u00eame \u00e0 vous dites c'est nous qui avons les solutions \u00e0 la base et c'est nous qui devons assurer des majorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:54:06 > 1:55:55) [92%] : \r\nBon, le moi, je suis pas \u00e0 la direction du Parti socialiste, hein, comme vous le savez j'\u00e9tais conseiller d'\u00c9tat pendant longtemps et et puisque j'ai pu remarquer en tout cas tout au long de cette campagne, c'est qu'il faut que les socialistes soient vraiment \u00e0 fond sur leur th\u00e8me il y a de gros probl\u00e8mes de pouvoir d'achat, il y a de gros probl\u00e8mes d'injustice sociale, il y a une pr\u00e9carisation sur le march\u00e9 du travail, le monde du travail devient plus dur pour beaucoup de gens et c'est c'est en nous battant sur ces th\u00e8mes, \u00e9videmment, \u00e7a n'a rien de contradictoire avec le la cause environnementale qu'on qu'on d\u00e9fend aussi depuis tr\u00e8s longtemps, mais on doit \u00eatre concrets, pragmatiques sur sur les th\u00e8mes qui sont les n\u00f4tres et je crois que c'est comme \u00e7a qu'on qu'on peut progresser ensemble si c'est facile, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 fait assez, alors que \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 fait assez cette allonge encore une fois, je fais, je ne veux pas me je veux pas faire de commentaires sur des cantons, dont je ne connais pas la situation, mais c'est, c'est en tout cas ne r\u00e8gle, une r\u00e8gle d'or, c'est que nous sommes, nous avons une une fonction depuis toujours, on est \u00e0 l'un des plus anciens partis de Suisse, probablement le plus ancien et on a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour combattre l'injustice sociale et Dieu sait qu'il a dit les raisons de le faire en ce moment, encore une fois, \u00e7a doit se faire dans le respect de l'environnement, mais on aura aussi \u00e0 s'assurer que les retrait\u00e9s que les jeunes qui cherchent une place de travail que les 50 ans et plus, qui ont des probl\u00e8mes sur le march\u00e9 du travail, h\u00e9 bien qu'on puisse leur apporter des solutions concr\u00e8tes, c'est possible, je crois que m\u00eame, m\u00eame si c'est par petits pas, on peut am\u00e9liorer la situation s'est en tout cas ce que j'essaye de faire avec d'autres dans mon canton et qu'on \u00e9coute que beaucoup de socialistes font aussi dans leur canton, c'est aussi le le r\u00f4le des syndicats, je suis pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse maintenant et nous avons, dans toutes les n\u00e9gociations collectives, je pense par exemple \u00e0 celle des \u00e9lectriciens qui, l'an prochain, aura enfin une un accord pour une augmentation des salaires, donc c'est c'est des combat pied \u00e0 pied, qu'on doit mener et c'est comme \u00e7a qu'on est soutenu je crois par la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:55:55 > 1:56:10) [86%] : \r\nMerci beaucoup, Pierre-Yves Maillard, je vous laisse retourner \u00e0 la hausse qu'on la fa\u00e7on dont vous pourrit scruter l'arriv\u00e9e de r\u00e9sultats, voil\u00e0 les mots qui viennent pas merci beaucoup, parfois un sur le coup de 15 heures 56 c'est comme les risques c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:56:10 > 1:56:17) [92%] : \r\nIl aide \u00e0 la transition Pierre-Yves Maillard il faut jouer, on va, on va pas ce r\u00e9sultat justement avec vous St\u00e9phane Delaury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:56:17 > 1:57:01) [91%] : \r\nOui, des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs pour le Conseil des \u00c9tats dans le canton du Valais, c'est ballottage g\u00e9n\u00e9ral en Valais en t\u00eate de ce 1er tour on trouve B\u00e9atrix vers le PDC avec plus de 45000 voix, il devance Marianne Maret l'autre PDC 39660 et c'est l\u00e0 que c'est int\u00e9ressant Matthias Reynard arrive en 3\u00e8me position, mais vraiment 3000 voix \u00e0 peu pr\u00e8s de moins que Marianne Maret ce qui pr\u00e9dit un 2\u00e8me tour et alors l\u00e0, ce qui est int\u00e9ressant c'est que Matthias Reynard laisse Philippe Nantermod \u00e0 plus de 10000 voix derri\u00e8re lui, Philippe Nantermod, qui fait 25727 voix presque autant que la verte Brigitte Wolf les autres candidats, Cyrille Fauch\u00e8re, de l'UDC, les autres sont clairement l\u00e2ch\u00e9 donc le 2\u00e8me tour s'annonce passionnant Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:57:01 > 1:57:30) [83%] : \r\nLa strat\u00e9gie des partis aussi, hein, que va faire Philippe rather mon alliance des minoritaires, alors quand on parle trop historique si le Parti socialiste valaisan devait obtenir un si\u00e8ge au Conseil des efforts n'aurait pas fini d'en parler, Kevin Morisod je parle justement d'autres cantons vous \u00eates vice vous \u00eates copr\u00e9sident et des Jeunes Verts, Kevin Morisod, est ce que vous savez si vous r\u00e9ussissez, l\u00e0 aussi, j'aime pas trop utiliser le mot historique mais enfin si un verre on Valais r\u00e9ussit son entr\u00e9e au conseil national, parce que quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:57:30 > 1:57:53) [88%] : \r\nPour l'instant on ne va pas, des projections, mais les, les, les premiers premi\u00e8res communes montre que oui, on a, on a atteint des pourcentages qui sont suffisants pour obtenir le si\u00e8ge, donc il nous faudrait un peu plus de 7 et demi pourcent si le le Parti socialiste maintient puisqu'en fait partie d'un apparentement et \u00e7a semble \u00eatre le cas, donc a priori pour l'instant, il est encore les, les, les grandes villes qui nous sont plut\u00f4t favorables sont pas sortis, les Verts devraient faire leur entr\u00e9e puis alors je pense qu'on peut dire que c'est ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:57:54 > 1:57:57) [72%] : \r\n\u00e7a, merci, hein, et c'est vrai qu'elle a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:57:57 > 1:58:42) [89%] : \r\nL'\u00e9cologie en vall\u00e9e, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9fi et donc j'en profite d'ailleurs pour pour f\u00e9liciter ses ses acteurs des Verts et des associations d'amants qui se sont battus depuis de nombreuses ann\u00e9es pour d\u00e9fendre l'environnement, c'est un combat difficile, mais c'est un combat qui commence \u00e0 payer, on se rend compte que la population prend conscience et si je peux me permettre, je tiens aussi \u00e0 f\u00e9liciter au niveau suisse, l'activit\u00e9 des jeunes parce que les les depuis depuis maintenant une ann\u00e9e, les jeunes se sont \u00e9norm\u00e9ment mobilis\u00e9s et on constate que compte la jeunesse se mobilise pour une th\u00e9matique aussi importante que le que le climat h\u00e9 ben \u00e7a paye, \u00e7a paye partout et puis, si on prend les r\u00e9sultats des partis, de jeunes, que ce soit, par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les jeunes Verts font font 3 pourcent ou dans le canton de Vaud Les ou les jeunesses font desk des jeunes Verts font des scores exceptionnels, donc on voit vraiment que que la jeunesse peut jouer un grand r\u00f4le dans la politique suisse et elle le d\u00e9montre ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:58:42 > 1:58:49) [95%] : \r\nVous avez vraiment l'impression que c'est \u00e7a qui a fait pencher la balance dans ce dans la balance dans cette journ\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la mobilisation des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:58:49 > 1:59:04) [89%] : \r\nAlors je pense que la l'mobilisation des jeunes a permis de th\u00e9matiser sur le climat, le fait qu'ils ont \u00e9t\u00e9 appuy\u00e9s ensuite par la soci\u00e9t\u00e9 civile par les milieux scientifiques a amen\u00e9 ce th\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 omnipr\u00e9sent, parce que c'est une n\u00e9cessit\u00e9 qui est qu'il le soit et la population suisse montre aujourd'hui qu'elle a, qu'elle a envie de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:59:04 > 1:59:20) [90%] : \r\nDe d\u00e9fendent cette th\u00e9matique, vous entendez ces quelques notes, il est 15 heures 59 et 9 secondes nous sommes en \u00e9mission sp\u00e9ciale sur La Premi\u00e8re et RTS Un dans une poign\u00e9e de secondes, nous allons d\u00e9couvrir la premi\u00e8re projection nationale de l'institut GFS pour le compte de la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (1:59:20 > 1:59:51) [89%] : \r\nEt cette projection, David, c'est vraiment la premi\u00e8re estimation au niveau du pays de ce que sera le Conseil national ces 4 prochaines ann\u00e9es, vous allez d\u00e9couvrir le poids de chaque parti dans une trentaine de secondes maintenant alors la perc\u00e9e des Verts, elle est l\u00e0, elle s'est concr\u00e9tis\u00e9, combien, quelle sera vraiment la force des Verts au d\u00e9triment de qui, comment, a r\u00e9sist\u00e9, le bloc de droite UDC PLR et puisque le PDC va rester la 4\u00e8me formation de ce pays, on l'a entendu, c'est vraiment non je et David la r\u00e9ponse, c'est pour dans tout bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:59:51 > 2:01:44) [89%] : \r\nIl secondait pour commenter cette premi\u00e8re estimation \u00e0 l'\u00e9chelle du pays, nous avons r\u00e9uni tous les vice- pr\u00e9sidents, des grands partis de ce pays tous les romans, ils sont aussi tendues que nous 2 secondes encore, il est 16 heures, voil\u00e0 la premi\u00e8re projection nationale de l'institut GFSBern pour le compte de la SSR, une projection en pourcent l'UDC reste le 1er parti du pays avec 26,3 pourcent en recul de 3,1 le PS 2\u00e8me avec 16,5 pourcent en recul de 2 3 selon cette projection, gfs le PLR est en 3\u00e8me position, avec 15,2 ans recule aussi de 1 virgule 2 ensuite, il y avait cette question de la 4\u00e8me place selon cette projection gfs les Verts deviendrait en pourcentage le 4\u00e8me, parti du pays avec 12,7 pour 100 en progression de 5,6 le PDC passerait donc \u00e0 la 5\u00e8me place \u00e0 12 pourcent donc, selon cette projection \u00e0 07 des Verts le PDC qui, malgr\u00e9 tout, malgr\u00e9 ce passage \u00e0 la 5\u00e8me place serait en l\u00e9g\u00e8re progression de plus 0 4 les Verts lib\u00e9raux eux arrive ensuite avec 7,6 pourcent plus 3 points le PBD serait en recul 2 4 pourcent moins 1,7 pour les autres partis qui sont concern\u00e9es, le Parti \u00e9vang\u00e9lique gagnerait l\u00e9g\u00e8rement 0 2 pourcent il est \u00e0 2001 la Lega serait en l\u00e9ger effritement moins 02 08 et puis le P O P 0,5 pourcent une l\u00e9g\u00e8re progression, mais on l'a dit tout \u00e0 l'heure, \u00e7a devrait se transformer en si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire notamment Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve devrait envoyer des repr\u00e9sentants de la gauche de la gauche ne court le MCG avec 0,3 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (2:01:44 > 2:01:51) [84%] : \r\nMerci David Thibault Schaller : Des gros changement, \u00e7a bouge, c'est rare, mais l\u00e0 \u00e7a bouge au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (2:01:51 > 2:03:09) [90%] : \r\nOui, on dit qu'il ne se passe jamais rien en politique suisse autant en tout cas que les mouvements de troupes se passe dans la marge d'erreur, l\u00e0 c'est un peu plus que \u00e7a, en tout cas pour les Verts, plus 5,6 points pour les Verts, plus 2 virgule 9 points pour les Verts, lib\u00e9raux, donc, selon cette premi\u00e8res projections SSR il y a vague verte et ce n'est pas une vaguelette c'est une vague assez forte, on voit aussi que cette vague se fait au d\u00e9triment de de plusieurs partis, le PS tout d'abord, donc l\u00e0 il y a une recomposition \u00e0 gauche, le PS qui prend une claque avec moins 2,3 points l'UDC aussi et perd gros reste le 1er parti de Suisse, mais quand on a beaucoup on perd beaucoup, \u00e7a se passe comme \u00e7a en politique suisse, moins 3,1 points et puis on voit que, au centre, il y a, il y a aussi une recomposition avec un PBD qui dispara\u00eet du Parlement en tant que groupe, \u00e7a, \u00e7a va se produire et le PDC qui qui s'est maintenu au PDC qui avait r\u00e9ussi \u00e0 avoir plus de candidats, c'\u00e9tait le parti qui propose le plus de candidats en ce dimanche d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et \u00e7a semble-t-il march\u00e9 avec une progression de du PDC et puis un mot sur cette participation en baisse, et \u00e7a \u00e7a explique peut-\u00eatre le la vague verte du jour, c'est-\u00e0-dire que la plupart des partis on n'ont pas rameut\u00e9 leurs troupes dans les urnes, \u00e0 part peut-\u00eatre le le PDC qu'il progresse par contre les les Verts Les Verts lib\u00e9raux qui ont beaucoup mobilis\u00e9, on a vu dans la rue ont r\u00e9ussi \u00e0 faire la diff\u00e9rence et elle se mat\u00e9rialise dans ces chiffres assez important que l'on a \u00e0 notre disposition, \u00e0 ce stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (2:03:09 > 2:03:42) [91%] : \r\nLinda Bourget oui il y a un match qu'on va suivre jusqu'\u00e0 la fin de la journ\u00e9e, quand m\u00eame, c'est le match entre le PDC et entre les Verts parce que, d'apr\u00e8s cette projection, les Verts pourraient d\u00e9passer le PDC malgr\u00e9, malgr\u00e9 son maintien, si c'est le cas, \u00e7a donnera une dimension historique \u00e0 ces \u00e9lections 2019 le jour o\u00f9 le PDC ne sera plus le 4\u00e8me, parti de Suisse, le jour o\u00f9 il sera d\u00e9pass\u00e9 par les Verts, donc un jeune parti avec la force de la nouveaut\u00e9 qui d\u00e9passeraient un parti historique, l'un des acteurs de la Suisse politique aujourd'hui est l'un des arbitres du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (2:03:42 > 2:04:27) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Linda avec nous pour parler de cette premi\u00e8re projection nationale et vice- pr\u00e9sident des grands partis de ce pays, vice- pr\u00e9sident et vice- pr\u00e9sidente d'ailleurs C\u00e9line Amaudruz Christian L\u00fcscher Charles Juillard Ada Marra, Isabelle Chevalley et Lisa Mazzone, approchez mesdames, parce que c'est rien de dire que vous \u00eates les grandes gagnantes de cette journ\u00e9e, en tout cas pour vous les Amazones, je vous laisse gentiment arriv\u00e9e ce score des Verts qui d\u00e9passe le PDC je rappelle \u00e0 combien nous sommes 12,7 pourcent Lisa Mazzone, installez-vous, on va pas vous serez fait mais quand m\u00eame, c'est \u00e0 vous qu'on veut donner la parole au 1er je suis navr\u00e9 de vous risquez 12,7 pourcent vous vous y attendiez honn\u00eatement \u00e0 ce score l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (2:04:27 > 2:04:55) [90%] : \r\nNon, vous avez su, parce qu'on l'a dit r\u00e9guli\u00e8rement dans les m\u00e9dias, c'est clairement au-dessus des autres et d'attente qu'on avait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et c'est avec \u00e9norm\u00e9ment de joie qu'on voit que la mobilisation qui s'est exprim\u00e9 dans la rue qui a vraiment permis \u00e0 avoir des des manifestations record s'est aussi traduite dans les urnes et aujourd'hui c'est : on se dirige, bien s\u00fbr, il faut encore voir les scores en d\u00e9tail, on se dirige vers un Store un score historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (2:04:55 > 2:05:19) [89%] : \r\nPour les Verts, mais qu'est ce qui a jou\u00e9, parce qu'on est quand m\u00eame en Suisse, qui n'est pas un pays vous les Verts, vous \u00eates quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e0 gauche en envie encore cette semaine les r\u00e9sultats des des votes au Parlement, un parti qui est, qui est tr\u00e8s \u00e0 gauche des Suisses qui sont assez lib\u00e9raux et aujourd'hui, vous faites un score pas sans score recors, hein, vous n'avez jamais \u00e9t\u00e9 je crois que le mieux que vous ayez fait c'\u00e9tait dit affirme 8 qu'est qui a jou\u00e9, selon vous, les Amazones quand m\u00eame l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (2:05:19 > 2:05:59) [93%] : \r\nD'abord, on est face \u00e0 l'enjeu de notre si\u00e8cle qui, \u00e0 la question climatique et et c'est absolument essentiel de pouvoir apporter des mesures qui sont \u00e0 la hauteur de cet enjeu et je pense que \u00e7a \u00e7a \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant, ensuite qu'il faut dire, c'est que c'est une tendance solide, c'est une tendance qu'on a observ\u00e9 durant les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es dans les dans les votations cantonales dans les \u00e9lections pour les Grands Conseils o\u00f9 en est le parti qui a le plus progress\u00e9 dans les dans les parlements cantonaux et aussi en Europe, encore derni\u00e8rement aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, mais, mais aussi dans des pays voisins, donc c'est une tendance solide qui a besoin d'avoir des r\u00e9ponses, des solutions pour cet enjeu urgent qu'le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (2:05:59 > 2:06:17) [89%] : \r\nAlors il y a ceux qui profitent de cette vague, il y a ceux qui qui paye aujourd'hui Ada Marra, vous \u00eates vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste, vous perdez selon cette projection, plus de 2 points comment est-ce que vous expliquez \u00e7a vous vous vouliez votre parti amen\u00e9 la gauche a a fait plus de 2 si\u00e8ges, on a l'impression vous phagocyter l\u00e0 avec les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (2:06:18 > 2:07:38) [89%] : \r\nAlors dans ses estimations, c'est ce qu'on pourrait lire, maintenant il faut s'y attendre en terme de si\u00e8ges, ce que \u00e7a signifie parce que \u00e7a, c'est les pourcentages comment vous savez parfois vous pouvez perdent des pourcentages, mais pas 2 si\u00e8ges, ce qui compte, moi je vais vous dire hein, il est en il est \u00e9vident que nous sommes contents au Parti socialiste, que ce soit les Verts qui progressent de cette fa\u00e7on-l\u00e0 et pas un autre parti, puisque nous travaillons ensemble depuis maintenant, en tout cas, aussi, dans le canton de Vaud depuis des dizaines d'ann\u00e9es, mais vous pouvez pas \u00eatre satisfaite de voir votre partie de points, alors que nous vous vouliez progresse \u00e9vident ce que nous voulons, je voudrais r\u00e9p\u00e8te ce que nous voulons, depuis toujours, nous l'avons dit pour cette ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales s'est cass\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 UDC PLR au Conseil national, parce que justement en mati\u00e8re de climat d'\u00e9galit\u00e9, il n'y a pas cette chose qui sont faites, je vous rappelle qu'il y a aussi des assurances maladie qui reste une des priorit\u00e9s des citoyens les retraites seront un enjeu immense les prochaines ann\u00e9es et l\u00e0- dessus, nous avons aussi des choses \u00e0 dire, et nous nous r\u00e9jouissons de pouvoir le faire avec les Verts, bien s\u00fbr, oh, je vais pas vous dire que j'exulte de joie parce que nous perdons de il le je ne sais plus 2 virgule 2 3 pourcent 2 points mais ce qui compte, c'est le nombre de si\u00e8ges, c'est aussi le Conseil des \u00c9tats, on a vu qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, le ticket \u00e0 gauche et Verts et devant, dans le canton de Vaud vraisemblablement se dirige aussi dans ce cas de figure, pour le traitement, hein, donc voil\u00e0, je pense qu'il y a aussi des c\u00f4t\u00e9s positifs aujourd'hui a relev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (2:07:38 > 2:07:54) [88%] : \r\nChristian L\u00fcscher vous perdez moi au PLR que que le Parti socialiste, selon cette premi\u00e8re projection \u00e0 16 heures projection nationale 1,2 pourcent mais vous \u00e9tiez dans une situation particuli\u00e8re, le PLR, tout allait bien pour vous des gains dans les comptes ont des sondages favorables, c'est quand m\u00eame un peu la douche froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (2:07:54 > 2:09:08) [89%] : \r\nAlors ce n'est pas une douche particuli\u00e8rement chaude, \u00e7a c'est certain, on dira qu'elle est ti\u00e8de, parce qu'on essaye d'\u00eatre optimiste lorsqu'on est en en politique, on vous avez la vraie question 1015 vrai que l\u00e0 vous, vous avez, vous avez raison, nous avons rechuter prend pas aussi bas que 2011, donc effectivement il y a une l\u00e9g\u00e8re perte par par rapport \u00e0 2015 la vraie question qui se pose et je n'ai pas la r\u00e9ponse, peut-\u00eatre les politologues pour nous la donner, c'est quelle aurait \u00e9t\u00e9 notre r\u00e9sultat, s'il n'y avait pas eu ce voeu fameux virage climatique initi\u00e9e par notre pr\u00e9sidente, sur la base d'un sondage auquel des dizaines de milliers de personnes ont particip\u00e9 et qui a donn\u00e9 lieu, vous le savez, \u00e0 un papier de position que nous avons adopt\u00e9 le 22 juin qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre dans toute la mesure du possible au mois de septembre durant la session notamment au Conseil des \u00c9tats en ce qui concerne le CO2 alors on pensait quoi avoue que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 alors moi, je pense avoir \u00e9t\u00e9 largement pire et je pense qu'un parti comme le n\u00f4tre, qui est un parti qui prend ses responsabilit\u00e9s parfois pay\u00e9es pour \u00e7a, sa prise de responsabilit\u00e9, nous prenons toujours la responsabilit\u00e9 individuelle, il y a aussi la responsabilit\u00e9 d'un parti, il y a un moment o\u00f9 on prend une position, \u00e7a peut d\u00e9plaire \u00e0 certains \u00e9lecteurs conservateurs pas, en particulier en en Suisse al\u00e9manique de notre parti, mais \u00e0 long terme, c'\u00e9tait le virage gagnant parfois de temps en temps, lorsqu'on prend ses responsabilit\u00e9s, il faut admettre dit laisser quelques minuscules plumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (2:09:08 > 2:09:30) [88%] : \r\nAlors, l'UDC autre partie de la droite, on avait ces fameux 100 \u00e0 une majorit\u00e9 au Conseil national entre le PLR et l'UDC C\u00e9line Amaudruz votre parti perd plus de 3 points selon cette projection gfs moins 3 virgule si je ne m'abuse, oui les l\u00e0 vous voulez maintenir vous maintenir au sommet, vous \u00eates le 1er parti du pays, mais cette perte l\u00e0 c'est un 1er vrai coup d'arr\u00eat depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (2:09:30 > 2:10:01) [91%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que vous l'avez dit, mais \u00e7a fait quand m\u00eame si l\u00e9gislature au nous sommes le 1er parti de Suisse, nous sommes largement en t\u00eate, donc je crois que il y a aussi, \u00e0 tout moment un message de la Suisse, par rapport \u00e0 ce qu'elle entend la stabilit\u00e9, c'est clair que nous perdons comme je crois que vous l'avez dit, plus on est haut, plus on perd, on s'attendait \u00e0 une perte \u00e9videmment qu'on ne peut pas \u00eatre content pour tomber en-dessous du seuil de 2011 on retombe ensuite on en dessous du seuil de 2011 c'est ce sujet, c'est clair, sans regret, maintenant si je regarde un Suisse Romand.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908860050", "durationSec": 900, "title": "Journ\u00e9e des r\u00e9sultats - Deuxi\u00e8me partie", "remarks": "VERSION AVEC SYNTHES : VOIR ZT051670 A PARTIR DE TC = 12:59:48:22\nZT053761 : VERSION SANS BANDEAU DEROULANT ET SYNTHES.", "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910029350", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Liliane Maury Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats PS genevoise sortante, et Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois sortant.", "id": "2029738", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MAURY PASQUIER, LILIANE", "DE BUMAN, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029355", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Sophie Buchs, candidate PDC genevoise, Liliane Maury Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats PS genevoise sortante, et Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois sortant.", "id": "2029743", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE", "MAURY PASQUIER, LILIANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029356", "summary": "Gen\u00e8ve-ville, en duplex : d\u00e9bat entre G\u00e9rard Deshusses, pr\u00e9sident PS genevois, et Christian Luescher, candidat PLR genevois au Conseil national.", "id": "2029744", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LUESCHER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029357", "summary": "Gen\u00e8ve-ville, en duplex : itw Lisa Mazzone, candidate Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise au Conseil national et aux Conseil des Etats, et Carlo Sommaruga, candidat PS genevois au Conseil des Etats.", "id": "2029745", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA", "SOMMARUGA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029358", "summary": "Berne-ville, en duplex : d\u00e9bat entre Ga\u00eblle Lapique, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale adjointe Parti \u00e9cologiste Les Verts, et Michael Girod, porte-parole romand PDC.", "id": "2029746", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029359", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Fathi Derder, conseiller national PLR vaudois sortant, et Sophie Buchs, candidate PDC genevois au Conseil national.", "id": "2029747", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["DERDER, FATHI"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029361", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Oskar Freysinger, chef de la campagne \u00e9lectorale de l'UDC pour la Suisse romande, Fathi Derder, conseiller national PLR vaudois sortant, et Sophie Buchs, candidate PDC genevoise au Conseil national.", "id": "2029749", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR", "DERDER, FATHI"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029363", "summary": "Berne-ville, en duplex : d\u00e9bat entre Fanny Noghero, porte-parole PLR pour la Suisse latine, et Ga\u00eal Bourgeois, porte-parole adjoint PS.", "id": "2029751", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029364", "summary": "Plateau : itw Fathi Derder, conseiller national PLR vaudois sortant.", "id": "2029752", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["DERDER, FATHI"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029366", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville, en duplex : itw Walter Willener, candidat UDC neuch\u00e2telois au Conseil national.", "id": "2029754", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029367", "summary": "Plateau : itw Oskar Freysinger, chef de la campagne \u00e9lectorale pour l'UDC pour la Suisse romande.", "id": "2029755", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029368", "summary": "Plateau : itw Robert Cramer, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts genevois sortant.", "id": "2029756", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CRAMER, ROBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029372", "summary": "Gen\u00e8ve-ville, en duplex : d\u00e9bat entre Lisa Mazzone, candidate Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise au Conseil des Etats, et Hugues Hiltpold, candidat PLR genevois au Conseil des Etats.", "id": "2029760", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA", "HILTPOLD, HUGUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029394", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Robert Cramer, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts genevois sortant, et Oskar Freysinger, chef de la campagne \u00e9lectorale de l'UDC pour la Suisse romande.", "id": "2029782", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR", "CRAMER, ROBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029395", "summary": "Lausanne, en duplex : itw Daniel Br\u00e9laz, candidat Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudois au Conseil national.", "id": "2029783", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BRELAZ, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029396", "summary": "Gen\u00e8ve-ville, en duplex : d\u00e9bat entre Carlo Sommaruga, candidat PS genevois au Conseil des Etats, et B\u00e9atrice Hirsch, candidate PDC genevoise au Conseil des Etats.", "id": "2029784", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029397", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand d'Avenir Suisse,  et Ir\u00e8ne Herrmann, historienne.", "id": "2029785", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029398", "summary": "Fribourg-ville, en duplex : d\u00e9bat entre Johanna Gapany, candidate PLR fribourgeoise au Conseil des Etats, et Pierre-Andr\u00e9 Page, candidat UDC fribourgeois au Conseil des Etats.", "id": "2029786", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["PAGE, PIERRE-ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029399", "summary": "Sion, en duplex : d\u00e9bat entre St\u00e9phane Pillet, coordinateur campagne \u00e9lectorale du PDC Valais romand, et Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente PS valaisan romand.", "id": "2029787", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029400", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville, en duplex : itw Patrick Herrmann, pr\u00e9sident du Parti \u00e9cologiste Les Verts neuch\u00e2telois.", "id": "2029788", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029401", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Robert Cramer, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts genevois sortant, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand d'Avenir Suisse, et Ir\u00e8ne Herrmann, historienne.", "id": "2029789", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CRAMER, ROBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029402", "summary": "Gen\u00e8ve-ville, en duplex : d\u00e9bat entre Roger Golay, candidat MCG au Conseil national, et Nicolas Walder, pr\u00e9sident Parti \u00e9cologiste Les Verts genevois.", "id": "2029790", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["GOLAY, ROGER", "WALDER, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029403", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Isabelle Sob, candidate PDC fribourgeoise au Conseil national, et Kevin Morisod, candidat Parti \u00e9cologiste Les Verts valaisan au Conseil national.", "id": "2029791", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029404", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Marie-Jos\u00e9 Portmann, porte-parole services du Parlement, et Florence Aellen, visiteuse.", "id": "2029792", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029408", "summary": "Sion, en duplex : itw Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident PLR.", "id": "2029796", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029410", "summary": "Plateau : itw Ir\u00e8ne Herrmann, historienne.", "id": "2029798", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029411", "summary": "Del\u00e9mont : d\u00e9bat entre Pierre-Alain Fridez, candidat PS jurassien au Conseil national, et Jean-Paul Gschwind, candidat PDC jurassien au Conseil national.", "id": "2029799", "visualGeographicals": ["DELEMONT"], "visualPersons": ["FRIDEZ, PIERRE-ALAIN", "GSCHWIND, JEAN-PAUL"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029412", "summary": "Gen\u00e8ve-ville, en duplex : itw Jocelyne Haller, candidate Ensemble \u00e0 Gauche genevoise au Conseil national.", "id": "2029800", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["HALLER, JOCELYNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029413", "summary": "Fribourg-ville,  en duplex : itw Gerhard Andrey, candidat Parti \u00e9cologiste Les Verts fribourgeois au Conseil des Etats.", "id": "2029801", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["ANDREY, GERHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029414", "summary": "Lausanne , en duplex : itw Pierre-Yves Maillard, candidat PS vaudois au Conseil national.", "id": "2029802", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029415", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente Parti \u00e9cologiste Les Verts suisse, Ada Marra, vice-pr\u00e9sidente PS suisse, Christian Luescher, vice-pr\u00e9sident PLR suisse, C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente UDC suisse, Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident PDC suisse, Isabelle Chevalley, vice-pr\u00e9sidente Vert'Lib\u00e9raux suisses,", "id": "2029803", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA", "MARRA, ADA", "LUESCHER, CHRISTIAN", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "CHEVALLEY, ISABELLE", "JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029416", "summary": "Lausanne, en duplex : d\u00e9bat entre Sophie Michaud Gigon, candidate Parti \u00e9cologiste Les Verts au Conseil national, et Michael Buffat, candidat UDC vaudois au Conseil des Etats.", "id": "2029804", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BUFFAT, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029417", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville, en duplex : d\u00e9bat entre C\u00e9line Vara, candidate Parti \u00e9cologiste Les Verts neuch\u00e2teloise au Conseil des Etats, et Baptiste Hurni, candidat PS neuch\u00e2telois au Conseil national.", "id": "2029805", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["VARA, C\u00c9LINE", "HURNI, BAPTISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029418", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville : itw Yvan Perrin, candidat UDC neuch\u00e2telois au Conseil national, tr\u00e8s \u00e9mu et d\u00e9prim\u00e9.", "id": "2029806", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029419", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Christian Luescher, vice-pr\u00e9sident PLR suisse, et Ada Marra, vice-pr\u00e9sidente PS suisse.", "id": "2029807", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["LUESCHER, CHRISTIAN", "MARRA, ADA"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029420", "summary": "Berne-ville, en duplex : d\u00e9bat entre Manfred Buehler, candidat UDC bernois au Conseil national, et C\u00e9dric N\u00e9mitrz, candidat PS bernois.", "id": "2029808", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BUEHLER, MANFRED"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029421", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Virna Conti, candidate Jeunes UDC genevoise au Conseil national, et Ad\u00e8le Thorens, candidate Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudoise au Conseil des Etats.", "id": "2029809", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029422", "summary": "Del\u00e9mont : itw Elisabeth Baume-Schneider, candidate PS au Conseil des Etats \u00e9lue.", "id": "2029810", "visualGeographicals": ["DELEMONT"], "visualPersons": ["BAUME-SCHNEIDER, ELISABETH"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029423", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Martin Landolt, pr\u00e9sident Parti bourgeois d\u00e9mocratique (PBD) suisse.", "id": "2029811", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LANDOLT, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029424", "summary": "Sion, en duplex : itw Philippe Cina, coordinateur pour la campagne \u00e9lectorale du Parti \u00e9cologiste Les Verts valaisans.", "id": "2029812", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029425", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Juerg Grossen, pr\u00e9sident Vert'Lib\u00e9raux suisses.", "id": "2029813", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GROSSEN, JUERG"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029426", "summary": "Sion, en duplex : itw Marianne Maret, candidate PDC au Conseil des Etats.", "id": "2029814", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["MARET, MARIANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029427", "summary": "Lausanne, en duplex : d\u00e9bat entre Jacqueline de Quattro, candidate PLR vaudoise au Conseil national, et Pierre-Yves Maillard, candidat PS vaudois au Conseil national.", "id": "2029815", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE", "MAILLARD, PIERRE-YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029428", "summary": "Lausanne, en duplex : itw Daniel Br\u00e9laz, candidat Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudois au Conseil national.", "id": "2029816", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BRELAZ, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029429", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Beat Vonlanthen, candidat PDC fribourgeois au Conseil des Etats.", "id": "2029817", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["VONLANTHEN, BEAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029430", "summary": "Plateau : itw Yves Nidegger, candidat UDC genevois au Conseil national.", "id": "2029818", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029431", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Isabelle Moret, candidate PLR vaudoise au Conseil national.", "id": "2029819", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MORET, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029432", "summary": "Sion, en duplex : itw Mathias Reynard, candidat PS valaisan au Conseil des Etats.", "id": "2029820", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029433", "summary": "Berne-villle, en duplex : d\u00e9bat entre Regula Rytz, pr\u00e9sidente Parti \u00e9cologiste Les Verts suisse, Christian Levrat, pr\u00e9sident PS suisse, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident PDC suisse, Petra Goessi, pr\u00e9sidente PLR suisse, et Albert Roesti, pr\u00e9sident UDC suisse.", "id": "2029821", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "PFISTER, GERHARD", "GOESSI, PETRA", "ROESTI, ALBERT", "RYTZ, REGULA"]}], "program": {"href": "/programs/397", "id": "397", "name": "Elections f\u00e9d\u00e9rales"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RAUSIS, Julie", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMBRUS, S\u00e9verine", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIOVANOLA, Marie", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DOUCAS, Maurice", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LEFORT, Patrick", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "role": "Duplex Lugano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "CLERC, Martine", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BELZER, Sylvie", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ARNAUD, Alain", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1803747", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 5, "medium": {"id": "ZT053764", "position": "1"}}, {"id": "1803746", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 4, "medium": {"id": "ZT053763", "position": "1"}}, {"id": "1803744", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZT053762", "position": "1"}}, {"id": "1795658", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT051670", "position": "1"}}, {"id": "1795656", "comment": "Fin cut son sur le milieu d'une phrase !", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051669", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2026234", "internalArchiveId": "AA1910025846", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-20T00:00:00Z", "durationSec": 3730, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "backgrounds": ["Valais, le conseiller d'Etat valaisan Oskar Freysinger \"C'\u00e9tait professionnel, la mont\u00e9e de Greta Thunberg, la construction du personnage, y'a beaucoup d'argent derri\u00e8re, beaucoup d'int\u00e9r\u00eats financiers, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien construit\"."], "alternativeTitle": ["Redwall", "Linda Bourget analyse la progression spectaculaire des forces vertes au Parlement f\u00e9d\u00e9ral.", "Linda Bourget commente le recul du PDC.", "En Suisse al\u00e9manique, la pouss\u00e9e verte marque les esprits avec notamment une victoire \u00e0 Glaris.", "Jean-Marc Heuberger: \"Ce qui frappe en Suisse al\u00e9manique, c'est la pouss\u00e9e des Verts classiques et des Vert'lib\u00e9raux\".", "Linda Bourget analyse la deuxi\u00e8me projection en si\u00e8ges au Conseil national: les Suisses ont vot\u00e9 la nouveaut\u00e9.", "\u00c9lections f\u00e9d\u00e9rales: les temps forts de la journ\u00e9e.", "Le commentaire de Bernard Rappaz, r\u00e9dacteur en chef de l'actualit\u00e9 TV \u00e0 la RTS: \"la rue a mis sous pression les politiques\".", "Les r\u00e9sultats des \u00e9lections \u00e0 Berne.", "Analyse de la participation \u00e0 Moudon, en nette progression.", "Linda Bourget analyse la participation: \"peu de Suisses ont particip\u00e9 \u00e0 dessiner ce r\u00e9sultat\".", "Julien Guillaume: \"C\u00e9line Vara est un TGV politique, son \u00e9lection est historique\".", "Les Verts genevois exultent avec 20% des voix pour le Conseil national, un record historique.", "Les r\u00e9sultats des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en Valais.", "Le ticket rose-vert arrive en t\u00eate dans la course au Conseil des \u00c9tats dans le canton de Vaud.", "Les nouveaux visages de la vague verte en Suisse romande.", "Christian Levrat (PS): \"Je ne suis pas tr\u00e8s content des r\u00e9sultats du Parti socialiste\".", "Yves Nidegger (UDC): \"La projection verte est conjoncturelle et pas p\u00e9renne\".", "Le PLR reste un incontournable, mais il perd des si\u00e8ges.", "Le PDC, parti historique du centre et du centre droit, enregistre un l\u00e9ger recul en si\u00e8ges.", "Lisa Mazzone (Les Verts): \"C'est un moment historique. Les Verts doivent entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\".", "L'UDC perd du terrain. Jean-Fran\u00e7ois Rime et Yvan Perrin, n'ont notamment pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lus.", "Linda Bourget analyse les r\u00e9sultats des urnes \u00e0 Fribourg.", "\u00c0 Fribourg, la physionomie politique a chang\u00e9 de mani\u00e8re marqu\u00e9e, notamment avec la d\u00e9faite de l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime.", "En Valais, le socialiste Mathias Reynard fait trembler le PDC au premier tour du Conseil des \u00c9tats.", "\u00c0 Neuch\u00e2tel, l'UDC perd son si\u00e8ge au Conseil national. Battu, Yvan Perrin quitte la politique.", "Coup de sac \u00e0 Gen\u00e8ve. Pour Jo\u00ebl Boissard, \"la droite doit trouver une nouvelle strat\u00e9gie si elle veut inverser la tendance\".", "Pour Patrick Le Fort, la vague verte ne se limite pas aux villes du canton de Vaud mais concerne aussi la campagne.", "Dans le Jura, sans surprise, le PDC Charles Juillard et la socialiste Elisabeth Baume-Schneider sont \u00e9lus au Conseil des \u00c9tats.", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ivy la terrible"], "variantIds": ["ece-3003270", "ece-10799856", "ece-10799868", "ece-10799870", "ece-10799872", "ece-10799874", "ece-10799904", "ece-10799906", "ece-10799896", "ece-10799900", "ece-10799902", "ece-10799886", "ece-10799888", "ece-10799892", "ece-10799876", "ece-10799852", "ece-10799862", "ece-10799860", "ece-10799864", "ece-10799866", "ece-10799854", "ece-10799858", "ece-10799880", "ece-10799882", "ece-10799894", "ece-10799884", "ece-10799890", "ece-10799878", "ece-10799898", "ece-10799908"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-22T11:31:03Z", "subTitles": ["00:01:01:08  00:01:17:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:17:19  00:01:20:03\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:01:20:05  00:01:24:11\r\n{\\an1}C'est une spectaculaire pouss\u00e9e\r\ndes Verts \u00e0 l'\u00e9chelon national.\r\n\r\n00:01:24:12  00:01:29:23\r\n{\\an1}Ils gagnent 16 si\u00e8ges,\r\nd\u00e9passent le PDC,\r\n\r\n00:01:30:01  00:01:32:10\r\n{\\an1}et talonnent m\u00eame le PLR.\r\n\r\n00:01:32:12  00:01:38:16\r\n{\\an1}Ils entrent dans la cour des quatre\r\ngrands partis du Conseil national.\r\n\r\n00:01:38:18  00:01:46:20\r\n{\\an1}Liza Mazzone incarne\r\ncette g\u00e9n\u00e9ration montante.\r\n\r\n00:01:54:12  00:02:00:12\r\n{\\an1}-Ce serait le moment de discuter\r\npour l'arriv\u00e9e\r\n\r\n00:02:01:03  00:02:05:03\r\n{\\an1}des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:02:05:05  00:02:07:13\r\n{\\an1}L'UDC au contraire\r\nrecule de 11 si\u00e8ges\r\n\r\n00:02:07:17  00:02:10:11\r\n{\\an1}et reste le premier parti\r\ndu National.\r\n\r\n00:02:10:12  00:02:19:13\r\n{\\an1}Jean-Fran\u00e7ois Rime a \u00e9t\u00e9 battu\r\npar le Vert Gerhard Andrey.\r\n\r\n00:02:19:18  00:02:28:07\r\n{\\an1}Yves Nidegger, avez-vous perdu\r\nla batailles des id\u00e9es ?\r\n\r\n00:02:28:11  00:02:31:00\r\n{\\an1}Les socialistes ont perdu 4 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:02:31:02  00:02:36:21\r\n{\\an1}Risquent-ils de stagner par rapport\r\n\u00e0 une force verte montante ?\r\n\r\n00:02:37:02  00:02:40:21\r\n{\\an1}On entendra\r\nson pr\u00e9sident Christian Levrat.\r\n\r\n00:02:40:23  00:02:44:07\r\n{\\an1}Nous expliquerons comment\r\nles \u00e9quilibres changent.\r\n\r\n00:02:44:10  00:02:47:15\r\n{\\an1}Le bloc des Verts\r\net des Vert'lib\u00e9raux progresse.\r\n\r\n00:02:47:17  00:02:50:19\r\n{\\an1}Le bloc de droite qui avait\r\nune courte majorit\u00e9 en 2015\r\n\r\n00:02:50:22  00:02:54:23\r\n{\\an1}s'est r\u00e9duit, c'est le vert sombre\r\nde l'UDC et le bleu du PLR.\r\n\r\n00:02:55:01  00:02:58:22\r\n{\\an1}Nous raconterons les parcours\r\npersonnels marquant cette journ\u00e9e.\r\n\r\n00:02:59:00  00:03:03:14\r\n{\\an1}Par exemple, Yvan Perrin, l'UDC\r\nneuch\u00e2telois reconna\u00eet sa d\u00e9faite,\r\n\r\n00:03:03:16  00:03:06:21\r\n{\\an1}ou le PDC vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n00:03:09:02  00:03:11:16\r\n{\\an1}Voil\u00e0 ce nouveau visage de la Suisse.\r\n\r\n00:03:11:18  00:03:15:13\r\n{\\an1}A 20h00, nous d\u00e9couvrirons ensemble\r\nune nouvelle projection affin\u00e9e.\r\n\r\n00:03:15:15  00:03:17:22\r\n{\\an1}Ce sera le moment crucial\r\nde cette soir\u00e9e.\r\n\r\n00:03:18:01  00:03:22:12\r\n{\\an1}Mais d'abord, la projection\r\ntelle qu'elle est \u00e0 cette heure\r\n\r\n00:03:22:14  00:03:25:17\r\n{\\an1}pour le Conseil national, en si\u00e8ges.\r\n\r\n00:03:29:18  00:03:32:07\r\n{\\an1}-Les sondages n'avaient pas anticip\u00e9\r\n\r\n00:03:32:11  00:03:35:11\r\n{\\an1}l'ampleur du triomphe\r\ndes partis \u00e9cologistes\r\n\r\n00:03:35:15  00:03:37:18\r\n{\\an1}et le recul de la droite.\r\n\r\n00:03:37:22  00:03:40:11\r\n{\\an1}L'UDC perdrait 11 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:03:40:16  00:03:45:01\r\n{\\an1}Il n'aurait plus\r\nque 54 si\u00e8ges au National.\r\n\r\n00:03:45:05  00:03:48:04\r\n{\\an1}Le PS perd 4 si\u00e8ges,\r\nle PLR \u00e9galement.\r\n\r\n00:03:48:08  00:03:53:02\r\n{\\an1}C'est \u00e0 peine plus que les Verts\r\nqui comptabilisent 27 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:03:53:06  00:03:57:02\r\n{\\an1}16 de plus qu'en 2015,\r\nc'est historique.\r\n\r\n00:03:57:06  00:04:00:02\r\n{\\an1}Ils devancent le PDC.\r\n\r\n00:04:00:06  00:04:04:23\r\n{\\an1}Les Vert'lib\u00e9raux gagnent 8 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:04:05:03  00:04:07:13\r\n{\\an1}Le PBD est en net recul.\r\n\r\n00:04:07:17  00:04:11:21\r\n{\\an1}Le parti \u00e9vang\u00e9lique gagne un si\u00e8ge,\r\n\r\n00:04:12:01  00:04:17:10\r\n{\\an1}le POP ensemble \u00e0 gauche\r\nun si\u00e8ge \u00e9galement.\r\n\r\n00:04:17:13  00:04:21:16\r\n{\\an1}La Lega en perd un.\r\n\r\n00:04:21:21  00:04:25:14\r\n{\\an1}Le MCG ne sera plus repr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n00:04:25:19  00:04:29:17\r\n{\\an1}C'est une projection,\r\nil y a une marge d'erreur.\r\n\r\n00:04:29:22  00:04:32:08\r\n{\\an1}-La pouss\u00e9e verte\r\nest le fait marquant.\r\n\r\n00:04:32:12  00:04:36:13\r\n{\\an1}C'est une g\u00e9n\u00e9ration d'hommes\r\net souvent de femmes qui l'incarne.\r\n\r\n00:04:36:15  00:04:40:11\r\n{\\an1}Tous ne sont pas \u00e9lus \u00e0 ce stade,\r\nmais leur r\u00e9sultat fait sensation.\r\n\r\n00:04:40:12  00:04:43:00\r\n{\\an1}La politique suisse\r\nleur fera une plus grande place.\r\n\r\n00:04:43:03  00:04:45:15\r\n{\\an1}Ce sont C\u00e9line Vara,\r\nAd\u00e8le Thorens, Lisa Mazzone,\r\n\r\n00:04:45:17  00:04:48:02\r\n{\\an1}Fabien Fivaz et d'autres\r\nqui c\u00e9l\u00e8brent leur succ\u00e8s.\r\n\r\n00:04:50:22  00:04:56:02\r\n{\\an1}-Il est 16h23, C\u00e9line Vara\r\nest \u00e9lue au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:04:56:04  00:05:01:18\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois, une Verte\r\nneuch\u00e2teloise devient s\u00e9natrice.\r\n\r\n00:05:04:11  00:05:08:16\r\n{\\an1}-C\u2019est inou\u00ef, je n\u2019ai rien pr\u00e9par\u00e9\r\n\r\n00:05:08:18  00:05:12:08\r\n{\\an1}pour ce cas de figure !\r\n\r\n00:05:12:10  00:05:18:03\r\n{\\an1}C'est compl\u00e8tement inesp\u00e9r\u00e9 et je\r\nme r\u00e9jouis d'aller si\u00e9ger \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:05:18:11  00:05:23:13\r\n{\\an1}-Et \u00e0 Gen\u00e8ve aussi,\r\nles Verts pourraient gagner\r\n\r\n00:05:23:15  00:05:26:04\r\n{\\an1}jusqu\u2019\u00e0 deux si\u00e8ges de plus.\r\n\r\n00:05:26:06  00:05:31:03\r\n{\\an1}Le parti parade dans les rues\r\nde Gen\u00e8ve et fait la f\u00eate\r\n\r\n00:05:31:05  00:05:34:17\r\n{\\an1}\u00e0 sa candidate aux Conseil\r\ndes Etats, tr\u00e8s bien plac\u00e9e\r\n\r\n00:05:34:19  00:05:36:12\r\n{\\an1}pour un deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n00:05:36:14  00:05:40:13\r\n{\\an1}La vague verte traverse\r\nla Suisse romande et s\u2019arr\u00eate m\u00eame\r\n\r\n00:05:40:15  00:05:42:14\r\n{\\an1}en Valais o\u00f9 les Verts devraient\r\n\r\n00:05:42:16  00:05:46:00\r\n{\\an1}pour la premi\u00e8re fois obtenir\r\nun si\u00e8ge au Conseil national.\r\n\r\n00:05:46:06  00:05:48:09\r\n{\\an1}-C'est l'arriv\u00e9e d'un processus\r\n\r\n00:05:48:11  00:05:50:08\r\n{\\an1}qui dure depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:05:50:10  00:05:53:12\r\n{\\an1}Des pr\u00e9d\u00e9cesseurs\r\nont plant\u00e9 des petites graines.\r\n\r\n00:05:53:14  00:05:56:05\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nun joli tournesol ira \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:05:56:10  00:06:00:10\r\n{\\an1}-Rayonnante \u00e9galement, Regula Rytz,\r\npr\u00e9sidente du parti suisse,\r\n\r\n00:06:00:11  00:06:03:01\r\n{\\an1}fait son entr\u00e9e\r\nau Palais f\u00e9d\u00e9ral vers 17h00.\r\n\r\n00:06:03:03  00:06:05:21\r\n{\\an1}Dans quelques instants,\r\nelle sera invit\u00e9e \u00e0 la table\r\n\r\n00:06:05:23  00:06:08:19\r\n{\\an1}o\u00f9 si\u00e8gent habituellement\r\nles quatre grands partis.\r\n\r\n00:06:09:00  00:06:12:21\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s exceptionnel.\r\n\r\n00:06:13:02  00:06:16:02\r\n{\\an1}Tous ces changements\r\n\r\n00:06:16:07  00:06:19:21\r\n{\\an1}sont tr\u00e8s exceptionnels.\r\n\r\n00:06:20:02  00:06:23:22\r\n{\\an1}-Elle part s\u2019enfermer\r\nau secr\u00e9tariat de son parti\r\n\r\n00:06:24:03  00:06:26:22\r\n{\\an1}avec ses plus proches\r\ncollaborateurs.\r\n\r\n00:06:26:23  00:06:30:12\r\n{\\an1}Les estimations pr\u00e9disent 16 si\u00e8ges\r\nde plus pour son parti.\r\n\r\n00:06:30:14  00:06:34:21\r\n{\\an1}Elle revient et affirme\r\nses ambitions \u00e0 la table des grands.\r\n\r\n00:06:36:18  00:06:38:21\r\n{\\an1}-Sur la base de ces r\u00e9sultats,\r\n\r\n00:06:38:23  00:06:40:19\r\n{\\an1}nous disons tr\u00e8s clairement\r\n\r\n00:06:40:21  00:06:43:06\r\n{\\an1}qu\u2019aujourd\u2019hui,\r\nnous pourrions devenir un parti\r\n\r\n00:06:43:08  00:06:45:01\r\n{\\an1}repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:06:45:03  00:06:47:21\r\n{\\an1}S'il y a une majorit\u00e9 de centre droit\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:06:47:23  00:06:50:23\r\n{\\an1}et une majorit\u00e9 de centre gauche\r\ndans les deux Chambres,\r\n\r\n00:06:51:01  00:06:54:13\r\n{\\an1}-Et une majorit\u00e9 de centre gauche\r\ndans les deux Chambres.\r\n\r\n00:06:54:15  00:06:57:05\r\n{\\an1}-Une ambition qui va encore\r\nfaire beaucoup parler\r\n\r\n00:06:57:07  00:06:58:12\r\n{\\an1}ces prochains mois.\r\n\r\n00:06:59:11  00:07:07:18\r\n{\\an1}-Lisa Mazzone, bonsoir.\r\n\r\n00:07:07:22  00:07:11:21\r\n{\\an1}C'est la question\r\nqu'on vous posera 100 fois\r\n\r\n00:07:12:02  00:07:14:16\r\n{\\an1}dans les prochaines semaines.\r\n\r\n00:07:14:20  00:07:16:23\r\n{\\an1}Vous y croyez vraiment ?\r\n\r\n00:07:17:03  00:07:19:21\r\n{\\an1}Allez-vous revendiquer ce si\u00e8ge\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n00:07:20:01  00:07:22:04\r\n{\\an1}-C'est un moment historique.\r\n\r\n00:07:22:08  00:07:26:14\r\n{\\an1}Une telle pouss\u00e9e des Verts,\r\nc'est notre meilleur score.\r\n\r\n00:07:26:19  00:07:29:08\r\n{\\an1}C'est un mandat de la population.\r\n\r\n00:07:29:11  00:07:32:11\r\n{\\an1}-C'est le jeu des chaises musicales,\r\nil y a cette place.\r\n\r\n00:07:32:15  00:07:34:18\r\n{\\an1}Au d\u00e9triment de qui ?\r\n\r\n00:07:34:22  00:07:38:20\r\n{\\an1}-Le PLR, mais les n\u00e9gociations\r\ncommencent.\r\n\r\n00:07:39:00  00:07:44:22\r\n{\\an1}-Quand on voit le camembert\r\ntel qu'il est,\r\n\r\n00:07:45:05  00:07:52:17\r\n{\\an1}il y a un jeu de siphonage\r\navec le Parti socialiste qui recule.\r\n\r\n00:07:52:22  00:07:57:13\r\n{\\an1}Est-ce qu'on ne risque pas\r\nde voir les socialistes\r\n\r\n00:07:57:18  00:08:00:03\r\n{\\an1}c\u00e9der un de leurs si\u00e8ges ?\r\n\r\n00:08:00:08  00:08:03:07\r\n{\\an1}-Non, il reste le deuxi\u00e8me parti.\r\n\r\n00:08:03:11  00:08:05:22\r\n{\\an1}L'ensemble de la gauche progresse.\r\n\r\n00:08:06:02  00:08:08:18\r\n{\\an1}Pas seulement les Verts.\r\n\r\n00:08:08:22  00:08:11:22\r\n{\\an1}-Est-ce qu'il ne faudra pas\r\nclarifier ?\r\n\r\n00:08:12:03  00:08:14:23\r\n{\\an1}-Les socialistes\r\nsont nos partenaires.\r\n\r\n00:08:15:03  00:08:17:00\r\n{\\an1}Et les Vert'lib\u00e9raux ?\r\n\r\n00:08:17:05  00:08:20:11\r\n{\\an1}Sur certains sujets,\r\nc'est un \u00e9ventail large.\r\n\r\n00:08:20:16  00:08:23:08\r\n{\\an1}Quand on veut trouver des solutions,\r\n\r\n00:08:23:11  00:08:25:06\r\n{\\an1}on doit travailler avec tous ceux\r\n\r\n00:08:25:11  00:08:28:11\r\n{\\an1}qui sont pr\u00eats \u00e0 faire une majorit\u00e9\r\npour relever le d\u00e9fi.\r\n\r\n00:08:28:14  00:08:32:13\r\n{\\an1}-Un des \u00e9v\u00e9nements de la journ\u00e9e,\r\nce sont les Vert'lib\u00e9raux.\r\n\r\n00:08:32:18  00:08:34:07\r\n{\\an1}Ils r\u00e9ussissent un coup.\r\n\r\n00:08:34:11  00:08:36:20\r\n{\\an1}Allez-vous devoir n\u00e9gocier\r\net vous rapprocher ?\r\n\r\n00:08:37:00  00:08:38:17\r\n{\\an1}-Nous sommes 2 partis diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:08:38:22  00:08:40:22\r\n{\\an1}Comme avec tous les partis,\r\non n\u00e9gocie.\r\n\r\n00:08:41:03  00:08:42:19\r\n{\\an1}On trouve des solutions ensemble.\r\n\r\n00:08:42:23  00:08:45:02\r\n{\\an1}-Il y a un aspect passionnel.\r\n\r\n00:08:45:06  00:08:48:11\r\n{\\an1}C'est comme pour Greta Thunberg\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n00:08:48:15  00:08:53:08\r\n{\\an1}vous suscitez beaucoup d'admiration\r\ndans une partie de la population.\r\n\r\n00:08:53:11  00:08:59:08\r\n{\\an1}Et vous en \u00e9nervez d'autres.\r\n\r\n00:08:59:15  00:09:04:01\r\n{\\an1}Ils ont le sentiment\r\nqu'il y a une d\u00e9magogie ambiante.\r\n\r\n00:09:04:05  00:09:06:06\r\n{\\an1}Que leur r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n00:09:06:10  00:09:09:13\r\n{\\an1}-\u00c7a me flatte.\r\n\r\n00:09:09:17  00:09:15:15\r\n{\\an1}\u00c7a repr\u00e9sente\r\nce qui s'exprime dans la rue.\r\n\r\n00:09:16:14  00:09:18:19\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre pour certains,\r\n\r\n00:09:18:23  00:09:24:18\r\n{\\an1}c'est le sentiment\r\nque les choses leur \u00e9chappent.\r\n\r\n00:09:24:23  00:09:28:23\r\n{\\an1}-Oscar Freysinger\r\ndisait qu'on avait \u00e9t\u00e9 battus\r\n\r\n00:09:29:04  00:09:34:14\r\n{\\an1}sur le terrain de l'\u00e9motion,\r\nil y a 4 ans on \u00e9tait les meilleurs,\r\n\r\n00:09:34:18  00:09:38:14\r\n{\\an1}mais cette fois, c'est les Verts.\r\n\r\n00:09:38:18  00:09:41:19\r\n{\\an1}Est-ce que c'est vrai ?\r\n\r\n00:09:41:23  00:09:44:03\r\n{\\an1}-Ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\ndans les cantons,\r\n\r\n00:09:44:08  00:09:46:09\r\n{\\an1}on est le parti\r\nqui a le plus progress\u00e9.\r\n\r\n00:09:46:13  00:09:48:10\r\n{\\an1}-Regardons les chiffres historiques.\r\n\r\n00:09:48:13  00:09:51:16\r\n{\\an1}Est-ce que c'est vraiment\r\nhistorique ?\r\n\r\n00:09:51:21  00:09:54:04\r\n{\\an1}-Oui, regardez le graphique.\r\n\r\n00:09:54:08  00:09:59:11\r\n{\\an1}20 si\u00e8ges, c'est un record.\r\n\r\n00:09:59:16  00:10:05:05\r\n{\\an1}C'est un record absolu\r\npour les Verts.\r\n\r\n00:10:05:09  00:10:07:22\r\n{\\an1}-En pourcentage aussi,\r\n\r\n00:10:08:03  00:10:13:13\r\n{\\an1}est-ce que l'on peut consid\u00e9rer\r\nque les Verts ont progress\u00e9 ?\r\n\r\n00:10:13:18  00:10:16:01\r\n{\\an1}-En pourcentage \u00e9galement,\r\n\r\n00:10:16:06  00:10:20:05\r\n{\\an1}si l'on prend la projection\r\nde tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n00:10:20:09  00:10:23:13\r\n{\\an1}13 % actuellement,\r\npresque 6 points de plus.\r\n\r\n00:10:23:17  00:10:26:13\r\n{\\an1}Il y a une grande progression.\r\n\r\n00:10:26:18  00:10:31:05\r\n{\\an1}-On peut rester un instant\r\nsur ces pourcentages.\r\n\r\n00:10:31:09  00:10:35:01\r\n{\\an1}C'est spectaculaire.\r\n\r\n00:10:35:05  00:10:39:00\r\n{\\an1}Ce n'est pas seulement\r\nde la cuisine politique,\r\n\r\n00:10:39:04  00:10:42:00\r\n{\\an1}c'est dans le fond de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:10:42:05  00:10:44:19\r\n{\\an1}Il y aura un effet au National.\r\n\r\n00:10:45:00  00:10:49:01\r\n{\\an1}-C'est un changement massif au\r\nniveau de la politique suisse.\r\n\r\n00:10:49:06  00:10:52:01\r\n{\\an1}L'\u00e9cologie politique\r\nest forte comme jamais.\r\n\r\n00:10:52:06  00:10:55:05\r\n{\\an1}Entre Verts et Vert'lib\u00e9raux,\r\nil y a 40 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:10:55:09  00:10:57:17\r\n{\\an1}Ils p\u00e8seront plus lourd\r\ndans les discussions,\r\n\r\n00:10:57:21  00:11:00:17\r\n{\\an1}mais ils n'auront pas de majorit\u00e9\r\nau Conseil national.\r\n\r\n00:11:00:22  00:11:03:00\r\n{\\an1}M\u00eame en s'alliant\r\navec les socialistes.\r\n\r\n00:11:03:04  00:11:06:22\r\n{\\an1}Ils vont devoir trouver\r\ndes compromis.\r\n\r\n00:11:07:03  00:11:12:04\r\n{\\an1}-On entendait Lisa Mazzone\r\ncomme actrice politique,\r\n\r\n00:11:12:09  00:11:14:07\r\n{\\an1}est-ce que c'est jouable ?\r\n\r\n00:11:14:11  00:11:18:12\r\n{\\an1}-Ce soir, la question d'un si\u00e8ge\r\nNational est l\u00e9gitime.\r\n\r\n00:11:18:16  00:11:23:00\r\n{\\an1}Vu la pouss\u00e9e des Verts,\r\net vu la formule magique\r\n\r\n00:11:23:04  00:11:27:03\r\n{\\an1}qui scelle la composition\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:11:27:08  00:11:31:01\r\n{\\an1}Elle dit que ce sont les 4\r\nplus grands partis du pays\r\n\r\n00:11:31:06  00:11:35:00\r\n{\\an1}qui ont le droit d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:11:35:04  00:11:39:04\r\n{\\an1}Mais le quatri\u00e8me plus grand parti,\r\nqu'est-ce que c'est ?\r\n\r\n00:11:39:09  00:11:43:12\r\n{\\an1}En si\u00e8ges au Parlement\r\nou en pourcentage ?\r\n\r\n00:11:43:17  00:11:47:05\r\n{\\an1}C'est le Parlement\r\nqui \u00e9lit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:11:47:10  00:11:51:15\r\n{\\an1}Les Verts restent faibles\r\nau niveau du Conseil des Etats.\r\n\r\n00:11:51:19  00:11:55:08\r\n{\\an1}\u00c7a sera compliqu\u00e9 d'avoir un si\u00e8ge.\r\n\r\n00:11:55:12  00:11:57:12\r\n{\\an1}-L'UDC est parmi les perdants.\r\n\r\n00:11:57:17  00:12:01:09\r\n{\\an1}Apr\u00e8s son triomphe en 2015,\r\no\u00f9 elle tutoyait les 29,4 %.\r\n\r\n00:12:01:11  00:12:03:19\r\n{\\an1}Aujourd'hui, elle reflue \u00e0 26,3 %.\r\n\r\n00:12:03:21  00:12:06:21\r\n{\\an1}Avec des faits embl\u00e9matiques, comme\r\nl'\u00e9chec de Jean-Fran\u00e7ois Rime,\r\n\r\n00:12:06:22  00:12:08:19\r\n{\\an1}l'un pilier historique du parti.\r\n\r\n00:12:09:19  00:12:12:03\r\n{\\an1}-La d\u00e9faite, la d\u00e9ception,\r\nla gifle pour l'UDC.\r\n\r\n00:12:12:06  00:12:14:09\r\n{\\an1}Parmi les surprises,\r\nle sort du Fribourgeois\r\n\r\n00:12:14:11  00:12:16:19\r\n{\\an1}J-F. Rime; il n'est pas r\u00e9\u00e9lu\r\nce soir.\r\n\r\n00:12:17:01  00:12:20:11\r\n{\\an1}-Faut vivre avec.\r\n\r\n00:12:20:13  00:12:22:21\r\n{\\an1}J'aurai plus de temps,\r\n\r\n00:12:22:22  00:12:25:14\r\n{\\an1}je pourrai m'occuper de mes hobbies.\r\n\r\n00:12:25:16  00:12:28:15\r\n{\\an1}Je remercie les gens\r\nqui m'ont soutenu.\r\n\r\n00:12:28:17  00:12:33:11\r\n{\\an1}-C'est la fin de carri\u00e8re ?\r\n-A mon \u00e2ge, de toute fa\u00e7on.\r\n\r\n00:12:33:19  00:12:38:11\r\n{\\an1}-C'est une surprise de taille\r\npour le pr\u00e9sident suisse\r\n\r\n00:12:38:13  00:12:40:22\r\n{\\an1}de l'Union suisse\r\ndes Arts et M\u00e9tiers.\r\n\r\n00:12:41:00  00:12:42:22\r\n{\\an1}Il aura si\u00e9g\u00e9 16 ans \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:12:43:00  00:12:46:02\r\n{\\an1}Fin de carri\u00e8re politique aussi\r\npour Yvan Perrin.\r\n\r\n00:12:46:04  00:12:49:15\r\n{\\an1}Dans les Grisons, c'est Heinz Brand\r\nqui n'est pas r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n00:12:49:17  00:12:52:18\r\n{\\an1}Au total, l'UDC devrait perdre\r\n11 places au National\r\n\r\n00:12:52:20  00:12:54:13\r\n{\\an1}et passer de 65 \u00e0 54 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:12:54:15  00:12:57:18\r\n{\\an1}Un recul que le parti explique\r\npar un agenda politique d\u00e9favorable\r\n\r\n00:12:57:20  00:13:01:05\r\n{\\an1}incarn\u00e9 par Greta Thunberg\r\net les mouvements pour le climat.\r\n\r\n00:13:02:00  00:13:04:09\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait professionnel.\r\n\r\n00:13:04:11  00:13:06:12\r\n{\\an1}La mont\u00e9e de G.Thunberg,\r\n\r\n00:13:06:14  00:13:09:02\r\n{\\an1}la construction du personnage.\r\n\r\n00:13:09:03  00:13:12:04\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 bien construit\r\net le r\u00e9sultat refl\u00e8te cela.\r\n\r\n00:13:12:06  00:13:15:14\r\n{\\an1}Le Parlement va donc d\u00e9cider\r\nde mesures co\u00fbteuses\r\n\r\n00:13:15:16  00:13:18:17\r\n{\\an1}pour sauver le climat.\r\n\r\n00:13:18:19  00:13:29:06\r\n{\\an1}Je ne crois pas du tout \u00e0 ce qu'ils\r\ns'y tiennent pendant 4 ans.\r\n\r\n00:13:29:11  00:13:36:06\r\n{\\an1}-Le pr\u00e9sident du parti reste\r\nfuyant face aux journalistes.\r\n\r\n00:13:36:11  00:13:39:22\r\n{\\an1}-C'est triste, on n'aime pas perdre.\r\n\r\n00:13:40:00  00:13:44:11\r\n{\\an1}On reste toujours le premier parti\r\n\r\n00:13:44:12  00:13:48:12\r\n{\\an1}en Suisse.\r\n\r\n00:13:48:18  00:13:52:15\r\n{\\an1}-L'UDC r\u00eavait de maintenir\r\nson succ\u00e8s historique\r\n\r\n00:13:52:17  00:13:55:20\r\n{\\an1}d'il y a 4 ans.\r\n\r\n00:13:57:15  00:14:00:03\r\n{\\an1}-Roger Koeppel, bonsoir.\r\n\r\n00:14:00:07  00:14:02:14\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:14:02:18  00:14:07:20\r\n{\\an1}-On peut reprendre la projection\r\n\r\n00:14:08:01  00:14:13:19\r\n{\\an1}un si\u00e8ge pour le National.\r\n\r\n00:14:14:01  00:14:19:15\r\n{\\an1}Vous rester le grand parti\r\nau National tr\u00e8s loin devant le PS.\r\n\r\n00:14:19:19  00:14:23:07\r\n{\\an1}Mais il y a un recul de moins 11.\r\n\r\n00:14:23:11  00:14:27:00\r\n{\\an1}On voit qu'il y a quelque chose\r\n\r\n00:14:27:05  00:14:32:04\r\n{\\an1}comme une bataille des id\u00e9es\r\nque vous avez perdue.\r\n\r\n00:14:32:09  00:14:37:17\r\n{\\an1}-La question des chiffres,\r\nmoins 3 % que vous en avez,\r\n\r\n00:14:37:21  00:14:39:04\r\n{\\an1}c'est 10 % de perte.\r\n\r\n00:14:39:09  00:14:41:12\r\n{\\an1}Le PS, c'est un peu plus que 10 %.\r\n\r\n00:14:41:17  00:14:43:23\r\n{\\an1}On n'en tire pas la m\u00eame conclusion.\r\n\r\n00:14:44:04  00:14:49:14\r\n{\\an1}Avec la progression verte,\r\non a vu Fukushima aider leur mont\u00e9e,\r\n\r\n00:14:49:18  00:14:54:13\r\n{\\an1}je ne suis pas certain\r\nque cette chose soit p\u00e9renne.\r\n\r\n00:14:54:18  00:14:59:06\r\n{\\an1}Mais il fallait que des partis\r\nayant des si\u00e8ges en perdent.\r\n\r\n00:14:59:11  00:15:02:21\r\n{\\an1}-Est-ce qu'il n'y a pas quelque\r\nchose de la conviction\r\n\r\n00:15:03:02  00:15:04:06\r\n{\\an1}qui vous a manqu\u00e9 ?\r\n\r\n00:15:04:11  00:15:07:15\r\n{\\an1}Greta Thunberg\r\n\u00e9tait au milieu de Verts lausannois.\r\n\r\n00:15:07:19  00:15:10:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait frappant\r\nde voir cette conviction.\r\n\r\n00:15:10:04  00:15:13:05\r\n{\\an1}On a l'impression que cette fois,\r\nc'\u00e9tait dans leur camp.\r\n\r\n00:15:13:09  00:15:18:06\r\n{\\an1}Il y a 4 ans, c'\u00e9tait dans le v\u00f4tre.\r\n\r\n00:15:18:11  00:15:21:05\r\n{\\an1}-Absolument d'accord.\r\n\r\n00:15:21:09  00:15:25:12\r\n{\\an1}Votre profession est aussi\r\nresponsable de \u00e7a,\r\n\r\n00:15:25:16  00:15:31:13\r\n{\\an1}en ayant dit que le seul sujet\r\nde campagne devait \u00eatre le climat.\r\n\r\n00:15:33:09  00:15:37:19\r\n{\\an1}-Les manifestations et les gens dans\r\nles rues, c'\u00e9tait incontestable.\r\n\r\n00:15:37:23  00:15:40:07\r\n{\\an1}-\u00c7a, c'est votre excuse\r\npour en avoir d\u00e9duit\r\n\r\n00:15:40:11  00:15:43:16\r\n{\\an1}que dans la t\u00eate des Suisses,\r\n\r\n00:15:43:20  00:15:46:21\r\n{\\an1}il y aurait un seul sujet\r\nqui serait celui du parti vert.\r\n\r\n00:15:47:01  00:15:50:03\r\n{\\an1}Si on avait d\u00e9cid\u00e9 que l'Europe\r\nserait le sujet principal,\r\n\r\n00:15:50:07  00:15:52:15\r\n{\\an1}on aurait eu une victoire de l'UDC\r\nou du PLR.\r\n\r\n00:15:52:19  00:15:56:08\r\n{\\an1}On m'a tendu le micro en me disant\r\nque je n'avais pas de programme\r\n\r\n00:15:56:11  00:16:01:12\r\n{\\an1}qui fasse mal pour faire baisser\r\nla temp\u00e9rature, donc vous perdrez.\r\n\r\n00:16:01:17  00:16:05:21\r\n{\\an1}C'\u00e9tait la question initiale\r\ndans toutes les interviews.\r\n\r\n00:16:06:01  00:16:10:00\r\n{\\an1}-Votre attaque contre la presse\r\nest r\u00e9v\u00e9latrice.\r\n\r\n00:16:10:05  00:16:14:05\r\n{\\an1}On entend une d\u00e9ception\r\nd'une partie de la droite\r\n\r\n00:16:14:09  00:16:18:17\r\n{\\an1}qui a l'impression que l'air\r\ndu temps \u00e9tait contre elle.\r\n\r\n00:16:18:22  00:16:22:03\r\n{\\an1}Vous avez le droit de penser\r\nque c'est la presse,\r\n\r\n00:16:22:08  00:16:28:01\r\n{\\an1}mais est-ce que\r\nce n'est pas plus que \u00e7a ?\r\n\r\n00:16:28:06  00:16:30:15\r\n{\\an1}Dans le monde entier,\r\n\r\n00:16:30:20  00:16:37:05\r\n{\\an1}presque tous les chefs se battent\r\ncontre l'air du temps.\r\n\r\n00:16:37:09  00:16:39:11\r\n{\\an1}-Vous avez raison sur ce point.\r\n\r\n00:16:39:16  00:16:42:17\r\n{\\an1}L'Occident\r\na toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon public\r\n\r\n00:16:42:22  00:16:45:10\r\n{\\an1}pour les annonces de fin du monde.\r\n\r\n00:16:45:14  00:16:48:13\r\n{\\an1}Si vous dites\r\nque c'est la fin du monde,\r\n\r\n00:16:48:18  00:16:52:20\r\n{\\an1}et c'est ce qui s'est pass\u00e9,\r\nil y a toujours un public.\r\n\r\n00:16:53:01  00:16:55:14\r\n{\\an1}Mais je pense que c'est temporaire.\r\n\r\n00:16:57:01  00:17:03:01\r\n{\\an1}Je regrette\r\nque l'on ait \u00e9lu des gens\r\n\r\n00:17:04:04  00:17:07:19\r\n{\\an1}sur un non-sujet\r\npour prendre des d\u00e9cisions\r\n\r\n00:17:08:00  00:17:13:12\r\n{\\an1}sur un vrai sujet que sont nos\r\nrelations avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:17:13:16  00:17:17:05\r\n{\\an1}-Un si\u00e8ge vers au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\nde fa\u00e7on froide,\r\n\r\n00:17:17:10  00:17:19:02\r\n{\\an1}vous y seriez favorable ?\r\n\r\n00:17:19:10  00:17:23:05\r\n{\\an1}-Il faudrait revoir le concept\r\nde formule magique\r\n\r\n00:17:23:10  00:17:27:03\r\n{\\an1}qui consid\u00e8re les 3 premiers partis\r\net exclut le reste.\r\n\r\n00:17:27:08  00:17:29:19\r\n{\\an1}Est-ce que cette formule\r\ndoit rester ?\r\n\r\n00:17:29:23  00:17:32:01\r\n{\\an1}Si elle devait rester,\r\nle reste est exclu.\r\n\r\n00:17:34:00  00:17:36:11\r\n{\\an1}Autre parti en recul,\r\ndans l'autre camp.\r\n\r\n00:17:36:16  00:17:39:22\r\n{\\an1}Le Parti socialiste perd des plumes:\r\nmoins 4 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:17:40:00  00:17:42:07\r\n{\\an1}On va entendre le pr\u00e9sident du PS,\r\nChristian Levrat,\r\n\r\n00:17:42:09  00:17:44:21\r\n{\\an1}lui-m\u00eame en ballottage\r\ntr\u00e8s favorable pour les Etats.\r\n\r\n00:17:46:04  00:17:50:06\r\n{\\an1}Christian Levrat, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:17:50:10  00:17:52:12\r\n{\\an1}-F\u00e9licitations pour votre score\r\npersonnel.\r\n\r\n00:17:52:16  00:17:58:00\r\n{\\an1}Le r\u00e9sultat du parti\r\nest un peu moins bon, c'est frappant.\r\n\r\n00:17:58:04  00:18:01:11\r\n{\\an1}Il y a une baisse permanente\r\ndepuis 2003.\r\n\r\n00:18:01:15  00:18:03:11\r\n{\\an1}C'est votre \u00e9poque ?\r\n\r\n00:18:03:16  00:18:07:22\r\n{\\an1}-Il ne faut pas trop\r\npersonnaliser les choses.\r\n\r\n00:18:08:02  00:18:10:19\r\n{\\an1}On est dans une situation contrast\u00e9e.\r\n\r\n00:18:11:00  00:18:14:11\r\n{\\an1}Je ne suis pas tr\u00e8s content\r\ndu r\u00e9sultat du parti,\r\n\r\n00:18:14:15  00:18:20:13\r\n{\\an1}mais on a une correction\r\net un renforcement\r\n\r\n00:18:20:17  00:18:23:15\r\n{\\an1}des rouges-verts au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:18:23:19  00:18:28:20\r\n{\\an1}Comme un pr\u00e9sident de parti, je n'en\r\nsuis pas follement enthousiaste.\r\n\r\n00:18:29:01  00:18:32:11\r\n{\\an1}Mais comme responsable politique,\r\nje me r\u00e9jouis.\r\n\r\n00:18:32:14  00:18:35:07\r\n{\\an1}La l\u00e9gislature\r\npermettra de d\u00e9bloquer les dossiers\r\n\r\n00:18:35:11  00:18:37:12\r\n{\\an1}qui ont souffert\r\nces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:18:37:16  00:18:40:05\r\n{\\an1}Le climat, la sant\u00e9,\r\ntoutes les grandes r\u00e9formes\r\n\r\n00:18:40:09  00:18:45:18\r\n{\\an1}qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 empoign\u00e9es\r\npar la majorit\u00e9 de droite.\r\n\r\n00:18:45:23  00:18:48:23\r\n{\\an1}-Vous \u00eates loin du recul,\r\n\r\n00:18:49:04  00:18:56:21\r\n{\\an1}quand on voit en Allemagne,\r\nle recul de la SPD est spectaculaire.\r\n\r\n00:18:57:02  00:19:02:12\r\n{\\an1}Mais les pourcentages,\r\nles Verts sont \u00e0 12,7 %,\r\n\r\n00:19:02:17  00:19:04:15\r\n{\\an1}vous \u00eates \u00e0 16,5.\r\n\r\n00:19:04:20  00:19:06:09\r\n{\\an1}Ce n'est plus si loin.\r\n\r\n00:19:06:13  00:19:10:00\r\n{\\an1}N'y a-t-il pas un risque\r\nde vous faire ringardiser\r\n\r\n00:19:10:04  00:19:13:18\r\n{\\an1}par les Verts\r\nqui sont tellement \u00e0 la mode ?\r\n\r\n00:19:13:23  00:19:20:03\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re que pour les Verts,\r\nc'est plus que de la mode.\r\n\r\n00:19:20:08  00:19:24:02\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re qu'ils portent un souci\r\nenvironnemental,\r\n\r\n00:19:24:07  00:19:26:01\r\n{\\an1}on le partage avec eux.\r\n\r\n00:19:26:06  00:19:29:07\r\n{\\an1}Je pr\u00e9f\u00e8re voir la volont\u00e9\r\nde l'\u00e9lectorat\r\n\r\n00:19:29:11  00:19:35:04\r\n{\\an1}de donner un signe\r\nen faveur du climat.\r\n\r\n00:19:35:09  00:19:41:21\r\n{\\an1}Mais aussi de corriger\r\nune droite trop forte.\r\n\r\n00:19:42:02  00:19:43:22\r\n{\\an1}Je f\u00e9licite les Verts,\r\n\r\n00:19:44:03  00:19:47:19\r\n{\\an1}mais le PS a \u00e9galement r\u00e9ussi\r\n\u00e0 se maintenir.\r\n\r\n00:19:47:23  00:19:51:07\r\n{\\an1}Nous perdons 4 si\u00e8ges,\r\n\r\n00:19:51:11  00:19:57:00\r\n{\\an1}le bilan en termes de rapport\r\nde force est assez positif.\r\n\r\n00:19:57:04  00:20:01:06\r\n{\\an1}-On vous reconna\u00eet le talent\r\nde strat\u00e8ge au Parlement.\r\n\r\n00:20:01:10  00:20:07:08\r\n{\\an1}Y a-t-il un plan pour faire bouger\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n00:20:07:11  00:20:13:11\r\n{\\an1}Vous croyez au si\u00e8ge Vert ?\r\n\r\n00:20:13:20  00:20:16:10\r\n{\\an1}-Il y a deux questions.\r\n\r\n00:20:16:14  00:20:21:22\r\n{\\an1}Est-il normal\r\nque les radicaux et l'UDC\r\n\r\n00:20:22:03  00:20:25:14\r\n{\\an1}aient une majorit\u00e9\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:20:25:19  00:20:32:07\r\n{\\an1}alors qu'ils ne l'ont pas au Conseil\r\nnational ni au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:20:32:11  00:20:34:13\r\n{\\an1}La r\u00e9ponse est non.\r\n\r\n00:20:34:17  00:20:37:05\r\n{\\an1}Ensuite, quelle est l'\u00e9ch\u00e9ance ?\r\n\r\n00:20:37:10  00:20:41:06\r\n{\\an1}Faut-il le faire en d\u00e9cembre, ou\r\nfaut-il attendre le d\u00e9part\r\n\r\n00:20:41:11  00:20:43:21\r\n{\\an1}d'un des conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\nde droite\r\n\r\n00:20:44:02  00:20:45:16\r\n{\\an1}pour y faire\r\nentrer les Verts ?\r\n\r\n00:20:45:21  00:20:48:17\r\n{\\an1}La situation actuelle\r\nn'est pas tenable \u00e0 moyen terme.\r\n\r\n00:20:49:22  00:20:52:08\r\n{\\an1}Venons-en maintenant\r\nau sort du PLR et du PDC.\r\n\r\n00:20:52:10  00:20:55:02\r\n{\\an1}Tous deux enregistrent\r\nun recul relatif.\r\n\r\n00:20:55:19  00:20:58:14\r\n{\\an1}-A son arriv\u00e9e \u00e0 Berne,\r\nla pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi\r\n\r\n00:20:58:16  00:21:00:06\r\n{\\an1}affiche un l\u00e9ger sourire.\r\n\r\n00:21:00:08  00:21:03:02\r\n{\\an1}Son parti est en l\u00e9ger recul\r\nmais le virage environnemental\r\n\r\n00:21:03:04  00:21:06:07\r\n{\\an1}op\u00e9r\u00e9 en pleine ann\u00e9e \u00e9lectorale\r\na permis de limiter les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:21:06:11  00:21:08:08\r\n{\\an1}-Quand on voit les pertes \u00e0 l'UDC,\r\n\r\n00:21:08:10  00:21:14:04\r\n{\\an1}on a pas trop perdu.\r\n\r\n00:21:14:06  00:21:19:03\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s bien\r\nqu'on ait pris ce virage,\r\n\r\n00:21:19:05  00:21:24:22\r\n{\\an1}mais je pense\r\nqu'on l'a fait trop tard.\r\n\r\n00:21:25:10  00:21:28:07\r\n{\\an1}-L'objectif est donc rat\u00e9\r\npour le PLR\r\n\r\n00:21:28:09  00:21:32:06\r\n{\\an1}qui ambitionnait de devenir\r\nle second parti de Suisse.\r\n\r\n00:21:32:08  00:21:34:21\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve aussi, on constate\r\nque la vague \u00e9cologique\r\n\r\n00:21:34:23  00:21:36:12\r\n{\\an1}a co\u00fbt\u00e9 au PLR.\r\n\r\n00:21:36:18  00:21:39:01\r\n{\\an1}-Nous n'avons pas assez mobilis\u00e9\r\n\r\n00:21:39:03  00:21:40:21\r\n{\\an1}notre \u00e9lectorat\r\n\r\n00:21:40:23  00:21:43:15\r\n{\\an1}qui a appuy\u00e9\r\nla transition \u00e9cologique.\r\n\r\n00:21:43:17  00:21:49:15\r\n{\\an1}On paie cette transition\r\nqui n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s visible.\r\n\r\n00:21:49:20  00:21:55:22\r\n{\\an1}Sur Vaud o\u00f9 les lib\u00e9raux-radicaux\r\nrestent le premier parti du canton,\r\n\r\n00:21:56:03  00:21:59:03\r\n{\\an1}Jacqueline de Quattro\r\nappelle \u00e0 un Parlement\r\n\r\n00:21:59:08  00:22:01:21\r\n{\\an1}qui d\u00e9passe\r\nles clivages gauche-droite\r\n\r\n00:22:01:23  00:22:03:23\r\n{\\an1}en mati\u00e8re\r\nde politique environnementale.\r\n\r\n00:22:04:05  00:22:05:19\r\n{\\an1}-Les connexions qu'a le parti\r\n\r\n00:22:05:21  00:22:08:01\r\n{\\an1}avec les innovations et l'\u00e9conomie\r\n\r\n00:22:08:03  00:22:10:19\r\n{\\an1}sont utiles, car c'est l\u00e0\r\nqu'il y a du levier.\r\n\r\n00:22:19:15  00:22:25:17\r\n{\\an1}-A Berne, le virage \u00e9cologique\r\nsera suivi avec attention.\r\n\r\n00:22:28:04  00:22:31:22\r\n{\\an1}-Le PDC enregistrerait aussi\r\nun l\u00e9ger recul en si\u00e8ges.\r\n\r\n00:22:31:23  00:22:36:02\r\n{\\an1}Les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens\r\npourraient \u00eatre d\u00e9pass\u00e9s.\r\n\r\n00:22:36:04  00:22:39:04\r\n{\\an1}C'est un \u00e9v\u00e9nement\r\npour les Verts au National,\r\n\r\n00:22:39:06  00:22:42:10\r\n{\\an1}mais il revendiquent toujours\r\nun ancrage extr\u00eamement fort\r\n\r\n00:22:42:11  00:22:45:01\r\n{\\an1}dans les cantons\r\net les communes suisses.\r\n\r\n00:22:47:10  00:22:49:19\r\n{\\an1}-La tension monte au PDC,\r\n\r\n00:22:49:21  00:22:53:03\r\n{\\an1}face \u00e0 la progression spectaculaire\r\ndes Verts.\r\n\r\n00:22:53:05  00:22:58:10\r\n{\\an1}Le parti majoritaire pourrait se\r\nfaire ravir un si\u00e8ge par les Verts,\r\n\r\n00:22:58:11  00:23:02:21\r\n{\\an1}un sc\u00e9nario compl\u00e8tement\r\ninvraisemblable il y a peu.\r\n\r\n00:23:02:23  00:23:05:13\r\n{\\an1}-Il y a 4 ans, c\u2019\u00e9tait la vague UDC\r\n\r\n00:23:05:15  00:23:07:09\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n00:23:07:11  00:23:11:11\r\n{\\an1}L\u00e0, c'est la verte,\r\n\u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:23:11:12  00:23:21:05\r\n{\\an1}Certains citoyens\r\nvont l\u00e0 o\u00f9  le vent souffle.\r\n\r\n00:23:21:19  00:23:25:19\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve, face cette vague verte,\r\nla digue orange r\u00e9siste\r\n\r\n00:23:25:21  00:23:28:09\r\n{\\an1}et sauve son unique si\u00e8ge\r\nau National.\r\n\r\n00:23:28:11  00:23:30:22\r\n{\\an1}Mais aux Etats,\r\nla bataille s\u2019annonce serr\u00e9e.\r\n\r\n00:23:31:04  00:23:33:05\r\n{\\an1}-On n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser\r\n\r\n00:23:33:07  00:23:34:19\r\n{\\an1}notre \u00e9lectorat,\r\n\r\n00:23:34:21  00:23:37:11\r\n{\\an1}pas r\u00e9ussi \u00e0 donner confiance\r\naux gens,\r\n\r\n00:23:37:13  00:23:39:22\r\n{\\an1}notamment sur les pr\u00e9occupations\r\nenvironnementales.\r\n\r\n00:23:40:03  00:23:42:23\r\n{\\an1}-La pouss\u00e9e rose-verte ne fait pas\r\nque des heureux dans le Jura.\r\n\r\n00:23:43:01  00:23:45:03\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 le maintien des si\u00e8ges,\r\nambiance morose\r\n\r\n00:23:45:05  00:23:46:23\r\n{\\an1}dans le stamm d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien.\r\n\r\n00:23:47:01  00:23:51:06\r\n{\\an1}Le PDC perd ce soir son statut de\r\npremi\u00e8re force politique du canton.\r\n\r\n00:23:51:08  00:23:53:06\r\n{\\an1}Les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens vaudois\r\n\r\n00:23:53:08  00:23:55:14\r\n{\\an1}ne seront plus repr\u00e9sent\u00e9s\r\nau National.\r\n\r\n00:23:55:16  00:23:58:18\r\n{\\an1}Apr\u00e8s l\u2019affaire des tweets\r\nnord-cor\u00e9ens, Claude B\u00e9gl\u00e9\r\n\r\n00:23:58:20  00:24:00:08\r\n{\\an1}n\u2019est pas r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n00:24:00:10  00:24:03:16\r\n{\\an1}Ce soir, les Verts pourraient\r\ndevancer le PDC au National\r\n\r\n00:24:03:18  00:24:11:04\r\n{\\an1}et revendiquer\r\nune place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:24:11:11  00:24:13:05\r\n{\\an1}-Je ne peux pas m\u2019imaginer\r\n\r\n00:24:13:07  00:24:15:08\r\n{\\an1}que le seul si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:24:15:10  00:24:18:09\r\n{\\an1}du centre soit contest\u00e9.\r\n\r\n00:24:18:11  00:24:22:16\r\n{\\an1}C\u2019est une id\u00e9e bizarre\r\nqui n\u2019est pas bonne\r\n\r\n00:24:22:18  00:24:25:10\r\n{\\an1}pour le syst\u00e8me politique\r\nde la Suisse.\r\n\r\n00:24:25:14  00:24:28:20\r\n{\\an1}-Dans sa strat\u00e9gie, le PDC\r\nrevendique son statut de cr\u00e9ateur\r\n\r\n00:24:28:22  00:24:31:22\r\n{\\an1}de ponts sur une sc\u00e8ne\r\ntoujours plus polaris\u00e9e.\r\n\r\n00:24:32:00  00:24:35:23\r\n{\\an1}A voir si cela suffira \u00e0 convaincre\r\nles \u00e9lecteurs au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n00:24:37:18  00:24:46:11\r\n{\\an1}-Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n00:24:46:14  00:24:50:20\r\n{\\an1}M\u00eame si le PDC\r\nreste un parti tr\u00e8s ancr\u00e9,\r\n\r\n00:24:51:01  00:24:56:00\r\n{\\an1}s'il est d\u00e9pass\u00e9 par les Verts,\r\nce sera un choc.\r\n\r\n00:24:56:04  00:24:59:16\r\n{\\an1}-C'est vraiment le match\r\nqu'on suivra jusqu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n00:24:59:21  00:25:05:02\r\n{\\an1}Si \u00e7a se produit,\r\nil y aura une dimension historique\r\n\r\n00:25:05:07  00:25:07:09\r\n{\\an1}\u00e0 ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:25:07:13  00:25:10:04\r\n{\\an1}Les Verts, jeune force politique,\r\n\r\n00:25:10:08  00:25:16:16\r\n{\\an1}d\u00e9tr\u00f4nerait le PDC,\r\nartisan de la Suisse moderne.\r\n\r\n00:25:16:21  00:25:20:19\r\n{\\an1}Au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au Parlement.\r\n\r\n00:25:21:00  00:25:23:18\r\n{\\an1}-Les \u00e9quilibres changent.\r\n\r\n00:25:23:22  00:25:26:02\r\n{\\an1}Regardons sur le camembert:\r\n\r\n00:25:26:07  00:25:30:09\r\n{\\an1}le bleu et le vert fonc\u00e9,\r\nc'\u00e9tait le bloc de droite.\r\n\r\n00:25:30:12  00:25:33:02\r\n{\\an1}Il est loin de la majorit\u00e9.\r\n\r\n00:25:33:07  00:25:38:00\r\n{\\an1}-2015, c'\u00e9tait le glissement\r\n\u00e0 droite du Parlement.\r\n\r\n00:25:38:04  00:25:44:11\r\n{\\an1}Le groupe PLR et le groupe UDC\r\navaient 101 voix.\r\n\r\n00:25:44:14  00:25:49:11\r\n{\\an1}Une courte majorit\u00e9\r\nau conseil national.\r\n\r\n00:25:49:14  00:25:51:23\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la gauche,\r\n\r\n00:25:52:04  00:25:55:10\r\n{\\an1}port\u00e9e par la perc\u00e9e des Verts,\r\nprogresse.\r\n\r\n00:25:55:14  00:25:58:15\r\n{\\an1}Plus personne\r\nne peut avoir de majorit\u00e9.\r\n\r\n00:25:58:19  00:26:01:18\r\n{\\an1}Le centre aura toute latitude\r\nde jouer son r\u00f4le d'arbitre.\r\n\r\n00:26:01:23  00:26:05:00\r\n{\\an1}En Suisse al\u00e9manique, la pouss\u00e9e\r\ndes Verts marque les esprits\r\n\r\n00:26:05:05  00:26:07:18\r\n{\\an1}avec une victoire verte\r\nabsolument impr\u00e9vue \u00e0 Glaris.\r\n\r\n00:26:07:20  00:26:11:01\r\n{\\an1}C'est le tour d'horizon\r\nde Fanny Zuercher.\r\n\r\n00:26:11:18  00:26:14:04\r\n{\\an1}-Ils ont investi\r\nune des bo\u00eetes de nuits\r\n\r\n00:26:14:06  00:26:16:06\r\n{\\an1}les plus en vogue de Zurich\r\npour l\u2019occasion.\r\n\r\n00:26:16:09  00:26:18:16\r\n{\\an1}Les Vert'lib\u00e9raux \u00e0 la f\u00eate,\r\napr\u00e8s un score record.\r\n\r\n00:26:18:18  00:26:20:12\r\n{\\an1}Ils talonnent d\u00e9sormais le PLR.\r\n\r\n00:26:20:17  00:26:24:06\r\n{\\an1}-C\u2019est un r\u00e9sultat incroyable !\r\n\r\n00:26:24:08  00:26:31:15\r\n{\\an1}Merci pour votre engagement\r\nces derniers mois, merci !\r\n\r\n00:26:31:20  00:26:35:14\r\n{\\an1}-Un des visages de cette victoire\r\nc\u2019est Corina Gredig, 32 ans,\r\n\r\n00:26:35:16  00:26:38:03\r\n{\\an1}copr\u00e9sidente\r\nde la section zurichoise.\r\n\r\n00:26:38:05  00:26:41:12\r\n{\\an1}Femme, \u00e9cologiste, elle incarne\r\nles enjeux de cette campagne\r\n\r\n00:26:41:14  00:26:43:21\r\n{\\an1}et occupera\r\nun des trois nouveaux si\u00e8ges\r\n\r\n00:26:43:23  00:26:46:09\r\n{\\an1}gagn\u00e9s par les Vert'lib\u00e9raux\r\nzurichois.\r\n\r\n00:26:46:13  00:26:49:07\r\n{\\an1}-Le peuple a d\u00e9cid\u00e9 de renforcer\r\n\r\n00:26:49:08  00:26:51:18\r\n{\\an1}une force politique du centre\r\n\r\n00:26:51:20  00:26:54:09\r\n{\\an1}qui s\u2019engage\r\npour des solutions constructives.\r\n\r\n00:26:54:11  00:26:56:15\r\n{\\an1}Nous allons tenter\r\nde construire des ponts\r\n\r\n00:26:56:17  00:26:58:20\r\n{\\an1}entre la droite et la gauche\r\nau Parlement.\r\n\r\n00:26:58:23  00:27:01:18\r\n{\\an1}Nous avons eu une l\u00e9gislature perdue\r\navec peu de solutions\r\n\r\n00:27:01:19  00:27:05:06\r\n{\\an1}et nous essaierons\r\nde faire avancer les choses.\r\n\r\n00:27:05:11  00:27:08:01\r\n{\\an1}-On la croyait en danger,\r\nmais elle a tenu bon !\r\n\r\n00:27:08:03  00:27:10:04\r\n{\\an1}Aux Grisons,\r\nMagdalena Martullo Blocher\r\n\r\n00:27:10:06  00:27:13:20\r\n{\\an1}s\u2019est impos\u00e9e face \u00e0 Heinz Brand,\r\nle pr\u00e9sident de la section UDC.\r\n\r\n00:27:13:22  00:27:19:11\r\n{\\an1}La milliardaire maintient donc\r\nla dynastie Blocher sous la Coupole.\r\n\r\n00:27:21:06  00:27:22:23\r\n{\\an1}-Je me r\u00e9jouis\r\n\r\n00:27:23:01  00:27:25:09\r\n{\\an1}d\u2019avoir eu le meilleur r\u00e9sultat,\r\n\r\n00:27:25:10  00:27:27:06\r\n{\\an1}je ne m\u2019y attendais vraiment pas !\r\n\r\n00:27:27:08  00:27:30:06\r\n{\\an1}C'est vrai que je me suis engag\u00e9e\r\nces quatre derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n00:27:30:08  00:27:32:03\r\n{\\an1}pour la Suisse et pour les Grisons.\r\n\r\n00:27:32:05  00:27:34:13\r\n{\\an1}J\u2019ai r\u00e9ussi \u00e0 atteindre\r\nde nombreux objectifs.\r\n\r\n00:27:34:15  00:27:37:01\r\n{\\an1}Avec leur voix, les \u00e9lecteurs\r\nveulent que je continue\r\n\r\n00:27:37:03  00:27:40:05\r\n{\\an1}\u00e0 me donner \u00e0 fond\r\nles quatre prochaines ann\u00e9es !\r\n\r\n00:27:40:15  00:27:43:10\r\n{\\an1}-Le sourire est un peu plus crisp\u00e9\r\ndu c\u00f4t\u00e9 du PBD\r\n\r\n00:27:43:11  00:27:46:12\r\n{\\an1}qui perd des plumes dans\r\nde nombreux cantons al\u00e9maniques.\r\n\r\n00:27:46:14  00:27:49:11\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident du parti,\r\nMartin Landolt, r\u00e9ussit \u00e0 conserver\r\n\r\n00:27:49:12  00:27:52:00\r\n{\\an1}son si\u00e8ge, mais sera bien seul\r\nsous la Coupole.\r\n\r\n00:27:54:22  00:27:58:12\r\n{\\an1}-Jean-Marc Heuberger, bonsoir.\r\n\r\n00:27:58:17  00:28:06:17\r\n{\\an1}En Suisse al\u00e9manique,\r\nla surprise dans la surprise,\r\n\r\n00:28:06:22  00:28:16:12\r\n{\\an1}c'est la pouss\u00e9e de Vert'lib\u00e9raux\r\nqui repr\u00e9sente une force.\r\n\r\n00:28:16:15  00:28:21:12\r\n{\\an1}-Ce qui frappe en Suisse al\u00e9manique,\r\nc'est cette pouss\u00e9e parall\u00e8le\r\n\r\n00:28:21:17  00:28:24:17\r\n{\\an1}des Verts classiques\r\net des Vert'lib\u00e9raux.\r\n\r\n00:28:24:22  00:28:29:13\r\n{\\an1}De nombreux \u00e9lecteurs veulent des\r\nsolutions aux probl\u00e8mes climatiques.\r\n\r\n00:28:29:17  00:28:31:20\r\n{\\an1}Mais sans renoncer aux valeurs\r\nlib\u00e9rales\r\n\r\n00:28:32:01  00:28:33:21\r\n{\\an1}en mati\u00e8re \u00e9conomique et financi\u00e8re.\r\n\r\n00:28:34:02  00:28:36:05\r\n{\\an1}On le per\u00e7oit bien \u00e0 Zurich,\r\n\r\n00:28:36:10  00:28:40:21\r\n{\\an1}les Vert'lib\u00e9raux sont d\u00e9j\u00e0 bien\r\n\u00e9tablis dans les communes.\r\n\r\n00:28:41:01  00:28:44:03\r\n{\\an1}Et de plus en plus appr\u00e9ci\u00e9s.\r\n\r\n00:28:44:08  00:28:51:07\r\n{\\an1}Ce soir, ils devraient passer\r\npour la premi\u00e8re fois devant le PLR.\r\n\r\n00:28:51:11  00:28:55:16\r\n{\\an1}L'ancien grand parti zurichois\r\nn'est plus que cinqui\u00e8me ce soir.\r\n\r\n00:28:55:20  00:28:59:12\r\n{\\an1}Les lib\u00e9raux radicaux avaient tent\u00e9\r\ncette ann\u00e9e de redresser la barre,\r\n\r\n00:28:59:15  00:29:01:19\r\n{\\an1}en se dotant d'un programme\r\nclimatique.\r\n\r\n00:29:01:22  00:29:04:23\r\n{\\an1}\u00c7a a permis\r\nde r\u00e9duire un peu les d\u00e9g\u00e2ts,\r\n\r\n00:29:05:03  00:29:09:02\r\n{\\an1}mais les Al\u00e9maniques pr\u00e9f\u00e8rent\r\nchoisir l'\u00e9cologie lib\u00e9rale\r\n\r\n00:29:09:07  00:29:12:16\r\n{\\an1}dans sa version originale,\r\ncelle des Vert'lib\u00e9raux.\r\n\r\n00:29:12:20  00:29:14:01\r\n{\\an1}Plut\u00f4t que la copie, celle du PLR.\r\n\r\n00:29:15:17  00:29:18:22\r\n{\\an1}Je vous propose maintenant\r\nde revenir \u00e0 la vision d'ensemble.\r\n\r\n00:29:19:00  00:29:21:00\r\n{\\an1}Dans quelques minutes,\r\n\r\n00:29:21:03  00:29:25:06\r\n{\\an1}nous d\u00e9couvrirons\r\nnotre projection de 20h00.\r\n\r\n00:29:25:11  00:29:31:05\r\n{\\an1}-Ouvrons maintenant la page\r\ndes r\u00e9sultats et des projections.\r\n\r\n00:29:31:10  00:29:35:14\r\n{\\an1}Val\u00e9rie Gillioz, le canton de Vaud\r\n\r\n00:29:35:19  00:29:41:17\r\n{\\an1}est l'une des plus grandes\r\nd\u00e9putations de Suisse.\r\n\r\n00:29:41:21  00:29:47:14\r\n{\\an1}-Je vous rappelle ces chiffres:\r\nl'UDC perdrait 11 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:29:47:19  00:29:51:10\r\n{\\an1}Il reste le premier parti de Suisse,\r\n\r\n00:29:51:14  00:29:55:15\r\n{\\an1}mais n'aurait plus\r\nque 54 si\u00e8ges au National.\r\n\r\n00:29:55:19  00:29:58:19\r\n{\\an1}Le PS perd 4 si\u00e8ges,\r\nle PLR \u00e9galement.\r\n\r\n00:29:59:00  00:30:03:07\r\n{\\an1}Ils sont talonn\u00e9s par les Verts\r\nqui gagnent 16 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:30:03:11  00:30:08:13\r\n{\\an1}Ils devancent le PDC,\r\nqui perdent le si\u00e8ge.\r\n\r\n00:30:08:17  00:30:13:16\r\n{\\an1}Les Vert'lib\u00e9raux gagnent 8 si\u00e8ges\r\nsuppl\u00e9mentaires pour un total de 15.\r\n\r\n00:30:13:21  00:30:16:15\r\n{\\an1}-Le compte \u00e0 rebours s'enclenche\r\npour d\u00e9couvrir\r\n\r\n00:30:16:20  00:30:19:17\r\n{\\an1}cette projection affin\u00e9e de 20h00.\r\n\r\n00:30:19:22  00:30:22:07\r\n{\\an1}C'est le moment crucial de la soir\u00e9e.\r\n\r\n00:30:22:11  00:30:25:22\r\n{\\an1}Nous allons d\u00e9couvrir \u00e0 quoi\r\nressemble le nouveau visage\r\n\r\n00:30:26:03  00:30:28:11\r\n{\\an1}du Conseil national.\r\n\r\n00:30:28:15  00:30:30:16\r\n{\\an1}Il se passe quelque chose.\r\n\r\n00:30:30:20  00:30:33:23\r\n{\\an1}-Il y a un vrai changement\r\navec cette \u00e9lection.\r\n\r\n00:30:34:03  00:30:37:15\r\n{\\an1}On va regarder les si\u00e8ges,\r\nc'est crucial.\r\n\r\n00:30:37:19  00:30:40:22\r\n{\\an1}La politique suisse\r\nse joue \u00e0 peu de choses.\r\n\r\n00:30:41:03  00:30:46:00\r\n{\\an1}On parlait de la majorit\u00e9 de droite\r\nlors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature,\r\n\r\n00:30:46:04  00:30:48:07\r\n{\\an1}elle \u00e9tait \u00e0 un si\u00e8ge pr\u00e8s.\r\n\r\n00:30:48:11  00:30:52:21\r\n{\\an1}Ces petits ajustements\r\nseront d\u00e9terminants.\r\n\r\n00:30:53:02  00:30:55:03\r\n{\\an1}-Moins de 20 secondes\r\n\r\n00:30:55:08  00:31:00:11\r\n{\\an1}pour d\u00e9couvrir le nouveau visage\r\ndu Conseil national.\r\n\r\n00:31:00:15  00:31:09:01\r\n{\\an1}C'est la projection\r\nen si\u00e8ges, ce n'est pas d\u00e9finitif.\r\n\r\n00:31:09:06  00:31:13:21\r\n{\\an1}Nous le d\u00e9couvrons ensemble.\r\n\r\n00:31:14:02  00:31:20:01\r\n{\\an1}On va voir la r\u00e9partition\r\npar si\u00e8ges.\r\n\r\n00:31:20:05  00:31:26:03\r\n{\\an1}L'UDC recule de 11 si\u00e8ges\r\n\r\n00:31:26:22  00:31:29:23\r\n{\\an1}et le PS est en net recul aussi.\r\n\r\n00:31:30:03  00:31:36:01\r\n{\\an1}Le PLR \u00e9galement.\r\n\r\n00:31:36:16  00:31:40:03\r\n{\\an1}Les Verts, c'est l'un des \u00e9v\u00e9nements\r\nde la soir\u00e9e.\r\n\r\n00:31:40:08  00:31:43:22\r\n{\\an1}La projection donne m\u00eame un si\u00e8ge\r\nde plus maintenant.\r\n\r\n00:31:44:02  00:31:46:05\r\n{\\an1}28 si\u00e8ges au total.\r\n\r\n00:31:46:09  00:31:48:11\r\n{\\an1}Le parti talonne le PLR.\r\n\r\n00:31:48:15  00:31:50:18\r\n{\\an1}Et symboliquement,\r\n\r\n00:31:50:22  00:31:55:15\r\n{\\an1}c'est un \u00e9v\u00e9nement majeur.\r\n\r\n00:31:55:19  00:31:58:07\r\n{\\an1}Ils d\u00e9passent le PDC.\r\n\r\n00:31:58:11  00:32:03:09\r\n{\\an1}Il recule de 3 si\u00e8ges, \u00e0 25.\r\n\r\n00:32:03:12  00:32:07:23\r\n{\\an1}L'enseignement dont on parlait\r\ntout \u00e0 l'heure,\r\n\r\n00:32:08:04  00:32:13:05\r\n{\\an1}les Vert'lib\u00e9raux sont la surprise\r\ndans la surprise.\r\n\r\n00:32:13:09  00:32:17:08\r\n{\\an1}Ils gagnent 9 si\u00e8ges\r\navec 16 au total.\r\n\r\n00:32:17:12  00:32:23:04\r\n{\\an1}Si on accumule les 28 Verts\r\nplus les 16 Vert'lib\u00e9raux,\r\n\r\n00:32:23:08  00:32:28:03\r\n{\\an1}l'\u00e9cologie politique\r\nfait une entr\u00e9e spectaculaire.\r\n\r\n00:32:28:07  00:32:34:05\r\n{\\an1}Le recul du PBD \u00e9galement.\r\n\r\n00:32:34:10  00:32:40:10\r\n{\\an1}Les autres partis, voici les si\u00e8ges.\r\n\r\n00:32:48:17  00:32:51:05\r\n{\\an1}La MCG dispara\u00eetrait\r\ndu Conseil national.\r\n\r\n00:32:51:09  00:32:53:15\r\n{\\an1}Revoyons le premier panneau.\r\n\r\n00:32:53:19  00:32:56:02\r\n{\\an1}C'est spectaculaire, c'est encore\r\nplus marqu\u00e9\r\n\r\n00:32:56:07  00:32:58:04\r\n{\\an1}que ce que nous annoncions \u00e0 19h30.\r\n\r\n00:32:58:08  00:33:01:14\r\n{\\an1}Il y a vraiment une nouvelle donne\r\npolitique dans notre pays.\r\n\r\n00:33:01:17  00:33:04:09\r\n{\\an1}-Le paysage politique bouge.\r\n\r\n00:33:04:12  00:33:07:15\r\n{\\an1}Si on regarde, l'UDC\r\nreste le premier parti.\r\n\r\n00:33:07:19  00:33:11:02\r\n{\\an1}Mais les 4 partis gouvernementaux:\r\n\r\n00:33:11:07  00:33:14:06\r\n{\\an1}L'UDC, le PLR, le PS et le PDC,\r\n\r\n00:33:14:10  00:33:20:08\r\n{\\an1}ils sont tous en recul\r\nau niveau des si\u00e8ges.\r\n\r\n00:33:22:18  00:33:24:09\r\n{\\an1}Les Verts et les Vert'lib\u00e9raux\r\n\r\n00:33:24:13  00:33:30:01\r\n{\\an1}sont par contre en progression\r\nspectaculaire.\r\n\r\n00:33:30:05  00:33:33:14\r\n{\\an1}Les Suisses ont sanctionn\u00e9\r\nl'establishment.\r\n\r\n00:33:33:18  00:33:36:23\r\n{\\an1}-Ils ont vot\u00e9 de nouvelles id\u00e9es.\r\n\r\n00:33:37:03  00:33:39:06\r\n{\\an1}Et de nouvelles t\u00eates.\r\n\r\n00:33:39:10  00:33:45:06\r\n{\\an1}Ouvrons les r\u00e9sultats par canton.\r\n\r\n00:33:46:11  00:33:50:03\r\n{\\an1}Le Canton de Vaud, c'est une des\r\nplus grandes d\u00e9putations de Suisse\r\n\r\n00:33:50:07  00:33:51:08\r\n{\\an1}au Conseil national.\r\n\r\n00:33:51:11  00:33:54:09\r\n{\\an1}-Le Canton de Vaud b\u00e9n\u00e9ficie\r\nd'un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n00:33:54:12  00:33:57:08\r\n{\\an1}Selon la projection que nous avons,\r\n\r\n00:33:57:11  00:34:01:00\r\n{\\an1}il reviendrait aux Verts.\r\n\r\n00:34:01:04  00:34:02:16\r\n{\\an1}Il gagnerait 2 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:34:02:20  00:34:06:17\r\n{\\an1}Ce sont les grands gagnants\r\navec les Vert'lib\u00e9raux.\r\n\r\n00:34:06:22  00:34:09:09\r\n{\\an1}Le PLR et le PS se maintiennent.\r\n\r\n00:34:09:12  00:34:12:09\r\n{\\an1}L'UDC et le PDC\r\nperdent chacun un si\u00e8ge.\r\n\r\n00:34:12:12  00:34:17:21\r\n{\\an1}Claude B\u00e9gl\u00e9 ne serait pas r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n00:34:18:01  00:34:21:06\r\n{\\an1}Aux Etats, des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs.\r\n\r\n00:34:21:10  00:34:23:21\r\n{\\an1}Ad\u00e8le Thorens arrive en t\u00eate.\r\n\r\n00:34:24:01  00:34:28:17\r\n{\\an1}Elle est suivie par Ada Marra.\r\n\r\n00:34:28:21  00:34:31:00\r\n{\\an1}Olivier Fran\u00e7ais est en difficult\u00e9.\r\n\r\n00:34:31:04  00:34:37:02\r\n{\\an1}Il devance Jacques Nicolet.\r\n\r\n00:34:37:18  00:34:39:13\r\n{\\an1}Il y aura sans doute\r\nun ballottage g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:34:49:14  00:34:53:08\r\n{\\an1}-Ad\u00e8le Thorens arrive en t\u00eate\r\ndu premier tour du Canton de Vaud.\r\n\r\n00:34:53:12  00:34:56:03\r\n{\\an1}-On est dans un contexte particulier\r\n\r\n00:34:56:04  00:34:58:11\r\n{\\an1}avec les gr\u00e8ves du climat.\r\n\r\n00:34:58:12  00:35:04:03\r\n{\\an1}On a un enjeu climatique\r\net un enjeu d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:35:04:05  00:35:12:02\r\n{\\an1}On demande une meilleure\r\nrepr\u00e9sentation des femmes au pouvoir.\r\n\r\n00:35:12:08  00:35:15:09\r\n{\\an1}-Olivier Fran\u00e7ais\r\na choisi de s'\u00e9loigner\r\n\r\n00:35:15:11  00:35:24:21\r\n{\\an1}de la fr\u00e9n\u00e9sie\r\ndes journ\u00e9es \u00e9lectorales.\r\n\r\n00:35:25:02  00:35:28:07\r\n{\\an1}-Je suis troisi\u00e8me...\r\n\r\n00:35:28:09  00:35:38:21\r\n{\\an1}C'est un vote group\u00e9 de la gauche.\r\n\r\n00:35:39:03  00:35:48:11\r\n{\\an1}-On verra la suite au deuxi\u00e8me tour,\r\nle candidat PLR va devoir batailler.\r\n\r\n00:35:51:12  00:35:53:11\r\n{\\an1}-Il faut aller avec humilit\u00e9\r\n\r\n00:35:53:12  00:35:55:06\r\n{\\an1}dans les congr\u00e8s\r\n\r\n00:35:55:08  00:35:57:09\r\n{\\an1}des partis du centre-droite.\r\n\r\n00:35:57:11  00:36:01:09\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre enthousiaste\r\npour gagner.\r\n\r\n00:36:01:15  00:36:06:11\r\n{\\an1}-A gauche, on veut maintenir l'unit\u00e9\r\nsans faire concurrence.\r\n\r\n00:36:07:00  00:36:08:23\r\n{\\an1}-La concurrence aurait pu\r\n\r\n00:36:09:01  00:36:12:04\r\n{\\an1}se manifester au premier tour.\r\n\r\n00:36:12:06  00:36:20:14\r\n{\\an1}On a tous vot\u00e9 compact.\r\n\r\n00:36:20:21  00:36:24:11\r\n{\\an1}-Les partis vont affiner\r\nleurs strat\u00e9gies.\r\n\r\n00:36:32:05  00:36:35:14\r\n{\\an1}-Patrick Le Fort, bonsoir.\r\n\r\n00:36:35:16  00:36:39:11\r\n{\\an1}On vient de voir cette course\r\npour le Conseil des Etats\r\n\r\n00:36:39:12  00:36:47:10\r\n{\\an1}dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:36:47:13  00:36:48:18\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:36:48:23  00:36:54:02\r\n{\\an1}Il y a du vert dans les armoiries\r\ndu canton de Vaud,\r\n\r\n00:36:54:07  00:36:56:07\r\n{\\an1}et aussi aujourd'hui.\r\n\r\n00:36:56:11  00:37:00:00\r\n{\\an1}Les Verts sont bien implant\u00e9s.\r\n\r\n00:37:00:04  00:37:03:20\r\n{\\an1}Il y a une repr\u00e9sentante \u00e9cologiste\r\nau Conseil d'\u00c9tat,\r\n\r\n00:37:04:01  00:37:08:02\r\n{\\an1}des repr\u00e9sentants \u00e9cologistes\r\n\u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n00:37:08:06  00:37:17:02\r\n{\\an1}En tout cas, ce qui est nouveau,\r\nc'est qu'au niveau de la campagne,\r\n\r\n00:37:17:06  00:37:23:04\r\n{\\an1}on a vot\u00e9 beaucoup plus Vert\r\nqu'auparavant.\r\n\r\n00:37:24:03  00:37:27:16\r\n{\\an1}Avant le vote vert se concentrait\r\ndans les villes.\r\n\r\n00:37:27:21  00:37:30:08\r\n{\\an1}Avec cette course\r\nau Conseil des Etats,\r\n\r\n00:37:30:12  00:37:32:17\r\n{\\an1}on a vu Ad\u00e8le Thorens finir premi\u00e8re\r\n\r\n00:37:32:22  00:37:35:11\r\n{\\an1}dans de nombreuses qualit\u00e9s\r\nde la campagne.\r\n\r\n00:37:35:15  00:37:38:21\r\n{\\an1}Pour la participation,\r\nelle sera d'environ 42 %.\r\n\r\n00:37:39:01  00:37:44:02\r\n{\\an1}La grosse diff\u00e9rence\r\npar rapport \u00e0 il y a 4 ans,\r\n\r\n00:37:44:07  00:37:46:21\r\n{\\an1}c'est la mobilisation de gauche.\r\n\r\n00:37:47:02  00:37:50:11\r\n{\\an1}La liste des jeunes Verts\r\nfait plus de 3 %.\r\n\r\n00:37:50:14  00:37:53:13\r\n{\\an1}Pour une liste de jeunes,\r\nc'est \u00e9norme.\r\n\r\n00:37:53:17  00:38:01:11\r\n{\\an1}La vague climatique\r\nest vraiment pass\u00e9e par l\u00e0.\r\n\r\n00:38:01:15  00:38:10:00\r\n{\\an1}-\u00c0 Fribourg, au Conseil des Etats,\r\npas de surprise.\r\n\r\n00:38:10:03  00:38:13:11\r\n{\\an1}Ballottage g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:38:13:14  00:38:17:11\r\n{\\an1}Christian Levrat\r\nest largement en t\u00eate.\r\n\r\n00:38:17:14  00:38:22:09\r\n{\\an1}Mais les suivants ne sont pas loin.\r\n\r\n00:38:22:12  00:38:26:05\r\n{\\an1}Au Conseil national,\r\nbeaucoup de rebondissements.\r\n\r\n00:38:26:09  00:38:30:19\r\n{\\an1}Le conseiller national\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime n'est pas r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n00:38:31:00  00:38:32:11\r\n{\\an1}L'UDC perd un si\u00e8ge.\r\n\r\n00:38:32:14  00:38:37:15\r\n{\\an1}Les Verts d\u00e9crochent un tout premier\r\nsi\u00e8ge dans le canton.\r\n\r\n00:38:37:20  00:38:42:03\r\n{\\an1}Il a plus que doubl\u00e9 son score\r\npar rapport \u00e0 2015.\r\n\r\n00:38:42:07  00:38:48:05\r\n{\\an1}Le PS maintient ses 2 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:38:51:19  00:38:57:19\r\n{\\an1}Le meilleur \u00e9lu\r\nest Pierre-Andr\u00e9 Page.\r\n\r\n00:39:18:02  00:39:24:02\r\n{\\an1}Marie-France Roth-Pasquier\r\nfait son entr\u00e9e au Parlement.\r\n\r\n00:39:24:11  00:39:28:05\r\n{\\an1}-Jean-Fran\u00e7ois Rime est un pilier\r\nhistorique,\r\n\r\n00:39:28:10  00:39:31:09\r\n{\\an1}on voit les mouvements de personnes.\r\n\r\n00:39:31:13  00:39:35:19\r\n{\\an1}-C'est un destin politique,\r\nil bascule aujourd'hui.\r\n\r\n00:39:36:00  00:39:39:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait l'un des meilleurs \u00e9lus\r\nen 2015 dans le canton.\r\n\r\n00:39:39:20  00:39:43:23\r\n{\\an1}Le canton a pari\u00e9 sur lui\r\npour \u00eatre la locomotive cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:39:44:03  00:39:46:19\r\n{\\an1}Il perd sa place\r\net le parti perd un si\u00e8ge.\r\n\r\n00:39:46:23  00:39:48:14\r\n{\\an1}-Le canton de Fribourg change.\r\n\r\n00:39:51:12  00:39:56:15\r\n{\\an1}-La vague verte atteint Fribourg.\r\n\r\n00:39:56:17  00:40:02:21\r\n{\\an1}Gerhard Andrey\r\nest vice-pr\u00e9sident des Verts Suisse.\r\n\r\n00:40:03:00  00:40:06:23\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une figure\r\npeu connue \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n00:40:07:01  00:40:11:18\r\n{\\an1}mais il d\u00e9croche\r\nun si\u00e8ge au National.\r\n\r\n00:40:12:02  00:40:15:09\r\n{\\an1}-C'est fou,\r\n\r\n00:40:15:11  00:40:19:08\r\n{\\an1}je me suis demand\u00e9 si le sondage\r\n\r\n00:40:19:10  00:40:23:17\r\n{\\an1}refl\u00e8te la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:40:23:19  00:40:31:20\r\n{\\an1}On a vu que le soutien\r\n\u00e9tait encore plus fort.\r\n\r\n00:40:32:03  00:40:37:06\r\n{\\an1}-Le candidat Vert a \u00e9t\u00e9 port\u00e9\r\npar ses jeunes \u00e9lecteurs.\r\n\r\n00:40:37:11  00:40:41:07\r\n{\\an1}-Il a plu aux jeunes.\r\n\r\n00:40:41:09  00:40:44:11\r\n{\\an1}Il est fils de paysan,\r\n\r\n00:40:44:12  00:40:47:11\r\n{\\an1}il a fait\r\nun apprentissage de menuisier\r\n\r\n00:40:47:13  00:40:50:19\r\n{\\an1}puis a cr\u00e9\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9\r\ndans l'informatique.\r\n\r\n00:40:50:22  00:40:56:08\r\n{\\an1}C'est une belle image\r\npour le canton de Fribourg de demain.\r\n\r\n00:40:56:14  00:41:00:15\r\n{\\an1}-L'alliance de gauche sort gagnant\r\net r\u00e9cup\u00e8re le si\u00e8ge perdu.\r\n\r\n00:41:00:17  00:41:04:06\r\n{\\an1}C'est l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime\r\nqui en fait les frais.\r\n\r\n00:41:04:11  00:41:07:14\r\n{\\an1}-On faisait un bon team.\r\n\r\n00:41:07:16  00:41:14:13\r\n{\\an1}Maintenant, je devrais repr\u00e9senter\r\nl'UDC dans tous les secteurs.\r\n\r\n00:41:14:19  00:41:18:01\r\n{\\an1}-A Berne, le nouvel \u00e9lu tient\r\n\u00e0 fixer ses priorit\u00e9s.\r\n\r\n00:41:18:06  00:41:21:16\r\n{\\an1}-Je vais me concentrer\r\nsur la transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n00:41:21:21  00:41:25:12\r\n{\\an1}-Ce fils d'agriculteur\r\nentend convaincre.\r\n\r\n00:41:43:12  00:41:48:09\r\n{\\an1}-A Neuch\u00e2tel, c'est l'UDC\r\nperd son si\u00e8ge au National.\r\n\r\n00:41:48:11  00:41:51:14\r\n{\\an1}La gauche reprend la majorit\u00e9 au\r\nNational: POP, Verts et socialistes\r\n\r\n00:41:51:16  00:41:54:07\r\n{\\an1}font tous un si\u00e8ge et \u00e9jecte l'UDC,\r\nqui perd son si\u00e8ge\r\n\r\n00:41:54:09  00:41:56:15\r\n{\\an1}pour la premi\u00e8re fois,\r\ndepuis la cr\u00e9ation du parti\r\n\r\n00:41:56:18  00:41:58:21\r\n{\\an1}dans le canton en 2001.\r\n\r\n00:42:00:05  00:42:02:04\r\n{\\an1}-Yvan Perrin n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 sauver\r\n\r\n00:42:02:06  00:42:04:19\r\n{\\an1}le si\u00e8ge neuch\u00e2telois de l\u2019UDC\r\nau Conseil national.\r\n\r\n00:42:05:01  00:42:06:08\r\n{\\an1}-J\u2019aurais pr\u00e9sid\u00e9\r\n\r\n00:42:06:10  00:42:07:23\r\n{\\an1}\u00e0 deux d\u00e9faites majeures,\r\n\r\n00:42:08:01  00:42:10:16\r\n{\\an1}on va \u00e9viter de faire\r\n\"jamais deux sans trois\".\r\n\r\n00:42:10:18  00:42:13:22\r\n{\\an1}Il est temps de revenir\r\n\u00e0 des occupations hors politique.\r\n\r\n00:42:14:04  00:42:16:23\r\n{\\an1}-Yvan Perrin, c\u2019est la figure\r\nembl\u00e9matique de la section.\r\n\r\n00:42:17:01  00:42:20:02\r\n{\\an1}En 2003, c\u2019est lui\r\nqui d\u00e9croche pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n00:42:20:04  00:42:22:19\r\n{\\an1}le si\u00e8ge \u00e0 Berne\r\npour l\u2019UDC neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n00:42:22:21  00:42:25:22\r\n{\\an1}En 2013 il est \u00e9lu\r\nau Conseil d\u2019\u00c9tat de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:42:26:00  00:42:29:12\r\n{\\an1}Puis il craque: burn-out,\r\ninsomnies, probl\u00e8me d\u2019alcool.\r\n\r\n00:42:30:13  00:42:35:11\r\n{\\an1}-Ca m\u2019arrivait assez fr\u00e9quemment\r\nd\u2019avoir des nuits blanches.\r\n\r\n00:42:35:16  00:42:38:23\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s un an il jette l\u2019\u00e9ponge.\r\n\r\n00:42:39:01  00:42:42:07\r\n{\\an1}Depuis, il tente\r\nde revenir \u00e0 la vie politique.\r\n\r\n00:42:42:09  00:42:46:04\r\n{\\an1}En 2017, pr\u00e9sident de la\r\nsection neuch\u00e2teloise de l\u2019UDC,\r\n\r\n00:42:46:06  00:42:50:02\r\n{\\an1}il perd la moiti\u00e9 des si\u00e8ges\r\naux \u00e9lections cantonales.\r\n\r\n00:42:50:07  00:42:55:00\r\n{\\an1}-C\u2019est la soupe \u00e0 la grimace.\r\n\r\n00:42:55:06  00:42:58:04\r\n{\\an1}-Cette ann\u00e9e, il esp\u00e9rait sauver\r\n\r\n00:42:58:06  00:43:01:16\r\n{\\an1}le si\u00e8ge au Conseil national\r\nlaiss\u00e9 vacant par Raymond Clottu.\r\n\r\n00:43:01:20  00:43:04:05\r\n{\\an1}-Je la sens bien.\r\n\r\n00:43:04:07  00:43:08:16\r\n{\\an1}J\u2019esp\u00e8re que nous allons\r\nau-devant d\u2019une belle victoire.\r\n\r\n00:43:08:21  00:43:12:08\r\n{\\an1}-Cet apr\u00e8s-midi, les r\u00e9sultats\r\ntombent, le si\u00e8ge est perdu.\r\n\r\n00:43:12:10  00:43:14:19\r\n{\\an1}Il annonce son retrait\r\nde la vie politique.\r\n\r\n00:43:15:00  00:43:17:11\r\n{\\an1}-Il y a un certain soulagement\r\n\r\n00:43:17:13  00:43:19:15\r\n{\\an1}de passer \u00e0 autre chose.\r\n\r\n00:43:19:17  00:43:23:07\r\n{\\an1}Cette tension \u00e9tait lourde \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n00:43:23:09  00:43:30:23\r\n{\\an1}Un soulagement d\u00e9\u00e7u si je puis dire.\r\n\r\n00:43:31:04  00:43:34:23\r\n{\\an1}-Il est 16h00, Yvan Perrin\r\nquitte le stand de l\u2019UDC,\r\n\r\n00:43:35:01  00:43:37:18\r\n{\\an1}et la sc\u00e8ne politique.\r\n\r\n00:43:39:17  00:43:50:23\r\n{\\an1}-Val\u00e9rie Gillioz,\r\nles autres r\u00e9sultats \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:43:51:03  00:43:56:18\r\n{\\an1}-Au Conseil national,\r\nle PLR conserve son si\u00e8ge.\r\n\r\n00:43:56:23  00:43:59:15\r\n{\\an1}La gauche en obtient trois.\r\n\r\n00:43:59:20  00:44:05:18\r\n{\\an1}Les Verts font leur entr\u00e9e\r\ndans la d\u00e9putation neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n00:44:05:22  00:44:08:09\r\n{\\an1}Le PS maintient son si\u00e8ge.\r\n\r\n00:44:08:12  00:44:14:11\r\n{\\an1}Voici les \u00e9lus \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:44:20:08  00:44:24:15\r\n{\\an1}Au Conseil des Etats,\r\nl\u00e0 aussi une surprise: C\u00e9line Vara.\r\n\r\n00:44:24:20  00:44:28:02\r\n{\\an1}Au Conseil des Etats,\r\nl\u00e0 aussi une surprise:\r\n\r\n00:44:28:06  00:44:31:07\r\n{\\an1}C\u00e9line Vara offre un si\u00e8ge\r\n\r\n00:44:31:11  00:44:37:09\r\n{\\an1}au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:44:37:21  00:44:43:21\r\n{\\an1}Voil\u00e0 la suite des candidats.\r\n\r\n00:44:46:13  00:44:52:13\r\n{\\an1}-La sensation de ses r\u00e9sultats\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:44:55:09  00:45:01:09\r\n{\\an1}on va retrouver Julien Guillaume.\r\n\r\n00:45:01:15  00:45:05:17\r\n{\\an1}S\u00e9natrice alors qu'elle \u00e9tait\r\ntr\u00e8s peu connue,\r\n\r\n00:45:05:22  00:45:09:03\r\n{\\an1}C\u00e9line Vara,\r\nc'est un des embl\u00e8mes de la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:45:09:07  00:45:11:13\r\n{\\an1}-C'est un TGV politique.\r\n\r\n00:45:11:17  00:45:15:05\r\n{\\an1}Elle a commenc\u00e9 la politique\r\nil y a 10 ans,\r\n\r\n00:45:15:10  00:45:17:17\r\n{\\an1}elle est bombard\u00e9e s\u00e9natrice.\r\n\r\n00:45:17:21  00:45:23:11\r\n{\\an1}Personne n'avait imagin\u00e9\r\nce sc\u00e9nario ce matin.\r\n\r\n00:45:23:15  00:45:29:15\r\n{\\an1}Les Verts qui d\u00e9crochent un si\u00e8ge\r\nau Conseil des Etats neuch\u00e2telois,\r\n\r\n00:45:29:20  00:45:31:11\r\n{\\an1}c'est une premi\u00e8re.\r\n\r\n00:45:31:15  00:45:35:13\r\n{\\an1}Les Verts, grand gagnant\r\ndu jour \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:45:35:17  00:45:39:09\r\n{\\an1}Premi\u00e8re force politique\r\npour ces \u00e9lections,\r\n\r\n00:45:39:13  00:45:44:03\r\n{\\an1}ils ravissent un si\u00e8ge au National\r\naux d\u00e9pens de l'UDC.\r\n\r\n00:45:52:00  00:45:55:13\r\n{\\an1}-\u00c0 Gen\u00e8ve, un ticket rose-vert a\r\nobtenu une certaine performance.\r\n\r\n00:45:55:17  00:46:01:15\r\n{\\an1}-Il arrive largement en t\u00eate.\r\n\r\n00:46:02:13  00:46:08:13\r\n{\\an1}Ce sera donc un ballottage g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:46:11:06  00:46:17:06\r\n{\\an1}Au Conseil national,\r\nles Verts gagnent 2 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:46:22:08  00:46:25:20\r\n{\\an1}Lisa Mazzone, Nicolas Walder et\r\nDelphine Klopfenstein sont \u00e9lus.\r\n\r\n00:46:26:00  00:46:29:12\r\n{\\an1}Le PLR perd un si\u00e8ge.\r\n\r\n00:46:29:16  00:46:32:21\r\n{\\an1}Simone De Montmollin\r\net Christian Luescher seront \u00e9lus.\r\n\r\n00:46:33:00  00:46:38:19\r\n{\\an1}Le PDC maintient son si\u00e8ge.\r\n\r\n00:46:38:23  00:46:44:00\r\n{\\an1}Les Vert'lib\u00e9raux font leur entr\u00e9e\r\n\u00e0 Berne pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:46:44:05  00:46:46:04\r\n{\\an1}Michel Matter est \u00e9lu,\r\n\r\n00:46:46:09  00:46:50:15\r\n{\\an1}ainsi que Jocelyn Haller\r\nde Ensemble \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:46:50:19  00:46:53:05\r\n{\\an1}-Il y a une redistribution\r\ndes cartes.\r\n\r\n00:46:55:22  00:46:59:06\r\n{\\an1}-Les Verts genevois triomphent:\r\n20% des voix, un record historique.\r\n\r\n00:46:59:08  00:47:01:19\r\n{\\an1}Ils enverront \u00e0 Berne 3 d\u00e9put\u00e9s\r\nau Conseil National,\r\n\r\n00:47:01:21  00:47:04:04\r\n{\\an1}deux de plus qu'en 2015.\r\n\r\n00:47:04:06  00:47:08:23\r\n{\\an1}\u00c0 Uni Mail,\r\nles militants jubilent.\r\n\r\n00:47:13:05  00:47:15:15\r\n{\\an1}-La population nous fait confiance.\r\n\r\n00:47:15:17  00:47:19:03\r\n{\\an1}C'est une excellente nouvelle\r\n\r\n00:47:19:05  00:47:21:15\r\n{\\an1}pour le climat, pour la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:47:21:17  00:47:23:18\r\n{\\an1}Ensuite,\r\nc'est le discours sur l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:47:23:20  00:47:26:23\r\n{\\an1}Les Verts ont toujours \u00e9t\u00e9\r\ntr\u00e8s progressistes sur ces questions,\r\n\r\n00:47:27:01  00:47:29:05\r\n{\\an1}dans le discours\r\net en repr\u00e9sentation politique.\r\n\r\n00:47:29:07  00:47:32:20\r\n{\\an1}Ca montre que la politique\r\nne se fait pas qu'avec des hommes.\r\n\r\n00:47:33:01  00:47:37:03\r\n{\\an1}-En 2015 les \u00e9lecteurs avaient vot\u00e9\r\n\u00e0 droite, 7 si\u00e8ges sur 11.\r\n\r\n00:47:37:05  00:47:39:22\r\n{\\an1}Aujourd'hui\r\nils privil\u00e9gient l'\u00e9quilibre,\r\n\r\n00:47:40:00  00:47:42:11\r\n{\\an1}6 si\u00e8ges \u00e0 gauche,\r\n6 si\u00e8ges \u00e0 droite.\r\n\r\n00:47:42:12  00:47:45:08\r\n{\\an1}Douche froide pour le MCG,\r\nle parti perd son si\u00e8ge.\r\n\r\n00:47:45:10  00:47:48:05\r\n{\\an1}Roger Golay n'est pas r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n00:47:48:10  00:47:55:16\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, c'est les Verts,\r\n\r\n00:47:55:18  00:48:01:06\r\n{\\an1}avant c'\u00e9tait le MCG.\r\n\r\n00:48:01:08  00:48:05:21\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre content que l'actualit\u00e9\r\ntourne et les partis politiques avec.\r\n\r\n00:48:06:02  00:48:08:19\r\n{\\an1}-L'actualit\u00e9 politique\r\ncomptait l'affaire Maudet,\r\n\r\n00:48:08:21  00:48:11:04\r\n{\\an1}qui a divis\u00e9 le PLR.\r\n\r\n00:48:11:06  00:48:15:22\r\n{\\an1}Il perd un si\u00e8ge au National.\r\n\r\n00:48:17:12  00:48:24:05\r\n{\\an1}-La population a peut-\u00eatre voulu\r\n\r\n00:48:24:07  00:48:29:11\r\n{\\an1}sanctionner le parti avec \u00e7a.\r\n\r\n00:48:29:12  00:48:33:23\r\n{\\an1}C'est pas impossible\r\nque \u00e7a ait pu jouer un r\u00f4le.\r\n\r\n00:48:34:04  00:48:38:21\r\n{\\an1}-Coup de sac \u00e0 Gen\u00e8ve:\r\nbeaucoup de nouveaux visages,\r\n\r\n00:48:38:23  00:48:41:02\r\n{\\an1}2/3 des conseillers\r\nnationaux genevois\r\n\r\n00:48:41:04  00:48:43:11\r\n{\\an1}feront leur premi\u00e8re entr\u00e9e\r\nau Parlement.\r\n\r\n00:48:44:05  00:48:49:15\r\n{\\an1}-Jo\u00ebl Boissard, bonsoir.\r\n\r\n00:48:49:19  00:48:58:22\r\n{\\an1}Tout \u00e0 l'heure en conf\u00e9rence,\r\npersonne ne reconnaissait Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:48:59:02  00:49:02:23\r\n{\\an1}Vous qui vivez \u00e7a au quotidien,\r\nc'est le cas ?\r\n\r\n00:49:03:04  00:49:07:03\r\n{\\an1}-Il y a 8 nouveaux d\u00e9put\u00e9s\r\nau Conseil national.\r\n\r\n00:49:07:07  00:49:10:11\r\n{\\an1}La participation, 39 %, c'est bas.\r\n\r\n00:49:10:15  00:49:12:16\r\n{\\an1}\u00c7a a profit\u00e9 aux Verts.\r\n\r\n00:49:12:20  00:49:16:22\r\n{\\an1}Les militants PLR\r\nse seraient abstenus.\r\n\r\n00:49:17:03  00:49:21:15\r\n{\\an1}Ce qui compte ce soir, c'est les\r\ncalculs pour le deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n00:49:21:20  00:49:25:19\r\n{\\an1}Cet apr\u00e8s-midi, l'UDC faisait\r\ndes appels du pied au PLR.\r\n\r\n00:49:25:23  00:49:28:18\r\n{\\an1}La droite doit trouver une nouvelle\r\nstrat\u00e9gie\r\n\r\n00:49:28:23  00:49:34:05\r\n{\\an1}si elle veut inverser la tendance\r\nle 10 novembre.\r\n\r\n00:49:34:10  00:49:42:01\r\n{\\an1}-En Valais, les deux grands suspenses\r\ncet apr\u00e8s-midi sont-ils r\u00e9solus ?\r\n\r\n00:49:42:05  00:49:46:02\r\n{\\an1}-En Valais,\r\ntous les regards se portaient\r\n\r\n00:49:46:06  00:49:52:04\r\n{\\an1}sur le quatri\u00e8me si\u00e8ge du PDC\r\net la possible entr\u00e9e\r\n\r\n00:49:54:01  00:49:56:00\r\n{\\an1}des Verts sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:49:56:04  00:50:02:06\r\n{\\an1}Le PDC resterait le parti\r\nle plus fort du canton.\r\n\r\n00:50:02:11  00:50:06:07\r\n{\\an1}Il perdrait un si\u00e8ge.\r\n\r\n00:50:06:11  00:50:13:14\r\n{\\an1}Les Verts font effectivement\r\nleur entr\u00e9e\r\n\r\n00:50:13:18  00:50:19:18\r\n{\\an1}avec sans doute Christophe Clivaz.\r\n\r\n00:50:22:03  00:50:28:00\r\n{\\an1}Au Conseil des Etats,\r\nc'est un ballottage g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:50:36:02  00:50:39:13\r\n{\\an1}-Une ovation \u00e0 la mesure\r\ndu r\u00e9sultat de Mathias Reynard.\r\n\r\n00:50:39:15  00:50:42:13\r\n{\\an1}Le socialiste r\u00e9alise\r\nun tr\u00e8s bon premier tour.\r\n\r\n00:50:42:18  00:50:45:12\r\n{\\an1}-C'est vraiment incroyable.\r\n\r\n00:50:45:14  00:50:49:04\r\n{\\an1}Le r\u00e9sultat dans le Valais romand\r\n\r\n00:50:49:07  00:50:54:08\r\n{\\an1}fait vraiment chaud au coeur.\r\n\r\n00:50:54:10  00:50:58:16\r\n{\\an1}Les gens ont fait un vote\r\nde soutien \u00e0 la personne.\r\n\r\n00:50:58:18  00:51:06:11\r\n{\\an1}On a deux partis\r\nqui s'engagent \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:51:10:11  00:51:14:04\r\n{\\an1}-Mathias Reynard se classe 3\u00e8me,\r\nderri\u00e8re les deux PDC,\r\n\r\n00:51:14:06  00:51:16:18\r\n{\\an1}Beat Rieder et Marianne Maret.\r\n\r\n00:51:16:20  00:51:19:01\r\n{\\an1}3'000 voix les s\u00e9parent.\r\n\r\n00:51:19:03  00:51:24:03\r\n{\\an1}Jamais le PDC n\u2019avait \u00e9t\u00e9\r\nautant chahut\u00e9 au premier tour.\r\n\r\n00:51:24:05  00:51:27:03\r\n{\\an1}Marianne Maret n\u2019est pas surprise.\r\n\r\n00:51:29:11  00:51:32:04\r\n{\\an1}-Durant toute la campagne\r\n\r\n00:51:32:06  00:51:34:11\r\n{\\an1}le candidat qui m'a fait le plus peur\r\n\r\n00:51:34:11  00:51:36:18\r\n{\\an1}\u00e9tait Mathias Reynard.\r\n\r\n00:51:36:20  00:51:40:12\r\n{\\an1}-La bastille PDC peut vaciller ?\r\n\r\n00:51:40:17  00:51:43:12\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr ! C'est le but.\r\n\r\n00:51:43:18  00:51:46:04\r\n{\\an1}-Le PLR Philippe Nantermod\r\na d\u00e9croch\u00e9\r\n\r\n00:51:46:07  00:51:49:05\r\n{\\an1}m\u00eame s\u2019il termine\r\ndevant Marianne Maret.\r\n\r\n00:51:49:10  00:51:52:17\r\n{\\an1}-Le Haut-Valais d\u00e9cide\r\n\r\n00:51:52:19  00:51:56:03\r\n{\\an1}pour l'ensemble du canton.\r\n\r\n00:51:56:05  00:52:01:11\r\n{\\an1}Il arrive \u00e0 placer deux \u00e9lus\r\nsur deux au Conseil des Etats\r\n\r\n00:52:01:12  00:52:04:11\r\n{\\an1}avec seulement 24 % de la population.\r\n\r\n00:52:04:13  00:52:07:09\r\n{\\an1}-Tout reste ouvert\r\npour le second tour.\r\n\r\n00:52:07:11  00:52:09:23\r\n{\\an1}Mathias Reynard\r\na deux semaines pour convaincre\r\n\r\n00:52:10:01  00:52:12:00\r\n{\\an1}un canton\r\nmajoritairement de droite.\r\n\r\n00:52:14:02  00:52:16:13\r\n{\\an1}-Voyons dans le canton de Berne.\r\n\r\n00:52:30:14  00:52:32:19\r\n{\\an1}-L'UDC perdrait deux si\u00e8ges.\r\n\r\n00:52:32:23  00:52:38:19\r\n{\\an1}Tout comme le PS.\r\n\r\n00:52:41:07  00:52:46:20\r\n{\\an1}Les Verts en gagneraient deux.\r\n\r\n00:52:47:00  00:52:51:18\r\n{\\an1}L'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale\r\nfait son entr\u00e9e.\r\n\r\n00:52:51:23  00:52:55:23\r\n{\\an1}Aux Etats,\r\nc'est un r\u00e9sultat d\u00e9finitif.\r\n\r\n00:53:00:08  00:53:02:12\r\n{\\an1}Hans Stoekli est une surprise.\r\n\r\n00:53:02:16  00:53:06:09\r\n{\\an1}C'est un ballottage g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:53:06:12  00:53:12:14\r\n{\\an1}Le Jura, c'est le canton\r\no\u00f9 le suspense \u00e9tait le plus grand.\r\n\r\n00:53:12:18  00:53:17:02\r\n{\\an1}-Les deux sortants sont r\u00e9\u00e9lus.\r\n\r\n00:53:17:06  00:53:23:04\r\n{\\an1}Le PDC n'est plus le premier parti\r\ndu canton, c'est le PS.\r\n\r\n00:53:23:09  00:53:28:04\r\n{\\an1}Du c\u00f4t\u00e9 des Etats,\r\n\r\n00:53:28:08  00:53:36:17\r\n{\\an1}deux nouvelles personnes\r\nfont leur entr\u00e9e sous la Coupole.\r\n\r\n00:53:36:22  00:53:43:05\r\n{\\an1}-Cette stabilit\u00e9 dans le Jura\r\nest marquante.\r\n\r\n00:53:45:04  00:53:48:08\r\n{\\an1}-Elisabeth Baume Schneider,\r\naujourd\u2019hui \u00e0 17h30:\r\n\r\n00:53:48:10  00:53:52:03\r\n{\\an1}la socialiste acc\u00e8de\r\n\u00e0 la Chambre haute.\r\n\r\n00:53:52:08  00:53:55:02\r\n{\\an1}-C'est une victoire pour le PS.\r\n\r\n00:53:55:04  00:54:02:08\r\n{\\an1}Je suis tr\u00e8s heureuse.\r\n\r\n00:54:03:01  00:54:06:13\r\n{\\an1}-Elle offre la place\r\nde premier parti du canton au PS.\r\n\r\n00:54:06:15  00:54:09:18\r\n{\\an1}Les Jurassiens ont pl\u00e9biscit\u00e9\r\nune ex-ministre reconnue,\r\n\r\n00:54:09:20  00:54:12:05\r\n{\\an1}une personnalit\u00e9 forte.\r\n\r\n00:54:12:10  00:54:16:02\r\n{\\an1}-Elle a \u00e9t\u00e9 ministre,\r\nelle conna\u00eet beaucoup de monde.\r\n\r\n00:54:16:04  00:54:21:23\r\n{\\an1}C'est une chance d'avoir une personne\r\n\r\n00:54:22:01  00:54:27:04\r\n{\\an1}qui est bilingue\r\net qui conna\u00eet le syst\u00e8me.\r\n\r\n00:54:27:08  00:54:30:15\r\n{\\an1}-L\u2019autre gagnant jurassien\r\nc\u2019est lui.\r\n\r\n00:54:30:17  00:54:35:00\r\n{\\an1}Sur notre plateau cette apr\u00e8s-midi,\r\nle PDC Charles Juillard\r\n\r\n00:54:35:02  00:54:38:08\r\n{\\an1}a appris le r\u00e9sultat\r\ndans un train en direction du Jura.\r\n\r\n00:54:38:12  00:54:41:06\r\n{\\an1}-Je suis content de faire ce pas\r\n\r\n00:54:41:08  00:54:44:01\r\n{\\an1}et de poursuivre mon action\r\npour les Jurassiens.\r\n\r\n00:54:44:06  00:54:46:13\r\n{\\an1}-Dans le stand PDC\r\non attend le champion.\r\n\r\n00:54:46:15  00:54:49:16\r\n{\\an1}Charles Juillard ex-ministre aussi\r\nest une b\u00eate politique.\r\n\r\n00:54:49:21  00:54:52:08\r\n{\\an1}-C'est un homme de terrain.\r\n\r\n00:54:52:10  00:54:54:23\r\n{\\an1}Il fera beaucoup de bien\r\n\r\n00:54:55:01  00:54:57:04\r\n{\\an1}pour le Jura.\r\n\r\n00:54:57:09  00:55:00:04\r\n{\\an1}-Pour le National,\r\non prend les m\u00eames et on recommence.\r\n\r\n00:55:00:06  00:55:03:00\r\n{\\an1}Pierre-Alain Fridez (PS)\r\net Jean-Paul Gschwind (PDC)\r\n\r\n00:55:03:02  00:55:04:23\r\n{\\an1}sont r\u00e9\u00e9lus\r\npour un troisi\u00e8me mandat.\r\n\r\n00:55:05:01  00:55:06:23\r\n{\\an1}Les deux partis repr\u00e9sentent\r\n\r\n00:55:07:01  00:55:09:07\r\n{\\an1}plus de la moiti\u00e9\r\nde la force politique du canton.\r\n\r\n00:55:10:20  00:55:15:08\r\n{\\an1}-La participation nationale\r\nsera de 45 %.\r\n\r\n00:55:15:10  00:55:18:03\r\n{\\an1}L'\u00e9mission \"Mise au point\"\r\navait tent\u00e9 de contribuer\r\n\r\n00:55:18:05  00:55:19:21\r\n{\\an1}\u00e0 l'effort civique.\r\n\r\n00:55:19:22  00:55:24:11\r\n{\\an1}A Moudon, la participation\r\natteint 45,48 %.\r\n\r\n00:55:24:13  00:55:29:14\r\n{\\an1}En 2015, la participation\r\n\u00e9tait de 36,9 %.\r\n\r\n00:55:36:10  00:55:45:17\r\n{\\an1}Linda, les Verts progressent.\r\n\r\n00:55:45:22  00:55:48:04\r\n{\\an1}Qui s'est mobilis\u00e9 ?\r\n\r\n00:55:48:09  00:55:54:23\r\n{\\an1}-On vit un bouleversement politique\r\ncomme on n'en avait pas vu\r\n\r\n00:55:55:04  00:55:57:23\r\n{\\an1}depuis 1999 avec la pouss\u00e9e de l'UDC.\r\n\r\n00:55:58:04  00:56:02:00\r\n{\\an1}Peu de Suisses ont particip\u00e9\r\n\u00e0 dessiner ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:56:02:04  00:56:06:01\r\n{\\an1}La participation nationale\r\nserait de 44 %.\r\n\r\n00:56:06:05  00:56:09:16\r\n{\\an1}Ces 4 points de moins\r\nqu'il y a 4 ans.\r\n\r\n00:56:09:20  00:56:14:14\r\n{\\an1}-Ce sera passionnant de voir\r\nles chiffres sur la participation.\r\n\r\n00:56:14:18  00:56:17:18\r\n{\\an1}Sur l'\u00e2ge, le genre...\r\n\r\n00:56:17:22  00:56:22:14\r\n{\\an1}Y a-t-il une f\u00e9minisation\r\nqui se dessine ?\r\n\r\n00:56:22:19  00:56:26:14\r\n{\\an1}Il y a Ad\u00e8le Thorens, Ada Marra...\r\n\r\n00:56:26:18  00:56:29:01\r\n{\\an1}Il y a une f\u00e9minisation ?\r\n\r\n00:56:29:05  00:56:31:17\r\n{\\an1}-C'est trop t\u00f4t pour le dire.\r\n\r\n00:56:31:22  00:56:35:17\r\n{\\an1}Il faudra voir tous\r\nles r\u00e9sultats nominatifs.\r\n\r\n00:56:35:21  00:56:39:04\r\n{\\an1}\u00c7a ne sera sans doute pas\r\nspectaculaire,\r\n\r\n00:56:39:09  00:56:44:19\r\n{\\an1}car beaucoup de sortants sont des\r\nhommes et qu'ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus.\r\n\r\n00:56:44:23  00:56:49:04\r\n{\\an1}Mais l'\u00e9lection de Jocelyn Haller\r\ndans le canton de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:56:49:09  00:56:55:16\r\n{\\an1}c'est peut-\u00eatre un signe\r\nde cette mobilisation.\r\n\r\n00:56:55:21  00:57:04:21\r\n{\\an1}La gauche de la gauche a \u00e9t\u00e9 en\r\npremi\u00e8re ligne dans la gr\u00e8ve du 14.\r\n\r\n00:57:05:02  00:57:09:19\r\n{\\an1}-Avez-vous \u00e9t\u00e9 surprise ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:57:10:00  00:57:12:07\r\n{\\an1}-C'est un tournant ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:57:12:11  00:57:15:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas un basculement\r\nde majorit\u00e9,\r\n\r\n00:57:15:16  00:57:18:11\r\n{\\an1}mais \u00e0 l'\u00e9chelle suisse,\r\n\u00e7a fera date.\r\n\r\n00:57:18:15  00:57:24:13\r\n{\\an1}-Que veut dire faire date ?\r\n\r\n00:57:28:18  00:57:36:11\r\n{\\an1}-On rappelle la toute derni\u00e8re\r\nprojection de 20h00.\r\n\r\n00:57:36:16  00:57:39:20\r\n{\\an1}L'UDC perd 11 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:57:43:18  00:57:48:11\r\n{\\an1}Ce sont les Verts\r\nqui gagnent le plus.\r\n\r\n00:57:48:14  00:57:54:12\r\n{\\an1}Ils devancent PDC.\r\n\r\n00:58:04:22  00:58:08:04\r\n{\\an1}-C'est la froide r\u00e9alit\u00e9\r\ndes chiffres.\r\n\r\n00:58:08:09  00:58:14:12\r\n{\\an1}Les \u00e9motions, la joie aussi, ce sont\r\nces temps forts que nous revoyons.\r\n\r\n00:58:16:22  00:58:19:21\r\n{\\an1}-La vague verte se confirme\r\ndans toute la Suisse,\r\n\r\n00:58:19:23  00:58:22:23\r\n{\\an1}\u00e0 l'image du r\u00e9sultat\r\nde la Verte genevoise Lisa Mazzone\r\n\r\n00:58:23:01  00:58:26:02\r\n{\\an1}en position favorable pour\r\nl'\u00e9lection au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:58:26:07  00:58:28:11\r\n{\\an1}-Il a fallu les relire \u00e0 deux fois\r\n\r\n00:58:28:13  00:58:30:16\r\n{\\an1}ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:58:30:18  00:58:32:21\r\n{\\an1}Il y a beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n00:58:32:23  00:58:40:21\r\n{\\an1}On est dans un momentum\r\npour le climat.\r\n\r\n00:58:41:03  00:58:46:06\r\n{\\an1}-Un r\u00e9sultat plus remarquable\r\npour la Verte neuch\u00e2teloise\r\n\r\n00:58:46:08  00:58:49:11\r\n{\\an1}C\u00e9line Vara, qui r\u00e9ussit l'exploit\r\nd'entrer directement\r\n\r\n00:58:49:13  00:58:52:11\r\n{\\an1}au Conseil des Etats\r\npour sa premi\u00e8re \u00e9lection \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:58:52:16  00:58:54:23\r\n{\\an1}-C'est compl\u00e8tement fou !\r\n\r\n00:58:55:01  00:58:57:17\r\n{\\an1}On avait pas pr\u00e9vu ce sc\u00e9nario-l\u00e0\r\n\r\n00:58:57:19  00:59:00:01\r\n{\\an1}chez les Verts.\r\n\r\n00:59:00:03  00:59:03:02\r\n{\\an1}Ce matin on voulait absolument\r\nce si\u00e8ge au National.\r\n\r\n00:59:03:04  00:59:06:00\r\n{\\an1}Imaginez la surprise !\r\n\r\n00:59:06:06  00:59:10:13\r\n{\\an1}-Les Verts qui d\u00e9crocheraient 16\r\nsi\u00e8ges de plus au Conseil national.\r\n\r\n00:59:10:15  00:59:14:03\r\n{\\an1}En revanche,\r\nla chute est brutale pour l'UDC,\r\n\r\n00:59:14:05  00:59:16:17\r\n{\\an1}m\u00eame s'il reste\r\nle premier parti du pays:\r\n\r\n00:59:16:19  00:59:19:05\r\n{\\an1}moins 11 si\u00e8ges au Conseil national.\r\n\r\n00:59:19:07  00:59:22:04\r\n{\\an1}A noter la non-r\u00e9\u00e9lection\r\nde Jean-Fran\u00e7ois Rime.\r\n\r\n00:59:22:09  00:59:25:09\r\n{\\an1}-Il faut pas le cacher.\r\n\r\n00:59:25:10  00:59:28:08\r\n{\\an1}Je ne suis pas le seul surpris.\r\n\r\n00:59:28:10  00:59:39:11\r\n{\\an1}J'aurais voulu finir ma carri\u00e8re\r\ndiff\u00e9remment.\r\n\r\n00:59:39:15  00:59:43:21\r\n{\\an1}-Cet \u00e9chec de l'UDC marque aussi\r\nla fin de la carri\u00e8re politique\r\n\r\n00:59:43:23  00:59:47:20\r\n{\\an1}d'Yvan Perrin \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\nqui ne parvient \u00e0 \u00eatre r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n00:59:47:22  00:59:50:21\r\n{\\an1}Chez les Vert'lib\u00e9raux,\r\nIsabelle Chevalley\r\n\r\n00:59:50:23  00:59:54:11\r\n{\\an1}pourrait ne plus \u00eatre\r\nla seule Romande \u00e0 Berne.\r\n\r\n01:00:06:01  01:00:09:14\r\n{\\an1}-Bernard Rappaz,\r\nl'air du temps a eu un effet.\r\n\r\n01:00:09:16  01:00:18:03\r\n{\\an1}Si on reprend la photo de famille\r\nde notre Parlement sortant,\r\n\r\n01:00:18:08  01:00:22:20\r\n{\\an1}ce c\u00f4t\u00e9 toujours bon enfant\r\nde la politique suisse.\r\n\r\n01:00:23:01  01:00:25:08\r\n{\\an1}-On dit souvent que les Suisses\r\n\r\n01:00:25:12  01:00:28:18\r\n{\\an1}n'aiment pas chambouler\r\nle paysage politique,\r\n\r\n01:00:28:23  01:00:31:10\r\n{\\an1}mais ils ont donn\u00e9 un coup de sac.\r\n\r\n01:00:31:13  01:00:34:10\r\n{\\an1}La rue a mis sous pression\r\nle monde politique.\r\n\r\n01:00:34:13  01:00:37:02\r\n{\\an1}Les manifestations\r\nqu'on a vues dans la rue\r\n\r\n01:00:37:06  01:00:40:07\r\n{\\an1}ont mis une pression\r\nsur les politiques.\r\n\r\n01:00:40:11  01:00:43:12\r\n{\\an1}Avec des grands gagnants,\r\nl'\u00e9cologie politique.\r\n\r\n01:00:43:16  01:00:45:12\r\n{\\an1}Les Verts et les Vert'lib\u00e9raux.\r\n\r\n01:00:45:16  01:00:49:02\r\n{\\an1}Et les perdants, qui sont rest\u00e9s\r\nsur leur terrain traditionnel.\r\n\r\n01:00:49:06  01:00:52:22\r\n{\\an1}L'ensemble des partis politiques\r\nont perdu des plumes,\r\n\r\n01:00:53:03  01:00:57:09\r\n{\\an1}ils ont essay\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer\r\nl'\u00e9cologie en fin de ligne droite.\r\n\r\n01:00:57:12  01:00:59:15\r\n{\\an1}\u00c7a n'a pas fonctionn\u00e9.\r\n\r\n01:00:59:19  01:01:03:20\r\n{\\an1}Les Suisses pr\u00e9f\u00e8rent l'original\r\n\u00e0 la copie.\r\n\r\n01:01:04:01  01:01:08:04\r\n{\\an1}Ils ont vot\u00e9 vert,\r\nc'est un s\u00e9isme politique.\r\n\r\n01:01:11:03  01:01:15:03\r\n{\\an1}-Si on regarde l'image\r\ndu Parlement sortant.\r\n\r\n01:01:15:07  01:01:20:02\r\n{\\an1}Il y avait cette belle photo suisse,\r\ntout le monde sourit.\r\n\r\n01:01:20:06  01:01:21:19\r\n{\\an1}L'esprit de compromis,\r\n\r\n01:01:22:00  01:01:27:00\r\n{\\an1}on disait que si \u00e7a ne pouvait pas\r\ncontinuer comme \u00e7a, l'\u00e9quilibre...\r\n\r\n01:01:27:04  01:01:30:18\r\n{\\an1}Peut-on garder une forme\r\nde compromis ?\r\n\r\n01:01:30:23  01:01:35:10\r\n{\\an1}-On a beaucoup dit\r\nque \u00e7a manquait de compromis.\r\n\r\n01:01:37:22  01:01:42:20\r\n{\\an1}C'est vrai que la droite dure\r\na essay\u00e9 de passer en force,\r\n\r\n01:01:43:00  01:01:45:17\r\n{\\an1}et s'est souvent cass\u00e9 les dents.\r\n\r\n01:01:45:22  01:01:49:18\r\n{\\an1}On n'a pas fait beaucoup de choses\r\nqui sont importantes\r\n\r\n01:01:49:23  01:01:51:02\r\n{\\an1}pour les Suisses.\r\n\r\n01:01:51:07  01:01:54:12\r\n{\\an1}Est-ce qu'une r\u00e9volution\r\nprendra place \u00e0 Berne ?\r\n\r\n01:01:54:16  01:01:58:15\r\n{\\an1}Une discussion s'ouvre sur le\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral et sa composition.\r\n\r\n01:01:58:20  01:02:02:19\r\n{\\an1}On peut douter qu'il y ait de\r\ngrosses diff\u00e9rences d'ici d\u00e9cembre,\r\n\r\n01:02:02:23  01:02:04:17\r\n{\\an1}mais sur des terrains importants,\r\n\r\n01:02:04:22  01:02:06:20\r\n{\\an1}les Suisses veulent\r\nla fin du blocage.\r\n\r\n01:02:07:01  01:02:10:12\r\n{\\an1}Du c\u00f4t\u00e9 de l'environnement, les\r\nquestions sociales et de la parit\u00e9.\r\n\r\n01:02:10:17  01:02:13:23\r\n{\\an1}C'est un petit s\u00e9isme\r\n\u00e0 l'\u00e9chelle de la Suisse.\r\n\r\n01:02:14:04  01:02:17:06\r\n{\\an1}Mais malgr\u00e9 tout,\r\nc'est un changement de cap.\r\n\r\n01:02:17:10  01:02:21:01\r\n{\\an1}-Merci \u00e0 tous.\r\n\r\n01:02:21:06  01:02:27:14\r\n{\\an1}Je rappelle 17 si\u00e8ges\r\nde plus pour les Verts.\r\n\r\n01:02:27:19  01:02:34:11\r\n{\\an1}Je vous invite \u00e0 suivre RTS info\r\net la suite du programme.\r\n\r\n01:02:34:16  01:02:38:13\r\n{\\an1}Merci \u00e0 vous de nous avoir suivis.\r\n\r\n01:02:38:18  01:02:40:05\r\n{\\an1}Merci \u00e0 toutes les \u00e9quipes.\r\n\r\n01:02:40:10  01:02:47:05\r\n{\\an1}La soir\u00e9e \u00e9lectorale continue\r\navec beaucoup de r\u00e9sultats nominaux\r\n\r\n01:02:47:10  01:02:49:06\r\n{\\an1}qui sont attendus.\r\n\r\n01:02:49:11  01:02:53:10\r\n{\\an1}Demain,\r\nvous retrouverez Philippe Revaz.\r\n\r\n01:02:53:14  01:02:55:08\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n01:02:58:02  01:03:04:00\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Brandt, S.Vuissoz,\r\nA.Soto Moreno, V.Born-Dard\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053504\r\nDate de transcription : 22-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:02) [92%] : \r\nBen oui, ben oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:45) [87%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, la vague a eu lieu spectaculaires progr\u00e8s des Verts \u00e0 l'\u00e9chelon national, il gagnerait 16 o\u00f9 si\u00e8ge selon notre projection il d\u00e9passerait le PDC il talonne aurait m\u00eame le PLR, les Verts entrent dans la cour des grands, parmi les quatre grands partis du Conseil national, ce soir, la pr\u00e9sidente des Verts, Regula Rytz, franchi le Rubicon, il \u00e9voque une n\u00e9gociation pour entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:46 > 0:01:53) [83%] : \r\nEt ce serait le moment de discuter pour pour l'art et la pour l'arriv\u00e9e, les Verts dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:54 > 0:02:52) [89%] : \r\nEt avec nous, Lisa Mazzone, qui incarne cette g\u00e9n\u00e9ration montante les Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est ce que vous y croyez, il faut y croire, on expliquera dans un instant, l'UDC, au contraire, recul de 11 si\u00e8ges et le reste de tr\u00e8s loin le 1er parti du National mais il subit plusieurs \u00e9checs cuisants et embl\u00e9matique, c'est le cas pour Jean-Fran\u00e7ois Rime, battu par le Vert Gerhard Andrey on entendra Yves Nidegger avec la question avez-vous cette fois perdu la bataille des id\u00e9es, nous verrons si les socialistes eux aussi en recul, il perd 4 si\u00e8ges en pourcentage ou s'il perd du terrain, risque-t-il de stagner par rapport \u00e0 une force verte qui monte, on entendra leur pr\u00e9sident, Christian Levrat avec nous en Direct, nous expliquerons comment les \u00e9quilibres changent le bloc Vert et Vert lib\u00e9ral progresse, le bloc de droite qui avait une courte majorit\u00e9 en 2015 c'est r\u00e9duit, vous le voyez sur le camembert, c'est le Vert sombre de l'UDC et le bleu du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:53 > 0:03:08) [93%] : \r\nEt puis nous raconterons ces parcours personnel qui marque cette journ\u00e9e, c'est par exemple Yvan Perrin, l'UDC neuch\u00e2telois qui reconna\u00eet sa d\u00e9faite et cela au bord des larmes on entendra dans un instant voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:08 > 0:03:24) [89%] : \r\nLe nouveau visage de la Suisse \u00e0 20 heures on d\u00e9couvrira ensemble une projection affiner ce sera le moment crucial de cette soir\u00e9e, on ne commentera avec vous, Linda Bourget mais d'abord avec vous Val\u00e9rie Gillot la projection actuelles en si\u00e8ge pour le national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:24 > 0:04:18) [91%] : \r\nMais les sondages n'avaient pas anticip\u00e9 l'ampleur du triomphe des partis \u00e9cologistes et le recul de la droite, regardez l'UDC perdrait 11 si\u00e8ges, il reste le 1er parti de Suisse mais n'auraient plus que 54 si\u00e8ges en national, comme en 2011, le PS, moins 4 si\u00e8ges le PLR moins 4 si\u00e8ges \u00e9galement pour un total de 29 si\u00e8ges, c'est \u00e0 peine plus que les Verts, qui comptabiliserait 27 si\u00e8ges 16 de plus qu'en 2015 c'est historique, il devance le PDC moins de si\u00e8ges, le Parti Vert lib\u00e9ral lui gagnerait 8 si\u00e8ges pour un total de 15 fauteuils, enfin le PBD en Net recul, lui aussi, moins 4 si\u00e8ges dans les autres partis, h\u00e9 bien le Parti \u00e9vang\u00e9lique gagnerait un si\u00e8ge le POPB, ensemble, la gauche gagnerait un si\u00e8ge \u00e9galement et l\u00e0 les gars perdrait un si\u00e8ge \u00e0 noter aussi que le MCG perd son unique si\u00e8ge perdrait son unique si\u00e8ge au national ne serait donc plus repr\u00e9sent\u00e9s au Parlement, il s'agit d'une projection, il y a donc une marge d'erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:18 > 0:04:46) [93%] : \r\nVal\u00e9rie merci la pouss\u00e9e verte et donc le fait marquant, c'est une g\u00e9n\u00e9ration d'hommes, et souvent de femmes qui l'incarnent regardez quelques-uns des exemples tous ne sont pas \u00e9lus \u00e0 ce stade, mais le r\u00e9sultat fait sensation dans la politique suisse qui devra leur faire une plus grande place, ce sont les C\u00e9line Vara, Lisa Mazzone, Fabien Fivaz et d'autre une g\u00e9n\u00e9ration verte c\u00e9l\u00e8bre ce soir son succ\u00e8s Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:47 > 0:04:58) [72%] : \r\nC'est tomber ambivalent, d'ailleurs, il est 16 heures 23 C\u00e9line Vara est \u00e9lue au conseil des \u00eatre s', avait dit un peu averti avait simplement pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:58 > 0:05:02) [96%] : \r\nUne verte neuch\u00e2teloise devient s\u00e9natrice la vague verte est arriv\u00e9e en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:03 > 0:05:17) [89%] : \r\nDonc c'est inou\u00ef, j'aurais pas esp\u00e9rer vraiment voil\u00e0 j'ai rien pr\u00e9par\u00e9 pour ce ce, ce cas de figure, donc c'est pour dire que vraiment c'est compl\u00e8tement inesp\u00e9r\u00e9 et voil\u00e0 et je me r\u00e9jouis vraiment d'aller si\u00e9ger \u00e0 Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:17 > 0:05:19) [97%] : \r\nEt cela ne s'arr\u00eate pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:20 > 0:05:30) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, aussi les Verts pourraient gagner jusqu'\u00e0 2 si\u00e8ges de plus, le parti parade dans les rues de Gen\u00e8ve et fait l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:30 > 0:05:43) [91%] : \r\nFait \u00e0 sa candidate au Conseil des \u00c9tats tr\u00e8s bien plac\u00e9e pour un 2\u00e8me tour la vague verte traverse la Suisse romande, le canton de Vaud Fribourg et s'arr\u00eate m\u00eame en Valais o\u00f9 les Verts devraient pour la premi\u00e8re fois, obtenir un si\u00e8ge au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:44 > 0:05:55) [79%] : \r\nC'est l'arriv\u00e9e finalement d'un processus qui a m\u00eame qui dure depuis, depuis des ann\u00e9es, il y a pas simplement le pr\u00e9d\u00e9cesseur qui ont Kampf pour planter des petites graines, j'aime bien le dire, qui ont, qui aujourd'hui fleurissent aujourd'hui on a un joli qui qui pourra aller \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:55 > 0:06:06) [95%] : \r\nRayonnante \u00e9galement Regula Rytz, la pr\u00e9sidente du parti suisse fait son entr\u00e9e au Palais f\u00e9d\u00e9ral vers 17 heures dans quelques instants, sera invit\u00e9e \u00e0 la table o\u00f9 si\u00e8gent habituellement uniquement les 4 grands partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:06 > 0:06:07) [95%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:07 > 0:06:11) [94%] : \r\nC'est vraiment le le tourbillon m\u00e9diatique, vous avez jamais v\u00e9cu \u00e7a, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:11 > 0:06:20) [88%] : \r\nNon, c'est vrai, moi, c'est tr\u00e8s exceptionnel, mais je crois aussi que s'tous ces changements sont tr\u00e8s exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:20 > 0:06:28) [98%] : \r\nUn peu apr\u00e8s, elle part s'enfermer au secr\u00e9tariat de son parti avec ses plus proches collaborateurs, les estimations pr\u00e9disent 16 si\u00e8ges de plus pour son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:29 > 0:06:33) [94%] : \r\nElle r\u00e9\u00e9merge un peu plus tard et affirme ses ambitions \u00e0 la table des grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:35 > 0:06:55) [89%] : \r\nMais que c'est use comme ceux qui, sur la base de ces r\u00e9sultats, nous disons tr\u00e8s clairement qu'aujourd'hui nous pourrions devenir un parti qui a un repr\u00e9sentant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas \u00e7a va \u00eatre \u00e7a c'est il y a une majorit\u00e9 de centre droit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et une majorit\u00e9 de centre gauche, dans les 2 chambres, nous attaquerons naturellement le si\u00e8ge du PLR, une ambition qui va encore faire beaucoup parler ces prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:57 > 0:07:08) [89%] : \r\nLes Amazones, bonsoir, bonsoir, c'est la question qu'on va vous poser 100 fois dans les prochaines semaines, est ce que vous y croyez vraiment ce si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est ce que vous allez le revendiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:08 > 0:07:17) [95%] : \r\nC'est le moment, je crois qu'il y a un mandat et c'est un moment historique, une telle pouss\u00e9e des Verts, c'est notre meilleur score et c'est un mandat de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:17 > 0:07:20) [90%] : \r\nAlors, c'est le jeu des chaises musicales, il y a cette place au d\u00e9triment de qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:21 > 0:07:30) [94%] : \r\nPour ceux qui ont le moins le le la l\u00e9gitimit\u00e9 d'en avoir autant, \u00e0 savoir le le PLR mais les n\u00e9gociations commencent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:30 > 0:07:42) [84%] : \r\nEst ce que c'est vraiment le cas quand on voit le camembert telle qu'il est, on voit Parme, qu'il y a quand m\u00eame un petit jeu de siphonage avec le Parti socialiste, qui recule, recule notamment pourcent est ce qu'on risque pas de dire aux socialistes ben alors, c'est bien nouveau si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:42 > 0:07:52) [91%] : \r\nNous, les socialistes reste le 2\u00e8me parti et puis, en r\u00e9alit\u00e9, on voit que l'ensemble de la gauche progresse, ce n'est pas seulement les Verts, c'est l'ensemble de la gauche, si on prend le total.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:52 > 0:07:59) [85%] : \r\nEst ce qu'il faudra pas clarifi\u00e9e quand m\u00eame parce que vous dites socialistes, ce sont vos alli\u00e9s, c'est nos partenaires naturels, tout \u00e0 fait et les Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:59 > 0:08:01) [98%] : \r\nEt les Verts lib\u00e9raux sur certains sujets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:01 > 0:08:03) [81%] : \r\nHein, \u00e7a fait l'argent comme \u00e9ventail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:04 > 0:08:13) [95%] : \r\nDe toute fa\u00e7on, quand on veut trouver des solutions et on doit en trouver pour le climat, on doit travailler avec avec tous ceux qui sont pr\u00eats \u00e0 faire une majorit\u00e9 pour relever ce d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:13 > 0:08:25) [86%] : \r\nUn des \u00e9v\u00e9nements de la journ\u00e9e, \u00e7a n'est pas seulement vous, ce sont les Verts, lib\u00e9raux, on va le revoir notamment \u00e0 Z\u00fcrich, hein, ils r\u00e9ussissent vraiment un coup est ce que vous allez devoir est ce que vous pourrez n\u00e9gocier ce que pourrait vraiment rapproch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:26 > 0:08:35) [92%] : \r\nOn est de partis diff\u00e9rents, on l'a toujours \u00e9t\u00e9 et on continue de l'\u00eatre, mais effectivement comme avec tous les partis, on discute, on n\u00e9gocie et puis on trouve des solutions sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:35 > 0:08:56) [87%] : \r\nIl y a un aspect tr\u00e8s passionnel, hein, \u00e7a me frappe chaque fois que vous venez en plateau, c'est comme pour Greta une Berg \u00e0 l'\u00e9tranger vous suscit\u00e9 beaucoup d'admiration dans une partie du du citoyen, du citoyen et puis \u00e0 ce vraiment vous \u00e9nerver parce que vous coch\u00e9 toutes les cases : femme verte, jaune etc, ils ont le sentiment parfois qu'il y a une forme de d\u00e9magogie ambiante, qu'est ce que vous dites \u00e0 ceux-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:56 > 0:09:10) [88%] : \r\nDonc, d'abord \u00e7a me \u00e7a me flatte comme rapprochement et ce que je pense que c'est c'est \u00e7a repr\u00e9sente qui qui s'exprime dans la rue, \u00e7a repr\u00e9sente ces revendications et peut-\u00eatre, effectivement, pour certains, le sentiment que les choses leur \u00e9chappent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:10 > 0:09:24) [90%] : \r\nDans l'\u00e9mission sp\u00e9ciale Oskar Freysinger disait fa\u00e7on un peu d\u00e9sabus\u00e9, il disait bah oui, cette fois, on a \u00e9t\u00e9 battu sur le terrain de l'\u00e9motion, il y a 4 ans, on \u00e9tait les meilleurs, cette fois, c'est les Verts, c'est quelque chose de vrai, c'est pas l'esprit du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:24 > 0:09:30) [90%] : \r\nOui, mais c'est pas seulement, c'est pas seulement aujourd'hui c'est ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es dans les cantons, on est le parti qui a le plus progress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:31 > 0:09:40) [83%] : \r\nMerci les Amazon vous dites progression regardons pr\u00e9cis\u00e9ment les chiffres, les chiffres historiques, les journalistes abusent toujours du mois est-ce que c'est vraiment historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:40 > 0:10:00) [91%] : \r\nOui un regardez ce graphique de l'\u00e9volution du Parti Vert depuis 2007 qui \u00e9tait leur niveau record 20 si\u00e8ges record jusque-l\u00e0 puis un petit recul en 2011 recul en 2015 et aujourd'hui ce bond de 16 si\u00e8ges, c'est un record absolu pour les Verts, \u00e7a donne un aper\u00e7u de l'ampleur de cette vague verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:00 > 0:10:05) [91%] : \r\nPourcentage aussi, hein, dans les tr\u00e9fonds de la soci\u00e9t\u00e9 est ce qu'on peut consid\u00e9rer que les Verts ont progress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:05 > 0:10:21) [92%] : \r\nOui en pourcentage \u00e9galement, si on prend reprend la projection de tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien 13 pourcent actuellement plus 6, presque pour les Verts, pour les Verts, lib\u00e9raux, plus 3 points effectivement il y a une grande progression de ce bloc- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:21 > 0:10:31) [90%] : \r\nLinda Bourget on peut rester un instant, c'est sur ces pourcentages c'est tr\u00e8s spectaculaire, hein, c'est pas seulement de la cuisine politique c'est vraiment dans le fond de la soci\u00e9t\u00e9 et il y aura un effet au national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:31 > 0:10:55) [91%] : \r\nVoil\u00e0 en tout cas c'est un sentiment massif un au niveau de la politique suisse, l'\u00e9cologie politique, elle est forte comme jamais aujourd'hui entre Verts et Verts lib\u00e9raux, on parle quand m\u00eame d'un total d'\u00e0 peu pr\u00e8s 40 si\u00e8ges, \u00e7a veut dire qu'ils vont peser plus lourd dans les discussions qu'ils vont pouvoir imposer leur th\u00e8me, mais attention, ils n'auront pas de majorit\u00e9 au conseil national, m\u00eame en s'alliant avec les socialistes, \u00e7a veut dire qu'ils vont devoir trouver des alliances, trouver des compromis pour faire passer leurs id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:55 > 0:11:05) [80%] : \r\nAlors on entendait 10 Amazon com actrice politique vous \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle, vous avez le regard de la journaliste, qui regarde froidement les choses franchement est-ce que c'est jouable si\u00e8ge vous le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est-ce que c'est gagnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:05 > 0:11:37) [89%] : \r\nEn tout cas ce soir-l\u00e0, la question elle est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime vu la pouss\u00e9e des Verts et, vu le fait que dans le fond, la formule magique qui scelle la composition du du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui, elle dit, ce sont les 4 plus grands partis du pays qui ont droit d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant c'est quoi \u00eatre le 4\u00e8me parti du pays est-ce que c'est en pourcentage ou est-ce que c'est en si\u00e8ge au Parlement et l\u00e0 \u00e7a se Corse parce qu'\u00e9videmment c'est le parlement qui \u00e9lit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les Verts resteront faibles au niveau du conseil des 7 et des petits \u00c9tats, donc ce sera compliqu\u00e9 pour eux d'avoir un si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:37 > 0:12:04) [93%] : \r\nLinda on vous retrouve dans un instant dans ce changement d'\u00e9quilibre, l'UDC perd du terrain, elle reflue apr\u00e8s son triomphe en 2015 souvenez-vous elle tutoyait les 30 pourcent avec 29,4 pourcent aujourd'hui, elle serait \u00e0 26,3 pourcent ce mouvement se lit dans les projections et dans les premiers r\u00e9sultats avec quelques faits embl\u00e9matiques, en particulier l'\u00e9chec de Jean-Fran\u00e7ois Rime, il \u00e9tait un pilier historique de ce parti, Rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:05 > 0:12:15) [94%] : \r\nLa d\u00e9faite la d\u00e9ception, la gifle, m\u00eame pour l'UDC parmi les surprises, le sort du fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime autrefois locomotive \u00e9lectorale, il n'est pas r\u00e9\u00e9lu ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:16 > 0:12:32) [90%] : \r\nIl faut vivre avec et puis j'aurai plus de temps \u00e0 disposition, je pourrais m'occuper de mes affaires et demi hobby et je remercie tous les gens qui ont fait campagne avec moi, qui m'ont soutenu, c'est la fin de ma carri\u00e8re en Bob \u00e0 mon \u00e2ge, cette fa\u00e7on la fin de la carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:33 > 0:12:37) [99%] : \r\nC'est une surprise de taille pour le pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:37 > 0:12:59) [94%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois Rime aura si\u00e9g\u00e9 16 ans \u00e0 Berne, fin de carri\u00e8re politique aussi pour Yvan Perrin \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans les Grisons c'est Heinz Brand, qui n'est pas r\u00e9\u00e9lu, au total, l'UDC devrait perdre 11 places au National est passer de 65 \u00e0 54 si\u00e8ges un recul que l'UDC explique par un agenda politique d\u00e9favorable incarn\u00e9e par Greta Berg et les mouvements pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:12:59 > 0:13:00) [62%] : \r\nSans les Anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:01 > 0:13:28) [88%] : \r\nC'\u00e9tait professionnel : la mont\u00e9e de Greta Baer la construction du personnage, il y a, il y a, il y a beaucoup d'argent derri\u00e8re beaucoup d'int\u00e9r\u00eats financiers, \u00e7a \u00e9t\u00e9 bien construit et le r\u00e9sultat refl\u00e8te cela ce qui va se passer, ce qui va passer que parlement maintenant va d\u00e9cider des mesures extr\u00eamement co\u00fbteuse pr\u00e9tendument pour sauver le climat et sauver la plan\u00e8te, alors moi je, je ne crois pas du tout \u00e0 ce qu'il puisse tenir pendant 4 ans, ce r\u00e9sultat, la prochaine fois, ben ce sera simplement le retour du pendule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:28 > 0:13:34) [97%] : \r\nLe pr\u00e9sident du parti a beau arriver avec le sourire au Palais f\u00e9d\u00e9ral, ce soir, il n'en est pas moins fuyant vis-\u00e0-vis des journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:34 > 0:13:48) [89%] : \r\nVoil\u00e0, bon, \u00e7a, c'est triste, c'est clair, on n'aime pas perdre mais mais \u00e0 la fin, on est, on est toujours l\u00e0, la premi\u00e8re partie, la premi\u00e8re partie en Suisse avec une grande distance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:48 > 0:13:55) [97%] : \r\nL'UDC r\u00eavait de maintenir son succ\u00e8s historique d'il y a 4 ans, mais le parti savait que c'\u00e9tait un objectif impossible \u00e0 atteindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:56 > 0:14:16) [94%] : \r\nYves Nidegger bonsoir, bonsoir, on peut reprendre la projection en si\u00e8ges pour le national pour appeler l'exacte proportion vous restez le grand parti au national, tr\u00e8s nettement, tr\u00e8s loin devant le PS 54 si\u00e8ges, mais enfin quand m\u00eame, ce recul de moins 11, on voit bien qu'on y a quelque chose comme une bataille des id\u00e9es que vous avez perdu cette fois-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:17 > 0:14:48) [87%] : \r\nVoil\u00e0 la question du chiffre, moins 3 pourcent quand vous avez 30 pourcent c'est 10 pourcent de pertes, le PS 2,4 pourcent sur 20 c'est un peu plus que 10 pourcent de perte et on n'en tire pas la m\u00eame conclusion, donc il y a avec la progression vers ce qui est tr\u00e8s le conjoncturel, on a vu Fukushima monter des Verts oublient de Fukushima, effondrement des Verts, je suis pas du tout certain que cette chose soit p\u00e9renne, mais en tous les cas, il fallait bien que des partis ayant des si\u00e8ges en perdent, si l'on voulait les donn\u00e9es aux Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:48 > 0:15:04) [85%] : \r\nEt est ce qu'il y a pas quelque chose de de la foi, de la conviction qui vous a manqu\u00e9, j'interviens Greta Thunberg dans ce journal \u00e9tait au milieu de Verts lausannois c'est tr\u00e8s frappant de voir c'est plus de conviction de fois extr\u00eamement rigoureuse, a l'impression que cette fois, c'\u00e9tait dans leur camp, alors qu'il y a 4 ans, c'\u00e9tait dans l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:04 > 0:15:14) [93%] : \r\nAbsolument d'accord au niveau de l'\u00e9motion et puis votre profession est un petit peu responsable de \u00e7a en ayant dit que le seul sujet de campagne devait \u00eatre le climat mais alors que Jacques avant m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:14 > 0:15:21) [85%] : \r\nChristian Laurent et les manifestations s'\u00e9taient les gens dans les rues c'\u00e9tait incontestable quand on a vu une immense foule \u00e0 blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:21 > 0:15:58) [92%] : \r\n\u00e7a, c'est votre excuse pour en avoir d\u00e9duit que dans la t\u00eate des Suisses, et \u00e7a c'est pas traduit autant que vous l'avez imagin\u00e9, il y aurait un seul sujet qui serait celui du Parti Vert \u00e9videmment que si on avait d\u00e9cid\u00e9, pour d'autres raisons que l'immigration, que l'Europe serait le sujet principal ou l'\u00e9conomie, alors on aurait eu une victoire de l'UDC ou une victoire du PLR on m'a tendu le micro plusieurs fois en me disant : vous n'avez pas de programme d'imp\u00f4ts nouveaux, qui fasse mal pour faire baisser la temp\u00e9rature, ce qui est \u00e9videmment une absurdit\u00e9 donc vous perdrez les \u00e9lections, c'\u00e9tait la question initiale de la plupart des interviews, ce qui montre quand m\u00eame une fa\u00e7on de la presse de consid\u00e9rer les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:58 > 0:16:22) [90%] : \r\nSuis des guerres votre attaque contre la presse, elle est r\u00e9v\u00e9latrice : on entend cette esp\u00e8ce de de d\u00e9ception, une grande partie de la droite qui a l'impression que l'air du temps \u00e9tait contre elle, hein, c'est \u00e7a : c'est alors vous avez le droit de penser que c'est la presse mais est-ce que c'est pas beaucoup plus que \u00e7a, \u00e7a se d\u00e9cide pas dans les r\u00e9dactions, on le voit dans le monde entier les \u00c9tats tous les chefs d'\u00e9tat, \u00e0 part quelques exceptions qui personne n'ose se battent contre l'air du temps l\u00e0 n'avait pas l'air du temps pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:22 > 0:16:55) [91%] : \r\nVous avez raison sur ce point- l\u00e0 le l'Occident a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon public pour les annonces de fin du monde depuis le moyen- \u00e2ge si vous dites : c'est la fin du monde, je sais quand elle interviendra, et c'est ce qui s'est pass\u00e9 le camp de la et je suis la v\u00e9rit\u00e9 : le ch\u00f4mage et la vie, je passe le plateau pour collecter la d\u00eeme climatique il y a toujours un public pour cela mais je pense que c'est temporaire et je regrette du coup que l'on est \u00e9lu des gens sur un non- sujet, Greta Thunberg pour prendre des d\u00e9cisions sur un vrai sujet, on verra ce que sont leurs relations avec l'Union europ\u00e9enne pendant les 4 prochaines ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:55 > 0:17:05) [90%] : \r\nOn verra, dernier mot un peu de cuisine politicienne, mais elle va compter beaucoup hein au si\u00e8ge Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est ce que vous de fa\u00e7on froide en disant : voil\u00e0 la d\u00e9mocratie Bush vous y seriez favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:05 > 0:17:09) [92%] : \r\nAlors il faudrait compl\u00e8tement revoir le concept de formule magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:09 > 0:17:18) [86%] : \r\nConsid\u00e8re les 3 premiers exclut le reste est ce que cette formule-l\u00e0 doit rester ou est-ce qu'doit \u00eatre revu, mais si elle devait rester le reste \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:19 > 0:17:28) [95%] : \r\nYves Nidegger, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct, merci beaucoup, autre parti en recul dans l'autre camp, le PS perd des plumes, moins 4 si\u00e8ges, on va entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:28 > 0:17:40) [96%] : \r\nLa figure principale du parti, son pr\u00e9sident, Christian Levrat lui- m\u00eame en ballottage tr\u00e8s favorable pour les \u00e9tats Pr\u00e9sident du parti depuis 2008 Christian Levrat bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:42 > 0:17:55) [89%] : \r\nBonsoir alors f\u00e9licitations pour votre score personnel le r\u00e9sultat du parti est un peu moins bon, on a vu ce recul les pourcent c'est frappant, hein, depuis 2003, voil\u00e0, c'est une baisse permanente, c'est votre \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:59 > 0:18:35) [90%] : \r\nBon, je crois qu'il faut pas trop personnaliser les choses, on on est dans une situation un peu contrast\u00e9e, pas tr\u00e8s content du r\u00e9sultat d'or du Parti socialiste, par contre, on a une correction, un renforcement des rouges Vert au Palais f\u00e9d\u00e9ral donc comme un pr\u00e9sident de parti, j'en suis pas follement enthousiaste, par contre, comme responsable politique, je me r\u00e9jouis de la l\u00e9gislature \u00e0 venir parce qu'elle va permettre de d\u00e9bloquer tous les dossiers qui encore qui ont souffert au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, le climat, bien s\u00fbr, mais aussi la sant\u00e9, la richesse, enfin toutes ces grandes r\u00e9formes qui ont pas \u00e9t\u00e9 empoign\u00e9 par par la majorit\u00e9 de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:35 > 0:19:01) [90%] : \r\nChristian Levrat, quand on regarde les chiffres, vous \u00eates tr\u00e8s loin du recul quand on voit en Allemagne, le recul de la SPD, c'est tout \u00e0 fait spectaculaire franchement, on n'est pas du tout dans cette configuration l\u00e0, mais quand m\u00eame les pourcentages un projections, on verra bien, mais enfin, on est les Verts \u00e0 12,7 vous \u00eates \u00e0 16,5 c'est plus si loin par rapport \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les Verts, c'est une toute petite minorit\u00e9 et ce qu'il y a pas le risque de vous faire ringardis\u00e9e, en bon fran\u00e7ais, par les Verts qui sont tellement \u00e0 la mode, disons le mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:03 > 0:19:03) [96%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:04 > 0:19:48) [91%] : \r\nBon, j'esp\u00e8re que pour les Verts, c'est plus que de la mode qui porte un an dans un souci qui a le souci environnemental qu'on partage avec eux et que nous allons ensemble pouvoir construire les les majorit\u00e9s n\u00e9cessaires, moi je, moi je, je pr\u00e9f\u00e8re aujourd'hui voir en fait dans la volont\u00e9 de l'\u00e9lectorat de donner un signe d'abord en faveur du climat, c'est clair, il est \u00e9vident, notamment dans notre \u00e9lectorat mais aussi hors de corriger une majorit\u00e9 droiti\u00e8re, le but principal \u00e9tait de briser cette majorit\u00e9 radicale du d\u00e9c\u00e8s, il est atteint, il est atteint gr\u00e2ce aux Verts que je f\u00e9licite, mais il est aussi atteint, parce que la, le PS a r\u00e9ussi grosso modo \u00e0 se maintenir, nous perdons 4 si\u00e8ges, les Verts en gagne 17 au final, le bilan en terme de rapport de force, il est assez positif malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:48 > 0:20:00) [88%] : \r\nChristian Levrat, d'un mot encore : on vous aime, on vous aime pas, on vous reconna\u00eet le talent de strat\u00e8ge au Parlement et ce qu'il a un plan : est ce que vous avez un plan pour faire bouger le Conseil f\u00e9d\u00e9ral au si\u00e8ge Vert est ce que vous y croyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:02 > 0:20:31) [90%] : \r\nIl y a 2 questions auxquelles on doit r\u00e9pondre la premi\u00e8re est ce qu'il est normal que les radicaux et l'UDC une majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors qu'ils l'ont pas au Conseil national et qu'ils l'ont pas au Conseil des \u00c9tats, la r\u00e9ponse est non, la 2\u00e8me question qui se pose c'est : quelle est l'\u00e9ch\u00e9ance est ce qu'il faut le faire en d\u00e9cembre, alors m\u00eame qu'il y a pas de vacances ou est-ce qu'il a plus intelligente attendent le d\u00e9part d'un des conseillers f\u00e9d\u00e9raux de droite pour y faire entrer les les Verts, pour moi, c'est ouvert, mais la situation actuelle \u00e0 moyen terme, elle est pas tenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:31 > 0:20:35) [98%] : \r\nChristian Levrat merci venons-en maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:35 > 0:20:49) [94%] : \r\nAu sort du PLR et du PDC tous deux enregistrent un recul relatif, voyons la situation du PLR tout d'abord, celui que la tradition appelait le Grand vieux parti fondateur de la Suisse moderne reste on incontournable mais il recule de 4 si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:51 > 0:21:33) [94%] : \r\n\u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Berne, la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi affiche un l\u00e9ger sourire, son parti a certes en l\u00e9ger recul mais le virage environnemental op\u00e9r\u00e9 en pleine ann\u00e9e \u00e9lectorale a permis de limiter les d\u00e9g\u00e2ts, on voit que l'UDC va perdre beaucoup de plus et alors \u00e7a montre que sur cette partie partie de notre de notre parti, on n'a pas perdu, mais c'est un c'est clair qu'on a perdu sur le Verts lib\u00e9raux alors \u00e7a montre que c'\u00e9tait tr\u00e8s bien, qu'on a fait \u00e7a mais je, je pense que nous l'avons fait trop tard, l'objectif est donc rat\u00e9 pour le PLR, qui ambitionnait de devenir le second parti de Suisse derri\u00e8re l'UDC \u00e0 Gen\u00e8ve aussi, on constate que la vague \u00e9cologique a co\u00fbt\u00e9 aujourd'hui au PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:35 > 0:21:52) [90%] : \r\nNous avons pas assez mobilis\u00e9 notre propre \u00e9lectorat qui pourtant a massivement appuy\u00e9 la transition \u00e9cologique \u00e0 laquelle le PLR a proc\u00e9d\u00e9, peut-\u00eatre qu'on paye aussi d'une certaine fa\u00e7on, cette transition parce qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 assez visible, or elle s'est d\u00e9j\u00e0 concr\u00e9tis\u00e9e dans des dans des propositions que dans \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:53 > 0:22:02) [93%] : \r\nSur Vaud o\u00f9 les lib\u00e9raux radicaux restent le 1er parti du canton Jacqueline des quattro appelle d\u00e9sormais \u00e0 un parlement qui d\u00e9passe les clivages gauche- droite en mati\u00e8re de politique environnementale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:02 > 0:22:18) [83%] : \r\nLa connexion au c\u00e2ble, le parti a des crimes, il \u00e9tait innovation, les milieux \u00e9conomiques vont pouvoir \u00eatre tr\u00e8s utile, c'est l\u00e0 qu'il y a des leviers du changement, bien s\u00fbr qu'on peut obtenir des chevaux dans la \u00e7a, puis c'est surtout en trouvant des technologies qui nous permet d'\u00eatre plus durable dans la consommation, \u00e7a, \u00e7a demande un effort de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:18 > 0:22:25) [96%] : \r\n\u00e0 Berne, nul doute que le virage \u00e9cologique pr\u00f4n\u00e9e par le PLR sera suivie avec attention durant la nouvelle l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:26 > 0:22:44) [95%] : \r\nL'autre parti historique du centre et du centre- droit, le PDC enregistrerait aussi un l\u00e9ger recul en si\u00e8ge, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens pourraient \u00eatre d\u00e9pass\u00e9s, on l'a vu et c'est un \u00e9v\u00e9nement par les Verts au national mais il revendiquent toujours un tr\u00e8s fort ancrage dans les cantons et dans les communes dans tout le pays, Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:22:46 > 0:23:02) [96%] : \r\nLongue apr\u00e8s- midi d'angoisse au stamm du PDC valaisan face \u00e0 la progression spectaculaire des Verts, la tension monte, le parti majoritaire pourrait se faire ravir un si\u00e8ge par les \u00e9cologistes, un sc\u00e9nario encore compl\u00e8tement invraisemblable il y a peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:23:02 > 0:23:20) [94%] : \r\nIl y a 4 ans, c'\u00e9tait la vague UDC gr\u00e2ce \u00e0 l'immigration, ici c'est la gr\u00e8ve la vague verte gr\u00e2ce au r\u00e9chauffement climatique ou \u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique, moi \u00e7a me fait un petit peu soucis quant \u00e0 la capacit\u00e9 peut-\u00eatre de certains citoyens de se dire bon ben on va l\u00e0 o\u00f9 le vent soufflant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:23:20 > 0:23:29) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, face \u00e0 cette vague verte, la digue orange r\u00e9siste et sauve son unique si\u00e8ge au national, mais aux \u00e9tats, la bataille s'annonce serr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:29 > 0:23:38) [96%] : \r\nOn n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser notre \u00e9lectorat, pas r\u00e9ussi \u00e0 donner confiance aux gens, donner confiance, notamment sur les pr\u00e9occupations environnementales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:23:38 > 0:24:10) [94%] : \r\nLa pouss\u00e9e rose, verte ne fait pas que des heureux dans le Jura, malgr\u00e9 le maintien des si\u00e8ges, ambiance morose dans le stamm, d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, le PDC perd ce soir son statut de premi\u00e8re force politique du canton, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens Vaudois, eux, ne seront plus repr\u00e9sent\u00e9s au national apr\u00e8s l'affaire des tweets nord cor\u00e9ens, Claude B\u00e9gl\u00e9 n'est pas r\u00e9\u00e9lu ce soir les Verts pourrait devancer le PDC au national, il pourrait alors revendiquer une place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un sc\u00e9nario inimaginable pour leur chef de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:10 > 0:24:24) [91%] : \r\nJe ne veux pas imaginer que le seul si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du centre sera contest\u00e9e pour moi, ce serait une id\u00e9e assez assez bizarre qui qui n'est pas, qui n'est pas bon pour le syst\u00e8me politique, de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:24 > 0:24:36) [98%] : \r\nDans sa strat\u00e9gie, le PDC revendique son statut de cr\u00e9ateur de ponts sur une sc\u00e8ne toujours plus polaris\u00e9e \u00e0 voir si cela suffira \u00e0 convaincre les \u00e9lecteurs au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:36 > 0:24:45) [84%] : \r\nLinda Bourget quand m\u00eame, m\u00eame si le PDC reste tr\u00e8s grand parti tr\u00e8s ancr\u00e9e partout si effectivement il est d\u00e9pass\u00e9 en si\u00e8ge au national par les Verts, ce sera un choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:45 > 0:25:06) [89%] : \r\nOui, \u00e7a c'est vraiment le match qu'on va suivre jusqu'\u00e0 la fin, jusqu'au jusqu'au r\u00e9sultat d\u00e9finitif parce que si \u00e7a se produit, h\u00e9 bien \u00e7a donnera une dimension historique \u00e0 ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, les Verts, jeune force politique en somme toute qui d\u00e9tr\u00f4nera le PDC, artisan de la Suisse moderne grand partis dans les cantons au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:06 > 0:25:26) [90%] : \r\nLes les \u00e9quilibres changent regardons sur le camembert, c'est \u00e9videmment tr\u00e8s frappant, il faut vraiment faire attention aux couleurs \u00e0 droite, bleu et Vert fonc\u00e9, c'\u00e9tait ce fameux bloc de droite, m\u00eame avec une tr\u00e8s courte majorit\u00e9, mais enfin, qui avait quand m\u00eame marqu\u00e9 l'\u00e9lection en 2015 voil\u00e0 ce bloc, on le voit, on voit tr\u00e8s bien la hein, \u00e7a, il est tr\u00e8s loin de cette majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:26 > 0:25:51) [87%] : \r\nOui 2015 pour ce saut, faut se souvenir, c'\u00e9tait le reste route le glissement \u00e0 droite du Parlement, o\u00f9 le groupe PLR et le groupe UDC r\u00e9ussissait \u00e0 avoir son, une voix donc une courte majorit\u00e9 au conseil national aujourd'hui, retour de manivelle route la gauche port\u00e9e par la perc\u00e9e des Verts progressent, \u00e7a veut dire que plus personne ne peut avoir de majorit\u00e9 et donc le centre aura toute latitude de jouer son r\u00f4le d'arbitre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:51 > 0:26:06) [86%] : \r\nC'est le mot du jour, c'est un tr\u00e8s bon exercice de prononciation ligne Roche merci beaucoup, on vous retrouve dans un instant en Suisse al\u00e9manique, la pouss\u00e9e des Verts marque les esprits avec par exemple une victoire verte absolument impr\u00e9vue \u00e0 Glaris s'regardez ce paysage modifi\u00e9, c'est le tour d'horizon de Fanny sur cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:26:08 > 0:26:30) [96%] : \r\nIls ont investi une des bo\u00eetes de nuit les plus en vogue de Z\u00fcrich pour l'occasion, les Verts lib\u00e9raux \u00e0 la f\u00eate apr\u00e8s un score record dans la cit\u00e9 de Zwingli, il talonne d\u00e9sormais le PLR G\u00e9rard souvent c'est une Vesoul, c'est simplement un r\u00e9sultat incroyable et c'est gr\u00e2ce \u00e0 vous tous, merci 1000 fois pour votre engagement sans faille de ces derniers mois, merci infiniment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:26:31 > 0:27:51) [89%] : \r\nEt un des visages de cette victoire c'\u00e9tait Corina Gredig 32 ans, co- pr\u00e9sidente de la section zurichoise, jeune femme \u00e9cologiste, elle incarne les enjeux de cette campagne et occupera un des 3 nouveaux si\u00e8ges gagn\u00e9s par les Verts, lib\u00e9raux z\u00fcrichois tasse mais puis Renzo Style Eiffel comme limite grave que le peuple a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de renforcer une force politique du Centre qui s'engage pour des solutions constructives, nous allons tenter de construire des ponts entre la droite et la gauche au Parlement, nous avons une l\u00e9gislature perdu avec tr\u00e8s peu de solutions et nous essayerons de faire avancer les choses, les 4 prochaines ann\u00e9es, on la croyait en danger, mais elle a tenu bon au grisons Magdalena Martullo Blocher s'est impos\u00e9 face \u00e0 Heinz Brand, pr\u00e9sident de la section cantonale qui paye ainsi le prix de la perte du 2\u00e8me fauteuil UDC au national, la milliardaire maintient donc la dynastie Blocher sous la Coupole fera Teul\u00e8re l'air je me r\u00e9jouis naturellement d'avoir eu le meilleur r\u00e9sultat, je ne m'y attendais vraiment pas, mais c'est vrai que je me suis s\u00e9rieusement engag\u00e9 ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es pour la Suisse, et pour les Grisons, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 atteint de nombreux objectifs avec leur voix, les \u00e9lecteurs veulent que je continue \u00e0 me donner \u00e0 fond les 4 prochaines ann\u00e9es, fille a\u00een\u00e9e allemand font encore ce que enfin sourire plus crisp\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du PBD qui perd des plumes dans de nombreux cantons al\u00e9maniques, le pr\u00e9sident du parti, Martin Landolt, r\u00e9ussit tout de m\u00eame \u00e0 conserver son si\u00e8ge, mais le Glaronais sera bien seul sous la Coupole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:54 > 0:28:01) [95%] : \r\nJean-Marc Heuberger en Suisse al\u00e9manique la surprise dans la surprise, c'est cette pouss\u00e9e des Verts lib\u00e9raux qui repr\u00e9sente vraiment une force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:06 > 0:29:08) [92%] : \r\nDarius ce qui frappe en Suisse al\u00e9manique, aujourd'hui, c'est cette pouss\u00e9e parall\u00e8le un des Verts classique et des Verts, lib\u00e9raux, de ce c\u00f4t\u00e9 de la Sarine de nombreux \u00e9lecteurs veulent aujourd'hui des solutions au probl\u00e8me climatique mais sans renoncer aux valeurs lib\u00e9rales en mati\u00e8re \u00e9conomique et en mati\u00e8re financi\u00e8re, par exemple, on le per\u00e7oit, particuli\u00e8rement bien \u00e0 Z\u00fcrich dans ce canton, les Verts lib\u00e9raux sont d\u00e9j\u00e0 bien \u00e9tablis dans les communes et visiblement de plus en plus appr\u00e9ci\u00e9 ce soir les Verts lib\u00e9raux devrait passer pour la premi\u00e8re fois devant le PLR, le PLR, l'ancien grand parti z\u00fcrichois est ce soir plus que avec 13 pourcent des voix au national, alors les lib\u00e9raux- radicaux avaient tent\u00e9 cette ann\u00e9e un peu \u00e0 la derni\u00e8re minute, redresser la barre en se dotant d'un programme climatique, cela a visiblement permis de r\u00e9duire un peu les d\u00e9g\u00e2ts mais les Al\u00e9maniques aujourd'hui pr\u00e9f\u00e8rent choisir l'\u00e9cologie lib\u00e9rale dans sa version originale, celle des Verts lib\u00e9raux plut\u00f4t que sa copie, celle qui a tent\u00e9 d'en faire le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:08 > 0:29:35) [93%] : \r\nJean-Marc Heuberger, merci, je vous propose de revenir maintenant \u00e0 la vision d'ensemble, il est 19 heures 58 oui 58 dans 2 minutes nous verrons la projection de 20 heures c'est le grand rendez- vous o\u00f9 on va d\u00e9couvrir l'\u00e9volution de nos projections, mais d'abord avec vous les regards Egidio faisons simplement le point sur l'\u00e9tat exactement des projections en si\u00e8ges o\u00f9 on voit bien ce recul de l'UDC notamment et puis cette pouss\u00e9e verte, elle est la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:35 > 0:30:03) [92%] : \r\nMais je vous rappelle ces chiffres, l'UDC perdrait 11 si\u00e8ges, il reste le 1er parti de Suisse mais n'auraient plus que 54 si\u00e8ges au National, le Parti socialiste, moins 4 si\u00e8ges PLR moins 4 si\u00e8ges \u00e9galement talonn\u00e9e par les Verts, qui gagnerait 16 si\u00e8ges pour arriver \u00e0 un total de 27, il devance le PDC qui perd 2 si\u00e8ges, le Parti Vert lib\u00e9ral gagnant \u00e9galement 8 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires pour un total de 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:03 > 0:30:24) [91%] : \r\nEt le compte \u00e0 rebours s'enclenche pour d\u00e9couvrir cette projection affin\u00e9e de 20 heures c'est le moment crucial de cette soir\u00e9e, nous allons d\u00e9couvrir \u00e0 quoi ressemble le nouveau visage du Conseil national Linda Bourget dans 44 secondes on dit que les choses changent souvent peu en Suisse, l\u00e0, il se passe quelque chose, un v\u00e9ritablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:24 > 0:30:42) [92%] : \r\nOui, l\u00e0 il y a un vrai changement cette ann\u00e9e, avec cette \u00e9lection et puis l\u00e0 on va justement, regardez les si\u00e8ges en et \u00e7a c'est crucial, parce qu'on sait que la politique suisse, elle se joue \u00e0 peu chose on parlait de la majorit\u00e9 de droite durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature a \u00e9t\u00e9 \u00e0 un si\u00e8ge pr\u00e8s, donc \u00e9videmment l\u00e0 ses petits ajustements seront d\u00e9terminants dans les d\u00e9cisions politiques de ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:43 > 0:31:01) [87%] : \r\nVoil\u00e0, plus que 18 secondes 17 pour d\u00e9couvrir ce nouveau visage du conseil national, c'est la projection en si\u00e8ges, je vous le rappelle, \u00e7a nous c'est \u00e7a n'est pas encore en r\u00e9sultat d\u00e9finitivement encore, c'est une indication qu'il faut prononcer le mot tout \u00e0 l'heure, a une port\u00e9e historique ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:01 > 0:31:04) [88%] : \r\nLe voici, je le d\u00e9couvre, d\u00e9couvrant avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:06 > 0:32:40) [88%] : \r\nEt on va voir aussi la r\u00e9partition par si\u00e8ges c'est celle dans cette projection, qui est extraordinairement impressionnante, l'UDC recule de 11 si\u00e8ges, avec 54 aujourd'hui le Parti socialiste Net recul 5 si\u00e8ges 38 le PLR moins quatre 29 si\u00e8ges, les Verts, c'est \u00e9videmment l'un des \u00e9v\u00e9nements de cette soir\u00e9e, la projection de m\u00eame un si\u00e8ge de plus maintenant un plus 17 si\u00e8ges 28 si\u00e8ges, on voit que le parti talonneur et le PLR et surtout symboliquement, politiquement, c'est un \u00e9v\u00e9nement majeur de la journ\u00e9e, il d\u00e9passerait le PDC qui recule de 3 si\u00e8ges \u00e0 25 si\u00e8ges et puis cet enseignement dont on parlait tout \u00e0 l'heure, les Verts, lib\u00e9raux, ils sont la surprise dans la surprise, plus 9 si\u00e8ges, avec 16 si\u00e8ges 16 si\u00e8ges pardon selon notre projection, on peut faire les comptes, ainsi si on accumule les vingt-huit vers plus les 16 Verts lib\u00e9raux l\u00e0 l'\u00e9cologie politique, c'est vraiment une entr\u00e9e tr\u00e8s spectaculaire, une pouss\u00e9e tr\u00e8s spectaculaire au Conseil national et puis est le recul du PBD, il reste 3 si\u00e8ges aujourd'hui et puis les autres partis, Parti \u00e9vang\u00e9lique \u00e0 3 plus un si\u00e8ge le la gauche de la gauche \u00e0 \u00e0 2 si\u00e8ges plus un si\u00e8ge, la Lega avec un si\u00e8ge qui perd un si\u00e8ge et le MCG qui dispara\u00eetrait du Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:40 > 0:32:54) [92%] : \r\nRevoyons le 1er panneau Linda Bourget c'est extraordinairement spectaculaire, hein, c'est encore plus marqu\u00e9 que ce que nous annoncions \u00e0 19 heures 30 \u00e0 18 heures d\u00e9j\u00e0, il y a vraiment un une nouvelle donne politique dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:54 > 0:33:23) [94%] : \r\nOui, aujourd'hui, le paysage politique bouger ce qui est assez frappant, c'est que si on regarde \u00e9videmment l'UDC reste le 1er parti du pays, mais si on regarde les 4 partis gouvernementaux aujourd'hui l'UDC et le PS, le PLR lu le PDC, ils sont tous apparemment en recul au niveau des si\u00e8ges au contraire des Verts, des Verts, lib\u00e9raux, qui sont en progression spectaculaire, \u00e7a veut dire que les Suisses ont sanctionn\u00e9 l'establishment l'establishment pardon, ils ont vot\u00e9 la nouveaut\u00e9, ils ont vot\u00e9 de nouvelles id\u00e9es et de nouvelles solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:24 > 0:33:43) [90%] : \r\nEt de nouvelles t\u00eates, souvent on en parlera dans un instant avec vous ouvrons maintenant la page des r\u00e9sultats et des projections par cantons Val\u00e9rie Gillot on commence par le grand cantons romands, le canton de Vaud, c'est une des plus grandes d\u00e9putation de Suisse au Conseil national, un des faits marquants, c'\u00e9tait le score de Dell Torrance et d'Ada Marra, mais \u00e7a n'est pas le seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:43 > 0:34:33) [89%] : \r\nOui, \u00e0 en National, le canton de Vaud b\u00e9n\u00e9ficie d'un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire et selon la projection que nous avons, h\u00e9 bien ce si\u00e8ge reviendrait aux Verts qui gagnerait 2 si\u00e8ges, ce sont donc les grands gagnants avec les Verts, libre et lib\u00e9raux pardon qui d\u00e9crocherait un 2\u00e8me si\u00e8ge le PLR et le PS se maintiennent avec 5 si\u00e8ges chacun les perdants, ce sont l'UDC le PDC qui perdent chacun un si\u00e8ge de conseiller national PDC Claude B\u00e9gl\u00e9 ne serait donc pas r\u00e9\u00e9lu, selon cette projection aux \u00e9tats des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs et c'est Ad\u00e8le Torrent Goumaz qui arrive en t\u00eate suivi par Ada Marra la socialiste le sortant PLR Olivier Fran\u00e7ais et donc en difficult\u00e9, il devance Jacques Nicolet de l'UDC, il y aura donc sans doute, et sur un ballottage g\u00e9n\u00e9ral dans le canton de Vaud une bataille passionnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:33 > 0:34:40) [89%] : \r\nVal\u00e9rie Julio merci notre reportage dans le canton de Vaud il est sign\u00e9 Anna Schl\u00e4pfer Carole Pantet, Mathieu Lombart et Manon Germond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:41 > 0:34:42) [86%] : \r\nSteve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:42 > 0:34:51) [91%] : \r\nSourire le ticket f\u00e9minin rose- Vert a pay\u00e9 dans le canton de Vaud, la gauche a vot\u00e9 compact et Ad\u00e8le Torrance arrive l\u00e9g\u00e8rement en t\u00eate de ce 1er tour port\u00e9e par la vague verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:52 > 0:35:11) [93%] : \r\nJe crois tout simplement qu'on est dans un contexte tr\u00e8s particulier : aujourd'hui, avec les gr\u00e8ves du climat, cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui demande des politiques favorables \u00e0 l'environnement et cr\u00e9dible sur le climat, on a aussi cet enjeux d'\u00e9galit\u00e9 qui a devenu tr\u00e8s fort aussi, avec une demande de la rue pour une meilleure repr\u00e9sentation des femmes dans tous les lieux de pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:35:11 > 0:35:23) [92%] : \r\nPlus t\u00f4t dans l'apr\u00e8s- midi, le candidat sortant Olivier Fran\u00e7ais \u00e9tait \u00e0 l'abri solide B, il a choisi de s'\u00e9loigner de la fr\u00e9n\u00e9sie des journ\u00e9es \u00e9lectorales avant son rendez- vous de campagne pour faire le point, mais d\u00e9j\u00e0 les premi\u00e8res tendances filtrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:24 > 0:35:37) [79%] : \r\nPeu mal barr\u00e9, pardon et je suis 3\u00e8me oui, oui, oui, mais \u00e7a c'est c'est de faire normalisant c'est un vote group\u00e9, la gauche a vot\u00e9 la droite droite \u00e0 voter bien quoi, le 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:35:38 > 0:35:50) [97%] : \r\nOn verra en effet la suite au 2\u00e8me tour et durant ces 3 semaines de campagne, le candidat PLR devra batailler pour rattraper son retard et comme il y a 4 ans, r\u00e9ussir \u00e0 rassembler toute la droite pour maintenir son si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:50 > 0:36:00) [88%] : \r\nIl faut aller avec humilit\u00e9 demain soir dans les congr\u00e8s respectifs de des partis du centre- droite, de les convaincre, et puis d'\u00eatre enthousiaste 3\u00e8me 3 semaines pour tout simplement gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:36:00 > 0:36:05) [98%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du ticket rose- Vert le d\u00e9fi sera de maintenir l'unit\u00e9 sans se faire qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:36:05 > 0:36:20) [91%] : \r\nDurant cette concurrence aurait pu se manifester au 1er tour, on voit qu'au contraire on a tous vot\u00e9 compact, donc voil\u00e0, moi je crois qu'au 2\u00e8me tour, on est dans un mouchoir de poche, je pense que c'est la strat\u00e9gie quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:36:20 > 0:36:29) [99%] : \r\nLes diff\u00e9rents partis affineront leur strat\u00e9gie d\u00e8s demain et la question sera de savoir si la droite \u00e9largie sera capable de rivaliser avec une gauche tr\u00e8s unie ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:29 > 0:36:31) [78%] : \r\nJournaliste c'est lui demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:31 > 0:36:41) [88%] : \r\nPatrick Le Fort on attend \u00e9videmment les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, mais l\u00e0, on voit bien que c'est au-del\u00e0 de la petite quelques les petites \u00e9piceries de chiffres, le canton de Vaud profond, a un peu chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:43 > 0:37:47) [91%] : \r\nOui, il y a du, du Vert dans les armoiries du canton de Vaud il y en a aussi aujourd'hui et c'est vrai que bon le les Verts sont bien implant\u00e9es ici, il faut se rappeler qu'il y a une repr\u00e9sentante \u00e9cologiste au Conseil d'\u00c9tat, il y a des repr\u00e9sentants \u00e9cologistes allemands s'belle entente Lausanne parce avait des spectateurs, alors moi je vous entends, alors je vais continuer, peut-\u00eatre, en tout cas ce qui est nouveau et c'est sociologiquement, c'est vrai, c'est que, au niveau de la campagne, on a vot\u00e9 beaucoup plus Vert que ce n'\u00e9tait le cas auparavant, avant le vote Vert se concentrer dans les villes et on a vu par exemple avec cette course au Conseil des \u00c9tats, on a vu Ad\u00e8le Torrance finir premi\u00e8re dans de nombreuses localit\u00e9s de la campagne, et \u00e7a c'est nouveau et puis je dirais aussi un mot sur la participation, elle sera d'environ 42 43 pourcent c'est analogues \u00e0 ceux qu'on a connu il y a 4 ans, mais il y a une grosse diff\u00e9rence, c'est qu'il y a une d\u00e9mobilisation \u00e0 droite et j'ai mobilisation \u00e0 gauche \u00e0 t\u00e9moin, la liste des Jeunes Verts qui fait plus de 3 pourcent pour une liste de jeunes cet \u00e9norme la la vague climatique est vraiment pass\u00e9 par le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:47 > 0:37:56) [89%] : \r\nPatrick Le Fort merci \u00e0 Fribourg aussi beaucoup de surprises vraiment des surprises cet apr\u00e8s- midi, avec en particulier le sort de Jean-Fran\u00e7ois Rime, qu'est ce qu'il en est ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:37:56 > 0:38:36) [90%] : \r\nAlors au Conseil des \u00c9tats la pas de surprise, hein, c'est un ballottage g\u00e9n\u00e9ral le s\u00e9nateur sortant Christian Levrat est largement en t\u00eate devant le PDC b\u00e9ate Vonlanthen mais le suivant, ne sont pas tr\u00e8s loin derri\u00e8re la PLR, Johann en 3\u00e8me position et l'UDC Pierre-Andr\u00e9 Page 4\u00e8me au Conseil national, en revanche, h\u00e9 bien beaucoup de rebondissements avec effectivement une premi\u00e8re surprise, le conseiller national Jean-Fran\u00e7ois Rime n'est pas r\u00e9\u00e9lu, l'UDC perd un si\u00e8ge et l'autre surprise bien c'est le parti des Verts, qui d\u00e9croche un tout 1er si\u00e8ge dans le canton de Fribourg, il a plus que doubl\u00e9 son score par rapport \u00e0 2015, le PS a trembl\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, mais il maintient ses 2 si\u00e8ges, tout comme le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:37 > 0:39:12) [88%] : \r\n\u00e9lu, donc \u00e0 Fribourg, j'attends la suite du graphique pour voir le meilleur et lui qui est Pierre-Andr\u00e9 Page de l'UDC, suivi par Christine Bulliard-Marbach Val\u00e9rie Pilard r\u00e9\u00e9lu \u00e9galement Jacques Bourgeois, du PLR vient ensuite Gehrard Andr\u00e9 non d'abord se Slash un archipel, pardon, du Parti socialiste, Jean-Fran\u00e7ois Rime n'est pas r\u00e9\u00e9lu et c'est Gerhard Andrey qui prend sa place et \u00e7a c'est encore une autre surprise de Fribourg, h\u00e9 bien c'est la PDC Marie- France Roth P\u00e2quier qui n'\u00e9tait pas la favorite du PDC qui fait son entr\u00e9e au parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:39:12 > 0:39:24) [91%] : \r\nUn tout petit mot l\u00e0- dessus, Linda Bourget c'est vraiment spectaculaire un Gerhard Andrey franchement, peu de gens le connaissaient jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent en Suisse romande, alors que Jean-Fran\u00e7ois Rime c'est vraiment pilier historique, l\u00e0 on voit les, les, les mouvements de personnes qui sont r\u00e9v\u00e9lateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:39:24 > 0:39:40) [88%] : \r\nOui effectivement Jean-Fran\u00e7ois Rime ben c'est un destin politique qui bascule aujourd'hui et c'\u00e9tait un des meilleurs, \u00e9lu en 2015 dans le canton, le parti a pari\u00e9 sur lui pour \u00eatre la locomotive dans ces \u00e9lections pour garder de si\u00e8ges, r\u00e9sultat aujourd'hui, il perd sa place et le parti perd un si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:39:40 > 0:39:45) [93%] : \r\nCe parc ce canton de Fribourg qui change c'est le reportage de Nicolas Berre et Carine Regidor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:54 > 0:40:11) [94%] : \r\nLa vague verte qui atteint Fribourg et celui qui l'incarne a 43 ans, p\u00e8re de famille entrepreneur Gerhard tomberait aussi vice- pr\u00e9sident des Verts suisses jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent une figure peu connue \u00e0 Fribourg, mais il a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9crocher un si\u00e8ge au national, une premi\u00e8re pour le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:11 > 0:40:31) [88%] : \r\nC'est formidable, c'est c'est fou et moi j'ouvre un franchement je suis surpris, mais par contre, il faut toujours au bon moi je me suis pos\u00e9 la question est-ce que les sondages refl\u00e8tent la r\u00e9alit\u00e9 bien c'est autre chose est-ce que c'est plus bas ou bien m\u00eame plus \u00e9lev\u00e9, et puis on a vu clairement qu'c'\u00e9tait encore plus plus fort ce soutien \u00e0 ce mouvement climatique qu'on avait anticip\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:40:31 > 0:40:36) [96%] : \r\nLe candidat Vert a \u00e9t\u00e9 manifestement port\u00e9 par ses jeunes \u00e9lecteurs qui \u00e9taient descendus dans les rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:40:36 > 0:40:55) [90%] : \r\nIl a plu aux jeunes en particulier, parce que vous savez qu'il est, il a fait commencer il est fils de paysan, il a fait un apprentissage de menuisier ensuite ing\u00e9nieur du bois, ensuite il a cr\u00e9\u00e9 son entreprise dans l'informatique, qui compte aujourd'hui pr\u00e8s de 200 collaborateurs et je pense que c'est une belle image pour l'oeuf, le canton de Fribourg moderne, canton de Fribourg de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:40:55 > 0:41:02) [97%] : \r\nAinsi, l'alliance de gauche sort gagnante elle r\u00e9cup\u00e8re le si\u00e8ge perdu en 2015 c'est l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime qui ont fait les frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:03 > 0:41:14) [87%] : \r\nAvec leur croissance, un bon Team lui le socle permanent dans mes lieu \u00e9conomique, moi j'avais le milieu agricole maintenant je devrais repr\u00e9senter l'UDC dans tous les secteurs, il sera aussi plus difficile pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:41:14 > 0:41:17) [97%] : \r\n\u00e0 Berne, le nouvel \u00e9lu tient \u00e0 fixer ses priorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:17 > 0:41:28) [90%] : \r\nJe vais consacrer mon focus surtout \u00e0 \u00e0 ce sujet-l\u00e0, donc la transition \u00e9nerg\u00e9tique, l'assainissement des b\u00e2timents l'\u00e9lectrifier les v\u00e9hicules, ce sont les les grands projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:41:28 > 0:41:32) [95%] : \r\nCe fils d'agriculteur, entend bien convaincre encore plus en dehors des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:32 > 0:41:33) [91%] : \r\nAh \u00e7a non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:41:34 > 0:41:52) [92%] : \r\nOn parlait des destin personnel qui bascule avec Jean-Fran\u00e7ois Rime peut-\u00eatre avec Claude B\u00e9gl\u00e9, il y a un instant \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'UDC perd son si\u00e8ge au national, c'est une des images du jour ce destin personnel Yvan Perrin quitte la politique, il a d\u00e9clar\u00e9 tout \u00e0 l'heure au bord des larmes, reportage, Sergio Villarmarzo, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:41:54 > 0:42:00) [97%] : \r\n15 heures 30 Yvan Perrin prend acte, il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 sauver le si\u00e8ge neuch\u00e2telois de l'UDC au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:42:00 > 0:42:11) [92%] : \r\nJ'aurais pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 deux d\u00e9faites majeures donc \u00e9viter de faire jamais 203 il est maintenant de revenir \u00e0 des occupations hors politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:12 > 0:42:20) [96%] : \r\nYvan Perrin c'est la figure embl\u00e9matique de la section en 2003, c'est lui qui d\u00e9croche pour la premi\u00e8re fois le si\u00e8ge \u00e0 Berne pour l'UDC neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:22 > 0:42:49) [94%] : \r\n2013, il est \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel, puis il craque Burn out insomnies, probl\u00e8me d'alcool \u00e7a m'arrivait assez fr\u00e9quemment oui, d'avoir des nuits blanches, je suis d'un naturel extr\u00eamement Beale apr\u00e8s une ann\u00e9e, il jette l'\u00e9ponge, son passage \u00e0 l'ex\u00e9cutif neuch\u00e2telois a \u00e9t\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re depuis il tente vainement de revenir \u00e0 la vie politique en 2017 pr\u00e9sident de la section neuch\u00e2teloise de l'UDC, il l'a conduit \u00e0 la B\u00e9r\u00e9zina, elle perd la moiti\u00e9 de ses si\u00e8ges aux \u00e9lections cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:49 > 0:42:54) [97%] : \r\nC'est la soupe \u00e0 la grimace oui si encore il y avait une explication \u00e0 laquelle on puisse se raccrocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:42:54 > 0:43:00) [97%] : \r\nCette ann\u00e9e, il esp\u00e9rait sauver le si\u00e8ge au Conseil national, laiss\u00e9 vacant par Raymond Clottu et ce matin il y croyait encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:43:00 > 0:43:08) [93%] : \r\nJe la sens bien le le soleil vient de se lever, j'esp\u00e8re que c'est le soleil d'Austerlitz et que nous allons au-devant d'une belle victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:08 > 0:43:12) [97%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi les r\u00e9sultats tombent le si\u00e8ge est perdu, il annonce son retrait de la vie politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:43:13 > 0:43:21) [94%] : \r\nIl y a un certain soulagement oui, passer \u00e0 autre chose, c'est vrai que cette tension \u00e9tait lourde \u00e0 g\u00e9rer tout le temps aussi pendant cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:43:23 > 0:43:30) [87%] : \r\nL\u00e0 aussi oui soulagement mais il il est m\u00eal\u00e9 quand m\u00eame parce que c'est un soulagement d\u00e9\u00e7u si je puis dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:30 > 0:43:36) [99%] : \r\nIl est 16 heures Yvan Perrin quitte le stamm de l'UDC Yvan Perrin quitte la sc\u00e8ne politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:43:37 > 0:43:43) [89%] : \r\nVoil\u00e0 pour Yvan Perrin : Une page se tourne, au-del\u00e0 de son sort personnel les autres r\u00e9sultats : Neuch\u00e2tel Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:43:43 > 0:44:30) [89%] : \r\nOui au Conseil national, h\u00e9 bien le PLR conserve son si\u00e8ge, la gauche en obtient 3 1 pour les Verts, qui d\u00e9passe le PS et font leur entr\u00e9e dans la d\u00e9putation neuch\u00e2teloise le le parti socialiste maintient son si\u00e8ge et de m\u00eame que le si\u00e8ge du popiste Denis de la Russie, c'est l'UDC, on a vu qu'il a fait, qui en fait les frais sont donc \u00e9lu \u00e0 Neuch\u00e2tel, h\u00e9 bien, Fabien Fivaz, le Vert r\u00e9\u00e9lu \u00e9galement Denis de la Russie, Damien Cottier, du PLR et Baptiste Hurni, du parti socialiste au Conseil des \u00c9tats, h\u00e9 bien l\u00e0 aussi une surprise, c'est la Verte C\u00e9line Vara qui offre \u00e0 son parti un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats, elle arrive juste derri\u00e8re le conseiller national PLR Philippe Bauer, les socialistes Martine Daucourt du commun Silvia Locatelli qui d\u00e9fendait le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Didier Berberat, h\u00e9 bien ne sont pas \u00e9lus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:31 > 0:44:32) [99%] : \r\nEt on imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:44:33 > 0:44:39) [87%] : \r\nVoil\u00e0 la suite des candidats comme je le disais, Silvia Locatelli Martin Daucourt du commun non r\u00e9\u00e9lu non \u00e9lu pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:40 > 0:44:48) [92%] : \r\nVoil\u00e0 la sensation de ces r\u00e9sultats \u00e0 Neuch\u00e2tel, on va retrouver sur place Julien Guillaume Julien si vous m'entendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:49 > 0:45:00) [86%] : \r\nVoil\u00e0 Julien Guillaume je Leroyer envoyer ces visages s\u00e9natrice alors qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s peu connu, comme Gerhard Andrey hein C\u00e9line Vara, c'est vraiment un des embl\u00e8mes de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:45:02 > 0:45:31) [87%] : \r\nOui, C\u00e9line Vara TGV politique un cas qui a commenc\u00e9 la la politique il y a environ 10 ans et on la retrouve la bombarder s\u00e9natrice alors, pour tout vous dire, personne n'avait imagin\u00e9 ce sc\u00e9nario ce matin, les Verts, qui d\u00e9croche un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats \u00e0 Neuch\u00e2tel cet historique, c'est une premi\u00e8re, les Verts, grand gagnant du jour \u00e0 Neuch\u00e2tel un premi\u00e8re force politique pour ces \u00e9lections il ravissent \u00e9galement un si\u00e8ge au national ou des ponts de l'UDC justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:32 > 0:45:44) [93%] : \r\nMerci beaucoup Julien Guillaume nous parle-t-on maintenant pour Gen\u00e8ve, l\u00e0 aussi, comme dans le canton de Vaud un ayant la m\u00eame ticket rose- Vert qui a eu obtenu une certaine performance mais tous les d\u00e9tails avec vous Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:45:44 > 0:46:41) [86%] : \r\nOui, le ticket de la gauche arrive tr\u00e8s largement en t\u00eate, Lisa Mazzone et Carlo Sommaruga respectivement 15000 et 13000 voix d'avance sur les suivants le PLR Hugues il Paul et la PDC B\u00e9atrice Hirsch ce sera donc un ballottage g\u00e9n\u00e9ral au Conseil national, \u00e0 Gen\u00e8ve, les Verts gagnent 2 si\u00e8ges, on n'a pas d'images de graphiques pour \u00e7a, les leaders gagne 2 si\u00e8ges sont \u00e9lus donc Lisa Mazzone Nicolas Val d'air et Delphine club von Stein au Parti socialiste il y a perte d'un si\u00e8ge sont \u00e9lus, Laurence Fehlmann, Rielle et Christian Dandr\u00e8s, le PLR perd \u00e9galement un si\u00e8ge, ils seront donc \u00e9lus, Christian L\u00fcscher et Simone de Montmollin, le PDC maintient son si\u00e8ge Vincent Ma\u00eetre est \u00e9lu \u00e0 l'UDC Yves Nidegger et C\u00e9line Amaudruz garde les 2 si\u00e8ges du parti, et puis le Vert, les Verts lib\u00e9raux font leur entr\u00e9e \u00e0 Berne \u00e0 Gen\u00e8ve Michel Mater est \u00e9lu ainsi que Jocelyn a l'air de la formation Ensemble \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:41 > 0:46:48) [91%] : \r\nBeaucoup \u00e0 Gen\u00e8ve utilis\u00e9 l'expression coup de sac, il y a quelque chose de \u00e7a rien il y a vraiment une redistribution des cartes, reportage Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:46:55 > 0:47:08) [91%] : \r\n20 pour 100 des voix, un record historique, ils enverront \u00e0 Berne 3 d\u00e9put\u00e9s au Conseil national de de plus qu'en 2000 15 heures chez r\u00e9v\u00e9lateur \u00e0 Unimail les militants jubilent au son des slogans, des marches pour le qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:47:08 > 0:47:12) [64%] : \r\nAirbus \u00e0 Auchan et \u00e7a l'usage mais m\u00e9chant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:47:12 > 0:47:32) [91%] : \r\nLa population aujourd'hui nous fait confiance, c'est une excellente nouvelle pour le climat, je dirais pour la plan\u00e8te aujourd'hui, et ensuite, \u00e9videmment, c'est le discours sur l'\u00e9galit\u00e9, les Verts sur ces questions- l\u00e0, ont toujours \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement progressiste, non seulement dans le discours mais aussi en repr\u00e9sentation politique hein, donc \u00e7a montre aussi que que la politique \u00e7a ce n'est pas qu'avec des hommes d'un certain \u00e2ge, mais \u00e7a se fait avec des femmes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:47:32 > 0:47:47) [96%] : \r\nEn 2015, les \u00e9lecteurs avaient vot\u00e9 \u00e0 droite 7 si\u00e8ges sur 11 aujourd'hui, ils privil\u00e9gient l'\u00e9quilibre si c'est la gauche 6 \u00e0 droite, douche froide pour le MCG le parti perd son si\u00e8ge, son conseiller national, Roger Golay n'est pas r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:47:47 > 0:48:04) [90%] : \r\nJe suis all\u00e9 au r\u00e9sultat pour voir exactement ce qu'il en est, moi j'ai pas de nominatives voil\u00e0 \u00e0 aujourd'hui c'est les Verts il y a, il y a 4 ans, 8 en arri\u00e8re, c'\u00e9tait le MCG avec nous nous sujet il faut \u00eatre conscient que l'actualit\u00e9 tourne et puis les partis politiques avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:48:04 > 0:48:16) [92%] : \r\nEt l'actualit\u00e9 politique, c'\u00e9tait aussi l'affaire Maudet, elle a profond\u00e9ment divis\u00e9 le PLR 1er parti du canton en 2015, aujourd'hui, il perd un si\u00e8ge au Conseil national, son \u00e9lectorat s'est peu mobilis\u00e9 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:48:16 > 0:48:34) [85%] : \r\nMarc Minari avait c'\u00e9tait d\u00e9but d'ann\u00e9e, on aime sortie montre, je n'ai pas ressenti lorsque, lorsque je faisais campagne de la part des des membres du parti, peut-\u00eatre, la population a appel\u00e9 sanctionner partie par le fait que de toute cette affaire a pris de l'ampleur, c'est vrai que s'appuie sur la route effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:48:34 > 0:48:41) [95%] : \r\nGros coup de sac \u00e0 Gen\u00e8ve, beaucoup de nouveaux visages, 2 tiers des conseillers nationaux Genevois feront leur premi\u00e8re entr\u00e9e au parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:48:41 > 0:48:42) [87%] : \r\nEt puis avec le nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:48:42 > 0:48:50) [85%] : \r\nJo\u00eblle Boissard tout \u00e0 l'heure en conf\u00e9rence de r\u00e9daction donc calcul Olivier, regardez les chiffres, disait : je reconnais pas Gen\u00e8ve, vous qui vivez \u00e7a au quotidien est-ce que c'est le corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:48:51 > 0:49:26) [90%] : \r\nOui, nouveau visage coup de sac, aucune de ces expressions n'usurp\u00e9e, vous l'avez vu 8 nouveaux d\u00e9put\u00e9s au au Conseil national, un mot sur la participation, 39 pourcent, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bas, \u00e7a a visiblement profit\u00e9 aux Verts et les les militants PLR ce serait plut\u00f4t absolue et puis ce soir, ce qui compte, c'est d\u00e9j\u00e0 le calcul pour le 2\u00e8me, le 2\u00e8me tour toutes les toutes les calculettes chauffent dans tous les \u00c9tats-Majors des partis, vous avez vu cet apr\u00e8s- midi, l'UDC faire des appels du pied au PLR, ce qui est s\u00fbr, ce soir, en tous les cas, c'est que la droite doit trouver une nouvelle strat\u00e9gie, si elle veut inverser la tendance, le 10 novembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:49:26 > 0:49:33) [89%] : \r\nJo\u00ebl merci beaucoup pour Gen\u00e8ve en Valais 2 grands suspense au moins cet apr\u00e8s- midi, mais il y en a peut-\u00eatre d'autres Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:49:33 > 0:50:26) [90%] : \r\nEn Valais o\u00f9 tous les regards se portaient sur le 4\u00e8me, si\u00e8ge du PDC la possible l'entr\u00e9e des Verts, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, h\u00e9 bien, selon la derni\u00e8re projection le PDC reste le parti le plus fort du canton, pardon le le PDC garde perdrait un si\u00e8ge, selon la derni\u00e8re projection l'UDC resterait conserve ses 2 fauteuils, alors qu'on pr\u00e9voyait une perte pendant la journ\u00e9e PLR PS conservent \u00e9galement leur si\u00e8ge, effectivement, les Verts font leur entr\u00e9e, avec sans doute le S\u00e9dunois Christophe Clivaz c'est pour le Conseil national en Valais au Conseil des \u00c9tats, des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, c'est un ballottage g\u00e9n\u00e9ral le s\u00e9nateur sortant, B\u00e9atrice Dalle, arrive en t\u00eate, suivi par la candidate PDC Marianne Maret, mais elle est talonn\u00e9e par le socialiste Matthias Reynard en 4\u00e8me position le PLR Philippe Nantermod est largement distanc\u00e9, de m\u00eame que les candidats Verts et UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:26 > 0:50:33) [91%] : \r\nVal\u00e9rie merci dans cette journ\u00e9e tr\u00e8s riche en \u00e9motions, le reportage en Valais, il est sign\u00e9 Florence vuistiner et C\u00e9dric Jourdan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:50:35 > 0:50:42) [89%] : \r\nUne ovation \u00e0 la mesure du r\u00e9sultat de Mathias Second le socialiste r\u00e9alise un tr\u00e8s bon premier sur le CE vraiment incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:50:42 > 0:50:44) [75%] : \r\nOn y croit et ne pas du tout petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:50:45 > 0:51:09) [85%] : \r\nAlors l\u00e0, il s'est pass\u00e9 quelque chose \u00e0 un vrai tremblement de terre dans le canton, le r\u00e9sultat dans le Valais Romand, ici, s'il fait tellement chaud au coeur d'\u00eatre d'\u00eatre 1er dans l'ensemble du Valais Romand d'\u00eatre 1er dans de nombreuses communes qui sont pas des communes socialistes, les gens, ils ne sont pas, ils ont pas fait un vote partisan, ils vous ont fait un vote \u00e0 la de soutien \u00e0 la personne et une volont\u00e9 de de changement, on a dans ce pourtant la l\u00e9gitimit\u00e9 pour avoir 2 partis diff\u00e9rents qui qui qui s'engage \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:51:09 > 0:51:25) [94%] : \r\nMatthias Reynard se classe 3\u00e8me derri\u00e8re les deux PDC le sortant B\u00e9atrice beurre et Marianne Maret, qu'il talonne 3000 voix les s\u00e9parent jamais le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien qui truste les 2 si\u00e8ges de la Chambre haute depuis plus de 150 ans n'avait \u00e9t\u00e9 autant chahut\u00e9 au 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:51:25 > 0:51:29) [89%] : \r\nTendue mais Marianne Maret, n'est pas surprise durant toute la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:51:29 > 0:51:42) [88%] : \r\nCe que les m\u00e9dias, monde quel \u00e9tait le candidat qui faisait le plus sport, j'ai r\u00e9pondu : Matthias Reynard Matthias Reynard Matthias Reynard, donc je ne suis pas \u00e9tonn\u00e9 la Bastille PDC peuvent acier bien s\u00fbr, bien s\u00fbr qu'elles peuvent assis, mais c'est le but, \u00e7a fait partie des jeux, puis je crois que c'est la sant\u00e9 de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:51:43 > 0:51:52) [90%] : \r\nLe PLR, Philippe Nantermod est, lui, d\u00e9croch\u00e9, m\u00eame s'il termine devant Marianne Maret, dans le Valais Romand francophones 4000 voix d'avance ou m\u00eame aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:51:52 > 0:52:03) [87%] : \r\nQu'on voit c'est que le Haut-Valais d\u00e9cide pour l'ensemble du canton, puisque les les 2 d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, arrive en t\u00eate, donc en r\u00e9alit\u00e9 le Conseil le le Haut-Valais arrive \u00e0 placer 2 \u00e9lus sur 2 au Conseil des \u00c9tats en pesant que 24 pourcent de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:52:03 > 0:52:09) [96%] : \r\nTout reste ouvert pour le second tour, Matthias Reynard \u00e0 2 semaines pour convaincre un canton majoritairement de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:52:09 > 0:52:11) [79%] : \r\nDe voter pour un homme nous moche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:52:12 > 0:52:19) [84%] : \r\nLes r\u00e9sultats \u00e0 Berne, maintenant les projections plut\u00f4t Val\u00e9rie Giglio le si\u00e8ge du francophone Manfred Bull Air qui est en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:52:20 > 0:52:57) [91%] : \r\nOui, car l'UDC selon cette projection, h\u00e9 bien perdrait 2 si\u00e8ges de si\u00e8ges en moins \u00e9galement pour le Parti socialiste, les Verts eux gagnerait 2 si\u00e8ges, les Verts, lib\u00e9raux, plus un si\u00e8ge, le PLR se maintient le PBD perd un si\u00e8ge le Parti \u00e9vang\u00e9lique conserve son si\u00e8ge et l'Union d\u00e9mocratique, d\u00e9mocratique, f\u00e9d\u00e9ral, pardon, fait son entr\u00e9e avec un si\u00e8ge aux \u00c9tats, c'est un r\u00e9sultat d\u00e9finitif rendent Stoeckli le sortant arrive en t\u00eate, c'est une surprise, il devance la Verte Regula Rytz qui arrive 2\u00e8me suivi par Werner Salzmann de l'UDC et B\u00e9atrice Simon c'est un ballottage g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:52:58 > 0:53:01) [87%] : \r\nEt puis, le Jura, c'est le canton o\u00f9 le suspense \u00e9tait pas intenable disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:53:01 > 0:53:31) [91%] : \r\nOui, un conseil national, h\u00e9 bien les 2 sortants sont r\u00e9\u00e9lus, Pierre-Alain Fridez, du Parti socialiste et Jean-Paul du PDC \u00e0 noter toutefois cette nouveaut\u00e9 : le PDC n'est plus le 1er parti du canton, c'est le PS, et du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats, ce sont de nouvelles t\u00eates qui font leur entr\u00e9e sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale mais pas des visages, totalement inconnu, il s'agit de l'ex- ministre socialiste \u00c9lisabeth Baume-Schneider qui signe ce soir son retour en politique et du ministre jurassien et vice- pr\u00e9sident du PDC suisse Charles Juillard et voil\u00e0, c'est tout le Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:32 > 0:53:41) [90%] : \r\nMerci beaucoup Val\u00e9rie cette stabilit\u00e9 dans le Jura, il est tout \u00e0 fait marquante, elle se refl\u00e8te dans les images de la journ\u00e9e avec Daniel Bachmann Serge M\u00e9rillat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:53:44 > 0:53:50) [91%] : \r\n\u00c9lisabeth Baume-Schneider aujourd'hui \u00e0 17 heures 30, la socialiste au sommet, elle acc\u00e8de \u00e0 la chambre haute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:53:51 > 0:54:02) [85%] : \r\nC'est une victoire pour le Parti socialiste, une victoire pour les id\u00e9es de solidarit\u00e9 et de prosp\u00e9rit\u00e9 partag\u00e9e, puis, si je peux en \u00eatre, je veux dire : bah, Guin\u00e9e, un des \u00e9l\u00e9ments constitutifs ben bien s\u00fbr que je suis tr\u00e8s heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:54:02 > 0:54:11) [96%] : \r\nAujourd'hui, alors que la place de 1er parti du canton au PS. Les jurassiens ont pl\u00e9biscit\u00e9 une ex ministre connue, reconnue, un sourire et une personnalit\u00e9 forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:54:11 > 0:54:26) [87%] : \r\nElle a \u00e9t\u00e9 ministres dans le Jura, elle conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 beaucoup de monde sur le Palais f\u00e9d\u00e9ral et l\u00e0 elle en r\u00e9seau, bien s\u00fbr que comment, c'est une chance d'avoir une personne qui est \u00e0 la fois bilingue qui conna\u00eet le syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:54:26 > 0:54:35) [94%] : \r\nL'autre gagnant jurassien du jour c'est lui sur notre plateau, cet apr\u00e8s- midi, le PDC Charles Juillard a appris le r\u00e9sultat dans un train en direction du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:54:35 > 0:54:41) [80%] : \r\nDonc je suis vraiment content de pouvoir faire ce pas, et poursuivre mon action au profit des si Joe Atia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:54:41 > 0:54:47) [91%] : \r\nDans le stamm PDC, on attend le champion Charles Juillard est une b\u00eate politique, un futur ex- ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:54:47 > 0:54:55) [92%] : \r\nCharles Juillard est un homme de terrain en nombre de combat, c'est quelqu'un qui conna\u00eet aussi tr\u00e8s bien ses dossiers et qui fera \u00e9norm\u00e9ment de bien \u00e0 Berne pour le Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:54:55 > 0:55:07) [92%] : \r\nPour le national, on prend les m\u00eames et on recommence, Pierre-Alain Fridez PS et Jean-Paul Chine PDC sont r\u00e9\u00e9lus pour un 3\u00e8me mandat comme en 2015, les 2 partis repr\u00e9sentent plus de la moiti\u00e9 de la force politique du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:55:09 > 0:55:24) [96%] : \r\nEt arr\u00eatons-nous un instant sur la participation, la RTS avec nous, confr\u00e8res et consoeurs de mise au point avait tent\u00e9 de contribuer \u00e0 l'effort civique 7 en partie r\u00e9ussi pour l'op\u00e9ration 50 pourcent \u00e0 Moudon la participation atteint 45,48 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:55:24 > 0:55:42) [88%] : \r\nVoil\u00e0, c'est pas tout \u00e0 fait 50 mais enfin c'est presque 9 points de plus qu'en 2015, o\u00f9 la participation \u00e9tait de 36,9 pourcent regardez cette petite Linda Bourget c'est une grande question du jour, hein, qui s'est mobilis\u00e9 en ce qui avait envie, mais qui sont pas forc\u00e9ment aller aux urnes, qu'est ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:55:42 > 0:56:02) [89%] : \r\nUn, parce qu'il est int\u00e9ressant aujourd'hui, c'est qu'on vit un bouleversement politique comme on n'avait pas vu depuis 1999 avec la la la pouss\u00e9e spectaculaire de l'UDC \u00e0 l'\u00e9poque, mais assez peu de Suisses ont particip\u00e9 \u00e0 \u00e0 dessiner ce r\u00e9sultat puisque la participation nationale national serait \u00e0 peu pr\u00e8s de 44 pourcent et demi d'apr\u00e8s le le dernier pointage, c'est 4 points de moins qu'il y a 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:56:02 > 0:56:23) [86%] : \r\nAlors ce sera passionnant de voir les chiffres affin\u00e9s sur la participation sur l'\u00e2ge sur l'est le genre aussi, hein, les femmes et ce qu'il y a une f\u00e9minisation qui se dessine, il y a \u00e9videmment certains visages embl\u00e9matiques, on les a rappel\u00e9s C\u00e9line Vara Adele Torrent Ada Marra, m\u00eame si les r\u00e9sultats finaux sont pas connue ici, il y a des ballotage etc, il y a une f\u00e9minisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:56:23 > 0:56:48) [93%] : \r\nC'est trop t\u00f4t pour le dire, parce qu'il faudra vraiment faudra attendent d'avoir tous les r\u00e9sultats nominatifs un pouvoir faire \u00e7a, ce sera sans doute pas spectaculaire vu l'inertie, parce que beaucoup de sortants sont des hommes et qu'ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus un point quand m\u00eame l'\u00e9lection de Jocelyne, Allaire dans de la gauche de la gauche dans le canton de Gen\u00e8ve, c'est peut-\u00eatre un signe de cette mobilisation, parce que la gauche de la gauche a \u00e9t\u00e9 en premi\u00e8re ligne dans la gr\u00e8ve du 14 juin et Jocelyne Haller en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:56:48 > 0:56:54) [92%] : \r\nLinda merci un mot, vous suivez la politique depuis toujours franchement est-ce que vous avez \u00e9t\u00e9 surprise aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:56:55 > 0:56:58) [92%] : \r\nOui, quand m\u00eame assez surprise par l'ampleur de la vague vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:56:58 > 0:57:02) [81%] : \r\nVous \u00eates tr\u00e8s suisse cela oui, quand m\u00eame, mais enfin bon, c'est un \u00e9v\u00e9nement majeur, c'est un tournant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:57:02 > 0:57:10) [95%] : \r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement majeur, c'est un tournant, on reste \u00e0 l'\u00e9chelle suisse pas un basculement de majorit\u00e9 mais \u00e0 l'\u00e9chelle de la politique suisse, c'est vraiment une journ\u00e9e qui fera date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:57:10 > 0:57:20) [85%] : \r\nAlors, r\u00e9capitulons exactement faire battre, \u00e7a veut dire quoi exactement, \u00e7a n'est pour l'instant une projection enfin quand m\u00eame, l\u00e0 on projection tr\u00e8s affin\u00e9e Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:20 > 0:57:59) [90%] : \r\nOui, alors on rappelle la toute derni\u00e8re projection de 20 heures avec l'UDC qui perd 11 si\u00e8ges 54 si\u00e8ges au total, le PS, moins 5 si\u00e8ges le PLR moins 4 si\u00e8ges, ce sont les Verts, qui gagnent le plus : 17 si\u00e8ges 28 au total, il devance le PDC qui perd 3 si\u00e8ges, les Verts lib\u00e9raux sensation ce soir \u00e9galement, plus 9 si\u00e8ges pour un total de 16 fauteuil le PBD perd 4 si\u00e8ges et n'en compte plus que 3, les autres partis, et bien le Parti \u00e9vang\u00e9lique plus un si\u00e8ge, la gauche de la gauche, plus un si\u00e8ge, la Lega moins hein et le MCG quitte le parlement f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:57:59 > 0:58:11) [94%] : \r\nC'est la froide r\u00e9alit\u00e9 des chiffres, on a vu tout au long de ce journal, les \u00e9motions parfois des gens au bord des larmes la joie aussi, ce sont ces temps forts que nous voyons et avec d'autres aujourd'hui avec Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:58:13 > 0:58:14) [99%] : \r\nLa vague verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:58:14 > 0:58:23) [98%] : \r\nSe confirme aujourd'hui dans toute la Suisse \u00e0 l'image du r\u00e9sultat de la Verte genevoise Lisa Mazzone en position favorable pour l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:58:24 > 0:58:40) [93%] : \r\nLa fallu les relire \u00e0 2 fois ses r\u00e9sultats mais c'est avec beaucoup d'\u00e9motion et de remerciements que que je les accueille, on est dans un momentum c'est un momentum pour le climat, c'est un momentum pour les femmes, pour les droits des femmes et qui doit encore \u00eatre confirm\u00e9 au second tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:58:41 > 0:58:51) [99%] : \r\nUn r\u00e9sultat encore plus remarquable pour la Verte neuch\u00e2teloise C\u00e9line Vara qui r\u00e9ussit l'exploit d'entrer directement au Conseil des \u00c9tats pour sa premi\u00e8re \u00e9lection \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:58:51 > 0:59:06) [89%] : \r\nC'est compl\u00e8tement fou, c'est un sc\u00e9nario qu'on n'avait pas du tout pr\u00e9vu chez les Verts, ce matin, je me suis lev\u00e9e avec la boule au ventre de j'arrivais m\u00eame pas manger ma partie n'disant pourvu qu'on ait ce si\u00e8ge au national, donc vous imaginez la surprise incroyable pour les Verts neuch\u00e2telois les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:59:06 > 0:59:21) [96%] : \r\nQui d\u00e9crocheraient 16 si\u00e8ges de plus au Conseil national, la chute est en revanche brutale pour l'UDC, m\u00eame s'il reste le 1er parti du pays, moins 11 si\u00e8ges au Conseil national avec la non- r\u00e9\u00e9lection de t\u00e9nors comme le Fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:59:22 > 0:59:34) [94%] : \r\nNon, mais je crois qu'il faut pas le cacher, je suis surpris et je ne suis pas le seul \u00e0 \u00eatre surpris de ce r\u00e9sultat et donc il y a une certaine d\u00e9ception parce que vous pr\u00e9f\u00e9rez finir votre carri\u00e8re diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:59:34 > 0:59:38) [87%] : \r\nMais enfin \u00e7a oui je survivrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:59:39 > 1:00:03) [95%] : \r\nCet \u00e9chec de l'UDC marque aussi la fin de la carri\u00e8re politique d'Yvan Perrin \u00e0 Neuch\u00e2tel, qui ne parvient pas \u00e0 \u00eatre r\u00e9\u00e9lu sous la Coupole, chez les Verts, lib\u00e9raux, Isabelle Chevalley pourrait ne plus \u00eatre la seule romande \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 Berne le parti gagnerait 8 si\u00e8ges de plus au national, l'\u00e9cologie politique se situe ce soir, au-del\u00e0 de 20 pourcent des suffrages, on a toujours dit dans certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:00:03 > 1:00:14) [88%] : \r\nBernard Rappaz, vous \u00eates notre r\u00e9dacteur en chef, c'est tr\u00e8s frappant l'entend tout \u00e0 l'heure, Yves Nidegger, hein, une partie de l'opinion dit voil\u00e0 l'esprit du temps, c'est plus fort que tout l'esprit du temps, souvent, on pensait que la Suisse \u00e9tait un peu en dehors, on voit que ce n'est pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:00:15 > 1:00:57) [92%] : \r\nOui, on dit souvent que les Suisses n'aiment pas chambouler le paysage politique, mais l\u00e0 ils ont donn\u00e9 un v\u00e9ritable coup de sac, effectivement, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que la rue a mis sous pression, le monde politique un clairement ce sont ces manifestations, qu'on a vu dans la rue, aussi bien sur le terrain environnemental que sur celui de la parit\u00e9 et d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, qui ont mis une pression sur les politiques, avec des grands gagnants, l'\u00e9cologie politique, alors d'abord, les Verts, mais aussi les Verts, lib\u00e9raux et puis des perdants qui sont rest\u00e9s sur leur terrain traditionnel, \u00e7a n'a pas pays puis l'ensemble des partis politiques gouvernementaux qui ont perdu des plumes qui ont essay\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer l'\u00e9cologie en fin de ligne droite, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9vidence, les Suisses pr\u00e9f\u00e8rent l'original \u00e0 la copie, ils envoient s\u00e9v\u00e8re et \u00e7a \u00e9videmment, c'est un petit s\u00e9isme politique ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:00:57 > 1:01:21) [87%] : \r\nOn n'a que 11 minutes de retard, donc on peut s'attarder, vous \u00eates notre chef, on a tout le temps, alors, pourrait \u00eatre appel\u00e9, on n'a pas, si on si on regarde l'image du Parlement sortant, il y avait cette tr\u00e8s belle photo tellement suisse, un tr\u00e8s bon enfant, o\u00f9 tout le monde est debout, souris, etc, l'esprit de compromis tout \u00e0 l'heure, on entendait monsieur Levrat qui disait \u00e7a peut pas continuer comme \u00e7a, l'\u00e9quilibre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est ce qu'on va garder une forme d'esprit de compromis ou est-ce que \u00e7a va se durcir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:01:21 > 1:02:06) [92%] : \r\nOn a beaucoup dit ces derniers 4 ans que \u00e7a manquait de compromis que c'\u00e9tait une l\u00e9gislature perdu alors c'est vrai que la droite dure, essayer de passer en force un elle s'est souvent cass\u00e9 les dents, on n'a pas fait beaucoup de choses sur des terrains qui sont importants pour les Suisses, hein, les co\u00fbts de la sant\u00e9, les retraites, le rapport avec l'Europe, alors l\u00e0 clairement est-ce qu'une r\u00e9volution va prendre place \u00e0 Berne, on peut remonter, on a vu qu'il y ait une discussion qui s'ouvre sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on peut douter qu'il y ait de grosses diff\u00e9rences d'ici l\u00e0, d'ici le mois de d\u00e9cembre, mais sur des terrains important, les Suisses, ce soir, on dit : on veut des avanc\u00e9es concr\u00e8tes, on veut la fin des blocages du c\u00f4t\u00e9 de l'environnement, du c\u00f4t\u00e9 de la parit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des questions sociales aussi, hein, les retraites, les co\u00fbts de la sant\u00e9, alors voil\u00e0, c'est un petit s\u00e9isme \u00e0 l'\u00e9chelle de la Suisse, mais malgr\u00e9 tout c'est \u00e0 c'est un changement de cap important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:02:06 > 1:02:41) [92%] : \r\nMerci Bernard merci Linda merci Val\u00e9rie, c'est vous qui aviez la t\u00e2che dure parce que tous les chiffres qui sont tomb\u00e9s, etc, jusqu'\u00e0 ce dernier chiffre qu'on donnait tout \u00e0 l'heure 17 si\u00e8ges de plus pour les Verts, ce qui marque cette journ\u00e9e selon cette projection, je vous invite \u00e0 suivre rtsinfo et \u00e9videmment la suite du programme, c'est le moment de dire merci, merci \u00e0 vous, nous avoir suivi en cette journ\u00e9e tellement particuli\u00e8re, merci aussi \u00e0 toutes les \u00e9quipes qui ont r\u00e9alis\u00e9 ce journal, la soir\u00e9e \u00e9lectorale continue avec beaucoup de r\u00e9sultats nominaux qui sont attendus Romaine Morard et David Berger, prennent la suite avec tous leurs invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:02:41 > 1:02:52) [86%] : \r\nT. remerciements particuliers aux producteurs de journal Gilles Cl\u00e9men\u00e7on qui l'a tenu de main de ma\u00eetre et demain au journal, vous retrouvez Philippe revoir tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:03:01 > 1:03:04) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910028055", "durationSec": 99, "title": "SO VS ELEX_RTS000001988731", "excerpt": "Dans le canton du Valais, ballottage g\u00e9n\u00e9ral pour les 4 si\u00e8ges du Conseil des Etats avec le candidat socialiste PS Mathias Reynard qui termine \u00e0 la 3e place de ce 1er tour de scrutin. La candidate PDC Marianne Maret termine \u00e0 la 2e place et le candidat PLR Philippe Nantermod \u00e0 la 4e place.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["REYNARD, MATHIAS", "MARET, MARIANNE", "NANTERMOD, PHILIPPE"], "thematicCorporations": ["PS", "PLR", "PDC"], "sequenceIds": ["2029546"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028056", "durationSec": 110, "title": "SO VD ELEX_RTS000001988733", "excerpt": "Dans le Canton de Vaud, la candidate Les Verts Ad\u00e8le Thorens Goumaz arrive en t\u00eate pour le Conseil des Etats, devant la PS Ada Marra et le PLR Olivier Fran\u00e7ais, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019. Cette \u00e9lection au Conseil des Etats a abouti \u00e0 un ballottage g\u00e9n\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER", "MARRA, ADA", "THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE"], "thematicCorporations": ["PLR", "LES VERTS"], "sequenceIds": ["2028978"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028057", "durationSec": 112, "title": "SO UDC NEWS_RTS000001988749", "excerpt": "Le parti politique UDC perdrait 11 si\u00e8ges au Conseil National lors de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019, mais reste le premier parti de Suisse. Le conseiller national UDC fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime et le conseiller national neuch\u00e2telois Yvan Perrin ont perdu leurs si\u00e8ges.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE", "SION", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "PERRIN, YVAN", "FREYSINGER, OSKAR", "ROESTI, ALBERT"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["2028613"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028058", "durationSec": 45, "title": "SO TAPIS VARA_RTS000001988751", "excerpt": "La neuch\u00e2teloise C\u00e9line Vara, \u00e9lue au Conseil des Etats lors de l'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale du 20.10.2019, a f\u00eat\u00e9 et trinqu\u00e9 apr\u00e8s cette victoire.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["VARA, C\u00c9LINE"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028059", "durationSec": 107, "title": "SO SUISSE ALEMANQIUE NEWS_RTS000001988788", "excerpt": "R\u00e9sultats des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019 en Suisse al\u00e9manique, avec l'\u00e9lection de la conseill\u00e8re nationale Vert'Lib\u00e9raux zurichoise Corina Gredig, la r\u00e9\u00e9lection de la conseill\u00e8re nationale UDC grisonne Magdalena Martullo-Blocher et r\u00e9\u00e9lection du conseiller national glaronais PBD Martin Landolt.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH", "GRISONS", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MARTULLO-BLOCHER, MAGDALENA", "LANDOLT, MARTIN", "GREDIG, CORINA"], "thematicCorporations": ["VERT'LIB\u00c9RAUX", "UDC", "PBD"], "sequenceIds": ["2028975"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028060", "durationSec": 96, "title": "SO PLR NEWS_RTS000001988760", "excerpt": "Le parti politique suisse PLR perdrait 4 si\u00e8ges au Conseil National lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de ce 20.10.2019. Le virage environnemental op\u00e9r\u00e9 lors de cette ann\u00e9e \u00e9lectorale a permis de limiter les d\u00e9g\u00e2ts.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["LUESCHER, CHRISTIAN", "GOESSI, PETRA", "DE QUATTRO, JACQUELINE"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["2028663"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028061", "durationSec": 112, "title": "SO PDC NEWS_RTS000001988789", "excerpt": "Le parti politique PDC serait en l\u00e9ger recul en si\u00e8ge au Conseil National lors de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019 Les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens pourraient \u00eatre d\u00e9pass\u00e9s par les Verts au national.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "BERNE-VILLE", "JURA (CANTON)", "VAUD", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["BEGLE, CLAUDE", "RODUIT, BENJAMIN", "HIRSCH, B\u00c9ATRICE", "PFISTER, GERHARD"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["2028668"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028062", "durationSec": 21, "title": "SO PARTICIPATION MOUDON V2_RTS000001988668", "excerpt": "A Moudon, la participation \u00e0 l'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale 2019 serait de 45,48 %. Cette participation a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 l'op\u00e9ration \"Objectif 50\" lanc\u00e9e par l'\u00e9mission Mise au Point de la RTS.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUDON"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028063", "durationSec": 105, "title": "SO NE ELEX YVAN PERRIN_RTS000001988718", "excerpt": "Le conseiller national neuch\u00e2telois UDC Yvan Perrin n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu lors de l'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale du 20.10.2019. Yvan Perrin a annonc\u00e9 qu'il quittait la politique. Portrait de cette figure embl\u00e9matique de l'UDC neuch\u00e2telois.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["PERRIN, YVAN"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["2029419"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028064", "durationSec": 111, "title": "SO MOMENTS FORTS_RTS000001988796", "excerpt": "R\u00e9sultats et temps forts de l'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale du 20.10.2019, avec Les Verts qui obtiendraient 16 si\u00e8ges de plus au Conseil National, la baisse de l'UDC perdrait 11 si\u00e8ges au Conseil National et les Verts'Lib\u00e9raux qui gagneraient 8 si\u00e8ges de plus au Conseil National.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC", "LES VERTS", "VERT'LIB\u00c9RAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028065", "durationSec": 29, "title": "SO LEVRAT_RTS000001988595", "excerpt": "Le parti politique PS perdrait 4 si\u00e8ges au Conseil National lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de ce 20.10.2019. Le pr\u00e9sident du parti PS Christian Levrat est en ballottage favorable pour conserver son si\u00e8ge au Conseil des Etats.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["2028636"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028066", "durationSec": 131, "title": "SO LES VERTS NEWS_RTS000001988763", "excerpt": "Le parti politique \u00e9cologiste Les Verts conna\u00eet une progression historique lors de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019 et deviendrait le 4e parti de Suisse avec 27 si\u00e8ges au Conseil National. Cette pouss\u00e9e des Verts est incarn\u00e9e par l'\u00e9lection de la neuch\u00e2teloise C\u00e9line Vara au Conseil des Etats, et le premier si\u00e8ge Les Verts valaisan au Conseil National avec Christophe Fivaz. La Genevoise Lisa Mazzone doit elle attendre le 2e tour pour une place au Conseil des Etats. La Pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz demande \u00e0 ce que la parti ait un repr\u00e9sentant au Conseil F\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "GENEVE-VILLE", "SION", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["MAZZONE, LISA", "RYTZ, REGULA", "VARA, C\u00c9LINE", "CLIVAZ, CHRISTOPHE"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"], "sequenceIds": ["2028556"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028067", "durationSec": 87, "title": "SO JU ELEX_RTS000001988793", "excerpt": "Dans le canton du Jura, la conseill\u00e8re nationale PS Elisabeth Baume-Schneider a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au Conseil des Etats, devant le PDC Charles Juillard, lors de l'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale du 20.10.2019. Pour le Conseil national, le candidat PS Pierre-Alain Fridez a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, ainsi que le PDC Jean-Paul Gschwind.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["BAUME-SCHNEIDER, ELISABETH", "JUILLARD, CHARLES", "GSCHWIND, JEAN-PAUL", "FRIDEZ, PIERRE-ALAIN"], "thematicCorporations": ["PS", "PDC"], "sequenceIds": ["2029602"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028068", "durationSec": 113, "title": "SO GE ELEX_RTS000001988773", "excerpt": "Dans le canton de Gen\u00e8ve, les 12 si\u00e8ges du Conseil National seront r\u00e9partis avec 6 si\u00e8ges \u00e0 gauche et 6 si\u00e8ges \u00e0 droite. Les Verts genevois ont remport\u00e9 3 si\u00e8ges au Conseil National, tandis que le MCG perd son si\u00e8ge avec la non r\u00e9\u00e9lection du conseiller national Roger Golay et le PLR perd \u00e9galement 1 si\u00e8ge.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["GOLAY, ROGER", "HILTPOLD, HUGUES", "KLOPFENSTEIN BROGGINI, DELPHINE"], "thematicCorporations": ["LES VERTS", "MCG", "PLR"], "sequenceIds": ["2029420"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028069", "durationSec": 107, "title": "SO FR ELEX_RTS000001988787", "excerpt": "Dans le canton de Fribourg, l'\u00e9cologiste Les Verts Gerhard Andrey a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil National et l'UDC Pierre-Andr\u00e9 Page se retrouve seul apr\u00e8s la d\u00e9faite de son coll\u00e8gue Jean-Fran\u00e7ois Rime.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["ANDREY, GERHARD", "PAGE, PIERRE-ANDR\u00c9"], "sequenceIds": ["2028990"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910028168", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville : C\u00e9line Vara, conseill\u00e8re au Conseil des Etats neuch\u00e2teloise \u00e9lue Les Verts, d\u00e9couvrant r\u00e9sultats de la votation et exprimant sa joie. Itw C\u00e9line Vara.\nGen\u00e8ve-ville : groupe Les Verts sautant de joie \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats puis paradant dans la rue. Lisa Mazzone, candidate au Conseil des Etats Les Verts genevoise, marchant en portant gros bouquet de fleurs.\nSion : Christophe Clivaz, conseiller national valaisan \u00e9lu Les Verts, se faisant f\u00e9liciter. Itw Christophe Clivaz.\nBerne-ville : Regula Rytz, pr\u00e9sidente Les Verts, arrivant au Palais F\u00e9d\u00e9ral puis se faisant maquiller. D\u00e9claration en allemand de Regula Rytz. Regula Rytz lors de l'\u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "2028556", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "GENEVE-VILLE", "SION", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RYTZ, REGULA", "CLIVAZ, CHRISTOPHE", "VARA, C\u00c9LINE", "MAZZONE, LISA"], "visualCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028221", "summary": "Plateau : Lisa Mazzone, candidate au Conseil des Etats Les Verts genevoise.", "id": "2028609", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028225", "summary": "Fribourg-ville : itw Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois sortant. Partisans de l'UDC applaudissant Jean-Fran\u00e7ois Rime. \nNeuch\u00e2tel-ville : Yvan Perrin, conseiller national UDC neuch\u00e2telois sortant, marchant dans la rue.\nSion : itw Oskar Freysinger, conseiller d'Etat valaisan.\nBerne-ville : Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC, arrivant au Palais F\u00e9d\u00e9ral. Itw Albert Roesti.. Jean-francois Rime", "id": "2028613", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE", "SION", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RIME, JEAN-FRANCOIS", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "PERRIN, YVAN", "FREYSINGER, OSKAR", "ROESTI, ALBERT"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028238", "summary": "Plateau : Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.", "id": "2028626", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028248", "summary": "Fribourg : Christian Levrat, candidat au Conseil des Etats PS fribourgeois et pr\u00e9sident du PS, marchant puis saluant membres du PS.", "id": "2028636", "visualGeographicals": ["FRIBOURG"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028256", "summary": "Duplex Berne : Christian Levrat, candidat au Conseil des Etats PS fribourgeois.", "id": "2028644", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028275", "summary": "Berne-ville : Petra Goessi, pr\u00e9sidente du PLR, marchant dans rues de Berne. Itw Petra Goessi. Gen\u00e8ve-ville : membres du PLR r\u00e9unis \u00e0 Uni Mail. Itw Christian Luescher, conseiller national r\u00e9\u00e9lu PLR genevois.\nLausanne : Jacqueline De Quattro, candidate au Conseil Nationl PLR vaudoise, embrassant membres du PLR. Itw Jacqueline De Quattro.", "id": "2028663", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE", "GOESSI, PETRA", "LUESCHER, CHRISTIAN"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028280", "summary": "Valais : membres du PDC valaisan suivant r\u00e9sultats des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Itw Benjamin Roduit, candidat au Conseil National PDC valaisan. \nGen\u00e8ve-ville :membres du PDC r\u00e9unis devant Uni Mail. Itw B\u00e9atrice Hirsch, candidate du Conseil des Etats PDC genevoise. \nJura : membres du PDC r\u00e9unis dans restaurant Stamm.\nVaud : Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC vaudois sortant, serrant mains.\nBerne-ville : itw de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, lors de l'\u00e9mission sp\u00e9ciale des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "2028668", "visualGeographicals": ["VALAIS", "BERNE-VILLE", "JURA (CANTON)", "VAUD", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["PFISTER, GERHARD", "RODUIT, BENJAMIN", "HIRSCH, B\u00c9ATRICE", "BEGLE, CLAUDE"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028587", "summary": "Zurich : membres des Verts Lib\u00e9raux f\u00e9licitant Corina Gredig, conseill\u00e8re nationale \u00e9lue Vert'Lib\u00e9raux zurichoise. Corina Gredig faisant discours de remerciements. Itw Corina Gredig.\nGrisons : Magdalena Martullo-Blocher, conseill\u00e8re nationale r\u00e9\u00e9lue UDC grisonne, sur plateau de SRF. Itw Magdalena Martullo-Blocher.\nBerne-ville : Martin Landolt, pr\u00e9sident du PBD, attendant sur plateau des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "2028975", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["ZURICH", "GRISONS", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GREDIG, CORINA", "MARTULLO-BLOCHER, MAGDALENA", "LANDOLT, MARTIN"], "visualCorporations": ["VERT'LIB\u00c9RAUX", "UDC", "PBD"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028590", "summary": "Vaud : Ad\u00e8le Thorens Goumaz, candidate au Conseil des Etats Les Verts vaudoise, se faisant f\u00e9liciter par membres des Verts. Itw Ad\u00e8le Thorens Goumaz.  \nBex : Olivier Francais, candidat au Conseil des Etats PLR vaudois, marchant dans vignes et trinquant. Olivier Francais discutant de la votation. Itw Olivier Francais.\nGen\u00e8ve-ville : Ad\u00e8le Thorens Goumaz et Ada Marra, candidate au Conseil des Etats PS vaudoise s'embrassant. Itw Ada Marra.\nLausanne : Stamm du parti socialiste PS avec Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re d'Etat PS vaudoise.", "id": "2028978", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, ADELE", "FRANCAIS, OLIVIER", "MARRA, ADA"], "visualCorporations": ["PLR", "LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028602", "summary": "Fribourg-ville : membres des Verts exprimant leur joie \u00e0 l'arriv\u00e9e de Gerhard Andrey, candidat \u00e9lu au Conseil National Les Verts fribourgeois. Itw Gerhard Andrey. Gerhard Andrey circulant \u00e0 v\u00e9lo. Itw Sylvie Bonvin-Sansonnens, cheffe de campagne Les verts fribourgeois. Itw Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national r\u00e9\u00e9lu UDC fribourgeois. Gerhard Andrey embrassant ses soutiens.", "id": "2028990", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["PAGE, PIERRE-ANDRE", "ANDREY, GERHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029031", "summary": "Neuch\u00e2tel : Yvan Perrin, candidat UDC neuch\u00e2telois non \u00e9lu au Conseil National, suivant r\u00e9sultats sur son smartphone. Itw Yvan Perrin. Yvan Perrin marchant dans rue avant r\u00e9sultats. Itw Yvan Perrin avant les r\u00e9sultats.", "id": "2029419", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029032", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : groupe Les Verts sautant de joie \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats puis paradant dans la rue en scandant slogans. Itw Delphine Klopfenstein Broggini, conseill\u00e8re nationale \u00e9lue Les Verts genevoise. Roger Golay, conseiller national MCG genevois sortant non r\u00e9\u00e9lu, suivant r\u00e9sultats. Itw Roger Golay. Itw Hugues Hiltpold, candidat au conseil des Etats PLR genevois.", "id": "2029420", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["GOLAY, ROGER", "HILTPOLD, HUGUES", "KLOPFENSTEIN BROGGINI, DELPHINE"], "visualCorporations": ["LES VERTS", "MCG", "PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029158", "summary": "Valais : Mathias Reynard, candidat PS valaisan au Conseil des Etats, applaudi lors de son arriv\u00e9e vers ses supporters. Itw Mathias Reynard. Marianne Maret, candidate PDC au Conseil des Etats valaisanne, arrivant sous applaudissements. Itw Marianne Maret. Itw Philippe Nantermod, candidat PLR valaisan au Conseil des Etats, suivant r\u00e9sultats en buvant une bi\u00e8re. Itw Philippe Nantermod.", "id": "2029546", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE", "REYNARD, MATHIAS", "MARET, MARIANNE"], "visualCorporations": ["PS", "PLR", "PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029214", "summary": "Jura (canton) :\nElisabeth Baume-Schneider, conseill\u00e8re aux Etats \u00e9lue PS jurassienne, se faisant applaudir. Itw Elisabeth Baume-Schneider. Itw James Frein, pr\u00e9sident PS jurassien. Charles Juillard, conseiller aux Etats \u00e9lu PDC jurassien, voyageant en train. Itw Charles Juillard. Itw Pascal Eschmann, pr\u00e9sident PDC jurassien. Pierre-Alain Fridez, conseiller aux Etats PS jurassien et Jean-Paul Gschwind, conseiller aux Etats PDC interview\u00e9s lors \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision.", "id": "2029602", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "visualPersons": ["FRIDEZ, PIERRE-ALAIN", "GSCHWIND, JEAN-PAUL", "JUILLARD, CHARLES", "BAUME-SCHNEIDER, ELISABETH"], "visualCorporations": ["PS", "PDC"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMEN\u00e7ON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LEFORT, Patrick", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1802460", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053504", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C7EFF4CA-E497-4244-8656-AC9540C80554", "internalArchiveId": "C7EFF4CA-E497-4244-8656-AC9540C80554", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emission sp\u00e9ciale \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Forum 21h-22h30. Derni\u00e8re projection de l'institut GFS Bern : Les Verts gagnent 17 si\u00e8ges au National et devancent le PDC, l'UDC perd 12 mandats. Analyses et r\u00e9actions ", "publicationDate": "2019-10-20T00:00:00Z", "summary": "Emission transm\u00e9dia sur RTS UN et RTS La Premi\u00e8re. Les personnes sont list\u00e9es une seule fois par ordre d'apparition.", "durationSec": 5386, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-10-31T13:56:46Z", "program": {"href": "/programs/A3B844E0-054D-4440-AB19-E3E47F4F2CF7", "id": "A3B844E0-054D-4440-AB19-E3E47F4F2CF7", "name": "Emission sp\u00e9ciale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "correspondante RTS Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Python, Valentine", "role": "climatologue, candidate au conseil national vaudoise Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cl\u00e9ment, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "syndic de Renens ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nicolet, Jacques", "role": "conseiller national vaudois UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "conseiller national fribourgeois UDC, non-r\u00e9lu ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "correspondant RTS Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kamerzin, Sidney", "role": "candidat au conseil national valaisan PDC, \u00e9lu ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pellissier, Anne Christine", "role": "pr\u00e9sidente de la commune du Val de Ruz ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gerhard, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "correspondant RTS Del\u00e9mont", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magnin, Xavier", "role": "mairie de Plan-les-Ouates", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gabella, Fran\u00e7ois", "role": "vice-pr\u00e9sident de Swissmem", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domeniconi, Gary", "role": "membre de la coordination romande de la gr\u00e8ve du climat", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "correspondant RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "correspondante RTS Lugano", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rutz, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Honegger, Manuela", "role": "politologue et co-organisatrice de la gr\u00e8ve des femmes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C017C78-E032-4BFB-B9D1-B60B0794068F", "internalArchiveId": "7C017C78-E032-4BFB-B9D1-B60B0794068F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emission sp\u00e9ciale \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. 18h00-19h00. Deuxi\u00e8me projections de l'institut GFS Bern: Les Verts gagnent 16 si\u00e8ges et l'UDC en perd 11. Interviews des pr\u00e9sidents des partis politiques ", "publicationDate": "2019-10-20T00:00:00Z", "summary": "Emission transm\u00e9dia sur RTS UN et RTS La Premi\u00e8re. Les personnes sont list\u00e9es une seule fois par ordre d'apparition.", "durationSec": 3502, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["parti politique"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-10-31T13:56:46Z", "program": {"href": "/programs/A3B844E0-054D-4440-AB19-E3E47F4F2CF7", "id": "A3B844E0-054D-4440-AB19-E3E47F4F2CF7", "name": "Emission sp\u00e9ciale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "R\u00f6sti, Albert", "role": "pr\u00e9sident UDC Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "pr\u00e9sident PS Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "correspondante RTS Lugano", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pfister, Gerhard", "role": "pr\u00e9sident PDC Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "conseiller national valaisan socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vonlanthen, Beat", "role": "conseiller aux Etats fribourgeois PDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00f6ssi, Petra", "role": "pr\u00e9sidente PLR Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourget, Linda", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guillaume, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Br\u00e9laz, Daniel", "role": "candidat au conseil national vaudois Les Verts ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national genevois UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ritz, Regula", "role": "pr\u00e9sidente des Verts Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Berger, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF321ABA-0D6A-4E93-8B66-411B51DF5D28", "internalArchiveId": "BF321ABA-0D6A-4E93-8B66-411B51DF5D28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Perc\u00e9e des Verts en Valais: interview de Christophe Clivaz et d'Oskar Freysinger", "publicationDate": "2019-10-20T00:00:00Z", "summary": "Interview de Christophe Clivaz, candidat vert, et d'Oskar Freysinger, coordinateur romand pour l'UDC en vue des \u00e9lections,", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10799455", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Perc\u00e9e des Verts en Valais: interview de Christophe Clivaz et d\u2019Oskar Freysinger / FOR_2019-10-20T19:11:00_developpement-5", "Forum du 20.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Christophe Clivaz, candidat vert, et d\u2019Oskar Freysinger, coordinateur romand pour l'UDC en vue des \u00e9lections,"], "variantIds": ["ece-10799455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-26T17:20:57Z", "webPublicationDate": "2019-10-20T18:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-06045A99-16F7-468C-98E0-4963A6EECA55", "internalArchiveId": "06045A99-16F7-468C-98E0-4963A6EECA55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Recul de l'UDC \u00e0 Fribourg au profit des Verts: interview de Gerhard Andrey et de Pierre-Andr\u00e9 Page", "publicationDate": "2019-10-20T00:00:00Z", "summary": "Interview de Gerhard Andrey, premier Vert fribourgeois \u00e9lu au Conseil national et Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national r\u00e9\u00e9lu (UDC/FR).", "durationSec": 476, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10799451", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Recul de l\u2019UDC \u00e0 Fribourg au profit des Verts: interview de Gerhard Andrey et de Pierre-Andr\u00e9 Page / FOR_2019-10-20T19:02:00_developpement-2", "Forum du 20.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Gerhard Andrey, premier Vert fribourgeois \u00e9lu au Conseil national et Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national r\u00e9\u00e9lu (UDC/FR)."], "variantIds": ["ece-10799451"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-26T17:21:04Z", "webPublicationDate": "2019-10-20T17:28:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-12EC9168-FBFC-4043-8828-699B25941C3C", "internalArchiveId": "12EC9168-FBFC-4043-8828-699B25941C3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plus de repr\u00e9sentant francophone pour le canton de Berne: interview de Manfred B\u00fchler", "publicationDate": "2019-10-20T00:00:00Z", "summary": "Interview de Manfred B\u00fchler, conseiller national non-r\u00e9\u00e9lu (UDC/BE).", "durationSec": 266, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10799449", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Plus de repr\u00e9sentant francophone pour le canton de Berne: interview de Manfred B\u00fchler / FOR_2019-10-20T19:23:00_developpement-10", "Forum du 20.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Manfred B\u00fchler, conseiller national non-r\u00e9\u00e9lu (UDC/BE)."], "variantIds": ["ece-10799449"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-26T18:00:33Z", "speechToTexts": ["26.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt il est avec nous, Manfred B\u00fchler, bonsoir messieurs, bonsoir, c'\u00e9tait un peu le le sc\u00e9nario du pire en tout cas, sc\u00e9nario ou voil\u00e0, on voyait la perte de ce si\u00e8ge pour pour les Bernois roman ce sc\u00e9nario, il s'est produit Manfred B\u00fchler comment est -ce que vous l'expliquez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:19) [87%] :\r\nAlors c'est \u00e9videmment une grande d\u00e9ception, l'explication qui s'accorde quelques candidats al\u00e9maniques ont \u00e9t\u00e9 meilleurs que moi, on a perdu 12 si\u00e8ges aussi bien s\u00fbr \u00e7a va Philippe en g\u00e9n\u00e9ral du parti qui qui l'explique aussi en partie donc un ensemble de facteurs qui font que, que malheureusement je ne passe pas les poules, comme en 2015. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [96%] :\r\nMais ce que votre parti est suffisamment sensible \u00e0 la question de de la minorit\u00e9 francophone du canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [82%] :\r\nOui, l'UDC, le parti de loin, qu'elle puisse Antibes la la minorit\u00e9 francophone dans le canton de Berne l'la prouv\u00e9 de multiples fois par le pass\u00e9, simplement aujourd'hui je sac que ce qui se passe en 2011 lorsqu'en fait \u00e0 travers l'avait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu mais pas un accident de parcours unique mais effectivement une tendance de fond qu'il va falloir combattre avec d'autres moyens que ceux qu'on a mis en oeuvre jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, avecJ.R. D, par exemple, d'envisager, on accumule syst\u00e9matique sur la liste UDC d'une personne du Jura bernois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [86%] :\r\nOui, parce que c'\u00e9tait pas le cas justement francophone, c'\u00e9tait juste pas le cas cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [83%] :\r\nBen c'est pas le cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la pratique qui y avait fonctionn\u00e9, c'\u00e9tait de cumuler un candidat lors de sa premi\u00e8re candidature, et ensuite en tant que sortant d'admettre qu'il avait des chances de repasser aujourd'hui, on a de preuves Pierre randonn\u00e9e nuisance des moi- m\u00eame que \u00e7a ne suffit plus, donc il faudra remettrait strat\u00e9gie en en cause et nous avons r\u00e9guli\u00e8rement discuter avec le parti cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [95%] :\r\nC'est peut-\u00eatre aussi votre votre bilan qui est remis en cause. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:43) [84%] :\r\nMoi, je ne sais pas, je crois que mon bilan, c'est 100 pourcent de succ\u00e8s avec les mots qui ont s'\u00e9tait au Conseil national n'ai pas fait beaucoup parce que je r\u00e9fl\u00e9chis, je ne me fais pas d'\u00e9motion \u00e0 tour de bras, j'en ai pas l'impression que mon bilan, pose un probl\u00e8me car le manque, c'est quelque chose qui arrive maintenant \u00e0 un peu trop pr\u00e8s, c'est regrettable mais en bilan en tant que telle soit soit probl\u00e9matique, \u00e7a ne m'a jamais \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 non plus jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [92%] :\r\nMais peut-\u00eatre le bilan pour les francophones ont probl\u00e8me peut-\u00eatre le bilan pour les francophones qui s'attendait \u00e0 \u00eatre davantage d\u00e9fendue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:16) [85%] :\r\nNon, le jour n'est pas de probl\u00e8me dans le Jura bernois puisque son score qui est tout \u00e0 fait en ligne dans le Jura bernois par rapport \u00e0 ce qu'il y avait il y a 4 ans, la r\u00e9gion par contre moins mobilis\u00e9, \u00e7a c'est un probl\u00e8me, la participation est tomb\u00e9 dans le Jura bernois, quand bien m\u00eame pour le monte avec sa lettre pas une promenade de sant\u00e9 de de refaire un si\u00e8ge pour un francophone, donc la, la, la r\u00e9gion du Jura bernois l'\u00e9lectorat du Jura bernois porte aussi \u00e9videmment une part de responsabilit\u00e9, parce qu'il ne fait pas assez mobilis\u00e9, on n'est pas peut-\u00eatre 8 mois c'est le mobiliser ici c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [90%] :\r\nIl y a, comme il n'y aura plus effectivement de de de francophones dans la d\u00e9putation bernoise au Conseil national, \u00e7a change quoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:55) [88%] :\r\nFondamentalement, nous avons de bons contacts, donc si les int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques du Jura bernois sont en jeu des coll\u00e8gues al\u00e9maniques relayeront pas personnellement souci par rapport \u00e0 cela mais c'est effectivement symboliquement prouv\u00e9 et dans 4 ans, les mesures seront prises et et demi emploierai personnellement pour que le Jura bernois pas son retour sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [82%] :\r\nQu'est ce qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:17) [93%] :\r\nEn je pense qu'on va discuter de mani\u00e8re resserr\u00e9e avec la direction du parti cantonal, donc nous aurons de bons arguments \u00e0 faire valoir pour d\u00e9montrer les besoins sp\u00e9cifiques de la r\u00e9gion, le coup de pouce, donc nous avons besoin en tant qu'identit\u00e9 et je pense qu'on arrivera \u00e0 trouver une solution satisfaisante pour pour 2023 ans plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [95%] :\r\nParlons un peu justement de du score de votre parti de si\u00e8ges de moins dans le canton de Berne alors une une veste pour prendre le terme utilis\u00e9 tout \u00e0 l'heure par St\u00e9phane Deleury, une veste pour vous personnellement mais mais une d\u00e9faite aussi pour votre votre parti pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:50) [87%] :\r\nOn \u00e9videmment que les frais d'une tendance tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale avec la la pouss\u00e9e tr\u00e8s forte des Verts, \u00e7a c'est certainement un point \u00e0 un autre point, c'est qu'on n'est pas tr\u00e8s loin d'un un 8\u00e8me si\u00e8ge \u00e0, donc on est quand m\u00eame dans un r\u00e9sultat qui n'est pas fondamentalement mauvais, on reste le 1er parti on est un haut niveau, mais malheureusement, effectivement, avec un si\u00e8ge de moins dans le canton, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 maintenir un 8\u00e8me si\u00e8ge qui aurait \u00e9t\u00e9 relativement logique dans la dans une configuration si on avait gard\u00e9 25 si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [91%] :\r\nManfred B\u00fchler, vous \u00e9tiez avec nous conseiller national UDC bernois francophone non r\u00e9\u00e9lu ce soir, merci Monsieur une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:26) [93%] :\r\nBonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-20T18:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-C37676EE-F5EC-4972-A907-078E1D8DE8D1", "internalArchiveId": "C37676EE-F5EC-4972-A907-078E1D8DE8D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9action des \u00e9tats-majors de partis aux r\u00e9sultats des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ", "publicationDate": "2019-10-20T00:00:00Z", "summary": "Interview de C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC, Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres, Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe lib\u00e9ral radical, et Filippo Lombardi, chef du groupe d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien \u00e0 Berne.", "durationSec": 894, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10799456", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9action des \u00e9tats-majors de partis aux r\u00e9sultats des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales  / FOR_2019-10-20T19:19:00_developpement-8", "Forum du 20.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC, Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres, Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe lib\u00e9ral radical, et Filippo Lombardi, chef du groupe d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien \u00e0 Berne."], "variantIds": ["ece-10799456"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-26T18:13:46Z", "speechToTexts": ["26.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nForum \u00e9mission sp\u00e9ciale heure d'accueillir les repr\u00e9sentants des partis gouvernementaux, ils sont quatre, la vice- pr\u00e9sidente de l'UDC, C\u00e9line Amaudruz, le vice- pr\u00e9sident du groupe lib\u00e9ral radical Hugues Hiltpold et Filippo Lombardi, chef du groupe d\u00e9mocrate chr\u00e9tien \u00e0 Berne bonsoir \u00e0 vous 3, bonsoir, bonsoir, le pr\u00e9sident du groupe socialiste au chambres Roger Nordmann devrait \u00e9galement nous rejoint d'ici quelques instants, vous repr\u00e9sentez les partis qui ont perdu des plumes aujourd'hui en gros \u00e7a veut dire que les \u00e9lecteurs se d\u00e9tournent de vos formations politiques respectives et pourtant c'est seulement vos partis qui sont repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, C\u00e9line Amaudruz comment on se sent au soir d'une d\u00e9faite collective des partis gouvernementaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [88%] :\r\nJe pense qu'on se sent pas bien, il faut d\u00e9j\u00e0 prendre acte de ce qui s'est pass\u00e9, les seuls partis qui ont gagn\u00e9 ses dents lorsqu'il avait le mot Vert de danse et les Verts, lib\u00e9raux et le parti hiver il y a aucun autre parti qui a gagn\u00e9, on a tous perdu, donc \u00e9videmment qu'on se sent pas bien qu'on regrette, mais il faut en prendre acte, je rel\u00e8ve quand m\u00eame que, bon, l'UDC malgr\u00e9 cette ce cette cette d\u00e9faite parce qu'il faut appeler un chat, pour enfin pour moi c'est un chat, merci, il veut dire : nous restons de loin le plus gros gros parti de Suisse, donc il faut aussi se rendent compte que la population suisse consid\u00e8re que l'UDC cr\u00e9e une stabilit\u00e9, ce \u00e0 quoi nous allons continuer \u00e0 le jour Zogaj et notamment, on le sait que le prochain gros d\u00e9bat qui va arriver, ce sera l'accord cadre et, l\u00e0 encore, l\u00e0, on verra comment se positionnent les partis apr\u00e8s le 20 octobre parce qu'on sait que tout le monde voulait \u00e9viter sujet mais \u00e9coutez, on sent, on sent pas bien et mais on va continuer \u00e0 se battre pour avoir une Suisse libre et ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [87%] :\r\nFilippo Lombardi, m\u00eame constat pour vous qui \u00eates pr\u00e9sident du groupe d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien au aux Chambres vous \u00eates vous \u00eates d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [90%] :\r\nOn a un peu d\u00e9\u00e7u parce que cet int\u00e9r\u00eat pour l'est le th\u00e8me du climat, de l'environnement, on l'a toujours eu le PS essaie a eu le 1er conseil f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9tait Alphonse Glee, le Lucernois qui s'est engag\u00e9 en engag\u00e9 en faveur de lois pour l'environnement, a eu un Flavio Cotti qui a cr\u00e9\u00e9 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'Lom\u00e9 dans l'environnement contre \u00e9tait au d\u00e9partement, \u00e0 l'int\u00e9rieur, a eu une Doris Leuthard de qui a fait le virage \u00e9nerg\u00e9tique qui a fait la loi sur le CO2, qui est actuellement en vigueur et qui a fait le projet de nouvelle loi du CO2 qui est en discussion au Parlement, donc l'engagement pour l'environnement du PDC et pour le climat il est indiscutable mais c'est apparemment difficile \u00e0 communiquer et \u00e0 faire passer parmi les \u00e9lecteurs, donc il faut en tenir, il faut en prendre acte, on ne laisse peut-\u00eatre quelques plumes de moins que les autres, mais ce n'est pas une consolation, \u00e9videmment il faut r\u00e9ussir \u00e0 communiquer mieux le travail que nous faisons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [92%] :\r\nOui, c'est un peu \u00e0 celui qui qui perd le moins ce soir si on s'adresse au aux partis gouvernementaux, Hugues Hiltpold, vous au PLR, vous avez entrepris un virage Vert mais visiblement \u00e7a, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 une r\u00e9ussite puisque la population ne vous a pas nous a pas suivis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [88%] :\r\nEffectivement, mais cela dit, on peut le on peut le l'analyse est un tout petit peu diff\u00e9remment Romandie, je crois que \u00e7a mais \u00e7a, ce qui a port\u00e9, qui existait chez nos membres depuis un certain temps et cela explique peut-\u00eatre pourquoi nous avons des p\u00e8res qui sont peut-\u00eatre un peu moins bon en Romandie, moi ce que je constate, ce soir, c'est que dans le fond dans une recomposition du paysage politique suisse avec les partis gouvernementaux qui sont affaiblis, globalement et puis une nouvelle pouss\u00e9e de d'autres partis, on a beaucoup parl\u00e9 des Verts et des Verts, lib\u00e9raux, ce qui sera int\u00e9ressant cette constater si dans 4 ans, dans le fond c'est parti pour pouvoir concr\u00e9tiser confirmer l'essai ou bien si c'est un un feu de paille, comme certains l'utilisent d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [88%] :\r\nReste qu'il faudra composer pendant ces 4 prochaines ann\u00e9es avec avec ces partis qui ont qui ont connu une une forte pouss\u00e9e C\u00e9line Amaudruz il y a la question in\u00e9vitable du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui s'opposent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, vous \u00eates repr\u00e9sent\u00e9 par 2 \u00e9lus au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de pour le PLR 2 pour le Parti socialiste et un pour pour le PDC on peut vous pouvez comprendre vous la revendication des des Verts plus ou moins claire ce soir, que dire il faut que nous de formation soit repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [91%] :\r\nJe crois qu'il faut d\u00e9j\u00e0 attendre le 2\u00e8me tour du Conseil des \u00c9tats, aujourd'hui il y a, il y a 2 un nombre de si\u00e8ges qui suppl\u00e9mentaires mais je pense qu'il est difficile, donc on ne conna\u00eet pas la composition d\u00e9finitive de l'Assembl\u00e9e, donc du Conseil des \u00c9tats et du conseil national revendiqu\u00e9e, je peux tout blanc tous entendent ce que vous entr\u00e9e en mati\u00e8re, moi ce que je sais, c'est que la formule magique pour moi est tr\u00e8s importante et que, pour moi, les 3 premiers partis de ce pays doivent garder leurs 2 si\u00e8ges, donc cela pour moi \u00e7a, \u00e7a n'a, je veux dire juste s'je ne le remet pas en question maintenant le 4\u00e8me si\u00e8ge, il faudra voir, parce que les Verts lib\u00e9raux pour moi n'ont rien \u00e0 voir avec les Verts, quoi, c'est ce que j'ai cru comprendre que les Verts ont d\u00e9pass\u00e9 le bleu de femmes sont en passe de d\u00e9passer le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, nous verrons encore comme je l'ai dit le nombre de si\u00e8ges avec le Conseil des \u00c9tats, maintenant on verra comment \u00e7a va se pr\u00e9senter, puis il faudra aussi voir l'ordre des \u00e9lections du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui aura un impact parce qu'on sait que ce sera d'abord un apr\u00e8s les 2 candidats socialistes et apr\u00e8s Guy Parmelin et c'est l\u00e0 o\u00f9 on verra justement comment les autres partis pour les \u00e9lire, et je pense que \u00e7a joue un r\u00f4le pour la suite et donc \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [93%] :\r\nOui, effectivement, on voit que vous avez d\u00e9j\u00e0 fait vos calculs en vue du 11 d\u00e9cembre sauf erreur exact Filippo Lombardi au au PDC, vous vous sentez une certaine certaines menaces ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [87%] :\r\nNon, je crois que \u00e7a serait il serait faux d'un de de parler d'astres tout d'abord, je partage \u00e9videmment l'analyse de C\u00e9line Amaudruz c'est par hasard si les Verts et les Verts lib\u00e9raux sont de partis diff\u00e9rents, mais sauf que les Verts vous d\u00e9passe aujourd'hui Filippo Lombardi, ce n'est pas un hasard, donc on ne peut pas des des affaires cette somme, mais ceci dit, le leur, le raisonnement de fonds se fait \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui d\u00e9cidera, \u00e9videmment, et ce n'est ni les m\u00e9dias ni les secr\u00e9tariats des partis et c'est discussion pour faire entrer les groupes parlementaires compte la d\u00e9finition des coupes sera termin\u00e9e, c'est le 17 novembre la date ultime des 2 et les seconds tours pour les diff\u00e9rents si\u00e8ges encore en ballottage au Conseil des \u00c9tats et c'est donc entre le 17 novembre et le 11 d\u00e9cembre que ces discussions vont se faire entre les groupes \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:11) [88%] :\r\nUn Filippo Lombardi, on va s'interrompre un petit instant puisque St\u00e9phane Delory, les r\u00e9sultats de Gen\u00e8ve \u00e0 nous communiquer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:17) [87%] :\r\n\u00e0 consolider enfin ses r\u00e9sultats d\u00e9jeuner avec des r\u00e9sultats nominatifs, commen\u00e7ons par les chiffre si vous le voulez bien les Verts progressent \u00e0 Gen\u00e8ve de 2 si\u00e8ges pour avoir 3 fauteuils, ils seront occup\u00e9s par pour l'instant les Amazones, peut-\u00eatre qu'elle ira au Conseil des \u00c9tats, \u00e7a fera de la place Nicolas Valter et Delphine clope von Stein le PLR perd un si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve, le si\u00e8ge de laiss\u00e9 vacant par Hugues il Paul II ne sera pas repourvu par un par un PLR, les 2 repr\u00e9sentants PLR c'est le sortant Christian L\u00fcscher et une nouvelle venue, Simone de Montmollin pour le PLR, le parti socialiste perd effectivement un si\u00e8ge, c'est confirm\u00e9, c'est d\u00e9finitif, les 2 si\u00e8ges socialistes sont occup\u00e9 par la sortante, Laurence Fehlmann Rielle et un nouveau venu, en l'occurrence Christian Dandr\u00e8s j'en \u00e9tais \u00e0 l'UDC vous C\u00e9line Amaudruz, qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, vous conservez votre si\u00e8ge, ainsi que votre colistiers Yves Nidegger de si\u00e8ge pour l'UDC inchang\u00e9, m\u00eame si un petit recul de3,9 points dans les votes pour l'UDC le PDC garde son si\u00e8ge, le si\u00e8ge de ces battant vacant par Guillaume Barazzone et c'est Vincent qui va occuper ce si\u00e8ge, j'en suis ensemble la gauche qui fait son entr\u00e9e, il y aura donc de gauche de la gauche, il y a le popiste neuch\u00e2telois Denis de la Russie, et puis il y aura \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui une femme Jocelyne, Allaire de solidarit\u00e9 qui fait son trajet n'avait pu les Verts lib\u00e9raux aussi gagnant si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est Michel Mater qui va l'occuper \u00e0 noter encore \u00e0 Gen\u00e8ve, la perte du si\u00e8ge de Roger Golay, le Mouvement Citoyen Genevois n'a plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [89%] :\r\nD'\u00e9lus sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale et si vous avez pas tous retenus r\u00e9sultats complets sur rtsinfo Point CH merci St\u00e9phane, on revient \u00e0 notre notre d\u00e9bat de des, des repr\u00e9sentants de partis Roger Nordmann nous a rejoint, bonsoir messieurs, bonsoir, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, on en \u00e9tait \u00e0 la discussion sur sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la revendication des Verts que certains jugent logique d'autres noms de revendiquer aujourd'hui un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, plus ou moins s\u00e9rieusement, disons, on entendait votre pr\u00e9sident de parti, Christian Levrat tout \u00e0 l'heure dans notre \u00e9mission, lui il disait : il se pose et surtout beaucoup de questions sur la l\u00e9gitimit\u00e9 de cette demande : c'est quoi votre votre position l\u00e0- dessus, Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:33) [88%] :\r\nDisons que ce qui assure ce qu'a plus de majorit\u00e9 UDC PLR le bloc de droite a plus de majorit\u00e9 au conseil national, et de loin, et bon, il y en a jamais eu aux \u00c9tats et \u00e7a va pas la rue qui en aura une, donc \u00e7a para\u00eet un peu difficile de maintenir durablement une majorit\u00e9 comme \u00e7a au au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc avec 2 UDC 2 PLR apr\u00e8s est -ce que c'est est ce qu'on arrive \u00e0 le corriger ce qu'on arrive \u00e0 le corriger tout de suite ou plus tard, \u00e7a c'est pour moi encore compl\u00e8tement ouvert, monsieur, vous fera les frais de cette correction Roger Nordmann, c'est une cour c'est encore compl\u00e8tement ouvert parce qu'effectivement, c'est ce que vient d'expliquer Monsieur Lombardi, il y a, il y a 2 partis diff\u00e9rents, verres et verts lib\u00e9raux mais \u00e7a para\u00eet d'un autre c\u00f4t\u00e9 difficile que cette majorit\u00e9 de 4 de droite dure subsistent durablement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc il faudra vraiment mener ces discussions avec les autres partis, m\u00eame si le PS et les Verts voulaient aller de corriger \u00e7a, m\u00eame les Verts lib\u00e9raux, on n'aurait pas encore de majorit\u00e9 pour corriger \u00e7a, donc ce n'est pas s\u00fbr qu'on y arrive, mais disons qu'une correction un peu notre dans l'air, mais on est d'accord, c'est plut\u00f4t le si\u00e8ge d'Ignazio Cassis est -ce que vous visez \u00e0 gauche, j'aime pas encore me prononcer sur cette question, pourquoi, parce que pour moi, c'est la politique claire. \r\nVous avez sans doute une id\u00e9e non mais je vous dis c'est pas, c'est pour moi ce n'est pas encore clair, on n'a pas encore conduit conduit des discussions, on conna\u00eet pas encore la composition d\u00e9finitive du Conseil des \u00c9tats, c'est-\u00e0-dire y a encore beaucoup, beaucoup, beaucoup d'incertitudes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:56) [87%] :\r\nLe guide Polt quand vous entendez le Parti socialiste, qui peut-\u00eatre pourra se mettre avec les Verts et les Verts lib\u00e9raux pour \u00e9lire un autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui repr\u00e9senterait peut-\u00eatre plus l'\u00e9quilibre de ce cette soir\u00e9e d'\u00e9lection, vous avez un peu peur pour votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral niet \u00e0 6 1. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:12) [86%] :\r\nNon je crois pas je crois que ce qu'il faut bien voir, c'est que la fa\u00e7on de lire dans le fond l'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fonctionne selon une r\u00e8gle qui fonctionne bien depuis des ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire une formule magique qui pr\u00e9voit que les 3 partis les plus forts en Suisse on de repr\u00e9sentant le 4\u00e8me, un repr\u00e9sentant, et \u00e7a c'est sur la dur\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que lorsque vous avez des \u00e9lections du Conseil f\u00e9d\u00e9ral voulu attendre un parti qui par hypoth\u00e8se ferait une pouss\u00e9e, ce qui est le cas aujourd'hui pour les Verts et les Verts, lib\u00e9raux, h\u00e9 bien s'concr\u00e9tise laissait h\u00e9 bien moment et la question pourrait se poser, c'est d'ailleurs exactement ce qui s'est pass\u00e9 pour l'UDC qui a attendu un certain nombre d'ann\u00e9es avant de pouvoir \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 doublement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc on voit bien que cette question prend du temps et c'est pas sur une un concours de circonstances, j'irai actuel, on verra si essai on \u00e9lections quand m\u00eame monsieur, c'est vous, mais ce que je veux dire par l\u00e0, je me suis pas exprim\u00e9 sur l'accord avec ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que s'laissait concr\u00e9tis\u00e9 la question pourrait se poser, mais c'est vraiment une politique sur la dure en tout cas sur une certaine dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:06) [88%] :\r\nOn sent effectivement que sur cette question du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les discussions on sont vraiment \u00e0 leurs balbutiements aujourd'hui et qu'il faudra suivre tout \u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s dans dans ces prochains jours, vous nous ont un peu au aux nouveaux \u00e9quilibres politiques Roger Nordmann, un Parlement moins \u00e0 droite, ce soir, qu'est ce que \u00e7a va changer concr\u00e8tement, quels sont vos espoirs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:23) [89%] :\r\nAlors on peut imaginer que dans la politique, soci\u00e9tale, par exemple, compatibilit\u00e9 vie Famille, vie professionnelle ou au mariage homosexuel ou des sujets comme \u00e7a ce sera beaucoup plus facile d'obtenir des majorit\u00e9s ici peut-\u00eatre avec les Verts hiver lib\u00e9raux le PLR dans d'autres domaines comme la politique sociale pour maintenir et consolider le financement de l'AVS sans r\u00e9duire les prestations, ce sera plus facile ici plut\u00f4t avec le PDC parce que l\u00e0 c'\u00e9tait plut\u00f4t PLR qui \u00e9taient pas d'accord avec nous, elle est l'UDC a discuter et puis sur le domaine du climat, alors l\u00e0 il faut vraiment avancer fortement mon intuition, c'est qu'il faut d'abord mettre sous toit cette loi qui a \u00e9t\u00e9 redress\u00e9e un peu au Conseil des \u00c9tats de la derni\u00e8re session de la l\u00e9gislature, la mettent sous toit rapidement d'ailleurs adjoint r\u00e9f\u00e9rendum \u00e7a montre aussi qu'il faut un tout petit peu prudent pas surcharger le bateau pas faire les m\u00eames erreurs que la droite avait fait au d\u00e9but de la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente en surchargeant a\u00e9rien 3 fois quand un tout petit peu prudent, faire passer \u00e7a, puis ensuite faire un 2\u00e8me \u00e0 un 2\u00e8me paquet Clermont pour d\u00e9carboniser la mobilit\u00e9 des le Real, le b\u00e2timent et puis d\u00e9velopper la l'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable faudra aller pas \u00e0 pas, il ne faudra pas \u00eatre arrogant, \u00e7a c'est s\u00fbr, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais je crois qu'on il y a une grande responsabilit\u00e9 maintenant de la politique d'avancer dans le domaine d'avancer fortement dans le domaine climatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:38) [90%] :\r\nFilippo Lombardi au PDC, vous avez souvent insist\u00e9 sur votre r\u00f4le de ponts sur le sens du du compromis que que que vous estimiez port\u00e9 avec un parlement o\u00f9 il y a certes une UDC encore tr\u00e8s forte, hein, on le rappelle 1er parti de Suisse, mais aussi une pouss\u00e9e des Verts donc sur certains dossiers de l'extr\u00eame gauche, ce sera plus compliqu\u00e9 de trouver des compromis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:59) [89%] :\r\nJe ne crois pas, je crois que le r\u00f4le du PDC a, a priori, et ind\u00e9pendamment de de la perte de 2 ou 3 si\u00e8ges sont renforc\u00e9s au Conseil national de cette \u00e9lection, si vous regardez la carte la graphique du Conseil national avec partition, vous voyez que le PD se trouve exactement au Centre maintenant et que alors qu'il \u00e9tait un peu pr\u00e9cis sur le centre- gauche dans la presse, sc\u00e8ne pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature donc le sera v\u00e9ritablement le trait d'union et et et le faiseur de roi et le faiseur de majorit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du Conseil national, je crois qu'il faudra bien utiliser ce cette ce positionnement mais pas pour le parti enfin on fait pas de la politique pour le parti, enfin les politique pour des solutions et donc je crois qu'on sera en mesure de, de, de, de faire de jouer ce r\u00f4le de trait d'union qui est le n\u00f4tre au National comme on l'a fait traditionnellement, et on va continuer \u00e0 le faire au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:58) [91%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz vous croyez -vous \u00e0 un compromis possible avec les Verts, prenons notamment les toutes les questions climatiques et \u00e9cologiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:05) [89%] :\r\nOnt UDC Les Verts je pense que surtout ce qui est taxes et redevances on a jamais trouv\u00e9 d'entente, \u00e7a on le sait, qu'on y est compl\u00e8tement oppos\u00e9 et c'est bien la raison pour laquelle s\u00fbrement lancera un r\u00e9f\u00e9rendum par rapport \u00e0 l'augmentation du prix des sens, donc non l\u00e0 il n'y aura pas de compromis avec l'UDC en revanche ce qui est certain, si c'est pour eux d'accentuer la proximit\u00e9 dans l'alimentation et tout \u00e7a, \u00e9videmment, que l'on aura l'UDC a toujours soutenu et nous on soutient l'UDC comme vous le savez, l'agriculture et les paysans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:36) [85%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz Roger Nordmann Leguil Paul des Filippo Lombardi, vous \u00e9tiez avec nous pour d\u00e9battre de de cette de ces, de ces premiers r\u00e9sultats, en tout cas, premi\u00e8res projections qui montre, je le rappelle, une forte pouss\u00e9e des Verts et des Verts lib\u00e9raux en Suisse, merci infiniment \u00e0 vous quatre merci, bonne soir\u00e9e, merci, au revoir, bonsoir, bonjour tout le monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-20T18:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-AE2B4E49-6239-4603-B95D-32A4D05E6709", "internalArchiveId": "AE2B4E49-6239-4603-B95D-32A4D05E6709", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un nouvel audit est r\u00e9clam\u00e9 concernant les cas d'abus sexuels dans les \u00e9coles genevoises", "publicationDate": "2019-10-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nUn nouvel audit est r\u00e9clam\u00e9 concernant les cas d'abus sexuels dans les \u00e9coles genevoises  \r\nA Gen\u00e8ve, un nouvel audit est r\u00e9clam\u00e9 pour faire la lumi\u00e8re sur les cas d'abus sexuels \u00e0 l'\u00e9cole. C'est une information de notre bureau genevois. Deux d\u00e9put\u00e9s demandent \u00e0 ce que la commission de gestion du Grand Conseil enqu\u00eate sur le D\u00e9partement de l'instruction publique, Rapha\u00ebl Leroy...\r\nSalika Wenger et Olivier Baud, deux \u00e9lus d'Ensemble \u00e0 gauche, ont d\u00e9pos\u00e9 ce mardi une motion au Parlement. Ils r\u00e9clament que la tr\u00e8s puissante commission de gestion \u00e9dicte un rapport sur la mani\u00e8re dont le D\u00e9partement d'Anne Emery-Torracinta a g\u00e9r\u00e9?les affaires de mours, pass\u00e9es ou r\u00e9centes, impliquant des professeurs et des \u00e9l\u00e8ves dans le cadre scolaire. Cela englobe aussi la plainte p\u00e9nale qu'a d\u00e9pos\u00e9 le DIP en mars 2018 pour violation du secret de fonction. Une plainte qui avait abouti, comme nous le r\u00e9v\u00e9lions la semaine pass\u00e9e, aux convocations devant la police judiciaire de deux d\u00e9fenseuses de victimes d'un professeur du coll\u00e8ge de Saussure. Les motionnaires proposent que la commission de gestion sollicite, le cas \u00e9ch\u00e9ant, l'aide du Service d'audit interne pour mener \u00e0 bien cette enqu\u00eate.\r\nMais Rapha\u00ebl, il y a d\u00e9j\u00e0 eu une enqu\u00eate il y a un an sur les abus \u00e0 l'\u00e9cole. Cela fait-il double emploi?\r\nPas aux yeux des auteurs du texte. Salika Wenger et Olivier Baud veulent un audit large, incluant les \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents. Or, les investigations men\u00e9es par les deux anciens juges, Quynh Steiner Schmid et Michel Lachat, se focalisait sur le post-obligatoire, sans prise sur l'\u00e9cole primaire, avec une large part d\u00e9di\u00e9e aux agissements de Tariq Ramadan. Les deux d\u00e9put\u00e9s rappellent aussi que l'enqu\u00eate d'octobre 2018 \u00e9tait ent\u00e2ch\u00e9e d'un certain nombre de pol\u00e9miques. Par exemple, certaines victimes n'avaient \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9es que tardivement par les juges. A l'\u00e9poque, l'avocate de l'une d'elle, Me Saskia Ditisheim, avait d'ailleurs appel\u00e9 au lancement d'une enqu\u00eate administrative contre le DIP. En vain.\r\nEst-ce que cette motion a des chances d'aboutir au Grand Conseil?\r\nOui, selon notre prise de temp\u00e9rature aupr\u00e8s des chefs de groupe du Parlement genevois. Jeudi, le traitement en urgence du sujet sera demand\u00e9 par les motionnaires. Et ils devraient \u00eatre suivis par la majorit\u00e9 des partis pr\u00e9sents. Le PLR, les Verts, le MCG et l'UDC nous ont d\u00e9j\u00e0 confirm\u00e9s qu'ils voteraient un renvoi imm\u00e9diat de la motion en commission de gestion. Preuve d'une certaine d\u00e9termination du politique \u00e0 enqu\u00eater: certains lib\u00e9raux-radicaux ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 co-signer ce texte lanc\u00e9, comme on l'a vu, par la gauche de la gauche.", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10766783", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un nouvel audit est r\u00e9clam\u00e9 concernant les cas d\u2019abus sexuels dans les \u00e9coles genevoises / FOR_2019-10-15T18:02:00_developpement-7", "Forum du 15.10.2019"], "variantIds": ["ece-10766783"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-21T17:03:26Z", "speechToTexts": ["21.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, un nouvel auditeur r\u00e9clam\u00e9 pour faire la lumi\u00e8re sur les cas d'abus sexuels \u00e0 l'\u00e9cole, c'est une information de notre bureau Genevois de d\u00e9put\u00e9s demandent \u00e0 ce que la commission de gestion du Grand Conseil, enqu\u00eate sur le d\u00e9partement de l'Instruction publique Rapha\u00ebl Leroy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [94%] :\r\nGu\u00e9ret, Olivier Baud, 2 \u00e9lus d'Ensemble \u00e0 gauche ont d\u00e9pos\u00e9 ce mardi une motion au Parlement, ils r\u00e9clament que la tr\u00e8s puissante commission de gestion \u00e9dicte un rapport sur la mani\u00e8re dont le D\u00e9partement d'ann\u00e9es Aubry Torracinta g\u00e9rer les affaires de moeurs pass\u00e9s ou r\u00e9centes impliquant des professeurs et des \u00e9l\u00e8ves dans le cadre scolaire cela englobe aussi la plainte p\u00e9nale qui a d\u00e9pos\u00e9 le DIP en mars 2018 pour violation du secret de fonction, une plainte qui interroge l'\u00e9motionnel, puisqu'elle a abouti aux convocations de deux d\u00e9fenseuses de victimes d'un professeur du coll\u00e8ge de Saussure, les d\u00e9put\u00e9s proposent que la commission de gestion sollicite le cas \u00e9ch\u00e9ant l'aide du Service d'audits internes pour mener \u00e0 bien cette enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [92%] :\r\nMais, Rapha\u00ebl, il y a d\u00e9j\u00e0 eu une enqu\u00eate il y a un an sur les abus \u00e0 l'\u00e9cole, est ce que cela fait pas double emploi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [92%] :\r\nAlors, pas aux yeux des auteurs du texte Salika Wenger et Olivier Baud veulent un audit large incluant des \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents, or les investigations men\u00e9es par les 2 anciens juges \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il ne Steiner Schmitt et Michel Lachat se focalisait sur les agissements de Tariq ramadan, avec une alli\u00e9e, une analyse du cycle de augmentation et du postobligatoire, mais sans prise en compte de l'\u00e9cole primaire les deux d\u00e9put\u00e9s rappellent aussi que l'enqu\u00eate d'octobre 2018 \u00e9tait ent\u00e2ch\u00e9e d'un certain nombre de pol\u00e9miques, tant sur la forme que sur le fond par exemple, certaines victimes n'avaient pas \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9es fans avaient \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9es que tardivement par les juges \u00e0 l'\u00e9poque, l'avocat de l'une d'elle, Me Saskia dit Hichem avait d'ailleurs appel\u00e9 au lancement d'une enqu\u00eate administrative contre le DIP en vain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [89%] :\r\nEt est -ce que cette motion a des chances d'aboutir au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [93%] :\r\nAlors oui, selon notre prise de temp\u00e9rature aupr\u00e8s des chefs de groupe du Parlement Genevois jeudi le Grand Conseil si\u00e8ge le traitement en urgence du sujet sera demand\u00e9 par les motionnaires, il devrait \u00eatre suivi par la majorit\u00e9 des partis pr\u00e9sents le PLR les Verts le MCG et l'UDC nous ont d\u00e9j\u00e0 confirm\u00e9 qu'il voterait un renvoi imm\u00e9diat de la motion en commission de gestion, preuve d'une certaine d\u00e9termination du politique investiguer la motion a re\u00e7u l'appui de nombreux cosignataires de tous bords, dont certains lib\u00e9raux- radicaux pas forc\u00e9ment les plus enclins \u00e0 soutenir des textes venant de la gauche de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Rapha\u00ebl Leroy. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-15T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3CFCE627-0331-444E-94F6-5512BF891FFB", "internalArchiveId": "3CFCE627-0331-444E-94F6-5512BF891FFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-10-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pier-Luigi Tami, directeur des \u00e9quipes nationales;Jos\u00e9 Luis Abalos, ministre du D\u00e9veloppement et secr\u00e9taire \u00e0 l'Organisation du parti socialiste;Boucaud;Boucaud, Fany ;Anke Tresch, politologue, sp\u00e9cialiste du comportement lors des votations;Georg Lutz, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne;St\u00e8ve L\u00e9ger, Porte-parole de la police valaisanne;Fr\u00e9d\u00e9rique Perler, Vice-pr\u00e9sidente des Verts GE;Jean Hertzschuh, pr\u00e9sident de Sauvegarde Gen\u00e8ve et membre du collectif Article 10;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(15/FOOTBALL MATCHS COUPERETS) L'\u00e9quipe de Suisse de football re\u00e7oit l'Irlande ce soir au stade de Gen\u00e8ve\r\nEt il va y avoir de l'ambiance...  dans match aux allures de quitte ou double... \r\nLes deux \u00e9quipes peuvent soit fr\u00f4ler la qualification... soit se rapprocher de l'\u00e9limination... dans la course \u00e0 l'Euro 2020\r\nLe probl\u00e8me... Bernardin Allemmann: c'est que dans les matches \u00e0 gros enjeu... l'\u00e9quipe de Suisse tremble souvent\r\n  1'02\r\nCe soir, Suisse - Irlande, coup d'envoi \u00e0 20h45. Emission sp\u00e9ciale sur La Premi\u00e8re d\u00e8s 20h.00.\r\n(Syrie - suites) Donald Trump durcit le ton... face \u00e0 l'offensive d'Ankara en Syrie\r\nWashington r\u00e9clame un cessez-le-feu imm\u00e9diat... et prend des sanctions contre trois ministres turcs\r\nLeurs avoirs aux Etats-Unis sont gel\u00e9s... et leur transactions internationales en dollars bloqu\u00e9es\r\nDonald Trump annonce aussi une hausse des droits de douanes am\u00e9ricains sur l'acier turc... et met fin aux n\u00e9gociations sur un accord commercial avec Ankara\r\n(18/MALNUTRITION UNICEF) **** Un jeune enfant sur trois... ne re\u00e7oit pas l'alimentation dont il a besoin pour bien grandir\r\nAffirmation de l'UNICEF... dans un rapport publi\u00e9 ce matin\r\nOn parle des enfants de moins de cinq ans: un tiers d'entre eux est en surpoids OU mal nourri\r\nEn Cause Isabelle Cornaz: la pauvret\u00e9, la mondialisation qui a modifi\u00e9 nos habitudes alimentaires, et le d\u00e9r\u00e8glement climatique\r\n---\r\nAu sein d'un m\u00eame pays, des enfants peuvent souffrir \u00e0 la fois d'ob\u00e9sit\u00e9 et d'un retard de croissance \u00e0 cause de carences alimentaires. parfois m\u00eame au sein d'une m\u00eame famille.  La sous-nutrition reste toutefois le probl\u00e8me principal.et affecte environ quatre fois plus de jeunes enfants dans le monde que le surpoids. \r\nL'agence onusienne parle aussi du probl\u00e8me de \"faim cach\u00e9e\". ces enfants qui re\u00e7oivent un nombre de calories suffisantes, mais manquent de min\u00e9raux & vitamines indispensables \u00e0 leur d\u00e9veloppement. \r\nQuant \u00e0 l'ob\u00e9sit\u00e9 enfantine, l'acc\u00e8s plus facile \u00e0 la publicit\u00e9 - via de nouveaux vecteurs num\u00e9riques, comme le t\u00e9l\u00e9phone portable chez les plus jeunes - est point\u00e9e du doigt. Dans certains pays o\u00f9 les revenus sont faibles, comme l'Inde ou l'Egypte, la consommation de nourriture de mauvaise qualit\u00e9, de fast food, a augment\u00e9 de mani\u00e8re alarmante. \r\nLes perturbations dues au d\u00e9r\u00e8glement climatique ont ainsi une influence n\u00e9faste. ces chocs climatiques affectent les r\u00e9coltes et forcent de plus en plus les familles \u00e0 abandonner la campagne pour s'installer en ville, o\u00f9 les aliments transform\u00e9s et les modes de vie s\u00e9dentaire affecteront la sant\u00e9 des familles. \r\n---\r\nISabelle Cornaz merci\r\n(D\u00e9chets alimentaires) Autre \u00e9tude... celle de l'agence mondiale pour l'alimentation des nations unies\r\nElle explique que 14% des denr\u00e9es disparaissent... entre la ferme et les rayons du supermarch\u00e9\r\nDes probl\u00e8mes de transports sont en cause\r\nMais l'agence appelle surtout \u00e0 la modification de certaines m\u00e9thodes traditionnelles de STOCKAGE...q ui exposent les aliments aux intemp\u00e9ries, aux rongeurs et aux insectes\r\n\u00a8\r\n(13/ESP MINISTRE COOPERATION) *** La tension monte en Catalogne... apr\u00e8s la condamndation des anciens leaders ind\u00e9pendantistes\r\nReconnus coupables de s\u00e9dition et malversation... ils \u00e9copent de peines allant de 9 \u00e0 13 ans de prison\r\nEt ce verdict a donn\u00e9 le coup d'envoi de nombreuses manifestations\r\nL'a\u00e9roport de Barcelone est d'ailleurs partiellement bloqu\u00e9 depuis hier \r\nVal\u00e9rie Demon... le gouvernement espagnol reste ferme... mais se montre ouvert au dialogue\r\n  1'15\r\nEt il est le s\u00e9paratiste le plus lourdement condamn\u00e9\r\nUriol Jounqueras se confie ce matin \u00e0 l'agence de presse Reuters\r\nL'ancien vice pr\u00e9sident du gouvernement catalan en est persuad\u00e9: le contentieux finira par se r\u00e9gler dans les urnes... avec un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance\r\n(10/POLOGNE PIS FORT) **** C'est confirm\u00e9: les conservateurs nationalistes remportent l\u00e9gislatives en Pologne\r\nLes r\u00e9sultats officiels sont tomb\u00e9s hier soir\r\nLe parti au pouvoir, le PiS... obtient 10 points de plus qu'en 2015\r\nIl conserve sa majorit\u00e9 absolue au parlement\r\nFanny Boucaud... pourquoi cette formation plait-elle autant aux \u00e9lecteurs?\r\n  48''\r\nLe paysage politique polonais va quand m\u00eame changer\r\nL'extreme droite fait son entr\u00e9e dans l'h\u00e9mycycle \r\nEt la gauche y revient... apr\u00e8s 4 ans d'absence.\r\n(TF1/INFLUENCE CONSEILLERS FEDERAUX CAMPAGNE) Ueli Maurer dans le clip de campagne de l'UDC... le socialiste Alain Berset ou la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne Viola Amherd qui encouragent leurs troupes\r\nQuel r\u00f4le ont les conseillers f\u00e9d\u00e9raux dans la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\nTenus \u00e0 une certaine r\u00e9serve, certains jouent sur la marge d'interpr\u00e9tation du code de conduite. \r\nAlexandra Richard, est-ce qu'ils ont vraiment une influence sur l'\u00e9lecteur?\r\n  1'26\r\n(Suicide assist\u00e9 en prison) Et si la Suisse autorisait le suicide assist\u00e9... des prisonniers?\r\nUn groupe d'expert le recommande... dans un document que les cantons sont en train d'examiner\r\nPour l'instant, la question n'est pas r\u00e9glement\u00e9e\r\nLe rapport... r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par nos coll\u00e8gues de SRF... rappelle que les d\u00e9tenus ont les m\u00eames droits et obligations que les personnes en libert\u00e9... du point de vue de la loi\r\nSelon les experts, il faut donc prendre en consid\u00e9ration le d\u00e9sir de mourir d'un prisionner capable de discernement\r\n(03 new !/VS/VOITURE CHAMOSON/ITV LEGER) *** Le v\u00e9hicule rep\u00e9r\u00e9 dimanche dans le Rh\u00f4ne \u00e0 Leytron est bien celui emport\u00e9 par uen coul\u00e9e de boue \u00e0 Chamoson le 11 ao\u00fbt dernier. \r\nMais les passagers: un Genevois de 37 ans domicili\u00e9 en Valais et une fillette fran\u00e7aise de 6 ans... manquent toujours \u00e0 l'appel\r\nSt\u00e8ve L\u00e9ger porte-parole de la police valaisane \r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\nLes recherches des 2 personnes disparues se poursuivent\r\n(TF3/GE ABATTAGE ARBRES) *** Le d\u00e9bat sur l'abattage des arbres continue \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nDes chantiers en cours font pol\u00e9mique... depuis plusieurs semaines\r\nEt un collectif a d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l'action\r\nIl propose deux projets de loi pour am\u00e9liorer la protection du patrimoine arbor\u00e9\r\nLes arbres... sujet sensible \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nY compris dans les rangs des verts... ou certains propos du conseiller d'Etat \u00e9cologiste Antonio Hodgers passent mal... Adrien Krause\r\n  1'23\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(S\u00e9rie incendie notre-dame) \r\n(UK \u00e9nergies renouvelables) \r\n(Bve Federer) Roger Federer \u00e0 la poursuite du seul grand titre qui fait d\u00e9faut \u00e0 son palmar\u00e8s XXL.\r\nIl a annonc\u00e9 hier sa participation aux Jeux olympique l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 Tokyo. \r\nM\u00e9daill\u00e9 d'or en double \u00e0 P\u00e9kin en 2008, m\u00e9daill\u00e9 d'argent en simple \u00e0 Londres en 2012, Roger Federer caresse toujours l'espoir de se couvrir d'or...\r\nCe sera donc peut-\u00eatre au Japon. \r\nLe tournoi olympique qui se tiendra l'\u00e9t\u00e9 prochain apr\u00e8s Wimbledon et avant l'US Open.", "durationSec": 682, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10766818", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-10-15T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-10-15T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10766834", "ece-10766818"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-21T07:25:10Z", "speechToTexts": ["21.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nMarielle savoir Suisse Irlande c'est ce soir au Stade de Gen\u00e8ve un nouveau match qualificatif pour l'Euro 2020 de football mais l'enjeu sera important et pour l'\u00e9quipe nationale, c'est une difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire : un tiers des enfants de moins de 5 ans souffrent de malnutrition, l'UNICEF s'en inqui\u00e8te dans un rapport publi\u00e9 ce matin et vous l'entendrez, on peut manger \u00e0 sa faim et \u00eatre mal nourris, malgr\u00e9 tout, et puis les partis politiques misent sur leurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux dans la campagne \u00e9lectorale en cours, mais cette strat\u00e9gie a -t-elle vraiment porteuse r\u00e9ponse avec Alexandra Richard dans quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [96%] :\r\nL'\u00e9quipe de Suisse de football re\u00e7oit l'Irlande ce soir au Stade de Gen\u00e8ve et ils veulent y avoir de l'ambiance dans un match aux allures de quitte ou double, les 2 \u00e9quipes peuvent soit fr\u00f4ler la qualification, soit se rapprocher s\u00e9rieusement de l'\u00e9limination dans la course \u00e0 l'Euro 2020 le probl\u00e8me Bernardin Bernardin Allemann c'est que dans les matches \u00e0 gros enjeu, l'\u00e9quipe de Suisse tremble souvent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [82%] :\r\nLes cinq morts a pu faire ces fameux match \u00e0 enjeu o\u00f9 tout s'\u00e9claire, ou se noircit ou les zones grises n'existe pas, \u00e9chappe aux Suisses \u00e0 t\u00e9moin entre autres ses fameuses huiti\u00e8mes de finale de grande comp\u00e9tition et c'est \u00e7a donc Sao Paulo 2014 Saint-\u00c9tienne en 2016 P\u00e9tersbourg 2018, il va donc falloir faire appel \u00e0 la rigueur protestante qu'incarne Gen\u00e8ve pour que les Suisses passent le cap soit conqu\u00e9rant et, surtout, vainqueur \u00e0 la fin, Pierre Lou\u00ffs dit Tami, directeur des \u00e9quipes nationales, attend un vrai investissement des joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [85%] :\r\nLes joueurs que ils sont jeunes, mais ils ont quand m\u00eame au niveau d'exp\u00e9rience qu'ils savent que, pour d\u00e9passer ce probl\u00e8me -l\u00e0, il faut en cours, c'est-\u00e0-dire plus et le prochainement c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que quand tu dois absolument gagner \u00e7a rentre en ligne de contrats d'autres sentiments et puis c'est clair, elle a fait quelqu'doit la mettre au fond, c'est le moment aussi de peut-\u00eatre montrer conna\u00eet capable a gagner aussi des matchs presque d\u00e9cisif, c'est le moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [81%] :\r\nC'est le moment surtout que battre c'est Irlande bien emprunt\u00e9, balle au pied, n'a absolument rien d'une m\u00e8re de Guinness \u00e0 avaler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [95%] :\r\nCe soir, Suisse, Irlande, coup d'envoi \u00e0 20 heures 45 vous pouvez suivre ce match dans une \u00e9mission sp\u00e9ciale sur la premi\u00e8re, \u00e7a commence \u00e0 partir de 20 heures donald Trump durcit le ton face \u00e0 l'offensive d'Ankara en Syrie : Washington r\u00e9clame un cessez-le-feu imm\u00e9diat et prend des sanctions contre 3 ministres turcs leurs avoirs aux \u00c9tats-Unis sont gel\u00e9s et leur transactions internationales en dollars bloqu\u00e9es donald Trump annonce aussi une hausse des droits de douane am\u00e9ricains sur l'acier turc et met fin aux n\u00e9gociations sur un accord commercial avec Ankara. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:27) [99%] :\r\nUn petit enfant sur 3 ne re\u00e7oit pas l'alimentation dont il a besoin pour bien grandir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [93%] :\r\nOn affirmation de l'UNICEF dans un rapport publi\u00e9 ce matin, on parle des enfants de moins de 5 ans, un tiers d'entre eux est en surpoids ou mal nourris en Cause, Isabelle Cornaz, la pauvret\u00e9, la mondialisation qui a motiv\u00e9 nos habitudes alimentaires et le d\u00e9r\u00e8glement climatique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:46) [95%] :\r\nOui au sein d'un m\u00eame pays des enfants peuvent souffrir \u00e0 la fois d'ob\u00e9sit\u00e9 et d'un retard de croissance \u00e0 cause de carences alimentaires, parfois m\u00eame au sein d'une m\u00eame famille la sous- nutrition reste toutefois le probl\u00e8me principal est affect\u00e9 environ 4 fois plus de jeunes enfants dans le monde que le surpoids, l'agence onusienne parle aussi du probl\u00e8me de faim cach\u00e9e, ces enfants qui re\u00e7oivent un nombre de calories suffisantes mais qui manquent de min\u00e9raux et de vitamines indispensables \u00e0 leur d\u00e9veloppement, quant \u00e0 l'ob\u00e9sit\u00e9 enfantine l'acc\u00e8s plus facile \u00e0 la publicit\u00e9 via le t\u00e9l\u00e9phone portable chez les plus jeunes est point\u00e9e du doigt dans certains pays o\u00f9 les revenus sont faibles, comme l'Inde ou l'\u00c9gypte, la consommation de nourriture de mauvaise qualit\u00e9 de fast- Food a augment\u00e9 de mani\u00e8re alarmante ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les perturbations dues au d\u00e9r\u00e8glement climatique ont ainsi ont aussi une influence n\u00e9faste, elles affectent les r\u00e9coltes et forcent de plus en plus les familles \u00e0 abandonner la campagne pour s'installer en ville o\u00f9 les aliments transform\u00e9s et les modes de vie s\u00e9dentaire, ont un impact n\u00e9gatif sur la sant\u00e9 des familles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [91%] :\r\nUn Isabelle Cornaz merci et autre \u00e9tude, celle de l'Agence mondiale pour l'alimentation des Nations Unies, elle explique que 14 pourcent des denr\u00e9es disparaissent entre la ferme et les rayons du supermarch\u00e9, des probl\u00e8mes de transport sont en cause mais l'agence appelle surtout \u00e0 la modification de certaines m\u00e9thodes traditionnelles de stockage, m\u00e9thode qui expose les aliments aux intemp\u00e9ries, aux rongeurs ou encore aux insectes l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [99%] :\r\nTension monte en Catalogne apr\u00e8s la condamnation des anciens leaders ind\u00e9pendantistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [94%] :\r\nUn reconnus coupables de s\u00e9dition et malversations, il \u00e9cope de peines allant de 9 \u00e0 13 ans de prison et ce verdict a donn\u00e9 le coup d'envoi de nombreuses manifestations, l'a\u00e9roport de Barcelone, d'ailleurs partiellement bloqu\u00e9e depuis hier Val\u00e9rie de Mont le gouvernement espagnol reste ferme, mais se montre ouvert au dialogue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:23) [91%] :\r\nPedro Sanchez, le pr\u00e9sident du gouvernement l'a martel\u00e9 : personne n'est au-dessus des lois, le verdict devrait \u00eatre respect\u00e9 le gouvernement \u00e0 Madrid semble pour l'instant calme face aux manifestations, Jos\u00e9 Luis Abalos, ministre du D\u00e9veloppement et secr\u00e9taire \u00e0 l'organisation du parti socialiste r\u00e9agit la remarque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:40) [88%] :\r\nEt la pr\u00e9visible la r\u00e9action des ind\u00e9pendantistes \u00e9taient pr\u00e9visibles, nous savions aussi que les voies de communication \u00e9tait pr\u00e9vu une telle r\u00e9action \u00e9motionnelle et compr\u00e9hensible, le droit \u00e0 manifester est aussi compr\u00e9hensible, l'Espagne est un r\u00e9gime de libert\u00e9 o\u00f9 cela est respect\u00e9, mais il est vrai aussi que tout a une limite fix\u00e9e par la loi Madelin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:00) [81%] :\r\nEst Toyota maintiennent limiter et celle qu'elle ris\u00e9e termine le ministre socialiste, Jos\u00e9 Luis Abalos insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 de tourner la page. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:08) [83%] :\r\nAu pied qu'\u00e0 partir d'sa simple au moment \u00e9tonn\u00e9 que l'actionnaire le profession \u00e0 partir de maintenant un processus d'inflexion ce produit o\u00f9 chacun est conscient de ce qu'il peut faire, et des cons\u00e9quences de ses actes et cela nous permet d'ouvrir de nouveaux espaces politiques o\u00f9 les ind\u00e9pendantistes se demandent comment \u00e0 travers quels moyens et avec quelles limites, ils peuvent d\u00e9velopper leurs projets id\u00e9ologiques les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:30) [86%] :\r\nTout, et de leur \u00e9cole, dans un contexte pr\u00e9\u00e9lectoral, \u00e0 un mois du scrutin des \u00e9lections l\u00e9gislatives le dialogue imm\u00e9diat restera d\u00e9licat et c'est maintenant confirm\u00e9 les conservateurs nationalistes remportent les l\u00e9gislatives en Pologne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [93%] :\r\nLes r\u00e9sultats officiels sont tomb\u00e9s hier soir le parti au pouvoir, le PiS obtient 10 points de plus qu'en 2015, il conserve sa majorit\u00e9 absolue au Parlement, Fanny Boucaud pourquoi cette formation peut -elle autant aux \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:55) [92%] :\r\nIl y a d'abord le fameux saucisson \u00e9lectorale comme on appelle ici les promesses sociales du PiS allocations familiales pour tous 14\u00e8me mois pour les retrait\u00e9s, exon\u00e9ration d'imp\u00f4t pour les jeunes, 80 pour 100 de hausse du SMIC d'ici 4 ans, avec un ch\u00f4mage \u00e0 5 pourcent le PiS profite aussi d'une croissance exponentielle, l'\u00e9glise est un formidable alli\u00e9, le parti Droit et Justice, se dit garant des valeurs chr\u00e9tiennes et le d\u00e9fenseur de la famille traditionnelle, qui est selon lui menac\u00e9e en Europe de l'Ouest, une grande partie de l'\u00e9lectorat catholique votent pour le PiS pour beaucoup de Polonais, le principal opposant la Coalition civique ne tiendrait pas autant ces promesses que le parti au pouvoir et la t\u00e9l\u00e9vision publique, aux mains du gouvernement et l\u00e0 pour le montrer \u00e0 base de reportages, tous n\u00e9gatifs contre l'opposition, il faut dire aussi que la Coalition civique a fait une tr\u00e8s mauvaise campagne Fanny Boucaud rtsinfo Varsovie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [91%] :\r\nO\u00f9 il m'horaires dans le clip de campagne de l'UDC, le socialiste Alain Berset ou la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne Viola Amherd qui encouragent leurs troupes, quel r\u00f4le ont les conseillers f\u00e9d\u00e9raux dans la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales tenus \u00e0 une certaine r\u00e9serve, certains jouent sur la marge d'interpr\u00e9tation du code de conduite Alexandra Richard ce qu'ils ont vraiment une influence sur l'\u00e9lecteur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:03) [92%] :\r\nAlors les partis politiques parient sur eux mais en Suisse, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont probablement peu d'impact d'ailleurs l'une des plus populaires Doris Slate n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 freiner la lente \u00e9rosion du PDC, comme l'explique la politologue enqu\u00eate Raich, sp\u00e9cialiste du comportement lors des votations. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:19) [90%] :\r\nOn conna\u00eet sa popularit\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par diff\u00e9rents sondages mais on conna\u00eet aussi les r\u00e9sultats du tonus et qui a de la peine \u00e0 chaque \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale qui perd des pourcentages des \u00e9lecteurs et donc \u00e0 six c'\u00e9tait un lien Direct entre la popularit\u00e9 d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou d'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, en l'occurrence, et puis le r\u00e9sultat \u00e9lectoral de son parti, alors l\u00e0, le PDC il aurait pas d\u00fb \u00eatre en perte. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:44) [95%] :\r\nAutre exemple : apr\u00e8s l'\u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le pr\u00e9sident de l'\u00e9poque, Toni Brunner pr\u00e9disaient une perc\u00e9e de l'UDC en Suisse romande, l\u00e0 encore, l'impact esp\u00e9r\u00e9 ne semblent pas se r\u00e9aliser Georg Lutz, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:07:57) [88%] :\r\nLa pens\u00e9e, \u00e7a va beaucoup aider l'UDC aux prochaines \u00e9lections et puis je pense il y a quand m\u00eame 15 ans qui l'int\u00e9r\u00eat de l'UDC, qui ont beaucoup d'espoir que \u00e7a va faire une grande diff\u00e9rence, les exemples qu'on a vu un dans le pass\u00e9, \u00e7a n'a pas montr\u00e9 un effet ni positif ni n\u00e9gatif, fort de l'implication de membres du gouvernement \u00e0 la campagne \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:20) [96%] :\r\nPeu d'effet sur le choix de l'\u00e9lecteur, tout au plus l'implication des conseillers f\u00e9d\u00e9raux peut avoir un impact sur la motivation, la mobilisation des troupes \u00e0 l'interne du parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:30) [94%] :\r\nEt si la Suisse autorisait le suicide assist\u00e9 des prisonniers, un groupe d'experts le recommande, dans un document que les cantons sont en train d'examiner pour l'instant, la question n'est pas r\u00e9glement\u00e9e, le rapport r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par nos coll\u00e8gues de SRF rappelle que les d\u00e9tenus ont les m\u00eames droits et obligations que les personnes en libert\u00e9 du point de vue de la loi suisse, selon les experts, il faut donc prendre en consid\u00e9ration le d\u00e9sir de mourir d'un prisonnier capable de discernement le v\u00e9hicule rep\u00e9r\u00e9 dimanche dans le Rh\u00f4ne, \u00e0 Leytron, h\u00e9 bien celui, emport\u00e9 par une coul\u00e9e de boue \u00e0 Chamoson le 11 ao\u00fbt dernier la police cantonale valaisanne, l'a confirm\u00e9, hier, les passagers de ce v\u00e9hicule un Genevois de 37 ans domicili\u00e9 en Valais et une fillette fran\u00e7aise de 6 ans manquent toujours Rabat \u00e0 l'appel, les recherches des 2 personnes disparues se poursuivent le d\u00e9bat sur l'abattage des arbres continue \u00e0 Gen\u00e8ve des chantiers en cours font pol\u00e9mique depuis plusieurs semaines et un collectif a d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l'action, il propose de projets de loi pour am\u00e9liorer la protection du Patrimoine arbor\u00e9 les arbres sujet d\u00e9cid\u00e9ment sensible \u00e0 Gen\u00e8ve, y compris dans les rangs des verts ou certains propos du conseiller d'\u00c9tat \u00e9cologiste Antonio Hodgers passent mal Adrien Krause. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:34) [91%] :\r\nLe but, ce n'est pas de faire comme si chaque arbre \u00e9tait un \u00eatre vivant, voil\u00e0 les mots du chef de l'am\u00e9nagement, dans le canton, c'\u00e9tait dans l'\u00e9mission Mise au point de la RTS diffusait dimanche une phrase qui est crisp\u00e9, plus d'un partisan \u00e9cologiste, r\u00e9sultat de membres du parti ont claqu\u00e9 la porte avec effet imm\u00e9diat, hier, une d\u00e9cision que regrette Fr\u00e9d\u00e9rique Perler, vice- pr\u00e9sidente des Verts, \u00e0 Gen\u00e8ve, m\u00eame si elle comprend que les propos ont puret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:09:55) [94%] :\r\nCe sont des propos maladroits inutilement blessants, ce sont des propos qui sont de nature \u00e0 heurter la sensibilit\u00e9 de la population et des gens qui s'inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:05) [93%] :\r\nAntonio Hodgers, lui, s'est exprim\u00e9 via les r\u00e9seaux sociaux en fin de journ\u00e9e, admettant une phrase maladroite qui ne refl\u00e9tait pas son opinion, le magistrat Vert qui a par ailleurs regrett\u00e9 que la RTS n'est pas retransmis l'entier de ses propos, l'exemple montre \u00e0 quel point les arbres sont toujours au coeur du d\u00e9bat \u00e0 Gen\u00e8ve hier un nouveau collectif compos\u00e9 de citoyens et de politique, a annonc\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t de 2 textes au parlement cantonal objectif notamment instaurer un moratoire, c'est-\u00e0-dire stopper imm\u00e9diatement l'abattage des arbres dans le canton, une n\u00e9cessit\u00e9 pour jouir Tchou, pr\u00e9sident de Sauvegarde Gen\u00e8ve et membre du collectif article 10. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:37) [95%] :\r\nC'est une urgence, c'est une \u00e9vidence, les gens, les citoyens se rendent compte de plus en plus de l'inaction dans notre pays de l'inaction dans notre canton, si on compare avec d'autres r\u00e9gions dans le monde, ils sont loin en avance sur nous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:50) [98%] :\r\nEt nul doute que les discussions continueront \u00e0 s'enflammer autour du sujet entre besoin de densification et protection de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:57) [96%] :\r\nRoger Federer \u00e0 la poursuite du seul grand titre qui fait d\u00e9faut \u00e0 son palmar\u00e8s XXL, il a annonc\u00e9 hier sa participation aux Jeux olympiques, l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 Tokyo, m\u00e9daill\u00e9 d'or en double \u00e0 P\u00e9kin en 2008, m\u00e9daill\u00e9 d'argent en simple \u00e0 Londres en 2012 Roger Federer caresse toujours l'espoir de se couvrir d'or, ce sera donc peut-\u00eatre au Japon qui sait le tournoi olympique se tiendra l'\u00e9t\u00e9 prochain, apr\u00e8s Wimbledon et avant l'US Open. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:20) [86%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Marielle, sa voix, il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-15T06:50:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC5837AB-B865-4E4C-A667-85DAF56C14AA", "internalArchiveId": "FC5837AB-B865-4E4C-A667-85DAF56C14AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Op\u00e9ration Objectif 50: comment doper la participation aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales?", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT2019; -> le d\u00e9bat ne se trouve pas sur RTS La Premi\u00e8re;Ischer, Bastien;Lebet, Jacques;Cherbuin, Sonia\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nOp\u00e9ration Objectif 50: comment doper la participation aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? *** 18hXX, vous \u00eates dans Forum. L'heure de notre grand d\u00e9bat o\u00f9 nous allons parler abstentionnisme et une fois n'est pas coutume, nous vous retrouvons \u00e0 Moudon Pietro Bugnon, \r\nA moins d'une semaine des f\u00e9d\u00e9rales, on va se demander comment doper la participation aux \u00e9lections... On en parlait tout \u00e0 l'heure: l'\u00e9mission Mise au Point de la RTS s'est donn\u00e9e une mission, ici \u00e0 Moudon. Faire voter un Moudonnois sur deux. C'est l'op\u00e9ration Objectif 50. L'occasion pour nous, de r\u00e9fl\u00e9chir aux leviers qui existent ou qui sont encore \u00e0 inventer... pour amener davantage de Suisses aux urnes.\r\n*** Avant de vous pr\u00e9senter nos invit\u00e9s, on fait un crochet par Zurich... Plus grande circonscription \u00e9lectorale de Suisse. S\u00e9verine Ambrus, vous avez sond\u00e9 plusieurs chancelleries pour savoir quel \u00e9tait le taux de participation \u00e0 1 semaine du scrutin. Commen\u00e7ons par Zurich... S\u00e9verine, on en est o\u00f9 dans la plus grande ville de Suisse?\r\nBlablabla\r\n*** Et par rapport \u00e0 il y a 4 ans, il y a une progression ?\r\nBlablabla\r\n*** Au soir du 20 octobre, est-ce qu'il faut donc s'attendre \u00e0 une participation plus \u00e9lev\u00e9e ?\r\nBlablabla\r\nAlors voil\u00e0 pour le cadre g\u00e9n\u00e9ral. Merci S\u00e9verine... Doper la partcipation: que peuvent faire les partis? L'\u00e9cole? Et les m\u00e9dias? 3 chapitres dans ce d\u00e9bat... et 4 invit\u00e9s:\r\n- Lucie Rochat, enseignante et pr\u00e9sidente des femmes UDC romandes\r\n- Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix, conseiller en communication et strat\u00e9gie politique... \u00e9galement vice-pr\u00e9sident du NOMES...\r\n- Pierre Ruetschi, directeur du conseil suisse de la presse\r\n- Et Bastien Ischer, coordinateur pour la promotion de l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 pour le canton de Gen\u00e8ve,\r\nBonsoir \u00e0 vous...\r\n1) LES PARTIS\r\n*** Bastien Ischer, on vous retrouve un peu plus tard... Pour \u00e9voquer la question de l'\u00e9ducation civique... J'aimerais qu'on parle pour commencer de la responsabilit\u00e9 des premiers concern\u00e9s: les partis, les \u00e9lus, les candidats... On entendra un peu plus tard des t\u00e9moignages d'abstentionnistes... Qui sont pr\u00e9sents ici \u00e0 Moudon ou qui se dont exprim\u00e9s sur nos fils r\u00e9seaux sociaux...\r\n@ Lucie Rochat... vous \u00eates politicienne... vous repr\u00e9sentez l'UDC... pr\u00e9sidente des femmes UDC... Alors, il y a depuis quelques ann\u00e9es une l\u00e9g\u00e8re tendance \u00e0 la hausse. Mais la participation n'atteindra pas des sommets cette ann\u00e9e... Quand on est responsable politique comme vous et qu'on observe des taux de participation si bas, on se dit qu'on a rat\u00e9 quelque chose ?\r\n- Il y a Volodia qui nous \u00e9crit sur Facebook et qui nous dit: \"\u00e9trange que nos politiques ne fassent rien pour changer cette m\u00e9canique. La d\u00e9mocratie fout le camp.\"\r\n@ Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix... alors vous vous \u00eates conseiller en strat\u00e9gie politique... vous avez supervis\u00e9 plusieurs campagnes... pourquoi le renouvellement du Parlement n'int\u00e9resse pas plus les gens ?\r\n@ Pierre Ruetschi... vous dirigez le club de la presse, ancien r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve... vous me disiez en pr\u00e9parant l'\u00e9mission... finalement si la participation est aussi basse c'est parce qu'en Suisse tout ne va pas si mal... S'il y avait plus de chomage, les gens voteraient plus ?\r\n*** Je vous propose d'accueillir un premier t\u00e9moignage d'abstentionniste dans ce d\u00e9bat... Ce non-votant c'est vous Jacques Lebet, bonsoir... \r\n@ Jacques Lebet... Vous \u00eates architecte, vous avez 60 ans et vous n'irez pas voter dimanche. Pourquoi ?\r\n@ Lucie Rochat... Les politiciens n'ont pas de r\u00e9el pouvoir... Que r\u00e9pondez-vous?\r\n@ Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix... Cette impression que quoiqu'on vote, cela ne changera rien... on l'entend souvent... O\u00f9 est-ce que \u00e7a coince ?\r\n--> Il y a des propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes... Votre obligatoire, comme \u00e0 Shaffhouse, sous peine d'amende... Votre par correspondance gratuit... C'est des bonnes choses?\r\n2) L'\u00c9DUCATION\r\n*** On parle jusqu'ici de la participation en g\u00e9n\u00e9ral... Qui ne d\u00e9passe plus les 50% en Suisse... Chez les jeunes, c'est encore moins... 30% pour les 18-24 ans lors des derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales... Ce qui pose la question de l'\u00e9ducation civique...\r\n@ Bastien Ischer... L'\u00e9ducation civique, c'est vous... Du  moins \u00e0 Gen\u00e8ve... Vous \u00eates coordinateur pour la promotion de l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 au sein du d\u00e9partement de l'instruction publique du canton de Gen\u00e8ve... Ca fait des ann\u00e9es que l'on parle de cette probl\u00e9matique: la faible participation des jeunes... C'est quoi la solution?\r\n@ Lucie Rochat... Il se trouve que vous \u00eates enseignante dans un gymnase vaudois... De fran\u00e7ais et d'allemand... Qu'est-ce que l'\u00e9cole fait de faux ?\r\n@ Bastien Ischer... on oublie que le vote c'est certes un droit, mais un devoir \u00e9galement ?\r\n@ Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix... comment am\u00e9liorer l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 de plus en plus individualiste ?\r\n@ Pierre Ruetschi, sur cette question de l'\u00e9ducation... comment susciter l'int\u00e9r\u00eat des jeunes? Via les r\u00e9seaux sociaux ?\r\n@ Lucie Rochat... Pourtant... les jeunes se sont mobilis\u00e9s... Certains de vos \u00e9l\u00e8ves sans doute... Ils sont descendus dans les rues pour le climat. Vous observez une dynamique ?\r\n3) LES M\u00c9DIAS\r\n*** On va pour terminer s'int\u00e9resser aux r\u00f4les des m\u00e9dias, face \u00e0 cette faible participation... On le sait le paysage m\u00e9diatique s'effrite... Des difficult\u00e9s financi\u00e8res un peu partout...\r\n@ Pierre Ruetschi... moins de diversit\u00e9, c'est un d\u00e9bat politique moins vif... et donc moins de participation, vous faites le lien ?\r\n- Denise sur Facebook, elle nous dit: \"j'ai vraiment du mal \u00e0 remplir mon enveloppe de votations\". Elle trouve les journaux \"tr\u00e8s mauvais\" et \"pauvres en vrai d\u00e9bats\"). Et conclut \"Mon enveloppe reste d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment vide...\"\r\n@ Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix... Il y a des personnes qui quoiqu'il se passe n'iront pas voter ? Des irr\u00e9ductibles abstentionnistes ? Et les m\u00e9dias n'en changeront rien ?\r\n- Un auditeur nous a \u00e9crit sur Whatsapp... Il nous dit: \"Je ne vote pas car il est difficile de comprendre les politiciens.\"\r\n@ Lucie Rochat... On y revient \u00e0 cette question de la compr\u00e9hension de la politique suisse... Comment l'am\u00e9liorer?\r\n@ Bastien Ischer... Revenons \u00e0 la probl\u00e9matique des jeunes... Est-ce qu'il y a des cat\u00e9gories sociales o\u00f9 le d\u00e9bat est plus compliqu\u00e9 \u00e0 susciter ?\r\n*** On arrive au terme de ce d\u00e9bat... Conclusion: pour augmenter la participation, chacun doit apporter sa pierre \u00e0 l'\u00e9difice: partis, \u00e9cole, m\u00e9dias... Rendez-vous le 20 octobre au soir pour voir si la barre des 50% sera atteinte au niveau suisse. Voil\u00e0 Elisabeth, c'est tout depuis Moudon, \u00e0 vous les studios comme on dit...", "durationSec": 209, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10763255", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Op\u00e9ration Objectif 50: comment doper la participation aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? / FOR_2019-10-14T18:00:00_developpement-1", "Forum du 14.10.2019"], "variantIds": ["ece-10763255"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:06:45Z", "speechToTexts": ["20.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPourriez vous venez de l'entendre, ce forum et donc en partie ce soir, \u00e0 quelques jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Pietro Bugnon, vous \u00eates \u00e0 Moudon dans la la Broye en Direct du restaurant du chemin de fer et vous allez nous expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [91%] :\r\nPourquoi, oui, on a fait le d\u00e9placement pour parler de la participation aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales comment atteindre les 50 pourcent de participation de coll\u00e8gues de l'\u00e9mission Mise au point on ont fait leur objectif en vue des \u00e9lections du 20 octobre C\u00e9cile during et J\u00e9r\u00f4me Galichet et ils sont avec nous, bonsoir, vous 2, bonsoir, C\u00e9cile, pourquoi cette op\u00e9ration Objectif 50 et pourquoi ici \u00e0 Moudon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [92%] :\r\nBen parce que comme vous l'avez dit, il y a 4 ans, la participation \u00e9tait assez faible : 36 pourcent de participation, c'est pas \u00e9norme et on s'est dit : ben c'est, c'est une bonne ville pour pour tester pour savoir si on peut doper cette participation et et puis c'est une ville int\u00e9ressante parce qu'elle est au coeur de la Suisse romande, c'est l'ancienne capitale du Pays de Vaud c'est quand m\u00eame pas rien, c'est une ville qui a entre entre villes et campagnes, m\u00eame si on peut nous pensions aussi, on peut dire si elle est vraiment une ville en disputant village ici, disons que c'est une ville et puis ce qui nous paraissait int\u00e9ressant c'est que ben ici il y a presque 50 pourcent des m\u00e9nages qui sont \u00e0 revenus modestes, \u00e7a veut dire qu'il y a un vrai probl\u00e8me au niveau \u00e9conomique et donc il y avait plein de questions \u00e0 se \u00e0 se poser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [92%] :\r\nDonc un vrai enjeu en terme de participation aussi mais, finalement, la question qu'on peut se poser c'est est -ce que c'est le r\u00f4le d'un d'un m\u00e9dia d'une \u00e9mission ce que c'est le r\u00f4le de journaliste de mettent sur pied une op\u00e9ration comme celle -ci de s'engager pour plus de participation, c'est sinistre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [90%] :\r\nMoi je crois que oui, je crois que c'est notre r\u00f4le de s'interroger sur l'\u00e9tat de la d\u00e9mocratie aujourd'hui de d'aller vers les gens, allez leur poser des questions de de leur demander ce qu'est ce qu'ils votent, pourquoi ils ne votent pas, est ce que la d\u00e9mocratie, c'est important pour eux, si nous on le fait pas, si nous on va pas voir les gens, si nous on va pas leur poser ces questions- l\u00e0, je ne sais pas qui, qui veut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [81%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me, pour vous, c'\u00e9tait une \u00e9vidence Subway Rafale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [90%] :\r\nC'est vrai qu'il y a eu des interrogations, je vous le cache pas, de, de, de certains confr\u00e8res aussi dans l'\u00e9mission, mais \u00e0 mon avis, c'est que la d\u00e9mocratie, elle d\u00e9passe les clivages politiques, je veux dire c'est un enjeu de vivre ensemble et c'est \u00e0 nous, m\u00e9dias, notamment de service public de de s'en pr\u00e9occuper, donc voil\u00e0, l'id\u00e9e c'est : c'\u00e9tait aussi de cr\u00e9er des ponts entre politiciens et citoyens nous je pense que c'est notre r\u00f4le en tant que m\u00e9dia d'\u00eatre engag\u00e9e, pas militant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [94%] :\r\nAlors cet objectif, l'objectif qui est le v\u00f4tre, c'est 50 pourcent de participation, on a pu voir hier soir dans l'\u00e9mission votre votre d\u00e9ception parce que, aujourd'hui, avec le vote par correspondance, qu'on est \u00e0 peine \u00e0 20 pourcent J\u00e9r\u00f4me, vous y croyez encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [89%] :\r\nAlors bon moi je suis le pessimisme du le pessimisme du duo, donc moi j'y crois, j'y crois encore, mais enfin, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 avant 20 pour 100 participation \u00e0 5 jours du scrutin, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre chaud et c'est vrai qu'il un peu de frustration, parce qu'on se d\u00e9m\u00e8ne, tellement on a fait une quinzaine d'\u00e9v\u00e9nements avec C\u00e9cile donc qu'on a tout tent\u00e9, maintenant, on a fait des d\u00e9bats, on en a fait ici, comme vous, on est all\u00e9 chez les gens, faire du porte-\u00e0-porte, donc il y a un moment o\u00f9 on se dit : mais qu'est -ce qu'il faut faire pour est all\u00e9e chercher ces fameuses 50 pourcent de gens qui ne votent pas, et et voil\u00e0, il y a, il y a une forme de un peu de, de d\u00e9sespoir, a une semaine, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [89%] :\r\nOui, mais je suis pas si d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, hein, moi j'y crois, j'ai jou\u00e9 croire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [90%] :\r\nVoil\u00e0, il vous reste 5 jours quoi faire ben c'est un peu la question qu'on va se poser ce soir comment doper la participation merci J\u00e9r\u00f4me merci C\u00e9cile d'\u00eatre de nous accueillir, notamment ici dans le cas de votre r\u00e9action, objet, merci d'\u00eatre venu 50 voil\u00e0 \u00c9lisabeth, on se retrouve tout \u00e0 l'heure pour le d\u00e9bat \u00e0 vous pour toute l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [90%] :\r\nOui, on se retrouve aux alentours de 18 heures 25 merci Pietro. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T16:18:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Lucie", "role": "pr\u00e9sidente des femmes UDC romandes", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cherix, Fran\u00e7ois", "role": "Politologue, co-pr\u00e9sident du NOMES, socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruetschi, Pierre", "role": "r\u00e9dacteur en chef La Tribune de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2020217", "internalArchiveId": "AA1910019823", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "Emission partiellement d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Moudon \u00e0 l'occasion des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019, co-anim\u00e9e par Elisabeth Logean et Pietro Bugnon.", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10784851", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Op\u00e9ration Objectif 50: comment doper la participation aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales?", "Forum", "Crans-Montana se retire du Magic Pass: interview de Dominique Fumeaux", "Forum", "Un Irakien condamn\u00e9 pour soutien au terrorisme a pu entrer au Palais f\u00e9d\u00e9ral", "Forum", "Donald Trump retire ses troupes de Syrie mais menace Ankara de sanctions", "Forum", "La Fran\u00e7aise Esther Duflo est la seconde femme \u00e0 obtenir le prix Nobel d'\u00e9conomie: interview de Myret Zaki", "Forum", "Douze ind\u00e9pendantistes catalans condamn\u00e9s: interview de Mathieu Crettenand", "Forum", "Le d\u00e9bat - Elections: comment doper la participation?", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Antonio Loprieno propose de ne plus titulariser les professeurs d'universit\u00e9 \u00e0 vie", "Forum", "Les Kurdes contraints de s'allier \u00e0 Damas face \u00e0 l'avanc\u00e9e des Turcs en Syrie", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["14.10.2019", "Interview de Dominique Fumeaux, responsable de la fili\u00e8re tourisme de la HES-SO Valais, ancien directeur de Crans-Montana Tourisme.", "14.10.2019", "14.10.2019", "14.10.2019", "Interview de Myret Zaki, journaliste.", "14.10.2019", "Interview de Mathieu Crettenand, sp\u00e9cialiste des questions nationalistes en Espagne, observateur du proc\u00e8s devant la Cour supr\u00eame espagnole.", "14.10.2019", "D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Cherix, conseiller en communication et strat\u00e9gie politique, Pierre Ruetschi, directeur du Conseil suisse de la presse, Lucie Rochat, pr\u00e9sidente des femmes UDC romandes, et Bastien Ischer, coordinateur pour la promotion de l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9.", "14.10.2019", "Interview d\u2019Antonio Loprieno, pr\u00e9sident des Acad\u00e9mies suisses des sciences, professeur d'\u00e9gyptologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de B\u00e2le.", "14.10.2019", "14.10.2019", "14.10.2019"], "variantIds": ["ece-10784851", "ece-10784853", "ece-10784855", "ece-10784859", "ece-10784861", "ece-10784863", "ece-10784865", "ece-10784867", "ece-10784857", "ece-10784869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-21T16:35:58Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053284\r\nDate de transcription : 16-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:34 > 0:05:25) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans ce forum du lundi 14 octobre le divorce \u00e9tait pressenti, il est d\u00e9sormais consomm\u00e9e Crans Montana Aminona quitte le Magic Pass, un coup dur pour cet abonnement mais qui seront vraiment les perdants, nous entendrons le sp\u00e9cialiste me du tourisme Dominique Fumeaux en Syrie, les Kurdes se tournent d\u00e9sormais vers le r\u00e9gime de Bachar El-Assad les troupes syriennes s'approche de la fronti\u00e8re turque, alors que Washington l'ancien alli\u00e9 poursuit l'\u00e9vacuation de ses troupes, une femme, prix Nobel de l'\u00e9conomie, la Fran\u00e7aise Esther Duflo fait partie du trio r\u00e9compens\u00e9e aujourd'hui, elle est la 2\u00e8me femme seulement \u00e0 m\u00e9riter cet honneur, pourquoi la journaliste mirettes qui sera en Direct et puis comment doper la participation \u00e0 6 jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est ce soir notre grand d\u00e9bat Pietro Bugnon et vous \u00eates en Direct de la commune vaudoise de mouton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:27 > 0:05:43) [90%] : \r\nOui, mais dans une des capitales de l'abstentionnisme, avec 2 tiers de non- votant aux \u00e9lections de 2015, alors certes au niveau suisse, il y a une l\u00e9g\u00e8re tendance \u00e0 la hausse, mais \u00e7a fait plus de 40 ans que la participation n'a pas d\u00e9pass\u00e9 les 50 pourcent comment doper le vote en Suisse : 4 invit\u00e9s en d\u00e9battre tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:43 > 0:05:48) [85%] : \r\nForum sur la premi\u00e8re RTS de RTS pla\u00eet nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:50 > 0:05:53) [89%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean pi\u00e8tre opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:55 > 0:06:06) [91%] : \r\nPourriez vous venez de l'entendre, ce forum et donc en partie d\u00e9centralis\u00e9s, ce soir, \u00e0 quelques jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Pietro Bugnon, vous \u00eates \u00e0 Moudon dans la Broye, en Direct du restaurant du chemin de fer et vous allez nous expliquer pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:08 > 0:06:30) [91%] : \r\nOui, on a fait le d\u00e9placement pour parler de la participation aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales comment atteindre les 50 pourcent de participation de coll\u00e8gues de l'\u00e9mission Mise au point, en ont fait leur objectif en vue des \u00e9lections du 20 octobre C\u00e9cile during et J\u00e9r\u00f4me Galichet et ils sont avec nous, bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir, C\u00e9cile, pourquoi cette op\u00e9ration objectif 50 et pourquoi ici \u00e0 Moudon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:31 > 0:07:14) [91%] : \r\nBen parce que comme vous l'avez dit, il y a 4 ans, la participation \u00e9tait assez faible : 36 pourcent de participation, c'est pas \u00e9norme et on s'est dit : ben c'est, c'est une bonne ville pour pour tester pour savoir si on peut doper cette participation et et puis c'est une ville int\u00e9ressante parce qu'elle est au coeur de la Suisse romande, c'est l'ancienne capitale du Pays de Vaud c'est quand m\u00eame pas rien, c'est une ville qui a entre entre villes et campagnes, m\u00eame si on peut donc penser aussi, si on peut dire si elle est vraiment une ville en plut\u00f4t village ici disons que \u00e7a, c'est une ville et puis ce qui nous paraissait int\u00e9ressant c'est que ben ici il y a presque 50 pourcent des m\u00e9nages qui sont \u00e0 revenus modestes, \u00e7a veut dire qu'il y a un vrai probl\u00e8me au niveau \u00e9conomique et donc il y avait plein de questions \u00e0 se \u00e0 se poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:14 > 0:07:27) [93%] : \r\nDonc un vrai enjeu en terme de participation aussi mais, finalement, la question qu'on peut se poser c'est est-ce que c'est le r\u00f4le d'un d'un m\u00e9dia d'une \u00e9mission ce que c'est le r\u00f4le de journaliste de mette sur pied une op\u00e9ration comme celle-ci de s'engager pour plus de participation C\u00e9cile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:27 > 0:07:48) [90%] : \r\nMoi je crois que oui, je crois que c'est notre r\u00f4le de s'interroger sur l'\u00e9tat de la d\u00e9mocratie aujourd'hui de d'aller vers les gens, allez leur poser des questions de de leur demander ce qu'est ce qu'ils votent, pourquoi ils ne votent pas, est ce que la d\u00e9mocratie, c'est important pour eux, si nous on le fait pas, si nous on va pas voir les gens, si nous on va pas leur poser ces questions- l\u00e0, je ne sais pas qui, qui va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:48 > 0:07:49) [79%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me, pour vous, c'\u00e9tait une \u00e9vidence, c'est un fan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:49 > 0:08:14) [90%] : \r\nC'est vrai qu'il y a eu des interrogations, je vous le cache pas, de, de, de certains confr\u00e8res aussi dans l'\u00e9mission mais mon avis, c'est que la d\u00e9mocratie, elle d\u00e9passe les clivages politiques, je veux dire c'est un enjeu de vivre ensemble et c'est \u00e0 nous, m\u00e9dias, notamment de service public de de s'en pr\u00e9occuper, donc voil\u00e0, l'id\u00e9e c'est : c'\u00e9tait aussi de cr\u00e9er des ponts entre politiciens et citoyens nous je pense que c'est notre r\u00f4le en tant que m\u00e9dia d'\u00eatre engag\u00e9e, pas militant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:14 > 0:08:26) [94%] : \r\nAlors cet objectif, l'objectif qui est le v\u00f4tre, c'est 50 pourcent de participation, on a pu voir hier soir dans l'\u00e9mission votre votre d\u00e9ception parce que, aujourd'hui, avec le vote par correspondance, on est \u00e0 peine \u00e0 20 pourcent J\u00e9r\u00f4me, vous y croyez encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:26 > 0:09:02) [89%] : \r\nAlors bon moi suis le pessimisme du le pessimisme du duo, donc moi j'y crois, j'y crois encore, mais enfin, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 avant 20 pourcent de participation \u00e0 5 jours du scrutin, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre chaud et c'est vrai qu'il un peu de frustration, parce qu'on se d\u00e9m\u00e8ne, tellement on a fait une quinzaine d'\u00e9v\u00e9nements avec C\u00e9cile Thomas donc on a tout tent\u00e9, maintenant, on a fait des d\u00e9bats, on a fait ici, comme vous, on est all\u00e9 chez les gens, faire du porte-\u00e0-porte, donc il y a un moment o\u00f9 on se dit : mais qu'est-ce qu'il faut faire pour bac allez aller chercher ces fameuses 50 pourcent de gens qui ne votent pas, et et voil\u00e0, il y a, il y a une forme de un peu de, de d\u00e9sespoir, a une semaine, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:02 > 0:09:04) [85%] : \r\nOui, mais je sais pas si d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, moi j'y crois, j'ai jou\u00e9 croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:04 > 0:09:20) [89%] : \r\nVoil\u00e0, il voudrait 5 jours quoi faire ben c'est un peu la question qu'on va se poser ce soir comment doper la participation merci J\u00e9r\u00f4me merci C\u00e9cile d'\u00eatre de nous accueillir, notamment ici dans le cas de votre \u00e9dition objet merci d'\u00eatre venu 50 voil\u00e0 \u00c9lisabeth, on se retrouve tout \u00e0 l'heure pour le d\u00e9bat \u00e0 vous pour toute l'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:20 > 0:10:12) [91%] : \r\nOui, on se retrouve aux alentours de 18 heures 25 merci Pietro, \u00e7a a d'abord \u00e9t\u00e9 une menace est aujourd'hui une r\u00e9alit\u00e9, les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana Aminona sortent du Magic Pass cet abonnement de ski pour 30 domaines skiables en Suisse romande, c'est le temps qui le r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui les responsables de la soci\u00e9t\u00e9 du Haut-Plateau ont pris cette d\u00e9cision car ils n'ont pas obtenu gain de cause, il voulait notamment que les usagers payent un suppl\u00e9ment pour acc\u00e9der \u00e0 leur domaine ce d\u00e9part peut-il mettre en danger l'avenir du Magic Pass alors pour en parler avec nous depuis notre Studio de Sion, Dominique Fumeaux, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates, vous \u00eates responsable de la fili\u00e8re tourisme de la HS S. Haut-Valais, vous \u00eates aussi ancien directeur de Crans-Montana Tourisme, ancien consultant en tourisme alors Dieu sait si vous connaissez bien le sujet, vous comprenez cette, cette d\u00e9cision de de Crans Montana Aminona.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:13 > 0:10:35) [91%] : \r\nAlors disons que plus que la comprendront, on pouvait s'y attende, puisqu'il y avait vraiment une divergence de point de vue entre les 2 partenaires Crans Montana Aminona qui demandait une certaine chose et puis, et puis les autres qui finalement fonctionnait comme une coop\u00e9rative dans laquelle chacun a les m\u00eames conditions que l'autre et puis on arrive au final avec ce ce d\u00e9saccord qui qui les fait se s\u00e9parer aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:35 > 0:10:38) [87%] : \r\n\u00e9conomiquement parlant est-ce que c'est a fait un bon calcul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:39 > 0:11:26) [88%] : \r\nAlors c'est difficile \u00e0 dire, ils ont fait leurs propres calculs qui sont pas forc\u00e9ment communiqu\u00e9 ils veulent pratiquer aussi de ce qu'on appelle un peu le yield management donc \u00e7a veut dire qu'ils veulent adapter les tarifs en fonction des de la situation de de leur domaine skiable, ce qui n'est pas tout \u00e0 fait compatible avec le avec le Magic Pass, donc ils ont une un point de vue qui veulent d\u00e9fendent \u00e7a c'est pas fait en tout cas, ou tr\u00e8s peu, il y avait un moment donn\u00e9 la garantie soleil sur certains domaines skiables, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9e, mais aujourd'hui ce ce genre de de calcul ben c'est clair on s'annonce s'annonce difficile pour ses mains, il faut \u00eatre clair, ils avaient une on dirait un certain qui \u00e9tait quasiment garanti, c'est un plus grand domaine skiable, enfin, c'est toujours un, il reste encore une ann\u00e9e, il ne faut pas trop en parler au pass\u00e9 trop vite, mais cette saison encore, c'est encore plus grand domaine skiable de ce Magic Pass, donc ils prennent un gros pari.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:26 > 0:11:37) [88%] : \r\nGarantie soleil, hein, c'est pas toujours garantie, garantie de neige et m\u00eame parfois c'est surtout garantie de de pas de neige, hein, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame un un mange important aujourd'hui pour les stations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:38 > 0:12:12) [91%] : \r\nAlors la neige c'est clair que c'est un c'est un enjeu important et l\u00e0 avec le avec le Magic Pass aussi, c'\u00e9tait une bonne, une bonne mani\u00e8re de faire aussi un \u00e9quilibre entre certaines stations qui pouvait avoir un petit manque de neige en d\u00e9but de saison ou autre, et puis les gens pouvaient ce qui est sur plusieurs domaines, donc au niveau de, au niveau de, de vraiment de la facilit\u00e9 d'acc\u00e8s, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon produit et c'est quelque chose qui fonctionne tr\u00e8s bien qui am\u00e8ne vraiment de des des journ\u00e9es skieurs suppl\u00e9mentaires hein, m\u00eame \u00e0 Crans-Montana qui aujourd'hui sort donc c'est vraiment quelque chose qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 une bonne chose, maintenant la neige c'est un calcul al\u00e9atoire, on n'en a aucune id\u00e9e du commencera cet hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:12 > 0:12:16) [92%] : \r\nMais quelles quelles peuvent \u00eatre les cons\u00e9quences aujourd'hui pour l'abonnement \u00e0 Magic Pass.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:17 > 0:12:51) [90%] : \r\nAlors, elles peuvent \u00eatre de plusieurs types et il peut y avoir une certaine incompr\u00e9hension de la part du public, c'est clair que c'est un petit peu compliqu\u00e9 de comprendre que le plus grand des partenaires s'en va, en m\u00eame temps pour le Magic Pass s'ils ont quand m\u00eame une bonne assise dans 30 stations et viennent d'annoncer aussi de grands partenaires qui viennent avec, cette ann\u00e9e c'est le rush les Bains et \u00e7a se fait donc \u00e7a alors c'est pas une compensation, mais c'est quand m\u00eame un, un mouvement positif, une communication positive qui passent aussi aupr\u00e8s des des consommateurs, donc voil\u00e0 c'est un petit peu, c'est un petit peu \u00e7a mais \u00e7a va s'un petit peu compliqu\u00e9, effectivement, c'est un petit peu difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:51 > 0:13:08) [87%] : \r\nAlors, CMA, qui sort donc du du du Magic Pass qui va proposer une nouvelle offre commerciale \u00e0 ses clients, c'est ce que c'est ce qu'elle a annonc\u00e9 Verbier qui qui n'a pas voulu entrer, pareil pour les portes du Soleil, on a l'impression que que chacun aujourd'hui et c'est de proposer des offres attractives la concurrence tr\u00e8s rude aujourd'hui entre les stations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:09 > 0:13:43) [87%] : \r\nAlors c'est clair, c'est un, c'est un march\u00e9 extr\u00eamement concurrentiel, on a des des grandes stations qui marchent, les petites qui ont plus de difficult\u00e9s, l\u00e0 c'est une, c'est une situation si on prend si vous avez o\u00f9 vous \u00e9voquez Verbier Verbier, c'est clair : actuellement, elle a le vent en poupe, c'est une station qui fonctionnent le mieux au niveau hivernal, elle vend ses abonnements relativement facilement, c'est jamais facile, m\u00eame pour une grande station mais elle avait from vraiment un bon revenu avec des tarifs qui \u00e9tait quand m\u00eame plus \u00e9lev\u00e9, donc le le le pas Magic Pass pour eux, c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu plus difficile mais oui, chaque station aujourd'hui doit vraiment r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 son offre et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ces client\u00e8les loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:43 > 0:13:47) [94%] : \r\nEt derni\u00e8re question, on peut imaginer que les stations qui n'\u00e9taient pas dans le Magic Pass ont le sourire aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:48 > 0:14:13) [89%] : \r\nAlors je suis pas s\u00fbr qu'elles aient le sourire, je crois que vraiment l\u00e0 et il faut parler aussi du du produit vers aujourd'hui, il faut qu'on parle vraiment positif aussi a des des stations qui n'y \u00e9tait pas pour certaines raisons, d'autres sont pas parce qu'elle r\u00e9fl\u00e9chissait encore \u00e0 y entrer, je pense qu'il y aura encore des surprises autour de ce Magic Pass pense qu'il y aura peut-\u00eatre encore des collaborations qui vont se d\u00e9velopper, voil\u00e0, mais oui, chacune doit faire ces calculs actuellement, ils ont pas tous fait le m\u00eame calcul encore \u00e0 l'acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:13 > 0:14:59) [92%] : \r\nMerci beaucoup Dominique Fumeaux d'\u00eatre venu commenter donc cette information Crans Montana Aminona qui se retire du Magic Pass merci tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci, au revoir, c'est une invitation au Parlement qui encombrent le Parti socialiste, un homme de 41 ans condamn\u00e9 en Suisse pour terrorisme a pu entrer dans le Saint des saints \u00e0 Berne le Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait le 11 septembre dernier il est parvenu \u00e0 s'introduire, lors d'une discussion entre des partis d'opposition turc organis\u00e9e par le Parti socialiste, le Parti socialiste s'est officiellement excus\u00e9 aupr\u00e8s des services parlementaires et des personnes concern\u00e9es, Julien Gartner vous bancaire terre vous \u00eates en Direct de Berne, comment on explique que cette personne soutien notoire d'Al-Qa\u00efda et puis entrer au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:59 > 0:15:31) [93%] : \r\nEh bien, il a utilis\u00e9 un pseudonyme, afin de se faire passer aupr\u00e8s du Parti socialiste pour un journaliste de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision diaspora TV, il a donc pu montrer \u00e0 un papier, une sorte d'attestation au moment de se pr\u00e9senter \u00e0 l'entr\u00e9e visiteurs du Parlement, puis il a pass\u00e9 le contr\u00f4le de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 proprement dit, et notamment un d\u00e9tecteur de m\u00e9tal et \u00e0 partir de l\u00e0, comme nous l'ont confirm\u00e9 les services du Parlement, il a pu d\u00e9ambuler librement dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral l'invitation \u00e0 l'ensemble des participants avaient \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les conseillers nationaux socialiste Carlo Sommaruga et Fabian Molina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:31 > 0:15:33) [88%] : \r\nOui, mais comment est-ce qu'on on r\u00e9agit, les autres partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:33 > 0:16:02) [91%] : \r\nAh, c'est surtout de la poisse, pas de quoi en faire une pol\u00e9mique selon le PDC Dominique de bilan, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du PLR Laurent Verly il souhaiterait n\u00e9anmoins qu'\u00e0 l'avenir les parlementaires soient oblig\u00e9es d'informer le DFAE lors de ce type de visite les mots les plus durs viennent de l'UDC pour le conseiller national Yves Nidegger soit ces \u00e9lus socialistes montent et connaissent l'identit\u00e9 r\u00e9elle de cette personne, soit qu'ils ont p\u00e9ch\u00e9 par ignorance, surprenant, selon lui, de la part de personnes aussi proche de la cause kurde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:02 > 0:16:07) [85%] : \r\nEt est-ce que c'est la premi\u00e8re fois qu'un visiteur aussi controvers\u00e9 entrent dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:07 > 0:16:49) [90%] : \r\nAlors, dans un pass\u00e9 r\u00e9cent, c'est sans doute le cas le plus objectivement probl\u00e9matiques cet Irakien de 41 ans, avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral pour propagande jihadiste sur internet mais on a connu d'autres visites pol\u00e9mique en 2012, le porte- parole du Hamas palestinien \u00e9tait entr\u00e9e dans le Parlement sans contr\u00f4le d'identit\u00e9, accompagn\u00e9 par le conseiller national Vert M\u00fcller ce qui avait fait bondir l'ambassadeur d'Isra\u00ebl en Suisse, le Hamas \u00e9tait alors reconnu comme un groupe terroriste par les \u00c9tats-Unis, mais pas par la Suisse et puis en 2011, des activistes du parti allemand de la libert\u00e9, parti ouvertement anti- Islam avait \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par l'UDC Lucas Redman les invitations controvers\u00e9e ne sont donc pas uniquement le fait de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:49 > 0:17:23) [96%] : \r\nMerci beaucoup, Julien et en Syrie, le nombre de civils fuyant les combats ne cessent d'augmenter : 160000 selon l'ONU et les Occidentaux se retire, c'est le cas des Am\u00e9ricains qui retirent leurs forces sp\u00e9ciales du pays, tout comme les Fran\u00e7ais, les grandes tractations ont commenc\u00e9 entre la Turquie, la Russie et le r\u00e9gime de Damas pour le partage du pouvoir dans le nord du pays, c'est une nouvelle phase qui va commencer pour les Syriens Guillaume Perrier, vous \u00eates \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Syrie et l'Irak dans le Kurdistan irakien, pourquoi les Kurdes ont-ils fait le choix de Damas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:23 > 0:18:14) [94%] : \r\nLes Kurdes n'avait gu\u00e8re le choix, c'est un revirement qui \u00e9tait \u00e0 craindre, et les n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 rapidement men\u00e9s hier avec le r\u00e9gime de Damas pour parvenir \u00e0 un red\u00e9ploiement des forces et surtout pour \u00e9viter un assaut turc qui aurait sans doute \u00e9t\u00e9 meurtrier sur la ville de Koban\u00e9, qui venait d'\u00eatre d\u00e9sert\u00e9e par les forces sp\u00e9ciales occidentales alors un porte- parole kurde a annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure que l'arm\u00e9e syrienne allait reprendre possession de toute la fronti\u00e8re avec la Turquie sur une longueur de plus de 800 kilom\u00e8tres les forces d\u00e9mocratiques syriennes en revanche reste en charge de la s\u00e9curit\u00e9 dans les villes, quant \u00e0 l'espace a\u00e9rien, c'est d\u00e9sormais la Russie qui veulent contr\u00f4ler les Kurdes ont demand\u00e9 aux forces am\u00e9ricaines de se retirer le plus vite possible pour ne pas retarder cette transition, c'est donc une autre r\u00e9alit\u00e9 qui va d\u00e9sormais vivre le Nord-Est syrien apr\u00e8s 7 ans sous la banni\u00e8re du Rojava avec l'appui des occidentaux, place d\u00e9sormais \u00e0 Moscou et \u00e0 Damas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:14 > 0:18:16) [85%] : \r\nEt est-ce que cela met fin au au projet turc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:16 > 0:19:11) [95%] : \r\nAlors pas enti\u00e8rement l'objectif \u00e0 long terme de la Turquie demeure inchang\u00e9e : \u00e9radiquer le PKK et d\u00e9truire la base arri\u00e8re que la gu\u00e9rilla kurde s'est construite dans le nord de la Syrie, cela implique une pression continue sur l'administration kurde qui pour le moment n'est pas dissoute et sur le r\u00e9gime de Damas pour qui le marginalise un peu plus les populations kurdes, ce qui est s\u00fbr c'est qu'Ankara pourra plus difficilement lancer des offensives sans concertation de ses alli\u00e9s, la Russie devra approuver tout passage \u00e0 l'acte, l'autre ambition de la Turquie, c'\u00e9tait d'installer dans le nord de la Syrie des colonies de r\u00e9fugi\u00e9s syriens 2 \u00e0 3 millions de Syriens, selon les projets du pr\u00e9sident turc doivent \u00eatre r\u00e9install\u00e9s dans des villes nouvelles en b\u00e9ton b\u00e2ti tout le long de la fronti\u00e8re dans cette fameuse zone de s\u00e9curit\u00e9 ce projet l\u00e0 aussi devra recueillir l'accord de Damas et de Moscou, peut-\u00eatre avec des contreparties sur Idlib, la Turquie et la Russie, en tout cas, devrait pouvoir s'entendre comme elles l'ont d\u00e9j\u00e0 fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:11 > 0:19:31) [92%] : \r\nMerci beaucoup Guillaume Perrier, nous nous rendons maintenant \u00e0 \u00e0 Washington, aux \u00c9tats-Unis, la situation est pour le moins confuse d'un c\u00f4t\u00e9, les forces am\u00e9ricaines dans le nord de la Syrie, ont re\u00e7u lors de quitter le pays, de l'autre, alors que la Turquie poursuit ses op\u00e9rations sur le terrain donald Trump menace Ankara d'importantes sanctions Rapha\u00ebl Grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:32 > 0:20:34) [91%] : \r\nOui, sans doute, face au toll\u00e9, \u00e0 Washington, Trump serait sur le point d'activer des des sanctions, des sanctions \u00e9conomiques contre contre la Turquie, mais on sent une vraie improvisation en ce moment \u00e0 Washington et, surtout, ce sont, on sent des militaires am\u00e9ricains d\u00e9sempar\u00e9s, le Pentagone a m\u00eame \u00e9t\u00e9 surpris par l'ampleur des op\u00e9rations men\u00e9es par la Turquie, pire, \u00e0 Washington, la pression qui est en train de se d\u00e9gager en ce moment, c'est que toute cette agitation au nord de la Syrie, on l'a entendu, est en train de profiter \u00e0 la Russie, alors Marc, esp\u00e8re le ministre am\u00e9ricain de la d\u00e9fense paraissaient embarrass\u00e9s hier sur Fox News qu'ont-ils expliqu\u00e9 le d\u00e9roulement du retrait des troupes am\u00e9ricaines du du nord de la Syrie, on commence \u00e0 voir aussi se multiplier dans les m\u00e9dias am\u00e9ricains, toute une s\u00e9rie de t\u00e9moignages de soldats d'officiers d\u00e9ploy\u00e9s en Syrie qui qui ne comprennent pas la strat\u00e9gie du pr\u00e9sident Trump d'abandonner, en fait, les Kurdes et de de trahir en quelque sorte la kurde, on devine m\u00eame une sorte de d\u00e9fiance qui s'est install\u00e9e en ce moment entre le pr\u00e9sident, le commandant en chef des arm\u00e9es et les troupes sur le terrain en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:34 > 0:20:41) [79%] : \r\nAlors, Donald Trump, qui s'est isol\u00e9 en agissant compte l'invit\u00e9 ses conseillers du Pentagone et du Congr\u00e8s, qu'est ce qu'il cherche au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:43 > 0:21:43) [92%] : \r\nDifficile \u00e0 dire, on se retrouve avec les Kurdes, alli\u00e9s des Am\u00e9ricains qui doivent pactiser avec Bachar El-Assad, et la Russie, les Am\u00e9ricains ont perdu un des des positions strat\u00e9giques au nord de la Syrie dans la confusion, il y a peut-\u00eatre aussi des des armes am\u00e9ricaines qui vont finir entre les mains du r\u00e9gime syrien, le seul gain \u00e0 ce stade, semble \u00eatre le gain \u00e9lectoral pour pour Donald Trump puisque Trump c'est ce pr\u00e9sident qui a promis de mettre fin \u00e0 ces guerres \u00e0 rallonge au Moyen-Orient, dans toute cette confusion l\u00e0 il suit sa ligne, il est fid\u00e8le \u00e0 ce qui est aux promesses faites \u00e0 \u00e0 sa base \u00e9lectorale, mais l\u00e0 encore, c'est au risque de se mettre \u00e0 dos le Pentagone, le congr\u00e8s, les s\u00e9nateurs r\u00e9publicains qui qui \u00e9voque un un d\u00e9sastre alors est-ce que la strat\u00e9gie \u00e9lectoraliste et la bonne, c'est le calcul que doit \u00eatre en train de faire en ce moment m\u00eame, la Maison Blanche Trump a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame surpris par par la tournure des \u00e9v\u00e9nements, il a sous- estim\u00e9 les, les cons\u00e9quences sur le terrain et il semble \u00eatre en train de de faire peut-\u00eatre machine arri\u00e8re en \u00e9voquant notamment c'est ces sanctions \u00e9conomiques imminente contre la Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:44 > 0:22:20) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Rapha\u00ebl est grand, elle est la seule femme des Nobel 2019 le Nobel d'\u00e9conomie a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 aujourd'hui \u00e0 un trio de chercheurs, dont la Franco- Am\u00e9ricaine Esther Duflo, elle devient ainsi la 2\u00e8me femme distingu\u00e9e dans cette discipline la plus jeune aussi, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s 2 autres \u00e9conomistes am\u00e9ricains dans son mari, tous 3 travaillent sur la r\u00e9duction de la pauvret\u00e9 dans le monde, alors pour en parler, nous retrouvons en Direct de Gen\u00e8ve Mireille Zaki bonsoir bonsoir \u00c9lisabeth, vous \u00eates journaliste ind\u00e9pendante, enfin une femme, c'est ce que vous avez ressenti en en apprenant cette nouvelle aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:20 > 0:22:54) [92%] : \r\nOui exactement j'\u00e9t\u00e9 enfin une femme qui r\u00e9ussit \u00e0 de la fa\u00e7on qu'on aimerait dont on aimerait voir les femmes r\u00e9ussir c'est-\u00e0-dire dans vraiment dans les domaines qui comptent, parce que moi j'ai toujours pens\u00e9 qu'\u00e0 au lieu de militer de mani\u00e8re peut-\u00eatre insignifiante, \u00e0 mes yeux en tout cas en enlevant le soutien-gorge, si vous voulez en se d\u00e9nudant et en faisant des, des, des coups d'\u00e9clat pour moi, il faut \u00eatre l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a compte, afin de pouvoir partager le pouvoir et la responsabilit\u00e9 au sein de la soci\u00e9t\u00e9, pour moi, finalement, c'est \u00e7a la vraie r\u00e9ussite f\u00e9ministe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:54 > 0:22:58) [94%] : \r\nEt c'est un vrai symbole aujourd'hui ce Nobel dans dans dans ce milieu d'\u00e9conomistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:59 > 0:23:47) [91%] : \r\nOui, parce que c'est des domaines de recherche extr\u00eamement technique, en r\u00e9alit\u00e9, les sciences \u00e9conomiques pouss\u00e9 aussi loin, il faut d\u00e9velopper un nouveau Champ de recherche il faut bouleverser les la recherche existantes arriver avec des nouvelles th\u00e9ories \u00e7a demande \u00e0 une femme, une vie enti\u00e8re consacr\u00e9e vraiment un dollar recherche extr\u00eamement pointues d'aller tr\u00e8s loin dans ses \u00e9tudes pour \u00e7a, il faut avoir \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t dans sa vie pour entrer la parce que d\u00e9j\u00e0 pour choisir une fili\u00e8re de sciences \u00e9conomiques \u00e0 aller aussi loin, donc il faut ma\u00eetriser d\u00e9j\u00e0 les les math\u00e9matiques et les statistiques et aussi la la science \u00e9conomique elle- m\u00eame qui est tr\u00e8s tr\u00e8s analytique et consacrer beaucoup de temps, de sa vie \u00e0 \u00e7a, apr\u00e8s il faut voir comment on organise sa vie priv\u00e9e et tr\u00e8s t\u00f4t dans sa vie, il faut d\u00e9j\u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9s \u00e0 rentrer dans ces fili\u00e8res l\u00e0 plut\u00f4t que dans des fili\u00e8res plus traditionnellement f\u00e9minines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:47 > 0:23:57) [88%] : \r\nAlors ce qui est particulier, c'est qu'Esther Duflo est aussi je mais on peut dire, 46 ans, mais c'est une figure tr\u00e8s reconnu, hein, dans le dans le monde \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:57 > 0:25:12) [88%] : \r\nAlors c'est \u00e7a qui est admirable, c'est que 46 ans, c'est aussi mon \u00e2ge, c'est le mien, et puis voil\u00e0, tr\u00e8s bien, nous, nous savons donc que lorsque nous avons fini l'\u00e9cole primaire et qu'on avait des bonnes notes, on nous a dit faut \u00e0 leur latine, faut pas aller en scientifique moi c'\u00e9tait pas une une option moi \u00e9tais \u00e0 Versoix, on m'a dit : tu as des tr\u00e8s bonnes notes c'est latine en et puis il y avait pas pourquoi je pouvais pas faire scientifique, je sais pas trop mais il y a des choses qui sont pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9es pour Estelle Duflot, elle a fait, elle a pris des chemins que peu dans notre g\u00e9n\u00e9ration prenne parce qu'il y a tr\u00e8s peu de femmes, \u00e9conomiste, si vous prenez la Suisse romande, il y a peut-\u00eatre 2 femmes chef \u00e9conomiste dans des banques ici et c'est tout de suite une raret\u00e9, c'est tout de suite une bizarrerie : on a assez \u00e9pat\u00e9 et on voit aussi le gain que \u00e7a apporte parce que leur approche de la science \u00e9conomique et diff\u00e9rente, elles vont communiquer diff\u00e9remment, elles vont aborder d'autres sujets, il faut souvent pour les femmes dans les l'\u00e9conomie et dans l'est, l'informatique notamment, elles disent toujours qu'il faut qu'il y ait un sens pour elle, ce n'est pas la technique pour la technique, donc elles ont leur fa\u00e7on \u00e0 elles des astrophysicienne aussi m'ont dit que quand elles vont tr\u00e8s loin dans dans l'astrophysique Hazem communiqu\u00e9 par rapport \u00e0 ces choses-l\u00e0 et vulgariser aupr\u00e8s de leur communaut\u00e9, ce qui n'est pas toujours le cas dans quand on prend les les fili\u00e8res masculine, ces m\u00eames fili\u00e8res pour vis-\u00e0-vis de la fa\u00e7on l'approche masculine dans ces fili\u00e8res l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:12 > 0:26:23) [91%] : \r\nMerci beaucoup Mireille Zaki des vedettes revenu pendant quelques minutes, a comment\u00e9 donc ce prix Nobel de l'\u00e9conomie 2019 donc attribu\u00e9 \u00e0 une femme \u00e0 Esther enfin un trio, mais dont une femme, Esther Duflo merci beaucoup tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci, et nous nous rendons maintenant, enfin nous allons bient\u00f4t nous nous rendre en Espagne avec ce proc\u00e8s, ce proc\u00e8s historique un verdict qui qui l'est tout autant la Cour supr\u00eame a rendu ce matin son jugement dans le proc\u00e8s contre les 12 ind\u00e9pendantistes catalans, un proc\u00e8s qui s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9 entre f\u00e9vrier et juin dernier, l'accusation de r\u00e9bellion a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e, ont \u00e9t\u00e9 retenus : la s\u00e9dition et la malversation les peines sont donc inf\u00e9rieurs \u00e0 ce que r\u00e9clamait le parquet mais elles restent lourdes entre 9 et 13 ans pour les 9 condamn\u00e9s 3 autres accus\u00e9s sont condamn\u00e9s pour d\u00e9sob\u00e9issance et devront payer des amendes alors avant de nous rendre en Espagne, en Direct avec nous, de notre Studio de Gen\u00e8ve, Mathieu Crettenand, bonjour, bonjour, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des questions nationalistes en Espagne, observateur, vous avez \u00e9t\u00e9 observateur du proc\u00e8s, vous \u00eates surpris aujourd'hui par la lourdeur de ses peines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:23 > 0:26:37) [89%] : \r\nAlors, le verdict \u00e9tait effectivement attendue, moi je suis pas surpris personnellement c'est entre la d\u00e9sob\u00e9issance civile et la et la r\u00e9bellion des peines lourdes pour des leaders politiques mais elle \u00e9tait attendue, je pense, depuis les premiers jours du proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:38 > 0:26:42) [94%] : \r\nAlors donc des peines lourdes mais pas maximale, comment on explique que la r\u00e9bellion a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:43 > 0:27:03) [88%] : \r\nAlors c'est une question de d'organisation de la violence hein pour renverser l'ordre constitutionnel et se trouve que c'est la r\u00e9bellion qui qui l'a d\u00e9fini ainsi dans le code, c'est que de que de espagnols et qui donc l'entre-deux, c'est la s\u00e9dition entre la d\u00e9sob\u00e9issance civile et la et la et la r\u00e9bellion, c'est la s\u00e9dition, qui est une moindre organisation de la violence, selon le code p\u00e9nal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:03 > 0:27:10) [91%] : \r\nEst ce qu'on peut parler aujourd'hui d'un d'un proc\u00e8s politique, hein, c'est ce que disent les, les, les ind\u00e9pendantistes pour vous, c'est un proc\u00e8s politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:11 > 0:27:53) [90%] : \r\nAlors cette haine, c'est une question politique, tout d'abord la la question de l'autod\u00e9termination, il a raison de mettre effectivement ses leaders face \u00e0 face \u00e0 des juges dans le tribunal au Tribunal supr\u00eame, aujourd'hui c'est la fin d'une \u00e9tude d'un processus judiciaire mais \u00e9videmment, le verdict hautement politique, c'est le d\u00e9but aujourd'hui d'un nouveau processus politique avec cet apr\u00e8s, d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi, il y a eu un appel du pr\u00e9sident catalan Quim Torra pour pour un nouveau dialogue et c'est le ma\u00eetre mot des leaders ind\u00e9pendantistes, le dialogue et c'est vrai que la la question aujourd'hui plut\u00f4t je pense qu'il y a beaucoup de frustration parmi parmi les politiques catalans \u00e9parpill\u00e9s parmi Apple US population catalane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:53 > 0:28:11) [89%] : \r\nAlors beaucoup de col\u00e8re aussi parmi les les ind\u00e9pendantistes, hein, on va le voir tout \u00e0 l'heure avec notre, notre correspondant en Espagne il y a le l'a\u00e9roport de Barcelone qui a qui a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 la, la police a charg\u00e9 les manifestants, est ce qu'on peut craindre quand m\u00eame des violences ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:12 > 0:28:51) [88%] : \r\nAlors il y a d\u00e9j\u00e0 des violences, je pense qu'il y \u00e0 l'heure actuelle, il y a l'a\u00e9roport de Pratt qui est qui est bloqu\u00e9, des vols annul\u00e9s, beaucoup de col\u00e8re et la frustration, on est loin, trop bien, on est tr\u00e8s loin du dialogue et je pense qu'aujourd'hui, disons-le, le principal enseignement de de cette, de ce verdict, ce sont les limites qui sont marqu\u00e9s \u00e0 l'ind\u00e9pendantiste l'ind\u00e9pendantisme c'est-\u00e0-dire que Les prochains, leader du mouvement qui seront \u00e9lus qui participeront notamment aux \u00e9lections l\u00e9gislatives en Espagne savent \u00e0 quoi, effectivement, ils sont attendus, s'il ils vont sur le m\u00eame chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:51 > 0:29:02) [89%] : \r\nMathieu Crettenand, vous restez avec nous, on va se rend tout de suite \u00e0 \u00e0 Madrid avec notre, notre correspondante Val\u00e9rie demand alors on le disait en ce verdict \u00e9tait tr\u00e8s attendu, quelles ont \u00e9t\u00e9 les r\u00e9actions cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:03 > 0:30:10) [94%] : \r\nBah, \u00e9coutez, \u00e0 Madrid, le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, Pedro Sanchez a rapidement r\u00e9agi en fait lors d'une d\u00e9claration institutionnelle en espagnol et en anglais, il a tenu \u00e0 insister sur le respect du verdict et des lois, le gouvernement r\u00e9fute, en fait, les accusations de manque de d\u00e9mocratie et estime qu'une page est tourn\u00e9e et que le probl\u00e8me r\u00e9side en Catalogne, o\u00f9 la majorit\u00e9 sociale- pour l'ind\u00e9pendance, n'existe pas, le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, assure que les Catalans doivent d'abord dialoguer entre eux et en finir avec la fracture sociale, il appelle \u00e0 une nouvelle \u00e9tape au dialogue, \u00e0 l'est du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement catalan, vous vous en doutez, c'est un autre son de cloche en fait Quim Torra n'a pas appel\u00e9 \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile, il s'est limit\u00e9 \u00e0 une r\u00e9action tr\u00e8s politique, r\u00e9clamant une r\u00e9union urgente avec le roi d'Espagne et le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, mais il avertit le verdict ne fait qu'empirer la situation, pour lui, la d\u00e9mocratie espagnole a perdu toute cr\u00e9dibilit\u00e9 et dans la rue en attendant les ind\u00e9pendantistes se mobilisent, coupant des voies de communication et cherchant surtout cet apr\u00e8s- midi \u00e0 bloquer l'a\u00e9roport de Barcelone, o\u00f9 la situation reste tendue, la police catalane a charg\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises pour repousser les manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:10 > 0:30:21) [94%] : \r\nMerci beaucoup Val\u00e9rie de Mont Mathieu Crettenand vous, vous avez \u00e9t\u00e9 un observateur du d'une partie de ce proc\u00e8s, dans le cas de de Trial Watch et vous dites qu'il y a eu des irr\u00e9gularit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:22 > 0:31:00) [90%] : \r\nAlors c'est pas moi qui le dis, hein, moi je suis fait partie de la d\u00e9l\u00e9gation, mais effectivement il y a eu 2 des questions notamment plus techniques sur les irr\u00e9gularit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 commises durant ce proc\u00e8s, notamment le droit de discuter du fond du probl\u00e8me qui est la question politique et c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement \u00e9cart\u00e9 par, par par le juge match il y a des des d\u00e9tails plus disons anecdotique factuel, hein, qui sont celles d'un d'un d'avoir eu acc\u00e8s \u00e0 certaines documentations de l'accusation, etc, donc \u00e7a va \u00eatre une strat\u00e9gie effectivement aujourd'hui de la d\u00e9fense de de revenir sur ces questions- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:00 > 0:31:03) [82%] : \r\nPour une annulation pour devrez aller vers russe nul \u00e0 Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:03 > 0:31:10) [90%] : \r\nAlors, \u00e7a va \u00eatre une demande qui va \u00eatre adress\u00e9e j'imagine ces prochains prochaines prochaines heures prochains jours avec peu d'chances de succ\u00e8s, je vous l'accorde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:10 > 0:31:20) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, hein, Mathieu Crettenand, donc d'\u00eatre venu commenter ce soir donc le verdict du proc\u00e8s des ind\u00e9pendantistes catalans, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:20 > 0:31:21) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:22 > 0:31:25) [88%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean pi\u00e8tre opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:27 > 0:31:37) [88%] : \r\n18 heures 27 vous \u00eates dans Forum, l'heure de notre grand d\u00e9bat o\u00f9 nous allons parler abstentionnisme, une fois n'est pas coutume nous nous aurons, nous vous retrouvons \u00e0 Moudon pi\u00e8tre opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:38 > 0:32:21) [88%] : \r\n\u00e7a rime, oui \u00c9lisabeth \u00e0 moi \u00e0 mon art, il serait \u00e0 moins d'une semaine des des f\u00e9d\u00e9rales, on va se demander comment doper la participation aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on en parlait tout \u00e0 l'heure, l'\u00e9mission Mise au point de la RTS s'est donn\u00e9 une mission ici m\u00eame \u00e0 Moudon dans la Broye vaudoise faire voter un mot de noix sur 2, c'est l'op\u00e9ration objectif 50, l'occasion pour nous, forum de r\u00e9fl\u00e9chir aux leviers qui existe, ou ceux qui sont encore \u00e0 inventer pour amener davantage de Suisses aux urnes avant de vous pr\u00e9senter nos invit\u00e9s, on fait un crochet par Z\u00fcrich plus grande circonscriptions \u00e9lectorales de Suisse S\u00e9verine en Bruce vous avez sond\u00e9 plusieurs chancelleries pour savoir en fait quel \u00e9tait le taux de participation \u00e0 une semaine du scrutin alors on commence par Z\u00fcrich S\u00e9verine, on en est o\u00f9 dans la plus grande ville de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:22 > 0:32:47) [95%] : \r\nAlors peut-\u00eatre on peut dire que les Z\u00fcrichois se sont \u00e0 ce stade hein davantage mobilis\u00e9s que lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 24,2 pourcent aujourd'hui pr\u00e9cis\u00e9ment, contre 21,4 pourcent au m\u00eame moment en 2015 on constate aussi \u00e0 ce stade, toujours une progression des votes parfois plus l\u00e9g\u00e8re \u00e0 Berne Bienne Del\u00e9mont Sion Lausanne et dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:47 > 0:32:49) [87%] : \r\nLausanne et donc en rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:49 > 0:32:56) [94%] : \r\nS\u00e9verine-ce que \u00e7a veut dire qu'il faut s'attendre du coup \u00e0 une participation en hausse dimanche \u00e9galement dans 6 jours pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:56 > 0:33:30) [94%] : \r\nNon pas forc\u00e9ment \u00e0 pr\u00e9cisons aussi que parmi les cantons ou villes sond\u00e9es B\u00e2le- Ville enregistre une l\u00e9g\u00e8re baisse des votes et puis ces chiffres c'est une photographie qui ne permet pas de pr\u00e9juger de la tendance de ce dimanche, d'autant qu'il y a beaucoup de facteurs qui peuvent jouer comme tr\u00e8s concr\u00e8tement le d\u00e9lai d'envoi du mat\u00e9riel de vote \u00e0 la population, par contre, si on regarde l'\u00e9volution depuis les ann\u00e9es 90, on voit que la participation f\u00e9d\u00e9rale a eu tendance \u00e0 augmenter progressivement et en 2015 on en \u00e9tait \u00e0 48,5 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:32 > 0:33:36) [94%] : \r\nMais d\u00e9pass\u00e9 la barre fatidique des 50 pourcent S\u00e9verine c'est possible dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:36 > 0:34:21) [93%] : \r\nC'est possible, c'est possible, si notamment ce scrutin parvient \u00e0 mobiliser les jeunes, les 18 24 ans qui restent d'ann\u00e9e en ann\u00e9e la cat\u00e9gorie de la population la plus difficile \u00e0 mobiliser, \u00e0 noter qu'il y a diff\u00e9rentes raisons pour ne pas voter selon l'universit\u00e9 de Berne, la part de personnes chez qui l'abstention aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales traduit un rejet absolu de la politique est assez marginal, il y a beaucoup de citoyens ou citoyennes qui, par exemple l'privil\u00e9gient les votations aux \u00e9lections, autrement dit qui font plus confiance \u00e0 la d\u00e9mocratie directe qu'\u00e0 la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative et puis il y a aussi des abstentionnistes, on va dire heureux qui consid\u00e8rent que le pays fonctionne bien et que, d\u00e8s lors, voter ne serait pas indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:22 > 0:34:23) [90%] : \r\nResponsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:23 > 0:35:29) [91%] : \r\nAlors voil\u00e0 pour le cadre g\u00e9n\u00e9ral merci S\u00e9verine doper la participation que peuvent faire les parties que peut faire l'\u00e9cole et les m\u00e9dias 3 chapitres dans ce d\u00e9bat et 4 invit\u00e9s Lucie Roche vous \u00eates enseignante vous et surtout pr\u00e9sidente des Femmes UDC romandes \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Pierre Ruetschi, directeur du Conseil suisse de la presse journaliste \u00e9galement Fran\u00e7ois Cherix, conseiller en communication et strat\u00e9gie politique et Bastien cher vous \u00eates coordinateur pour la promotion de l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve bonsoir \u00e0 vous 4 bonsoir bonsoir, alors j'aimerais qu'on parle, pour commencer, de la responsabilit\u00e9 des premiers concern\u00e9s, les premiers concern\u00e9s, ce qui ce sont les partis, ce sont les \u00e9lus, ce sont les candidats, on entendra un peu plus tard, des t\u00e9moignages d'abstentionnistes il y en a un qui qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s ici \u00e0 un mouton Lucie Roche vous \u00eates politicienne, vous repr\u00e9sentez l'UDC pr\u00e9sidente des Femmes UDC, je l'ai dit, il y a cette tendance \u00e0 la hausse depuis quelques ann\u00e9es, mais quand m\u00eame on attendra sans doute pas des des records, pas des sommets cette ann\u00e9e quand on est responsable politique, comme vous et qu'on observe ces taux de participation en dessous de 50 pourcent pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on se dit qu'on se dit qu'on a qu'on a rat\u00e9 quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:29 > 0:36:04) [91%] : \r\nNon, tout d'abord, moi j'aimerais un petit peu d\u00e9dramatiser ce chiffre parce que l\u00e0 il y a eu une grosse chute de participation \u00e0 partir de 1971 qui correspond avec le droit de vote des femmes, tout d'un coup, on a eu le double de votants inscrits et puis les femmes ont mis du temps \u00e0 tr\u00e8s mon voter et de cette proportion a \u00e9t\u00e9 croissante chaque ann\u00e9e quasi syst\u00e9matiquement depuis 1971 elle est encore croissante aujourd'hui mais mais elle les femmes n'arrivent pas encore au m\u00eame taux de participation que les hommes, elles votent encore en-dessous des 50 pourcent donc on est encore en train un peu de rattraper ce retard, donc je pense qu'il faut un peu d\u00e9dramatiser ce d\u00e9sint\u00e9r\u00eat du peuple qui, \u00e0 mon avis \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:36:04 > 0:37:03) [89%] : \r\nFran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que, ce n'est pas inqui\u00e9tant \u00e9coutez, la situation est difficile parce que nous vivons d'abandon des soci\u00e9t\u00e9s d'individualistes qui esp\u00e8re avoir tout, tout de suite si possible gratuitement, de plus, ces individus sont souvent noy\u00e9es dans des f\u00fbts d'\u00e9motions, de sensations qui d\u00e9ferle sur internet, troisi\u00e8mement, on vit dans un monde tr\u00e8s complexe, c'est-\u00e0-dire maintenant les dossiers politiques sont excessivement compliqu\u00e9 \u00e0 transmettre, ils sont tous transversaux, etc, et puis enfin, il y a ce fameux probl\u00e8me la d\u00e9mocratie directe qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 et qui tend \u00e0 d\u00e9valoriser les \u00e9lections au fond pourquoi je vais aller lire les gens puisque toute fa\u00e7on j'aurai le dernier mot dans les votations alors si vous voulez les parties par exp\u00e9rience sont tiraill\u00e9s 2 p\u00f4les soit entr\u00e9 dans la Besok rassis, faire du choc du slogan mais de perdent leur cr\u00e9dit soit essayer de transmettre les grands dossiers lourds de la politique f\u00e9d\u00e9rale mais il risque de perdre attention du public et donc c'est pas simple du tout, mais je pense qu'il y a des pistes pour faire mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:03 > 0:37:35) [89%] : \r\nFran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que, son je pr\u00e9cise d'ailleurs que vous \u00eates aussi social et vous avez tout votre votre carte du Parti socialiste, Pierre Ruquier sur ces instruments ces leviers, y a des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes qui existe le vote obligatoire \u00e0 Schaffhouse, par exemple, on parle aussi de la gratuit\u00e9 du vote par correspondance pour pas devoir payer un timbre lorsqu'on voit son son enveloppe, il y a aussi, et quelqu'un nous l'a \u00e9crit sur WhatsApp pourquoi pas g\u00e9n\u00e9raliser et introduire un vote \u00e9lectronique, le projet est actuellement abandonn\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve c'est des c'est des leviers qu'on pourrait activer pour rehausser la participation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:35 > 0:38:31) [90%] : \r\nBien s\u00fbr que c'est le fait qu'on peut activer, mais reste \u00e0 savoir s'ils sont efficaces et si c'est comme \u00e7a qu'on doit ainsi qu'on va proc\u00e9der le vote \u00e9lectronique n'a pas fait bondir le taux de participation \u00e0 Gen\u00e8ve le vote obligatoire \u00e7a a quelques r\u00e9miniscences de de de pays qui ne sont pas absolument de, de, de, de nos r\u00e9gimes de nos principes d\u00e9mocratiques \u00e0 nous et donc oui on peut utiliser des instruments, mais je crois surtout, il faut retrouver une ad\u00e9quation entre le fonctionnement du syst\u00e8me politique, en l'occurrence des parties puisqu'on parle aussi des partis, des m\u00e9dias et la fa\u00e7on dont la population s'informe, s'engage dans la politique, et l\u00e0 il y a un v\u00e9ritable d\u00e9calage je crois qu'aujourd'hui il y a une v\u00e9ritable d\u00e9saffection des partis qui qui constituent, qui sont le meilleur syst\u00e8me, \u00e0 l'exception de tous les autres, au fond, c'est un peu comme l'ONU, hein, au niveau mondial, mais qui ne convainc plus, dans lesquelles les jeunes ne se reconnaissent clairement plus les m\u00e9dias, on se retrouve dans ce m\u00eame type de 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:31 > 0:38:38) [83%] : \r\nJe assez on va y revenir plus tard d\u00e9calage 0, chacun sait qu'est que vous pouvez faire dans les partis pour \u00eatre davantage compris de de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:38:38 > 0:39:23) [90%] : \r\nMoi je pense qu'il y a plusieurs choses qu'on qu'on pourrait faire d\u00e9j\u00e0 maintenant, il y a de plus en plus de listes jeunes l\u00e0 pour ces \u00e9lections, plus de 30 pourcent des des p\u00e8res des gens sur les listes sont des jeunes, donc pour pouvoir parler \u00e0 des gens qui leur ressemblent encore l'espoir est que les les jeunes se mobilisent davantage je pense au niveau politique, la chose qui est la plus importante, c'est que le peuple se sentent compris respect\u00e9 et \u00e9cout\u00e9, donc je pense que les d\u00e9chets des mesures qui sont importantes, c'est le maintien \u00e0 tout prix du f\u00e9d\u00e9ralisme que les choses restent proches des gens que les th\u00e9matiques reste proche des gens et puis une fois que les la population s'est exprim\u00e9 qu'on respecte ce vote populaire, m\u00eame s'il d\u00e9pla\u00eet \u00e0 la caste politique, c'est le peuple souverain en Suisse on respecte, il faut qu'il est l\u00e0 l'impression concr\u00e8tes et r\u00e9elles que s'il s'il peut, s'il prend parti son vote contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:23 > 0:39:35) [85%] : \r\nJe vous propose d'accueillir dans ce d\u00e9bat, un 1er t\u00e9moignage d'abstentionnistes, quelqu'un qui ne votent pas et selon nouveau temps c'est vous Jacques Lebhar bonsoir monsieur, bonsoir, alors vous n'irez pas voter dimanche aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:36 > 0:40:51) [93%] : \r\nJe crois qu'il y a une lame de fond qui est beaucoup plus grande que tout \u00e7a qui fait qu'on attend effectivement des \u00e9lus qui gouverne, qu'il s'occupe de la population de leur \u00eatre et de leur s\u00e9curit\u00e9 et puis en fait on s'aper\u00e7oit qu'en d\u00e9finitive, ces \u00e9lus doivent comment dire il s'enfon\u00e7ait de passer par la petite porte par la case d\u00e9part, qui fait que pour que \u00e7a se passe bien, il faut d'abord que l'\u00e9conomie et le commerce fonctionne bien, aussi bien sur le niveau suisse que dans, dans, dans la relation avec le le reste du monde, vous avez l'impression que votre vote qui sert pas \u00e0 grand chose faite, non c'est pas qu'on il quitte enfin c'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a, ce qui me d\u00e9range, en fait, c'est qu'il y a un postulat de base qui fait que le le comment faut dire \u00e7a le bonheur des gens d\u00e9pendent du commerce et le commerce suit une courbe exponentielle actuellement qui est absolument dramatique et pour que \u00e7a fonctionne, il faut bien que le citoyen suivent une m\u00eame courbe exponentielle en achetant donc on consomme de plus en plus seront sec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:52 > 0:40:59) [84%] : \r\nConsomment beaucoup plus que la Terre ne ne produit chaque ann\u00e9e un gros vous d\u00e9non\u00e7ant non mais oui \u00e7a c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:40:59 > 0:41:16) [81%] : \r\nVous d\u00e9noncez notamment le le le poids des lobbies Louis politique et et domin\u00e9 par l'\u00e9conomie, en quelque sorte, c'est \u00e7a, absolument, on parle pas de ma femme, mais merci monsieur le m\u00eame ah oui Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que ce ce qu'on r\u00e9pond \u00e0 un \u00e9lecteur qui qui qui comme Monsieur Lepetit pression que que que qu'il y a d'autres pouvoirs qui qui est 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:16 > 0:42:21) [87%] : \r\nBen alors, votre point de vue int\u00e9ressant mais \u00e7a milite d'autant plus pour voter si vous voulez r\u00e9\u00e9quilibrer les pouvoirs entre les Colomiers, le politique, alors il vous faut vous engager fortement dans dans le syst\u00e8me d\u00e9mocratique suisse et puis sachez qu'au Parlement, si vous venez, venez au Parlement, \u00e0 Berne, venez \u00e9couter les d\u00e9bats, vous verrez que c'est pas si simple, c'est pas l'\u00e9conomie qui commande tout, etc, etc, il y a des d\u00e9bats permanents, tous les jours, qui touchent votre quotidien et o\u00f9 les \u00e9quilibres politiques jouent un jeu donc je pense qu'il faut s'engager et puis juste moi je pense qu'il y a d'autres de d'autres leviers qu'on pourrait aussi activistes puisque j'ai la parole si vous vous le p\u00e8re, allez-y, bri\u00e8vement, je pense, la premi\u00e8re chose qu'on pourrait faire et l'\u00e2ge, peut-\u00eatre que \u00e7a r\u00e9pond partiellement \u00e0 monsieur s'est offert une transparence totale sur les financements, les partis sur les gains des \u00e9lus et sur qui paye quoi, et on retrouve \u00e0 l'de gauche effectivement c'\u00e9tait toujours aussi question mais c'est une r\u00e9ponse mais monsieur le bec, oui, mais il privatise, je peux pas, on va, on va laisser r\u00e9pondre Monsieur le mais c'est bien la participation politique que c'est le lien de confiance, je pense que c'est important club est convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:21 > 0:43:01) [89%] : \r\nAlors, le gain de confiance effectivement il faudra m'expliquer pourquoi tant de parlementaires et de et de gouvernance suisses font partie de, de, de conseils d'administration et sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 hauteur de quelques millions par ann\u00e9e, alors on peut dire oui et c'est bien comme \u00e7a, ils sont, ils sont en communication directe avec l'industrie, et ils peuvent, ils peuvent r\u00e9pondre aux besoins mais moi je ne crois plus du tout \u00e0 ce syst\u00e8me, la d\u00e9forestation 110000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s par ann\u00e9e ent\u00e9rin\u00e9 au Br\u00e9sil sur les for\u00eats amazonienne par par des accords qui doivent venir je, moi je, je ne peux pas cautionner merci je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:01 > 0:43:06) [82%] : \r\nMerci Jacques Lebas de d'\u00eatre venus t\u00e9moigner, quelques instants, bonsoir monsieur Roche a bri\u00e8vement, puis ensuite on passe au 2\u00e8me du tabac oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:43:06 > 0:43:38) [93%] : \r\nMoi, j'aimerais juste vous dire donc c'est c'est pas du tout une critique les plut\u00f4t un constat mais vous n'avez pas le discours d'un souverain, or vous \u00eates le Peuple et le peuple en Suisse et le souverain et qu'est-ce que \u00e7a \u00eatre souverain c'est pas faire ce qu'on veut quand on veut, c'est avoir le souci de la population en g\u00e9n\u00e9ral donc avoir le souci des autres, on est l\u00e0 pour les autres, pas pour soi-m\u00eame et les autres ont besoin que chacun s'exprime les les 45 48 49 pourcent, de gens qui vont voter ou qui vont \u00e9lire ont besoin qu'on qu'on ne puisse plus le r\u00e9pondre votre vote ne vaut pas grand chose parce que vu le faible taux de participation, \u00e7a n'est pas repr\u00e9sentatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:38 > 0:44:15) [92%] : \r\nLucie Rochat, merci, je vous l'ai dit, on va passer maintenant au 2\u00e8me chapitre de ce de ce d\u00e9bat, parce qu'on parle aujourd'hui de la participation en g\u00e9n\u00e9ral qui ne d\u00e9passe pas les les 50 pourcent en Suisse chez les jeunes, c'est encore moins 30 pourcent pour les 18 24 ans lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce qui pose logiquement la question de de l'\u00e9ducation, de l'\u00e9ducation civique, Bastien cher on vous apprend encore entendu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'\u00e9ducation civique, c'est vous, en quelque sorte, en tout cas c'est vous, \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates coordinateur pour la promotion de l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 au sein du d\u00e9partement de l'Instruction publique du canton de Gen\u00e8ve, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on parle de cette probl\u00e9matique, les jeunes \u00e0 l'\u00e9cole, c'est quoi la solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:44:15 > 0:45:07) [86%] : \r\nDonc malheureusement il y a pas de solution \u00e0 un temps ce 3\u00e8me chapitres de d\u00e9bat, ce qu'il faut faire simplement ce qu'il faut que Madame Rochat, disait qu'il y a des jeunesses de parti qu'il fallait rester proche du terrain et le le parti pris qu'on a fait \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est oui, l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 et enseign\u00e9 d'une mani\u00e8re transversale mais qu'il faut la peur, il faut faut permettre aux jeunes de la ville d'une mani\u00e8re merci, une mesure que vous faites \u00e0 Gen\u00e8ve une mesure concr\u00e8te, on a organis\u00e9 une votation blanc pour 5200 \u00e9l\u00e8ves pour montrer que, comment \u00e7a se passe concr\u00e8tement qu'ils puissent donner leur voix, donc c'est un \u00e2ne votation, c'\u00e9tait au mois de mai \u00e9tait sur les objets de votation Mohamet autre mesure concr\u00e8te des d\u00e9bats contradictoires entre jeunes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s partis, \u00e9l\u00e8ves et apprentis comme \u00e7a, c'est des d\u00e9bats de jeunes \u00e0 jeunes sur des th\u00e9matiques de soci\u00e9t\u00e9 ou des objets de votation hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:45:08 > 0:45:19) [90%] : \r\nLucie Rochat vous \u00eates pr\u00e9sidente des Femmes UDC romandes il se trouve que vous \u00eates aussi enseignante dans un gymnase Vaudois, enseignant de fran\u00e7ais et d'allemand, l'\u00e9cole, elle fait juste aujourd'hui pour int\u00e9resser les jeunes \u00e0 la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:20 > 0:46:16) [89%] : \r\nJe dirais : il y a 2 choses : il faut pour int\u00e9resser des gens \u00e0 la pour parler bien votre micro il y a \u00e9videmment qu'ils connaissent le syst\u00e8me qu'il sache comment faire ce qu'a dit monsieur et chers mais je rejoins aussi ce que disait monsieur Ch\u00e9r\u00e8que qu'il ch\u00e9rissait en disant qu'on \u00e9tait un peu une soci\u00e9t\u00e9 d'individualistes, je pense que c'est une \u00e9ducation g\u00e9n\u00e9rale qui d\u00e9passe le cadre de l'\u00e9cole, une \u00e9ducation \u00e0 penser \u00e0 l'autre, une \u00e9ducation \u00e0 la responsabilit\u00e9 individuelle et \u00e0 la prise de conscience du r\u00f4le qu'on a jou\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9 et qu'on je remarque aussi en tant qu'enseignante quand je j'ai quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 enseigner, souvent en d\u00e9but d'ann\u00e9e, on rappelait un peu les r\u00e8gles de l'avion classe et quelque chose qui m'a un peu heurt\u00e9 cette ann\u00e9e, c'est en consultant quelques manuels qui n'\u00e9taient pas Emmanuel Vaudois, j'ai remarqu\u00e9 qu'il y avait dit des \u00e9tablissements qui communiquait d\u00e9sormais les r\u00e8gles de la vie sous forme de droits, on parle toujours sous forme de droits et c'est vrai, c'est un droit de vote et les gens doivent conna\u00eetre leurs droits, mais il y a aussi des devoirs, et je pense qu'il faut vraiment \u00e9duquer la population et les jeunes \u00e0 accomplir leur devoir Che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:46:16 > 0:47:14) [93%] : \r\nOui, je trouve que vous avez un discours qu'un petit peu culpabilisant pour les citoyens et je pense pas que \u00e7a qui va les amener \u00e0 voter, moi je pense qu'effectivement le l'\u00e9cole a un r\u00f4le important \u00e0 jouer, la famille a un r\u00f4le important \u00e0 jouer, on sait d'apr\u00e8s une \u00e9tude vos de 1000 900 de 2018 pardon que c'est vraiment les 2 principaux lieux d'une politique d'une socialisation politisation des des gens et j'ai l'impression que l'\u00e9cole peut encore faire des progr\u00e8s, j'ai eu comme beaucoup de journalistes, l'occasion d'aller dans des classes de parler directement avec des jeunes avec des, des, des \u00e9tudiants, je, je, c'est \u00e0 l'universit\u00e9 et je constate que quand on leur parle en Direct il y a un int\u00e9r\u00eat qui croire qui qui progresse, or on le fait pas assez et je pense qu'on doit faire du d\u00e9bat public, on vivait dans la cit\u00e9, on doit faire du d\u00e9bat \u00e0 l'\u00e9cole, les parents ont aussi une responsabilit\u00e9 et que le toute permet de socialiser en quelque sorte, et les jeunes, et c'est un mec, c'est un processus de tr\u00e8s longue haleine \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:47:14 > 0:47:17) [90%] : \r\nPassagere il faut en faire davantage, c'est ce que nous dit Pierre Ruquier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:17 > 0:48:38) [89%] : \r\nAlors, on commence en faire nettement plus par exemple dans le cas des cours de fran\u00e7ais on a entra\u00een\u00e9 plus de de 90 classes cette ann\u00e9e \u00e0 \u00e0 d\u00e9battre, dans le cas de Gen\u00e8ve d\u00e9bat donc le le d\u00e9partement prix mesure finalement du d\u00e9fi et on essaye de d\u00e9ployer une heure de plus en plus riches et plus diversifi\u00e9e pour que les \u00e9l\u00e8ves des apprentis retrouve l'habitude de d\u00e9battre et sp\u00e9cifiquement ceux qui ont pas l'occasion de le faire en fait \u00e0 la maison comme pas uniquement dans les cours d'\u00e9ducation civique, c'est \u00e7a, exactement comme, comme je l'ai expliqu\u00e9 l'approche notre d\u00e9partement, c'est une approche transversale, hein, donc il faut se battre 2 sur tous les fronts dans toutes les disciplines, pour que les choses ont fait \u00e9voluer, on aussi des des partenariats avec la la Chancellerie par exemple un programme qui s'appelle institution 3D qui permet de vivre justement les institutions se mettent dans la r\u00f4le dans, dans, dans le r\u00f4le de de parlementaires, m\u00eame au niveau communal, par exemple, il y a des \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole primaire qui sont invit\u00e9s dans les communes \u00e0 faire des petites cessions fictives \u00e9videmment les th\u00e9matiques discuter sont adapt\u00e9s \u00e0 l'orage mais notre d\u00e9partement est clairement r\u00e9actif d'ailleurs au niveau de la la nouvelle loi sur l'enfance et la jeunesse, on va d\u00e9ployer dans tous les \u00e9tablissements, des dispositifs de participation, \u00e7a veut dire que les \u00e9l\u00e8ves et apprentis auront tous syst\u00e9matiquement le droit de s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:48:38 > 0:48:41) [85%] : \r\nFran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que, c'est suffisant, tout ce qui vient d'\u00eatre pas \u00e9cout\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:41 > 0:49:19) [90%] : \r\nJe me r\u00e9jouis de ce qui se fait \u00e0 Gen\u00e8ve, mais suis d'accord avec Pierre Ruquier en fait en Suisse, les \u00e9coles sont encore relativement timide par rapport \u00e0 d'autres d\u00e9mocraties qui nous entourent, certainement qu'on peut faire beaucoup plus et aussi la perspective historique, c'est-\u00e0-dire que sans connaissance historique, il n'y a pas de pens\u00e9e politique et l\u00e0, donc, comme vous l'avez dit c'est transversal, c'est pas que l'instruction civique et on pourrait peut-\u00eatre faire la soudure et que les partis moi je pense que les partis politiques pourraient se lancer dans des ateliers citoyens qui soit autre chose que de l'\u00e9vang\u00e9lisation ou du d\u00e9bat mais qui soient des rencontre des \u00e9changes, \u00e7a peut se faire en coordination avec les \u00e9coles etc etc, mais l\u00e0, on peut faire mieux encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:49:19 > 0:49:29) [92%] : \r\nMe semble plus on en revient au r\u00f4le des partis \u00e0 eux aussi de, de prendre contact avec les \u00e9coles avec les diff\u00e9rentes institutions de formation, de se montrer, d'aller discuter avec les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:49:29 > 0:50:02) [85%] : \r\nTout \u00e0 fait le contact est indispensable, nous en tant que 1er parti des jeunes en Suisse, je crois que l'UDC on est, on est vraiment conscient, c'est aussi si on si on veut regarder on a, on a l'UDC, on a le parlementaire le mieux \u00e9lu de Suisse et \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant de se dire comment fait- il pour \u00eatre aussi \u00e9lus alors certes c'est quelqu'un de tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9, mais en r\u00e9alit\u00e9, monsieur cubaine allocations peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, oui, bah on l'occurrence nous disait que \u00e7a ne fonctionnait pas me faut croire que \u00e7a fonctionne, mais au-del\u00e0 de de l'opinion partisane qu'on peut avoir ce monsieur, monsieur Koeppel passe dans toutes les communes de son canton durant la risque le l\u00e9gislateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:50:02 > 0:50:06) [92%] : \r\nPierre-Luc : si Roger K\u00f6ppel, un mod\u00e8le pour augmenter la participation suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:50:06 > 0:50:40) [88%] : \r\n\u00e9coutez, pas vraiment je trouve parce que Roger Koeppel d'abord m\u00e9lange toutes les casquettes, celle de politiciens, c'est le journaliste qui est assez malsain, ensuite ils pratiquent la provocation de fa\u00e7on alors efficace et je pense qu'il en faut, il faut savoir cr\u00e9er la pol\u00e9mique, c'est important pour d\u00e9bat mais aussi dans un certain cadre et puis Cop\u00e9 en a gros d\u00e9faut c'est que c'est un parlementaire pour lequel je ne voterai pas pourquoi m\u00eame pas \u00e0 cause de son affiliation politique, mais parce qu'il est extr\u00eamement peu pr\u00e9sents au Parlement et qu'il a une un taux de votation au Parlement qui est absolument lamentable, c'est un autre d\u00e9bat, ils nous repr\u00e9sentent mal c'est un automatisme on parle pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:50:40 > 0:51:15) [91%] : \r\n18 heures 46 dans un forum on d\u00e9bat de la question de la participation ici en Direct de moutons, on va terminer pour ce ce ce d\u00e9bat en s'int\u00e9ressant au r\u00f4le des m\u00e9dias justement face \u00e0 cette faible participation, on le sait, c'est un constat, le paysage m\u00e9diatique s'effrite un peu partout, il y a des difficult\u00e9s financi\u00e8res Pierre-Luc si je vous soumets ce ce ce commentaire qu'on a re\u00e7ues sur Facebook, c'est une une internaute qui nous dit j'ai vraiment du mal \u00e0 remplir mon enveloppe de votation, elle trouve les journaux tr\u00e8s mauvais et pauvres en d\u00e9bat et elle conclut son commentaire mon enveloppe reste d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment feat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:51:16 > 0:53:21) [90%] : \r\nTriste constat \u00e7a me consterne en effet, alors je pense que d'abord il faut bien \u00e9coutez cela parce que je pense qu'on peut faire beaucoup mieux que ce qu'on fait aujourd'hui, je vous assure que toutes les r\u00e9dactions, essaient de se r\u00e9inventer pour mieux couvrir les votations les \u00e9lections, \u00e7a marche pas toujours et, au fond, on voit que, on a un r\u00f4le de vulgarisation de, de, de, de, de, parfois de th\u00e9matiques, alors je parle pas des \u00e9lections, je parle plut\u00f4t de votation maintenant mais qui sont parfois d'une complexit\u00e9 extr\u00eame et qui rebute, prenez le cas de la RFFA, mais cette incompr\u00e9hensible m\u00eame pour quelqu'un qui a un niveau d'\u00e9ducation assez \u00e9lev\u00e9 un va partir des int\u00e9r\u00eats notionnels c'est vraiment s'accrocher, donc comment expliquer cela, simplement, sans \u00eatre compl\u00e8tement simplet simplificateur, c'est \u00e9videmment le gros probl\u00e8me, mais vous dirigez le club sud la vous avez sans doute pas Laurence mais mais je vais vous la 2 mais tout de suite je me tourne la vers la RTS qui se trouve \u00e0 quelques bons exemples d'ailleurs d'une de de de ces capsules vid\u00e9o sous- titr\u00e9e d'une minute maximum qui r\u00e9sume une th\u00e9matique de fa\u00e7on extr\u00eamement efficace, mais alors il est vrai que, on fait pas dans le d\u00e9tail, on fait pas dans le dans le dans la finesse avec ce genre de choses l\u00e0 et apr\u00e8s c'est typiquement ce qu'on va reprocher \u00e0 la presse, elle vous \u00eatre simpliste, etc, donc on est pris \u00e0 la fois quand on fait des op\u00e9rations, c'est comme le disait monsieur Cherix au niveau des des du d\u00e9bat politique en g\u00e9n\u00e9ral, soit on va tr\u00e8s loin dans le d\u00e9tail et on pousse des raisonnements assez loin et on a, on l\u00e2che, on abandonne la moiti\u00e9 notre public, ou bien on est simplet et simpliste et on se coupe aussi notre public nous trouve sans \u00e7a, Sony se pr\u00e9sente donc c'est un difficile \u00e9quilibre \u00e0 trouver, mais on doit faire des progr\u00e8s \u00e9galement et je je rends hommage \u00e0 votre tentative et je suis tr\u00e8s curieux de voir le r\u00e9sultat de votre op\u00e9ration mise au point 50 50, enfin 50 pourcent objectif 50, parce que si vous n'arrivez pas \u00e0 un bon r\u00e9sultat \u00e7a voudra malheureusement dire qu'en fait ce n'est m\u00eame pas les m\u00e9dias qui sont en cause et que les m\u00e9dias n'ont pas le levier n\u00e9cessaire pour faire augmenter le taux de participation serait fort dommage parce que \u00e7a nous laisse quand m\u00eame un espoir, vous voyez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:53:21 > 0:53:33) [93%] : \r\nEh bien \u00e9coutez on verra \u00e7a dimanche soir, je reviens sur ce que vous disiez Bastien, vous vous \u00eates qui, vous qui \u00eates en contact avec des jeunes, certains m\u00e9dias qui qui essayent de d'expliquer la politique aux jeunes, \u00e7a parle, \u00e7a ou pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:33 > 0:54:13) [86%] : \r\nUn ce qu'il faut savoir ce qu'il y a des plateformes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s pour les jeunes comme ils ils votent Smartvote \u00e7a c'est c'est assez parlant pour c'est c'est vraiment des des approches qu'on crainte pour qu'ils puissent mieux comprendre les enjeux diff\u00e9rentes et math\u00e9matique, il faut simplifier quand on s'adresse aux jeunes disons que pas pas n\u00e9cessairement simplifie mais rendent plus compr\u00e9hensibles, c'est vrai qu'on l'exemple de la votation sur RFFA \u00e9t\u00e9 prise c'est vrai que comme vous lisiez la la brochure, c'\u00e9tait assez assez complexe pour quelqu'un qui m'avait pas \u00e9tudi\u00e9 la la finance et il ne faut jamais oublier qu'on s'adressant public en 15 et 20 ans qui n'a pas toujours les les bases pour comprendre les enjeux, c'est-\u00e0-dire que j'ai pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:54:13 > 0:54:49) [88%] : \r\nOui tout petites choses le le taux de participation sur Monnaie pleine, vous vous souvenez peut-\u00eatre pas de cette votation, mais qui \u00e9tait \u00e9galement un sujet complexe \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s 34 pourcent au niveau global, n'y voyez rien au niveau global et sur la nos bilingue et qui est comme un sujet o\u00f9 l\u00e0 on parle de t\u00e9l\u00e9vision, ce que vous voyez sur votre \u00e9cran etc, \u00e7a touche au monde, Saint-Quentin 54 pourcent 20 pourcent de diff\u00e9rence donc la complexit\u00e9 a quelque chose \u00e0 voir et puis la lassitude quand m\u00eame de voter en permanence \u00e0 Gen\u00e8ve l'ann\u00e9e derni\u00e8re de la r\u00e9gion, 11 objets sur lesquels on s'exprimait en parall\u00e8le, h\u00e9 bien il faut \u00eatre un citoyen dr\u00f4lement motiv\u00e9 pour remplir chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:54:49 > 0:54:51) [75%] : \r\nCar sa s\u00e9rie sur cette complexit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:54:51 > 0:55:56) [89%] : \r\nOui, alors c'est vrai que l'\u00e9quation est complexe mais c'est amusant, on est d\u00e9j\u00e0 en train de revenir sur les votations, ce qui est ce qui est assez typique, l'\u00e9quation est complexe, mais je pense si on parle des \u00e9lections quand on oui voil\u00e0 l'enveloppe de vote, c'est \u00e7a, disait \u00e7a en disait de L\u00e9on, on s'y retrouve, moi j'ai une conviction forte que j'aimerais transmettre ce soir, je suis s\u00fbr et certain que les questions de fond int\u00e9resse les gens, je suis compl\u00e8tement oppos\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e que la mousse l'anecdote, il faut absolument le faire parce que c'est Fun, c'est \u00e0 bonnes etc, je pense qu'on lasse et je pense que les cas alors c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 faire, mais les questions de fond quand elles seront bien peu pr\u00e9senter elle passionne et l'id\u00e9e de certains journalistes qui n'est pas le service public, naturellement, qui pense que le fond int\u00e9resse pas ou que le fonds a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 trait\u00e9, c'est faux, le fond est toujours d'actualit\u00e9, c'est m\u00eame la seule chose qui a, qui est d'actualit\u00e9 puisque les anecdotes, donc l\u00e0 j'ai 2 mois et je finis donc l\u00e0, on peut faire un effort, \u00e0 mon avis revenir \u00e0 cl\u00e9, les m\u00e9dias classiques sur le fond et puis revenir sur la hi\u00e9rarchie des probl\u00e8mes, la hi\u00e9rarchie de l'information et une sur les d\u00e9tails sa ruine la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:55:56 > 0:56:11) [84%] : \r\nOn va pas faire un d\u00e9bat \u00e9ditorial ce soir sur les diff\u00e9rentes : une Pierre Vaultier, je propose qu'on entende une une une derni\u00e8re personne dans dans ce d\u00e9bat, c'est un autre t\u00e9moignage, et c'est le v\u00f4tre, Sonia Bert bonsoir madame parler bien dans votre micro, bon \u00e7a, ces dames alors vous, vous irez voter ce dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:56:12 > 0:56:17) [90%] : \r\nF\u00e9licitations, je vous remercie parce que c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 zut et pourquoi qu'est-ce qui vous a convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:56:17 > 0:56:25) [88%] : \r\nQui, au final, parce que vous faites, je ne me suis jamais r\u00e9ellement int\u00e9ress\u00e9e puisque \u00e7a votation mais c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:56:26 > 0:56:38) [84%] : \r\nDe mise au point avec l'objectif 50, je me suis dit mais en fait j'ai j'ai des questions moins tr\u00e8s priv\u00e9, donc tr\u00e8s priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:56:40 > 0:56:46) [86%] : \r\nEt vous avez \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 interpell\u00e9 par ce par ces par cette \u00e9mission par cette d\u00e9marche, voil\u00e0, vous n'auriez pas \u00e9t\u00e9 si il y avait pas eu cette op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:56:47 > 0:57:32) [89%] : \r\nJe pose beaucoup moins pour quelle raison parce qu'il fallait quelqu'un qui me mettent le d\u00e9clic simplement Imorou tension m\u00eame c'est r\u00e9ussi \u00e0 mettre le d\u00e9clic et puis l\u00e0, l'\u00e9nergie \u00e0 d\u00e9penser et que je pense que j'ai pas mal d\u00e9pens\u00e9 d'\u00e9nergie s\u00e9jour mais qui m'ont convaincu, je suis all\u00e9 chercher, moi je me suis aller me renseigner sur tous les partis, vraiment j'ai j'ai pas voulu voter pour voter, j'ai voulu voter parce que je, j'avais dit que j'avais cherch\u00e9 les oeufs, les les grands enseignements Les les choses qui m'int\u00e9ressait voter plut\u00f4t par conviction aujourd'hui et vous \u00eates m\u00eame inscrite \u00e0 un parti, sauf erreur, oui vous avez raison de dire lequel vous pouvez dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:32 > 0:57:42) [82%] : \r\nAlors je sais, je connais pas, \u00e7a rime \u00e0 dire non, les Verts, lib\u00e9raux, les Verts lib\u00e9raux bon ce ce d\u00e9clic-l\u00e0 Lucie recharge \u00c9tienne Rivier se terminerait avec vous ce d\u00e9clic comment est-ce qu'on ne suscite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:57:43 > 0:58:07) [93%] : \r\nJe pense qu'il est, les m\u00e9dias ont vraiment, vraiment leur r\u00f4le \u00e0 \u00e0 jouer, justement, donc on peut susciter le d\u00e9clic justement en allant au contact avec la population une chose qui est importante, c'est que les politiciens soient vraiment en contact avec la population, mais pas seulement 8 mois avant les \u00e9lections et doit \u00eatre en contact tout le temps pour que la population n'est pas l'impression que c'est une d\u00e9marche juste pour gagner des votes mais que c'est vraiment une d\u00e9marche d'\u00e9coute et de prise au s\u00e9rieux, des probl\u00e8mes de la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:07 > 0:58:31) [89%] : \r\nVous \u00eates pr\u00e9sident de l'UDC et c'est tant qu'un exercice d'autocritique, que vous venez de faire merci beaucoup, Lucie Rochat, merci \u00e9galement \u00e0 vous Bastien il cher Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que c'\u00e9tait Pierre-Luc : si vous \u00e9tiez avec nous pour d\u00e9battre de cette question de la la participation Rendez-vous donc le 20 octobre au soir pour voir si la barre des 50 pourcent sera atteinte en tout cas au niveau suisse et peut-\u00eatre ici \u00e0 Moudon voil\u00e0 \u00c9lisabeth c'est tout depuis Moudon \u00e0 vous les studios comme on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:58:33 > 0:58:36) [92%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean pi\u00e8tre opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:58:37 > 0:58:49) [93%] : \r\nOui, comme on disait 18 heures 54 heure de notre Forum des id\u00e9es et nous allons parler de la titularisation des professeurs d'universit\u00e9 avec un professeur d'universit\u00e9, Antonio Loprieno, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:58:49 > 0:58:52) [70%] : \r\nBonsoir, madame le temps \u00e0 vous et aux t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:58:52 > 0:59:06) [92%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident des acad\u00e9mies suisses des sciences, professeur d'\u00e9gyptologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de B\u00e2le, vous jetez un pav\u00e9 dans la mare dans le milieu acad\u00e9mique en pr\u00e9conisant de ne plus titularis\u00e9 les professeurs d'universit\u00e9 \u00e0 vie pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:59:07 > 0:59:35) [92%] : \r\nJe trouve que maintenant on vit dans une situation un peu de pour la r\u00e9alisation d'un c\u00f4t\u00e9, il y a les postes professeurs qui sont tous titularis\u00e9 \u00e0 vie et de l'autre c\u00f4t\u00e9 des postes pr\u00e9caires pratiquement \u00e0 tous les niveaux, \u00e0 tous les \u00e9chelons de la carri\u00e8re acad\u00e9mique avant le corps professoral et je trouve que on perd la beaucoup d'occasions pour la recherche, beaucoup d'occasions de garantir une petite \u00e9glise la r\u00e9alisation m\u00eame \u00e0 un niveau avant le niveau de professeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:59:35 > 0:59:40) [92%] : \r\n\u00e7a veut dire qu'aujourd'hui les jeunes chercheurs, ce sont vraiment les victimes du syst\u00e8me actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:59:41 > 1:00:09) [86%] : \r\nAlors disons je n'petit lire pas vraiment le mot victime qui est peut-\u00eatre un peu exag\u00e9r\u00e9, mais disons que les jeunes, cherchent \u00e0 cr\u00e9er le prix d'un privil\u00e8ge historique du corps professoral qui est d\u00fb au fait qu'il est d'ailleurs qui est quelque chose de sacro-saint de d\u00e9fendre la libert\u00e9 de la science, de la recherche et de l'enseignement, c'\u00e9tait un concept 19\u00e8me si\u00e8cles mais qui \u00e9tait \u00e9tendu et qui \u00e9tait uniquement professeur et je pense qu'il faudrait un peu \u00e9largi \u00e0 cette perspective.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:00:09 > 1:00:22) [92%] : \r\nMais vous- m\u00eame, vous utilisez quand m\u00eame Leterme de de pr\u00e9carisation, c'est vrai qu'on voit ces jeunes chercheurs qui choisissent la carri\u00e8re universitaire, c'est tr\u00e8s dur, souvent ils n'ont pas la la garantie d'avoir un poste avec des petits salaires, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:00:23 > 1:01:03) [88%] : \r\nAbsolument, et je trouve que c'est une r\u00e9alit\u00e9 qui est un peu exacerb\u00e9 justement par le fait qu'au niveau du corps professoral, il n'y a pas vraiment de flexibilit\u00e9, quand vous avez un poste titulaire, vous l'avez \u00e7a pour la vie, il n'est, sans possibilit\u00e9 de r\u00e9silier un contrat et mon argument, c'est qu'il faut payer pour parler il faut r\u00e9\u00e9quilibrer en quelque sorte, disons la la distribution de privil\u00e8ges dans le monde acad\u00e9mique en transformant la profession de professeurs, comme celle de toute autre profession o\u00f9 on peut avoir \u00e0 tous les niveaux de de la, de l'Est de de l'\u00e9chelle acad\u00e9mique, un poste titulaire ou un poste provisoire sans vraiment se fixer uniquement sur la qu\u00eate oblit\u00e9ration au niveau plus haut de la carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:01:03 > 1:01:12) [93%] : \r\nAlors vous \u00eates, vous \u00eates une une sommit\u00e9 enfin vous \u00eates quelqu'un dans le monde dans le monde acad\u00e9mique comment est-ce que votre id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:01:12 > 1:01:45) [91%] : \r\nMais je ne pense pas que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment d\u00e9j\u00e0 et on et d'ailleurs je n'ai pas utiliser cette id\u00e9e de fin d'un point de vue d'un projet concret, c'est une id\u00e9e sont d'inviter mes coll\u00e8gues et surtout les institutions acad\u00e9miques le syst\u00e8me en tant que telle, \u00e0 repenser un peu cette distribution qu'on am\u00e8ne temps c'est-\u00e0-dire quand on pense \u00e0 de nouvelles postes \u00e0 de nouveaux postes acad\u00e9miques, on pense \u00e0 des postes toujours de titularisation \u00e0 tous les niveaux, et je pense que pour justifier \u00e7a, il faut aussi pouvoir renoncer \u00e0 un privil\u00e8ge historique qui est celui du corps professoral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:01:45 > 1:01:50) [88%] : \r\nAlors on comprend bien que c'est une id\u00e9e, un, que vous lancez-vous lancer une r\u00e9flexion, mais ce que vous avez des chances d'aboutir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:01:51 > 1:02:27) [90%] : \r\nMoi je pense que, disons, si on regarde la tendance du monde acad\u00e9mique dans son ensemble, maintenant, au niveau global, disons il y a une tendance \u00e0 la flexibilisation qui monte par rapport \u00e0 la situation du pass\u00e9, d'ailleurs, quand il y a 20 ou 30 ans, un professeur a commenc\u00e9 dans une cit\u00e9 et finissait comme on dit encombrer le dans la m\u00eame universit\u00e9 et maintenant on est toujours \u00e0 la recherche : D. D cloud Cacak fait comme on dit en allemand, on essaie d'attirer chez nous et dans ce sens, c'est tout le syst\u00e8me qui est un peu plus flexible, et qui est vou\u00e9e \u00e0 une certaine flexibilisation par rapport au pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:02:27 > 1:02:31) [93%] : \r\nAlors, derni\u00e8re question, vous \u00eates professeur, on peut dire, mais c'est facile, vous avez vu ce poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:02:32 > 1:03:06) [88%] : \r\nOui, mais c'est tout \u00e0 fait vrai, c'est \u00e0 dire je, je sais tr\u00e8s bien que je parle d'une position de privil\u00e8ges, parce que, disons, vous \u00eates un privil\u00e9gi\u00e9 un certain voil\u00e0 \u00e9videmment et puis je n'ai que 2 ou 3 ans encore, avant la retraite, donc j'ai j'ai j'ai bon parler sans sans doit craindre grande chose, mais pour moi il ne s'agit pas de mettre \u00e0 la rue et de r\u00e9silier le contrat des professeurs qui sont maintenant en activit\u00e9, il s'agit de repenser d'offrir la chance avec plus de 2 possibilit\u00e9s de m\u00eame au niveau de l'interdisciplinarit\u00e9 plus de postes qu'qui ne soit pas titularis\u00e9 habits d\u00e8s le d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:03:06 > 1:03:17) [93%] : \r\nMerci beaucoup monsieur le prix anneaux d'\u00eatre venu nous exposer votre id\u00e9e dans ce ce forum des id\u00e9es, merci beaucoup, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous et c'est l'heure de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:03:19 > 1:03:29) [92%] : \r\nDemain le temps sera tr\u00e8s nuageux avec des pr\u00e9cipitations intermittentes \u00e0 fr\u00e9quente localement abondantes dans les Alpes valaisannes la limite pluie-neige vers 2800 m\u00e8tres \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:03:29 > 1:03:31) [86%] : \r\nVers 2000 m\u00e8tres en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:03:32 > 1:03:49) [87%] : \r\nComment en faux trafic RTS sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Yverdon un accident provoquant un important bouchon entre Lausanne Crissier et la Sarah en direction d'Yverdon, cons\u00e9quence des colonnes remonte sur le contournement de Lausanne jusqu'\u00e0 Lausanne Bl\u00e9cherette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:51 > 1:04:09) [85%] : \r\nVoil\u00e0 nous arrivons au terme de cette \u00e9mission \u00e0 la technique Igor Immo Frederiksen David Chapuis L \u00e0 l'\u00e9dition \u00c9milie d'Val\u00e9rie Lepage et David Sire d'quant \u00e0 moi, h\u00e9 bien, je vous retrouve demain \u00e0 cette m\u00eame place et \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, Tania Zaz Pinard, je vous souhaite \u00e0 tous une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:16 > 1:04:22) [86%] : \r\nLe forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T17:36:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910028841", "summary": "Duplex Sion : itw Dominique Fumeaux, responsable de la fili\u00e8re tourisme de la HES-SO Valais.", "id": "2029229", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028843", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Myret Zaki, journaliste ind\u00e9pendante.", "id": "2029231", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["ZAKI, MYRET"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028845", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Mathieu Crettenand, sp\u00e9cialiste des questions nationalistes en Espagne.", "id": "2029233", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028847", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Lucie Rochat, enseignante et pr\u00e9sident des femmes UDC romandes, Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix, conseiller en communication et strat\u00e9gie politique, Pierre Ruetschi, directeur du Conseil suisse de la presse, Bastien Ischer, coordinateur pour la promotion de l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 pour le canton de Gen\u00e8ve, et Jacques Lebet, abstentionniste.", "id": "2029235", "visualGeographicals": ["MOUDON"], "visualPersons": ["CHERIX, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028852", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Antonio Loprieno, pr\u00e9sident des Acad\u00e9mies suisses des sciences.", "id": "2029240", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GRAND, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "AMBRUS, S\u00e9verine", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Duplex Moudon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "role": "Duplex Moudon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "role": "Duplex Moudon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BANGERTER, Julien", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1801677", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053284", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-29588350-4275-4936-8330-1CB4DEF4DEEE", "internalArchiveId": "29588350-4275-4936-8330-1CB4DEF4DEEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Elections: comment doper la participation?", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT2019; -> le d\u00e9bat ne se trouve pas sur RTS La Premi\u00e8re;Ischer, Bastien;Lebet, Jacques;Cherbuin, Sonia\r\nD\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Cherix, conseiller en communication et strat\u00e9gie politique, Pierre Ruetschi, directeur du Conseil suisse de la presse, Lucie Rochat, pr\u00e9sidente des femmes UDC romandes, et Bastien Ischer, coordinateur pour la promotion de l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9.\r\n\r\nD\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Cherix, conseiller en communication et strat\u00e9gie politique, Pierre Ruetschi, directeur du Conseil suisse de la presse, Lucie Rochat, pr\u00e9sidente des femmes UDC romandes, et Bastien Ischer, coordinateur pour la promotion de l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9. *** 18hXX, vous \u00eates dans Forum. L'heure de notre grand d\u00e9bat o\u00f9 nous allons parler abstentionnisme et une fois n'est pas coutume, nous vous retrouvons \u00e0 Moudon Pietro Bugnon, \r\nA moins d'une semaine des f\u00e9d\u00e9rales, on va se demander comment doper la participation aux \u00e9lections... On en parlait tout \u00e0 l'heure: l'\u00e9mission Mise au Point de la RTS s'est donn\u00e9e une mission, ici \u00e0 Moudon. Faire voter un Moudonnois sur deux. C'est l'op\u00e9ration Objectif 50. L'occasion pour nous, de r\u00e9fl\u00e9chir aux leviers qui existent ou qui sont encore \u00e0 inventer... pour amener davantage de Suisses aux urnes.\r\n*** Avant de vous pr\u00e9senter nos invit\u00e9s, on fait un crochet par Zurich... Plus grande circonscription \u00e9lectorale de Suisse. S\u00e9verine Ambrus, vous avez sond\u00e9 plusieurs chancelleries pour savoir quel \u00e9tait le taux de participation \u00e0 1 semaine du scrutin. Commen\u00e7ons par Zurich... S\u00e9verine, on en est o\u00f9 dans la plus grande ville de Suisse?\r\nBlablabla\r\n*** Et par rapport \u00e0 il y a 4 ans, il y a une progression ?\r\nBlablabla\r\n*** Au soir du 20 octobre, est-ce qu'il faut donc s'attendre \u00e0 une participation plus \u00e9lev\u00e9e ?\r\nBlablabla\r\nAlors voil\u00e0 pour le cadre g\u00e9n\u00e9ral. Merci S\u00e9verine... Doper la partcipation: que peuvent faire les partis? L'\u00e9cole? Et les m\u00e9dias? 3 chapitres dans ce d\u00e9bat... et 4 invit\u00e9s:\r\n- Lucie Rochat, enseignante et pr\u00e9sidente des femmes UDC romandes\r\n- Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix, conseiller en communication et strat\u00e9gie politique... \u00e9galement vice-pr\u00e9sident du NOMES...\r\n- Pierre Ruetschi, directeur du conseil suisse de la presse\r\n- Et Bastien Ischer, coordinateur pour la promotion de l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 pour le canton de Gen\u00e8ve,\r\nBonsoir \u00e0 vous...\r\n1) LES PARTIS\r\n*** Bastien Ischer, on vous retrouve un peu plus tard... Pour \u00e9voquer la question de l'\u00e9ducation civique... J'aimerais qu'on parle pour commencer de la responsabilit\u00e9 des premiers concern\u00e9s: les partis, les \u00e9lus, les candidats... On entendra un peu plus tard des t\u00e9moignages d'abstentionnistes... Qui sont pr\u00e9sents ici \u00e0 Moudon ou qui se dont exprim\u00e9s sur nos fils r\u00e9seaux sociaux...\r\n@ Lucie Rochat... vous \u00eates politicienne... vous repr\u00e9sentez l'UDC... pr\u00e9sidente des femmes UDC... Alors, il y a depuis quelques ann\u00e9es une l\u00e9g\u00e8re tendance \u00e0 la hausse. Mais la participation n'atteindra pas des sommets cette ann\u00e9e... Quand on est responsable politique comme vous et qu'on observe des taux de participation si bas, on se dit qu'on a rat\u00e9 quelque chose ?\r\n- Il y a Volodia qui nous \u00e9crit sur Facebook et qui nous dit: \"\u00e9trange que nos politiques ne fassent rien pour changer cette m\u00e9canique. La d\u00e9mocratie fout le camp.\"\r\n@ Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix... alors vous vous \u00eates conseiller en strat\u00e9gie politique... vous avez supervis\u00e9 plusieurs campagnes... pourquoi le renouvellement du Parlement n'int\u00e9resse pas plus les gens ?\r\n@ Pierre Ruetschi... vous dirigez le club de la presse, ancien r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve... vous me disiez en pr\u00e9parant l'\u00e9mission... finalement si la participation est aussi basse c'est parce qu'en Suisse tout ne va pas si mal... S'il y avait plus de chomage, les gens voteraient plus ?\r\n*** Je vous propose d'accueillir un premier t\u00e9moignage d'abstentionniste dans ce d\u00e9bat... Ce non-votant c'est vous Jacques Lebet, bonsoir... \r\n@ Jacques Lebet... Vous \u00eates architecte, vous avez 60 ans et vous n'irez pas voter dimanche. Pourquoi ?\r\n@ Lucie Rochat... Les politiciens n'ont pas de r\u00e9el pouvoir... Que r\u00e9pondez-vous?\r\n@ Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix... Cette impression que quoiqu'on vote, cela ne changera rien... on l'entend souvent... O\u00f9 est-ce que \u00e7a coince ?\r\n--> Il y a des propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes... Votre obligatoire, comme \u00e0 Shaffhouse, sous peine d'amende... Votre par correspondance gratuit... C'est des bonnes choses?\r\n2) L'\u00c9DUCATION\r\n*** On parle jusqu'ici de la participation en g\u00e9n\u00e9ral... Qui ne d\u00e9passe plus les 50% en Suisse... Chez les jeunes, c'est encore moins... 30% pour les 18-24 ans lors des derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales... Ce qui pose la question de l'\u00e9ducation civique...\r\n@ Bastien Ischer... L'\u00e9ducation civique, c'est vous... Du  moins \u00e0 Gen\u00e8ve... Vous \u00eates coordinateur pour la promotion de l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 au sein du d\u00e9partement de l'instruction publique du canton de Gen\u00e8ve... Ca fait des ann\u00e9es que l'on parle de cette probl\u00e9matique: la faible participation des jeunes... C'est quoi la solution?\r\n@ Lucie Rochat... Il se trouve que vous \u00eates enseignante dans un gymnase vaudois... De fran\u00e7ais et d'allemand... Qu'est-ce que l'\u00e9cole fait de faux ?\r\n@ Bastien Ischer... on oublie que le vote c'est certes un droit, mais un devoir \u00e9galement ?\r\n@ Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix... comment am\u00e9liorer l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 de plus en plus individualiste ?\r\n@ Pierre Ruetschi, sur cette question de l'\u00e9ducation... comment susciter l'int\u00e9r\u00eat des jeunes? Via les r\u00e9seaux sociaux ?\r\n@ Lucie Rochat... Pourtant... les jeunes se sont mobilis\u00e9s... Certains de vos \u00e9l\u00e8ves sans doute... Ils sont descendus dans les rues pour le climat. Vous observez une dynamique ?\r\n3) LES M\u00c9DIAS\r\n*** On va pour terminer s'int\u00e9resser aux r\u00f4les des m\u00e9dias, face \u00e0 cette faible participation... On le sait le paysage m\u00e9diatique s'effrite... Des difficult\u00e9s financi\u00e8res un peu partout...\r\n@ Pierre Ruetschi... moins de diversit\u00e9, c'est un d\u00e9bat politique moins vif... et donc moins de participation, vous faites le lien ?\r\n- Denise sur Facebook, elle nous dit: \"j'ai vraiment du mal \u00e0 remplir mon enveloppe de votations\". Elle trouve les journaux \"tr\u00e8s mauvais\" et \"pauvres en vrai d\u00e9bats\"). Et conclut \"Mon enveloppe reste d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment vide...\"\r\n@ Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix... Il y a des personnes qui quoiqu'il se passe n'iront pas voter ? Des irr\u00e9ductibles abstentionnistes ? Et les m\u00e9dias n'en changeront rien ?\r\n- Un auditeur nous a \u00e9crit sur Whatsapp... Il nous dit: \"Je ne vote pas car il est difficile de comprendre les politiciens.\"\r\n@ Lucie Rochat... On y revient \u00e0 cette question de la compr\u00e9hension de la politique suisse... Comment l'am\u00e9liorer?\r\n@ Bastien Ischer... Revenons \u00e0 la probl\u00e9matique des jeunes... Est-ce qu'il y a des cat\u00e9gories sociales o\u00f9 le d\u00e9bat est plus compliqu\u00e9 \u00e0 susciter ?\r\n*** On arrive au terme de ce d\u00e9bat... Conclusion: pour augmenter la participation, chacun doit apporter sa pierre \u00e0 l'\u00e9difice: partis, \u00e9cole, m\u00e9dias... Rendez-vous le 20 octobre au soir pour voir si la barre des 50% sera atteinte au niveau suisse. Voil\u00e0 Elisabeth, c'est tout depuis Moudon, \u00e0 vous les studios comme on dit...", "durationSec": 1623, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10763267", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Elections: comment doper la participation? / FOR_2019-10-14T18:02:00_debat", "Forum du 14.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Cherix, conseiller en communication et strat\u00e9gie politique, Pierre Ruetschi, directeur du Conseil suisse de la presse, Lucie Rochat, pr\u00e9sidente des femmes UDC romandes, et Bastien Ischer, coordinateur pour la promotion de l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9."], "variantIds": ["ece-10763267"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:06:45Z", "speechToTexts": ["20.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nVous \u00eates dans Forum, l'heure de notre grand d\u00e9bat o\u00f9 nous allons parler abstentionnisme et une fois n'est pas coutume nous nous revenons Roms, nous vous retrouvons \u00e0 Moudon Pietro Bugnon \u00e7a rime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [91%] :\r\nOui, \u00c9lisabeth \u00e0 moi \u00e0 moi serait \u00e0 moins d'une semaine des des f\u00e9d\u00e9rales, on va se demander comment doper la participation aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on en parlait tout \u00e0 l'heure, l'\u00e9mission Mise au point de la RTS s'est donn\u00e9e une mission ici m\u00eame \u00e0 Moudon dans la Broye vaudoise faire voter un mot de noix sur 2, c'est l'op\u00e9ration Objectif 50, l'occasion pour nous, forum de r\u00e9fl\u00e9chir aux leviers qui existent ou ceux qui sont encore \u00e0 inventer pour amener davantage de Suisses aux urnes avant de vous pr\u00e9senter nos invit\u00e9s, on fait un crochet par Zurich plus grande ce qu'circonscription \u00e9lectorale de Suisse S\u00e9verine en Bruce vous avez sond\u00e9 plusieurs chancelleries pour savoir en fait quel \u00e9tait le taux de participation \u00e0 une semaine du scrutin alors on commence par Zurich S\u00e9verine, on en est o\u00f9 dans la plus grande ville de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [94%] :\r\nAlors peut-\u00eatre on peut dire que les Z\u00fcrichois se sont \u00e0 ce stade hein davantage mobilis\u00e9s que lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales24,2 pourcent aujourd'hui pr\u00e9cis\u00e9ment, contre21,4 pourcent au m\u00eame moment en 2015 on constate aussi \u00e0 ce stade, toujours une progression des votes parfois plus l\u00e9g\u00e8re \u00e0 Berne Bienne Del\u00e9mont Sion Lausanne et dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [94%] :\r\nS\u00e9verine -ce que \u00e7a veut dire qu'il faut s'attendre du coup \u00e0 une participation en hausse dimanche \u00e9galement dans 6 jours pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [94%] :\r\nNon pas forc\u00e9ment \u00e0 pr\u00e9cisons aussi que parmi les cantons ou villes sond\u00e9es B\u00e2leVille enregistre une l\u00e9g\u00e8re baisse des votes et puis ces chiffres c'est une photographie qui ne permet pas de pr\u00e9juger de la tendance de ce dimanche, d'autant qu'il y a beaucoup de facteurs qui peuvent jouer comme tr\u00e8s concr\u00e8tement le d\u00e9lai d'envoi du mat\u00e9riel de vote \u00e0 la population, par contre, si on regarde l'\u00e9volution depuis les ann\u00e9es 90, on voit que la participation f\u00e9d\u00e9rale a eu tendance \u00e0 augmenter progressivement et en 2015 on en \u00e9tait \u00e048,5 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:03) [98%] :\r\n5 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [95%] :\r\nMais d\u00e9pass\u00e9 la barre fatidique des 50 pourcent S\u00e9verine c'est possible dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [93%] :\r\nC'est possible, c'est possible, si notamment ce scrutin parvient \u00e0 mobiliser les jeunes, les 18 24 ans qui restent d'ann\u00e9e en ann\u00e9e la cat\u00e9gorie de la population la plus difficile \u00e0 mobiliser, \u00e0 noter qu'il y a diff\u00e9rentes raisons pour ne pas voter selon l'universit\u00e9 de Berne, la part de personnes chez qui l'abstention aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales traduit un rejet absolu de la politique est assez marginal, il y a beaucoup de citoyens ou citoyennes qui, par exemple l'privil\u00e9gient les votations aux \u00e9lections, autrement dit qui font plus confiance \u00e0 la d\u00e9mocratie directe qu'\u00e0 la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative et puis il y a aussi des abstentionnistes, on va dire heureux qui consid\u00e8rent que le pays fonctionne bien et que, d\u00e8s lors, voter ne serait pas indispensable. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:54) [71%] :\r\nSait pas responsable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [93%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour le cadre g\u00e9n\u00e9ral merci S\u00e9verine doper la participation que peuvent faire les partis que peut faire l'\u00e9cole et les m\u00e9dias 3 chapitres dans ce d\u00e9bat et 4 invit\u00e9s Lucie Rochat vous \u00eates enseignante vous et surtout pr\u00e9sidente des femmes UDC romandes \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Pierre Ruetschi, directeur du Conseil suisse de la presse journaliste \u00e9galement Fran\u00e7ois Cherix, conseiller en communication et strat\u00e9gie politique et Bastien, ils g\u00e8rent, vous \u00eates coordinateur pour la promotion de l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve bonsoir \u00e0 vous 4 bonsoir bonsoir, alors j'aimerais qu'on parle, pour commencer, c'\u00e9tait de la responsabilit\u00e9 des premiers concern\u00e9s, les premiers concern\u00e9s, ce qui ce sont les partis, ce sont les \u00e9lus, ce sont les candidats, on entendra un peu plus tard, des t\u00e9moignages d'abstentionnistes il y en a un qui est, qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s ici \u00e0 \u00e0 Moudon Lucie Rochat vous \u00eates politicienne, vous repr\u00e9sentez l'UDC pr\u00e9sidente des femmes UDC, je l'ai dit, il y a cette tendance \u00e0 la hausse depuis quelques ann\u00e9es, mais quand m\u00eame on attendra sans doute pas des des records, pas des sommets cette ann\u00e9e quand on est responsable politique, comme vous et qu'on observe ces taux de participation en dessous de 50 pourcent pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on se dit qu'on se dit qu'on a qu'on a rat\u00e9 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:01) [91%] :\r\nNon, tout d'abord, moi j'aimerais un petit peu d\u00e9dramatiser ce chiffre parce que l\u00e0 il y a eu une grosse chute de participation \u00e0 partir de 1971 qui correspond avec le droit de vote des femmes, tout d'un coup, on a eu le double de votants inscrits et puis les femmes ont mis du temps, entra\u00eenement voter et le cette proportion a \u00e9t\u00e9 croissante chaque ann\u00e9e quasi syst\u00e9matiquement depuis 1971 elle est encore croissante aujourd'hui mais mais a vu les femmes n'arrivent pas encore au m\u00eame taux de participation que les hommes, elles votent encore en-dessous des 50 pourcent donc on est encore en train un peu de rattraper ce retard l\u00e0, donc je pense qu'il faut un peu d\u00e9dramatiser ce d\u00e9sint\u00e9r\u00eat du peuple qui, \u00e0 mon avis, est li\u00e9e \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:36) [90%] :\r\nFran\u00e7ois Cherix, pas inqui\u00e9tant \u00e9coutez, la situation est difficile parce que nous vivons d'abandon des soci\u00e9t\u00e9s d'individualiste qui esp\u00e8re avoir tout, tout de suite si possible gratuitement, de plus, ces individus sont souvent noy\u00e9es dans des f\u00fbts d'\u00e9motions, de sensations qui d\u00e9ferle sur internet, troisi\u00e8mement, on vit dans un monde tr\u00e8s complexe, c'est-\u00e0-dire maintenant les dossiers politiques sont excessivement compliqu\u00e9 \u00e0 transmettre, ils sont tous transversaux, etc, et puis enfin, il y a ce fameux probl\u00e8me de la d\u00e9mocratie directe qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 et qui tend \u00e0 d\u00e9valoriser les \u00e9lections au fond pourquoi je vais aller lire les gens puisque toute fa\u00e7on j'aurai le dernier mot dans les votations alors si vous voulez les partis par exp\u00e9rience sont tiraill\u00e9s en 2 p\u00f4les soit entr\u00e9 dans la Besok rassis, faire du choc du slogan mais risque de perdre leur cr\u00e9dit soit essayer de transmettre les grands dossiers lourds de la politique f\u00e9d\u00e9rale mais il risque de perdre l'attention du public et donc c'est pas simple du tout, mais je pense qu'il y a des pistes pour faire mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Cherix on je pr\u00e9cise d'ailleurs que vous \u00eates aussi social et vous avez tout votre votre carte du Parti socialiste Pierre Ruetschi sur ces instruments ces leviers, y a des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes qui existe le vote obligatoire \u00e0 Schaffhouse, par exemple, on parle aussi de la gratuit\u00e9 du vote par correspondance pour pas devoir payer un timbre lorsqu'on revoit son son enveloppe, il y a aussi, et quelqu'un nous l'a \u00e9crit sur Whatsapp pourquoi pas g\u00e9n\u00e9raliser et introduire un vote \u00e9lectronique, le projet est actuellement abandonn\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve c'est des c'est des leviers qu'on pourrait activer pour rehausser la participation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:07) [90%] :\r\nBien s\u00fbr que c'est fait, qu'on peut activer, mais reste \u00e0 savoir s'ils sont efficaces et si c'est comme \u00e7a qu'on doit ainsi qu'on va proc\u00e9der le vote \u00e9lectronique n'a pas fait bondir le taux de participation \u00e0 Gen\u00e8ve le vote obligatoire \u00e7a a quelques r\u00e9miniscences de de de pays qui ne sont pas absolument de, de, de, de nos r\u00e9gimes de nos principes d\u00e9mocratiques \u00e0 nous et donc oui on peut utiliser des instruments, mais je crois surtout, il faut retrouver une ad\u00e9quation entre le fonctionnement du syst\u00e8me politique, en l'occurrence des partis, puisqu'on parle aussi des partis, des m\u00e9dias et la fa\u00e7on dont la population s'informe, s'engage dans la politique, et l\u00e0 il y a un v\u00e9ritable d\u00e9calage je crois qu'aujourd'hui il y a une v\u00e9ritable d\u00e9saffection des partis qui se qui constitue, qui sont le meilleur syst\u00e8me, \u00e0 l'exception de tous les autres, au fond, c'est un peu comme l'ONU au niveau mondial, mais qui ne convainc plus, dans lesquelles les jeunes ne se reconnaissent clairement plus les m\u00e9dias, on se retrouve dans une m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [91%] :\r\nType de situation, on va y revenir plus tard d\u00e9calage, chacun sait qu'est-ce que vous pouvez faire dans les partis pour \u00eatre davantage compris de de la population. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:10) [90%] :\r\nMoi je pense qu'il y a plusieurs choses qu'on qu'on pourrait faire d\u00e9j\u00e0 maintenant, il y a de plus en plus de listes jeunes l\u00e0 pour ces \u00e9lections, plus de 30 pourcent des des p\u00e8res des gens sur les listes sont des jeunes, donc pour pouvoir parler \u00e0 des gens qui leur ressemblent donc l'espoir est que les les jeunes se mobilisent davantage je pense au niveau politique, la chose qui est la plus importante, c'est que le peuple se sentent compris respect\u00e9 et \u00e9cout\u00e9, donc je pense que les d\u00e9chets des mesures qui sont importantes, c'est le maintien \u00e0 tout prix du f\u00e9d\u00e9ralisme que les choses restent proches des gens que les th\u00e9matiques reste proche des gens et puis une fois que les la population s'est exprim\u00e9 qu'on respecte ce vote populaire, m\u00eame s'il d\u00e9pla\u00eet \u00e0 la caste politique, c'est le peuple souverain en Suisse on respecte, il faut qu'il est l\u00e0 l'impression concr\u00e8tes et r\u00e9elles que si Siluko s'il prend parti son vote contraire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [88%] :\r\nJe vous propose d'accueillir dans ce d\u00e9bat, un 1er t\u00e9moignage d'abstentionniste, quelqu'un qui ne votent pas et selon votant c'est vous Jacques Lebet, bonsoir messieurs, bonsoir, alors vous n'irez pas voter dimanche aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:07) [93%] :\r\nJe crois qu'il y a une lame de fond qui est beaucoup plus grande que tout \u00e7a qui fait qu'on attend effectivement des \u00e9lus qui gouverne, qu'il s'occupe de la population de leur bien- \u00eatre et de leur s\u00e9curit\u00e9 et puis en fait on s'aper\u00e7oit qu'en d\u00e9finitive, ces \u00e9lus doivent comment dire il s'enfon\u00e7ait de passer par la petite porte par la case d\u00e9part, qui fait que pour que \u00e7a se passe bien, il faut d'abord que l'\u00e9conomie et le commerce fonctionne bien, aussi bien sur le niveau suisse que dans leur langue dans leurs relations avec le le reste du monde, vous avez l'impression que votre vote qui sert pas \u00e0 grand chose faite, non c'est pas qu'on il quitte enfin c'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a, ce qui me d\u00e9range, en fait, c'est qu'il y a un postulat de base, ce qui fait que le le comment faut dire \u00e7a le bonheur des gens d\u00e9pendants du commerce et le commerce suit une courbe exponentielle actuellement qui est absolument dramatique et pour que \u00e7a fonctionne, il faut bien que le citoyen suivent une m\u00eame courbe exponentielle en achetant donc on consomme de plus en plus seront sec. \r\nConsomment beaucoup plus que la Terre ne ne produit chaque ann\u00e9e, il a un gros vous d\u00e9non\u00e7ant non mais j'oui \u00e7a c'est exact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [79%] :\r\nVous d\u00e9noncez notamment le le le poids des lobbies Louis politique et est domin\u00e9 par l'\u00e9conomie, en quelque sorte, c'est \u00e7a, absolument, on parle pas de ma femme, merci monsieur le m\u00eame ah oui Fran\u00e7ois Cherix est ce qu'on r\u00e9pond \u00e0 un \u00e9lecteur qui qui qui comme Monsieur Lepetit pression que que que qu'il y a autres pouvoir qui vous voulez cette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:48) [87%] :\r\nBen alors, votre point de vue int\u00e9ressant mais \u00e7a milite d'autant plus pour voter si vous voulez r\u00e9\u00e9quilibrer les pouvoirs entre les Colomiers, le politique, alors il vous faut vous engager fortement dans dans le syst\u00e8me d\u00e9mocratique suisse et puis sachez qu'au Parlement, si vous venez, venez au Parlement, \u00e0 Berne, venez \u00e9couter les d\u00e9bats, vous verrez que c'est pas si simple, c'est par l'\u00e9conomie qui commande tout, etc, etc, il y a des d\u00e9bats permanents, tous les jours, qui touchent votre quotidien et o\u00f9 les \u00e9quilibres politiques jouent un jeu donc je pense qu'il faut s'engager et puis juste moi je pense qu'il y a d'autres de d'autres leviers qu'on pourrait aussi activistes puisque j'ai la parole si vous vous le allez -y, bri\u00e8vement, je pense que la premi\u00e8re chose qu'on pourrait faire et l'\u00e2ge, peut-\u00eatre que \u00e7a r\u00e9pond partiellement \u00e0 monsieur s'est offert une transparence totale sur les financements, les partis sur les gains des \u00e9lus et sur qui paye quoi, et on retrouve \u00e0 l'aide de gauche effectivement c'est toujours aussi question mais c'est une mais monsieur Lebet oui mais il y avait, je crois, dit allez, on va, on va laisser r\u00e9pondent, monsieur, mais c'est bien la participation parce que c'est le lien de confiance, je pense que c'est important Jacques Lebet convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:52) [89%] :\r\nAlors, le gain de confiance effectivement il faudra m'expliquer pourquoi tant de parlementaires et de et de gouvernance Suisse font partie de de de conseil d'administration et sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 hauteur de quelques millions par ann\u00e9e, alors on peut dire oui et c'est bien comme \u00e7a, ils sont, ils sont en communication directe avec l'industrie, et ils peuvent, ils peuvent r\u00e9pondre aux besoins mais moi je ne crois plus du tout \u00e0 ce syst\u00e8me, la d\u00e9forestation 110000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s par ann\u00e9e ent\u00e9rin\u00e9 au Br\u00e9sil sur les for\u00eats amazonienne ent\u00e9rin\u00e9 par par des accords qui doivent venir moi je, je ne peux pas cautionner merci je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:32) [83%] :\r\nMerci Jacques Lebet 2 d'\u00eatre venus lui t\u00e9moigner, quelques instants, bonsoir monsieur Rochat bri\u00e8vement, puis ensuite on passe \u00e0 au 2\u00e8me du tabac oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:38) [92%] :\r\nMoi, j'aimerais juste vous dire donc c'est c'est pas du tout une critique est plut\u00f4t un constat mais vous n'avez pas le discours d'un souverain, or vous \u00eates le Peuple et le peuple, en Suisse, elle est souverain et qu'est -ce que \u00e7a \u00eatre souverain c'est pas faire ce qu'on veut quand on veut, c'est avoir le souci de la population en g\u00e9n\u00e9ral donc avoir le souci des autres, on est l\u00e0 pour les autres, pas pour soi -m\u00eame et les autres ont besoin que chacun s'exprime les les 45 48 49 pourcent, de gens qui vont voter ou qui vont \u00e9lire ont besoin qu'on qu'on ne puisse plus le r\u00e9pondre votre vote ne vaut pas grand chose parce que vu le faible taux de participation, \u00e7a n'est pas repr\u00e9sentatif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:10) [93%] :\r\nLucie Rochat, merci, je vous l'ai dit, on va passer maintenant au 2\u00e8me chapitre de ce de ce d\u00e9bat, parce qu'on parle aujourd'hui de la participation en g\u00e9n\u00e9ral qui ne d\u00e9passe pas les les 50 pourcent en Suisse chez les jeunes, c'est encore moins 30 pourcent pour les 18 24 ans lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce qui pose logiquement la question de de l'\u00e9ducation, de l'\u00e9ducation civique, Bastien cher on vous apprend encore entendu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'\u00e9ducation civique, c'est vous, en quelque sorte, enfin quoi, c'est vous, \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates coordinateur pour la promotion de l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 au sein du d\u00e9partement de l'Instruction publique du canton de Gen\u00e8ve, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on parle de cette probl\u00e9matique, les jeunes \u00e0 l'\u00e9cole, c'est quoi la solution. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:46) [85%] :\r\nDonc malheureusement il y a pas de solution miracle, un temps, ce 3\u00e8me chapitres de d\u00e9part, ce qu'il faut faire simplement ce qu'il faut que Madame Rochat, disait qu'il y a des jeunesses de parti qu'il fallait rester proche du terrain et le le parti pris qu'on a fait \u00e0 Gen\u00e8ve 5 oui l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 et enseigner d'une mani\u00e8re transversale mais qu'il faut la peur, il faut faut permettre aux jeunes de la ville d'une mani\u00e8re merci, une mesure que vous faites \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve une mesure concr\u00e8te, on a organis\u00e9 une votation blanc pour 5200 \u00e9l\u00e8ves pour montrer que, comment \u00e7a se passe concr\u00e8tement qu'ils puissent donner leur voix, donc c'est un \u00e2ne votations c'\u00e9tait homme pour moi mais sur les objets de votation Mohamet autre mesure concr\u00e8te des d\u00e9bats contradictoires entre jeunes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s partis \u00e9l\u00e8ves apprentis comme \u00e7a, c'est des d\u00e9bats de jeunes \u00e0 jeune sur des th\u00e9matiques de soci\u00e9t\u00e9 ou des objets de votation hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:40) [92%] :\r\nLucie Rochat, vous \u00eates pr\u00e9sident des femmes UDC romandes il se trouve que vous \u00eates aussi enseignante dans un gymnase Vaudois, enseignant de fran\u00e7ais et d'allemand, l'\u00e9cole, elle fait juste aujourd'hui pour int\u00e9resser les jeunes \u00e0 la politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:52) [89%] :\r\nJe dirais : il y a 2 choses : il faut pour int\u00e9resser des gens \u00e0 la parler bien votre micro il y a \u00e9videmment qu'ils connaissent le syst\u00e8me qu'il sache comment faire ce qu'a dit monsieur et chers mais je rejoins aussi ce que disait monsieur Ch\u00e9r\u00e8que il Cherix en disant qu'on \u00e9tait un peu une soci\u00e9t\u00e9 d'individualiste, je pense que c'est une \u00e9ducation g\u00e9n\u00e9rale qui d\u00e9passe le cadre de l'\u00e9cole, une \u00e9ducation \u00e0 penser \u00e0 l'autre, une \u00e9ducation \u00e0 la responsabilit\u00e9 individuelle et \u00e0 la prise de conscience du r\u00f4le qu'on a jou\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9 et qu'on je remarque aussi en tant qu'enseignante quand je j'ai quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 enseigner, souvent en d\u00e9but d'ann\u00e9e, on rappelait un peu les r\u00e8gles de l'avion classe et il quelque chose qui m'a un peu heurt\u00e9 cette ann\u00e9e, c'est en consultant quelques manuels qui n'\u00e9tait pas Emmanuel Vaudois, j'ai remarqu\u00e9 qu'il y avait du des \u00e9tablissements qui communiquait d\u00e9sormais les r\u00e8gles de la vie sous forme de droits, on parle toujours sous forme de droits et c'est vrai, c'est un droit de vote et les gens doivent conna\u00eetre leurs droits, mais il y a aussi des devoirs, et je pense qu'il faut vraiment \u00e9duquer la population et les jeunes \u00e0 accomplir leur devoir le Che. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:48) [92%] :\r\nOui, je trouve que vous avez un discours qu'un petit peu culpabilisant pour les citoyens et je pense pas que \u00e7a qui va les amener \u00e0 voter, moi je pense qu'effectivement le l'\u00e9cole a un r\u00f4le important \u00e0 jouer, la famille a un r\u00f4le important \u00e0 jouer, on sait d'apr\u00e8s une \u00e9tude disait vos de 1000 900 de 2018 pardon que c'est vraiment les 2 principaux lieux d'une politique d'une socialisation politisation des des gens et j'ai l'impression que l'\u00e9cole peut encore faire des progr\u00e8s, j'ai eu comme beaucoup de journalistes, l'occasion d'aller dans des classes de parler directement avec des jeunes avec des, des, des \u00e9tudiants, je, je, ou c'est \u00e0 l'universit\u00e9 et je constate que quand on leur parle en Direct il y a un int\u00e9r\u00eat qui croire qui qui progresse, or on le fait pas assez, je pense qu'on doit faire du d\u00e9bat public, on vit dans la cit\u00e9, on doit faire du d\u00e9bat \u00e0 l'\u00e9cole, les parents ont aussi une responsabilit\u00e9 et que le toute permet de socialiser en quelque sorte, et les jeunes, et c'est un mec, c'est un processus de tr\u00e8s longue haleine \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:46) [89%] :\r\nBen \u00e7a il g\u00e8re, il faut en faire davantage, c'est ce que nous dit Pierre Ruetschi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:48) [89%] :\r\nAlors, on commence en faire nettement plus par exemple dans le cas des cours de fran\u00e7ais on a entra\u00een\u00e9 plus de de 90 cette ann\u00e9e, \u00e0 d\u00e9battre donc de Gen\u00e8ve d\u00e9bat donc le le d\u00e9partement prix mesure finalement du du d\u00e9fi et on essaye de d\u00e9ployer une heure de plus en plus riche et plus diversifi\u00e9e pour que les \u00e9l\u00e8ves des apprentis retrouve l'habitude de d\u00e9battre et sp\u00e9cifiquement ceux qui ont pas l'occasion de le faire en fait \u00e0 la maison comme pas uniquement du temps, les cours d'\u00e9ducation civique, c'est \u00e7a, exactement comme, comme je l'ai expliqu\u00e9 l'approche notre d\u00e9partement, c'est une approche transversale, hein, donc il faut se battre 2 sur tous les fronts dans toutes les disciplines, pour que les choses ont fait \u00e9voluer, on aussi des des partenariats avec la la Chancellerie par exemple un programme qui s'appelle institution 3D qui permet de vivre justement les institutions se mettent dans la r\u00f4les dans, dans, dans le r\u00f4le de de parlementaires, m\u00eame au niveau communal, par exemple, il y a des \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole primaire qui sont invit\u00e9s dans les communes \u00e0 faire des petites cessions fictives \u00e9videmment les th\u00e9matiques discuter sont adapt\u00e9s \u00e0 l'orage mais notre d\u00e9partement est clairement r\u00e9actif d'ailleurs au niveau de la la nouvelle loi sur l'enfance et la jeunesse, on va d\u00e9ployer dans tous les \u00e9tablissements, des dispositifs de de participation, \u00e7a veut dire que les \u00e9l\u00e8ves et apprentis auront tous syst\u00e9matiquement le droit de s'exprimer, Fran\u00e7ois Cherix, suffisant, tout ce qui vient de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:12) [90%] :\r\nOui, bah, \u00e9coutez, je me r\u00e9jouis de ce qui se fait \u00e0 Gen\u00e8ve, mais suis d'accord avec Pierre Ruetschi en fait, en Suisse, les \u00e9coles sont encore relativement timide par rapport \u00e0 d'autres d\u00e9mocraties qui nous entourent, certainement qu'on peut faire beaucoup plus et aussi la perspective historique, c'est-\u00e0-dire que sans connaissance historique, il n'y a pas de pens\u00e9e politique et l\u00e0, donc, comme vous l'avez dit c'est transversal, c'est pas que l'instruction civique et on pourrait peut-\u00eatre faire la soudure et que les partis moi je pense que les partis politiques pourraient se lancer dans des ateliers citoyens qui soit autre chose que de l'\u00e9vang\u00e9lisation ou du d\u00e9bat mais qui soient des rencontre des \u00e9changes, \u00e7a peut se faire en coordination avec les etc etc, mais l\u00e0, on peut faire mieux encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:51) [92%] :\r\nMe semble que Lucie Rochat, on en revient au r\u00f4le des partis \u00e0 eux aussi de, de prendre contact avec les \u00e9coles avec les diff\u00e9rentes institutions de formation, de se montrer, d'aller discuter avec les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:00) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait le contact est indispensable, nous en tant que 1er parti des jeunes en Suisse, je crois que l'UDC on est, on est vraiment conscient, c'est aussi si on si on veut regarder on a, on a l'UDC, on a le parlementaire le mieux \u00e9lu de Suisse et \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant de se dire comment fait- il pour \u00eatre aussi \u00e9lus alors certes c'est quelqu'un de tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9, mais en r\u00e9alit\u00e9, monsieur cubaine location peut-\u00eatre peut-\u00eatre oui br\u00fble occurrence nous disait que \u00e7a ne fonctionnait pas me faut croire que \u00e7a fonctionne, mais au-del\u00e0 de de l'opinion partisane qu'on peut avoir ce monsieur, monsieur Koeppel passe dans toutes les communes de son canton durant la le l\u00e9giste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:34) [90%] :\r\nPierre-Luc : si Roger K\u00f6ppel, un mod\u00e8le pour augmenter la participation suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:38) [88%] :\r\n\u00e9coutez, pas vraiment je trouve parce que Roger Koeppel d'abord m\u00e9lange toutes les casquettes, celle de politiciens, c'est le journaliste qui est assez malsain, ensuite ils pratiquent la provocation de fa\u00e7on alors efficace et je pense qu'il en faut, il faut savoir cr\u00e9e la pol\u00e9mique, c'est important pour d\u00e9bat mais restait aussi dans un certain cadre et puis Monsieur en a gros d\u00e9faut c'est un parlementaire pour lequel je ne voterai pas pourquoi m\u00eame pas \u00e0 cause de son affiliation politique, mais parce qu'il est extr\u00eamement peu pr\u00e9sents au Parlement et qu'il a une un taux de votations au Parlement qui est absolument lamentable, c'est un autre d\u00e9bat, il nous repr\u00e9sentent mal c'est un automatisme, on parle pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:11) [92%] :\r\n18 heures 46 dans Forum on d\u00e9bat de la question de la participation ici en Direct de Moudon on va terminer pour ce ce ce d\u00e9bat en s'int\u00e9ressant aux r\u00f4les des m\u00e9dias justement face \u00e0 cette faible participation, on le sait, c'est un constat, le paysage m\u00e9diatique s'effrite un peu partout, il y a des difficult\u00e9s financi\u00e8res, Pierre Ruetschi, je vous soumets ce ce ce commentaire qu'on a re\u00e7u sur Facebook, c'est une une internaute qui nous dit j'ai vraiment du mal \u00e0 remplir mon enveloppe de votations elle trouve les journaux tr\u00e8s mauvais et pauvres en d\u00e9bat et elle conclut son commentaire mon enveloppe reste d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment feat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:47) [90%] :\r\nTriste constat \u00e7a me consterne en effet, alors je pense que d'abord il faut bien \u00e9coutez cela parce que je pense qu'on peut faire beaucoup mieux que ce qu'on fait aujourd'hui, je vous assure que toutes les r\u00e9dactions, essaient de se r\u00e9inventer pour mieux couvrir les votations les \u00e9lections, \u00e7a marche pas toujours et, au fond, on voit que, on a un r\u00f4le de vulgarisation de, de, de, de, de, parfois de th\u00e9matiques, hein, je parle pas des \u00e9lections, je parle plut\u00f4t de votations maintenant mais qui sont parfois d'une complexit\u00e9 extr\u00eame et qui rebute, prenez le cas de la RFFA, mais cette incompr\u00e9hensible m\u00eame pour quelqu'un qui a un niveau d'\u00e9ducation assez \u00e9lev\u00e9, hein, va partir des int\u00e9r\u00eats notionnels vraiment s'accrocher, donc comment expliquer cela, simplement, sans \u00eatre compl\u00e8tement simplet et simplificateur, c'est \u00e9videmment le gros probl\u00e8me, mais vous dirigez le club sud- la preuve vous avez sans doute Laurence mais mais je vais vous la je mets tout de suite je me tourne la vers la RTS qui se trouve \u00e0 quelques bons exemples d'ailleurs d'une de de de ces capsules vid\u00e9o sous- titr\u00e9e d'une minute maximum qui r\u00e9sume une th\u00e9matique de fa\u00e7on extr\u00eamement efficace, mais alors il est vrai que, on fait pas dans le d\u00e9tail, on fait pas dans le dans le dans la finesse avec ce genre de choses l\u00e0 et apr\u00e8s c'est typiquement ce qu'on va reprocher \u00e0 la presse, c'est vous \u00eatre simpliste, etc, donc on est pris \u00e0 la fois quand on fait des op\u00e9rations, c'est comme le disait monsieur Cherix au niveau des des du du d\u00e9bat politique en g\u00e9n\u00e9ral, soit on va tr\u00e8s loin dans le d\u00e9tail et on pousse des raisonnements assez loin et on a, on l\u00e2che, on abandonne la moiti\u00e9 notre public, ou bien on est simplet et simpliste et on se coupe aussi notre public nous trouve sans \u00e7a, Sony s'raison donc c'est un difficile \u00e9quilibre \u00e0 trouver, mais on doit faire des progr\u00e8s \u00e9galement et je je rends hommage \u00e0 votre tentative et je suis tr\u00e8s curieux de voir le r\u00e9sultat de votre op\u00e9ration mise au point 50 50, enfin 50 pourcent Objectif 50, parce que si vous n'arrivez pas \u00e0 un bon r\u00e9sultat \u00e7a voudra malheureusement dire qu'en fait ce n'est m\u00eame pas les m\u00e9dias qui sont en cause et que les m\u00e9dias n'ont pas leviers n\u00e9cessaires pour faire augmenter le taux de participation serait fort dommage parce que \u00e7a nous laisse comme un espoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:52) [91%] :\r\nVoyez -vous, h\u00e9 bien \u00e9coutez on verra \u00e7a dimanche soir, je reviens sur ce que vous disiez Bastien il chez vous, vous \u00eates qui, vous qui \u00eates en contact avec des jeunes, certains m\u00e9dias qui qui essayent de d'expliquer la politique aux jeunes, \u00e7a parle, \u00e7a ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:05) [88%] :\r\nHein, ce qu'il faut savoir ce qu'il y a des plateformes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s pour les jeunes comme ils ils votent Smartvote \u00e7a c'est c'est assez parlant pour c'est c'est vraiment des des approches concr\u00e8tes pour qu'ils puissent mieux comprendre les enjeux diff\u00e9rentes et math\u00e9matique, il faut simplifier quand on s'adresse aux jeunes disons pas n\u00e9cessairement simplifie mais rendent plus compr\u00e9hensibles, c'est vrai qu'on l'exemple de la votation sur RFFA \u00e9t\u00e9 prise c'est vrai que comme vous lisiez la la brochure, c'\u00e9tait assez assez complexe pour quelqu'un qui m'avait pas \u00e9tudi\u00e9 la la finance et il ne faut jamais oublier qu'en s'adressant public comme 15 et 20 ans qui n'a pas toujours les les bases pour comprendre les enjeux, c'est-\u00e0-dire que j'ai pris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:45) [87%] :\r\nOui tout petites chose le le le taux de participation sur Monnaie pleine, vous vous souvenez peut-\u00eatre pas de cette votation, mais qui \u00e9tait \u00e9galement un sujet complexe \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s 34 pourcent au niveau global, n'y voyez rien au niveau global et sur la nos bilingue qui est comme un sujet o\u00f9 l\u00e0 on parle de t\u00e9l\u00e9vision, ce que vous voyez sur votre \u00e9cran etc, \u00e7a touche au monde, Saint-Quentin 54 pour 120 pourcent de diff\u00e9rence donc la complexit\u00e9 a quelque chose \u00e0 voir et puis la lassitude quand m\u00eame de voter en permanence \u00e0 Gen\u00e8ve l'ann\u00e9e derni\u00e8re de la r\u00e9gion, 11 objets sur lesquels on s'exprimait en parall\u00e8le, h\u00e9 bien il faut \u00eatre un citoyen dr\u00f4lement motiv\u00e9 pour remplir chaque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:21) [85%] :\r\nCar ce Cherix sur cette complexit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:23) [89%] :\r\nOui, alors c'est vrai que l'\u00e9quation est complexe mais c'est amusant, on est d\u00e9j\u00e0 en train de revenir sur les votations, ce qui est ce qui est assez typique et l'\u00e9quation est complexe, mais je pense que je parle des \u00e9lections quand on oui voil\u00e0 l'enveloppe de vote, c'est \u00e7a, disait \u00e7a me disait de lui qu'on s'y retrouve, moi j'ai une conviction forte que j'aimerais transmettre ce soir, je suis s\u00fbr et certain que les questions de fond int\u00e9resse les gens, je suis compl\u00e8tement oppos\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e que la mousse l'anecdote, il faut absolument le faire parce que c'est Fun, c'est \u00e0 base etc, je pense qu'on l'a et je pense que les cas alors c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 faire, mais les questions de fond quand elles seront bien peu pr\u00e9senter elle passionne et l'id\u00e9e de certains journalistes et pas le service public, naturellement, qui pense que le fond int\u00e9resse pas ou que le fonds a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 trait\u00e9, c'est faux, le fond est toujours d'actualit\u00e9, c'est m\u00eame la seule chose qui a, qui est d'actualit\u00e9 puisque les anecdotes, donc l\u00e0 j'\u00e0 2 mois et je finis donc l\u00e0, on peut faire un effort, \u00e0 mon avis revenir les les m\u00e9dias classiques sur le fond et puis revenir sur la hi\u00e9rarchie des probl\u00e8mes, la hi\u00e9rarchie de l'information et une sur les d\u00e9tails sa ruine la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:27) [87%] :\r\nOn ne va pas faire un d\u00e9bat \u00e9ditorial ce soir sur les diff\u00e9rentes une pirouette si je propose qu'on entende une une une derni\u00e8re personne dans dans ce d\u00e9bat, c'est un autre t\u00e9moignage et et c'est le v\u00f4tre, Sonia Jean-Pierre bonsoir madame parler bien votre micro dames alors vous, vous irez voter ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:43) [90%] :\r\nF\u00e9licitations, je vous remercie parce que c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 zut et vous pourquoi qu'est -ce qui vous a convaincu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:49) [91%] :\r\nQui, au final, parce que vous faites, je ne me suis jamais r\u00e9ellement int\u00e9ress\u00e9e puisque \u00e7a on votations mais c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9mission. \r\nDe mise au point avec l'objectif 50, je me suis dit mais en fait j'ai j'ai des questions moins tr\u00e8s priv\u00e9, donc tr\u00e8s priv\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:12) [85%] :\r\nEt vous avez \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 interpell\u00e9 par ce par ce par cette \u00e9mission par cette d\u00e9marche, voil\u00e0, vous n'auriez pas \u00e9t\u00e9 si il y avait pas eu cette op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:19) [88%] :\r\nJe pose beaucoup moins pour quelle raison parce qu'il fallait quelqu'un qui me mettent le d\u00e9clic simplement Imorou tension m\u00eame c'est r\u00e9ussi \u00e0 mettre le d\u00e9clic et puis l\u00e0, l'\u00e9nergie \u00e0 d\u00e9penser et que je pense que j'ai pas mal d\u00e9pens\u00e9 d'\u00e9nergie s\u00e9jour mais qui m'ont convaincu, je suis all\u00e9 chercher, je me suis aller me renseigner sur tous les partis, vraiment j'ai j'ai pas voulu voter pour voter, j'ai voulu voter parce que je, j'avais dit que j'avais cherch\u00e9 les oeufs, il est renseignements Les les choses qui m'int\u00e9ressait, il voter plut\u00f4t par conviction aujourd'hui et vous \u00eates m\u00eame inscrite \u00e0 un parti, sauf erreur, oui vous avez raison de dire lequel vous pouvez dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:04) [81%] :\r\nAlors je sais, je connais pas, \u00e7a rime \u00e0 dire non, les Verts, lib\u00e9raux, les Verts lib\u00e9raux bon ben ce ce d\u00e9clic -l\u00e0 Lucie recharge \u00c9tienne Rivier se terminerait avec vous ce d\u00e9clic comment est -ce qu'on ne suscite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:14) [93%] :\r\nJe pense qu'il est les m\u00e9dias en ont vraiment leur r\u00f4le \u00e0 \u00e0 jouer, justement, donc on peut susciter le d\u00e9clic justement en allant au contact avec la population une chose qui est importante, c'est que les politiciens soient vraiment en contact avec la population, mais pas seulement 8 mois avant les \u00e9lections et d'autre en contact tout le temps pour que la population n'est pas l'impression que c'est une d\u00e9marche juste pour gagner des votes mais que c'est vraiment une d\u00e9marche d'\u00e9coute et de prise au s\u00e9rieux les probl\u00e8mes de la peau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:39) [92%] :\r\nVous \u00eates pr\u00e9sident de l'UDC et c'est tant qu'un exercice d'autocritique, que vous venez de faire merci beaucoup, Lucie Rochat, merci \u00e9galement \u00e0 vous Bastien il cher Fran\u00e7ois Cherix. Pierre-Luc : si vous \u00e9tiez avec nous pour d\u00e9battre de cette question de la la participation Rendez -vous donc le 20 octobre au soir pour voir si la barre des 50 pourcent sera atteinte en tout cas au niveau suisse et peut-\u00eatre ici \u00e0 Moudon voil\u00e0 \u00c9lisabeth c'est tout depuis Moudon \u00e0 vous les studios comme on dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T17:18:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cherix, Fran\u00e7ois", "role": "Politologue, co-pr\u00e9sident du NOMES, socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Lucie", "role": "pr\u00e9sidente des femmes UDC romandes", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruetschi, Pierre", "role": "r\u00e9dacteur en chef La Tribune de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C4CFAFA-6FE4-41A7-82DC-9841985E4900", "internalArchiveId": "1C4CFAFA-6FE4-41A7-82DC-9841985E4900", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur - Fruits de saison et de proximit\u00e9: une notion pas si \u00e9vidente", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Delabays, professeur HES \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de biologie v\u00e9g\u00e9tale appliqu\u00e9e \u00e0 l'agriculture\r\n\r\n\r\nFutur ant\u00e9rieur - Fruits de saison et de proximit\u00e9: une notion pas si \u00e9vidente (FUTUR ANTERIEUR 14.10 FRUITS DE SAISON  EP1)   DIR ST LSN  -   +41 79 **\r\n((Titre web : Fruits de saison et de proximit\u00e9 : une notion pas si \u00e9vidente !))\r\n***Et on retrouve Jean de Preux maintenant pour Futur Ant\u00e9rieur... bonjour Jean ! Toute cette semaine on va s'int\u00e9resser \u00e0 une question pas si \u00e9vidente que cela...en tout cas, plus floue qu'elle n'y parait... on va parler des fruits de saison et de proximit\u00e9 !\r\nEt s'il y a bien un fruit qui a marqu\u00e9, la saison \u00e9lectorale qui s'ach\u00e8ve, c'est celle que feu Jacques Chirac aimait \u00e0 croquer, la pomme bien s\u00fbr.. Cette pomme qui s'est affich\u00e9e, sur tous nos murs. S'agissait-il d'une Gravenstein ou d'une Gala, une question que m\u00eame les \u00e9lus agriculteurs udc n'ont pas pu trancher d\u00e9finitivement. Une certitude par contre, il s'agit  bien d'un fruit de pays... D\u00e9finition avec Nicolas Delabays, professeur HES \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de biologie v\u00e9g\u00e9tale appliqu\u00e9e \u00e0 l'agriculture..\r\n((Son 1  15\" \"les gens\")) \r\nMais voil\u00e0 la notion m\u00eame de fruits du pays a tr\u00e8s largement \u00e9volu\u00e9 au cours des d\u00e9cennies. La pomme est parfaitement embl\u00e9matique de ce changement en profondeur.. \r\n((Son 2 27\"  \"de saison\" )) \r\n*** Et aujourd'hui, Jean, \u00e0 quoi ressemble notre verger de pommes ?\r\nSur les 20'000 vari\u00e9t\u00e9s de part le monde, on se concentre sur 40 \u00e0 50 essences, m\u00eame si la gamme helv\u00e9tique reste en r\u00e9alit\u00e9 beaucoup plus large. Nicolas Delabays..\r\n((Son 3 11\"  \"g\u00e9n\u00e9tiques\")) \r\nMais au-del\u00e0 des vari\u00e9t\u00e9s anciennes pour le moins confidentielles, la pomme recherch\u00e9e par le producteur suisse doit conjuguer des qualit\u00e9s bien pr\u00e9cises....\r\n((Son 4 13\"  \"optimale\")) \r\nAvec un accent tout particulier sur la r\u00e9sistance dite naturelle aux maladies..\r\n((Son 5 14\"  \"r\u00e9sistante\")) \r\n*** Voil\u00e0 Jean pour la notion de fruit de pays ou de proximit\u00e9, et si l'on reste sur notre pomme toujours, qu'en est-il de la notion de fruit de saison ?\r\nDe prime abord \u00e7a para\u00eet simple... un fruit consomm\u00e9 dans la foul\u00e9e imm\u00e9diate de sa cueillette.. mais pour la pomme c'est nettement plus \u00e9lastique...\r\n((Son 6 20\" \"j'y r\u00e9ponds pas\")) \r\nEt puis m\u00eame si depuis Guillaume Tell, la pomme est embl\u00e9matique de notre pays, sur les quelques 15 kilos de pommes que chaque suisse consomme en moyenne par ann\u00e9e, certaines peuvent  parfois venir d'ailleurs..\r\n((Son 7 17\" \"plus importante\")) \r\n***Et demain Jean, produira-t-on en Suisse des fruits qu'on ne connait pas encore...\r\nDes fruits qu'on dira de pays, mais qui aujourd'hui sont encore dans les limbes..  Une possibilit\u00e9 que Nicolas Delabays n'\u00e9carte pas...\r\n((Son 8 21\" \"l\u00e0-dedans\")) \r\n Dans l'attente, demain zoom sur un paradoxe apparent... la pomme suisse fruit de saison toute l'ann\u00e9e..", "durationSec": 247, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10763244", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Fruits de saison et de proximit\u00e9: une notion pas si \u00e9vidente", "Futur ant\u00e9rieur - Fruits de saison et de proximit\u00e9: une notion pas si \u00e9vidente / LMA_2019-10-14T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Fruits de saison et de proximit\u00e9: une notion pas si \u00e9vidente / LMA_2019-10-14T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10763245", "ece-10763244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-20T07:29:11Z", "speechToTexts": ["20.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nBonjour, Jean bonjour alors toute cette semaine, on va s'int\u00e9resser \u00e0 une question pas si \u00e9vidente que cela nous dites -vous, en tout cas plus floue qu'elle n'y para\u00eet, on va parler des fruits de saison et de proximit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [94%] :\r\nEt s'il y a bien un fruit qui a marqu\u00e9 la saison \u00e9lectorale qui s'ach\u00e8ve, c'est celle que feu Jacques Chirac aimait \u00e0 croquer la pomme bien s\u00fbr cette pomme qui s'est affich\u00e9e sur tous nos murs sachez s'est -il d'une grave Enstein ou d'une Gala, une question que m\u00eame les \u00e9lus, agriculteurs udc n'ont pas pu trancher d\u00e9finitivement une certitude, par contre, il s'agit bien d'un fruit de pays d\u00e9finition avec Nicolas Delabays s'professeur HES \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de biologie v\u00e9g\u00e9tale appliqu\u00e9e \u00e0 l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [90%] :\r\nUn fruit de pays disons un fruit qui est produit dans un endroit donn\u00e9, c'est relativement simple de le contr\u00f4ler, de le d\u00e9crire, c'est l'endroit o\u00f9 la plante a pouss\u00e9 ou la r\u00e9colte a \u00e9t\u00e9 faite il peut trouver des crit\u00e8res, je pense, assez objectif, tout le monde s'y retrouve, on ne trompe pas : les gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [94%] :\r\nMais voil\u00e0, la notion m\u00eame de fruits du pays, a tr\u00e8s largement \u00e9volu\u00e9 au cours des d\u00e9cennies, la pomme est parfaitement embl\u00e9matique de ce changement en profondeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [87%] :\r\nDans les vergers, il y avait une vari\u00e9t\u00e9 de lign\u00e9es il y a, dont certaines devaient \u00eatre consomm\u00e9e directement comme une pomme \u00e0 couper, et puis d'autres qui avaient la capacit\u00e9 d'\u00eatre conserv\u00e9es dans la cave et puis qui pouvait \u00eatre utilis\u00e9 pour l'arri\u00e8re- saison sous forme de compote sous forme de g\u00e2teaux, vous avez aussi les pommes acides repart exemple donc c'\u00e9tait en fait des utilisations multiple dans la saison et en fait c'\u00e9tait la vari\u00e9t\u00e9 qui permettait d'avoir cette gamme d'utilisation au cours de saison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [91%] :\r\nEt aujourd'hui Jean \u00e0 quoi ressemble notre verger de pommes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [92%] :\r\nSur les 20000 vari\u00e9t\u00e9s qu'on trouve de par le montant se concentre sur 40 \u00e0 50 essences, m\u00eame si la gamme helv\u00e9tique reste en r\u00e9alit\u00e9 beaucoup plus large, Nicolas Delabays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [89%] :\r\nLe vari\u00e9t\u00e9s de pommes qui serait consid\u00e9r\u00e9 comme suisse mais on doit d\u00e9passer un millier et certaines sont devenus extr\u00eamement rare, il y a d'ailleurs des programmes de conservation de ces vari\u00e9t\u00e9s conservation des ressources g\u00e9n\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [98%] :\r\nMais au-del\u00e0 des vari\u00e9t\u00e9s anciennes pour le moins confidentielles la pomme recherch\u00e9e par le producteur suisse doit conjuguer des qualit\u00e9s bien pr\u00e9cises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [88%] :\r\nNotre productivit\u00e9 r\u00e9sistance aux maladies qualit\u00e9s gustative sur certains fruits, on commence \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir aussi \u00e0 ce qu'on pourrait appeler une qualit\u00e9 nutritionnelle, c'est tous des crit\u00e8res qu'il faut arriver \u00e0 rassembler dans une vari\u00e9t\u00e9 optimale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [99%] :\r\nAvec un accent tout particulier sur la r\u00e9sistance dite naturelle aux maladies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [90%] :\r\nEnfin, le s\u00e9lectionneur va de plus en plus en tenir compte parce qu'on est dans une situation de s'affranchir de la d\u00e9pendance aux traitements phytosanitaires parmi les alternatives aux traitements conventionnels figure le d\u00e9veloppement de lign\u00e9es qui sont naturellement r\u00e9sistantes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [90%] :\r\nBon, alors voil\u00e0, j'en prends la notion de fruit de pays o\u00f9 o\u00f9 fruit de de proximit\u00e9 et si l'on reste sur notre pomme toujours qu'en est -il de la notion de fruit de saison, cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [97%] :\r\nDe prime abord, \u00e7a para\u00eet simple, un fruit consomm\u00e9 dans la foul\u00e9e imm\u00e9diate de sa cueillette mais pour la pomme c'est nettement plus \u00e9lastique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [92%] :\r\nLa d\u00e9finition pomme de saison o\u00f9 fruit de saison devient plus difficile, on peut les conserver pendant tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, pratiquement d'une r\u00e9colte \u00e0 l'autre, c'est optimum pour la qualit\u00e9 du fruit, mais \u00e7a demande des investissements en particulier en \u00e9nergie et c'est vrai qu'une pomme qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9e l'Automne pr\u00e9c\u00e9dent et qu'on va manger au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, est ce que c'est un fruit de saison, je pose la question jug\u00e9e r\u00e9pond pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [95%] :\r\nEt puis, m\u00eame si depuis Guillaume Tell, la pomme est embl\u00e9matique de notre pays sur les quelques 15 kilos de pommes que chaque suisse consomme en moyenne par ann\u00e9e, certaines peuvent parfois venir d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [90%] :\r\nOui, on a des pommes qui peut venir de l'\u00e9tranger, la pomme fait partie de ces fruits o\u00f9 il y a quand m\u00eame un contr\u00f4le au niveau des fronti\u00e8res donc la production suisse va d\u00e9pendre de l'ouverture des fronti\u00e8res, mais il y a des saisons ou des ann\u00e9es, par exemple pour la production locale, a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement faible, o\u00f9 la part de fruit \u00e9trangers sera peut-\u00eatre plus important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [92%] :\r\nEt on peut se poser la question Jean demain est -ce qu'on produira en Suisse des fruits qu'on ne conna\u00eet pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [93%] :\r\nDes fruits qu'on dira de pays mais qui aujourd'hui sont encore dans les limbes Une possibilit\u00e9 que Nicolas Delabays, il n'\u00e9carte pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [90%] :\r\nOn ne peut pas l'exclure, on peut parler du cas du kiwi, qui est un fruit qui n'est pas si ancien que \u00e7a, il y a des gens qui essaient de trouver de nouvelles productions, ce qu'on appelle l'ou quoi, ce qu'on constate quand m\u00eame, c'est qu'il a des habitudes alimentaires qui sont assez difficiles \u00e0 faire \u00e9voluer a chang\u00e9 maintenant le changement climatique pourrait \u00eatre une contrainte qui nous am\u00e8ne \u00e0 \u00eatre peut-\u00eatre plus actif l\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [94%] :\r\nDans l'attente, demain, zoom sur un paradoxe apparent, la pomme suisse, fruit de saison toute l'ann\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Preux, Jean", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}