{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=900&rows=25&query=UDC", "count": 1159, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=925&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1134&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=875&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-9B86C816-0AC4-4D50-8221-109949A555F0", "internalArchiveId": "9B86C816-0AC4-4D50-8221-109949A555F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rebecca Ruiz, Conseill\u00e8re nationale PS;S\u00e9bastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es;Nora Kronig, vice-directrice de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Sant\u00e9;HOMSI\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (08/VD/ELECTION COMPL. ITV RUIZ 6H) Elle ne s'y attendait pas...\r\nRebecca Ruiz est arriv\u00e9e largement en t\u00eate du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'Etat vaudois hier\r\nAvec pr\u00e8s de 47% des suffrages... la socialiste a 9 points d'avance sur son rival UDC Pascal Dessauges... \r\nPour Rebecca Ruiz... cette victoire d'\u00e9tape est donc tr\u00e8s nette... mais son camp a eu peur jusqu'au bout... \r\n  0'52''\r\nRebecca Ruiz r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barrril\r\n(07/ VD/ELECTION COMPL. PA) La campagne pour le second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire est donc lanc\u00e9e...\r\nEt elle sera marqup\u00e9e par un classique face \u00e0 face gauche/droite... Martine Clerc...\r\n  0'59''\r\n((Exit les \u00ab petits \u00bb candidats ! Ils n'ont finalement pas r\u00e9ussi \u00e0 bouleverser cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire. Le centriste Axel Marion rate son pari, avec un score d\u00e9cevant: 6%. Lui qui esp\u00e9rait convaincre largement avec son message de compromis devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter au second tour. \r\nLes candidats de l'extr\u00eame gauche, d\u00e9sunie, ont quant \u00e0 eux obtenu:  3% pour la popiste et nouvelle venue Ana\u00efs Timofte, et 4% pour Jean-Michel Dolivo, d'Ensemble \u00e0 gauche. \r\nUn constat est clair, les Vaudois ont vot\u00e9 utile, d\u00e8s le premier tour. R\u00e9sultat: un face \u00e0 face gauche-droite classique sera propos\u00e9 aux \u00e9lecteurs pour le second tour. Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges. Avec 13 000 voix d'avance, la socialiste est tr\u00e8s bien plac\u00e9e pour l'emporter, face \u00e0 un candidat UDC, pourtant soutenu par le PLR, mais qui n'a manifestement pas fait le plein de voix \u00e0 droite. \r\nCe qui est en jeu, c'est la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat. Si la droite veut la r\u00e9cup\u00e9rer, ses \u00e9lecteurs devront voter group\u00e9s derri\u00e8re leur candidat. R\u00e9ponse le 7 avril, date du second tour.))\r\n(Salon de l'auto) **** Le salon l'auto de Gen\u00e8ve a ferm\u00e9 ses portes hier... sur une fr\u00e9quentation \u00e0 la baisse\r\nUn peu plus de 600 000 entr\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es en 11 jours\r\nC'est 9% de moins que l'an dernier... et presque 100 000 visiteurs de moins que ce qu'esp\u00e9raient les organisateurs\r\nSelon eux... cette baisse est compens\u00e9e par la grande visibilit\u00e9 de la manifestation sur les r\u00e9seaux sociaux ... avec notamment pr\u00e8s de 6 millions de consultations sur Instagram\r\nLa prochaine \u00e9dition du salon de l'auto aura lieu du 5 au 15 mars 2020\r\n(02/REGISTRE DES DRONES ITV FANTI) **** La Conf\u00e9d\u00e9ration veut mettre en place un registre des drones. \r\nSelon la NZZ am Sonntag, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une obligation d'enregistrement pour les d\u00e9tenteurs et leur engin. \r\nElle devrait voir le jour l'an prochain\r\nSelon les estimations de Berne, plus de 100'000 drones ont \u00e9t\u00e9 vendus \u00e0 des pilotes amateurs en Suisse ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nCes r\u00e8gles sont donc bienvenues... pour le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es... S\u00e9bastien Fanti... tr\u00e8s mobilis\u00e9 sur la question.  \r\n  0'53''\r\nS\u00e9bastien Fanti interrog\u00e9 par Guillaume Rey\r\n(Boeing) Il y a des \"similarit\u00e9s claires\" entre le crash d'Ehtiopian Airlines... et celui de Lion Air... l'automne dernier en mer de java. \r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8lent les donn\u00e9es des boites noires du boeing 737 MAX qui s'est \u00e9cras\u00e9 la semaine derni\u00e8re... selon la ministre ethiopienne des transports\r\nLes conclusions de l'enqu\u00eate son attendues dans un mois.\r\n*** Et boeing ne les attendra pas pour prendre des mesures\r\nL'avionneur am\u00e9ricain l'a fait savoir hier soir... il est en train de finaliser un correctif... du syst\u00e8me anti-d\u00e9crochage des boeing 737 MAX\r\nC'est en effet cette technologie qui est point\u00e9e du doigt dans les deux drames\r\nElle fait d'ailleur sl'objet d'une enqu\u00eate du d\u00e9partement am\u00e9ricain des transports... depuis l'accident de Lion Air en automne dernier... selon le Wall Street Journal\r\n(Christchurch suites) Le gouvernement n\u00e9o-z\u00e9landais est favorable \u00e0 un durcissement de la loi sur les armes\r\nC'est ce qu'annonce ce matin la premi\u00e8re ministre... qui a promis cette mesure apr\u00e8s le double attentat contre des mosqu\u00e9es de Christchurch\r\nL'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de ces fusillades... un extr\u00e9miste de droite australien ... a quant \u00e0 lui fait savoir qu'il comptait se d\u00e9fendre seul... \r\nCe matin, la police australienne a perquisitionn\u00e9 deux habitations en lien avec ces attentats...\r\n(14/PHILIPPINES SE RETIRENT DE LA CPI PA) *** Les Philippines se retirent de la cour p\u00e9nale internationale\r\nManille a officialis\u00e9 ce retrait hier\r\nEt c'est une deuxi\u00e8me d\u00e9fection... apr\u00e8s celle du Brurundi en 2017... pour ce tribunal cr\u00e9\u00e9 en 2002 pour juger les crimes de guerre.\r\nCes derniers mois... la CPI a aussi accus\u00e9 plusieurs \u00e9checs de proc\u00e9dure....\r\nDe quoi \u00e9corner s\u00e9rieusement sa cr\u00e9dibilit\u00e9... Anouk Henri...\r\n  0'54''\r\n((En tant que tel, le retrait des philippines de la Cour p\u00e9nale international n'est pas une catastrophe pour l'institution. Son d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 il y a une ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, et la cour compte encore plus de 120 etats-membres. Manille se retire du tribunal, en repr\u00e9saille \u00e0 une enqu\u00eate sur les violences commises par l'Etat dans la lutte contre la drogue. Le pr\u00e9sident Rodrigo Duterte a en effet lanc\u00e9 en 2016 une r\u00e9pression brutale contre le trafic de stup\u00e9fiants, qui a fait des milliers de morts. Les dirigeants de la Cour ont pourtant indiqu\u00e9 que l'enqu\u00eate se poursuivrait malgr\u00e9 tout. \r\nMais le plus d\u00e9rangeant, c'est que ce d\u00e9part vient s'ajouter \u00e0 une longue liste de revers pour la Cour. En janvier, la CPI \u00e9tait s\u00e9v\u00e8rement tanc\u00e9e pour l'acquittement de l'ancien pr\u00e9sident de C\u00f4te d'Ivoire, Laurent Gbagbo. Ce dernier r\u00e9clame d'ailleurs des dizaines de milions de d\u00e9dommagement. Quelques mois plus t\u00f4t, en juin, l'ancien vice-pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, Jean-Pierre Bemba, \u00e9tait lui aussi aquitt\u00e9 \u00e0 l'issue d'une longue proc\u00e9dure. La CPI n'est d'ailleurs pas tir\u00e9e d'affaire, puisque d'autres pays africains ont envisag\u00e9 ou menac\u00e9 de partir. ))\r\n(05/HAUSSE OPIOIDES ITV KRONIG) Les opio\u00efdes sont responsables des trois quarts des d\u00e9c\u00e8s li\u00e9s \u00e0 la drogue dans le monde, mais l'h\u00e9ro\u00efne n'en est qu'une part infime. \r\nC'est ce d\u00e9fi relativement nouveau que doit aborder cette semaine la Conf\u00e9rence mondiale sur les drogues... \u00e0 Vienne\r\nDes m\u00e9dicaments comme le Fentanyl font des ravages aux Etats-Unis, et leur gestion au niveau international est un enjeu crucial. \r\nMais qu'en est-il en Suisse?\r\nEcoutez la r\u00e9ponse de Nora Kronig\r\n  0'41''\r\n(18/TENNIS PA) ***En tennis... Roger Federer manque de peu... un nouveau sacre\r\nLe B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 cette nuit en finale du tournoi d'Indian Wells...\r\nUne d\u00e9faite en trois manches face \u00e0 l'Autrichien Dominic Thiem 3-6 / 6-3 / 7-5\r\nRoger Federer devra donc encore patienter... pour acqu\u00e9rir son 101e titre... Georges Homsi\r\n  1'02''\r\nEt puis chez les femmes... Bianca Andrescu s'offre un tout premier titre... \u00e0 seulement 18 ans!\r\nLa canadienne a battu l'Allemande Angelique Kerber 6-4/ 3-6 / 6-4\r\nElle devient la plus jeune joueuse \u00e0 s'imposer \u00e0 Indian Wells... depuis Serena Williams en 1999\r\nL'Am\u00e9ricaine avait alors 17 ans et demi\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Cyclone Zimbabwe Mozambique) \r\n(Venezuela) \r\n(Isra\u00ebl candidature invalid\u00e9e) \r\n(Bolsonaro \u00e0 Washington) \r\n(Gilets jaunes suites) castaner et philippe doivent pr\u00e9senter ce matin des rectificatifs pour syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9\r\nphilippe et le ministre de l'\u00e9co seront \u00e9cout\u00e9s demain par une commission pour s'expliquer\r\n(Tennis/superleague/)", "durationSec": 598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278556", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-18T06:00:25_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-18T06:00:25_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10278565", "ece-10278556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-24T17:17:21Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nLe journal Marielle Savoie bonjour, bonjour la campagne pour le second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement Vaudois peut commencer et la socialiste Rebecca Ruiz se va la mener en tant que grande favorite, elle est arriv\u00e9e largement en t\u00eate du scrutin hier avec un score bien meilleur qu'esp\u00e9r\u00e9 les Philippines sont officiellement plus membre de la Cour p\u00e9nale internationale, cette d\u00e9fection \u00e9tait attendue, mais vous l'entendrez, elle intervient dans un contexte d\u00e9licat pour la CPI, d\u00e9j\u00e0 affaibli par plusieurs r\u00e9cents revers et puis pas 200 uni\u00e8me titre pour Roger Federer, du moins pas pour l'instant, le B\u00e2lois a flanch\u00e9 cette nuit en finale du tournoi d'Indian Wells face \u00e0 l'Autrichien Dominic Team. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [94%] :\r\nElle ne s'y attendait pas Rebecca Ruiz est arriv\u00e9e largement en t\u00eate du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois hier avec pr\u00e8s de 47 pourcent des suffrages, la socialiste a 9 points d'avance sur son rival UDC Pascal Dessauges pour Rebecca Ruiz cette victoire d'\u00e9tape est donc tr\u00e8s nette, mais son qu'on a eu peur jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [91%] :\r\nOn \u00e9tait vraiment convaincu jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, que je me retrouverai derri\u00e8re monsieur Dessauges donc il fallait mobiliser notre faire campagne jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re heure et voil\u00e0 aujourd'hui \u00e9videmment que ce score tr\u00e8s surprenant et bien s\u00fbr tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9jouissant me donne beaucoup de force et de d\u00e9termination pour pour la suite, pour ces 3 prochaines semaines, comment vous vous expliquez ce score, je pars du principe que ce qui a convaincu une bonne partie des gens de de voter pour moi, ce sont mes propositions parce que j'ai essay\u00e9 de mettre en avant la protection du climat, l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes, la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir une politique sociale et sanitaire qui soit forte et accessible \u00e0 tout le monde dans ce canton, c'est ma vision de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et puis aussi, je pense, l'attachement qu'on les Vaudois et les Vaudois \u00e0 l'\u00e9quilibre politique telle qu'on le conna\u00eet aujourd'hui et qui conna\u00eet un parlement \u00e0 droite et un gouvernement \u00e0 gauche, c'est finalement cette formule est un constat qui est partag\u00e9 par les vaudoise des votes en tout cas \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [95%] :\r\nRebecca Rees r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril la campagne pour le second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire est donc lanc\u00e9e et elle sera marqu\u00e9e par un classique face \u00e0 face gauche- droite Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [94%] :\r\nExit les petits candidats, ils n'ont finalement pas r\u00e9ussi \u00e0 bouleverser cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire, le centriste Axel Marion rate son pari avec un score d\u00e9cevant 6 pourcent lui qui esp\u00e9rait convaincre largement avec son message de compromis devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter au second tour, les candidats d'extr\u00eame gauche d\u00e9sunie ont quant \u00e0 eux obtenu 3 pourcent pour la popiste, nouvelle venue, Ana\u00efs Timofte et 4 pourcent pour Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche, un constat est clair : les Vaudois ont vot\u00e9 utile d\u00e8s le 1er tour r\u00e9sultat en face \u00e0 face gauche- droite classique sera propos\u00e9e aux \u00e9lecteurs pour le second tour, Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, avec 13000 voix d'avance, la socialiste est tr\u00e8s bien plac\u00e9 pour l'emporter face \u00e0 un candidat UDC pourtant soutenu par le PLR, mais qui n'a manifestement pas fait le plein de voix \u00e0 droite, ce qui est en jeu, c'est la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, si la droite veut la r\u00e9cup\u00e9rer ses \u00e9lecteurs devront voter group\u00e9s derri\u00e8re leur candidat, r\u00e9ponse le 7 avril date du second tour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [96%] :\r\nLe salon de l'auto de Gen\u00e8ve, a ferm\u00e9 ses portes hier sur une fr\u00e9quentation \u00e0 la baisse un peu plus de 600000 entr\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es en 11 jours c'est 9 pourcent de moins que l'an dernier et presque 100000 visiteurs de moins que ce qu'esp\u00e9raient les organisateurs, selon eux, cette baisse est compens\u00e9e par la grande visibilit\u00e9 de la manifestation sur les r\u00e9seaux sociaux avec notamment pr\u00e8s de 6 millions de consultations sur Instagram la prochaine \u00e9dition du salon de l'auto aura lieu du 5 au 15 mars 2020 la Conf\u00e9d\u00e9ration veut mettre en place un registre des drones selon la NZZ AM Sonntag, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile, r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une obligation d'enregistrement pour les d\u00e9tenteurs et leur engin, elle devrait voir le jour l'an prochain, selon les estimations de Berne, plus de 100000 drones ont \u00e9t\u00e9 vendus \u00e0 des pilotes amateurs en Suisse, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ces r\u00e8gles sont donc bienvenues pour le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es, S\u00e9bastien Fanti tr\u00e8s mobilis\u00e9 sur la question. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:56) [90%] :\r\nNon, c'est un mot en fait cette enfin parce que le probl\u00e8me si vous voulez, avec tous ces dr\u00f4nes qui se multiplient en Suisse, c'est qu'en cas d'accident, il est tr\u00e8s difficile de d\u00e9terminer qui \u00e9tait le pilote et cette premi\u00e8re r\u00e8gle de l'authentification du d\u00e9tenteur est une r\u00e8gle bien j'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:09) [91%] :\r\nEst ce que c'est une r\u00e8gle suffisantes, selon vous, il faudrait encore aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:13) [92%] :\r\nNon, ce n'est pas une r\u00e9ponse suffisante, on le voit bien avec les pays voisins qui parlent d'un permis de pilote drone, c'est tr\u00e8s difficile de piloter un drone, je crois que les gens ne se rendent pas compte qu'il y a des questions li\u00e9es \u00e0 la topographie \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o et si vous voulez les pilotes professionnels ne nous pose pas de probl\u00e8me, ce sont les pilotes du dimanche qui peuvent repr\u00e9senter un risque important pour la population, nous avons eu un tr\u00e8s grand nombre d'accidents, les dr\u00f4nes, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, encore, aucun accident entre un drone et un avion, mais cela va se produire, donc aujourd'hui, mieux vaut r\u00e9guler plut\u00f4t que d'attendre d'avoir une catastrophe, il faut que les gens comprennent que si vous voulez le joyeux d\u00e9sordre qui r\u00e8gne \u00e0 l'adoption de cette technologie ne peut pas prosp\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [95%] :\r\nS\u00e9bastien Fanti avec Guillaume r\u00eave il y a des similarit\u00e9s claires entre le crash d'Ethiopian Airlines, c'est celui de la Ion R l'Automne dernier en mer de Java, c'est ce que r\u00e9v\u00e8lent les donn\u00e9es des bo\u00eetes noires du Boeing 737 MAX qui s'est \u00e9cras\u00e9 la semaine derni\u00e8re, selon la ministre d'\u00c9tat, la ministre \u00e9thiopien des transports, les conclusions de l'enqu\u00eate sont attendues dans un mois et Boeing ne les attendra pas pour prendre des mesures, l'avionneur am\u00e9ricain l'a fait savoir hier soir, il est en train de finaliser un correctif du syst\u00e8me anti- d\u00e9crochage des Boeing 737 MAX c'est, en effet, cette technologie qui est point\u00e9e du doigt dans les deux drames elle fait d'ailleurs l'objet d'une enqu\u00eate du d\u00e9partement am\u00e9ricain des Transports depuis l'accident de liner en Automne dernier, selon le Wall Street Journal, le gouvernement n\u00e9o- z\u00e9landais est favorable \u00e0 un durcissement de la loi sur les armes, c'est ce qu'annonce ce matin la premi\u00e8re ministre, qui a promis cette mesure apr\u00e8s le double attentat contre des mosqu\u00e9es de Croatie Church, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de ces fusillades un extr\u00e9miste de droite australien a quant \u00e0 lui fait savoir qu'il comptait se d\u00e9fendre seul ce matin la police australienne a aussi perquisitionn\u00e9 deux habitations en lien avec ces attentats, les Philippines se retire de la Cour p\u00e9nale internationale manille a officialis\u00e9 ce retrait hier et c'est une deuxi\u00e8me d\u00e9fection apr\u00e8s celle du Burundi en 2017 pour ce tribunal cr\u00e9\u00e9 en 2002 pour juger les crimes de guerre, ces derniers mois, la CPI a aussi accus\u00e9 plusieurs \u00e9checs de proc\u00e9dure de quoi \u00e9corner s\u00e9rieusement sa cr\u00e9dibilit\u00e9 Anouk Henri. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:16) [96%] :\r\nEn tant que tels le retrait des Philippines, de la Cour p\u00e9nale internationale n'est pas une catastrophe pour l'institution, ce d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 il y a une ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, et la cour compte encore plus de 120 \u00c9tats-membres manille se retire du tribunal en repr\u00e9sailles \u00e0 une enqu\u00eate sur les violences commises par l'\u00c9tat dans la lutte contre la drogue, le pr\u00e9sident Rodrigo Duterte a en effet lanc\u00e9 en 2016 une r\u00e9pression brutale contre le trafic de stup\u00e9fiants, qui a fait des milliers de morts, les dirigeants de la Cour ont pourtant indiqu\u00e9 que l'enqu\u00eate se poursuivrait malgr\u00e9 tout, mais le plus d\u00e9rangeant, c'est que ce d\u00e9part vient s'ajouter \u00e0 une longue liste de revers pour la cour, en janvier, la CPI \u00e9tait s\u00e9v\u00e8rement tanc\u00e9e pour l'acquittement de l'ancien pr\u00e9sident de C\u00f4te d'Ivoire Laurent Gbagbo, quelques mois plus t\u00f4t en juin, l'ancien vice- pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, Jean-Pierre Bemba \u00e9tait lui aussi acquitt\u00e9 \u00e0 l'issue d'une longue proc\u00e9dure, la CPI n'est d'ailleurs pas tir\u00e9e d'affaire, puisque d'autres pays africains ont envisag\u00e9 ou menac\u00e9 de partir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:11) [96%] :\r\nLes opio\u00efdes sont responsables des 3 quarts des d\u00e9c\u00e8s li\u00e9s \u00e0 la drogue dans le monde, mais l'h\u00e9ro\u00efne n'en est qu'une part infime c'est ce d\u00e9fi relativement nouveau que doit aborder cette semaine la conf\u00e9rence mondiale sur les drogues \u00e0 Vienne des m\u00e9dicaments comme le Fentanyl, font des ravages aux \u00c9tats-Unis et leur gestion au niveau international est un enjeu crucial mais qu'en est -il en Suisse, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Nora chronique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:34) [88%] :\r\nSi pour question qui nous concerne directement, parce que \u00e7a a des implications nationales, cette mani\u00e8re de g\u00e9rer ces dimensions -l\u00e0 en Suisse et puis on suit ensuite \u00e9videmment \u00e9troitement les d\u00e9bats qui en cours sur les questions des opio\u00efdes pour voir aussi les exp\u00e9riences faites et puis regardez de quelle mani\u00e8re s'en inspirer ou les \u00e9l\u00e9ments qu'il faudrait aussi reprendre pour nous, pour nous assurer que ce souci n'augmente pas la crise, le conna\u00eet l'Am\u00e9rique du Nord, je crois pas qu'\u00e0 ce stade, soit quelque chose qu'on puisse d\u00e9clarer, comme \u00e9tant un \u00e9tat de fait, en Suisse, c'est s\u00fbr que c'est du d\u00e9veloppement qu'on suit attentivement et sur lesquels on garde en a eu pour nous assurer qu'on n'arrive pas dans des dimensions qui soit probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:15) [94%] :\r\nC'\u00e9tait, Nora Kronig, vice- directrice de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 en tennis Roger Federer, manque de peu un nouveau sacre le B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 cette nuit en finale du tournoi d'Indian Wells, une d\u00e9faite en 3 manches face \u00e0 l'Autrichien Dominic Team 3 6 6 3 7 5 Roger Federer devra donc encore patienter pour acqu\u00e9rir son 100 uni\u00e8me titre Georges MC. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:37) [93%] :\r\nLe chiffre 100 et sans doute symboliquement trop fort pour s'en d\u00e9barrasser aussi vite, 2 petites semaines apr\u00e8s son historique 100\u00e8me succ\u00e8s en tournoi Roger Federer vient de passer tout pr\u00e8s d'un 100 uni\u00e8me sacre \u00e0 Indian Wells mais la fougue et l'explosivit\u00e9 d'un Dominique Team qui pratique \u00e0 25 ans le meilleur tennis de sa jeune carri\u00e8re en ont d\u00e9cid\u00e9 autrement, de plus en plus entreprenants au fil d'une finale de haut niveau, l'Autrichien a \u00e9cart\u00e9 une balle de 5 3 contre lui dans la manche d\u00e9cisive, puis a fini sur de jeu quasi parfait pour faire plier son illustre a\u00een\u00e9 et s'offrir son 1er succ\u00e8s en Masters 1000 en qu\u00eate d'un 6\u00e8me titre record et si dans le d\u00e9sert californien et d'une 28\u00e8me victoire en Masters 1000 Federer devra repasser reste que le B\u00e2lois a encore une fois d\u00e9montr\u00e9 que ses ambitions au plus haut niveau sont intactes et qu'\u00e0 37 ans bien sonn\u00e9s, son tennis et son physique sont encore bien l\u00e0 pour lui permettre d'envisager encore quelques grands moments sur le circuit et pourquoi pas d\u00e9j\u00e0 dans 2 semaines \u00e0 Miami Georges MC rtssport Indian Wells. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:40) [94%] :\r\nEt puis, chez les femmes, Bianca and rescousse offrent un tout 1er titre \u00e0 seulement 18 ans la canadienne a battu l'Allemande Ang\u00e9lique Kerber 6 4 3 6 6 4, elle devient la plus jeune joueuse \u00e0 s'imposer \u00e0 Indian Wells depuis S\u00e9r\u00e9na Williams en 1999 l'Am\u00e9ricaine avait alors 17 ans et demi merci beaucoup Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T06:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Homsi, Georges", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5E1F82C-5E86-456E-B8FF-F8D6626A7BF5", "internalArchiveId": "B5E1F82C-5E86-456E-B8FF-F8D6626A7BF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Roger Guignard - La victoire d'une candidate bien profil\u00e9e", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Roger Guignard - La victoire d'une candidate bien profil\u00e9e (SIGNATURE 18.03 ELECTION COMPLEMENTAIRE VAUDOISE)   ROGER GUIGNARD, direct studio Lausanne\r\n****7h27.. Roger Guignard est avec nous pour Signature.. \r\nConseil d'Etat vaudois : la victoire d'une candidate bien profil\u00e9e !\r\n13'000 voix d'avance pour la socialiste Rebecca Ruiz ! On attendait un r\u00e9sultat serr\u00e9 pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois, et le voil\u00e0 d'une \u00e9tonnante clart\u00e9. Sauf grande surprise le 7 avril prochain, l'UDC Pascal Dessauges \u00e9chouera aux portes de l'Ex\u00e9cutif cantonal, comme avant lui Claude-Alain Voiblet et Jacques Nicolet. La faute \u00e0 une droite peu mobilis\u00e9e, \u00e0 des \"cousins radicaux\" occup\u00e9s par de plus importantes \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales ? S\u00fbrement ! Pourtant, on ne nous \u00f4tera pas de l'esprit que la vraie raison d'un \u00e9cart aussi marqu\u00e9 entre les deux favoris tient finalement \u00e0 leur profil et \u00e0 la clart\u00e9 de leur positionnement politique...\r\nPascal Dessauges n'a cess\u00e9, durant cette campagne, de cultiver une double appartenance, de slalomer entre des aspirations tr\u00e8s bloch\u00e9riennes...coup d'arr\u00eat \u00e0 la facture sociale, \u00e9migration \u00e0 contenir, des imp\u00f4ts \u00e0 baisser. Et dans le m\u00eame temps, de c\u00e9l\u00e9brer un v\u00e9ritable culte \u00e0 l'agrarien Jean-Claude Mermoud, authentique centriste, lui !  Les suffrages recueillis par R\u00e9becca Ruiz dans les fiefs pr\u00e9sum\u00e9s de la droite disent assez que cet aller-retour, ce double jeu, a plong\u00e9 nombre d'\u00e9lecteurs dans le doute et l'incertitude.\r\nUn candidat mal profil\u00e9 donc, face \u00e0 une R\u00e9becca Ruiz tr\u00e8s clairement inscrite dans l'h\u00e9ritage de Pierre-Yves Maillard ; une conseill\u00e8re nationale bien connue et garante, en cas d'\u00e9lection, d'une forme de continuit\u00e9 au Conseil d'Etat. Entre les deux, il n'y avait pas photo, si on ose dire et l'UDC, une fois de plus, rate son entr\u00e9e dans un Ex\u00e9cutif cantonal !", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278626", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Roger Guignard - La victoire d'une candidate bien profil\u00e9e", "Signature de Roger Guignard - La victoire d'une candidate bien profil\u00e9e / LME_2019-03-18T07:25:00_signature", "Signature de Roger Guignard - La victoire d'une candidate bien profil\u00e9e / LME_2019-03-18T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10278634", "ece-10278626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-24T17:06:08Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAutre \u00e9lection Smart une connexion au Conseil d'\u00c9tat Vaudois \u00e7a pas grand chose \u00e0 voir bonjour Roger Guignard bonjour, vous \u00eates l\u00e0 pour Signature la victoire d'une candidate bien profil\u00e9e c'est votre commentaire Roger 13000 voix d'avance pour la socialiste, Rebecca Ruiz, ils en attendaient un r\u00e9sultat serr\u00e9 pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat Vaudois et le voil\u00e0, d'une \u00e9tonnante clart\u00e9 sauf grande surprise le 7 avril prochain l'UDC Pascal Dessauges \u00e9chouera aux portes de l'ex\u00e9cutif cantonal, comme avant lui, Claude-Alain, Voiblet et Jacques Nicolet, la faute \u00e0 une droite peu mobilis\u00e9e, il y a des cousins radicaux occup\u00e9s par de plus importantes \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales S\u00fbrement Pourtant, on ne nous \u00f4tera pas de l'esprit que la vraie raison d'un \u00e9cart aussi marqu\u00e9 entre les 2 favoris tient finalement \u00e0 leur profil et \u00e0 la clart\u00e9 de leur positionnement politique, Pascal Dessauges n'a cess\u00e9 durant cette campagne de cultiver une double appartenance de slalomer entre des aspirations tr\u00e8s bloch\u00e9rienne coup d'arr\u00eat \u00e0 la facture sociale \u00e9migration \u00e0 contenir des imp\u00f4ts \u00e0 baisser et dans le m\u00eame temps, de c\u00e9l\u00e9brer un v\u00e9ritable culte \u00e0 l'agrarien Jean-Claude Mermoud ou authentique centriste lui Les suffrages recueillis par Rebecca Ruiz dans les fiefs pr\u00e9sum\u00e9s de la droite disent assez que cet aller-retour ce double jeu a plong\u00e9 nombre d'\u00e9lecteurs dans le doute et l'incertitude un candidat mal profil\u00e9 donc face \u00e0 une Rebecca Ruiz tr\u00e8s clairement inscrite dans l'h\u00e9ritage de Pierre-Yves Maillard, une conseill\u00e8re nationale bien connue et garante en cas d'\u00e9lection d'une forme de continuit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, entre les 2, il n'y avait pas photo, si on ose dire, et l'UDC une fois de plus, rate son entr\u00e9e dans un ex\u00e9cutif cantonal, c'est votre commentaire Roger Guignard, qu'on peut retrouver sur notre site Internet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T06:37:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AB85A7A-52AE-49BB-A9E1-E6C838B2088D", "internalArchiveId": "0AB85A7A-52AE-49BB-A9E1-E6C838B2088D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe d\u00e9battu au National", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe d\u00e9battu au National  \r\nUn nouveau milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe?\r\nLe Conseil national en d\u00e9bat en ce moment. Il doit d\u00e9cider si il veut, apr\u00e8s celle accept\u00e9e par le peuple en 2006, verser une 2e contribution de la Suisse \u00e0 la r\u00e9duction des disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales en faveur de certains Etats membres de l'Union europ\u00e9enne. Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous suivez ces discussions...des discussions qui sont fortement marqu\u00e9es par le contexte des relations tendues entre Berne et Bruxelles...?\r\nEt bien oui, de nombreux parlementaires souhaitent que les relations avec l'Union europ\u00e9enne s'am\u00e9liorent avant d'envisager le versement de cette somme d'1,3 milliard sur 10 ans, destin\u00e9e \u00e0 des projets dans certains pays de l'UE et incluant un cr\u00e9dit pour la migration. \r\nEt cela en raison des pressions effectu\u00e9es par Bruxelles en vue de la signature d'un accord cadre institutionnel. Un accord qui doit consolider la voie bilat\u00e9rale et l'acc\u00e8s au march\u00e9 int\u00e9rieur de l'UE mais que la Suisse h\u00e9site encore \u00e0 signer. Face \u00e0 ces atermoiements, l'Europe a notamment refus\u00e9 de prolonger \u00e0 ce stade la reconnaissance de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re suisse au del\u00e0 de la fin juin. D'autres mesures de r\u00e9torsion pourraient suivre.\r\n***et quels sont les front en pr\u00e9sence Marie?\r\nCes menaces irritent au plus au point l'UDC qui a propos\u00e9 de ne pas entrer en mati\u00e8re sur la lib\u00e9ration de cette contribution. Il faut r\u00e9sister aux pressions et ne pas raison de verser ce montant sans contrepartie s'est emport\u00e9 Roger K\u00f6ppel...\r\nLe PLR a reconnu l'importance de cette contribution mais a demand\u00e9 le renvoi du projet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral afin de clarifier la situation, notamment en ce qui concerne l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re. Au PDC, on estime que le versement de ce milliard doit \u00eatre assorti de conditions...et servir de levier dans les n\u00e9gociations...au m\u00eame titre que la commission de politique ext\u00e9rieure de Conseil national...Les conditions fix\u00e9es: une \u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9e, une association totale au projet de recherche \"Horizon Europe\" et aucune autre mesure discriminatoire. Elle compl\u00e8te ainsi la d\u00e9cision du Conseil des Etats qui se contentait de conditionner la lib\u00e9ration des fonds \u00e0 l'absence de mesures discriminatoires.\r\n****et \u00e0 gauche?\r\nLe PS s'est dit convaincu qu'il s'agit d'un investtissement important qui r\u00e9pond aux int\u00e9rets du pays...\r\nne pas surestimer lampleur de ce levier\r\ncontribution de la Ch 3x moins que la Norv\u00e8ge\r\nLes Verts attention \u00e0 ceux qui veulent montrer les muscles et \u00e7a pourrait se retourner contre eux...\r\nMoment serait bien choisi pour envoser un signal fort de normalisation...\r\n****et comment a argument\u00e9 le CF Ignazio cassis ?\r\nimportant d'investir dans de bonnes relations avec nos voisins...\r\n\u00e9change commercial avec l'UE se monte \u00e0 1 miard par jour\r\nc'est une question de solidarit\u00e9 mais aussi dans notre int\u00e9ret\r\nIl faut aller de l'avant et donner un signal positif fort...surtout en ce moment...\r\nexamen de d\u00e9tails...\r\nConseil des Etats\r\ndivergence .", "durationSec": 182, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278590", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe d\u00e9battu au National / FOR_2019-03-18T18:00:00_developpement-1", "Forum du 18.03.2019"], "variantIds": ["ece-10278590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:18Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nForum en Direct depuis la salle des pas perdus \u00e0 Berne au Palais f\u00e9d\u00e9ral juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, la salle du conseil national qui d\u00e9bat en ce moment m\u00eame de ce nouveau milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe, le conseil national qui doit d\u00e9cider s'il veut apr\u00e8s celle accept\u00e9e par le peuple en 2006 verser une 2\u00e8me contribution de la Suisse \u00e0 la r\u00e9duction des disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales en faveur de certains \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne, Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous suivez ces discussions, des discussions qui sont fortement marqu\u00e9es par le contexte des relations tendues entre Berne et Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [96%] :\r\nEh bien oui, de nombreux parlementaires souhaitent que les relations avec l'Union europ\u00e9enne s'am\u00e9liorent, avant d'envisager le versement de cette somme d'1,3 milliards sur 10 ans, destin\u00e9e \u00e0 des projets dans certains pays de l'UE et incluant un cr\u00e9dit pour la migration et cela en raison des pressions effectu\u00e9es par Bruxelles en vue de la signature d'un accord cadre institutionnel, un accord qui doit consolider la un accord qui doit consolider la voie bilat\u00e9rale et l'acc\u00e8s au march\u00e9 int\u00e9rieur de l'UE, mais que la Suisse h\u00e9site encore \u00e0 signer face \u00e0 ces atermoiements, l'Europe a notamment refus\u00e9 de prolonger \u00e0 ce stade, la reconnaissance de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re suisse au-del\u00e0 de la fin juin, d'autres mesures de r\u00e9torsion pourraient suivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [88%] :\r\nAlors on l'a dit, le d\u00e9bat se d\u00e9roule en ce moment, Marie, quels sont les front en pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [95%] :\r\nEh bien ces menaces de Bruxelles irrite au plus haut point, l'UDC qui a propos\u00e9 de ne pas entrer en mati\u00e8re sur la lib\u00e9ration de cette contribution, il faut r\u00e9sister aux pressions et ne pas verser ce montant sans contrepartie, s'est emport\u00e9, Roger K\u00f6ppel, le PLR a de son c\u00f4t\u00e9, reconnu l'importance de cette contribution, mais a demand\u00e9 le renvoi du projet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et ce afin de clarifier la situation, notamment en ce qui concerne l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re au PDC, on estime que le versement de ce milliard doit \u00eatre assorti de conditions et servir de levier dans les n\u00e9gociations on ma petite que la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national, les conditions fix\u00e9es une \u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9e une association totale au projet de recherche Horizon Europe et aucune autre mesure discriminatoire elle compl\u00e8te ainsi la d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats qui se contentait de conditionner la lib\u00e9ration des fonds \u00e0 l'absence de mesures discriminatoires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour les arguments du camp bourgeois et la gauche, qu'est ce qu'elle en pense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [93%] :\r\nLe PS s'est dit de son c\u00f4t\u00e9, convaincu, convaincu qu'il s'agit d'un investissement important qui r\u00e9pond aux int\u00e9r\u00eats du pays, il ne faut pas surestimer l'ampleur de ce levier, les gesticulations mena\u00e7ant de ce Parlement sont une provocation inutile au plus mauvais moment, selon le conseiller national socialiste Martin Neff, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 des Verts, attention \u00e0 ceux qui veulent montrer les muscles, \u00e7a pourrait se retourner contre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [91%] :\r\nEt face au Parlement, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis comment est -ce qu'il a argument\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [94%] :\r\nEh bien, le Tessinois a dit : il est important d'investir dans de bonnes relations avec nos voisins, l'\u00e9change commercial avec l'UE se monte \u00e0 1 milliard par jour, a rappel\u00e9 le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est une question non seulement de solidarit\u00e9, mais c'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de notre pays, il faut aller de l'avant et donner un signal positif fort, surtout en ce moment les votes sur les diff\u00e9rentes propositions se d\u00e9roule en ce moment juste derri\u00e8re nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [91%] :\r\nEffectivement, le r\u00e9cit de ce d\u00e9bat, Marie Giovanola merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T17:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-196A68E7-D060-4BD6-B9BA-764A172CCA04", "internalArchiveId": "196A68E7-D060-4BD6-B9BA-764A172CCA04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur l'accord-cadre entre Christian Levrat, Filippo Lombardi et Christian L\u00fcscher", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : R\u00f6sti , Albert;L\u00fcscher, Christian\r\nD\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Filippo Lombardi, chef du groupe PDC, et Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR.\r\n\r\nD\u00e9bat sur l'accord-cadre entre Christian Levrat, Filippo Lombardi et Christian L\u00fcscher     \r\n*** Et plusieurs invit\u00e9s nous rejoignent... Ils nous accompagneront durant une bonne partie de l'\u00e9mission... Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC... Filippo Lombardi, chef du groupe PDC... et Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste, bonsoir messieurs...\r\n@Filippo Lombardi\r\n- Le PDC incarce ce \"oui mais\" au milliard de coh\u00e9sion... Vous posez de conditions... Au risque de se f\u00e2cher avec l'Union europ\u00e9enne ?\r\n@Albert R\u00f6sti\r\n- L'UDC s'est toujours oppos\u00e9e \u00e0 cette contribution... Est-ce qu'avec les conditions pos\u00e9es aujourd'hui, elle est plus acceptable \u00e0 vos yeux ?\r\n@Christian Levrat\r\n- A gauche, vous avez toujours soutenu ce versement... Aujourd'hui, vu le contexte, un peu plus de scepticisme ?\r\n@Albert R\u00f6sti\r\n- Evacuons la question de principe... le d\u00e9bat dogmatique... Rappelons le but premier de ce milliard... r\u00e9duire les disparit\u00e9s sociales en Europe... Pour vous, c'est une \u00e9vidence, les projets rendus possibles n'ont rien apport\u00e9 aux populations de ces pays ?\r\n@Filippo Lombardi\r\n- On entend vos conditions ce soir... n'est-ce pas occulter le travail effectuer sur le terrain ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es ?\r\n*** Albert R\u00f6sti, on prend cong\u00e9 de vous ici, merci de nous avoir rejoints...\r\nQuestions Renaud\r\n-premi\u00e8re contribution au milliard de coh\u00e9sion, c'\u00e9tait en 2006. Il y a eu un vote populaire \u00e0 l'\u00e9poque suite \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum UDC. Le peuple a dit oui ! Aujourd'hui ce serait diff\u00e9rent ?\r\n-A l'\u00e9poque le d\u00e9bat \u00e9tait vraiment le m\u00eame ? On a un peu l'impression (m\u00eame si \u00e7a ne date pas d'hier) que les d\u00e9bats se focalisaient plus sur les pays de l'est... et moins sur nos relations avec la commission.\r\n-Obtenir des concessions \u00e0 bruxelles. en m\u00eame temp on le voit dans le dossier brexit : bruxelles ne l\u00e2che rien !!\r\n-on parle de 130 millions par an. c'est pas grand-chose !\r\n-La Suisse a aussi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'\u00e9largissement de l'UE aux pays de l'Est.\r\n-UDC serait pr\u00eate \u00e0 revenir avec un r\u00e9f\u00e9rendum ?", "durationSec": 537, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278593", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur l'accord-cadre entre Christian Levrat, Filippo Lombardi et Christian L\u00fcscher / FOR_2019-03-18T18:02:00_developpement-4", "Forum du 18.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Filippo Lombardi, chef du groupe PDC, et Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR."], "variantIds": ["ece-10278593"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:19Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va en d\u00e9battre justement ce soir avec Filippo Lombardi, Christian Levrat et Christian L\u00fcscher, qui sont toujours avec nous, les 3 partis, je le disais, historiquement pro- bilat\u00e9rales Christian Levrat, la gauche est loin d'\u00eatre enthousiastes dans ce dossier, vous voyez -vous une issue dans dans l'impasse du dossier europ\u00e9en et si oui laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [91%] :\r\nBon, la premi\u00e8re chose, ce que je souhaite dire, c'est Madame 11 heures 15, je fais partie des Europ\u00e9ens convaincus avant m\u00eame la fondation des Verts lib\u00e9raux que je si\u00e8ge depuis 10 ans \u00e0 la direction du parti socialiste europ\u00e9en, donc je revendique pour moi d'assez bien comprendre les m\u00e9canismes de l'Union europ\u00e9enne, ce qu'elle oublie de dire dans son plaidoyer sec dire oui aujourd'hui \u00e0 l'accord-cadre, c'est \u00e0 dire oui, aussi, un affaiblissement de mesures d'accompagnement, c'est pas moi qui le dis, c'est fort hausse un institut de recherche tr\u00e8s proche des Verts lib\u00e9raux qui constate qu'il a la secr\u00e9taire en Suisse exactement l'affaiblissement des mesures d'accompagnement, c'est un affaiblissement de la protection des salaires et qu'on doit trouver une forme ou une autre mesure compensatoire dire oui aussi, aujourd'hui, sans aucune r\u00e9serve, c'est dire oui en fait, l'inconnu parce que l'Union europ\u00e9enne r\u00e8gle de mani\u00e8re tr\u00e8s restrictive, les aides \u00e9tatiques, personne ne peut nous dire les cons\u00e9quences, cet accord sur les soci\u00e9t\u00e9s d'chemins de fer sur la le mode de financement des prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral dans les h\u00f4pitaux, personne ne peut nous dire les cons\u00e9quences de cet accord sur les banques cantonales, personne ne peut nous dire les cons\u00e9quences, cet accord sur le statut fiscal \u00e0 appliquer dans les, dans les cantons et si aujourd'hui on a tous une multitude de questions \u00e0 poser aux questions au Conseil f\u00e9d\u00e9ral si on est tous d'accord, ou presque, \u00e0 part les Verts lib\u00e9raux, mais \u00e7a c'est de l'\u00e9lectoralisme z\u00fcrichois, mais si on est tous d'accord, \u00e0 part les Verts lib\u00e9raux pour un petit demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soit des discussions d'approfondissement avec l'Union europ\u00e9enne soit une nouvelle n\u00e9gociation de certains \u00e9l\u00e9ments de l'accord, soit au moins une clarification \u00e0 l'interne de la mani\u00e8re dont on veut mettre en oeuvre cet or cet accord cet accord-cadre, c'est bien que ces questions- l\u00e0 sont aujourd'hui ouvertes que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas fait le travail qu'on \u00e9tait en droit d'attendre de sa part et qu'on ne peut pas comme \u00e7a qu'on a des responsabilit\u00e9s dans ce pays, r\u00e9pondre \u00e0 l'aveugle \u00e0 \u00e0 la fin, ma d'accord Madame Moser, c'est nous qui devons convaincre nos \u00e9lecteurs, c'est nous qui sommes dans les salles polyvalentes pour plaider pour cet accord, c'est nous qui sommes dans les entreprises pour garantir aux gens qu'il n'y aura pas de dumping salarial, or, aujourd'hui, je suis pas en mesure de donner ces garanties -l\u00e0, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit nous fournir les r\u00e9ponses qui nous permettent de mener une campagne r\u00e9f\u00e9rendaire avec succ\u00e8s \u00e0 la faute de quoi nous pr\u00e9parons le terrain pour l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [86%] :\r\nMadame Moser, votre r\u00e9ponse aussit\u00f4t \u00e0 prendre cong\u00e9 pour votre r\u00e9ponse, vous faites de l'\u00e9lectoralisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [83%] :\r\nNon, c'est clair, moi, nous en achat pas juger la politique, on a toujours eu cette opinion et c'\u00e9tait clair, moi je suis dans la commission des des politiques ext\u00e9rieure d\u00e9truit beaucoup des ann\u00e9es j'ai j'ai vraiment, on a, on a accompagn\u00e9 cette n\u00e9gociation on savait plus ou moins ce que TD, donc on a eu les r\u00e9seaux, il n'a pas d'user surprise, bon c'est un peu plus facile peut-\u00eatre mais parti un peu plus, plus petite pour se pour savoir \u00e7a pose sa position, j'accepte, a je crois pas que c'est une infl Affelay affaisse affaiblissement affaiblissant merci beaucoupD.B. des protection des salaires, c'est une question d'application dans la Suisse, et \u00e7a c'est pas une question qui b\u00e2ti \u00e7a c'est c'est pas une question qu'on doit n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne, moi je crois que c'est pas honn\u00eate de parler \u00e7a de dire \u00e7a avec la population, on doit \u00eatre honn\u00eate ce qui les r\u00e9sultats il et a c'est la question qu'est -ce qu'on fait avec ces r\u00e9sultats dans la Suisse, et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est l'aime pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [81%] :\r\nOn je crois et puis on va, on va discuter, merci beaucoup madame Moser nous avoir rejoints transforme une une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [90%] :\r\nAlors \u00e9lectoraliste ou pas Christian L\u00fcscher ce qui est s\u00fbr c'est que sans le soutien de la gauche et du centre de vous n'irait pas tr\u00e8s loin, alors quel gestes, c'est ce que vous seriez susceptible de faire sur cette question des mesures d'accompagnement et la protection des travailleurs alors 2 remarques pr\u00e9alables s'y a bien un parti qui est pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lectoraliste en ce moment dans ce dans ce domaine et Alexandra, c'est toujours le c'est bien, c'est bien le PLR parce que vis-\u00e0-vis de mes propres \u00e9lecteurs je pourrais rentrer ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve bomber le torse en disant on va pas se laisser faire, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a va se passer, mais nous avons une approche pragmatique dans l'int\u00e9r\u00eat du pays parce que nous nous rendons compte qu'il faut, dans le cas des bilat\u00e9rales continuer encadrer ces bilat\u00e9rales par un accord-cadre petite pique \u00e0 mes amis socialistes, les socialistes ont quand m\u00eame hein, une attitude relativement paradoxal dans ce dossier parce que d'un c\u00f4t\u00e9, on nous le dit, c'est m\u00eame \u00e9crit dans le programme du du Parti socialiste, on veut adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et lorsque l'Union europ\u00e9enne veut nous imposer quelque chose, d'\u00eatre les premiers \u00e0 crier en disant, ben c'est pas possible que le l'Union europ\u00e9enne nous nous oblige \u00e0 accepter l'telle ou telle mesure alors que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment dans la gueule de cette Europe, Christian Levrat mais nous jeter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [88%] :\r\nVous m'auriez si vous aviez pas cherch\u00e9 \u00e0 faire un brin de brin de pol\u00e9mique, il reste qu'il reste qu'au dire oui sur le principe, un rapprochement avec l'Union europ\u00e9enne, ce pas dire oui \u00e0 n'importe quoi et c'est pas \u00e7a, ici vous allez pas sacrifier les int\u00e9r\u00eats de nos salari\u00e9s dans la mise en oeuvre de ces mais si vous aviez int\u00e9r\u00eat si vous \u00eates s\u00fbrement bien adh\u00e9rer, on aurait fait comme le Luxembourg, \u00e7a vous savez pourquoi on a besoin de ces mesures d'accompagnement parce qu'on a en Suisse, un salaire moyen de 7200 francs, on a en Allemagne un salaire moyen de 4900 francs et on a en France un salaire moyen de m\u00e9pris les lots Christian Levrat \u00e7a suit chaque m\u00e9tal et \u00e7a mais \u00e7a signifie les mal parce que l'Italie c'est \u00e0 3000 400000 est hors de question d'abord d'laisser faire des Christian Levrat, le retour \u00e0 chercher \u00e0 se chauffer, vous dites la soeur chose la seule chose qu'on vous dit : c'est avec une diff\u00e9rence de salaire aussi importante avec en Suisse en pouvoir d'achat qui est le double du pouvoir d'achat qu'on a en France, si on veut \u00e9viter de se retrouver dans une situation de gilets jaunes on doit aujourd'hui prendre des mesures s\u00e9rieuses pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s ce jamais dit combien moi je le suis pas avoir voulu tr\u00e8s bonne moderne dit : pour moi, c'est vous dites vous soutenez cet accord \u00e0 l'aveugle, en fait, vous avez dit en oui de principe \u00e0 cet accord, sans prendre aucune des mesures concr\u00e8tes qui nous permettraient de prot\u00e9ger ici la population dans une situation avec des \u00e9carts salariaux aussi important et je trouve qu'une politique responsable, \u00e7a passe par des questions tr\u00e8s pr\u00e9cises, par des r\u00e9ponses tout aussi pr\u00e9cise du gouvernement, nous ne dirons a secte court qu'au jour o\u00f9 nous aurons ces r\u00e9ponses et que nous pourrons les yeux dans les yeux, dire aux salari\u00e9s de ce pays, que leurs salaires sont prot\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [82%] :\r\nMais il y a quelqu'un qui vous regarde, qui, en bout de et qui sourit, et c'est vrai, c'est vous, Filippo non pas le 1er tout entier, chef du groupe PDC Auchan pourquoi est -ce que vous seriez encore, vous voyez c'est d'\u00e9change entre 11 Christian L\u00fcscher Christian Levrat, c'est bien cette petite bagarre gauloise l\u00e0 que j'entends comme \u00e7a la transparence pour 3 sets plus vif au fran\u00e7ais, italien, les poids Lombardi, est ce que j'ai pos\u00e9 la m\u00eame question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 Christian Levrat on au d\u00e9but de cette discussion, il y a pas r\u00e9pondu d'ailleurs mais est ce que vous voyez -vous une issue dans ce dossier, et laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:39) [87%] :\r\nAlors ce qui m'inqui\u00e8te, alors tout d'abord nous sommes PDC absolument pas droit dans la bo\u00eete \u00e0 la voie bilat\u00e9rale, il faut la consolider tous favorables \u00e0 cette voie bilat\u00e9rale autour de la table, un accord bilat\u00e9ral, un accord cadre est n\u00e9cessaire, lequel, h\u00e9 bien \u00e7a se discute encore et c'est bien l\u00e0 que le b\u00e2t blesse Madame Moser n'est plus l\u00e0, mais elle doit avoir une boule de cristal chez elle parce qu'elle savait d\u00e9j\u00e0 : elle nous et il nous a dit depuis 2 ans, en commission des Affaires \u00e9trang\u00e8res, comment allait se passer, cette 16 quand m\u00eame, c'est ce qui est cet accord moi j'essaie, je suis aussi dans une commission d'affaires \u00e9trang\u00e8res GMail l'honneur de la pr\u00e9sider, et je vous assure que jusqu'au dernier moment on n'a pas vraiment ce qu'est ce qu'il y a l\u00e0- dedans, on avait des fuites, mais, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se garde bien, mais c'est aussi juste parce qu'en pleine n\u00e9gociation, c'est difficile d'aller expliquer tr\u00e8s souvent la voie publique, parce que rien ne reste dans dans secret du Parlement qu'est son en train de maintenant, ce qui me pr\u00e9occupe le plus, c'est dans cet accord, telle qu'il c'est parce qu'il y a dans l'accord, en fait, ce qui me pr\u00e9occupe le plus, ce qui ce qui n'est pas dit ce qui n'est pas exclu et le fait que la facult\u00e9 de d'expansion du Champ d'application de cet accord-cadre du m\u00e9canisme de reprise dynamique de droit et de la Stripe allez- vous comprenez en fran\u00e7ais la la limite de domination des divergences, divergences c'est ces m\u00e9canismes peuvent s'appliquer \u00e0 beaucoup plus qu'aux 5 accords et \u00e0 ce qui est actuellement dit : c'est ce qui n'est pas dit ou ce qui n'est pas exclu qui devrait nous pr\u00e9occupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [91%] :\r\nJ'ai une m\u00eame question \u00e0 vous 3, pour terminer, je vais vous demander d'\u00eatre, d'\u00eatre tr\u00e8s bref 2019 ann\u00e9es d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, vous avez tous envie forc\u00e9ment de vous d\u00e9marquer des autres partis, donc pas forc\u00e9ment d'afficher un consensus une entente Est- ce que oui ou non une solution et politiquement possible en Suisse cette ann\u00e9e, Christian Levrat oui ou non pendant 2019 Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:25) [91%] :\r\nJe crois qu'il faudrait, effectivement, prendre le temps et et affronter ce dossier avec le temps qu'il faut, m\u00eame si \u00e0 Bruxelles on a de l'impatience en on la sent cro\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [97%] :\r\nEt Christian L\u00fcscher pour terminer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:35) [92%] :\r\nAlors je crois qu'on a tous envie de travailler dans l'int\u00e9r\u00eat du pays, pas pour vous, pas forc\u00e9ment pour se d\u00e9marquer les uns des autres, j'aimerais vous donner un exemple : nous sommes les 3 ici favorable \u00e0 RFF, parce que nous pensons que ces mesures conjointes sont dans l'int\u00e9r\u00eat du pays et donc il s'agit pas de se d\u00e9marquer pour le plaisir de se d\u00e9marquer, je crois qu'aucun de nous, le fait de la politique dans cet objectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [87%] :\r\nEh bien, on votera sur RFFA le 19 et merci beaucoup Christian L\u00fcscher, Filippo Lombardi, Christian Levrat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T17:48:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "chef du groupe PDC aux chambres, conseiller aux Etats TI", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29FDC66E-9277-4036-B338-66D95BCAE5D2", "internalArchiveId": "29FDC66E-9277-4036-B338-66D95BCAE5D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur le milliard de coh\u00e9sion entre Christian Levrat, Albert R\u00f6sti, Filippo Lombardi et Christian L\u00fcscher", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : R\u00f6sti , Albert;L\u00fcscher, Christian\r\nD\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Filippo Lombardi, chef du groupe PDC, et Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR.\r\n\r\nD\u00e9bat sur le milliard de coh\u00e9sion entre Christian Levrat, Albert R\u00f6sti, Filippo Lombardi et Christian L\u00fcscher     \r\n*** Et plusieurs invit\u00e9s nous rejoignent... Ils nous accompagneront durant une bonne partie de l'\u00e9mission... Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC... Filippo Lombardi, chef du groupe PDC... et Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste, bonsoir messieurs...\r\n@Filippo Lombardi\r\n- Le PDC incarce ce \"oui mais\" au milliard de coh\u00e9sion... Vous posez de conditions... Au risque de se f\u00e2cher avec l'Union europ\u00e9enne ?\r\n@Albert R\u00f6sti\r\n- L'UDC s'est toujours oppos\u00e9e \u00e0 cette contribution... Est-ce qu'avec les conditions pos\u00e9es aujourd'hui, elle est plus acceptable \u00e0 vos yeux ?\r\n@Christian Levrat\r\n- A gauche, vous avez toujours soutenu ce versement... Aujourd'hui, vu le contexte, un peu plus de scepticisme ?\r\n@Albert R\u00f6sti\r\n- Evacuons la question de principe... le d\u00e9bat dogmatique... Rappelons le but premier de ce milliard... r\u00e9duire les disparit\u00e9s sociales en Europe... Pour vous, c'est une \u00e9vidence, les projets rendus possibles n'ont rien apport\u00e9 aux populations de ces pays ?\r\n@Filippo Lombardi\r\n- On entend vos conditions ce soir... n'est-ce pas occulter le travail effectuer sur le terrain ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es ?\r\n*** Albert R\u00f6sti, on prend cong\u00e9 de vous ici, merci de nous avoir rejoints...\r\nQuestions Renaud\r\n-premi\u00e8re contribution au milliard de coh\u00e9sion, c'\u00e9tait en 2006. Il y a eu un vote populaire \u00e0 l'\u00e9poque suite \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum UDC. Le peuple a dit oui ! Aujourd'hui ce serait diff\u00e9rent ?\r\n-A l'\u00e9poque le d\u00e9bat \u00e9tait vraiment le m\u00eame ? On a un peu l'impression (m\u00eame si \u00e7a ne date pas d'hier) que les d\u00e9bats se focalisaient plus sur les pays de l'est... et moins sur nos relations avec la commission.\r\n-Obtenir des concessions \u00e0 bruxelles. en m\u00eame temp on le voit dans le dossier brexit : bruxelles ne l\u00e2che rien !!\r\n-on parle de 130 millions par an. c'est pas grand-chose !\r\n-La Suisse a aussi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'\u00e9largissement de l'UE aux pays de l'Est.\r\n-UDC serait pr\u00eate \u00e0 revenir avec un r\u00e9f\u00e9rendum ?", "durationSec": 669, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278591", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur le milliard de coh\u00e9sion entre Christian Levrat, Albert R\u00f6sti, Filippo Lombardi et Christian L\u00fcscher / FOR_2019-03-18T18:02:00_developpement-2", "Forum du 18.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Filippo Lombardi, chef du groupe PDC, et Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR."], "variantIds": ["ece-10278591"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:19Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPlusieurs invit\u00e9s vont nous rejoindre dans ce forum, il va nous accompagner durant une bonne partie de l'\u00e9mission d\u00e9j\u00e0 ici avec nous, Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, bonsoir monsieur, bonsoir et Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical bonsoir, bonsoir, Christian Levrat va commencer avec vous, vous avez l'impression que dans ce dossier du milliard de coh\u00e9sion pas bien d'une contribution de la Suisse \u00e0 des projets de d\u00e9veloppement notamment dans l'Union europ\u00e9enne, on est, on est face \u00e0 un d\u00e9bat qui est compl\u00e8tement envahi par par l'autre gros dossier, c'est-\u00e0-dire la la question Europe europ\u00e9enne l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [93%] :\r\nJe pense que malheureusement en partie le cas et que c'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat de notre pays et on aurait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 traiter les diff\u00e9rents dossiers qui concernent l'Union europ\u00e9enne de mani\u00e8re s\u00e9par\u00e9es les unes des autres, et cette volont\u00e9 de lier diff\u00e9rents dossiers, \u00e7a n'est pas une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, c'est du reste une des causes nos difficult\u00e9s aujourd'hui, c'est lorsqu'on a essay\u00e9 de lier la question dans l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re avec le milliard de coh\u00e9sion, on a ouvert la porte pour l'Union europ\u00e9enne a un lien entre le milliard de coh\u00e9sion et l'accord institutionnel et le d\u00e9but de aujourd'hui, c'est en fait le la liaison de de diff\u00e9rents dossiers entre plut\u00f4t que de les traiter avec une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 les un apr\u00e8s les autres, en fonction des int\u00e9r\u00eats de notre pays, je, je pense que c'est une mauvaise strat\u00e9gie d'essayer de de jouer le bras de fer avec Bruxelles sur cette histoire du milliard de coh\u00e9sion dans notre int\u00e9r\u00eat finalement donnent de r\u00e9gler cette question du soutien \u00e0 l'de le faire, ind\u00e9pendamment de la question de l'accord institutionnel et de le faire avec une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et je crains que la f\u00e9brilit\u00e9 dont fait montre le conseil national aujourd'hui finissent par nuire aux int\u00e9r\u00eats de notre de notre pays, je suis pas s\u00fbr que c'est en additionnant les conditions, les unes aux autres, vous arrivez au final \u00e0 un r\u00e9sultat qui soit satisfaisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [93%] :\r\nFilippo Lombardi nous a rejoint, chef du groupe PDC aux Chambres le PDC incarne assez bien finalement ce oui mais au milliard de coh\u00e9sion vous poser des des conditions au risque de se f\u00e2cher avec l'Union europ\u00e9enne qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Christian Levrat qui dit il n'y a pas de lien \u00e0 faire de ces dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [88%] :\r\nAlors sur le principe je suis d'accord il y a pas de lien et il est malvenu d'enfer crois qu'on a fait des erreurs, d'un autre c\u00f4t\u00e9, mais je ne suis pas s\u00fbr que la balle que que le jeu et commencer dans le Champ dans le dans le camp suisse parce que parce que l'Union, de choses qui n'ont rien \u00e0 voir ensemble, \u00e7a fait aussi bien Bruxelles que chez nous et on le voit bien sur cette esp\u00e8ce de chantage sur sur l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re face \u00e0 l'accord-cadre, donc il est bien de tenir de garder la t\u00eate froide, de garder les opiac\u00e9s s\u00e9par\u00e9s, mais c'est pas tout de la foi de la part de la Suisse que que les affaires sont bonnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [94%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC est aussi autour de la table, avec nous, alors votre parti Albert R\u00f6sti s'est toujours oppos\u00e9 \u00e0 cette contribution alors est -ce que avec les conditions pos\u00e9es aujourd'hui : cette contribution est un petit peu plus acceptable pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:03) [88%] :\r\nJe dois accepter qu'on a qu'on a juste perdu le vote pour non d'entr\u00e9e en mati\u00e8re, nous sommes toujours seront toujours favorable pourcent mais c'est clair : nous nous battons maintenant pour ses conditions, c'est la moindre des choses qu'on lit cette cette contribution de coh\u00e9sion \u00e0 des concessions comme ils ont fait par le conseiller aux \u00c9tats et on a m\u00eame renforc\u00e9 chez nous parce que nous pensons, c'est pour des \u00e0 l'accord concernant les les mesures techniques qu'il faut, il faut aussi accepter, \u00e0 le renouveler et on ne veut pas que fait la commune si si on paye. \r\nNous devons l'accepter que la majorit\u00e9 parlement veulent faire, nous sommes contre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [86%] :\r\nMais si on le sait, le r\u00e9f\u00e9rendum, vous allez pas vous y opposer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:53) [86%] :\r\nNon, on peut, on peut pas plus parce que la loi cet effet il y a une ann\u00e9e, on a demand\u00e9, moi j'ai demand\u00e9, j'ai 2 mois il y a plus plus non, mais l\u00e0 on n'a jamais entendu une telle contribution tellement \u00e9lev\u00e9 et aussi pas dans telles conditions cadre avec le contrat et l'on va l'accord cadre avec la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, alors on peut pas si on en fera absolument, mais on ne et j'ai m\u00eame demand\u00e9 avec une motion du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de nous pr\u00e9senter une solution avec un r\u00e9f\u00e9rendum, c'est pas possible, on n'accepte pas la d\u00e9mocratie directe ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [94%] :\r\nChristian L\u00fcscher le le le raisonnement qui, qui peut \u00eatre fait par certains, c'est de dire le contribuable suisse paye ce ce milliard de coh\u00e9sion et donc il a droit aussi \u00e0 un certain respect de la part de l'Union europ\u00e9enne, c'est une logique qui vous sied. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:46) [92%] :\r\nC'est une logique qui mat\u00e9riellement me para\u00eet parfaitement d\u00e9fendable, on est dans une situation avec moi, il y a pas eu de r\u00e9f\u00e9rendum de de l'UDC, donc d'une certaine fa\u00e7on, je dirais que ce milliard \u00e0 mes yeux, il est quasiment acquis et en fait c'est le prix \u00e0 payer pour ne pas \u00eatre membre de l'Union europ\u00e9enne, c'est que le PLR ne veut pas en, on ne veut en aucun cas \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a a un prix et ce ce milliard dit de coh\u00e9sion fait partie de de ce prix, en passant, monsieur Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral a rappel\u00e9 \u00e7a correspond \u00e0 donner par ann\u00e9e environ 42 \u00e0 50 centimes au pays de aux citoyens des pays de l'Est qui qui sont concern\u00e9s, le fait de dire oui ne ne nous ne nous oblige pas \u00e0 fermer compl\u00e8tement les yeux sur le reste, et de dire oui mais les yeux ouverts, nous permet de tenir un discours relativement clair qui consiste \u00e0 dire : regardez ce que nous faisons de notre c\u00f4t\u00e9 essayer Silvouplay l'obligeance de tenir compte de nos propres int\u00e9r\u00eats, notamment je fais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re me semble \u00eatre strat\u00e9giquement faut en revanche, je crois que lorsque l'on fait un acte de bonne volont\u00e9 et qu'on le fait de bonne foi, on est en droit d'attendre en retour, comportement qui soit exactement le m\u00eame de la part de nos amis europ\u00e9ens, mais je dis bien de nos amis et pas et non pas de notre famille, puisque nous ne sommes pas de la m\u00eame famille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:09) [87%] :\r\nIl y a les consid\u00e9rations tactiques, Christian Levrat, il y a aussi la question simplement de l'utilit\u00e9, hein, de cette contribution, c'est plus ou moins 130 millions par an Christian L\u00fcscher nous encore, un chiffre en quelques centimes SRS que de ce point de vue -l\u00e0 la la l'utilit\u00e9 de la contribution n'a pas discut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [90%] :\r\nC'est cette contribution sert \u00e0 soutenir des projets en en Europe de l'Est, ainsi qu'en Gr\u00e8ce et en Italie, qui ont d'autres points forts le 1er point fort, c'est la formation professionnelle, \u00e7a me para\u00eet ind\u00e9niable que la Suisse a quelque chose \u00e0 apporter en mati\u00e8re de formation professionnelle, notamment sur l'int\u00e9gration rapide des jeunes sur le march\u00e9 du travail et l\u00e0 on on fait, je crois, de la bonne politique, en essayant d'expliquer ce mod\u00e8le en essayant d'aider les les \u00c9tats concern\u00e9s \u00e0 mettre sur pied, au moins certains \u00e9l\u00e9ments d'un mod\u00e8le similaire le 2\u00e8me volet c'est le volet migratoires on peut pas aujourd'hui, il n'y ait qu'avec Schengen et Dublin la la Gr\u00e8ce et l'Italie en particulier se trouve confront\u00e9 \u00e0 des pressions plus importantes que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu au au d\u00e9part et il est pas scandaleux de soutenir ces \u00c9tats -l\u00e0 pour pour y rem\u00e9dier, donc pour moi \u00e7a va dans le bon sens, je note que sur la rh\u00e9torique en partie et Christian L\u00fcscher qui, pratiquement la m\u00eame chose que ce que je ce que ce que je d\u00e9fends savoir pas de conditionnalit\u00e9 stricte, on peut le faire en sorte d'exprimer des attentes, \u00e7a me para\u00eet l\u00e9gitime, assez d'accord avec \u00e7a malheureusement le le Conseil national lui a introduit me une conditionnalit\u00e9 stricte m\u00eame plus strictes que celle que nous avions d\u00e9pos\u00e9 au Conseil des \u00c9tats qui ne posait d\u00e9j\u00e0 probl\u00e8me, moi je, je, je plaide pour une approche beaucoup plus d\u00e9tendu dans cette affaire -l\u00e0, faisons ce qui nous semble juste formulons des attentes mais Lyon, surtout pas les dossiers entre Stegall, qui a commenc\u00e9, mais celle celle plus intelligent qui est tr\u00e8s cesser de le faire et je crois que la la Suisse son int\u00e9r\u00eat bien compris cette aborder les questions s\u00e9par\u00e9ment les unes des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [92%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC sur l'efficacit\u00e9 de cette contribution moins d'immigration nous dit Christian Levrat pourquoi vous y opposer alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:03) [87%] :\r\nC'est on on a des grandes putsch budget dans le domaine d'asile maintenant on a un jour encore une telle contribution alors au au nom de la contribution toujours qu'on m\u00eame que nous, tandis que nous en toujours dit : il faut prendre les, les, les Budgets qui existent pour ces choses mais mais le le plus grand plat plus creux, la plus grand part de cette contribution, \u00e7a va dans dans dans l'enseignement, mais, mais, en fait on on soutient des entreprises qui sont en concurrence avec nos entreprises, en Suisse, on a une une une croissance \u00e9norme, c'est bien dans ces pays, 4 pourcent 4 fois plus qu'en Suisse, mais est -on mais en plus une contribution, c'est la raison pour laquelle nous disons c'est c'est c'est, en fait, c'est c'est pas n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:55) [88%] :\r\nEt pour Lombardi alors ce R\u00f6sti surpris qu'une loi vot\u00e9e maintenant dans ces conditions insupportables, alors il y a 3 ans, que cette loi est pass\u00e9e au Parlement ne l'UDC n'a pas fait de r\u00e9f\u00e9rendum, donc \u00e9videmment la d\u00e9mocratie Direct a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, et la surprise et la difficile \u00e0 expliquer, on a toujours su qu'on avait fait une premi\u00e8re p\u00e9riode de 10 ans avec la vie que 3 milliards et qu'on allait faire une 2\u00e8me p\u00e9riode plus ou moins de la m\u00eame grandeur, ordre de grandeur, ce qui est bien, et \u00e7a je f\u00e9licite le grand c'\u00e9tait banal, c'est que sur la m\u00eame montant total End\u00e9mol 3 milliards 200 millions vont pour aider non plus les pays de l'Europe centrale, qui ont d\u00e9j\u00e0 connu, comme dit monsieur R\u00f6sti, un certain d\u00e9veloppement mais qui on encore certains fortement besoin mais au pays de de la M\u00e9diterran\u00e9e de la zone M\u00e9diterran\u00e9e qui sont confront\u00e9s aux flux migratoires et qui est au fa\u00eete font du travail, il faut le dire, pour l'ensemble de l'Europe et donc aussi pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:51) [86%] :\r\nIls font, ils font des r\u00e9agir quand m\u00eame dire, on n'a jamais pu penser il y a 3 ans, quand on lit cette contribution avec des des aides pour pour la migration, alors c'est quand m\u00eame quelque chose de tout nouveau, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait pu accepter un r\u00e9f\u00e9rendum est ici en plus alors on n'a pas vu tellement son avenir, il y a 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:15) [93%] :\r\nChristian L\u00fcscher juste un petit mot sur l'aspect \u00e9conomique de cette aide \u00e0 la coh\u00e9sion, l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse est tout de m\u00eame d'avoir autour de nous une Europe qui soit, qui soit dans la coh\u00e9sion et qui se forme parce que une Europe qui est prosp\u00e8re, c'est une Europe dans laquelle le march\u00e9 suisse peut peut exporter et c'est aussi des emplois qui peuvent \u00eatre cr\u00e9\u00e9s et qui peuvent venir en appui de ce que la Suisse, je pense par exemple \u00e0 votre notre ancien coll\u00e8gue Peters, plus l'air UDC qui maintenant va faire partiellement assembl\u00e9es ces trains en Pologne et qui ensuite les ram\u00e8ne ici pour la finalisation, donc on voit que tout le monde y trouve son pour son compte et une Europe dans laquelle il y a la coh\u00e9sion est une Europe dans laquelle la Suisse peut aussi exporter \u00e9conomiquement c'est important de le rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:01) [90%] :\r\nMerci Christian L\u00fcscher Albert, si on en arrive au terme de cette discussion au projet, on prend cong\u00e9 de vous ici, merci de nous avoir rejoint ainsi dans la salle des pas perdus. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T17:40:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "chef du groupe PDC aux chambres, conseiller aux Etats TI", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-673C445C-8455-4053-A577-4CFB9A1FB50E", "internalArchiveId": "673C445C-8455-4053-A577-4CFB9A1FB50E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avant les \u00e9lections, le Parlement a la d\u00e9pense facile", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nAvant les \u00e9lections, le Parlement a la d\u00e9pense facile  \r\nINTRO: Le parlement aurait-il la d\u00e9pense plus facile en ann\u00e9e \u00e9lectorale...? Durant cette session, il s'est montr\u00e9 plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9reux, pour des projets routiers, pour des projets ferroviaires, mais aussi en mati\u00e8re de d\u00e9ductions fiscales. Les \u00e9lections c'est c'est automne. Alors, co\u00efncidence ou pas? Thibaut Schaller, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate parmi les parlementaires... \r\nC'est vrai que durant cette session, le parlement s'est montr\u00e9 g\u00e9n\u00e9reux. Envers les familles, en permettant des d\u00e9ductions pour les frais de garde jusqu'\u00e0 25'000 francs. Co\u00fbt: 10 millions de francs. D\u00e9ductions toujours, le conseil des Etats a accept\u00e9 de doubler la d\u00e9fiscalisation des primes maladies. Co\u00fbt: 500 millions de francs. Et puis: le Conseil national a ajout\u00e9 trois projets routiers au cr\u00e9dit de d\u00e9sengorgement... dont un trajet dans l'Oberland zurichois qui n'avait pas m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes: co\u00fbt encore \u00e0 d\u00e9terminer, mais chiffr\u00e9 en milliard. Enfin, il y a eu cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 ferroviaire sur porjet de d\u00e9veloppement strat\u00e9gique: +1 milliard de francs rajout\u00e9 durant la session... \r\n***RELANCE: Bon la liste est impressionnante... mais est-ce un effet des \u00e9lections \u00e0 venir?\r\nEn partie! Rien de tel, en effet, que de ramener des millions de la conf\u00e9d\u00e9ration dans son canton. \"Chacun d\u00e9fend sa r\u00e9gion\" me disait le PLR Jacques Bourgeois... qui estime qu'il y a pu y avoir une \"fr\u00e9n\u00e9sie \u00e9lectoraliste\" par moments... Mais il y a aussi une autre explication, qui donne les coud\u00e9es franches aux tenants habituels de l'aust\u00e9rit\u00e9 qu'on trouve plut\u00f4t \u00e0 droite, donc, c'est la bonne sant\u00e9 des finances f\u00e9d\u00e9rales. L'un dans l'autre, voil\u00e0 comment on explique que le Parlement accepte de d\u00e9bourser autant d'argent. Mais ne parlez pas de \"d\u00e9penses\". Dans le camp bourgeois, on pr\u00e9f\u00e8re parler d'investissements... l'UDC Jean-Pierre Grin me conc\u00e9dait tout \u00e0 l'heure que c\u00e9tait plus compliqu\u00e9 d\u00e9sormais de tenir un discours d'aust\u00e9rit\u00e9... \"C'est vrai que sur les routes, on a un tout petit peu d\u00e9pass\u00e9 les bornes\", me confiait-il tout \u00e0 l'heure. Et la gauche exulte: vous voyez que les gens d\u00e9pensiers c'est pas toujours nous me disait en substance Roger Nordmann, chef de groupe du parti socialiste.\r\n***RELANCE: Et Thibaut, il y a un autre point sur lequel les parlementaires ont battu des records, cette session... \r\nVous savez, le lundi, c'est le jour des questions orales. Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux montent \u00e0 la tribune et doivent r\u00e9pondre aux parlementaires... des \u00e9changes toujours appr\u00e9ci\u00e9s, on peut taquiner un ministre, m\u00e9diatiser un combat, revenir sur une question d'actualit\u00e9: bref faire le buzz... Eh bien selon le vice-chancelier Andre Simonazzi, le record a \u00e9t\u00e9 battu. Il y a eu 124 questions orales la semaine pass\u00e9e, 114 cette semaine...", "durationSec": 279, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278594", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Avant les \u00e9lections, le Parlement a la d\u00e9pense facile / FOR_2019-03-18T18:02:00_developpement-5", "Forum du 18.03.2019"], "variantIds": ["ece-10278594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:20Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va faire un d\u00e9tour, enfin, on va plut\u00f4t parler de cette session session, on a beaucoup d\u00e9pens\u00e9 au Parlement exactement \u00e0 se poser cette question, le Parlement aurait -il la d\u00e9pense plus facile en ann\u00e9e \u00e9lectorale durant cette session, c'est un fait, il s'est montr\u00e9 plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9reux pour des projets routiers pour des projets ferroviaires mais aussi en mati\u00e8re de d\u00e9ductions fiscales, h\u00e9 oui, les \u00e9lections, c'est cet Automne alors co\u00efncidence ou pas, Thibaut Schaller, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate parmi les parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nOui, tout d'abord les faits, hein, c'est vrai que, durant cette session le Parlement s'est montr\u00e9 g\u00e9n\u00e9reux envers les familles en augmentant des d\u00e9ductions pour les frais de garde Co\u00fbt 10 millions de francs d\u00e9ductions toujours le Conseil des \u00c9tats, a accept\u00e9 de doubler la d\u00e9fiscalisation des primes maladie Co\u00fbt : 500 millions de francs et puis le Conseil national a ajout\u00e9 trois projets routiers au cr\u00e9dit de d\u00e9sengorgement dont un trajet dans l'Oberland z\u00fcrichois qui n'avait pas m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes co\u00fbt alors l\u00e0 encore \u00e0 d\u00e9terminer mais chiffr\u00e9 en milliards, enfin il y a eu cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 ferroviaire sur le projet de d\u00e9veloppement strat\u00e9gique ou, plus un milliard de francs rajout\u00e9 durant cette session. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [89%] :\r\nAlors c'est clair, la liste est impressionnante, Thibaut mais est -ce que c'est vraiment un effet des \u00e9lections \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [94%] :\r\nEt en partie rien Intel en effet que de ramener des millions de la conf\u00e9d\u00e9ration dans son canton, chacun d\u00e9fend sa r\u00e9gion me disait le PLR Jacques Bourgeois, qui estime qu'il y a pu y avoir par moment une fr\u00e9n\u00e9sie \u00e9lectoraliste, mais il a aussi une autre explication qui donne les coud\u00e9es franches aux tenants habituels de l'aust\u00e9rit\u00e9 qu'on trouve plut\u00f4t \u00e0 droite, c'est la bonne sant\u00e9 des finances f\u00e9d\u00e9rales, l'un dans l'autre, voil\u00e0 comment on explique que le Parlement accepte de d\u00e9bourser autant d'argent, mais ne parlez pas de d\u00e9penses dans le camp bourgeois, on pr\u00e9f\u00e8re parler d'investissements, l'UDC Jean-Pierre Grin me conc\u00e9dait tout \u00e0 l'heure que c'\u00e9tait compliqu\u00e9 d\u00e9sormais de tenir un discours d'aust\u00e9rit\u00e9, c'est vrai que sur les routes, on a un tout petit peu d\u00e9pass\u00e9 les les bornes, disait -il tout \u00e0 l'heure et la gauche exulte, vous voyez que les gens d\u00e9pensiers, c'est pas toujours nous me disait en substance : Roger Nordmann, chef de groupe du Parti social-. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [95%] :\r\nC'\u00e9tait si beau, il y a un autre point sur lequel les parlementaires ont battu des records durant cette session. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [93%] :\r\nOui, mais vous savez le lundi c'est le jour des questions orales, c'est un moment assez sp\u00e9cial o\u00f9 les conseillers f\u00e9d\u00e9raux montent \u00e0 la tribune, doivent r\u00e9pondre aux parlementaires des \u00e9changes toujours appr\u00e9ci\u00e9s car on peut taquiner un ministre m\u00e9diatiser un combat revenir sur une question d'actualit\u00e9, bref, faire le boss comme on dit aujourd'hui, h\u00e9 bien, selon le vice- chancelier, Andr\u00e9 Simonazzi, le record a \u00e9t\u00e9 battu durant cette session, il y a eu 124 questions orales la semaine pass\u00e9e, 114 cette semaine sur ce point- l\u00e0 \u00e9galement le Conseil national s'est d\u00e9pens\u00e9 sans compter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [89%] :\r\nThibaut merci Christian L\u00fcscher bon, vous disiez tout \u00e0 l'heure, on fait pas d'\u00e9lectoralisme, m\u00eame en ann\u00e9e \u00e9lectorale, on va vous croire sur parole, mais quand m\u00eame on pose la question est -ce que c'est vrai \u00e7a, que le Parlement et moins regardants \u00e0 la d\u00e9pense en une ann\u00e9e comme celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [93%] :\r\nMais j'ai le sentiment que dans votre discours, vous avez m\u00e9lang\u00e9 2 choses \u00e0 m\u00e9langer des d\u00e9penses et puis vous avez m\u00e9lang\u00e9 des \u00e9conomies parce que lorsque l'on accorde des d\u00e9ductions fiscales suppl\u00e9mentaires aux citoyens, \u00e9videmment, c'est moins d'argent dans la caisse, donc vous avez dit un peu tout et son contraire, puisque nous avons octroy\u00e9 aux citoyens, un certain nombre de d\u00e9ductions possibles qui am\u00e8neront moins d'argent dans les caisses, il est vrai que parall\u00e8lement il y a eu des d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires pour le pour le rail, et pour la route, notamment, mais ce sont 2 choses diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [87%] :\r\nVous allez pas nous y produire en ann\u00e9e mais qui orales, on essaie de faire plaisir \u00e0 ses \u00e9lecteurs potentiels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [92%] :\r\nUne fois encore, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure et je suis s\u00fbr que les questions devra partage cette appr\u00e9ciation avec moi, nous ne faisons pas, nous faisons la politique pour \u00eatre \u00e9lu, \u00e9videmment, mais si nous voulons \u00eatre \u00e9lu, c'est pour le bien de ce pays, je crois pas que en ann\u00e9e \u00e9lectorale, on s'amuse \u00e0 proposer des mesures qui soient particuli\u00e8rement sexy, je me permets d'ailleurs juste de vous faire observer que la sur la question de la d\u00e9duction des frais de garde pour les familles, le PLR se bat sur ce sujet depuis des ann\u00e9es, il a pas attendu de l'ann\u00e9e 2019 pour se dit ah tiens on en l'et en ann\u00e9e \u00e9lectorale, nous allons donc proposer quelque chose qui soit reluisant et chatoyant pour nos \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [85%] :\r\nChristian Levrat, c'est vrai que le Parti radical a obtenu lib\u00e9ralradical radical lib\u00e9ral radical si vous voulez donc le Parti radical a obtenu une d\u00e9ductions fiscales pour les familles les plus les plus riches pour 10 pourcent des familles qui d\u00e9fendent Par-contre l\u00e0 o\u00f9 vous avez raison dans votre analyse, c'est cette histoire de fonds routiers le ce que ce qu'a fait le Conseil national, moi je l'ai jamais vu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ils ont vot\u00e9 en tunnel dans le canton de B\u00e2le- Campagne qui sans en conna\u00eetre, donc non pire que \u00e7a, vous ne savez pas o\u00f9 c'est, il y a pas de projet concret, la commission a pas examiner le projet est pas chiffr\u00e9 et comme \u00e7a dans une esp\u00e8ce d'eau Faury nocturne Olivia exactement une semaine, lundi soir vous avez vot\u00e9 voter ce ce tunnel, moi j'ai jamais vu \u00e7a, c'est les moments, honn\u00eatement, on en est, mais s'est content\u00e9 d'un Christian du bicam\u00e9ralisme, Ali Jospin cependant que ce conseil, je leur conseille d'\u00c9gypte \u00e0 c\u00f4t\u00e9, alors si on a pas, si on l'appelle comme si moi, gestion du Cher c'est vrai bien s\u00fbr clair le Conseil national fait de la politique, les app\u00e2ts sont pri\u00e9s de pr\u00e9parer les projets. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T17:52:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E935530-025A-4BBC-AAA9-735362822A4D", "internalArchiveId": "8E935530-025A-4BBC-AAA9-735362822A4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois a lieu ce dimanche", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois a lieu ce dimanche Qui reprendra le si\u00e8ge du socialiste Pierre-Yves Maillard au gouvernement vaudois ? 5 candidats sont en lice pour le premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat. Les vaudois on vot\u00e9, et les premi\u00e8res tendances devraient tomber en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi. Rebecca Ruiz, et le candidat UDC Pascal Dessauges semblent \u00eatre les deux grands favoris, mais il pourrait y avoir quelques surprises dans les urnes, Sarah Cl\u00e9ment.\r\nLes vaudois ont le choix ce dimanche. Soit ils d\u00e9cident de maintenir la majorit\u00e9 rose-verte du gouvernement, en pl\u00e9biscitant la candidature de Rebecca Ruiz. La criminologue promet de suivre la ligne de son pr\u00e9decesseur, notamment pour tout ce qui touche au domaine social. C'est sans compter sur les ambitions de l'UDC, qui esp\u00e8re r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge perdu en 2011, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Jean-Claude Mermoud. Son candidat, Pascal Dessauges, se pr\u00e9sente comme un homme pragmatique. Le pr\u00e9fet du Gros de Vaud promet des baisses d'imp\u00f4ts pour les contribuables, tout en stabilisant les d\u00e9penses sociales.\r\n*** Les plus petites formations ont aussi des revendications..\r\nLe candidat PDC Axel Marion table sur une nouvelle formule magique au gouvernement, avec 3 \u00e9lus de gauche, trois de droite et lui-m\u00eame au centre. A l'extr\u00eame gauche de l'\u00e9chiquier, on retrouve le POP et Ensemble \u00e0 Gauche. Si les programmes de Jean-Michel Dolivo et Ana\u00efs Timofte se ressemblent, leurs profils varient. La jeune m\u00e8re c\u00e9libataire, fra\u00eechement arriv\u00e9e en politique face \u00e0 l'avocat et politicien exp\u00e9riment\u00e9.\r\n*** Sarah, si la campagne a commenc\u00e9 dans le calme, elle s'est crisp\u00e9e sur la fin\r\nUne d\u00e9nonciation p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e cette semaine, contre Rebecca Ruiz et l'ancienne conseill\u00e8re d'Etat Anne-Catherine Lyon. Suite aux contrats de travail \"bricol\u00e9s\" au sein de l'Etat entre 2010 et 2014. De son c\u00f4t\u00e9, la candidate socialiste et la pr\u00e9sidente du parti vaudois ont d\u00e9voil\u00e9 publiquement les lettres qu'elles ont re\u00e7u. Des lettres aux propos obsc\u00e8nes, racistes et sexistes. Des \u00e9v\u00e9nements qui ont secou\u00e9 la fin de la campagne et qui ont fait r\u00e9agir de tous les c\u00f4t\u00e9s.\r\n**** Les \u00e9lections compl\u00e9mentaires au conseil d'Etat pour un suivi minute par minute r.v sur rtsinfo.ch, ou dans nos diff\u00e9rents flash horaires. Forum ce soir y reviendra en d\u00e9tails.", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10276992", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois a lieu ce dimanche  / 12H30_2019-03-17T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 17.03.2019"], "variantIds": ["ece-10276992"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-23T17:32:57Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQui reprendra le si\u00e8ge du socialiste Pierre-Yves Maillard au gouvernement Vaudois, 5 candidats sont en lice pour le 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, les Vaudois ont vot\u00e9 et les premi\u00e8res tendances esquisse apr\u00e8s 50 pour 100 du d\u00e9pouillement, la socialiste Rebecca Ruiz est en t\u00eate, mais elle est au coude-\u00e0-coude avec l'UDC Pascal Dessauges Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [92%] :\r\nEh oui, il est l\u00e0 maintenant mener \u00e0 pr\u00e8s de 60 pour 100 du d\u00e9pouillement dans le canton de Vaud et le coude-\u00e0-coude et serr\u00e9, vous l'avez dit entre Rebecca Ruiz, ce qui prend la t\u00eate pour l'instant, avec44,30 pourcent des voix Pascal Dessauges la suit avec41,9 pourcent apr\u00e8s pour les candidats suivants, donc \u00e0 le centriste PDC Axel Marion prend la 3\u00e8me place du podium avec5,66 pourcent des voix quant aux 2 candidats de l'extr\u00eame- gauche Jean-Michel Dolivo et Ana\u00efs Timofte ils sont loin derri\u00e8re avec 3 pourcent des voix mais rien n'est encore jou\u00e9 d'avance, car on ne sait pas encore quels sont les r\u00e9sultats de Lausanne et d'Yverdon notamment alors on le rappelle les Vaudois ont le choix, ce dimanche, soit il d\u00e9cide de maintenir \u00e0 la majorit\u00e9 rose- Vert du gouvernement, en pl\u00e9biscitant la candidature de la la socialiste Rebecca Ruiz la criminologue promet de suivre la ligne de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, notamment pour tout ce qui touche au domaine social, mais c'est sans compter les ont sur les ambitions de l'UDC, qui esp\u00e8re r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge perdu en 2011 apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Jean-Claude Mermoud, le candidat, Pascal Dessauges, qui se pr\u00e9sente comme un homme pragmatique, le pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud promet des baisses d'imp\u00f4ts pour les contribuables tout en stabilisant les d\u00e9penses sociales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [93%] :\r\nLes plus petites formations Sarah elles aussi ont des revendications. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [92%] :\r\nEh oui, le candidat PDC Axel Marion tablent sur une nouvelle formule magique au gouvernement avec 3 \u00e9lus de gauche 3 de droite est lui- m\u00eame au Centre, \u00e0 l'extr\u00eame gauche de l'\u00e9chiquier, on retrouve le POPB et Ensemble \u00e0 gauche et si les programmes de Jean-Michel Dolivo et Ana\u00efs Ana\u00efs Timofte se ressemblent leurs profils varient, la jeune m\u00e8re c\u00e9libataire fra\u00eechement arriv\u00e9 en politique face \u00e0 l'avocat et politicien exp\u00e9riment\u00e9 mais pour l'instant, ce sera un peu difficile de remonter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [89%] :\r\nVoici Sarah Cl\u00e9ment pour ces explications et les \u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, vous pourrez les suivre minute par minute sur rtsinfo Point CH ou dans nos diff\u00e9rents flash horaires forum ce soir, il reviendra bien s\u00fbr, pour l'heure si \u00e7a devrait changer on peut-\u00eatre qu'on vous retrouve en fin de journal \u00e0 Saint-Cl\u00e9ment. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T11:46:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3AD023F7-E196-44C7-B7DA-2EAA9563FB14", "internalArchiveId": "3AD023F7-E196-44C7-B7DA-2EAA9563FB14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ancien conseiller d'Etat socialiste fribourgeois Erwin Jutzet se lance dans la course pour le National", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Erwin Jutzet, ancien conseiller d'Etat\r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nL'ancien conseiller d'Etat socialiste fribourgeois Erwin Jutzet se lance dans la course pour le National C'est LA candidature pour les f\u00e9d\u00e9rales, dont tout le monde parle - ce week-end - dans le canton de Fribourg. L'ancien conseiller d'Etat et ancien conseiller national socialiste Erwin Jutzet \u00e2g\u00e9 68 ans, se lance dans la course pour le National. Il figure sur la liste des seniors apparent\u00e9e Parti socialiste fribourgeois. Le parti ambitionne en effet de d\u00e9crocher un 3e si\u00e8ge \u00e0 la chambre basse, le 20 octobre prochain... Maurice Doucas...  \r\n 1'00''\r\n\"J'ai toujours le virus de la politique en moi\"  d\u00e9clare Erwin Jutzet, qui tient n\u00e9anmoins \u00e0 pr\u00e9ciser qu'en se pr\u00e9sentant il ne cherche par \u00e0 flatter son \u00e9go. Si il se met sur la liste PSF60+ c'est parce qu'il pense avoir - encore et toujours - un capital de sympathie qui peut \u00eatre utile au parti socialiste fribourgeois..Erwin Jutzet... \r\nPour d\u00e9crocher ce 3e si\u00e8ge, qui est pass\u00e9 dans le giron de l'UDC, il y a 4 ans... le parti socialiste fribourg entend grapiller toutes les voix pour se donner les moyens de son ambition... \r\n****Outre le Singinois Erwin Jutzet, deux autres seniors du PS fribourgeois se pr\u00e9sentent pour le Conseil National : la d\u00e9put\u00e9e Andrea Wassmer et Catherine Pl\u00fcss, vice-syndique de Lully.", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10276996", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'ancien conseiller d'Etat socialiste fribourgeois Erwin Jutzet se lance dans la course pour le National / 12H30_2019-03-17T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 17.03.2019"], "variantIds": ["ece-10276996"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-23T17:35:49Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est la candidature pour les f\u00e9d\u00e9rales dont tout le monde parle ce week- end dans le canton de Fribourg, l'ancien conseiller d'\u00c9tat et ancien conseiller national socialiste Erwin 7, \u00e2g\u00e9 de 68 ans, se lance dans la course pour le National il figure sur la liste des seniors apparent\u00e9e au Parti socialiste fribourgeois le parti ambitionne en effet de d\u00e9crocher un 3\u00e8me si\u00e8ge \u00e0 la Chambre basse, le 20 octobre prochain Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [89%] :\r\nJ'ai toujours le virus de la politique en moi, d\u00e9clare Erwin 8 7 qui tient n\u00e9anmoins \u00e0 pr\u00e9ciser qu'en se pr\u00e9sentant il ne cherche pas \u00e0 flatter son \u00e9go s'il se met sur la liste PS F60 plus c'est parce qu'il pense avoir encore et toujours un capital de sympathie qui peut \u00eatre utile au Parti socialiste fribourgeois Erwin 8 7. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:41) [87%] :\r\nOui, je pense que je peux quand m\u00eame avoir peut-\u00eatre une centaines ou quelques milliers de voix suppl\u00e9mentaires, des gens qui votent peut-\u00eatre pas n\u00e9cessairement toujours socialiste, mais qui, par sa partie je suis aussi grand- p\u00e8re, je suis si des discussions avec les jeunes pour le climat, ses 5 petits-enfants, alors l'avenir me touche aussi, et je parce qu'il y a beaucoup de grands- p\u00e8res qui vont au CERN, peut-\u00eatre, c'est un potentiel qui va me soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [94%] :\r\nPour d\u00e9crocher ce 3\u00e8me si\u00e8ge qui est pass\u00e9 dans le giron de l'UDC, il y a 4 ans, le Parti socialiste fribourgeois entend grapiller toutes les voies pour se donner les moyens de son ambition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [87%] :\r\nOutre le Singinois Erwin 8 7 2 autres seniors du PS fribourgeois se pr\u00e9sente pour le Conseil national, la d\u00e9put\u00e9e Andr\u00e9 vaste mer et Catherine Pl\u00fcss, vice- syndique de Lully. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T12:18:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E697880-1828-49D1-8FA8-9BB9368A9919", "internalArchiveId": "4E697880-1828-49D1-8FA8-9BB9368A9919", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jean-Michel Dolivo candidat d'Ensemble \u00e0 gauche \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nInterview de Jean-Michel Dolivo candidat d'Ensemble \u00e0 gauche \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois 18h Vaud : Ruiz en t\u00eate du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire\r\nUne campagne morne au d\u00e9part, qui s'est durcie sur la fin et qui s'ach\u00e8ve par un premier tour assez pr\u00e9visible...\r\nLa favorite Rebecca Ruiz arrive en t\u00eate dans la course au Conseil d'\u00e9tat vaudois... avec pr\u00e8s de 46,6% des voix.\r\nLa socialiste est suivie de l'UDC Pascal Dessauges qui obtient 37,6%. \r\nUne fin pr\u00e9visible mais non sans surprises Tania Barril. A commencer par l'\u00e9cart qui s\u00e9pare les principaux adversaires.\r\nC'est vrai que le bon r\u00e9sultat de Rebecca Ruiz et le score d\u00e9cevant de Pascal Dessauges ont surpris. 13'000 voix d'\u00e9cart alors que beaucoup tablaient sur un r\u00e9sultat serr\u00e9, voire m\u00eame l'UDC en t\u00eate. On le voit l'\u00e9lectorat PLR ne s'est pas suffisemment mobilis\u00e9, m\u00eame dans des bastions historiquement de droite Rebecca Ruiz est parvenue \u00e0 se glisser en t\u00eate, elle a donc r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e2tisser plus large que son \u00e9lectorat. Est-ce que le ton agressif de cette fin de campagne a jou\u00e9 un r\u00f4le? Difficile \u00e0 dire, mais une chose est s\u00fbre, la plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz et les lettres d'insultes n'ont en tout cas pas profit\u00e9 au candidat de droite.\r\n- Autre surprise de cette \u00e9lection, le score d\u00e9cevant du PDC Axel Marion qui atteint 6%...\r\nUne vraie surprise oui, car les centristes r\u00e9unissent 10% de l'\u00e9lectorat dans le canton. L\u00e0 il est loin du compte, alors qu'il esp\u00e9rait attirer les d\u00e9\u00e7us du PLR et du centre, ceux qui r\u00eavaient d'un changement tout en pr\u00f4nant une certaine continuit\u00e9. Et bien \u00e7a n'a pas march\u00e9. Les centristes sont all\u00e9s voir ailleurs, visiblement du c\u00f4t\u00e9 de Rebecca Ruiz. Le constat est clair, les Vaudois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter utile d\u00e8s le premier tour et saluer finalement le compromis qui existe actuellement entre une majorit\u00e9 de gauche au gouvernment face \u00e0 une majorit\u00e9 de droite au parlement. \r\n- Du c\u00f4t\u00e9 de l'extr\u00eame gauche, les deux candidats Ana\u00efs Timofte du POP et Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche obtiennent chacun environ 3 et 4%...\r\nA eux deux ils auraient atteint plus de 7%. Cette d\u00e9cision de partir d\u00e9sunis dans cette campagne a clairement divis\u00e9 les voix de la Gauche. La campagne de la jeune POP a souvent \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e, mais \u00e7a n'a pourtant pas permis de devancer le vieux briscard de la politique. Leur chemin pour cette campagne s'arr\u00eate donc l\u00e0, puisqu'il faut obtenir minimum 5% des voix pour repr\u00e9senter sa liste au second tour. Mais cette campagne aura permis \u00e0 Ana\u00efs Timofte de se faire conna\u00eetre, elle qui \u00e9tait totalement inconnue de la politique l'an dernier.\r\n- Pour le second tour donc, il faut s'attendre \u00e0 un face \u00e0 face...\r\nTr\u00e8s certainement, Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, la droite a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9, avant m\u00eame les r\u00e9sultats du premier tour, que son candidat repartirait au front. Quant \u00e0 Axel Marion, au vu de son r\u00e9sultat il devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\nSauf surprise majeure, Rebecca Ruiz devrait arriver en t\u00eate aussi au second tour le 7 avril, en ramassant les voix d'une partie de l'extr\u00eame gauche et de certains centristes. Pascal Dessauges aura donc beaucoup \u00e0 faire pour tenter de renverser la tendance.\r\nMerci Tania Barril... Et la participation a atteint 34% pour ce scrutin.", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10277013", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interview de Jean-Michel Dolivo candidat d'Ensemble \u00e0 gauche \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois / FOR_2019-03-17T18:02:00_developpement-5", "Forum du 17.03.2019"], "variantIds": ["ece-10277013"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:16Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt j'accueille Jean-Michel Dolivo bonsoir, bonsoir, j'imagine que vous n'\u00eates pas tr\u00e8s fier ce soir Jean-Michel Dolivo de candidats de la gauche radicale, vous ne pouviez pas franchement esp\u00e9rer grand- chose h\u00e9 bien Ensemble \u00e0 gauche nous sommes satisfaits de nos r\u00e9sultats4,1 pourcent si vous voulez \u00eatre pr\u00e9cis au niveau cantonal et dans les 3 grandes villes du canton, Lausanne et Vevey nous faisons entre 8 et 10 pourcent \u00e0 Yverdon d\u00e9passant les 5 pourcent et nous sommes troisi\u00e8mes apr\u00e8s les 2 candidats qui seront au second tour, donc nous sommes satisfaits que les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs de ce canton et voter pour Ensemble \u00e0 Gauche, ses projets, son programme et Noos, nous pensons qu'il y a effectivement de ce que nous avions avanc\u00e9 comme th\u00e8me, par exemple, le soutien \u00e0 la gr\u00e8ve f\u00e9ministe du 14 juin 2019, ou bien le soutien aussi aux actions et au Mouvement des jeunes pour le climat ou d'autres th\u00e8mes pour la r\u00e9gularisation des sans- papiers ou la d\u00e9fense des droits des migrants, il y a eu reconnaissance du travail que les membres d'Ensemble \u00e0 Gauche font sur le terrain dans ces 3 villes en tout cas, o\u00f9 nous sommes tr\u00e8s pr\u00e9sents mais franchement encore ce soir, j'ai du mal \u00e0 vous distinguez -vous et \u00e0 Ana\u00efs Timofte qu'est -ce qui vous distingue fondamentalement est -ce que franchement, si vous aviez \u00e9t\u00e9 ensemble, vous auriez eu opte vous auriez obtenu 7 pourcent mieux que le candidat PDC alors je partage votre point de vue Ensemble \u00e0 gauche \u00e9tait compos\u00e9 de 4 composantes d\u00e9croissance alternative \u00e9cologie et solidarit\u00e9 d'Yverdon et solidarit\u00e9 vous et du POPB, l'EPO, puis a fait le choix de partir tout seul, nous avons pris acte de cette d\u00e9cision, nous la regrettons et nous estimons que nous aurions eu bien plus que les 7 pourcent il y aurait eu une dynamique pour la gauche radicale qui, aujourd'hui, et pas seulement en Suisse ou dans le canton de Vaud aujourd'hui en Europe repr\u00e9sente une alternative aux politiques n\u00e9olib\u00e9rales men\u00e9es par les socialistes et les Verts dans le canton de Vaud au niveau gouvernemental, donc nous pensons qu'il y a effectivement une place \u00e0 prendre de la gauche de la cloche radical et que malheureusement, h\u00e9 bien il y a cette division des voix qui a pes\u00e9 \u00e0 la fois je pense pour le PUP m\u00eame m\u00eame si on peut \u00eatre satisfait l'un et l'autre des r\u00e9sultats qui a pes\u00e9 pour le POPB mais surtout pour Ensemble \u00e0 Gauche dans la dynamique de projet alternatif aujourd'hui dans ce dans ce canton et dans ce pays qui allez- vous soutenir pour le second tour, h\u00e9 bien ce sera justement, nos 3 mouvements d\u00e9croissance alternative \u00e9cologie et solidarit\u00e9 d'Yverdon-les-Bains et souhaite a \u00e9t\u00e9 vous qui le d\u00e9cideront demain, c'est une candidature collective que nous avons fait, nous avons refus\u00e9 la personnalisation dans ce cadre -l\u00e0, nous consid\u00e9rons que, il y a un choix collectif \u00e0 faire et nous le ferons demain merci beaucoup Jean-Michel de Dolivo. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T17:23:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40C2986C-C005-402E-BC1D-43B3434DA476", "internalArchiveId": "40C2986C-C005-402E-BC1D-43B3434DA476", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Pascal Dessauges candidat UDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nInterview de Pascal Dessauges candidat UDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois 18h Vaud : Ruiz en t\u00eate du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire\r\nUne campagne morne au d\u00e9part, qui s'est durcie sur la fin et qui s'ach\u00e8ve par un premier tour assez pr\u00e9visible...\r\nLa favorite Rebecca Ruiz arrive en t\u00eate dans la course au Conseil d'\u00e9tat vaudois... avec pr\u00e8s de 46,6% des voix.\r\nLa socialiste est suivie de l'UDC Pascal Dessauges qui obtient 37,6%. \r\nUne fin pr\u00e9visible mais non sans surprises Tania Barril. A commencer par l'\u00e9cart qui s\u00e9pare les principaux adversaires.\r\nC'est vrai que le bon r\u00e9sultat de Rebecca Ruiz et le score d\u00e9cevant de Pascal Dessauges ont surpris. 13'000 voix d'\u00e9cart alors que beaucoup tablaient sur un r\u00e9sultat serr\u00e9, voire m\u00eame l'UDC en t\u00eate. On le voit l'\u00e9lectorat PLR ne s'est pas suffisemment mobilis\u00e9, m\u00eame dans des bastions historiquement de droite Rebecca Ruiz est parvenue \u00e0 se glisser en t\u00eate, elle a donc r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e2tisser plus large que son \u00e9lectorat. Est-ce que le ton agressif de cette fin de campagne a jou\u00e9 un r\u00f4le? Difficile \u00e0 dire, mais une chose est s\u00fbre, la plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz et les lettres d'insultes n'ont en tout cas pas profit\u00e9 au candidat de droite.\r\n- Autre surprise de cette \u00e9lection, le score d\u00e9cevant du PDC Axel Marion qui atteint 6%...\r\nUne vraie surprise oui, car les centristes r\u00e9unissent 10% de l'\u00e9lectorat dans le canton. L\u00e0 il est loin du compte, alors qu'il esp\u00e9rait attirer les d\u00e9\u00e7us du PLR et du centre, ceux qui r\u00eavaient d'un changement tout en pr\u00f4nant une certaine continuit\u00e9. Et bien \u00e7a n'a pas march\u00e9. Les centristes sont all\u00e9s voir ailleurs, visiblement du c\u00f4t\u00e9 de Rebecca Ruiz. Le constat est clair, les Vaudois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter utile d\u00e8s le premier tour et saluer finalement le compromis qui existe actuellement entre une majorit\u00e9 de gauche au gouvernment face \u00e0 une majorit\u00e9 de droite au parlement. \r\n- Du c\u00f4t\u00e9 de l'extr\u00eame gauche, les deux candidats Ana\u00efs Timofte du POP et Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche obtiennent chacun environ 3 et 4%...\r\nA eux deux ils auraient atteint plus de 7%. Cette d\u00e9cision de partir d\u00e9sunis dans cette campagne a clairement divis\u00e9 les voix de la Gauche. La campagne de la jeune POP a souvent \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e, mais \u00e7a n'a pourtant pas permis de devancer le vieux briscard de la politique. Leur chemin pour cette campagne s'arr\u00eate donc l\u00e0, puisqu'il faut obtenir minimum 5% des voix pour repr\u00e9senter sa liste au second tour. Mais cette campagne aura permis \u00e0 Ana\u00efs Timofte de se faire conna\u00eetre, elle qui \u00e9tait totalement inconnue de la politique l'an dernier.\r\n- Pour le second tour donc, il faut s'attendre \u00e0 un face \u00e0 face...\r\nTr\u00e8s certainement, Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, la droite a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9, avant m\u00eame les r\u00e9sultats du premier tour, que son candidat repartirait au front. Quant \u00e0 Axel Marion, au vu de son r\u00e9sultat il devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\nSauf surprise majeure, Rebecca Ruiz devrait arriver en t\u00eate aussi au second tour le 7 avril, en ramassant les voix d'une partie de l'extr\u00eame gauche et de certains centristes. Pascal Dessauges aura donc beaucoup \u00e0 faire pour tenter de renverser la tendance.\r\nMerci Tania Barril... Et la participation a atteint 34% pour ce scrutin.", "durationSec": 195, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10277011", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interview de Pascal Dessauges candidat UDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois  / FOR_2019-03-17T18:02:00_developpement-3", "Forum du 17.03.2019"], "variantIds": ["ece-10277011"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:16Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMais j'accueille Pascal Dessauges bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le candidat UDC qui vous arrivez donc en en 2\u00e8me position, or c'est vrai, beaucoup d'observateurs disaient ah attention Pascal Dessauges pourrait peut-\u00eatre arriver en t\u00eate du 1er tour pourtant vous \u00eates loin derri\u00e8re Rebecca Ruiz, comment vous analysez cette ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nBon alors, il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments : le 1er c'est que Madame Ruiz a fait d'excellents r\u00e9sultats dans les communes qui sont, je dirais, hors des grandes villes, nous, nous pensions qu'il y aurait un \u00e9cart plus grand entre Madame Ryser moi, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas et puis par contre le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est que lorsque l'et des grandes villes comme Lausanne et Yverdon s'en sortir, h\u00e9 bien l'\u00e9cart entre nous, ne s'est pas agrandie, on aurait pu penser au milieu de l'apr\u00e8s- midi que Madame emprise puisse \u00eatre \u00e9lu au 1er tour en fonction des r\u00e9sultats dans les petites communes et en r\u00e9alit\u00e9 bien le pourcentage de voix de Maurice est rest\u00e9 stable, m\u00eame avec Lausanne et Yverdon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [87%] :\r\nParce que les sources cela dit -elle vous devance de 9 points, j'imagine que vous ne vous attendiez pas untel \u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [93%] :\r\nNon, alors c'est c'est je reconnais tout \u00e0 fait nous avions pas du tout pr\u00e9vu qu'il y aurait un \u00e9cart tels que celui -ci entre Madame Morizet et moi cependant en ayant d\u00e9j\u00e0 analys\u00e9 les r\u00e9sultats cet apr\u00e8s- midi nous avons constat\u00e9 qu'au sein de l'UDC comme au sein du PLR, h\u00e9 bien il n'y a pas eu le plein des voix, donc c'est quelque chose qui va devoir \u00eatre travaill\u00e9 pour le second tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [90%] :\r\nDonc, c'est de nouveau la faute au PLR finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [92%] :\r\nNon, pas du tout parce que nous avons pu constater qu'il y avait aussi bien l'UDC qu'au PLR manque de de \u00e9lectorat entre 2 et 4 pourcent donc le PLR a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s dynamique avec l'UDC pendant la campagne, maintenant il faudra chercher pour quelle raison, h\u00e9 bien ces pourcentages d'\u00e9lectorat ne se sont pas prononc\u00e9s pour l'\u00e9lection aujourd'hui du 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [93%] :\r\nIl faudra chercher, dites -vous, \u00e7a veut dire vous avez pas un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [92%] :\r\nEh bien nous, nous allons analyser les r\u00e9sultats demain, puis nous trouverons certainement demain, quelles sont les raisons est -ce que ce sont certaines th\u00e9matiques voil\u00e0 l\u00e0 on va reprendre si et puis nous avons jusqu'\u00e0 mardi matin au d\u00e9p\u00f4t des listes pour pr\u00e9parer la 2\u00e8me \u00e9tape de cette campagne \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [89%] :\r\nQu'est -ce qui vous permet ce soir Pascal Dessauges d'esp\u00e9rer encore battre la candidate socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [94%] :\r\nEh bien, d'une part, comme je l'ai dit ce ce manque en fait de 2 \u00e0 4 pourcent au sein de l'UDC et du PLR, il y aura aussi les reports de voix des petits partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [85%] :\r\nIl y a pas \u00e9norm\u00e9ment un r\u00e9servoir, il y aura pas \u00e9norm\u00e9ment mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [87%] :\r\nOn ne voit hein combien il aimait, mais il y a, il y aura tout de m\u00eame, donc des discussions vont avoir lieu entre les directions de parti entre ce soir et demain entre qui et qui, par exemple, h\u00e9 bien ce sont des affaires de direction de parti, ce n'est pas le candidat que je suis qui va se m\u00ealer \u00e0 ces directions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [89%] :\r\nOn imagine mal le PDC parler avec le PLR, o\u00f9 la gauche radicale, parler avec avec l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [92%] :\r\nNon mais, mais moi \u00e7a vous seriez \u00e9tonn\u00e9 d'accord sur les sur les march\u00e9s, samedi \u00e0 Lausanne, en tous les cas, il y a eu quelques discussions et il pourrait y avoir quelques surprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [88%] :\r\nMerci beaucoup Pascal Dessauges avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants ce forum, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T17:18:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-284E520C-0CF4-4948-AEEC-BB3461CE0565", "internalArchiveId": "284E520C-0CF4-4948-AEEC-BB3461CE0565", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Rebecca Ruiz candidate socialiste \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nInterview de Rebecca Ruiz candidate socialiste \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois 18h Vaud : Ruiz en t\u00eate du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire\r\nUne campagne morne au d\u00e9part, qui s'est durcie sur la fin et qui s'ach\u00e8ve par un premier tour assez pr\u00e9visible...\r\nLa favorite Rebecca Ruiz arrive en t\u00eate dans la course au Conseil d'\u00e9tat vaudois... avec pr\u00e8s de 46,6% des voix.\r\nLa socialiste est suivie de l'UDC Pascal Dessauges qui obtient 37,6%. \r\nUne fin pr\u00e9visible mais non sans surprises Tania Barril. A commencer par l'\u00e9cart qui s\u00e9pare les principaux adversaires.\r\nC'est vrai que le bon r\u00e9sultat de Rebecca Ruiz et le score d\u00e9cevant de Pascal Dessauges ont surpris. 13'000 voix d'\u00e9cart alors que beaucoup tablaient sur un r\u00e9sultat serr\u00e9, voire m\u00eame l'UDC en t\u00eate. On le voit l'\u00e9lectorat PLR ne s'est pas suffisemment mobilis\u00e9, m\u00eame dans des bastions historiquement de droite Rebecca Ruiz est parvenue \u00e0 se glisser en t\u00eate, elle a donc r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e2tisser plus large que son \u00e9lectorat. Est-ce que le ton agressif de cette fin de campagne a jou\u00e9 un r\u00f4le? Difficile \u00e0 dire, mais une chose est s\u00fbre, la plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz et les lettres d'insultes n'ont en tout cas pas profit\u00e9 au candidat de droite.\r\n- Autre surprise de cette \u00e9lection, le score d\u00e9cevant du PDC Axel Marion qui atteint 6%...\r\nUne vraie surprise oui, car les centristes r\u00e9unissent 10% de l'\u00e9lectorat dans le canton. L\u00e0 il est loin du compte, alors qu'il esp\u00e9rait attirer les d\u00e9\u00e7us du PLR et du centre, ceux qui r\u00eavaient d'un changement tout en pr\u00f4nant une certaine continuit\u00e9. Et bien \u00e7a n'a pas march\u00e9. Les centristes sont all\u00e9s voir ailleurs, visiblement du c\u00f4t\u00e9 de Rebecca Ruiz. Le constat est clair, les Vaudois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter utile d\u00e8s le premier tour et saluer finalement le compromis qui existe actuellement entre une majorit\u00e9 de gauche au gouvernment face \u00e0 une majorit\u00e9 de droite au parlement. \r\n- Du c\u00f4t\u00e9 de l'extr\u00eame gauche, les deux candidats Ana\u00efs Timofte du POP et Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche obtiennent chacun environ 3 et 4%...\r\nA eux deux ils auraient atteint plus de 7%. Cette d\u00e9cision de partir d\u00e9sunis dans cette campagne a clairement divis\u00e9 les voix de la Gauche. La campagne de la jeune POP a souvent \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e, mais \u00e7a n'a pourtant pas permis de devancer le vieux briscard de la politique. Leur chemin pour cette campagne s'arr\u00eate donc l\u00e0, puisqu'il faut obtenir minimum 5% des voix pour repr\u00e9senter sa liste au second tour. Mais cette campagne aura permis \u00e0 Ana\u00efs Timofte de se faire conna\u00eetre, elle qui \u00e9tait totalement inconnue de la politique l'an dernier.\r\n- Pour le second tour donc, il faut s'attendre \u00e0 un face \u00e0 face...\r\nTr\u00e8s certainement, Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, la droite a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9, avant m\u00eame les r\u00e9sultats du premier tour, que son candidat repartirait au front. Quant \u00e0 Axel Marion, au vu de son r\u00e9sultat il devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\nSauf surprise majeure, Rebecca Ruiz devrait arriver en t\u00eate aussi au second tour le 7 avril, en ramassant les voix d'une partie de l'extr\u00eame gauche et de certains centristes. Pascal Dessauges aura donc beaucoup \u00e0 faire pour tenter de renverser la tendance.\r\nMerci Tania Barril... Et la participation a atteint 34% pour ce scrutin.", "durationSec": 187, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10277010", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interview de Rebecca Ruiz candidate socialiste \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois  / FOR_2019-03-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.03.2019"], "variantIds": ["ece-10277010"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:16Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUn Rebecca Ruiz bonsoir bonsoir alors surprise par ce r\u00e9sultat au coude-\u00e0-coude, hein, vous disiez, je risque d'\u00eatre au coude \u00e0 coude avec mon principal rival c'est-\u00e0-dire Pascal Dessauges, voire peut-\u00eatre 2\u00e8me et c'est au second tour, \u00e7a se jouera, or vous \u00eates \u00e0 9 points on avance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [90%] :\r\nOui, je suis en effet tr\u00e8s surprise, je l'occasion de le dire, \u00e0 diff\u00e9rentes reprises dans dans le cas de cette campagne, je pensais \u00eatre derri\u00e8re monsieur Dessauges je suis donc extr\u00eamement reconnaissante vis-\u00e0-vis des vaudoise et des Vaudois qui \u00e0 ce stade m'accordent leur confiance et qui sans doute ont reconnu aussi les diff\u00e9rents points que j'ai port\u00e9 dans dans cette campagne, le programme pour la sant\u00e9, pour la toute, toute la politique sociale qui a \u00e9t\u00e9 mis en place ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour l'\u00e9cologie et aussi pour l'emploi bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [93%] :\r\nLa fin de la campagne qui \u00e9tait relativement agressive et dont vous avez \u00e9t\u00e9 la cible est -ce que vous diriez qu'elle vous a servi finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [95%] :\r\n\u00e9coutez, c'est vrai que j'ai \u00e9t\u00e9 l'objet d'attaques indignes, je crois qu'on peut le dire, mais vous savez, ces attaques finalement h\u00e9 bien elle m'engage encore plus avec d\u00e9termination dans le cadre de de ce 2\u00e8me tour parce que finalement, ce que j'ai envie de porter ce que j'ai port\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, h\u00e9 bien ce sont des valeurs un programme et puis aussi des esp\u00e9rances de de la population qui d\u00e9passe de loin ma petite personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [88%] :\r\nComment vous expliquez que les vaudoise et les Vaudois et vot\u00e9 comme comme au second tour, hein, ils ont voter utile d\u00e8s le 1er. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je suis pas convaincu qu'ils aillent voter utile d\u00e8s le 1er on \u00e9tait 5 faire \u00e0 faire la course, je suis d'ailleurs, je souhaite f\u00e9liciter un tous les toutes les candidates ou les candidats qui se sont lanc\u00e9s dans dans ce processus d\u00e9mocratique, \u00e7a montre, voil\u00e0 que que notre syst\u00e8me \u00e9lectoral fonctionne bien que notre d\u00e9mocratie permet \u00e0 disons \u00e0 toutes les ZAC que lui \u00e0 toute tous les programmes \u00e0 tous les partis, de pouvoir se porter candidat, et je n'ai pas l'impression que les gens et forc\u00e9ment voter utile \u00e0 ce stade, je pense qu'ils ont eu l'occasion d'entendre les uns et les autres, et puis le le programme, les personnalit\u00e9s aussi mesurer l'exp\u00e9rience des uns et des autres dans dans ce type dans ce type d'exercice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [96%] :\r\nSereine pour le second tour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [93%] :\r\n\u00e9coutez la campagne elle recommence pour moi d\u00e8s demain, donc je suis, je suis tr\u00e8s motiv\u00e9 \u00e0 le faire, je ne dirais pas que je suis sereine, parce que je pense qu'il faut mener la bataille jusqu'au bout, il reste 3 semaines et je vais faire en fait ce que j'ai fait jusqu'\u00e0 maintenant, c'est-\u00e0-dire que je vais travailler, je vais \u00eatre modeste, comme je l'ai toujours fait et puis je vais \u00e0 la la rencontre des gens pour leur parler de ma vision pour ce canton, voil\u00e0, je ferai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [89%] :\r\nAlors il faudra essayer draguer, si j'ose dire, les \u00e9lecteurs, \u00e0 la fois de la gauche radicale et les \u00e9lecteurs, \u00e0 la fois des du Centre, comment vous allez faire ce grand \u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [90%] :\r\nMais il y a pas de grand \u00e9cart, vous savez, a amen\u00e9 moi je veux \u00eatre fid\u00e8le \u00e0 celle que je suis, je vais continuer \u00e0 marteler mes messages et puis comme je vous l'ai dit, j'irai \u00e0 la rencontre des gens, il y a pas de grand \u00e9cart \u00e0 faire et je crois qu'il y a pas, disons, de, de, de tactique de ce type \u00e0 avoir vis-\u00e0-vis de la haute la population qui n'est pas dupe et qui reconna\u00eet quelles sont nos engagements pass\u00e9s et quelles sont disons les les visions qu'on a envie de porter pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Rebecca Ruiz, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T17:16:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3927D63-E82B-4681-9876-7236BEC9F762", "internalArchiveId": "B3927D63-E82B-4681-9876-7236BEC9F762", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Axel Marion candidat du PDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nInterview d'Axel Marion candidat du PDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois 18h Vaud : Ruiz en t\u00eate du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire\r\nUne campagne morne au d\u00e9part, qui s'est durcie sur la fin et qui s'ach\u00e8ve par un premier tour assez pr\u00e9visible...\r\nLa favorite Rebecca Ruiz arrive en t\u00eate dans la course au Conseil d'\u00e9tat vaudois... avec pr\u00e8s de 46,6% des voix.\r\nLa socialiste est suivie de l'UDC Pascal Dessauges qui obtient 37,6%. \r\nUne fin pr\u00e9visible mais non sans surprises Tania Barril. A commencer par l'\u00e9cart qui s\u00e9pare les principaux adversaires.\r\nC'est vrai que le bon r\u00e9sultat de Rebecca Ruiz et le score d\u00e9cevant de Pascal Dessauges ont surpris. 13'000 voix d'\u00e9cart alors que beaucoup tablaient sur un r\u00e9sultat serr\u00e9, voire m\u00eame l'UDC en t\u00eate. On le voit l'\u00e9lectorat PLR ne s'est pas suffisemment mobilis\u00e9, m\u00eame dans des bastions historiquement de droite Rebecca Ruiz est parvenue \u00e0 se glisser en t\u00eate, elle a donc r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e2tisser plus large que son \u00e9lectorat. Est-ce que le ton agressif de cette fin de campagne a jou\u00e9 un r\u00f4le? Difficile \u00e0 dire, mais une chose est s\u00fbre, la plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz et les lettres d'insultes n'ont en tout cas pas profit\u00e9 au candidat de droite.\r\n- Autre surprise de cette \u00e9lection, le score d\u00e9cevant du PDC Axel Marion qui atteint 6%...\r\nUne vraie surprise oui, car les centristes r\u00e9unissent 10% de l'\u00e9lectorat dans le canton. L\u00e0 il est loin du compte, alors qu'il esp\u00e9rait attirer les d\u00e9\u00e7us du PLR et du centre, ceux qui r\u00eavaient d'un changement tout en pr\u00f4nant une certaine continuit\u00e9. Et bien \u00e7a n'a pas march\u00e9. Les centristes sont all\u00e9s voir ailleurs, visiblement du c\u00f4t\u00e9 de Rebecca Ruiz. Le constat est clair, les Vaudois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter utile d\u00e8s le premier tour et saluer finalement le compromis qui existe actuellement entre une majorit\u00e9 de gauche au gouvernment face \u00e0 une majorit\u00e9 de droite au parlement. \r\n- Du c\u00f4t\u00e9 de l'extr\u00eame gauche, les deux candidats Ana\u00efs Timofte du POP et Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche obtiennent chacun environ 3 et 4%...\r\nA eux deux ils auraient atteint plus de 7%. Cette d\u00e9cision de partir d\u00e9sunis dans cette campagne a clairement divis\u00e9 les voix de la Gauche. La campagne de la jeune POP a souvent \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e, mais \u00e7a n'a pourtant pas permis de devancer le vieux briscard de la politique. Leur chemin pour cette campagne s'arr\u00eate donc l\u00e0, puisqu'il faut obtenir minimum 5% des voix pour repr\u00e9senter sa liste au second tour. Mais cette campagne aura permis \u00e0 Ana\u00efs Timofte de se faire conna\u00eetre, elle qui \u00e9tait totalement inconnue de la politique l'an dernier.\r\n- Pour le second tour donc, il faut s'attendre \u00e0 un face \u00e0 face...\r\nTr\u00e8s certainement, Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, la droite a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9, avant m\u00eame les r\u00e9sultats du premier tour, que son candidat repartirait au front. Quant \u00e0 Axel Marion, au vu de son r\u00e9sultat il devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\nSauf surprise majeure, Rebecca Ruiz devrait arriver en t\u00eate aussi au second tour le 7 avril, en ramassant les voix d'une partie de l'extr\u00eame gauche et de certains centristes. Pascal Dessauges aura donc beaucoup \u00e0 faire pour tenter de renverser la tendance.\r\nMerci Tania Barril... Et la participation a atteint 34% pour ce scrutin.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10277012", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interview d'Axel Marion candidat du PDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois  / FOR_2019-03-17T18:02:00_developpement-4", "Forum du 17.03.2019"], "variantIds": ["ece-10277012"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:17Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAxel, Marion, vous vous ouvriez les yeux grands grands dit en vous disant de de quoi ils nous parlent, pourquoi vous \u00eates \u00e9tonn\u00e9 du fait que monsieur des souches disent ah ben vous verrez on va peut-\u00eatre discuter avec d'autres partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [94%] :\r\nOn a toujours \u00e9t\u00e9 ouvert \u00e0 la discussion avec tout le monde, y compris avec monsieur Dessauges, constate simplement que cet apr\u00e8s- midi, aucune discussion n'a eu lieu \u00e0 aucun appel n'a eu lieu sur mon appel sur mon t\u00e9l\u00e9phone portable par rapport \u00e0 une discussion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [94%] :\r\nD'accord, Axel Marion alors vous candidat PDC pour vous, on peut le dire, hein, c'est la soupe \u00e0 la grimace un peu, comment expliquez -vous que les gens aillent voter utile, hein, c'est un peu votre analyse d'ailleurs d\u00e8s le 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [91%] :\r\nBon, je pense qu'il faut d'abord admettre que dans une \u00e9lection compl\u00e9mentaire, les gens, un seul nom \u00e0 mettre dans l'enveloppe, et c'est vrai que l'\u00e9lectorat du centre vote en g\u00e9n\u00e9ral assez panach\u00e9 et c'est vrai que dans un vote comme celui -ci, les gens finalement on finisse par trancher un peu leur vote et je pense que ce climat tr\u00e8s cliv\u00e9 qu'on a eu entre la candidate PS, et le candidat UDC a finalement conduit quand m\u00eame une bonne partie de l'\u00e9lectorat, y compris notre \u00e9lectorat manifestement \u00e0 vouloir tout de suite trancher la la chose au 1er tour et contrairement \u00e0 ce qu'a dit Rebecca Ruiz, moi je pense qu'on a eu effectivement un score de 2\u00e8me tour au 1er tour ce qui a \u00e9videmment d\u00e9savantag\u00e9s Les les candidats des des formations minoritaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [89%] :\r\nEst ce que le fait que Rebecca Ruiz, ils appartiennent \u00e0 l'aile centriste du parti socialiste, est ce que cela ne vous a pas desservi en quelque sorte, parce que c'est difficile de se faire \u00e9videmment une place quand, quand vous avez d\u00e9j\u00e0 une favorite qui occupe plus ou moins le Centre, le centre- gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [89%] :\r\nOui, alors effectivement, je pense que \u00e7a a eu un un impact aussi l'impact d'ailleurs que Monsieur Dessauges alors, dans une moindre mesure a aussi fait une campagne, on va dire, assez, assez molle quoi par rapport au th\u00e8me de base de de l'UDC s'\u00e9tait mis n'a manifestement pas une mauvaise tactique de leur part pour ma part, j'aurais attendu de la candidate du PS qu'elle assume davantage son programme socialiste et nous ce que nous avons essay\u00e9 de montrer, c'\u00e9tait que si on voulait voter centristes il y avait un candidat centriste catalane original qui \u00e9tait l\u00e0, manifestement, le, le discours n'a pas pass\u00e9 cette fois -ci, mais je pense qu'en le martelant on en on aura plus de chance dans le futur, vous jeter l'\u00e9ponge pour le second tour, j'imagine, alors on va en discuter au niveau du parti, on a \u00e9videmment s'\u00e9value effectivement signal\u00e9 que, vu le score, c'\u00e9tait peu probable qu'on d\u00e9cide de se lancer qui soutiendrez -vous alors \u00e7a fera aussi partie de la la discussion, j'ai eu l'occasion de le dire en tant que candidat du Centre, nous ne s'nous ne nous sentons ni plus proche de Madame risque de monsieur Dessauges, donc a priori je pense qu'on va se diriger vers une absence de mot d'ordre, mais c'est encore \u00e0 \u00e0 d\u00e9terminer, merci beaucoup, Axel Marion. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T17:23:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58D69725-620B-4050-848F-76FB7C705343", "internalArchiveId": "58D69725-620B-4050-848F-76FB7C705343", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Ana\u00efs Timofte candidate du POP \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nInterview d'Ana\u00efs Timofte candidate du POP \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois 18h Vaud : Ruiz en t\u00eate du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire\r\nUne campagne morne au d\u00e9part, qui s'est durcie sur la fin et qui s'ach\u00e8ve par un premier tour assez pr\u00e9visible...\r\nLa favorite Rebecca Ruiz arrive en t\u00eate dans la course au Conseil d'\u00e9tat vaudois... avec pr\u00e8s de 46,6% des voix.\r\nLa socialiste est suivie de l'UDC Pascal Dessauges qui obtient 37,6%. \r\nUne fin pr\u00e9visible mais non sans surprises Tania Barril. A commencer par l'\u00e9cart qui s\u00e9pare les principaux adversaires.\r\nC'est vrai que le bon r\u00e9sultat de Rebecca Ruiz et le score d\u00e9cevant de Pascal Dessauges ont surpris. 13'000 voix d'\u00e9cart alors que beaucoup tablaient sur un r\u00e9sultat serr\u00e9, voire m\u00eame l'UDC en t\u00eate. On le voit l'\u00e9lectorat PLR ne s'est pas suffisemment mobilis\u00e9, m\u00eame dans des bastions historiquement de droite Rebecca Ruiz est parvenue \u00e0 se glisser en t\u00eate, elle a donc r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e2tisser plus large que son \u00e9lectorat. Est-ce que le ton agressif de cette fin de campagne a jou\u00e9 un r\u00f4le? Difficile \u00e0 dire, mais une chose est s\u00fbre, la plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz et les lettres d'insultes n'ont en tout cas pas profit\u00e9 au candidat de droite.\r\n- Autre surprise de cette \u00e9lection, le score d\u00e9cevant du PDC Axel Marion qui atteint 6%...\r\nUne vraie surprise oui, car les centristes r\u00e9unissent 10% de l'\u00e9lectorat dans le canton. L\u00e0 il est loin du compte, alors qu'il esp\u00e9rait attirer les d\u00e9\u00e7us du PLR et du centre, ceux qui r\u00eavaient d'un changement tout en pr\u00f4nant une certaine continuit\u00e9. Et bien \u00e7a n'a pas march\u00e9. Les centristes sont all\u00e9s voir ailleurs, visiblement du c\u00f4t\u00e9 de Rebecca Ruiz. Le constat est clair, les Vaudois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter utile d\u00e8s le premier tour et saluer finalement le compromis qui existe actuellement entre une majorit\u00e9 de gauche au gouvernment face \u00e0 une majorit\u00e9 de droite au parlement. \r\n- Du c\u00f4t\u00e9 de l'extr\u00eame gauche, les deux candidats Ana\u00efs Timofte du POP et Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche obtiennent chacun environ 3 et 4%...\r\nA eux deux ils auraient atteint plus de 7%. Cette d\u00e9cision de partir d\u00e9sunis dans cette campagne a clairement divis\u00e9 les voix de la Gauche. La campagne de la jeune POP a souvent \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e, mais \u00e7a n'a pourtant pas permis de devancer le vieux briscard de la politique. Leur chemin pour cette campagne s'arr\u00eate donc l\u00e0, puisqu'il faut obtenir minimum 5% des voix pour repr\u00e9senter sa liste au second tour. Mais cette campagne aura permis \u00e0 Ana\u00efs Timofte de se faire conna\u00eetre, elle qui \u00e9tait totalement inconnue de la politique l'an dernier.\r\n- Pour le second tour donc, il faut s'attendre \u00e0 un face \u00e0 face...\r\nTr\u00e8s certainement, Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, la droite a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9, avant m\u00eame les r\u00e9sultats du premier tour, que son candidat repartirait au front. Quant \u00e0 Axel Marion, au vu de son r\u00e9sultat il devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\nSauf surprise majeure, Rebecca Ruiz devrait arriver en t\u00eate aussi au second tour le 7 avril, en ramassant les voix d'une partie de l'extr\u00eame gauche et de certains centristes. Pascal Dessauges aura donc beaucoup \u00e0 faire pour tenter de renverser la tendance.\r\nMerci Tania Barril... Et la participation a atteint 34% pour ce scrutin.", "durationSec": 200, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10277014", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interview d\u2019Ana\u00efs Timofte candidate du POP \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois  / FOR_2019-03-17T18:02:00_developpement-6", "Forum du 17.03.2019"], "variantIds": ["ece-10277014"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:17Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAna\u00efs Timofte, bonsoir, bonsoir les observateurs vous pr\u00e9disaient un meilleur score que celui de Jean-Michel Dolivo, vous aviez fait une belle campagne pourquoi ce score. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je pense qu'il y a des explications diverses, moi ce que je constate, c'est qu'effectivement il y a eu un tr\u00e8s, tr\u00e8s fort vote utile dans le cadre de cette \u00e9lection au 1er tour, je pense que les \u00e9lecteurs du Parti socialiste ont fait le choix de Rebecca Ruiz Yseult en r\u00e9action au fait \u00e0 ces diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements en fin de campagne qui \u00e9tait \u00e0 mon avis tr\u00e8s mobilisateur c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 le d\u00e9p\u00f4t de cette plainte p\u00e9nale, on a eu la lettre dense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [76%] :\r\nPeut-\u00eatre falloir faire peur sont dit il faut absolument qu'on soutienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [90%] :\r\nAlors \u00e9cart\u00e9 en tout cas en sondant disons les les militants socialistes on les sentait extr\u00eamement f\u00e9brile en fin de campagne, on on a senti vraiment une peur, une crainte de beaucoup d'\u00e9lecteurs Vaudois et vaudoise qui craignaient en fait que Rebecca Ruiz ne fasse pas un un score suffisant et du coup, effectivement je d\u00e9tonnait \u00e9galement dans cette campagne, j'ai j'ai d\u00e9but\u00e9 la campagne en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [78%] :\r\nVoil\u00e0, je trouve que la nouvelle m\u00e9decine, jeune, vous \u00eates si bien s\u00fbr, je suis l\u00e0 je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [89%] :\r\nGilles \u00e0 Agen, effectivement, mais je suis aussi entrer dans cette campagne en en est en ayant encore il y a quelques mois, le statut d'\u00e9tudiantes je pense effectivement les, les gens ont voulu, c'est le 1er tour voter utile en r\u00e9action \u00e0 ces diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements et malgr\u00e9 le fait qu'effectivement je pense qu'on a men\u00e9 une tr\u00e8s belle campagne on a amen\u00e9 des choses on a amen\u00e9 un peut-\u00eatre un ton diff\u00e9rent, et puis une une certaine une certaine jeunesse aussi qui a, qui a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [83%] :\r\nPlus de m\u00eame qui \u00e7a n'a pas pay\u00e9 petite alors m\u00eame question qu'\u00e0 Jean-Michel Dolivo \u00e0 vous de vous auriez eu 7 pour 101 voire m\u00eame peut-\u00eatre plus mieux que le candidat PDC pourquoi vous \u00eates -vous divis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je pense que les r\u00e9sultats du scrutin, ensuite il est on ne peut pas les les consid\u00e9rer de mani\u00e8re arithm\u00e9tique de cette mani\u00e8re, c'est c'est pas parce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [74%] :\r\nMais en termes d'attirer le parti bien c'est-\u00e0-dire vous avez pas capable d'Oeuvres de d\u00e9passer 3 \u00e0 4 pourcent ces chiffres d'usage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [90%] :\r\nJuste vous non, on ne peut pas additionner en faisant 3 et 4 pourcent taxe \u00e7a fait cette non je suis d\u00e9sol\u00e9, on peut pas faire \u00e7a comme \u00e7a, pour l'instant tout \u00e0 tout \u00e0 fait sans \u00e2me, c'est que l'on a eue alors aussi \u00e9norm\u00e9ment de personnes qui nous ont signal\u00e9 que s'toute premi\u00e8re fois qui votaient \u00e0 gauche et on a des gens aussi de nombreuses personnes qui je pense n'auraient jamais vot\u00e9 pour Ensemble \u00e0 Gauche essayer et puis qui ont d\u00e9cid\u00e9 de voterP.O. P, donc c'est pas un calcul arithm\u00e9tique qui se passe de cette mani\u00e8re dans chaque scrutin il y a une dynamique diff\u00e9rente, il faut la prendre en compte et ici, voil\u00e0, on a pu montrer aussi qu'on allait, on a une mani\u00e8re de faire diff\u00e9rente, on a des propositions aussi qui sont diff\u00e9rentes, m\u00eame si certaines se rejoignent et donc on est tr\u00e8s satisfait aussi de du r\u00e9sultat quand dernier point \u00e0 noter, c'est qu'il y a eu aussi plusieurs fois o\u00f9 on est parti sur des listes communes derni\u00e8re phrase \u00e9tait l'une des fois c'\u00e9tait \u00e9galement en 2015 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le pire score de la gauche de la gauche, je pense que voil\u00e0 on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [90%] :\r\nVoil\u00e0, et c'est sur la Corse, vous avez beaucoup attaqu\u00e9 Rebecca Ruiz durant la campagne allez- vous tout de m\u00eame vot\u00e9 pour elle, pour emp\u00eacher la droite de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [86%] :\r\nAlors \u00e9coutez, on a notre assembl\u00e9e des militants qui va se tenir demain je je veux pas donner de nous, mon avis personnel qui va la compte pas forc\u00e9ment plus que puisque tant, donc on va, on va d\u00e9cider de \u00e7a collectivement demain soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [97%] :\r\nMerci beaucoup, Ana\u00efs, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire sur ce 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T17:26:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50BEF1C6-51BF-4717-B552-B93274F83FFD", "internalArchiveId": "50BEF1C6-51BF-4717-B552-B93274F83FFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rebecca Ruiz remporte le premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois suivie de l'UDC Pascal Dess", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nRebecca Ruiz remporte le premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois suivie de l'UDC Pascal Dess 18h Vaud : Ruiz en t\u00eate du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire\r\nUne campagne morne au d\u00e9part, qui s'est durcie sur la fin et qui s'ach\u00e8ve par un premier tour assez pr\u00e9visible...\r\nLa favorite Rebecca Ruiz arrive en t\u00eate dans la course au Conseil d'\u00e9tat vaudois... avec pr\u00e8s de 46,6% des voix.\r\nLa socialiste est suivie de l'UDC Pascal Dessauges qui obtient 37,6%. \r\nUne fin pr\u00e9visible mais non sans surprises Tania Barril. A commencer par l'\u00e9cart qui s\u00e9pare les principaux adversaires.\r\nC'est vrai que le bon r\u00e9sultat de Rebecca Ruiz et le score d\u00e9cevant de Pascal Dessauges ont surpris. 13'000 voix d'\u00e9cart alors que beaucoup tablaient sur un r\u00e9sultat serr\u00e9, voire m\u00eame l'UDC en t\u00eate. On le voit l'\u00e9lectorat PLR ne s'est pas suffisemment mobilis\u00e9, m\u00eame dans des bastions historiquement de droite Rebecca Ruiz est parvenue \u00e0 se glisser en t\u00eate, elle a donc r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e2tisser plus large que son \u00e9lectorat. Est-ce que le ton agressif de cette fin de campagne a jou\u00e9 un r\u00f4le? Difficile \u00e0 dire, mais une chose est s\u00fbre, la plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz et les lettres d'insultes n'ont en tout cas pas profit\u00e9 au candidat de droite.\r\n- Autre surprise de cette \u00e9lection, le score d\u00e9cevant du PDC Axel Marion qui atteint 6%...\r\nUne vraie surprise oui, car les centristes r\u00e9unissent 10% de l'\u00e9lectorat dans le canton. L\u00e0 il est loin du compte, alors qu'il esp\u00e9rait attirer les d\u00e9\u00e7us du PLR et du centre, ceux qui r\u00eavaient d'un changement tout en pr\u00f4nant une certaine continuit\u00e9. Et bien \u00e7a n'a pas march\u00e9. Les centristes sont all\u00e9s voir ailleurs, visiblement du c\u00f4t\u00e9 de Rebecca Ruiz. Le constat est clair, les Vaudois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter utile d\u00e8s le premier tour et saluer finalement le compromis qui existe actuellement entre une majorit\u00e9 de gauche au gouvernment face \u00e0 une majorit\u00e9 de droite au parlement. \r\n- Du c\u00f4t\u00e9 de l'extr\u00eame gauche, les deux candidats Ana\u00efs Timofte du POP et Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche obtiennent chacun environ 3 et 4%...\r\nA eux deux ils auraient atteint plus de 7%. Cette d\u00e9cision de partir d\u00e9sunis dans cette campagne a clairement divis\u00e9 les voix de la Gauche. La campagne de la jeune POP a souvent \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e, mais \u00e7a n'a pourtant pas permis de devancer le vieux briscard de la politique. Leur chemin pour cette campagne s'arr\u00eate donc l\u00e0, puisqu'il faut obtenir minimum 5% des voix pour repr\u00e9senter sa liste au second tour. Mais cette campagne aura permis \u00e0 Ana\u00efs Timofte de se faire conna\u00eetre, elle qui \u00e9tait totalement inconnue de la politique l'an dernier.\r\n- Pour le second tour donc, il faut s'attendre \u00e0 un face \u00e0 face...\r\nTr\u00e8s certainement, Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, la droite a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9, avant m\u00eame les r\u00e9sultats du premier tour, que son candidat repartirait au front. Quant \u00e0 Axel Marion, au vu de son r\u00e9sultat il devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\nSauf surprise majeure, Rebecca Ruiz devrait arriver en t\u00eate aussi au second tour le 7 avril, en ramassant les voix d'une partie de l'extr\u00eame gauche et de certains centristes. Pascal Dessauges aura donc beaucoup \u00e0 faire pour tenter de renverser la tendance.\r\nMerci Tania Barril... Et la participation a atteint 34% pour ce scrutin.", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10277009", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Rebecca Ruiz remporte le premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois suivie de l'UDC Pascal Dess / FOR_2019-03-17T18:00:00_developpement-1", "Forum du 17.03.2019"], "variantIds": ["ece-10277009"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:17Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne campagne morne au d\u00e9part qui s'est durcie sur la fin et qui s'ach\u00e8ve par un 1er tour assez pr\u00e9visible, la favorite Rebecca Ruiz arrive en t\u00eate dans la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois avec pr\u00e8s de46,6 pourcent des voix la socialiste est suivie de l'UDC, Pascal Dessauges, qui obtient37,6 pourcent une fin pr\u00e9visible mais non sans surprise, Tania Barril, \u00e0 commencer par l'\u00e9cart qui s\u00e9pare les principaux adversaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nC'est vrai que le bon r\u00e9sultat de Rebecca Ruiz le score d\u00e9cevant de Pascal Dessauges, ont surpris 13000 voix d'\u00e9cart, alors que beaucoup tablaient sur un r\u00e9sultat serr\u00e9, voire m\u00eame l'UDC en t\u00eate, on le voit l'\u00e9lectorat PLR ne s'est pas suffisamment mobilis\u00e9 m\u00eame dans des bastions historiquement de droite Rebecca Ruiz est parvenu \u00e0 se glisser en t\u00eate, elle a donc r\u00e9ussi \u00e0 ratisser plus large que son \u00e9lectorat alors est -ce que le ton agressif de cette fin de campagne, a jou\u00e9 un r\u00f4le difficile \u00e0 dire, mais une chose est s\u00fbre, la plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz et les lettres d'insultes, non, en tout cas pas profit\u00e9 au candidat de droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [94%] :\r\nCes puis autre surprise de cette \u00e9lection, c'est le score d\u00e9cevant du PDC Axel Marion qui atteint 6 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [93%] :\r\nUne vraie surprise oui car les centristes, les centristes r\u00e9unissent 10 pourcent de l'\u00e9lectorat dans le canton, l\u00e0, il est loin du compte, alors qu'il esp\u00e9rait attirer les d\u00e9\u00e7us du PLR et du Centre, ceux qui r\u00eavaient d'un changement, tout en pr\u00f4nant une certaine continuit\u00e9, h\u00e9 bien \u00e7a n'a pas march\u00e9 les centristes sont all\u00e9s voir ailleurs visiblement du c\u00f4t\u00e9 de r\u00eaver car with le constat est clair : les Vaudois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter utile d\u00e8s le 1er tour et saluer finalement le compromis qui existe actuellement entre une majorit\u00e9 de gauche au gouvernement face \u00e0 une majorit\u00e9 de droite au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [95%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de la gauche radicale, les 2 candidats, Ana\u00efs Timofte du PUP et Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche obtiennent chacun environ 3 et 4 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [94%] :\r\nOui, et \u00e0 eux 2, ils auraient atteint plus de 7 pourcent cette d\u00e9cision de partir d\u00e9sunis dans cette campagne, a clairement divis\u00e9 les voix de la gauche, la campagne de la jeune POPB a souvent \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e, mais \u00e7a n'a pourtant pas permis de devancer le vieux briscard de la politique, Jean-Michel Dolivo leur chemin pour cette campagne s'arr\u00eate donc l\u00e0 puisqu'il faut obtenir minimum 5 pourcent des voix pour repr\u00e9senter sa liste au son de second tour, mais cette campagne aura notamment permis \u00e0 Ana\u00efs Timofte de se faire conna\u00eetre, elle qui \u00e9tait totalement inconnu en politique l'an dernier, donc Tania. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [96%] :\r\nPour le second tour, il faut s'attendre \u00e0 un face-\u00e0-face. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [95%] :\r\nTr\u00e8s certainement oui Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, la droite a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9 avant m\u00eame les r\u00e9sultats du 1er tour que son candidat Pratt repartirait au front quant \u00e0 Axel Marion au vu de son r\u00e9sultat, il devrait probablement renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter, donc sauf surprise majeure, Rebecca Ruiz devrait arriver en t\u00eate aussi au second tour, le 7 avril en ramassant les voix d'une partie de l'extr\u00eame gauche et de certains centristes Pascal Dessauges aura donc beaucoup \u00e0 faire pour tenter de renverser la tendance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [96%] :\r\nJe vous remercie, Tania Barril et la participation a atteint 34 pourcent pour ce scrutin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T17:12:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE5E2399-0F45-4A92-98E3-F20076FF8247", "internalArchiveId": "EE5E2399-0F45-4A92-98E3-F20076FF8247", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nyon rejette l'augmentation des imp\u00f4ts avec 73.7% de non", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "Interview de Daniel Rossellat syndic de Nyon\r\n\r\nNyon rejette l'augmentation des imp\u00f4ts avec 73.7% de non 18h Nyon : rejet de l'augmentation des imp\u00f4ts\r\nSLV Daniel Rossellat, syndic de Nyon, **.22 ou ** 01 (l'appeler 5 minutes avant)\r\n---------\r\nNyon n'augmentera pas ses imp\u00f4ts. \r\nAvec 73.7 % de non, les habitants de la commune vaudoise ont donn\u00e9 ce dimanche un signal clair \u00e0 leurs autorit\u00e9s. Ils ne veulent pas qu'on touche \u00e0 leurs imp\u00f4ts !\r\nOn le rappelle, le conseil communal avait pourtant accept\u00e9 une hausse du taux d'imposition en novembre dernier. Celui-ci aurait d\u00fb passer de 61 \u00e0 65 %, pour limiter le d\u00e9ficit budg\u00e9taire de la ville... C'\u00e9tait sans compter avec l'opposition de la droite. Pour le PLR, l'UDC et les Verts Lib\u00e9raux, pas question de toucher \u00e0 la fiscalit\u00e9. Ils l'ont donc combattu par r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nC'est donc une victoire pour la droite, mais pas pour la Municipalit\u00e9 qui regrette ces r\u00e9sultats.\r\nLe syndic de Nyon, Daniel Rossellat, est en direct avec nous, bonsoir !\r\n- C'\u00e9tait pr\u00e9visible, non, ce r\u00e9sultat ?\r\n- Pourquoi ne pas avoir cherch\u00e9 \u00e0 vous entendre avec la droite, sachant que la menace du r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tait r\u00e9el ?\r\n- Concr\u00e8tement comment Nyon va faire sans cette hausse d'imp\u00f4ts ?\r\n- Votre d\u00e9ficit budg\u00e9taire va avoisiner les 15 millions de francs pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir, vous allez couper dans quels secteurs ?\r\n- 73 % des Nyonnais ont dit non aujourd'hui, c'est cons\u00e9quent ... et pourtant m\u00eame avec une hausse du taux d'imposition, Nyon serait rest\u00e9e une des communes les plus avantageuses du canton, comment expliquez-vous ce net refus ?\r\n- Cette hausse d'imp\u00f4ts \u00e9tait n\u00e9cessaire, \u00e9tant donn\u00e9 la RIE3 (r\u00e9forme vaudoise de la fiscalit\u00e9 des entreprises) et l'augmentation des charges li\u00e9es \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re. \r\nVous avez l'impression d'\u00eatre dans une impasse face au canton ?\r\n(( - Est-ce que la Municipalit\u00e9 aurait d\u00fb n\u00e9gocier avec la droite pour \u00e9viter le r\u00e9f\u00e9rendum ?))", "durationSec": 164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10277015", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Nyon rejette l'augmentation des imp\u00f4ts avec 73.7% de non : Interview de Daniel Rossellat / FOR_2019-03-17T18:02:00_developpement-7", "Forum du 17.03.2019"], "alternativeSummary": [" Interview de Daniel Rossellat syndic de Nyon"], "variantIds": ["ece-10277015"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:18Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nNi on n'augmentera pas ses imp\u00f4ts, avec73,7 pourcent de non, les habitants de la commune vaudoise ont donn\u00e9 ce dimanche un signal clair \u00e0 leurs autorit\u00e9s, ils ne veulent pas qu'on touche \u00e0 leurs imp\u00f4ts on le rappelle, le conseil communal avait pourtant accept\u00e9 une hausse du taux d'imposition en novembre dernier, celui -ci aurait d\u00fb passer de 61 \u00e0 65 pourcent pour limiter le d\u00e9ficit budg\u00e9taire de la ville, c'\u00e9tait sans compter avec l'opposition de la droite pour le PLR, l'UDC et les Verts, lib\u00e9raux, pas question de toucher \u00e0 la fiscalit\u00e9, ils l'ont donc combattu par r\u00e9f\u00e9rendum, c'est donc une victoire pour la droite, mais pas pour la municipalit\u00e9, qui regrette ces r\u00e9sultats, le syndic de Nyon, Daniel Rossellat est en Direct avec nous, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [84%] :\r\nBien le bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [88%] :\r\nC'\u00e9tait pr\u00e9visible non ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [88%] :\r\nAh ben c'est sur le r\u00e9f\u00e9rendum, c'est une machine \u00e0 dire non, c'est un peu comme, surtout pour les imp\u00f4ts, vous venez encore de mauvais temps, exactement ce que les gens vont voter non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [96%] :\r\nAlors justement, pourquoi ne pas avoir cherch\u00e9 \u00e0 vous entendre avec la droite, sachant que la menace du r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tait r\u00e9el et surtout son r\u00e9sultat pr\u00e9visible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [88%] :\r\nBon, c'est difficile parce que, dans la municipalit\u00e9, il y a 4 repr\u00e9sentants sur 7, qui sont des partis de droite, dont un du Parti ind\u00e9pendant avec son municipale Claude Dray KFOR remarquable travail avec la commission des finances et la commission des finances unanime \u00e0 proposer la hausse de la fiscalit\u00e9 avec des membres de tous ces partis de droite, donc \u00e9videmment moi je pense qu'il y a une certaine, un certain opportunisme de se positionner en disant : voil\u00e0, nous on d\u00e9fend le citoyen refuse la hausse d'imp\u00f4ts, mais \u00e7a, \u00e0 mon avis c'\u00e9tait pas vraiment faire preuve de grande responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [97%] :\r\nJustement, votre d\u00e9ficit budg\u00e9taire va avoisiner les 15 millions de francs pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir vous allez couper dans quels secteurs pour combler ce ce manque \u00e0 gagner. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [91%] :\r\nAlors d'abord ce qu'on doit avoir ses analyser un petit peu tous les les r\u00e9sultats parce qu'il y a eu des messages quand m\u00eame assez diff\u00e9rent qui qui sont partis, il y en a qu'on dit qu'il fallait donner un signal clair au canton, alors je pense que c'est pas la bonne voie mais c'est s\u00fbr que, il y a quelque chose d'un peu d\u00e9licat dans dont les effets, notamment de la p\u00e9r\u00e9quation, la Herriot 3, d'autres ont dit que c'\u00e9tait pas normal que les citoyens doivent payer plus pour que les entreprises payent moi et puis je pense qu'il y a beaucoup d'habitants Nyonnais qui ne sont pas d'accord de payer davantage d'imp\u00f4ts, mais qui ont pas non plus envie d'avoir moins de prestations, donc on a pr\u00e9vu des assises samedi prochain pour essayer de sentir entre les partis politiques, tous les partis et des repr\u00e9sentants de la vie nyonnaise c'est quoi la la les pistes maintenant et de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on puisse faire une analyse et voir est -ce qu'on augmente la dette, est ce qu'on fait des coupes, difficile, p\u00e9nible, comment on va jusqu'\u00e0 la fin de la l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [97%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup Daniel Rossellat d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur merci merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T17:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rossellat, Daniel", "role": "Directeur du Pal\u00e9o et syndic de Nyon", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB7A7061-41AC-495A-90C1-131F5EE52446", "internalArchiveId": "AB7A7061-41AC-495A-90C1-131F5EE52446", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR neuch\u00e2telois vise trois si\u00e8ges aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-03-16T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLe PLR neuch\u00e2telois vise trois si\u00e8ges aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales  \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, le PLR , le parti lib\u00e9ral-radical a d\u00e9sign\u00e9 ce matin ses candidats aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. Apr\u00e8s les socialistes il y a une semaine, et l'UDC mercredi, c'\u00e9tait aujourd'hui au tour de la premi\u00e8re force politique du canton. Six si\u00e8ges neuch\u00e2telois sont  repourvoir. Le PLR vise trois de ces si\u00e8ges, Ga\u00ebl Klein", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10275391", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PLR neuch\u00e2telois vise trois si\u00e8ges aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2019-03-16T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 16.03.2019"], "variantIds": ["ece-10275391"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-22T18:24:41Z", "speechToTexts": ["22.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, le PLR, le Parti lib\u00e9ral- radical, a d\u00e9sign\u00e9 ce matin ses candidats aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne apr\u00e8s les socialistes, il y a une semaine et l'UDC mercredi c'\u00e9tait aujourd'hui au tour de la premi\u00e8re force politique du canton si si\u00e8ges neuch\u00e2telois sont \u00e0 repourvoir, le PLR vise 3 de ces si\u00e8ges Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [90%] :\r\nOui, chez les radicaux neuch\u00e2telois, l'objectif est clair : reconqu\u00e9rir un 2\u00e8me si\u00e8ge au conseil national ambitieux mais difficile, le pr\u00e9sident Nicolas Ruedin l'a rappel\u00e9 ce matin, le PLR n'a toujours pas obtenu de r\u00e9ponse \u00e0 la demande d'apparentement faite aupr\u00e8s du PDC et des Verts, lib\u00e9raux, un refus pourrait jouer en faveur de l'UDC qui compte bien conserver le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant national par Raymond Clottu, pas moins de 12 candidats \u00e0 la candidature, c'\u00e9tait annonc\u00e9 Lyon, ils ont chacun 3 minutes pour convaincre l'assembl\u00e9e du parti r\u00e9unis \u00e0 court ta\u00efaut prime au conseiller national sortant Philippe Bauer, le seul \u00e0 pouvoir se pr\u00e9senter sur les 2 listes est consid\u00e9r\u00e9e comme la locomotive du parti \u00e0 la suite du retrait annonc\u00e9 du conseiller aux \u00c9tats Rapha\u00ebl Comte dans cette course aux \u00c9tats Philippe Bauer aura finalement comme colistier le d\u00e9put\u00e9 et conseiller communal de Corcelles-Cormondr\u00e8che Didier Boya d\u00e9sign\u00e9 par presque 3 quarts de l'Assembl\u00e9e alors que Philippe Bauer faisait pratiquement carton plein pour le National, hormis celle de Philippe Bauer la d\u00e9signation de l'ancien bras droit du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter Damien Cottier ne faisait aucun doute, mais c'est la seule femme candidate Sandra nous qui leur a vol\u00e9 la vedette, la d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant du Val de Travers obtenu plus de suffrages que ses colistiers masculin, il aura fallu en revanche aller jusqu'au 3\u00e8me tour pour d\u00e9signer le 4\u00e8me candidat au National, c'est finalement le d\u00e9put\u00e9 de La Chaux-de-Fonds Andr\u00e9a surtout qui l'emporter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [91%] :\r\nGa\u00ebl Klein de courtoisie, vous \u00e9tiez pour ce congr\u00e8s du PLR merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-16T11:48:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1815961", "internalArchiveId": "AA1903815576", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "durationSec": 3962, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "variantIds": ["ece-10629341"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-21T03:00:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT047780\r\nDate de transcription : 21-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:09 > 0:00:15) [99%] : \r\nVenez, venez, venez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:15 > 0:00:26) [88%] : \r\nL'imprudence, Bashung, le choix de Gil Roman, le directeur du B\u00e9jart Ballet Lausanne, il pr\u00e9sentera sa nouvelle cr\u00e9ation d\u00e9but avril \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne, tous les d\u00e9tails sur la page de l'\u00e9mission RTS penser H barres obliques sur les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:26 > 0:00:30) [97%] : \r\nPas info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:30 > 0:00:35) [95%] : \r\nLa charge de trafic augmente sur les routes romandes mais la circulation s'\u00e9coule encore sans encombre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:35 > 0:00:40) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:43 > 0:01:13) [91%] : \r\nUn temps encore tr\u00e8s nuageux aujourd'hui avec des pr\u00e9cipitations fr\u00e9quentes et abondantes, par endroits, ce matin, elles vont s'espacer cet apr\u00e8s- midi, des br\u00e8ves \u00e9claircies sont possibles en fin d'apr\u00e8s- midi, temp\u00e9ratures autour de 5 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 11 cet apr\u00e8s- midi, ce week- end, temps bien ensoleill\u00e9 le ferait m\u00eame plut\u00f4t de 15 \u00e0 17 degr\u00e9s voire 19 on va aller, samedi, dimanche, les nuages arriveront dans l'apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations en fin de journ\u00e9e, il y aura du Fun dans les Alpes, la m\u00e9t\u00e9o avec le centre automobile roman Emil Frey \u00e0 Crissier votre fournisseur automobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:01:15 > 0:01:18) [95%] : \r\nVendredi 15 mars, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 tous, il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:19 > 0:02:26) [93%] : \r\n\u00e0 la une de cette matinale et de tous vos journaux aussi d'ailleurs, la marche pour le climat, une mobilisation dans 112 pays selon l'\u00e9g\u00e9rie du mouvement, la jeune Su\u00e9doise Greta Thoune Berg et, hasard de l'actualit\u00e9, la France se pr\u00e9pare \u00e0 une potentielle mar\u00e9e noire au large de La Rochelle apr\u00e8s le naufrage d'un navire italien, l'occasion de se pencher sur la pollution du fret du transport maritime, on en parle peu, mais quel est son impact \u00e9cologique r\u00e9ponse apr\u00e8s le journal avec notre invit\u00e9 Fran\u00e7ois p\u00e9titionner les sp\u00e9cialistes de la protection des mers et des oc\u00e9ans, et en ce jour de mobilisation de la jeunesse, on va terminer notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 ces jeunes qui se lancent en politique alors pas s\u00fbr qu'elle ira manifester, on lui posera la question, Virna Conti, pr\u00e9sidente des Jeunes UDC \u00e0 Gen\u00e8ve, elle r\u00e9pondra \u00e0 Christelle Demangeot dans une petite demi- heure dans cette matinale encore les enl\u00e8vements d'enfants par un de leurs parents, une centaine de cas ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s l'an dernier en Suisse, un chiffre en augmentation et vous l'entendrez une fois \u00e0 l'\u00e9tranger, il est tr\u00e8s difficile de revoir ses enfants ou en tout cas de les r\u00e9cup\u00e9rer, explications et t\u00e9moignage de notre r\u00e9daction de 15 minutes, ce sera aux alentours de 7 heures 20 voil\u00e0 pour les titres place au journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:28 > 0:02:29) [99%] : \r\nOlivier Schorderet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:29 > 0:02:56) [91%] : \r\nBonjour oubli\u00e9 la date du 29 mars il faudra attendre encore pour que le Brexit devienne r\u00e9alit\u00e9, Bruxelles aura aussi son mot \u00e0 dire, alors que se profilent d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lections europ\u00e9ennes, affaire de mobbing allez PFC, nous avons fait des erreurs, admet l'institution z\u00fcrichoises un mea culpa, mais aussi des mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes, il y a eu le Bigot, voire m\u00eame le gars faut voici maintenant le Litt\u00e9raphone comment passer son temps de mani\u00e8re intelligente dans les salles d'attente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:59 > 0:03:14) [91%] : \r\nC'\u00e9tait t\u00f4t ce matin en Nouvelle-Z\u00e9lande o\u00f9 plusieurs mosqu\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es par des fusillades mortelles, le bilan reste incertain, mais il pourrait \u00eatre lourd, la police \u00e9voquant un nombre significatif de victimes ont \u00e9t\u00e9 prises pour cibles au moins 2 mosqu\u00e9es dans la ville de Qwest Church Vincent je te clean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:14 > 0:04:05) [93%] : \r\nUn acte de violence inou\u00efe, sans pr\u00e9c\u00e9dent, les paroles de la Premi\u00e8re ministre n\u00e9o- z\u00e9landaise Jacintha Ardern dans un discours \u00e0 la nation, apr\u00e8s la fusillade, pour l'heure, les autorit\u00e9s se refusent \u00e0 fournir un quelconque bilan les m\u00e9dias locaux avancent le chiffre d'au moins 9 morts, dont des enfants et de nombreux bless\u00e9s, des t\u00e9moins racontent qu'un homme v\u00eatu d'une tenue de camouflage et munis d'un fusil automatique a ouvert le feu, de mani\u00e8re al\u00e9atoire \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une des 2 mosqu\u00e9es, de son c\u00f4t\u00e9, la police n\u00e9o- z\u00e9landaise indique avoir d\u00e9samorc\u00e9 des engins explosifs artisanaux attach\u00e9 \u00e0 plusieurs v\u00e9hicules 4 suspects ont \u00e9galement d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 3 hommes et une femme, il est actuellement 19 heures, heure locale, en Nouvelle-Z\u00e9lande, ce vendredi, les alentours des lieux pris pour cible reste ferm\u00e9e, mais le reste de la ville est \u00e0 nouveau accessible les \u00e9coliers et les \u00e9tudiants sont d\u00e9sormais autoris\u00e9s \u00e0 rentrer chez eux, les \u00e9coles avaient \u00e9t\u00e9 confin\u00e9s par pr\u00e9caution dans la crainte d'autres attentats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:05 > 0:04:09) [94%] : \r\nDes informations compl\u00e9mentaires, bien s\u00fbr, dans nos prochaines \u00e9ditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:09 > 0:04:14) [97%] : \r\nLes d\u00e9put\u00e9s britanniques ont vot\u00e9 hier soir, une large majorit\u00e9 le report d'au moins 3 mois de la date du Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:14 > 0:04:32) [93%] : \r\nIls se sont aussi prononc\u00e9s pour un nouveau vote sur l'accord de retrait de Theresa May d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 2 fois c'\u00e9tait le 3\u00e8me, acte d'une semaine tumultueuse au Parlement britannique Catherine Litch vous \u00eates en Direct de Londres et ce matin, une sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne le 29 mars \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s improbable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:32 > 0:05:20) [92%] : \r\nOui, c'est celle que c'est, c'est c'est exact et c'est surtout une promesse bris\u00e9e de Theresa mais qui ne parvient pas \u00e0 d\u00e9gager un consensus au Parlement sur la forme que le Brexit doit avoir, mais malgr\u00e9 cette \u00e9ch\u00e9ance non tenues, la premi\u00e8re ministre n'a pas d\u00e9vi\u00e9 de cap, elle a toujours l'espoir de faire adopter son accord et ce report aussi embarrassant soit-il, lui sert d\u00e9sormais de levier et proc\u00e8de en effet une sorte de chantage l'extension sera court, dit-elle pas au-del\u00e0 du 30 juin si les d\u00e9put\u00e9s adoptent son texte avant mercredi, en revanche, si l'accord est une Holwell fois rejet\u00e9 l'Europort devra alors \u00eatre allong\u00e9e et dans ce cas, impliquera une participation du Royaume-Uni aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, autant dire un cauchemar pour les partisans du Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:20 > 0:05:26) [94%] : \r\nTheresa May, Catherine a-t-elle des chances de faire plier les les derniers r\u00e9calcitrants avec ce cet ultimatum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:27 > 0:06:00) [91%] : \r\nOn est toujours loin du compte pour l'heure, mais \u00e7a bouge un peu du c\u00f4t\u00e9 des nord- irlandais dudit Youpi et de la base europhobe des conservateurs qui assouplisse un peu leur position car ils ont beau d\u00e9tester l'accord de Theresa May, c'est sans doute la forme de Brexit, la plus dure \u00e0 laquelle ils peuvent d\u00e9sormais pr\u00e9tendre ne pas soutenir son texte, c'est prendre le risque de tout perdre, mais certains aussi ne supporte pas d'avoir ce pistolet sur la tempe et demande que Theresa May s'engage \u00e0 d\u00e9missionner comme condition de leur vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:00 > 0:06:05) [90%] : \r\nM\u00eame si son accord est approuv\u00e9, il faudra de toute fa\u00e7on un report du Brexit Bruxelles \u00e9tait le dispos\u00e9s \u00e0 le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:06 > 0:06:30) [93%] : \r\nS'il s'agit d'un court d\u00e9lai technique pour permettre \u00e0 Londres d'adopter la l\u00e9gislation n\u00e9cessaire une fois la corps adopt\u00e9, cela ne devrait pas trop poser de probl\u00e8me en revanche si Theresa May arrive jeudi les mains vides au sommet europ\u00e9en de Bruxelles, alors l\u00e0, l'approbation de l'Union europ\u00e9enne est loin d'\u00eatre acquise, les 27 demanderont une justification cr\u00e9dible et un plan de rechange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:30 > 0:06:32) [88%] : \r\nCatherine Litch en Direct de long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:32 > 0:06:37) [94%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, Boeing a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre la livraison des 737 MAX actuellement en production.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:37 > 0:07:02) [93%] : \r\nL'avionneur veut attendre que les bo\u00eetes noires de l'appareil d'Ethiopian Airlines qui s'est \u00e9cras\u00e9 dimanche dernier, ils livrent leurs secrets leur analyse doit d\u00e9buter aujourd'hui \u00e0 Paris, mais Boeing n'entend pas r\u00e9duire le rythme de production de ses 737 MAX ni fermer l'usine les \u00c9tats-Unis ou le S\u00e9nat, a dit non au financement d'urgence du mur que Donald Trump veut \u00e9lever \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9j\u00e0 ripost\u00e9 en annon\u00e7ant qu'il allait opposer son v\u00e9to \u00e0 cette r\u00e9solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:02 > 0:07:08) [91%] : \r\nEn France, de nappes d'hydrocarbures d\u00e9rivent d\u00e9sormais \u00e0 300 kilom\u00e8tres de La Rochelle apr\u00e8s le naufrage du Ground am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:08 > 0:07:19) [92%] : \r\nCe navire italien a sombr\u00e9 avec \u00e0 son bord des mati\u00e8res dangereuses et plus de 2000 tonnes de fioul lourd : la pollution du commerce maritime, un th\u00e8me d'actualit\u00e9 en ce vendredi de gr\u00e8ve mondiale pour le climat, Katia cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:19 > 0:08:04) [91%] : \r\nCe secteur, il faut en donner une image en quelques chiffres, le commerce maritime, c'est plus de 10 milliards de tonnes de marchandises transport\u00e9es chaque ann\u00e9e selon les Nations unies en volume, c'est 80 pourcent les marchandises dans le monde plus de 90000 navires serve l'industrie, la Gr\u00e8ce, la Chine et l'Allemagne \u00e0 elle seule, d\u00e9tiennent 40 pourcent des navires servant au transport de conteneurs et dans ce commerce la Suisse n'est pas \u00e0 la tra\u00eene, elle pointe \u00e0 la 16\u00e8me place mondiale en terme de pollution, maintenant on parle de 3 pour 100 des \u00e9missions mondiales de CO2, c'est peu, mais le tableau se noircit quand on parle de particules fines, les navires utilisent essentiellement comme carburant \u00e0 fioul lourd sous- produit du p\u00e9trole qui \u00e9met en grandes quantit\u00e9s des particules fines des oxydes d'azote et surtout des oxydes de soufre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:04 > 0:08:10) [95%] : \r\nEt justement, va se poser la question de l'impact \u00e9cologique du fret maritime avec notre invit\u00e9, aux alentours de 7 heures 18.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:10 > 0:08:21) [95%] : \r\nLe Conseil national veut davantage de transparence sur le salaire des m\u00e9decins, cadres, il a demand\u00e9 hier au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cr\u00e9er la base l\u00e9gale pour savoir ce que gagnent les cadres et les h\u00f4pitaux financ\u00e9s par l'assurance s'obligatoire des soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:21 > 0:08:27) [92%] : \r\nLes PME Z reconna\u00eet des erreurs dans la gestion des cas de harc\u00e8lement, que l'institution a connu ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:27 > 0:08:45) [92%] : \r\nLa direction de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich, a annonc\u00e9 hier avoir demand\u00e9 le licenciement d'une professeure de l'ancien Institut d'astronomie accus\u00e9e en 2017, d'abus de pouvoir sur des doctorants, une d\u00e9cision sans pr\u00e9c\u00e9dent que les pieds, vous \u00eates veut assortir de nouvelles mesures de lutte contre le mobbing, son nouveau pr\u00e9sident, Jo\u00ebl maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:45 > 0:09:30) [93%] : \r\nIl y a 2 domaines dans lequel on doit s'am\u00e9liorer d'un c\u00f4t\u00e9, c'est dans le domaine de la pr\u00e9vention, c'est-\u00e0-dire installer un syst\u00e8me qui permet de r\u00e9gler les situations de conflit, le plus rapidement possible, c'est quelque chose qui est bien connue, le plus longtemps, on attend et qu'un conflit se d\u00e9veloppe le plus difficile, il sera de r\u00e9gler ce conflit, donc nous voulons vraiment travailler \u00e0 la source de ces conflits, c'est le point num\u00e9ro 1 et le point num\u00e9ro 2 lorsqu'il y aura, parce qu'il y aura toujours des cas difficiles que nous devrons traiter, il faut les traiter de mani\u00e8re le plus rapidement possible en soutenant tous les partis, certains cas que nous avons eus sur plusieurs mois, voire m\u00eame sur plusieurs ann\u00e9es, vous pouvez imaginer les d\u00e9g\u00e2ts qui sont caus\u00e9s aux personnes \u00e0 cause de la longueur de ce processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:30 > 0:09:34) [92%] : \r\nLes probl\u00e8mes de gouvernance aussi, mais cette fois \u00e0 l'Universit\u00e9 de Saint-Gall.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:34 > 0:09:49) [91%] : \r\nR\u00e9put\u00e9 dans le monde entier pour sa fili\u00e8re \u00e9conomique de management, elle se retrouve dans le collimateur du monde politique, pour sa gestion de diff\u00e9rents scandales impliquant des professeurs, une crise de confiance malvenue, alors que les Saint-Gallois doivent se prononcer prochainement sur la modernisation de l'universit\u00e9 S\u00e9verine en Prusse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:49 > 0:10:22) [92%] : \r\n\u00e0 quelques mois du vote sur ce nouveau Campus, dont le financement par le canton est pr\u00e9vue \u00e0 hauteur de 160 millions de francs, on peut dire que la multiplication r\u00e9cente d'affaires impliquant des professeurs de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall tombe plut\u00f4t mal pour l'\u00e9tablissement, il y a eu un cas de frais dispendieuse injustifi\u00e9e et plusieurs soup\u00e7ons de conflit d'int\u00e9r\u00eats, notamment en lien avec les affaires Audi et Khalifa Essen l'universit\u00e9 a bien pris des mesures mais pour la d\u00e9put\u00e9e socialiste Laura Borer elle fonctionnerait troupes en et c'est toute sa culture de gouvernance qu'elle devrait revoir aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:10:22 > 0:10:24) [70%] : \r\nEt c'est alors c'est un \u00e9cho tout enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:24 > 0:10:28) [94%] : \r\nIl pr\u00e9domine une culture qui fait que les professeurs peuvent se sentir au-dessus des r\u00e8gles hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:10:28 > 0:10:30) [83%] : \r\nFulanis hommes qui s'\u00e9croule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:30 > 0:10:36) [91%] : \r\nEt cette culture qui a cr\u00e9\u00e9 un peu une mentalit\u00e9 de libre- service, elle doit vraiment changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:10:36 > 0:10:37) [81%] : \r\nChristiane dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:37 > 0:10:48) [94%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'universit\u00e9 reconna\u00eet qu'une \u00e9volution est n\u00e9cessaire mais elle consid\u00e8re que celle-ci doit s'op\u00e9rer dans le respect des sp\u00e9cificit\u00e9s de l'\u00e9tablissement, Ulrike Schmidt, vice- recteur de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:10:48 > 0:11:05) [87%] : \r\nIl y a certainement ce risque quand Philippe int\u00e9r\u00eat qui un professeur a aussi des autres engagements mais d'autre part, nos \u00e9tudiants aussi profite de ses engagements, maintenant nous sommes en train de consid\u00e9rer par Lance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:05 > 0:11:23) [95%] : \r\nL'Universit\u00e9 de Saint-Gall travaille aussi sur un nouveau code de conduite pour ces professeurs, elle dit sa volont\u00e9 de regagner la confiance des \u00e9lus et de la population avant la votation du mois de juin sur ce campus pr\u00e9vu en centre- ville et dont l'un des arguments du projet et pr\u00e9cis\u00e9ment de rapprocher l'universit\u00e9 de son canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:23 > 0:11:29) [89%] : \r\nD\u00e9crocher un 3\u00e8me si\u00e8ge au Conseil national en octobre prochain, c'est l'ambition du Parti socialiste fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:29 > 0:11:42) [84%] : \r\nR\u00e9unis en congr\u00e8s extraordinaire hier soir, il a d\u00e9cid\u00e9 de faire des 2 sortantes Val\u00e9rie Pilard car Rio soulage Schneider chute l'ses t\u00eates de liste, mais le PS souhaite aussi reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu par la gauche, il y a 4 ans, Maurice Doucas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:42 > 0:12:33) [91%] : \r\nLes socialistes fribourgeois bombent le torse et ce disque, aid\u00e9s par les Verts, le Centre Gauche PCS et les \u00e9vang\u00e9liques fribourgeois, il pourrait bien r\u00e9cup\u00e9rer ce 3\u00e8me si\u00e8ge qui est pass\u00e9 en 2015 dans le giron UDC le PS pense que dans ce canton o\u00f9 le peuple vote souvent \u00e0 gauche, mais plut\u00f4t \u00e0 droite, il y a encore un bassin de population qui pourrait aider la gauche \u00e0 regagner ce si\u00e8ge, les socialistes lors avec gourmandise le fauteuil du d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Dominique depuis ment, qui est le seul d\u00e9put\u00e9 fribourgeois, ne pas se repr\u00e9senter et pour d\u00e9crocher ce si\u00e8ge le PS lance dans la bataille, le chef du groupe socialiste au Grand Conseil, Pierre Mauron, qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9, mais en vain, il y a 4 ans, en ce qui concerne le Conseil des \u00c9tats, le Parti socialiste fribourgeois naturellement adoub\u00e9 le pr\u00e9sident du PS suisse, Christian Levrat qui si\u00e8ge \u00e0 la Chambre haute depuis 2012 et qu'il sera r\u00e9\u00e9lu sans probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:34 > 0:13:01) [89%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, et comme pr\u00e9vu, Francisco Valentin est devenu le nouveau pr\u00e9sident du MCG il succ\u00e8de Anna rock qui a remis son mandat, hier soir, un parti en perte de vitesse depuis le d\u00e9part d'\u00c9ric Stauffer, cela s'appelle le lit faune et il vous permettra d'\u00e9couter une histoire o\u00f9 l'extrait d'un roman, lu par son auteur, quand vous patientez, par exemple, au guichet d'un service administratif, le Litt\u00e9raphone \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s aujourd'hui au Salon du livre de Paris Sylvie Lambelet et qui sera aussi test\u00e9 en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:01 > 0:13:08) [90%] : \r\nEt pour faire jouer ce nouveau Jukebox litt\u00e9raire, pas besoin de glisser une pi\u00e8ce, il suffit de s'asseoir, Pierre Crevoisier, auteur et pr\u00e9sident de la maison est Close.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:08 > 0:13:25) [92%] : \r\n\u00e7a ressemble \u00e0 une une chaise un tr\u00f4ne, o\u00f9 les gens peuvent s'asseoir le syst\u00e8me reconna\u00eet que quelqu'un s'est assis et leur diffus\u00e9 le raconte une histoire, c'est une proposition qui vise \u00e0 faire d\u00e9couvrir la litt\u00e9rature suisse contemporaine pour l'instant francophone des extraits de six romans lus par leurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:27 > 0:13:30) [86%] : \r\n\u00c9lisa Shua, Dusapin les billes de pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:31 > 0:13:33) [79%] : \r\nLa pi\u00e8ce est parsem\u00e9e de pied mobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:34 > 0:13:46) [85%] : \r\nIl l\u00e8ve les bras en ovation le regard dirig\u00e9 vers la table basse, o\u00f9 sont dispos\u00e9es nos 3 et un plat de nouilles glac\u00e9e la figurine de Bambi au milieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:46 > 0:14:02) [92%] : \r\nUn \u00e9crivain qui lit ses propres textes pour le public, la tradition est bien vivante outre- Sarine et les plus timor\u00e9s en Suisse romande, La Maison \u00e9close pousse les auteurs francophones \u00e0 prendre le risque de porter leurs textes sont Litt\u00e9raphone d'abord \u00e0 des lieux de lecture, mais pas seulement : Pierre Crevoisier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:02 > 0:14:20) [91%] : \r\nIl est assez l\u00e9ger, il peut se d\u00e9placer, il peut s'installer un peu partout, on imagine maintenant des lieux qui ne sont pas n\u00e9cessairement litt\u00e9raires des salles d'attente, un hold-up ital la salle d'attente des des imp\u00f4ts par exemple tous les lieux o\u00f9 les gens attendent, et puis donc de perdre leur temps de se dire : ben tiens, si on me raconter l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:21 > 0:14:29) [90%] : \r\nAuguste cheval les corps glorieux ils sonn\u00e8rent \u00e0 une cloche \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la porte, et tr\u00e8s vite un homme paru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:31 > 0:14:37) [94%] : \r\nUne fine moustache grise enroul\u00e9e comme le vol du fruit de l'\u00e9rable apr\u00e8s le Salon du livre de Paris on pourra tester le lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:37 > 0:14:43) [88%] : \r\nSarah aphone \u00e0 Lausanne, \u00e0 la biblioth\u00e8que de Chauderon, puis \u00e0 la Biblioth\u00e8que cantonale universitaire de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:43 > 0:15:31) [92%] : \r\nHockey-sur-glace Gen\u00e8ve Servette a \u00e9t\u00e9 renversant hier soir \u00e0 Berne, men\u00e9 2 \u00e0 0 \u00e0 la mi- match les Genevois se sont finalement impos\u00e9s 3 \u00e0 2 apr\u00e8s 96 minutes de jeu Lausanne m\u00e8ne 2 victoires \u00e0 une face \u00e0 Langnau et Bienne lui 3 victoires \u00e0 0, autant dire face \u00e0 autant dire qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 un patin on demi- finale qui arr\u00eatera Belinda Bencic \u00e0 Indian Wells peut-\u00eatre sa prochaine adversaire l'Allemand Ang\u00e9lique Kerber hier la Saint-Galloise s'\u00eatre qualifi\u00e9 pour les demi- finales du tournoi californien en \u00e9liminant en 3 manches la Tch\u00e8que 5\u00e8me joueuse mondiale, Karolina Pliskova et puis on revient sur les tirs meurtriers, ce matin, de quoi est-ce Church en Nouvelle-Z\u00e9lande avec des pr\u00e9cisions sur le tireur qui a tu\u00e9 plusieurs musulmans, c'est un extr\u00e9miste de droite australien, a d\u00e9clar\u00e9 le 1er ministre australien Scott Morrison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:31 > 0:15:38) [94%] : \r\nToujours pas de bilan pr\u00e9cis pour cette tuerie 7 heures 14 merci Olivier Schorderet pour ce journal, la Matinale \u00e7a compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:38 > 0:15:51) [90%] : \r\nSi, restez avec nous, on va retrouver l'invit\u00e9 de 120 secondes tout \u00e0 l'heure, un chef de train, ce matin, il nous dira tout le bien qu'il pense de la 3\u00e8me classe dans les trains CFF avec moi aussi Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour Alter \u00c9chos Fr\u00e9d\u00e9ric, vous allez nous parler d'or tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:51 > 0:15:58) [90%] : \r\nOui, je m'int\u00e9ressais \u00e0 nos petits soucis quotidiens et ce qu'il faut, par exemple, acheter de l'or des mines d'or, voil\u00e0 des questions qu'on se pose tous les jours et on y r\u00e9pondra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:58 > 0:16:07) [85%] : \r\nBen vous surtout, on vous retrouve \u00e0 8 heures moins quart et puis elle a 23 ans, \u00e0 l'\u00e9tude et celle nous parlera de son engagement politique, Virna quand il sera l'invit\u00e9 de Christelle Demongeot tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:10 > 0:16:27) [91%] : \r\nRomaine Morard 7 heures et quart la chronique culturelle d'Anne-Laure Gannac bourgeois nord avant journal ce matin avec vous, on \u00e9voque ce film r\u00e9alis\u00e9 par la Suissesse Barbara Miller Female Pleasure qui est sorti ce mercredi dans les salles et ce documentaire Anne-Laure vous donne envie de nous initier \u00e0 l'art vaginal qu'est ce que c'est que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:27 > 0:16:49) [87%] : \r\nAlors l'art vaginal telle que le pratique rock ou des nains Chico cet artiste japonaise pr\u00e9sente dans le film parmi 4 autres femmes remarquables, consiste \u00e0 faire un moulage de son vagin et \u00e0 transformer cette surface aux ondulations unique en paysage \u00e0 peindre \u00e0 son go\u00fbt, donc vous voyez c'est simple, accessible \u00e0 toutes, d'ailleurs, je vous aurais volontiers proposait une initiation pratique hein, mais j'\u00e9tais \u00e0 court de pl\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:50 > 0:17:00) [88%] : \r\nEn dehors du moulage vaginal, dit comme \u00e7a, \u00e7a para\u00eet compl\u00e8tement loufoque, hein, c'est clair, mais \u00e7a a sa place dans ce documentaire, un documentaire tr\u00e8s engag\u00e9 sur la sexualit\u00e9 et la place des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:00 > 0:17:39) [86%] : \r\nOui, c'est un documentaire qui qui entendent d\u00e9montrer combien le corps, la sexualit\u00e9 des femmes reste sous contr\u00f4le des hommes, avec l'appui des religions donc le cas de notre artiste Manga qui propose diverses repr\u00e9sentations artistiques de son vagin peut sembler anecdotique, sauf qu'au Japon en ce pays du soleil \u00e9rectile, o\u00f9 l'on v\u00e9n\u00e8re des verges g\u00e9ante en su\u00e7ant des glaces phallique, \u00e7a c'est durant la la f\u00eate de la fertilit\u00e9, on le voit dans le dans le report d'un an, qui met en terre, exactement, h\u00e9 bien des vagins rigolo de rock ou des \u00e0 Chico ne passe pas, ils lui ont valu une accusation pour d\u00e9lit d'obsc\u00e9nit\u00e9, alors que je le redis : il s'agit de repr\u00e9sentation et non de de performance, comme celle par exemple de 2000 hommes moir\u00e9 qui s'exhiber nus dans des lieux publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:39 > 0:17:44) [89%] : \r\nD\u00e9lit d'obsc\u00e9nit\u00e9 Anne-Laure, \u00e7a veut dire que le vagin ne peut pas \u00eatre artistique en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:44 > 0:18:44) [90%] : \r\nC'est \u00e7a, et pendant ce temps, h\u00e9 bien, des statues grecques exposent leurs zigounette dans nos mus\u00e9es depuis des lustres, alors pourquoi est-ce parce qu'un vagin et cach\u00e9 par nature tandis que Le Pen, il se montre d'embl\u00e9e dans toute sa longueur, relative, l'explication est tentante, mais elle ne tient pas, si on pense, je ne sais pas moi la langue au Tampon, hein, ils sont cach\u00e9s, eux aussi, et \u00e7a ne les a jamais emp\u00each\u00e9 de faire de la pub pour des implants auditifs pour l'un ou pour les les Rolling Stones pour l'autre, la langue, alors quoi le le vagin serait-il moche et l\u00e0 il suffit de regarder les Oeuvres de la peintre moderniste Georgia O'Keeffe pour voir que que cette partie du corps des pas moins ouverte \u00e0 la sublimation qu'une autre, elle est juste plus complexe \u00e0 dessiner, il n'est-ce pas justement parce qu'on n'en voit jamais, hein, tous les enfants gribouillage ou un p\u00e9nis sur un coin de feuilles, mais combien seraient esquisser un vagin avec le m\u00eame r\u00e9alisme m\u00eame un peintre g\u00e9nial comme Gustave Courbet ne semble pas avoir su faire hein, puisque un si\u00e8cle plus tard, ce grand critique d'art qu'est Facebook a jug\u00e9 son tableau indigne de figurer sur la page d'un abonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:44 > 0:18:50) [96%] : \r\nEffectivement, le compte d'un enseignant avait \u00e9t\u00e9 suspendu apr\u00e8s la publication du du fameux tableau L'Origine du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:50 > 0:19:14) [93%] : \r\nVoil\u00e0 donc un vagin se censure un p\u00e9nis s'expose et c'est ainsi que le vagin est devenu l'\u00e9tendard du n\u00e9o- f\u00e9minisme son plaisir, une revendication d'ailleurs au coeur de de la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin prochain et voil\u00e0 donc comment l'art vaginal trouve toute sa place dans ce documentaire, qui d\u00e9nonce avec Intelligence et humour, l'oppression du corps des femmes et qui intime \u00e0 en reprendre possession, quitte \u00e0 en passer par un atelier moulage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:14 > 0:19:58) [92%] : \r\nDocumentaire qui s'appelle Female Pleasure Barbara Miller qui propose \u00e7a vous pouvez le voir au cin\u00e9ma, \u00e7a y est, depuis mercredi, depuis mercredi, Anne-Laure Gannac merci \u00e0 vous 7 heures 18 c'est l'actualit\u00e9 du jour, hein, cette nouvelle gr\u00e8ve pour le le climat gr\u00e8ve mondiale, on l'a dit et elle r\u00e9sonne particuli\u00e8rement dans la r\u00e9gion de La Rochelle, en France, o\u00f9 les autorit\u00e9s se pr\u00e9parent \u00e0 une potentielle mar\u00e9e noire de nappes d'hydrocarbures ont \u00e9t\u00e9 localis\u00e9s hier dans la zone du naufrage du navire italien d'America des nappes qui pourraient atteindre le littoral fran\u00e7ais ce dimanche alors rappelons que ce bateau a sombr\u00e9 mardi apr\u00e8s- midi, il transportait des mati\u00e8res dangereuses 2200 tonnes de fioul lourd \u00e9galement en comparaison quand m\u00eame hein, l'Erika, dont on se souvient tous du du naufrage transportait lui 30000 tonnes de fioul c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:58 > 0:20:23) [95%] : \r\nDe fait, la m\u00eame ampleur Fran\u00e7ois p\u00e9titionnent bonjour, bonjour monsieur, vous \u00eates coordinateur du r\u00e9seau oc\u00e9ans mers et littoraux \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des associations de protection de la nature et de l'environnement alors on pointe souvent monsieur le le transport a\u00e9rien, on parle de taxer le k\u00e9ros\u00e8ne, on le retrouve d'ailleurs dans la presse suisse, ce matin, qu'en est-il du fret du transport maritime, quel est son impact \u00e9cologique c'est tr\u00e8s polluant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:20:24 > 0:21:11) [80%] : \r\nAlors, il aurait pu, on pr\u00e9sente souvent le le transport maritime comme \u00e9tant un mode de transport en train passe concr\u00e8tement on prend en consid\u00e9ration seulement \u00e9missions de gaz et mais il faut savoir que le transport maritime, plein d'autres propositions qui ne pour pour certaines en tout cas beaucoup moins connu que des pays, des inspecteurs qu'en attaque sur le r\u00e9chauffement climatique et aussi des conditions li\u00e9es \u00e0 la temp\u00eate, donc les militants de disques de soufre de qui d'Alsace, vous avez aussi la perte de conteneurs en mer il y a une pollution aussi importante, vous avez des d\u00e9g\u00e2ts massif aussi sur toute la plan\u00e8te et puis vous avez un petit ailier pas \u00e0 laquelle \u00e9tait par 39 environ, il faut citer port g\u00e9ant et du coup l'am\u00e8ne \u00e0 avoir des am\u00e9nagements, il y a impacte aussi pour beaucoup le littoral non plus, il y a plein d'impact lieu 30 ans maritime et il faut savoir aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:12 > 0:21:31) [90%] : \r\nVous dites, c'est pas forc\u00e9ment li\u00e9s au CO2, il y a plein d'autres choses et aussi le le rejet de de particules lors du d\u00e9bat en France sur la hausse du prix du carburant, Marine Le Pen avait avait tweet\u00e9 ceci, elle disait, un cargo de fret maritime repr\u00e9sente en termes de parts, particules fines, l'\u00e9quivalent de l'int\u00e9gralit\u00e9 des voitures fran\u00e7aises, c'est vrai, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:21:32 > 0:22:15) [81%] : \r\nOui, pas parce que, dans sans sucre, qu'on s'en rend beaucoup, ce qui \u00e9tait encore en tout cas, c'est que le transport maritime est n\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de peu, je souffrais le petit texte date des qui que la combinaison des 2 qui qui n'est pas les foules, et c'est tr\u00e8s peu r\u00e9glement\u00e9 au niveau international, au niveau de, de, de l'Organisation maritime internationale et \u00e0 particules sont tr\u00e8s peu r\u00e9glement\u00e9 et le le transport maritime et puis effectivement \u00e0 et ce qui est tr\u00e8s peu raffin\u00e9, par rapport ne aux autres modes de transport comme le transport terrestre donc les, les, les voitures, mais m\u00eame si par rapport au transport a\u00e9rien, donc il y a un vrai travail \u00e0 faire sur la motorisation du transport maritime qui aujourd'hui utilise encore insulter pr\u00eatera et comme tr\u00e8s polluant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:15 > 0:22:40) [93%] : \r\nLes chiffres sont assez impressionnant, on l'entendait dans le journal de 7 heures en 10 milliards de tonnes de marchandises transport\u00e9es chaque ann\u00e9e selon les Nations unies par par voie de de maires 80 pourcent des des marchandises dans le monde, on a l'impression qu'on est totalement otages au fond que chaque produit qu'on ach\u00e8te, \u00e7a peut aller de la t\u00e9l\u00e9vision qu'on fait venir d'Asie ou je sais pas, des asperges du P\u00e9rou, on est on est otage tellement de de marchandises viennent de viennent de si loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:22:41 > 0:23:25) [85%] : \r\nOui, vous avez tr\u00e8s bien dit 90 pourcent des marchandises dans le monde font porter sur des voies maritimes, donc par des \u00e9normes par conteneurs aujourd'hui les patrons qui peuvent contenir, r\u00e9sultat 20000 bo\u00eetes donc 20000 containers donc effectivement tout ce que l'on compte au quotidien, tout ce que l'on porte aussi au quotidien, alors il faudrait \u00eatre les v\u00eatements sont n\u00e9s issus du transport maritime et proviennent madone, pays o\u00f9, finalement, quand on \u00e9crit, c'est le symbole m\u00eame de la mondialisation, h\u00e9 ben on peut pr\u00e9occuper uniquement des que de questions \u00e9conomiques, c'est-\u00e0-dire racontera rapporte une marchandise d'un point \u00e0 un point B prenons pleinement compte des consid\u00e9rations li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9conomie est malheureusement tr\u00e8s peu des consid\u00e9rations li\u00e9es \u00e0 la production d'environnement et m\u00eame au social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:25 > 0:23:44) [96%] : \r\nMais c'est vrai monsieur Pessione on parle beaucoup de de taxer le k\u00e9ros\u00e8ne, donc de l'impact du transport a\u00e9rien avec les jeunes qui disent qu'il faut arr\u00eater de prendre l'avion, on parle aussi du secteur automobile qui subit de fortes pressions pour am\u00e9liorer son son bilan carbone le fret, franchement on n'\u00e9voque pas souvent ce ce bilan \u00e9cologique que vous d\u00e9peignez comme plus ou moins d\u00e9sastreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:23:45 > 0:24:39) [85%] : \r\nOui, parce que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 en fait avec le transport maritime en mode de transport qui est mondialis\u00e9, donc quand on prend des dispositions pour essayer justement de de r\u00e9duire son attaque environnemental, il faut que je sois prier au niveau international ou en tout cas, m\u00eame au niveau europ\u00e9en et l\u00e0 il faut r\u00e9\u00e9crire un \u00eatre d'accord, un certain nombre d'\u00c9tats qui pour certains ne sont pas du tout en allant sur les questions environnementales, ayant une vision purement \u00e9conomique, donc c'est extr\u00eamement complexe et donc les femmes \u00e0 cette difficult\u00e9 et qu'il faut savoir aussi que l'accord de la COB 21 qui a eu lieu \u00e0 Paris il y a quelques ann\u00e9es, n'int\u00e8gre pas le 30 en Ha\u00efti, qui est en fait que \u00e7a ne mette de transport qui n'est pas int\u00e9gr\u00e9 dans notre monde, cet accord de Paris, donc voil\u00e0 il faut absolument que nous le transport maritime socle 30 qu'ils prennent conscience aussi de son impact environnemental et avec des faux, prendre des mesures qui soient fortes au niveau international, mais aussi l'Europe et la France peuvent prendre des mesures, des accords et puis avec un p\u00e8re de de r\u00e9soudre ces questions avec des impacts environnementaux du transport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:39 > 0:24:50) [96%] : \r\nFran\u00e7ois Piccione, je rappelle que vous \u00eates coordinateur du r\u00e9seau oc\u00e9ans mers et littoraux \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des associations de protection de la nature, merci pour ces pr\u00e9cisions ce matin je vous souhaite une bonne journ\u00e9e messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:24:51 > 0:24:52) [80%] : \r\nMerci \u00e0 vous et maintenant \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:55 > 0:24:56) [87%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:56 > 0:25:21) [93%] : \r\n7 heures 24 : la Suisse a enregistr\u00e9 l'an dernier, une centaine d'enl\u00e8vement d'enfants par un de ses parents, c'est un record, ce chiffre est en augmentation depuis 10 ans cette semaine la r\u00e9daction de 15 minutes a d\u00e9cid\u00e9 d'enqu\u00eater sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne bonjour Pauline pas bonjour Romaine Pauline ces situation s'explique en partie parce que il y a de plus en plus de couples qui ont des attaches dans dans plusieurs pays dans des pays diff\u00e9rents, vous avez rencontr\u00e9 vous des des parents concern\u00e9s par ces enl\u00e8vements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:21 > 0:25:27) [89%] : \r\nIl y a le cas de Yves banquier, je ne vois que j'ai rencontr\u00e9s entre midi et 2, dans un parc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:27 > 0:26:17) [89%] : \r\nJe me suis s\u00e9par\u00e9 de mon \u00e9pouse des enfants avait 3 ans et 5 ans, et malheureusement je pense que comme dans toute et passions qui se passe mal, il y a 2 domaines, c'est l'argent, c'est l'acc\u00e8s aux enfants quelque temps apr\u00e8s la s\u00e9paration, je prends mon mes enfants pour le week- end, vous avez mon fils qui avait alors 6 ans me dit \u00e9coute maman m'a dit en grand secret, mais elle veut pas, je le dis et je lui dis tu dit secret, je suis ton papa et me dit : on va d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 Singapour, \u00e7a j'ai engendr\u00e9es sur 2 ans et demi de proc\u00e9dure aux tribunaux, on n'avait pas encore une d\u00e9cision finale pour son d\u00e9part \u00e0 Singapour les partie pour la Gr\u00e8ce, en disant que c'\u00e9tait des vacances un mois apr\u00e8s, je re\u00e7ois un e-mail, elle me dit : les enfants habitent dor\u00e9navant Gr\u00e8ce : si tu veux venir les voir, tu dois contacter mon avocat en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:18 > 0:26:37) [94%] : \r\nEt c'est le d\u00e9but d'une longue bataille juridique, on a essay\u00e9 d'avoir la version de la m\u00e8re, qu'on n'a pas pu joindre jusqu'ici comme l'explique Yves, il obtient le droit de rendre visite \u00e0 ses enfants en Gr\u00e8ce et puis, il se bat pour les faire venir en Suisse pour les vacances, selon Yves les choses s'envenime \u00e0 ce moment-l\u00e0, sa femme, par pour le Zimbabwe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:37 > 0:26:59) [89%] : \r\nEt maintenant, mes enfants sont au Zimbabwe depuis 8 mois, \u00e7a fait 10 mois que je les ai pas vus, mais ce que vous avez un contact avec Skype, le seul contact que j'ai, je leur ai parl\u00e9 3 fois on au cours des 2 derniers mois, je tiens bon, parce que je sais que je peux pas faire plus l\u00e9galement il y a pas tous les tout le monde qui a la chance de pouvoir se d\u00e9fendent correctement et essayer de faire d\u00e9fend le droit de 16 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:00 > 0:27:29) [91%] : \r\nDans ce cas-l\u00e0, les avocats ne peuvent pas faire grand- chose, car le Zimbabwe n'a pas sign\u00e9 la convention de La Haye sur les enl\u00e8vements d'enfants et qu'est ce qu'il faut faire dans ce genre de situation dans des cas o\u00f9 la justice est trop lente, la Conf\u00e9d\u00e9ration conseille aux parents de se tourner vers la m\u00e9diation, c'est ce que propose le et c'est ici le service social international qui est mandat\u00e9 pour renouer le dialogue St\u00e9phane avoir Barry travail comme m\u00e9diateur depuis 10 ans, il insiste, le bien de l'enfant doit primer avant toute chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:29 > 0:28:15) [89%] : \r\nJe peux vous raconter de citation en Alg\u00e9rie o\u00f9 le p\u00e8re a enlev\u00e9 2 fillettes de passage en Alg\u00e9rie, la m\u00e8re, elle a tout de suite compris que bah elle arriverait pas les faire ramener parce qu'il y avait pas une convention, elle arriverait pas non plus \u00e0 obtenir la garde en Alg\u00e9rie, parce que les juges alg\u00e9riens, il favorise le p\u00e8re alg\u00e9rien, donc elle a commenc\u00e9 des n\u00e9gociations et des m\u00e9diations avec notre partenaire et avec la famille sur place et les parents eux- m\u00eames avec notre accompagnement, ils ont trouv\u00e9 une solution tr\u00e8s tr\u00e8s particuli\u00e8re, parce qu'en fait ils sont convenus que les fillettes en alternance en Suisse et que le p\u00e8re et toujours \u00e0 l'autre fille en Alg\u00e9rie comme monnaie des changes pour nous ce sont des bonnes solutions m\u00eame si elles sont tr\u00e8s tr\u00e8s douloureuse pour la m\u00e8re, parce que ce sont des solutions qui permettent aux enfants au moins de garder le contact.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:16 > 0:28:28) [90%] : \r\nDes solutions donc parfois douloureuses pour les parents qui doivent faire une croix sur une partie de leurs droits, St\u00e9phane avoir barre insiste pour que le bien- \u00eatre de l'enfant reste au centre, il faut parfois que les parents mettent de l'eau dans leur vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:28 > 0:28:35) [89%] : \r\nEt pour en savoir plus, \u00e9coutez notre magazine de reportage, 15 minutes sur l'enl\u00e8vement parental, ce sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:35 > 0:28:46) [91%] : \r\nDemain \u00e0 12 heures 40 sur la 1\u00e8re 7 heures 27 c'est l'heure de passer signature bonjour St\u00e9phane Le rien bonjour multinationale, la politique de l'autruche c'est votre commentaire vous \u00e9coute St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:47 > 0:30:26) [93%] : \r\nLe Conseil des \u00c9tats aime se d\u00e9crire comme une chambre de r\u00e9flexion, l\u00e0 o\u00f9 la sagesse l'emporte sur l'id\u00e9ologie partisane, le lieu o\u00f9 les solutions naissent pour le bien de la Suisse, mais cette semaine, la majorit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats a surtout montr\u00e9 qu'elle \u00e9tait sous influence, en refusant de l\u00e9gif\u00e9rer sur la responsabilit\u00e9 des multinationales qui ont leur si\u00e8ge en Suisse, les repr\u00e9sentants des cantons ont fait preuve de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 coupable, refusant d'admettre qu'\u00e0 l'heure de la globalisation, les dommages collat\u00e9raux de l'extraction de mati\u00e8res premi\u00e8res ou les cultures intensives puissent \u00eatre assum\u00e9e, l\u00e0 o\u00f9 les d\u00e9cisions se prennent, et o\u00f9 les dividendes se verse cette politique de l'autruche d\u00e9montre qu'une bonne partie du monde politique couper de l'opinion publique continue d'\u00eatre avant tout \u00e0 l'\u00e9coute de l'\u00e9conomie aujourd'hui, les multinationales autrefois les milieux bancaires, il a fallu attendre que les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, mettre leur menace \u00e0 ex\u00e9cution pour que la Suisse abandonne sous la contrainte, le secret bancaire, les autorit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque, pourtant savait depuis longtemps que l'argent des potentats notamment dormaient dans les coffres, gonflant les b\u00e9n\u00e9fices des banques, consolidant au passage les comptes des collectivit\u00e9s publiques, il en va de m\u00eame aujourd'hui avec les r\u00e9flexions sur les multinationales responsables comment continuer d'admettre que des soci\u00e9t\u00e9s bas\u00e9es en Suisse ou leurs filiales ne puissent pas \u00eatre poursuivis en Suisse, lorsqu'elle viole les droits humains en Afrique ou qu'elles d\u00e9truisent l'\u00e9cosyst\u00e8me de r\u00e9gions enti\u00e8res miser sur la justice locale de pays gangren\u00e9 par la corruption est une hypocrisie qu'une majorit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats rejettent l'initiative populaire sur les multinationales responsables peut se comprendre qu'elle refuse tout simplement de l\u00e9gif\u00e9rer, d\u00e9savouant le Conseil national, au passage, rel\u00e8ve de l'humiliation pour les victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:26 > 0:30:35) [87%] : \r\nMais votre commentaire St\u00e9phane qu'on peut retrouver sur notre site Internet, un autre invit\u00e9 ce matin, Christelle Mangeot, ce sera la pr\u00e9sidente des jeunes UDC genevoise, elle s'appelle Virna Cantillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:35 > 0:31:06) [91%] : \r\nLe avec elle, notre s\u00e9rie de de d'entretien consacr\u00e9es \u00e0 ces jeunes qui se lancent en politique, on aura re\u00e7u ou d\u00e9couvert 5 personnalit\u00e9s des 5 partis principaux de Suisse alors Virna Conti est \u00e9tudiante en droit, elle a 23 ans et en app\u00e9tit pour les affaires publiques, ni tr\u00e8s t\u00f4t autour notamment des questions d'immigration et d'Europe, c'est la premi\u00e8re femme \u00e0 pr\u00e9sider les jeunes UDC de son quand on va lui demander si cette question de repr\u00e9sentation f\u00e9minine est importante pour elle, et comment elle envisage aussi cette conciliation entre \u00e9tudes, vie priv\u00e9e et vie politique on la re\u00e7oit dans quelques petites minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:07 > 0:31:32) [89%] : \r\nLe temps de dire que la m\u00e9t\u00e9o sera encore tr\u00e8s nuageux aujourd'hui avec des pr\u00e9cipitations fr\u00e9quentes et abondantes, par endroits, ce matin, elles vont s'espacer ces pr\u00e9cipitations cet apr\u00e8s- midi, des br\u00e8ves \u00e9claircies sont m\u00eame possibles temp\u00e9ratures 5 degr\u00e9s ce matin 11 cet apr\u00e8s- midi encore, un petit mot du week- end, il sera bien ensoleill\u00e9 et doux, aussi, il fera de 15 \u00e0 17 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 19 en Valais attention Les les pr\u00e9cipitations, les nuages reviennent en fin de journ\u00e9e dimanche et en soir\u00e9e, Lura a du feu dans les All.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:36 > 0:31:42) [90%] : \r\nAvec Free Bike Point CH l'hypoth\u00e8que en ligne de la Banque cantonale de Fribourg 7 heures et demie sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:43 > 0:31:45) [88%] : \r\nL'info avec Marielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:45 > 0:33:32) [93%] : \r\nLa ville N\u00e9oz\u00e9landaise de quoi est Church en deuil apr\u00e8s des fusillades ce matin dans au moins 2 mosqu\u00e9es, la premi\u00e8re ministre \u00e9voquait \u00e0 l'instant 40 morts le tireur est un extr\u00e9miste de droite australiens selon Canberra, 4 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, mais on ignore pour l'heure s'il en fait partie : nouveau revers pour Donald Trump au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, le S\u00e9nat annule l'\u00e9tat d'urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par le pr\u00e9sident pour financer un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, la r\u00e9plique du pr\u00e9sident est arriv\u00e9 sur Twitter en un mot, v\u00e9to, le Brexit n'aura sans doute pas lieu le 29 mars l'Union europ\u00e9enne devra trancher, mais les d\u00e9put\u00e9s britanniques, en tout cas, sont favorables \u00e0 un report de 3 mois et s'il rejette l'accord de divorce propos\u00e9 par Theresa May, la semaine prochaine le d\u00e9lai pourrait \u00eatre encore plus long, des centaines de milliers de jeunes d\u00e9filent aujourd'hui dans le monde entier pour protester contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique ils appelleront leur gouvernement \u00e0 prendre des mesures concr\u00e8tes en Suisse, une trentaine de villes sont concern\u00e9es par ces mobilisations, la jeunesse alg\u00e9rienne, elle est appel\u00e9 \u00e0 manifester une nouvelle fois contre le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika, le chef de l'\u00c9tat a renonc\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, mais l'\u00e9lection pr\u00e9vue le 18 avril est report\u00e9e et aucune date n'a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e UBS revoit \u00e0 la baisse son b\u00e9n\u00e9fice Net pour 2018, il atteint d\u00e9sormais 4 milliards 500 millions de francs, un montant qui se rapproche dangereusement de celui de l'amende inflig\u00e9e r\u00e9cemment \u00e0 la banque par le parquet financier de Paris, pas question pour les \u00e9tudiants et apprentis valaisan d'\u00e9chapper aux examens le jour de la gr\u00e8ve des femmes le 14 juin prochain le Conseil d'\u00c9tat estime que le d\u00e9lai est trop court pour bouleverser la planification et puis Belinda Bencic \u00eatre dans le carr\u00e9 final du tournoi d'Indian Wells la Saint-Galloise a sign\u00e9 hier une 12\u00e8me victoire cons\u00e9cutive face \u00e0 la Tch\u00e8que, Alexandra Pliskova, prochaine adversaire, l'Allemande Ang\u00e9lique Kerber 8\u00e8me je voudrais mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:39 > 0:34:00) [87%] : \r\nLe Kit Claude-Alain Gailland gravite dans l'ombre des plus grands de Malicorne agents travaillaient il accompagne s\u00e9curise les c\u00e9l\u00e8bres alpinistes dans leurs projets les plus D\u00e9couvrez son histoire puis direction Bonfol \u00e0 la rencontre de f\u00e9licitations Holz, perp\u00e9tuant une tradition mill\u00e9naire, elle est la derni\u00e8re repr\u00e9sentante des potiers, ni de la terre argileuse du Jura Passe-moi les jumelles, c'est ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:03 > 0:34:09) [86%] : \r\nChristelle dans un jour votre invit\u00e9 ce matin c'est Virna Conti, pr\u00e9sidente des jeunes UDC genevoise, c'est \u00e0 vous, bonjour Virna Conti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:09 > 0:34:34) [91%] : \r\nBonjour, alors vous avez 23 ans vous \u00eates \u00e9tudiante en droit et qu'est-ce qu'il vous \u00eates donc pr\u00e9sident vous pr\u00e9sidez, vous \u00eates la premi\u00e8re femme \u00e0 pr\u00e9sider les jeunes UDC, je ne vois qu'est-ce qui vous a pouss\u00e9 tout d'abord vous parce que c'est la question rituelle qu'on a pos\u00e9 \u00e0 tous nos invit\u00e9s de cette s\u00e9rie sur ces jeunes qui se lance en politique, est ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 vous lancer \u00e0 r\u00e8gles de vouloir devenir pr\u00e9sidente d'une section de jeunes UDC pour pourquoi pourquoi la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:35 > 0:35:42) [91%] : \r\nAlors, pour commencer, c'est un \u00e9pisode un peu qu'on pourrait qualifier de douloureux, c'est ce que j'ai travers\u00e9 quand je l'\u00e9tais quand j'\u00e9tais au coll\u00e8ge avait pris notamment l'option alors si mes souvenirs sont bons, qui devait s'appeler \u00e9ducation civique et puis durant ce court on d\u00e9battait notamment des initiatives en cours et puis ce jour- l\u00e0, nous avions d\u00e9battu sur l'initiative n'initiative pardon populaire f\u00e9d\u00e9rale contre la construction de minarets et puis le prof a tout simplement demand\u00e9 \u00e0 ce que les \u00e9l\u00e8ves qui est en faveur de cette initiative se mettent \u00e0 droite et puis que les personnes \u00e9tant en d\u00e9faveur de l'initiative se mettent \u00e0 gauche et puis finalement \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9, c'est que je me suis retrouv\u00e9 face \u00e0 22 voire 23 \u00e9l\u00e8ves plus le prof et ce qui fait que d\u00e9battre face \u00e0 22 23 \u00e9l\u00e8ves sur tr\u00e8s compliqu\u00e9, donc c'est vrai que j'ai \u00e9t\u00e9 quelque peu, mais \u00e9videmment, \u00e7a restait l\u00e9gitime sur le plan argumentative pour eux et puis c'est vrai que lorsque je suis sorti de, de, de secours, je me suis dit que je n'allais plus jamais me laisser faire, sur le plan id\u00e9ologique et puis petit-\u00e0-petit, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 prendre connaissance des partis politiques et puis c'est vrai que je me suis attrait assez vite dirig\u00e9s vers vers l'UDC et notamment parce que c'\u00e9tait le seul parti qui prot\u00e9geaient la Suisse vis-\u00e0-vis de de de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:35:42 > 0:35:58) [90%] : \r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait cet \u00e9pisode \u00e0 l'\u00e9cole, c'est pas encore \u00e7a, qui dit : on veut ce qu'on a envie de s'engager, de passer le pas de de vouloir prendre des des fonctions dirigeantes dans dans un parti, \u00eatre candidate, vous avez \u00e9t\u00e9 candidate aux derni\u00e8res derni\u00e8res \u00e9lections cantonales \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un autre pas avant un peu en plus \u00e0 franchir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:59 > 0:36:35) [88%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 fait, du moment qu'on se dit bon alors cet ADN de ce parti me me convient et puis le moment o\u00f9 on d\u00e9cide finalement de d\u00e9fendre cet ADN, c'est \u00e9videmment 2 instantan\u00e9s bien diff\u00e9rent, et puis pour passer du premier instant au 2\u00e8me instant T c'est un ce qu'on pourrait appeler un coming out, que j'ai entam\u00e9 en novembre 2015, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales o\u00f9 justement appris qu'il avait une jeunesse UDC \u00e0 Gen\u00e8ve, ce que j'ignorais avant finalement et puis ce jour- l\u00e0, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de de rejoint les jeunes UDC et puis ils m'ont tr\u00e8s vite fait confiance, raison pour laquelle j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu ensuite donc pr\u00e9sident des jeunes UDC en 2017 et puis vice- pr\u00e9sidente suisse en en 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:35 > 0:36:46) [93%] : \r\nVous \u00eates la premi\u00e8re femme, je le disais, a pr\u00e9sid\u00e9 une section, la section des jeunes UDC \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est pas un parti qui a la r\u00e9putation d'\u00eatre tr\u00e8s f\u00e9minin, ni tr\u00e8s f\u00e9ministe, \u00e7a se passe comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:47 > 0:37:42) [93%] : \r\nBah, pas tout \u00e0 fait honn\u00eate, \u00e7a se passe, \u00e7a se passe merveilleusement bien apr\u00e8s que je sois une une femme ou un homme, finalement, pour moi, \u00e7a ne change pas grand- chose puisque la politique, je ne la fais pas pour moi mais je la fais pour les autres apr\u00e8s cette question de femmes au sein des partis politiques, j'estime que ce n'est pas un probl\u00e8me qui est propre \u00e0 l'UDC, y a qu'\u00e0 voir cette cette question qui tourne autour du quota des femmes au sein d'un parlement du gouvernement, donc \u00e7a prouve bien que ce probl\u00e8me est propre \u00e0 chaque parti politique, apr\u00e8s c'est vrai que les femmes ont eu tendance \u00e0 \u00eatre timide pour percer au sein de de de l'UDC, mais lorsqu'on regarde \u00e0 Gen\u00e8ve il y a une femme qui est donc pr\u00e9sident des jeunes du d\u00e9c\u00e8s nous avons C\u00e9line Amaudruz, qui est pr\u00e9sident de l'UDC de Gen\u00e8ve, ce qui fait que nous avons \u00e0 un ou 2 si on puis dire renverser cette tendance de la femme au sein, au sein de l'UDC et puis il me semble \u00e9videmment que cette tendance est ancr\u00e9 maintenant dans l'esprit des gens et puis il faut quand m\u00eame le souligner que 35 pourcent de nos membres sont sont des femmes et qu'\u00e0 partir de l\u00e0, cette cette probl\u00e9matique autour de la femme, les cas n'est plus qu'un vieux souvenir au sein de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:37:42 > 0:37:51) [90%] : \r\nVous \u00eates enfin c'est important pour vous de, de, de, en tant que femme, de prendre des des fonctions, des fonctions dirigeantes d'\u00eatre pr\u00e9sidente, enfin ce qu'a un f\u00e9minisme chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:37:53 > 0:38:37) [88%] : \r\nAlors le probl\u00e8me avec le feu, avec ce ce f\u00e9minisme, c'est que finalement il y a, il y a une d\u00e9finition qui est tellement large et tellement diverses que, finalement, qu'est ce qu'on entend par par sa part f\u00e9minisme \u00e0 une telle ambigu\u00eft\u00e9 autour de de de cette notion si apr\u00e8s le f\u00e9minisme, consiste \u00e0 dire que l'on veut une \u00e9galit\u00e9 hommes/femmes il va de soi que je suis alors f\u00e9ministe si maintenant le f\u00e9minisme veut dire descend dans la rue et puis changer les noms des rues pour \u00e9mettre un emprunt f\u00e9minin comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, si je le 8 mars oui exactement dans ce cas-l\u00e0, je ne suis pas f\u00e9ministe, mais apr\u00e8s, ce qui me d\u00e9range dans le terme f\u00e9minisme, c'est que finalement, c'est un mouvement qui se veut, c'est un mouvement \u00e9galitaire et puis finalement dans ne serait-ce que dans le nom de ce mouvement, on exclut d\u00e9j\u00e0 l'Inde, l'un des 2 sexes mais apr\u00e8s sur sa tempe a \u00e9videmment on pourrait me qualifier de de de f\u00e9ministes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:37 > 0:39:00) [92%] : \r\nParce qu'il y a quand m\u00eame des points dans la vie des femmes, notamment des femmes en politique, il faudrait am\u00e9liorer, vous \u00e9voquiez avant les quotas, enfin ce qu'il faudrait quand m\u00eame pas tenter d'am\u00e9liorer la la la vie des femmes pour qu'elles se lance en politique, on voit au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, elles sont minoritaires, m\u00eame si en nombre dans le pays, il y a plus de femmes que que d'hommes pour faciliter notamment la la vie familiale, la carri\u00e8re et la carri\u00e8re politique est ce qu'il faudrait prendre des mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:39:02 > 0:39:34) [92%] : \r\nAlors maintenant de savoir pourquoi est-ce que les femmes ne s'engage pas en politique, je pense, c'est tout simplement une question de volont\u00e9, surtout si maintenant on instaure un quota, on pourrait aussi peut-\u00eatre bloquer certains hommes qui vivent certaines personnes qui voudraient s'engager en en en politique maintenant, il est vrai qu'\u00e9tant donn\u00e9 que la femme nous avons d'autres contraintes li\u00e9es \u00e0 la famille, aux enfants, etc, c'est vrai que ce serait plut\u00f4t bien de mettre en place, mettre en place des bus, des mesures j'en sais rien, plus d'une cr\u00e8che au sein d'un Parlement exactement des gouvernements pour qu'on puisse justement pouvoir plus facilement concilier la politique et puis la la vie familiale, tout \u00e0 fait oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:39:34 > 0:39:54) [87%] : \r\nAlors on peut convaincre vos camarades de parti, parce qu'ils ne sont pas toujours tr\u00e8s tr\u00e8s ouvert pour mettent de l'argent pour pour les cr\u00e8ches, c'est pas un travail que vous allez faire tenter d'expliquer ou aux hommes de de l'UDC, qui sont souvent en tout cas au Parlement f\u00e9d\u00e9ral plus \u00e2g\u00e9s qui ont, qui sont plus gros, plus d'enfants de petits-enfants de de tous qui parce que c'est important d'investir aussi pour pour assurer une rel\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:39:55 > 0:40:15) [90%] : \r\nOn pourra \u00e9coutez, je pense que on va, on les femmes vont s'unir et puis notamment au sein de l'UDC et puis m\u00eame au sein des autres cette reparti quand bien m\u00eame nous sommes le 1er parti de Suisse on d\u00e9cide pas \u00e0 nous-m\u00eames si oui ou non, nous allons installer une cr\u00e8che ou mais des mesures suppl\u00e9mentaires, maintenant c'est c'est quelque chose que l'on doit mettre en commun avec tous les partis, et surtout avec toutes les femmes pour qu'on puisse \u00e9videmment convaincre les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:40:15 > 0:40:18) [94%] : \r\nVous allez faire la gr\u00e8ve, le 14 juin prochain la gr\u00e8ve des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:40:19 > 0:40:25) [87%] : \r\nUn examen ce jour- l\u00e0 et puis j'court encore \u00e0 l'entra\u00eenement au petit peu compliqu\u00e9 ce sera autre chose, et aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:40:25 > 0:40:29) [82%] : \r\nC'est aujourd'hui c'est Virna comme si c'est c'est la gr\u00e8ve pour le climat, l\u00e0 vous allez descendre dans la rue aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:40:30 > 0:41:15) [90%] : \r\nNon, parce que j'ai \u00e9galement, mais \u00e7a ne veut pas pour autant dire que je suis en en d\u00e9faveur du climat, je suis d'ailleurs plut\u00f4t impressionn\u00e9 de voir autant de jeunes qui descendent dans la rue pour l'appeler pour le climat qui ont j'estime un v\u00e9ritable discours et puis c'\u00e9tait \u00e9videmment un discours que moi \u00e0 mon \u00e9poque, on dirait que j'ai 40 ans, quand je dis \u00e7a, mais moi \u00e0 mon \u00e9poque on ne parlait pas de, de, de climat et c'est vrai que les jeunes, on parle de plus en plus et puis d'ailleurs il y a de cela 2 semaines, j'\u00e9tais au coll\u00e8ge de Step ou pas justement \u00e9changer avec les \u00e9l\u00e8ves, j'\u00e9tais vraiment impressionn\u00e9 de voir que les \u00e9l\u00e8ves vraiment s'approprient cette th\u00e9matique du climat et veulent vraiment changer les choses et puis il faut \u00e9videmment le noter les les jeunes d'aujourd'hui sont forc\u00e9ment les citoyens de demain, voir les politiciens de demain, donc, s'ils prennent maintenant en main ce probl\u00e8me peut-\u00eatre que d'ici 20 ou 25 ans, on verra des premi\u00e8res mesures concr\u00e8tes mettre en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:41:15 > 0:41:39) [91%] : \r\nPar Virna Conti l\u00e9g\u00e8re aussi revenir aux positions de votre parti, l'UDC on a tr\u00e8s souvent eu des des invit\u00e9s sur cette antenne, qui dit de l'UDC qui disait ouais non c'est \u00e7a vaut pas la peine que la Suisse prenne des mesures, si elle est toute seule dans le monde, \u00e7a va rien changer, ne changeront surtout rien pour l'instant, laissons, regardons ce que font les autres, pour l'instant dans notre petite Suisse \u00e7a sert \u00e0 rien, on ne peut pas dire qu'ils \u00e9taient tr\u00e8s en faveur de mesures pour le climat dans votre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:41:39 > 0:42:06) [95%] : \r\nAlors c'est pas faux apr\u00e8s le probl\u00e8me avec le climat, c'est que ce n'est pas quelque chose qui va se r\u00e9gler \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, mais bien \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale et que du coup, si on n'a pas cette fid\u00e9lit\u00e9 de r\u00e9ciprocit\u00e9 avec d'autres Zetas toujours compliqu\u00e9 de mettre en place des mesures apr\u00e8s le climat est un probl\u00e8me commun, c'est un probl\u00e8me mondial et chaque parti politique s'approprient ce ce ce ce sujet et puis c'est vrai que que que l'UDC on s'approprie \u00e9galement ce sujet mais on le fait par d'autres mesures, consommer local et la production locale \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:42:06 > 0:42:20) [91%] : \r\nBien Conti, on vous pr\u00eate un destin radieux en politique, on dit que vous avez, vous aller pouvoir probablement acc\u00e9der \u00e0 de hautes fonctions, on vous voit d\u00e9j\u00e0 un peu \u00e0 Berne, \u00e7a vous met la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:42:21 > 0:42:47) [88%] : \r\nAh, totalement pour oui ou non, pour \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate, \u00e7a me met \u00e7a me met \u00e0 c'est la pression mais apr\u00e8s j'ai beaucoup de chance au sein de l'UDC d'\u00eatre soutenus et puis si j'ai la la moindre question le moindre souci, je sais que je peux \u00e9videmment m'appuyer sur certaines personnes du parti qui qui seront pr\u00e9sentes et puis ils sont \u00e9videmment bien content de voir une jeunesse qui monte \u00e0 Gen\u00e8ve et qui plus \u00e0 quelques femmes et ce qui fait qu'\u00e0 partir de, de, je sais donc dans ce dans dans dans ce mouvement-l\u00e0 je je ne suis pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:42:47 > 0:42:57) [88%] : \r\nSeule, \u00e7a vous faire envie de si\u00e9ger \u00e0 Berne au Palais f\u00e9d\u00e9ral avec ce 246 autres personnes 145 autres personnes qui sont pas tous tr\u00e8s jeunes, d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:42:57 > 0:43:10) [91%] : \r\nOui, d'ailleurs quand, pour la petite histoire, quand j'avais 15 ans je suis pass\u00e9 devant le devant, devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral avec ma maman et j'ai dit : tu sais maman je je serai l\u00e0- bas, dans, dans, dans 20 ans, donc il me reste encore 10 ans pour acc\u00e9der \u00e0 Berne, mais je vais tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:43:10 > 0:43:18) [88%] : \r\nAlors on verra, on va suivre tout \u00e7a pour terminer, Virna Conti vous fait du judo pour vous d\u00e9tendre, c'est aussi en politique de de faire du judo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:43:19 > 0:43:31) [96%] : \r\nL'imp\u00f4t est tout \u00e0 fait honn\u00eate, j'ai beaucoup moins de temps maintenant, mais c'est vrai que \u00e7a me permet de, de, de, de me d\u00e9fouler et puis tout simplement de maintenir aussi la la la la condition physique mais c'est vrai que dans certaines circonstances am\u00e8nent en effet d'aller, d'aller me d\u00e9fouler oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:43:31 > 0:43:32) [97%] : \r\nMerci Virna Conti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:43:36 > 0:43:36) [89%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:43:36 > 0:43:44) [89%] : \r\nVirna Conti 23 ans, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures, vous pourrez commenter la la presse tout \u00e0 l'heure, mais \u00e0 7 heures 42 c'est heure d'Alter \u00c9co.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:43:44 > 0:43:48) [90%] : \r\nAlter \u00c9co, avec le salon de l'auto du 7 au 17 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:43:48 > 0:43:54) [87%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric, ma\u00efs, il est l'or pour les mines d'or c'est votre chronique ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:43:54 > 0:44:38) [92%] : \r\nVoil\u00e0 l'objectif c'\u00e9tait que vous arriviez \u00e0 la fin de cette entr\u00e9e et 20 non h\u00e9 ben non les grandes entreprises aurif\u00e8res sont sous- \u00e9valu\u00e9s, voil\u00e0 ce qu'on peut lire depuis un moment concernant ce segment bien particulier de l'industrie des mati\u00e8res premi\u00e8res depuis la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'or a retrouv\u00e9 du lustre et surtout son statut historique de valeur refuge, les craintes sur le ralentissement de la croissance mondiale, ont provoqu\u00e9 une vente massive des mati\u00e8res premi\u00e8res mais renforcer leur comme Havre de s\u00e9curit\u00e9 alors acheter de l'or, si on peut, c'est bien, mais comme disait Bernard Tapie pourquoi acheter un journal, qu'on peut acheter un journaliste ne vaut-il pas mieux acheter des actions d'un mini- plut\u00f4t que l'or, lui- m\u00eame, alors je vous laisserai en discuter avec votre conseiller financier si l'occasion se pr\u00e9sente, pour ma part, je vais me contenter de vous raconter comment les plus grandes soci\u00e9t\u00e9s d'extraction reviennent sur le devant de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:44:38 > 0:44:45) [90%] : \r\nOn va falloir trouver un conseiller fait concernant la nouvelle en fait Fr\u00e9d\u00e9ric, c'est que les 2 plus grosses entreprises au monde, ont d\u00e9cid\u00e9 de travailler ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:44:45 > 0:45:37) [91%] : \r\nExactement le canadien Barrick Gold, num\u00e9ro un mondial et son dauphin Newman ont d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er une co- entreprise pour creuser dans le Nevada, alors ce n'est pas la fusion que Barrick aurait souhait\u00e9 et que Newman a s\u00e8chement refus\u00e9 mais enfin \u00e7a ressemblent presque \u00e0 des fian\u00e7ailles, d'autant que la fi\u00e8vre des fusions acquisitions pourraient reprendre l'an dernier, Barrick rachetait le Sud-Africain Rennes Gold grosse op\u00e9ration \u00e0 18 milliards de dollars et de son c\u00f4t\u00e9 New Mont- mettaient la main sur Goldcorp, autre g\u00e9ant par plus grand que lui la logique, c'est toujours la m\u00eame : s'unir pour \u00eatre plus offensif, car ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les placements dans les mini\u00e8re ou les lingots r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 moins que les investisseurs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 moins les investisseurs depuis la hausse des taux am\u00e9ricains et la remont\u00e9e du dollar qui font chuter la valeur refuge de l'or, mais les temps ont chang\u00e9 la perspective de l'\u00e9clatement de la bulle sp\u00e9culative aux \u00c9tats-Unis et surtout une \u00e9conomie bas\u00e9e sur la dette, ont pouss\u00e9 les banques centrales \u00e0 accumuler du m\u00e9tal jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:45:37 > 0:45:42) [94%] : \r\nAlors tout \u00e7a, \u00e7a a l'air tr\u00e8s bien Friedrich, mais les r\u00e9serves d'or dans nos sous- sols, j'imagine que ce ne sont pas \u00e9ternel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:45:42 > 0:46:05) [92%] : \r\nEt non, ils ne sont pas \u00e9ternels, d'autant que les derni\u00e8res grandes d\u00e9couvertes d'or dans le monde, remonte \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 on se rapproche tr\u00e8s probablement d'un pic dans la production avant un plateau et avons forc\u00e9ment un d\u00e9clin alors pendant ce temps, les grandes mini\u00e8res se rapproche pour faire des \u00e9conomies d'\u00e9chelle et acheter des r\u00e9serves \u00e0 telle point qu'aujourd'hui, c'est moins une ru\u00e9e vers l'or quand m\u00eame qu'une partie de h\u00e2te-toi lentement \u00e0 laquelle se livrent les rois du lingot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:06 > 0:46:10) [89%] : \r\nAlter \u00c9co, avec le salon de l'auto du 7 au 17 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:46:10 > 0:46:19) [90%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, 8 heures moins quart la revue de presse Val\u00e9rie Drou on part \u00e9videmment \u00e9norm\u00e9ment de climat, ce matin, dans les journaux avec la grande manifestation des jeunes qui est pr\u00e9vue aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:46:19 > 0:46:46) [91%] : \r\nUne multitude d'angle des journaux qui font un num\u00e9ro sp\u00e9cial tr\u00e8s riche, comme la libert\u00e9 et le courrier des placements durables, une visite d'une maison autarcique, ou alors les pionniers de la lutte, et notamment l'interview du sp\u00e9cialiste am\u00e9ricain Paul Ocalan agir contre le r\u00e9chauffement, c'est bon pour l'emploi, la productivit\u00e9, la sant\u00e9, il souligne aussi l'importance du soutien aux femmes pour agir concr\u00e8tement sur le climat, il faut d\u00e9fendre leur droit \u00e0 la planification volontaire des naissances et \u00e0 l'\u00e9ducation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:46:47 > 0:46:51) [81%] : \r\nEmplois et productivit\u00e9, c'est aussi le message, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta son manteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:46:51 > 0:47:43) [92%] : \r\nDans un article qu'il signe elles-m\u00eames dans le Blick pour la climat J\u00fcrgen comme disent les Al\u00e9maniques elle partage l'opinion de cette jeunesse il faut agir, sinon il sera trop tard et pour y arriver, dit-elle, il faut investir l'argent au bon endroit, les technologies vertes, les r\u00e9novations de b\u00e2timents, prot\u00e9ger l'environnement et cr\u00e9er des emplois, voil\u00e0 donc \u00e7a double ambition une jeunesse qui s'engagent, qui prouve ainsi son int\u00e9r\u00eat pour la politique, ce serait l'occasion, note la NZZ d'aborder les processus politiques li\u00e9es au th\u00e8me du climat pourtant l'enseignement de la chose politique et n\u00e9glig\u00e9 dans de nombreuses \u00e9coles, il n'y a pas de programme national d'enseignement politique trop de choses, note la NZZ d\u00e9pendent de l'engagement de chaque enseignant avec le danger d'un enseignement unilat\u00e9rale, voire partisan, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour \u00e7a que de nombreux professeurs pr\u00e9f\u00e8rent ne pas toucher \u00e0 la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:47:43 > 0:48:04) [88%] : \r\nOui, Virna Conti, vous qui \u00eates tomb\u00e9 dans la chose publique et l'engagement politique, tr\u00e8s t\u00f4t, vous auriez aim\u00e9 avoir davantage d'enseignements politiques \u00e0 l'\u00e9cole, alors vous disiez tout \u00e0 l'heure que vous avez fait cette exp\u00e9rience de vous \u00eates retrouv\u00e9e seule face \u00e0 la classe, et manifestement aussi face professeur avec vos opinions, vous en voudriez plus o\u00f9 le danger, c'est d'avoir des professeurs, h\u00e9 bien qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 politis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:48:05 > 0:48:47) [91%] : \r\nAlors le probl\u00e8me, dans, dans, dans, dans ce type d'enseignement \u00e0 ceux qui sont tr\u00e8s compliqu\u00e9 de rester impartial et neutre, donc c'est vrai qu'on risquerait peut-\u00eatre de, de, de tomber dans dans une id\u00e9ologie vis-\u00e0-vis du du du professeur apr\u00e8s moi \u00e0 titre personnel, je, je vois que le DIP mais maintenant en place depuis quelques ann\u00e9es des d\u00e9bats autour des initiatives autour des votations autour des campagnes et je me rends compte que les \u00e9l\u00e8ves s'int\u00e9ressent de plus en plus et surtout que ce ne s'ce ne sont pas finalement les, les, les professeurs qui qui d\u00e9battent, mais invite \u00e0 chaque fois un jeune politicien de chaque parti politique, ce qui veut dire qu'on a v\u00e9ritablement le spectre de, de, de tous les partis politiques et ce qui fait que \u00e7a permet notamment \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve de se faire une v\u00e9ritable id\u00e9e une puis une v\u00e9ritable opinion ind\u00e9pendamment du professeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:48:47 > 0:48:57) [94%] : \r\nEt \u00e7a lui donne peut-\u00eatre l'envie plus tard d'aller voter, toujours sur cette mobilisation sur le climat, le temps s'interroge lui sur le mod\u00e8le de la manifestation dans les rues en mod\u00e8le qui perdure malgr\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:48:57 > 0:49:57) [91%] : \r\nLa manifestation, c'est la forme embl\u00e9matique du comportement politique non \u00e9lectorale, explique un sp\u00e9cialiste, on conna\u00eet la manif, une grosse action de pirates en ligne par exemple, seraient prises sans doute moins au s\u00e9rieux, l'aspect humain aussi bien s\u00fbr \u00eatre ensemble donne du courage, ce n'est pas la m\u00eame chose d'\u00eatre 5000 \u00e0 signer une p\u00e9tition en ligne et d'\u00eatre 5000 dans la rue manifester c'est aussi via les images, les slogans, les champs, une mani\u00e8re de participer \u00e0 la cr\u00e9ation d'une m\u00e9moire collective et c'est l'occasion d'une rencontre aussi avec la grande histoire et puis je vous parlais des slogans le socio- linguiste Pascal saingy explique, toujours dans le temps, comment il se forme ces slogans, par exemple les calottes sont cuites qu'on a vu lors de la derni\u00e8re manif pour le climat alors \u00e9tymologie d'abord Leterme slogan vient du ga\u00e9lique et d\u00e9signer le cri de guerre dans clan il doit donc ce slogan \u00eatre percutant et efficace, il doit \u00e9tonner, ne pas \u00eatre trop long, il peut \u00eatre po\u00e9tique, jouer avec les mots, il est toujours en tout cas tr\u00e8s construit et travailler loin loin loin de la spontan\u00e9it\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:49:57 > 0:50:10) [91%] : \r\nVirna quand il vous a, vous avez dit tout \u00e0 l'heure que bah voil\u00e0 vous \u00eates quand m\u00eame attach\u00e9e \u00e0 la cause f\u00e9ministe, vous \u00eates aussi attach\u00e9 manifestement la cause environnementale pourtant dans les 2 cas, vous n'irez pas manifest\u00e9 la manifestation c'est pas quelque chose qui fonctionne avec les gens de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:50:12 > 0:50:52) [89%] : \r\nJe pense pas que ce soit une question de de gauche ou de droite, je pense que \u00e7a d\u00e9pend v\u00e9ritablement du pays, quand je vois toutes ces marches qui se mettent en place au sein, au sein des pays on est \u00e9videmment bien content parce que tout ce qui est r\u00e9volutionnaire, c'est r\u00e9actionnaire \u00e9galement, donc \u00e7a marche toujours maintenant, toujours est-il qu'en Suisse, nous avons d'autres moyens pour pas pour parvenir \u00e0 nos fins, nous avons un acc\u00e8s \u00e0 la politique est tellement facilit\u00e9 qui qui qu'il faudrait qu'il faut franchement rien pour aller parler un politicien pour lui envoyer un petit message, une aide pour que quelque chose bouge, ce qui fait qu'en Suisse, en tant que telle, la manifestation ne ne ne ne fait jamais ces preuves maintenant si ces jeunes estiment \u00eatre d\u00e9\u00e7u nous pas nos politiques \u00eatre d\u00e9\u00e7u par nos par nos \u00e9lus sont en effet le dernier le le dernier moyen oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:50:52 > 0:51:00) [94%] : \r\nOn va terminer ce chapitres sur le climat avec plusieurs journaux qui se sont pas chez Val\u00e9rie sur la la taxe sur les billets d'avion et surtout, surtout, sur son efficacit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:51:00 > 0:51:37) [88%] : \r\nUne taxe \u00e0 l'effet modeste, lit-on dans La Libert\u00e9 Le Nouvelliste Arc Info, la cote Le Journal du Jura Le Quotidien jurassien et le courrier, les journaux sont all\u00e9s voir dans les pays qui la pratiquent cette taxe au Royaume-Uni, c'est pr\u00e8s de 100 francs pour un long- courrier en Allemagne 50 francs, mais le nombre de voyageurs n'a pas cess\u00e9 d'augmenter pour l'ATE l'Association transports et environnement sans latex, h\u00e9 bien, la croissance aurait \u00e9t\u00e9 encore plus \u00e9lev\u00e9, donc ce n'est pas si inefficace que \u00e7a l'Alliance europ\u00e9enne des compagnies a\u00e9riennes notable elle plut\u00f4t sur le d\u00e9veloppement d'avions plus propres de carburants durables, le Conseil des \u00c9tats en Suisse reparlera de cette taxe, cette ann\u00e9e, apr\u00e8s le refus, l'Automne dernier, du national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:51:37 > 0:51:43) [96%] : \r\nVoil\u00e0 pour le reste de l'actualit\u00e9 parce qu'il y en a quand m\u00eame un petit peu, on va parler politique cantonale avec une p\u00e9riode agit\u00e9e pour le gouvernement argovien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:51:43 > 0:52:10) [92%] : \r\nEt oui, depuis plusieurs semaines, les parties du Grand Conseil argovien s'inqui\u00e8te et se plaignent de l'attitude de la ministre UDC Franziska Roth en charge de la Sant\u00e9 et des Affaires sociales, beaucoup de questions aussi autour de la gestion de son d\u00e9partement, le gouvernement a argovien a pris les choses en main, il a annonc\u00e9 hier l'ouverture d'une enqu\u00eate sur le management de son dicast\u00e8re, le dossier \u00e9galement de la construction du nouvel h\u00f4pital cantonal de viser \u00e0 600 millions de francs lui a aussi \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:52:10 > 0:52:21) [86%] : \r\nRetir\u00e9e c'est manifestement Virna quand il y a pas qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on a de la peine avec certains membres du gouvernement, votre avis de jeunes UDC sur ce qui s'qui secoue \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 savoir l'affaire Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:52:23 > 0:52:56) [89%] : \r\nAlors premi\u00e8rement, je suis, je suis assez ravi de voir que que l'UDC passe sous les radars Sion, c'est-\u00e0-dire qu'on n'a pas de scandale en ce moment apr\u00e8s toujours \u00e9branl\u00e9 UDC la la la la ministre dont on parle en Argovie mais l\u00e0 vous \u00eates si oui mais je la exactement, je parle de de Gen\u00e8ve en particulier, je ne me permettrais pas de, de, de, de me prononcer concernant l'affaire, l'affaire Maudet ou encore actuellement avec l'affaire Marrazzo n'ont encore pas gagn\u00e9, je ne me permettrais pas de de me prononcer, j'estime que la justice fera son travail et pied et puis l'on l'on verra bien, mais je me je me prononcerai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:56 > 0:53:04) [89%] : \r\nPar quelle sagesse voudrait terminer cette revue de presse Val\u00e9rie avec un r\u00e9sultat tr\u00e8s attendu, c'est celui d'une exp\u00e9rience du fromage, \u00e9lev\u00e9 en musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:53:04 > 0:53:46) [87%] : \r\nOui \u00e7a dans toute la presse al\u00e9manique dans 20 Minutes c\u00f4t\u00e9 Romand, le lancement de l'exp\u00e9rience avait eu un retentissement mondial des chercheurs et des \u00e9tudiants bernois au avait voulu savoir si la musique influenc\u00e9e l'affinage du fromage alors 8 Oeuvres fromages ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0 de la musique fort vari\u00e9s Led Zeppelin du Hip-Hop ou encore la fl\u00fbte enchant\u00e9e de Mozart, alors apr\u00e8s 6 mois h\u00e9 bien d\u00e9gustation 1er constat les ar\u00f4mes sont diff\u00e9rents, m\u00eame s'ils viennent tous ces fromages du m\u00eame producteur le plus fruit\u00e9 celui qui se distinguer le plus \u00e0 leur nom, Christelle, ce n'est pas le fromage \u00e9lev\u00e9 avec David Bowie, enfin moi, mais je suis s\u00fbr que c'\u00e9tait non, Roman, ce n'est pas le fromage, \u00e9lev\u00e9 \u00e0 la pop italienne non c'est le fromage, elle vit o\u00f9 il peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:46 > 0:53:59) [88%] : \r\nGorgonzola Ramazzotti, voil\u00e0, je note qu'il est l'influence finalement du fromage sur l'histoire de la musique, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre une id\u00e9e pour Yann Zitouni Ovalie dire 7 heures 53 assez vendredi, autant dire que c'est l'heure de la chronique 120 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:53:59 > 0:54:04) [85%] : \r\nSont dans la seconde avec la Mobili\u00e8re assurance et de pr\u00e9voyance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:54:04 > 0:54:30) [88%] : \r\nUne \u00e9tude command\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports et rendue publique le week- end pass\u00e9, recommande aux entreprises suisses de transport, de r\u00e9introduire une 3\u00e8me classe dans les wagons des trains, le but c'est de lutter plus efficacement contre la concurrence des bus longue distance qui connaissent un succ\u00e8s grandissant aupr\u00e8s de la client\u00e8le \u00e0 petit budget, Pascal Dietman bonjour, bonjour monsieur, vous \u00eates contr\u00f4leur aux CFF non je Top Chef je suis tout ai fond\u00e9 donc le chef de train, les appareils chef pas comme contr\u00f4leur je veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:54:31 > 0:55:10) [84%] : \r\nOui, si c'est un peu pareil, mais sauf que je suis le chef, \u00e7a veut dire si un autre contr\u00f4leur c'est moi sans chef d'accord, or si l'autre contr\u00f4leur et aussit\u00f4t chef alors il y a Schaeffer, alors on se divise, le train en 2, d'accord, quand sa moiti\u00e9 comme \u00e7a, il y a, il y a pas de combat des chefs, oui, mais je pr\u00e9cise juste quand je lis le train, je ne sais pas seulement des wagons, hein, parce que dans la locomotive, l'autorit\u00e9 et de ce que j'ai fait pas reconnu \u00e0 ce soir, en anglais et les les conducteurs de comme anti- ils sont un peu plus haut un peu simple la classe sup\u00e9rieure, il s'agit, il se consid\u00e8re dans une tour d'ivoire peu l'aristocratie SPB vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:55:10 > 0:55:16) [88%] : \r\nParler de classe alors je saisis la balle au bond, qu'est ce que vous pensez de cette id\u00e9e de r\u00e9introduire une 3\u00e8me classe dans les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:55:16 > 0:55:47) [80%] : \r\nDire ceci, un peu partag\u00e9 comme un train qui aurait 2 objets, il y a des avantages, je pense, il y a aussi des d\u00e9savantages alors id\u00e9e commen\u00e7ons par les avantages s'il avait une de rite \u00e9crase c'est le gros Avantage, c'est qu'on pourrait exprimer notre autorit\u00e9 de Zuck chef plus librement, hein, on pourrait ouvrir la la la porte du wagon et hurler Alain pilote Stellan Beaufort et puis les gens, ils pourraient montrer leur Villette Tapie par la ville est alors en or la fen\u00eatre et Oprah hausse avait dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:55:47 > 0:55:50) [83%] : \r\nJe les fen\u00eatre pourrait s'ouvrir dans cette 3\u00e8me classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:55:50 > 0:56:08) [81%] : \r\nBon vent oui naturellement parce pauvres \u00e7a pue ainsi voil\u00e0, il y aurait des fen\u00eatre s'qui s'ouvrent, il y aurait pas de tapis sur 900 l'il y aurait des des si\u00e8ges o\u00f9 on peut mettre 5 personnes dans la largeur, sans comme \u00e7a, on peut m\u00eame serr\u00e9 jusqu'6, faites vite, y aurait pas de un tout un immense syst\u00e8me, pas de toilettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:56:09 > 0:56:11) [85%] : \r\nQu'est-ce que c'est quoi la Entertainement System.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:56:11 > 0:56:33) [75%] : \r\nM. de Time syst\u00e8me c'est les annonces, vous savez, allez haut- parleurs exemplaire est-ce bon clos machin, \u00e7a c'est les annonces pr\u00e9enregistr\u00e9es oui mais il y a aussi les n'match Natcho en peau tann\u00e9e oui non action \u00e7a veut dire avec la voiture d'accord du tout ah voil\u00e0 pris pour exemple prochain arr\u00eat Yvette en nous arrivons avec tous minutes retards pas une sortie \u00e0 cause, dans le sens d'alarmant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:56:33 > 0:56:37) [77%] : \r\nJ'avais d'ailleurs propos\u00e9 \u00e7a sert \u00e0 quoi, c'est cette ces avertissements de o\u00f9 se situe la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:56:37 > 0:57:00) [80%] : \r\nPorte sur c'est pour les sourds, comme \u00e7a, il tombe pas sur le sur les rails, pourquoi les sourds qui du coup pourrait pas acc\u00e9der \u00e0 cette c'est comme les, les personnes en Mauritanie mobilit\u00e9 qui r\u00e9duit tr\u00e8s inquiet par la place, tout comme les Z\u00fcrichois non plus, ils auraient pas acc\u00e8s, parce qu'il y aurait pas d'\u00eatre \u00e9pais classeur \u00e0 C\u00e9dric ce qu'il a pas cette pauvre ac\u00e9r\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9sastres un peu discriminant oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:57:00 > 0:57:02) [84%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9savantages qu'est que cette nouveaut\u00e9, elle apporterait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:57:03 > 0:57:20) [91%] : \r\nJe sais pas, finalement, parce que finalement c'est pas, c'est pas tr\u00e8s diff\u00e9rente aujourd'hui, je vous ai d\u00e9crit \u00e7a, \u00e7a ressemble un peu, il faut le dire \u00e0 la 2\u00e8me place actuelle non c'est, c'\u00e9tait un peu difficile d'imaginer pire il faut retrait, notamment en terme d'utilisation de l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:57:20 > 0:57:27) [86%] : \r\nOui, c'est vrai que j'ai j'ai vous avez \u00e9t\u00e9 j'ai j'ai pris \u00e0 Lausanne, jeune Afrique matin assez t\u00f4t, c'\u00e9tait un peu comme l'Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:57:28 > 0:57:43) [80%] : \r\nOui, pas loin, non, non, Nancy SPD veut introduire un syst\u00e8me de 3 classes, il pense, il faudrait plut\u00f4t r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une une vraie premi\u00e8re classe une First pas vous voyez et puis la premi\u00e8re actuels deviendrait une sorte de Business, alors si on parle des avions et avec ce qu'il a fallu faire voyager des formes Business classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:57:43 > 0:57:48) [89%] : \r\nNon, jamais, et qu'est-ce qu'il offrirait de plus que la 1\u00e8re classe alors il y aurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:57:48 > 0:58:10) [86%] : \r\nCompartiment, vous pouvez \u00eatre tout seul sans \u00eatre d\u00e9rang\u00e9 par des romans qui respecte par le silence des compartiments silence en rigolant Forum dans le temps avec leurs copains, il y aurait peut-\u00eatre une bouteille d'eau, si\u00e8ges en cuir r\u00e9glable o\u00f9 on peut s'incliner oui, jouer avec les boutons qui chauffe le cul, oui \u00e7a \u00e7a serait confortable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:58:10 > 0:58:19) [91%] : \r\nEt puis l'assurance de d'arriver \u00e0 l'heure \u00e0 destination et moi et moi et alors \u00e0 part pour la ponctualit\u00e9, ce que vous nous d\u00e9crivez l\u00e0, c'est comme un service de de de voitures de grande remise avec chauffeur, un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:58:20 > 0:58:46) [84%] : \r\nOui c'est juste, oui c'est oui et si tous les riches, ils allaient en voiture, ce serait ce serait pas plus mal, \u00e7a \u00e7a me vient de la place dans les wagons et c'est sur le r\u00e9seau ferr\u00e9, on n'aurait plus \u00e0 subir leur arrogance je sais pas si vous avez d\u00e9j\u00e0 remarqu\u00e9 quand ils donnent leur billet sur leur smartphone et oui l'argent, mais les son, c'est \u00e7a : on non, non, ils sont l\u00e0, comme \u00e7a, mais non, \u00e7a serait pas mal finalement peut-\u00eatre, peut-\u00eatre l'avenir du rail, c'est la voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:58:46 > 0:59:02) [77%] : \r\nCe n'est pas exclu, en effet, en tout cas, si on regarde du c\u00f4t\u00e9 des investissements qui seront consentis dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, Pascal Tits chef de train aux CFF vous remercie Rieter qui part Vital tatou\u00e9, merci pour ce c'est merci pour \u00e7a, explication je souhaitais \u00eatre auditeur 45, bonne journ\u00e9e web bon journ\u00e9e tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:59:04 > 0:59:13) [86%] : \r\nLa 3\u00e8me classe CFF vu par un Zuck, chef, je voudrais bien rigoler Verdun, Verdun, quand vous en pensez quoi d'une 3\u00e8me classe dans les trains suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:59:13 > 0:59:18) [81%] : \r\nBon j'en pense rien pour le moment, \u00e2ge, je regardais vraiment avec clients ce communiqu\u00e9, c'est extr\u00eamement dr\u00f4le, j'adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:59:18 > 1:00:05) [84%] : \r\nOui un Conti donc pr\u00e9sident des jeunes \u00e0 aider ces jeunes vois merci d'\u00eatre venu chez nous ce matin pour clore effectivement cette s\u00e9rie sur les jeunes politiciens et puis je vais remercier et puis dire au revoir, s'il avoue Christelle Demangeot oui voit bien connu de de nos auditeurs puisque \u00e7a fait 20 ans presque rien fait de la radio, on vous a entendu dans les r\u00e9gions au Palais f\u00e9d\u00e9ral et puis surtout un forum oui effectivement on de en 2 fois une fois 3 ans une fois, 2 ans et puis on le matin, maintenant, les joueurs de se lever tr\u00e8s t\u00f4t, vous avez Virna County qui commence sa vie professionnelle, on se disait, peut-\u00eatre que vous Monsieur vient pas donc dans le journalisme dans le journaliste puisque que vous quitter la profession oui, on se disait que peut-\u00eatre que quand elle sera au Parlement ou conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale un certain County.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:00:05 > 1:00:33) [87%] : \r\nJe pourrais dire Jean, on l'a interview\u00e9, je l'ai interview\u00e9, c'\u00e9tait la France ses premi\u00e8res interviews \u00e0 la radio romande effectivement oui un peu d'\u00e9motion l\u00e0 quand m\u00eame un petit peu un petit sentiment de vertige 7 heures 59 c'est-\u00e0-dire c'est la derni\u00e8re fois juste dire merci aux auditeurs je me je suis fait traiter de de de Nice Dr\u00fccker le dur parce que, disait merci, mais effectivement, merci, merci beaucoup, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait beaucoup de plaisir, bon d'ann\u00e9e et puis voil\u00e0, cherchant un titre de Boeing, j'ai pas trouv\u00e9 mais oui, de toute fa\u00e7on quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:33 > 1:00:37) [82%] : \r\nBon vent \u00e0 20 Christelle, merci pour tout, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:00:39 > 1:00:45) [89%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:51 > 1:01:01) [91%] : \r\nInfo trafic RTS de forts ralentissements sur l'axe Yverdon Lausanne entre Chavornay et la Sarre en direction de Lausanne et puis sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Nyon \u00e9cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:01:01 > 1:01:06) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:01:08 > 1:01:30) [90%] : \r\nDes nuages, des nuages et de la pluie aujourd'hui surtout ce matin, elles vont s'espacer cet apr\u00e8s- midi, on aura peut-\u00eatre m\u00eame droit \u00e0 des \u00e9claircies 5 degr\u00e9s ce matin 11 cet apr\u00e8s- midi, ce week- end devrait \u00eatre doux et ensoleill\u00e9, en tout cas jusqu'\u00e0 dimanche apr\u00e8s- midi, ensuite, nuages et pluies pour la fin du week- end, la m\u00e9t\u00e9o avec le centre automobile roman Emil Frey \u00e0 Crissier votre fournisseur automobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:01:31 > 1:01:40) [82%] : \r\n\u00c9ric Gerets Raffray vous restez comme vous voulez, je trouve super, j'ai pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s du contraire en tout cas, vous restez pour l'\u00e9mission de tout un monde, c'est devenu une petite dizaine de minutes avait programm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:01:41 > 1:02:01) [90%] : \r\nEt puis bah vous parler de l'Alg\u00e9rie parce que l'Alg\u00e9rie politique, c'est une chose, mais l'\u00e9conomie, c'en est une autre, les experts sont assez inquiets, d'ailleurs on entendra un homme qui a conseill\u00e9 le gouvernement jusqu'en 2017 pour tenter de lancer de grandes r\u00e9formes qu'il jugeait n\u00e9cessaire, sans vraiment de succ\u00e8s, on verra ce qu'il ce qu'il a \u00e0 en dire bonne \u00e9mission merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures une, le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:04 > 1:02:36) [91%] : \r\nFaut \u00eates Boukari la Nouvelle-Z\u00e9lande vis\u00e9e ce matin par un attentat au moins 40 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et d'autres bless\u00e9s lors de tirs dans 2 mosqu\u00e9es de la ville de Crest Church, la premi\u00e8re ministre vient de prendre la parole, nous ferons le point dans quelques instants, partout dans le monde, ce vendredi, coll\u00e9giens, lyc\u00e9ens et \u00e9tudiants se mettent en gr\u00e8ve pour le climat, la jeunesse internationale s'est ralli\u00e9 \u00e0 la lyc\u00e9enne su\u00e9doise Greta Berg, vous entendrez le portrait dans quelques instants d'une autre figure de la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique, la jeune Am\u00e9ricaine Alexandria ville assez nord et puis du hockey sur glace et Bienne qui a mis un patin en demi- finale des play- offs de National League.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:02:39 > 1:02:55) [91%] : \r\nLa Nouvelle-Z\u00e9lande attaquer car elle repr\u00e9sente la diversit\u00e9, ce sont les mots prononc\u00e9s il y a quelques minutes par la Premi\u00e8re ministre Jacintha Ardern, quelques heures apr\u00e8s l'attentat terroriste qui a vis\u00e9 2 mosqu\u00e9es de la ville de Crest cherche Vincent clean, les autorit\u00e9s parlent d'au moins 40 morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:02:55 > 1:03:40) [92%] : \r\nOui, et ce que l'on sait pour l'instant, c'est que les fusillades se sont d\u00e9roul\u00e9es dans 2 mosqu\u00e9es de Christchurch, \u00e0 l'heure de la pri\u00e8re sur 2 sites qui ont fait 40 morts, 30 dans une 10 dans l'autre, avec au moins une vingtaine de personnes gri\u00e8vement bless\u00e9es, un homme v\u00eatu d'une tenue de camouflage, munis d'un fusil automatique a ouvert le feu, de mani\u00e8re al\u00e9atoire \u00e0 l'int\u00e9rieur du lieu de culte, la police indique avoir d\u00e9samorc\u00e9 des engins explosifs artisanaux dans plusieurs v\u00e9hicules, un des tireurs est un extr\u00e9miste de droite australien, la police a d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9 4 personnes, 3 hommes et une femme, aucun des assaillants n'\u00e9taient sous surveillance, selon les autorit\u00e9s, nous pouvons d\u00e9crire cela comme une attaque terroriste qui semble avoir \u00e9t\u00e9 bien planifi\u00e9e, a dit tout \u00e0 l'heure, la premi\u00e8re ministre Jasmine d'Ardern.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:03:40 > 1:04:01) [84%] : \r\nOr aura cr\u00e9\u00e9 une \u00e7a et de scruter t\u00eate tout ce que je peux dire, c'est que c'est l'un des jours les plus sombres de l'histoire de la Nouvelle-Z\u00e9lande mais ni Slobodan Zapping, beaucoup de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 directement affect\u00e9s par ces fusillades sur des migrants, voire m\u00eame des r\u00e9fugi\u00e9s, ils ont choisi de faire de la Nouvelle-Z\u00e9lande, leur maison et c'est leur maison Mike nullissime ANPE m\u00eame Net SPA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:04:01 > 1:04:41) [90%] : \r\nAh, la premi\u00e8re ministre n\u00e9erlandaise Jacinta Ardern et suite \u00e0 cette attaque, la Nouvelle-Z\u00e9lande, rel\u00e8ve a \u00e9lev\u00e9 son niveau d'alerte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 en ce jour de pri\u00e8re pour les musulmans, la police demande aussi aux fid\u00e8les d'\u00e9viter les mosqu\u00e9es partout en Nouvelle-Z\u00e9lande, des jeunes du monde entier se retrouvent dans la rue aujourd'hui pour exiger des mesures en faveur du climat en Suisse, des manifestations sont programm\u00e9es dans pr\u00e8s de 30 villes les plus jeunes qui ont r\u00e9pondu, notamment \u00e0 l'appel de la su\u00e9doise Greta Tilburg, l'une des figures mondiales du mouvement lyc\u00e9en, aux \u00c9tats-Unis, c'est la jeune Alexandria 13 ans qui fait gr\u00e8ve scolaire tous les vendredis, elle est l'un des fers de lance des 400 manifestations qui doivent se tenir aujourd'hui dans les 50 \u00c9tats am\u00e9ricains Marie Bourreau est all\u00e9 \u00e0 \u00e7a en contres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:04:41 > 1:04:59) [89%] : \r\nChaque vendredi depuis le mois de d\u00e9cembre, Alexandria Alexis pour les intimes, rejoint ce bon face \u00e0 l'entr\u00e9e visiteurs des Nations, elle poss\u00e8de pancartes \u00e9coles en gr\u00e8ve pour le climat et la COB 24 nous a bern\u00e9, objectif de la jeune ado mobiliser les politiques et les diplomates pour faire plus pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:04:59 > 1:05:10) [92%] : \r\nAvec ces gr\u00e8ves, on met la pression sur le leader dans le monde pour tenir leurs engagements que le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te ne d\u00e9passe pas 1 virgule 5 C\u00b0 je pense que les adultes commencent \u00e0 nous porter plus d'attention et les Nations aussi une cha\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:05:11 > 1:05:32) [92%] : \r\nL'engagement d'Alexandria date du terrible incendie de Paradise en Californie, en novembre dernier l'ado se trouve alors \u00e0 une heure de route du sinistr\u00e9 suffoque dans les fum\u00e9es toxiques, de retour \u00e0 New York, elle lance aux c\u00f4t\u00e9s de la su\u00e9doise Greta Sonnenberg l'id\u00e9e d'une gr\u00e8ve scolaire mondial mais aux \u00c9tats-Unis, un des pires pollueurs de la plan\u00e8te, le d\u00e9bat reste compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:05:32 > 1:05:50) [84%] : \r\nEt de Sade c'est triste parce que, notamment aux \u00c9tats-Unis, le changement climatique est devenu un sujet de d\u00e9bat politique, \u00e7a ne fait plus consensus parmi les partis politiques, alors que \u00e7a devrait beaucoup d'Am\u00e9ricains n'y croient pas et c'est pour \u00e7a qu'on est l\u00e0 pour les d\u00e9fier et changer leur mentalit\u00e9, c'est eux autres Shawn what a \u00e9t\u00e9 une Ken Shems Tamaryn \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:05:50 > 1:06:01) [94%] : \r\nEt la mobilisation de ce vendredi dans les grandes villes seront un bon barom\u00e8tre de la prise de conscience de l'urgence climatique par la jeunesse am\u00e9ricaine Alexandria elles r\u00eavent d\u00e9j\u00e0 de voir marcher des milliers d'.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903818505", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Virna Conti, pr\u00e9sidente des jeunes UDC genevois.", "id": "1818904", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "DOMENJOZ, Chrystel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "RAPPAZ, Pauline", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ST\u00d6CKLIN, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GANNAC, Anne-Laure", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1779222", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZT047780", "position": "1"}}, {"id": "1777994", "comment": "Fichier imcomplet", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT047493", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6AB191D7-1D58-4E0A-95E8-35881C47B4E9", "internalArchiveId": "6AB191D7-1D58-4E0A-95E8-35881C47B4E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Conciliation \u00e9tudes, vie priv\u00e9e, engagement politique. Comment \u00e7a se g\u00e8re? : interview de Virna Conti, pr\u00e9sidente des jeunes UDC genevois", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Vous avez 23 ans, \u00eates encore \u00e9tudiante, en droit\r\nqu'est-ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 entrer en politique?\r\n- Et pourquoi l'UDC? \r\n- conciliation \u00e9tudes, vie priv\u00e9e, engagement politique... comment \u00e7a se g\u00e8re? \r\n- que privil\u00e9gier... politique ou carri\u00e8re ? \r\n- possible de mener de front tout \u00e7a? \r\n- qu'apportent les jeunes \u00e0 un parti comme l'UDC? pensent diff\u00e9remment? plus absolu? \r\n- certains \u00e9lus UDC restent tr\u00e8s longtemps en fonction, notamment sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale: limiter les mandats? \r\n- manque de rel\u00e8ve en Suisse romande, on tourne autour des m\u00eames personnalit\u00e9s... ils vous \u00e9touffent? emp\u00eachent d'\u00e9clore ? \r\n- c'est un parti qui n'a pas la r\u00e9putation d'\u00eatre tr\u00e8s f\u00e9minin. vous \u00eates la premi\u00e8re femme pr\u00e9sidente des jeunes UDC genevois. C'est important pour vous ?\r\n- Comment c'est d'\u00eatre une femme \u00e0 l'UDC? \r\n- vous ferez la gr\u00e8ve le 14 juin ? \r\n- femmes de droite, de gauche? doit forc\u00e9ment \u00eatre politis\u00e9?\r\n- votre f\u00e9minisme? \r\n- selon certains t\u00e9moignages internes, pas toujours facile \u00e0 l'UDC... \r\n- ambitions? EF? \r\n- on vous pr\u00eate un destin radieux... \u00e7a vous met la pression? \r\n- \"sensible depuis jeune \u00e2ge \u00e0 l'immigration et \u00e0 la question europ\u00e9enne\" ... \r\nles jeunes aujourd'hui semblent inspir\u00e9s par le climat... journ\u00e9e de manif. Et vous? \r\n- c'est un engagement qui devrait transcender les appartenances politiques... \r\n- position de l'UDC: ce n'est pas \u00e0 la Suisse d'en faire trop, sert \u00e0 rien si le monde ne s'impose pas aussi des mesures drastiques... en m\u00eame temps, faut bien commencer qq part? \r\n-  Certaines politiciennes re\u00e7oivent des attaques personnelles, encore vu cette semaine... tout est permis en politique ?\r\n- judo pour se d\u00e9tendre... utile en politique? \r\n((lettres obsc\u00e8nes envoy\u00e9es \u00e0 la candidate Rebecca Ruiz dans la campagne pour le conseil d'Etat vd...))", "durationSec": 569, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272525", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "fonction politique", "f\u00e9minisme"], "thematicPersons": ["Conti, Virna", "UDC"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de La Matinale - Virna Conti, pr\u00e9sidente des jeunes UDC genevois", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Virna Conti, pr\u00e9sidente des jeunes UDC genevois / LME_2019-03-15T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Virna Conti, pr\u00e9sidente des jeunes UDC genevois / LME_2019-03-15T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10272552", "ece-10272525"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:31:34Z", "webPublicationDate": "2019-03-15T06:58:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Conti, Virna", "role": "pr\u00e9sidente des jeunes UDC genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A46DFF1-00ED-4E24-9F25-5A0451009123", "internalArchiveId": "9A46DFF1-00ED-4E24-9F25-5A0451009123", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux.\r\nOn parle \u00e9norm\u00e9ment de climat bien s\u00fbr ce matin dans les journaux, avec la grande manifestation des jeunes pr\u00e9vue aujourd'hui.\r\nUne mutlitude d'angles, des journaux qui font un num\u00e9ro sp\u00e9cial, tr\u00e8s riche, comme la Libert\u00e9 et le Courrier: les placements durables, une visite d'une maison autarcique ou les pionniers de la lutte. \r\nNotamment l'interview du sp\u00e9caliste am\u00e9rican Paul Hawken: agir contre le r\u00e9chauffement, c'est bon pour l'emploi, la productivit\u00e9, la sant\u00e9. Il souligne aussi l'importance du soutien aux femmes: il faut d\u00e9fendre leurs droits \u00e0 la planification volontaire des naissances, \u00e0 l'\u00e9ducation. \r\n***L'emploi et la productivit\u00e9, c'est aussi le message de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga.\r\nDans un article qu'elle signe dans le Blick, pour la \"Klima Jugend\" comme disent les al\u00e9maniques.\r\nElle partage l'opinion de cette jeunesse: il FAUT agir, sinon il sera trop tard. Et pour y arriver, dit-elle, il faut investir l'argent au bon endroit: technologies vertes, r\u00e9novations. Prot\u00e9ger l'environnement, et cr\u00e9er des emplois, voil\u00e0 sa double ambition. \r\nUne jeunesse qui s'engage, qui prouve ainsi son int\u00e9r\u00eat pour la politique. \r\nCe serait l'occasion, note la NZZ, d'aborder les processus politiques li\u00e9s au th\u00e8me du climat. \r\nPourtant, l'enseignement de la chose politique est n\u00e9glig\u00e9 dans de nombreuses \u00e9coles. \r\nIl n'y a pas de programme national d'enseignement politique. \r\nTrop de choses, note la NZZ, d\u00e9pendent de l'engagement de chaque enseignant. Avec le danger d'un enseignement unilat\u00e9ral, voire partisan. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour \u00e7a que de nombreux professeurs pr\u00e9f\u00e8rent ne pas toucher \u00e0 la politique. \r\n*** Toujours sur cette mobilisation sur le climat, le Temps s'interroge lui, sur le mod\u00e8le de la manifestation dans la rue. Un mod\u00e8le qui perdure, malgr\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux. \r\nLa manifestation, c'est LA forme embl\u00e9matique du comportement politique non-\u00e9lectoral, explique un sp\u00e9cialiste. On conna\u00eet. Une grosse action de pirates, en ligne, serait prise moins au s\u00e9rieux.\r\nL'aspect humain, aussi bien s\u00fbr: \u00eatre ensemble donne du courage. Ce n'est pas la m\u00eame chose d'\u00eatre 5 mille \u00e0 signer une p\u00e9tition en ligne, et d'\u00eatre 5000 dans la rue. \r\nManifester, c'est aussi, via les images, les slogans, les chants, une mani\u00e8re de participer \u00e0 la cr\u00e9ation d'une m\u00e9moire collective, et c'est l'occasion d'une rencontre avec la grande histoire.\r\nJe parlais des slogans: le socio-linguiste Pascal Singy explique, toujours dans le Temps, comment ils se forment, ces slogans. \r\nEtymologie: le terme vient du ga\u00e9lique et d\u00e9signait le cri de guerre d'un clan. Il doit donc \u00eatre percutant et efficace. Il doit \u00e9tonner, ne pas \u00eatre trop long, il peut \u00eatre po\u00e9tique, jouer avec les mots. Il est toujours tr\u00e8s construit et travaill\u00e9, loin de la spontan\u00e9it\u00e9. \r\n*** Pour clore ce chapitre \"climat\": plusieurs journaux se sont pench\u00e9s sur la taxe sur les billets d'avions, et surtout sur son efficacit\u00e9. \r\nUne taxe \u00e0 l'effet modeste, lit-on dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te, le journal du Jura, le quotidien jurassien et le Courrier.\r\nLes journaux sont all\u00e9s voir dans les pays qui la pratiquent, cette taxe: au royaume-uni, c'est pr\u00e8s de 100 francs pou un long courrier, en allemagne - 50 francs. Mais le nombre de voyageurs n'a pas cess\u00e9 d'augmenter. \r\nPour l'ATE - l'association transports et environnement - sans la taxe, la croissance aurait \u00e9t\u00e9 encore plus \u00e9lev\u00e9e. \r\nL'alliance europ\u00e9enne des compagnies a\u00e9riennes table, elle, plut\u00f4t, sur le d\u00e9veloppement d'avions plus propres ou de carburants durables. \r\nLe conseil des \u00e9tats reparlera de cette taxe cette an\u00e9\u00e9e, apr\u00e8s le refus du national.\r\n*** On parle politique cantonale, maintenant, avec une p\u00e9riode agit\u00e9e pour le gouvernement argovien.\r\nDepuis plusieurs semaines, les partis du grand conseil argovien s'inqui\u00e8tent et se plaignent de l'attitude la ministre UDC Franziska Roth, en charge de la sant\u00e9 et des affaires sociales. Beaucoup de questions aussi autour de la gestion de son d\u00e9partement.\r\nLe gouvernement a pris les choses en main: il a annonc\u00e9 hier l'ouverture d'une enqu\u00eate sur le management de son dicast\u00e8re. Le dossier de la construction du nouvel h\u00f4pital cantonal, devis\u00e9 \u00e0 600 millions de francs lui a aussi \u00e9t\u00e9 retir\u00e9. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, le r\u00e9sultat tr\u00e8s attendu d'une exp\u00e9rience: celle du fromage \"\u00e9lev\u00e9\" en musique.\r\nC'est dans toute la presse al\u00e9manique, et dans 20 minutes.\r\nLe lancement de l'exp\u00e9rience avait eu un retentissement mondial: des chercheurs et des \u00e9tudiants bernois ont voulu savoir si la musique inflien\u00e7ait l'affinage du fromage.\r\n8 ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es \u00e0 de la musique fort vari\u00e9e: Led Zeppelin, du hip-hop, ou encore la fl\u00fbte enchant\u00e9e de Mozart. \r\nApr\u00e8s 6 mois, d\u00e9gustation.\r\npremier constat: les ar\u00f4mes sont diff\u00e9rents - m\u00eame si ils viennt tous du m\u00eame producteur.\r\nLe plus fruit\u00e9, celui qui se distinguait le pluss, c'est le fromage hip-hop.", "durationSec": 462, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272527", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-15T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-15T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10272534", "ece-10272527"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T17:22:59Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa revue de presse Val\u00e9rie Droux on parle \u00e9videmment \u00e9norm\u00e9ment de climat, ce matin, dans les journaux avec la grande manifestation des jeunes qui est pr\u00e9vue aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [92%] :\r\nUne multitude d'angles des journaux qui font un num\u00e9ro sp\u00e9cial tr\u00e8s riche, comme la libert\u00e9, le Courrier des placements durables, une visite d'une maison autarcique, ou alors les pionniers de la lutte, et notamment l'interview du sp\u00e9cialiste am\u00e9ricain Paul comme agir contre le r\u00e9chauffement, c'est bon pour l'emploi, la productivit\u00e9, la sant\u00e9, il souligne aussi l'importance du soutien aux femmes pour agir concr\u00e8tement sur le climat, il faut d\u00e9fendre leurs droits \u00e0 la planification volontaire des naissances et \u00e0 l'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [86%] :\r\nEmploi et productivit\u00e9, c'est aussi le message de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta somme en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [95%] :\r\nDans un article qu'elle signe elles-m\u00eames dans le Blick pour la Klima J\u00fcrgen comme disent les al\u00e9maniques, elle partage l'opinion de cette jeunesse il faut agir, sinon il sera trop tard et pour y arriver, dit -elle, il faut investir l'argent au bon endroit, les technologies vertes, les r\u00e9novations de b\u00e2timents, prot\u00e9ger l'environnement et cr\u00e9er des emplois, voil\u00e0 donc sa double ambition une jeunesse qui s'engage, qui prouve ainsi son int\u00e9r\u00eat pour la politique, ce serait l'occasion, note la NZZ d'aborder les processus politiques li\u00e9s au th\u00e8me du climat pourtant l'enseignement de la chose politique est n\u00e9glig\u00e9 dans de nombreuses \u00e9coles, il n'y a pas de programme national d'enseignement politique trop de choses, note la NZZ d\u00e9pendent de l'engagement de chaque enseignant avec le danger d'un enseignement unilat\u00e9ral, voire partisan, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour \u00e7a que de nombreux professeurs pr\u00e9f\u00e8rent ne pas toucher \u00e0 la politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [87%] :\r\nOui, Virna quand ils vous qui \u00eates tomb\u00e9 dans la chose publique et l'engagement politique, tr\u00e8s t\u00f4t, vous auriez aim\u00e9 avoir davantage d'enseignement politique \u00e0 l'\u00e9cole, alors vous disiez tout \u00e0 l'heure que vous avez fait cette exp\u00e9rience de vous \u00eates retrouv\u00e9e seule face \u00e0 la classe, et manifestement aussi face professeur avec vos opinions, vous en voudriez plus sous le danger, c'est d'avoir des professeurs, h\u00e9 bien qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 politis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [93%] :\r\nAlors le probl\u00e8me, dans, dans, dans, dans ce type d'enseignement, c'est toujours tr\u00e8s compliqu\u00e9 de rester impartial et neutre, donc c'est vrai qu'on risquerait peut-\u00eatre de, de, de tomber dans dans une id\u00e9ologie vis-\u00e0-vis du du du professeur apr\u00e8s moi \u00e0 titre personnel, je vois que le DIP mais maintenant en place depuis quelques ann\u00e9es des d\u00e9bats autour des initiatives autour des votations autour des campagnes et je me rends compte que les \u00e9l\u00e8ves s'int\u00e9ressent de plus en plus et surtout que ce ne ce ne sont pas finalement les, les, les professeurs qui qui d\u00e9battent, mais \u00e0 chaque fois un jeune politicien de de chaque parti politique, ce qui fait qu'on a v\u00e9ritablement le spectre de, de, de tous les partis politiques et ce qui fait que \u00e7a permet notamment \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve de faire une v\u00e9ritable id\u00e9e une une v\u00e9ritable opinion ind\u00e9pendamment du professeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [93%] :\r\nEt \u00e7a lui donne peut-\u00eatre l'envie plus tard d'aller voter, toujours sur cette mobilisation sur le climat, le temps s'interroge lui sur le mod\u00e8le de la manifestation dans les rues, un mod\u00e8le qui perdure malgr\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [94%] :\r\nLa manifestation, c'est la forme embl\u00e9matique du comportement politique non- \u00e9lectoral, explique un sp\u00e9cialiste, on conna\u00eet la manif, une grosse action de pirates en ligne par exemple, seraient prises sans doute moins au s\u00e9rieux, l'aspect humain aussi bien s\u00fbr \u00eatre ensemble donne du courage, ce n'est pas la m\u00eame chose d'\u00eatre 5000 \u00e0 signer une p\u00e9tition en ligne et d'\u00eatre 5000 dans la rue manifester c'est aussi via les images, les slogans, les chants, une mani\u00e8re de participer \u00e0 la cr\u00e9ation d'une m\u00e9moire collective et c'est l'occasion d'une rencontre aussi avec la grande histoire et puis je vous parlais des slogans le socio- linguiste Pascal saingy explique, toujours dans le temps, comment il se forment ces slogans, par exemple les calottes sont cuites qu'on a vu lors de la derni\u00e8re manif pour le climat alors \u00e9tymologie d'abord Leterme slogans vient du ga\u00e9lique et d\u00e9signait le cri de guerre dans clan il doit donc ce slogans \u00eatre percutant et efficace, il doit \u00e9tonner, ne pas \u00eatre trop long, il peut \u00eatre po\u00e9tique, jouer avec les mots, il est toujours en tout cas tr\u00e8s construit et travaill\u00e9 loin loin loin de la spontan\u00e9it\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [88%] :\r\nVirna quand il vous a, vous avez dit tout \u00e0 l'heure que bah voil\u00e0 vous \u00eates quand m\u00eame attach\u00e9e \u00e0 la cause f\u00e9ministe, vous \u00eates aussi attach\u00e9 manifestement la cause environnementale pourtant dans les 2 cas, vous n'irez pas manifest\u00e9 la manifestation c'est pas quelque chose qui fonctionne avec les jambes, droite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [88%] :\r\nJe pense pas que ce soit une question de de gauche ou de droite, je pense que \u00e7a d\u00e9pend v\u00e9ritablement du pays, quand je vois toutes ces marches qui se mettent en place au sein, au sein des pays on est \u00e9videmment bien content parce que tout ce qui est r\u00e9volutionnaire, c'est r\u00e9actionnaire \u00e9galement, donc \u00e7a marche toujours maintenant, toujours est -il qu'en Suisse, nous avons d'autres moyens pour pas pour parvenir \u00e0 nos fins, nous avons un acc\u00e8s \u00e0 la politique est tellement facilit\u00e9 qui qui qu'il faudrait qu'il faut franchement rien pour aller parler un politicien pour lui envoyer un petit message, une aide pour que quelque chose bouge, ce qui fait qu'en Suisse, en tant que telle, la manifestation ne ne ne ne fait jamais ces preuves maintenant si ces jeunes estiment \u00eatre d\u00e9\u00e7u par nous, par nos politique \u00eatre d\u00e9\u00e7u par nos par nos \u00e9lus sont en effet le dernier le le dernier moyen oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [92%] :\r\nOn va terminer ce chapitre sur le climat avec plusieurs journaux qui se sont pas chez pench\u00e9s Val\u00e9rie sur la la taxe sur les billets d'avion et surtout, surtout, sur son efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [90%] :\r\nUne taxe \u00e0 l'effet modeste, lit -on dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste Arc Info, la cote Le Journal du Jura le Quotidien jurassien et le Courrier, les journaux sont all\u00e9s voir dans les pays qui la pratiquent cette taxe au Royaume-Uni, c'est pr\u00e8s de 100 francs pour un long- courrier en Allemagne 50 francs, mais le nombre de voyageurs n'a pas cess\u00e9 d'augmenter pour l'ATE l'Association transports et environnement sans la taxe bien la croissance aurait \u00e9t\u00e9 encore plus \u00e9lev\u00e9, donc ce n'est pas si inefficace que \u00e7a l'Alliance europ\u00e9enne des compagnies a\u00e9riennes table elle plut\u00f4t sur le d\u00e9veloppement d'avions plus propres ou de carburants durables, le Conseil des \u00c9tats en Suisse reparlera de cette taxe, cette ann\u00e9e, apr\u00e8s le refus, l'Automne dernier, du national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [97%] :\r\nVoil\u00e0 pour le reste de l'actualit\u00e9 parce qu'il y en a quand m\u00eame un petit peu, on va parler politique cantonale avec une p\u00e9riode agit\u00e9e pour le gouvernement argovien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [93%] :\r\nEt oui, depuis plusieurs semaines, les partis du Grand Conseil argovien s'inqui\u00e8tent et se plaignent de l'attitude de la ministre UDC Franziska Roth en charge de la Sant\u00e9 et des Affaires sociales, beaucoup de questions aussi autour de la gestion de son d\u00e9partement, le gouvernement a argovien a pris les choses en main, il a annonc\u00e9 hier l'ouverture d'une enqu\u00eate sur le management de son dicast\u00e8re, le dossier \u00e9galement de la construction du nouvel h\u00f4pital cantonal devis\u00e9 \u00e0 600 millions de francs lui a aussi \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [88%] :\r\nRetir\u00e9e c'est manifestement viendra quand il y a pas qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on a de la peine avec certains membres du gouvernement, votre avis de jeunes UDC sursis qui s'qui secoue Gen\u00e8ve, \u00e0 savoir l'affaire Maudet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [88%] :\r\nAlors premi\u00e8rement, je suis, je suis assez ravi de voir que l'UDC passe sous les radars si on, c'est-\u00e0-dire qu'on on n'a pas de scandale en ce moment apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:19) [85%] :\r\nToujours est UDC la la la la ministre dont on parle en Argovie mais l\u00e0 vous \u00eates oui mais je ne la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:24) [90%] :\r\nExactement, je parle de de Gen\u00e8ve en particulier, je ne me permettrais pas de, de, de, de me prononcer concernant l'affaire, l'affaire Maudet ou encore actuellement avec l'affaire Marrazzo n'ont encore pas gagn\u00e9, je ne me permettrais pas de de me prononcer, j'estime que la justice fera son travail et puis, et puis l'on l'on verra bien, je me je me prononcerai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:44) [93%] :\r\nPar quelle sagesse voudrait terminer cette revue de presse Val\u00e9rie avec un r\u00e9sultat tr\u00e8s attendu, c'est celui d'une exp\u00e9rience du fromage, \u00e9lev\u00e9 en musique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [88%] :\r\nQui oui \u00e7a dans toute la presse al\u00e9manique et dans 20 Minutes c\u00f4t\u00e9 Romand, le lancement de l'exp\u00e9rience avait eu un retentissement mondial des chercheurs et des \u00e9tudiants bernois au avait voulu savoir si la musique influenc\u00e9e l'affinage du fromage alors 8 Oeuvres ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0 de la musique fort vari\u00e9e Led Zeppelin du Hip-Hop ou encore la fl\u00fbte enchant\u00e9e de Mozart, alors apr\u00e8s 6 mois h\u00e9 bien d\u00e9gustation 1er constat les ar\u00f4mes sont diff\u00e9rents, m\u00eame s'ils viennent tous ces fromages du m\u00eame producteur le plus fruit\u00e9 celui qui se distinguait le plus \u00e0 leur nom, Christelle, ce n'est pas le fromage \u00e9lev\u00e9 avec David Bowie, l\u00e0 il faudra bien s\u00fbr c'\u00e9tait mon non romaine, ce n'est pas le fromage, \u00e9lev\u00e9 \u00e0 la pop italienne non c'est le fromage \u00e9lev\u00e9 ou Hip-Hop gorgonzola Amadieu, voil\u00e0, je me demande quelle est l'influence du fromage sur l'histoire de la musique, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre une id\u00e9e pour Yann Zitouni. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T07:08:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61043542-11B1-44C3-9926-6E2535622011", "internalArchiveId": "61043542-11B1-44C3-9926-6E2535622011", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : La Bruy\u00e8re;Simonet;Benjamin Roduit, CN PDC VS;Beno\u00eet Piller, pr\u00e9sident du PS fribourgeois;Louis Matte, entra\u00eeneur-assistant ge Gen\u00e8ve Servette;Beat Feuz, skieur alpin suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (09/REPORT BREXIT ANALYSE PA) Les d\u00e9put\u00e9s britanniques acceptent de reporter le Brexit... \r\nIls ont vot\u00e9 hier... \u00e0 une large majorit\u00e9... pour un divorce fin juin... plut\u00f4t que fin mars\r\nD'ici \u00e0 mardi prochain... la premi\u00e8re ministre va leur soumettre une nouvelle fois l'accord de sortie... n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne... \r\nS'ils l'adoptent... les 27 devront alors se prononcer sur ce report de trois mois...\r\nMais si le trait\u00e9 est une nouvelle fois recal\u00e9... le Brexit pourrait avoir lieu ENCORE PLUS TARD... et m\u00eame... impliquer la participation du Royaume-Uni... aux prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes en mai\r\nLes explications de Catherine Ilic\r\n  0'53''\r\n((Apr\u00e8s avoir r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 maintes reprises que le Brexit aurait lieu le 29 mars. Theresa May est donc contrainte de revenir sur sa promesse. C'est d'ailleurs \u00e0 contrecour que la Premi\u00e8re ministre a d\u00fb accorder ce vote sur un report, face \u00e0 la pression de ses ministres europhiles qui voulaient \u00e9carter la menace d'une rupture brutale avec l'UE. Mais elle y a attach\u00e9 une condition : un troisi\u00e8me vote sur son accord de retrait qui aura lieu lundi ou mardi. Cela ne veut pas dire pour autant que l'affaire est dans le sac. les unionistes nord-irlandais ainsi que de nombreux Brexiters jugent toujours le texte inacceptable, m\u00eame si certains commencent \u00e0 assouplir leur position. Et puis pour obtenir une extension, il faut l'approbation de l'Union europ\u00e9enne qui requiert l'unanimit\u00e9 des 27 pays membres. Or ces derniers pourraient r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois avant de prolonger les discussions avec Londres. CI, Rts-Info, Londres))\r\n(12/HONGRIE ORBAN FAIT SES EXCUSES PA) **** Le premier ministre hongrois met de l'eau dans son vin... dans son conflit avec le parti populaire europ\u00e9en\r\nOn le rappelle... Viktor Orban est menac\u00e9 de suspension... voir d'expulsion... du PPE:.. le groupe conservateur du parlement europ\u00e9en auquel appartient son parti\r\nIl y est en effet de plus en plus critiqu\u00e9... en raison de la d\u00e9rive autoritaire de son r\u00e9gime... mais aussi de plusieurs r\u00e9centes prises de bec\r\nLe dirigeant hongrois a donc fait des concessions hier...Florence La Bruy\u00e8re\r\n  0'49''\r\n((\u00ab\u00a0Je vous pr\u00e9sente mes excuses\u00a0\u00bb\u00a0; C'est ainsi que d\u00e9bute la lettre du premier ministre hongrois aux 13 partis membres du PPE qui ont demand\u00e9 son exclusion. Ce sont des affiches \u00e9lectorales du parti de Viktor Orban qui avaient provoqu\u00e9 la col\u00e8re des eurod\u00e9put\u00e9s. Les affiches d\u00e9nigraient Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne. Le premier ministre hongrois avait \u00e9galement trait\u00e9 \u00ab\u00a0d'idiots\u00a0\u00bb ses opposants au sein du PPE. En visite \u00e0 Budapest mardi dernier, Manfred Weber, le chef de file du PPE a exig\u00e9 de Viktor Orban qu'il cesse sa campagne odieuse contre Jean-Claude Juncker et qu'il pr\u00e9sent des excuses. Les affiches ont disparu et Viktor Orban a demand\u00e9 pardon. Reste \u00e0 savoir si les eurod\u00e9put\u00e9s seront convaincus par la sinc\u00e9rit\u00e9 de ces mots. Ils voteront le 20 mars prochain sur l'expulsion ou la suspension du parti de Viktor Orban. FLB. Pour Rts Info Bpest))\r\nEt selon une source anonyme... qui s'est confi\u00e9e \u00e0 l'AFP... ces gestes de viktor Orban ne sont pas suffisants pour r\u00e9tablir la confiance...\r\nCe proche du chef de file du PPE estime que bien d'autres signaux sont n\u00e9cessaires...\r\n(Cor\u00e9e du Nord) La Cor\u00e9e du Nord envisage de suspendre ses discussions avec Washington... autour de la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne\r\nLe ministre adjoint des affaires \u00e9trang\u00e8res l'affirme ce matin... via l'agence de presse russe Tass\r\nPyongyang n'a pas lintention de c\u00e9der \u00e0 toutes les demandes des Etats-Unis... \r\nCette d\u00e9claration intervient deux semaines apr\u00e8s la conclusion... sans accord... du deuxi\u00e8me sommet entre Kim Jong Un et Donald Trump\r\n(10/EV. VOTE SENAT SUR LEVEE URGENCE SUR MUR TRUMP) **** Donald Trump...qui essuie un nouveau revers...  au congr\u00e8s am\u00e9ricain\r\nLes s\u00e9nateurs a adopt\u00e9 hier soir une motion qui annule... l'\u00e9tat d'urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par le pr\u00e9sident... pour pouvoir financer un mur anti-migrants \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine\r\nMais la bataille n'est pas termin\u00e9e... Pauline Simonet...\r\nPAPIER : \r\nHumiliation, cinglant revers, camouflet...les commentaires sont d\u00e9vastateurs pour le pr\u00e9sident accus\u00e9 d'abus de pouvoir. La motion vise \u00e0 annuler l'urgence nationale d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le Donald pour financer son mur \u00e0 la fronti\u00e8re en puisant dans certains budgets.\r\nLe plus dur \u00e0 dig\u00e9rer pour Donald Trump c'est qu'en plus des d\u00e9mocrates 12 S\u00e9nateurs de son propre camp ont vot\u00e9 pour le texte. Certains mod\u00e9r\u00e9s, mais aussi des conservateurs qui lui \u00e9taient jusqu'ici rest\u00e9s fid\u00e8les. (Et s'inqui\u00e8tent d'un pr\u00e9c\u00e9dent dangereux qui menace la constitution).\r\nMais le texte n'ira pas plus loin.\r\nVETO a imm\u00e9diatement r\u00e9pondu Donald Trump sur Twitter. Le pr\u00e9sident s'appr\u00eate \u00e0 utiliser le 1er veto de sa pr\u00e9sidence pour bloquer la Motion.\r\nLa bataille va se poursuivre sur le terrain judiciaire. Des proc\u00e9dures ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es en justice par des d\u00e9mocrates contre la d\u00e9claration d'urgence; un diff\u00e9rend qui devrait au final \u00eatre tranch\u00e9 par la Cour supr\u00eame. Le projet de mur risque donc de ne pas voir le jour avant la prochaine pr\u00e9sidentielle de 2020.\r\n(fusillade nouvelle z\u00e9lande) \"C'est l'un des jours les plus sombres de la Nouvelle-Z\u00e9lande\"\r\nLes mots de la premi\u00e8re ministre n\u00e9oz\u00e9landaise ce matin... apr\u00e8s deux fusillades... dans deux mosqu\u00e9es de la ville de Christ-church\r\nLa police annonce des \"morts multiples\"... \r\nSelon la chef du gouvernement... une grande partie des victimes pourraient \u00eatre des migrants, voire des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n4 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es et des engins explosifs artisanaux ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.\r\n(TF5/ DIRECTIVE ARMES - CAMPAGNE DIFFICILE A DROITE PI) **** En Suisse... les \u00e9lus de droite se montrent frileux... \u00e0 propos de la nouvelle directive sur les armes\r\nLe texte vise \u00e0 durcir les conditions de d\u00e9tention de certaines armes... pour permettre \u00e0 la Suisse de s'aligner sur de nouvelles directives europ\u00e9ennes\r\nEt il sera soumis au peuple le 19 mai prochain\r\nL'UDC s'y oppose clairement...\r\nLes autres partis de droite... notamment le PLR et le PDC... l'ont globalement soutenue ... au Parlement\r\nMais en ann\u00e9e \u00e9lectorale... MArie Giovanola... certains de ces politiciens font profil bas.\r\n  1'27''\r\n((La campagne du 19 mai s'annonce particuli\u00e8rement \u00e9motionnelle. Car elle parle de culture et de tradition suisse, celle de poss\u00e9der une arme \u00e0 la maison.\r\nLa Suisse, pays de militaires de milice mais aussi de chasseurs et de tireurs sportifs. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9p\u00e8te que cela ne changera rien pour eux voire peu de choses. Mais ils sont nombreux \u00e0 \u00eatre inquiets. Du coup, dans certains cantons, comme Fribourg ou le Valais, le PDC peine \u00e0 trouver des \u00e9lus pour d\u00e9fendre publiquement cette directive sur les armes. A l'image du Valaisan Benjamin Roduit, qui conc\u00e8de se faire discret sur le sujet.\r\n....SON RODUIT 39\r\nPosition d'\u00e9quilibriste donc pour le centre-droit...Entre le parti qui est favorable \u00e0 cette directive sur les armes et une base qui est peut-\u00eatre plus divis\u00e9e. Le r\u00e9sultat du 19 mai pourrait bien \u00eatre serr\u00e9.))\r\n(04/PS FR - ITV PILLER) *** Le Parti socialiste fribourgeois veut d\u00e9crocher un 3e si\u00e8ge au Conseil national... en octobre prochain. \r\nIl a tenu hier soir un Congr\u00e8s extraordinaire pour lancer sa campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nEn t\u00eate de liste... les deux sortantes: la Broyarde Val\u00e9rie Piller-Carrard et la Moratoise Ursula Schneider-Schuettel. \r\nMais le pr\u00e9sident du PS fribourgeois aimerait aussi reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu par la gauche, il y a 4 ans... \r\nBeno\u00eet Piller... \r\n  0'33''\r\nBeno\u00eet Piller \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas\r\n(Tennis/hockey) *** Et de 12... pour Belinda Bencic!\r\nLa joueuse de tennis st-galloise a enregistr\u00e9 hier une douzi\u00e8me victoire cons\u00e9cutive... en battant la tch\u00e8que Karolina Pliskova... en quarts de finale du tournoi d'Indian Wells\r\nBelinda Bencic s'est impos\u00e9e en trois manches... face \u00e0 la cinqui\u00e8me joueuse mondiale: 6-3/4-6/6-3.\r\nElle se frottera demain \u00e0 la num\u00e9ro 8 du classement WTA...l'Allemande Angelique Kerber\r\n(16/HOCKEY PLAY OFF ITV MATTE) En hockey sur glace... le suspense a dur\u00e9 jusqu'au bout hier soir... dans la rencontre des play-off de national league qui opposait Gen\u00e8ve Servette \u00e0 Berne...\r\nLes Genevois se sont finalement impos\u00e9 3 \u00e0 2... apr\u00e8s trois tiers temps et deux prolongations...\r\nIls ont su g\u00e9rer la rencontre sur la longueur... selon leur entra\u00eeneur assistant... Louis MAtte\r\n  0'37''\r\nDes propos recueillis par Pascal Turnheer. \r\nGen\u00e8ve-Servette m\u00e8ne d\u00e9sormais 2 \u00e0 1 dans cette s\u00e9rie \r\n2 \u00e0 1 \u00e9galement pour Lausanne qui a battu Langnau\r\nBienne et Zoug... eux... n'ont toujours pas essuy\u00e9 de d\u00e9faite face \u00e0 Lugano et Ambri... et ont d\u00e9j\u00e0 un pied en quarts de finale\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Brexit) \r\n(Trump mur/enqu\u00eate russe) \r\n(Assasinat chef Gambino) \r\n(Venezuela) \r\n(Gaza \u00e0 suivre) \r\n(17/SKI FEUZ CONTINUE PI) Ski alpin. C'est d\u00e9sormais officiel : Beat Feuz poursuivra sa carri\u00e8re au moins pour une saison. Le chef de file de l'\u00e9quipe de Suisse de vitesse a confirm\u00e9 la nouvelle hier (jeudi) \u00e0 l'issue du super G des finales 2019 de la Coupe du monde dont il s'est class\u00e9 9\u00e8me. Les pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Soldeu Alain Th\u00e9voz. \r\n   1'07''\r\nExtro: Au programme des finales 2019 de la Coupe du monde aujourd'hui ((VEN)): le team event. D\u00e9part \u00e0 12h00 et \u00e0 suivre sur RTS deux. \r\n((Beat FEUZ a longtemps laiss\u00e9 planer le doute. Encore la veille apr\u00e8s avoir remport\u00e9 son deuxi\u00e8me globe cons\u00e9cutif en descente, il avait esquiv\u00e9 la question.mais le Bernois - qui est pr\u00e9sent sur le Cirque blanc depuis 2006 - disputera une 14\u00e8me saison de Coupe du monde. C'est ce qu'il confirm\u00e9 avant de s'accorder des vacances bien m\u00e9rit\u00e9es. (ITW Beat Feuz dur\u00e9e : 18'') Beat FEUZ s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sur le tard en raison de blessures et d'une grave infection au genou, Ag\u00e9 de 32 ans, le Bernois a encore de belles ann\u00e9es devant lui ; m\u00eame s'il ne veut pas se projeter au-del\u00e0 de 2020. Il compte 11 victoires en Coupe du monde, il a \u00e9t\u00e9 champion du monde de descente \u00e0 St-Moritz en 2017, il a remport\u00e9 la descente de Wengen \u00e0 deux reprises ; mais deux lignes manquent au palmar\u00e8s de Beat FEUZ : une victoire en descente \u00e0 Kitzb\u00fchel et un titre de champion olympique. \r\nAlain Th\u00e9voz RTS Sport Soldeu.))\r\n(Alg\u00e9rie)", "durationSec": 595, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272561", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-15T06:00:25_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-15T06:00:25_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10272573", "ece-10272561"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T17:14:25Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nBonjour Marielle savoir c'est votre journal, bonjour le Brexit n'aura sans doute pas lieu le 29 mars l'Union europ\u00e9enne devra trancher, mais les d\u00e9put\u00e9s britanniques, en tout cas, sont favorables \u00e0 un report de 3 mois, et vous l'entendrez le d\u00e9lai pourrait m\u00eame \u00eatre encore beaucoup plus long, ils ont soutenu le texte au Parlement mais \u00e9vite soigneusement de le d\u00e9fendre en public, certains \u00e9lus de droite font profil bas, \u00e0 propos de la nouvelle directive sur les armes soumises au peuple en s'au peuple suisse en mai prochain, on vous explique pourquoi dans un instant et puis il aura fallu 3 tiers- temps et 2 prolongations mais Gen\u00e8ve- Servette s'est finalement impos\u00e9 hier \u00e0 Berne en national league hockey-sur-glace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [97%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s britanniques acceptent de reporter le Brexit ils ont vot\u00e9 hier \u00e0 une large majorit\u00e9 pour un divorce fin juin plut\u00f4t que fin mars, d'ici \u00e0 mardi prochain la premi\u00e8re ministre va leur soumettre une nouvelle fois l'accord de sortie n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne s'ils l'adoptent les 27 devront alors se prononcer sur ce report de 3 mois, mais si le trait\u00e9 est une nouvelle fois recal\u00e9, le Brexit pourrait avoir lieu encore plus tard et m\u00eame impliquer la participation du Royaume-Uni aux prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes en mai, les explications de Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [95%] :\r\nApr\u00e8s avoir r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 maintes reprises que le Brexit aurait lieu le 29 mars Theresa May donc contraint de revenir sur sa promesse, c'est d'ailleurs \u00e0 contrecoeur que la premi\u00e8re ministre a d\u00fb accorder ce vote sur un report face \u00e0 la pression de ses ministres europhiles qui voulait \u00e9carter la menace d'une rupture brutale avec l'UE, mais il y a attach\u00e9 une condition un 3\u00e8me vote sur son accord de retrait qui aura lieu lundi ou mardi, cela ne veut pas dire pour autant que l'affaire est dans le sac, les unionistes nord- irlandais ainsi que de nombreux Brexiters juge toujours le texte inacceptable, m\u00eame si certains commencent \u00e0 assouplir leur position et puis pour obtenir une extension, il faut l'approbation de l'Union europ\u00e9enne qui requiert l'unanimit\u00e9 des 27 pays membres, or ces derniers pourraient r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois avant de prolonger les discussions avec Londres Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [92%] :\r\nLondres le 1er ministre hongrois met de l'eau dans son vin dans son conflit avec le Parti populaire europ\u00e9en, on le rappelle Viktor Orb\u00e1n est menac\u00e9 de suspension, voir d'expulsion du PPE, le groupe conservateur du Parlement europ\u00e9en, auquel appartient son parti, il est en effet de plus en plus critiqu\u00e9 en raison de la d\u00e9rive autoritaire de son r\u00e9gime, mais aussi de plusieurs r\u00e9centes prises de bec le dirigeant hongrois a donc fait des concessions hier Florence Labruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [92%] :\r\nJe vous pr\u00e9sente mes excuses, c'est ainsi que d\u00e9bute la lettre du 1er ministre hongrois au 13 partis membres du PPE, qui ont demand\u00e9 son exclusion, ce sont des affiches \u00e9lectorales du parti de Viktor Orb\u00e1n, qui avait provoqu\u00e9 la col\u00e8re des eurod\u00e9put\u00e9s les affiches d\u00e9nigrait Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne le 1er ministre hongrois avait \u00e9galement trait\u00e9 d'idiot, ses opposants au sein du PPE, en visite \u00e0 Budapest mardi dernier monde Fred Weber, le chef de file du PPE \u00e0 exiger de Viktor Orb\u00e1n, qu'il cesse sa campagne odieuse contre Jean-Claude Juncker et qu'il pr\u00e9sente des excuses, les affiches ont disparu, et Viktor Orb\u00e1n a demand\u00e9 pardon, reste \u00e0 savoir si les eurod\u00e9put\u00e9s seront convaincu par la sinc\u00e9rit\u00e9 de ses mots, ils voteront le 20 mars prochain sur l'expulsion ou la suspension du parti de Viktor Orb\u00e1n Florence Labruy\u00e8re pour rtsinfo Budapest. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [96%] :\r\nEt selon une source anonyme qui s'est confi\u00e9 \u00e0 l'AFP, ces gestes de Viktor Orb\u00e1n ne sont pas suffisants pour r\u00e9tablir la confiance, ce proche du chef de file du PPE estime que bien d'autres signaux sont n\u00e9cessaires, la Cor\u00e9e du Nord, envisage de suspendre ses discussions avec Washington autour de la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, le ministre adjoint des Affaires \u00e9trang\u00e8res l'affirme ce matin via l'agence de presse russe Tass Pyongyang n'a pas l'intention de c\u00e9der \u00e0 toutes les demandes des \u00c9tats-Unis, cette d\u00e9claration intervient 2 semaines apr\u00e8s la conclusion sans accord du 2\u00e8me sommet entre Kim Jong et Donald Trump \u00e0 Donald Trump, qui essuie un nouveau revers au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, les s\u00e9nateurs ont adopt\u00e9, hier soir, une motion qui annule l'\u00e9tat d'urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par le pr\u00e9sident pour pouvoir financer un mur anti- migrants \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, mais la bataille n'est pas termin\u00e9e Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:08) [94%] :\r\nHumiliation cinglant revers camouflet, les commentaires sont d\u00e9vastateurs pour le pr\u00e9sident, accus\u00e9 d'abus de pouvoir, la motion vise \u00e0 annuler l'urgence nationale d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Donald Trump pour financer son mur \u00e0 la fronti\u00e8re en puisant dans certains Budgets, le plus dur \u00e0 dig\u00e9rer pour Donald Trump, c'est qu'en plus des d\u00e9mocrates 12 s\u00e9nateurs de son propre camp, ont vot\u00e9 pour le texte, certains mod\u00e9r\u00e9s mais aussi des conservateurs qui lui \u00e9tait rest\u00e9 jusqu'ici fid\u00e8le, mais le texte n'ira pas plus loin, v\u00e9to a imm\u00e9diatement r\u00e9pondu Donald Trump sur Twitter le pr\u00e9sident s'appr\u00eate \u00e0 utiliser son 1er v\u00e9to pour bloquer la Motion la bataille va se poursuivre sur le terrain judiciaire des proc\u00e9dures ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es en justice par les d\u00e9mocrates, contre la d\u00e9claration d'urgence un diff\u00e9rend qui devrait au final \u00eatre tranch\u00e9 par la Cour supr\u00eame, le projet de mur risque donc de ne pas voir le jour avant la prochaine pr\u00e9sidentielle de 2020, Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [95%] :\r\nC'est l'un des jours les plus sombres de la Nouvelle-Z\u00e9lande, les mots de la premi\u00e8re ministre n\u00e9o- z\u00e9landaise ce matin apr\u00e8s 2 fusillades dans 2 mosqu\u00e9es de la vie de la ville de quoi Kleist Church, la police annonce des morts multiples selon la chef du gouvernement, une grande partie des victimes pourraient \u00eatre des migrants, voire des r\u00e9fugi\u00e9s, 4 personnes, 3 hommes et une femme ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et des engins explosifs artisanaux ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s en Suisse, les \u00e9lus de droite se montrent frileux \u00e0 propos de la nouvelle directive sur les armes, le texte vise \u00e0 durcir les conditions de d\u00e9tention de certaines armes pour permettre \u00e0 la Suisse de s'aligner sur de nouvelles directives europ\u00e9ennes et il sera soumis au peuple le 19 mai prochain l'UDC s'y oppose clairement les autres partis de droite, notamment le PLR et le PDC l'ont globalement soutenue au Parlement mais en ann\u00e9e \u00e9lectorale, Marie Giovanola certains de ces politiciens font profil bas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:54) [94%] :\r\nLa campagne s'annonce particuli\u00e8rement \u00e9motionnelle, car elle parle de culture et de tradition suisse : celle de poss\u00e9der une arme \u00e0 la maison, la Suisse, pays de militaires de milice mais aussi de chasseurs et de tireurs sportifs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, r\u00e9p\u00e8te que cela ne changera rien pour eux, voire peu d'choses mais ils sont nombreux \u00e0 \u00eatre inquiets du coup dans certains cantons comme Fribourg ou le Valais, par exemple, le PDC peine \u00e0 trouver des \u00e9lus pour d\u00e9fendre publiquement cette directive sur les armes \u00e0 l'image du Valaisan Benjamin Roduit, qui conc\u00e8de se faire discret sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:24) [92%] :\r\nJe fais partie d'une famille de chasseurs, je suis un tireur et je me dis qu'on ne peut pas non plus aller dans le sens de directive qui pourrait un jour nous interdire d'une part de notre sport, mais aussi d'avoir une arme \u00e0 la maison, comme dans tous les militaires que j'\u00e9tais d'un autre c\u00f4t\u00e9, si \u00e7a doit remettre en question nos relations avec l'Europe de mani\u00e8re fondamentale, alors qu'on sait tr\u00e8s bien qu'il y a d'autres enjeux, avec l'accord institutionnel bien plus important qu'on est en train de n\u00e9gocier avec l'Europe, h\u00e9 bien l\u00e0, effectivement, je suis tiraill\u00e9e sur la question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [95%] :\r\nEn tant que Valaisan en ann\u00e9e \u00e9lectorale, c'est mal vu de dire qu'on vote oui \u00e0 cette loi sur les armes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:00) [88%] :\r\nOui, oui, vous avez raison : \u00e9coutez, on est \u00e9lu par des gens qu'on repr\u00e9sente, dont on doit respecter les id\u00e9es et puis effectivement pour Valaisan, c'est un enjeu \u00e9lectoral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [87%] :\r\nPosition d'\u00e9quilibriste, donc pour le centre- droit entre l'UE oui est parti \u00e0 cette directive sur les armes et une base peut-\u00eatre plus divis\u00e9e, le r\u00e9sultat du 19 mai pourrait bien \u00eatre serr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:22) [91%] :\r\nLe Parti socialiste fribourgeois veut d\u00e9crocher un 3\u00e8me si\u00e8ge au Conseil national en octobre prochain, il a tenu hier soir un congr\u00e8s extraordinaire pour lancer sa campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en t\u00eate de liste les deux sortantes la broyarde Val\u00e9rie Pilard Carrard et la mort Athois Urszula Schneider : Chute elle mais le pr\u00e9sident du PS fribourgeois aimerait aussi reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu par la gauche, il y a 4 ans \u00e9coutez Beno\u00eet Piller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:45) [91%] :\r\nAlors notre objectif pour le Conseil national, c'est de reconqu\u00e9rir un 3\u00e8me si\u00e8ge ce si\u00e8ge pourra \u00eatre allou\u00e9 \u00e0 un PS ou alors un de nos partis alli\u00e9s \u00e0 qui pourriez vous piquer un si\u00e8ge plut\u00f4t \u00e0 l'UDC plut\u00f4t PDC pour nous c'est Agale pourvu qu'il Vienne \u00e0 un candidat ou une candidate de gauche, vous avez naturellement jamais dig\u00e9r\u00e9 la perte du si\u00e8ge en faveur de l'UDC en 2015, je crois qu'il y a eu ce mouvement vers la droite, qui a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale dans toute la Suisse, et puis maintenant, il faut reconqu\u00e9rir ses si\u00e8ges Fribourg peut jouer l\u00e0 un r\u00f4le important au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:19) [92%] :\r\nBeno\u00eet Petit air interrog\u00e9 par Maurice Doucas et de 12 pour Belinda Bencic la joueuse de tennis saint-galloise enregistr\u00e9 hier une douzi\u00e8me victoire cons\u00e9cutive en battant la Tch\u00e8que Karolina Pliskova en quarts de finale du tournoi d'Indian Wells B\u00e9linda b\u00eate chiite s'est impos\u00e9 en 3 manches face \u00e0 la cinqui\u00e8me joueuse mondiale 6 3 4 6 6 3 elle se frottera demain \u00e0 la num\u00e9ro 8 du classement WTA l'Allemande Ang\u00e9lique Kerber et puis on hockey-sur-glace, le suspense a dur\u00e9 jusqu'au bout hier soir dans la rencontre des play- off de national league qui opposait Gen\u00e8ve Servette \u00e0 Berne les Genevois se sont finalement impos\u00e9s 3 \u00e0 2 apr\u00e8s trois tiers temps et deux prolongations, ils ont su g\u00e9rer la rencontre sur la longueur, selon leur entra\u00eeneur assistant Louis Matte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:00) [83%] :\r\nLe monde en est alarmant des changements tr\u00e8s tr\u00e8s court et puis gardez le l'intensit\u00e9 le plus haut possible, \u00e7a s'est jou\u00e9 sur un coup de surin tire une une d\u00e9viation une trajectoire un improbable finalement se fait, c'est un d\u00e9nouement assez incroyable ouais, depuis le d\u00e9but de la s\u00e9rie de Genoni je pense qu'il y aille, et d'autres beaucoup et puis on se conna\u00eet une chance, peu de maths de trafic et puis amener pas bus et c'est toujours compliqu\u00e9, a toujours d\u00e9robant et puis c'est ce qu'on parlait de d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s la 3\u00e8me p\u00e9riode que Callas c'est \u00e7a laisse d\u00e9cider de Tir de la ligne bleue avec un une bonne pr\u00e9sence devant le but et peu c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le cas, et puis \u00e7a fait une grosse victoire pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:39) [88%] :\r\nPropos recueillis par, par par Pascal Tournaire et puis Gen\u00e8ve- Servette m\u00e8ne d\u00e9sormais 2 \u00e0 1 dans cette s\u00e9rie de Zara \u00e9galement pour Lausanne qui a battu Langnau Bienne et Zoug, eux, n'ont toujours pas essuy\u00e9 de d\u00e9faite face \u00e0 Lugano et Ambri et ont d\u00e9j\u00e0 un pied en quarts de finale, Marielle, sa voix \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T06:08:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFF7977C-4833-4D32-B5EA-8EB1F0F6628B", "internalArchiveId": "DFF7977C-4833-4D32-B5EA-8EB1F0F6628B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jo\u00ebl M\u00e9sot, pr\u00e9sident de l'EPFZ;Laura Bucher, d\u00e9put\u00e9e socialiste;Ulrich Schmid, vice-recteur de l'universit\u00e9 de St Gall;Pierre Crevoisier, auteur et pr\u00e9sident de la Maison Eclose;Elisa Shua Dusapin, auteure suisse;Auguste Cheval, auteur suisse;Delille;Delille, Benjamin ;St\u00f6cklin , Vincent\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(19/NEW ZELANDE) C'est arriv\u00e9 t\u00f4t ce matin en Nouvelle-Z\u00e9lande, o\u00f9 plusieurs mosqu\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es par des fusillades mortelles. Le bilan reste incertain mais il pourrait \u00eatre lourd, la police \u00e9voquant un nombre significatif de victimes. Ont \u00e9t\u00e9 prises pour cibles au moins deux mosqu\u00e9es dans la ville de Christ Church, Vincent St\u00f6cklin\r\n DIR\r\nA suivre bien s\u00fbr dans nos prochaines \u00e9ditions\r\n(TF1/ BREXIT D DAY 7h)  \r\n*** C'est \u00e0 une large majorit\u00e9 que les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont vot\u00e9 hier soir le report d'au moins trois mois de la date du Brexit...\r\nIls se sont aussi prononc\u00e9 pour un nouveau vote sur l'accord de retrait de Theresa May, d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 deux fois. C'\u00e9tait le troisi\u00e8me acte d'une semaine tumultueuse au parlement britannique, Catherine Ilic...vous \u00eates en direct de Londres.. et ce matin une sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne le 29 mars appara\u00eet tr\u00e8s improbable...\r\nOui c'est quasi une certitude. et c'est surtout une promesse bris\u00e9e de Theresa May, qui ne parvient pas \u00e0 d\u00e9gager un consensus au parlement sur la forme que le Brexit doit avoir. Mais malgr\u00e9 cette \u00e9ch\u00e9ance non tenue, la Premi\u00e8re ministre n'a pas d\u00e9vi\u00e9 de cap, elle a toujours l'espoir de faire adopter son accord. et ce report - aussi embarrassant soit-il - lui sert d\u00e9sormais de levier.Elle proc\u00e8de en effet \u00e0 une sorte de chantage : l'extension sera courte, pas au-del\u00e0 du 30 juin, si les d\u00e9put\u00e9s adoptent son texte avant mercredi. En revanche, si l'accord est une nouvelle fois rejet\u00e9, le report devra \u00eatre alors allong\u00e9 et dans ce cas impliquerait une participation du Royaume-Uni aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, autant dire un cauchemar pour les partisans du Brexit.\r\n*** La Premi\u00e8re ministre a-t-elle des chances, Catherine, de faire plier les r\u00e9calcitrants avec cet ultimatum \r\nOn est toujours pour l'heure loin du compte. mais \u00e7a bouge un peu du c\u00f4t\u00e9 des Nord-Irlandais du DUP et de la base europhobe des conservateurs, qui assouplissent un peu leur position. Car ils ont beau d\u00e9tester l'accord de Theresa May, c'est sans doute la forme de Brexit la plus dure \u00e0 laquelle ils peuvent d\u00e9sormais pr\u00e9tendre. ne pas soutenir son texte, c'est prendre le risque de tout perdre.  Mais certains aussi ne supportent pas d'avoir ce pistolet sur la tempe et demandent que Theresa May s'engage \u00e0 d\u00e9missionner comme condition de leur vote.\r\n*** M\u00eame si son accord est approuv\u00e9, il faudra de toute fa\u00e7on un report du Brexit.. Bruxelles est-elle dispos\u00e9e \u00e0 le faire ?\r\nblabla\r\n(breve boeing) *** Aux Etats-Unis, Boeing a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre la livraisons des 737 MAX actuellement en production.\r\nL'avionneur veut attendre que les bo\u00eetes noires de l'appareil d'Ethiopian Airlines qui s'est \u00e9cras\u00e9 dimanche dernier livre leurs secrets. Leur analyse doit d\u00e9buter aujourd'hui \u00e0 Paris. Mais Boeing n'entend \r\npas r\u00e9duire le rythme de production de ses 7376 MAX, ni fermer d'usines.\r\n(breve mur) Les Etats-Unis o\u00f9 le S\u00e9nat a dit non au financement d'urgence du mur que Donald Trump veut \u00e9lever \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9j\u00e0 ripost\u00e9 en annon\u00e7ant qu'il allait opposer son veto \u00e0 cette  r\u00e9solution.\r\n(18/TRANSPORT MARITIME PA 7h15) *** En France, deux nappes d'hydrocarbures d\u00e9rivent d\u00e9sormais \u00e0 300 kilom\u00e8tres de La Rochelle apr\u00e8s le naufrage  Grande America\r\nCe navire italien a sombr\u00e9 avec \u00e0 son bord des mati\u00e8res dangereuses et plus de 2.000 tonnes de fioul lourd. La pollution du commerce maritime, un th\u00e8me d'actualit\u00e9 en ce vendredi de gr\u00e8ve mondiale pour le climat. Katjas Schaer\r\n  0'45''\r\n((Un secteur dont il faut d'abord donner une image en quelque chiffres. Le commerce maritime, c'est plus de 10 milliards de tonnes de marchandises transport\u00e9es chaque ann\u00e9e - selon les Nations Unies. En volume, c'est 80% des marchandises dans les monde. Plus de 90'000 navires servent l'industrie. La Gr\u00e8ce, la Chine et l'Allemagne et eux seules d\u00e9tiennent 40% des navires servant au transport de conteneurs. Dans ce commerce la Suisse n'est pas de reste, elle pointe \u00e0 la 16e place mondiale. En termes de pollution maintenant, on parle de 3% des \u00e9missions mondiales de C02. C'est peu. Mais le tableau se noircit quand on parle de particules fines. Les navires utilisent essentiellement comme carburant un fioul lourd, sous-produit du p\u00e9trole, qui \u00e9met en grandes quantit\u00e9s de particules fines, des oxydes d'azotes, et surtout, des oxydes de soufre.))\r\nPROMO\r\n(breve m\u00e9decins) Le Conseil national veut davantage de transparence sur le salaire des m\u00e9decins cadres. Il a demand\u00e9 hier au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cr\u00e9er la base l\u00e9gale pour savoir ce que gagnent les cadres des h\u00f4pitaux financ\u00e9s par l'assurance obligatoire des soins.\r\n(05/EPFZ MOBBYING ITV MESOT) *** L'EPFZ reconna\u00eet des erreurs dans la gestion des cas de harc\u00e8lement que l'institution a connus ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es\r\nLa direction de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich a annonc\u00e9 hier avoir demand\u00e9 le licenciement d'une professeure de l'ancien institut d'astronomie, accus\u00e9e en 2017 d'abus de pouvoir sur des doctorants. Une d\u00e9cision sans pr\u00e9c\u00e9dent que l'EPFZ veut assortir de nouvelles mesures de lutte contre le mobbing. Son nouveau pr\u00e9sident, Jo\u00ebl M\u00e9sot.\r\n(TF4/ SG POLEMIQUE UNI PI) *** Des probl\u00e8mes de gouvernance, il y en a aussi \u00e0 l'universit\u00e9 de St Gall\r\nR\u00e9put\u00e9e dans le monde entier pour sa fili\u00e8re \u00e9conomique et de management, elle se retrouve dans le collimateur du monde politique pour sa gestion de diff\u00e9rents scandales impliquant des professeurs. Une crise de confiance malvenue, alors que les St-Gallois doivent se prononcer prochainement sur la modernisation de l'Universit\u00e9. S\u00e9verine Ambrus\r\n  1'33''\r\n((A quelques mois du vote sur ce nouveau campus, dont le financement par le canton est pr\u00e9vu \u00e0 hauteur de 160 millions de francs,  on peut dire que la multiplication r\u00e9cente d'affaires  impliquant des professeurs de l'universit\u00e9 de St Gall tombe plut\u00f4t mal pour l'\u00e9tablissement:  il y a eu un cas de frais dispendieux injustifi\u00e9s et plusieurs soup\u00e7ons de conflits d'int\u00e9r\u00eat, notamment en lien avec les affaires Audi et Raiffeisen.\r\nL'universit\u00e9 a bien pris des mesures mais pour la d\u00e9put\u00e9e socialiste Laura Bucher, elle fonctionnerait trop en vase-clos. Et c'est toute sa culture de gouvernance qu'elle devrait revoir aujourd'hui.\r\nHSG 1/2 \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'universit\u00e9 reconna\u00eet qu'une \u00e9volution est n\u00e9cessaire..mais elle consid\u00e8re que celle-ci doit s'op\u00e9rer dans le respect des sp\u00e9cificit\u00e9s de l'\u00e9tablissement. Ulrich Schmid, vice-recteur de l'universit\u00e9 de St Gall.\r\nHSG 2/2\r\nL'universit\u00e9 de St gall travaille aussi sur un nouveau code de conduite pour ses professeurs. Elle dit sa volont\u00e9 de regagner la confiance des \u00e9lus et de la population avant la votation du mois de juin sur ce campus, pr\u00e9vu en centre-ville et dont l'un des arguments du projet est pr\u00e9cis\u00e9ment de rapprocher l'universit\u00e9 de son canton.))\r\n(breve vaud-ruiz) La pratique n'a rien de scandaleux, mais elle n'aura plus cours. C'est la r\u00e9ponse du gouvernement vaudois aux interpellations concernant le contrat de Rebecca Ruiz, engag\u00e9e comme enseignante mais sans enseigner. Un contrat qui a entra\u00een\u00e9 cette semaine le d\u00e9p\u00f4t d'une plainte p\u00e9nale visant la candidate socialiste \u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat.\r\n(03/AG PS FR- ANALYSE PA) *** D\u00e9crocher un troisi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil national en octobre prochain: c'est l'ambition du parti socialiste fribourgeois \r\nR\u00e9uni en Congr\u00e8s extraordinaire hier soir, il a d\u00e9cid\u00e9 de faire des deux sortantes Val\u00e9rie Piller-Carrard et Ursula Schneider-Schuettel ses t\u00eates de listes. Mais le PS souhaite aussi reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu par la gauche il y a 4 ans. Maurice Doucas\r\n  0'51''\r\n((Les socialistes fribourgeois bombent le torse... et se disent qu'aid\u00e9 par les Verts, le Centre gauche PCS et les \u00e9vang\u00e9liques fribourgeois, ils pourraiet bien recup\u00e9rer ce 3e fauteuil qui est pass\u00e9 en 2015 dans le giron UDC. Le PS pense que dans ce canton, o\u00f9 le peuple vote souvent \u00e0 gauche, mais \u00e9lit plut\u00f4t \u00e0 droite. Il y a encore un bassin de population qui pourrait aider la gauche \u00e0 regagner ce si\u00e8ge. \r\nLes socialistes lorgnent avec gourmandise le fauteuil du d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Dominique de Buman, qui est le seul d\u00e9put\u00e9 fribourgeois \u00e0 ne pas se repr\u00e9senter. Et pour d\u00e9crocher ce si\u00e8ge, le PS lance dans la bataille le chef du groupe socialiste au grand Conseil Pierre Mauron qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9, mais en vain, il y a 4 ans. \r\nEn ce qui concerne le Conseil des Etats, le parti socialiste fribourgeois a naturellement adoub\u00e9 le pr\u00e9sident du PS Suisse  Christian Levrat qui si\u00e8ge \u00e0 la chambre haute depuis 2012 et qui sera r\u00e9\u00e9lu sans probl\u00e8me..))\r\n(breve mcg) A Gen\u00e8ve, et comme pr\u00e9vu, Francisco Valentin est devenu le nouveau pr\u00e9sident du MCG. Il succ\u00e8de \u00e0 Ana Roch, qui a remis son mandat hier soir. Un parti en perte de vitesse depuis le d\u00e9part d'Eric Stauffer\r\n(TF6/ TF LITTERAPHONE PI) Vous connaissez le bigophone, Romaine, voire le gaffophone...voici maintenant le litt\u00e9raphone...o\u00f9 la possibilit\u00e9 d'\u00e9couter une histoire ou l'extrait d'un roman lu par son auteur, quand vous patientez par exemple au guichet d'un service administratif. Le Litt\u00e9raphone \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s aujourd'hui au Salon du Livre de Paris, Sylvie lambelet, et qui sera aussi test\u00e9 en Suisse romande....Sylvie Lambelet\r\n  1'42''\r\n((.. et pour faire jouer ce nouveau juke-box litt\u00e9raire, pas besoin de glisser une pi\u00e8ce, il suffit de s'assoir... Pierre Crevoisier, auteur et pr\u00e9sident de la Maison Eclose:\r\nMAG fin: des extraits de romans lus par leurs auteurs\r\n+ MAG Dusapin: 15''\r\nElisa Shua Dusapin.. Les billes de Pachinko.. \r\nUn \u00e9crivain qui lit ses propres textes pour le public ... la tradition est bien vivante outre-Sarine, elle est plus timor\u00e9e en Suisse romande. La Maison Eclose pousse les auteurs francophone \u00e0 prendre ce risque de porter leurs textes. Son Litt\u00e9raphone est d'abord destin\u00e9 \u00e0 des lieux de lecture... mais pas seulement.. Pierre Crevoisier\r\nMAG: 18''\r\n+ MAG Cheval: 28''\r\nAuguste Cheval.. les corps glorieux\r\nApr\u00e8s le Salon du livre de Paris... on pourra tester le Litt\u00e9raphone \u00e0 Lausanne, \u00e0 la Biblioth\u00e8que de Chaudron, puis \u00e0 la Biblioth\u00e8que cantonale universitaire de Fribourg.))\r\n(breve hockey) *** En hockey sur glace, Gen\u00e8ve-Servette a \u00e9t\u00e9 renversant hier soir Berne\r\nMen\u00e9s 2-0 \u00e0 la mi-match, les Genevois se sont finalement impos\u00e9s 3 \u00e0 2 apr\u00e8s 96 minutes de jeu.Ils m\u00e8nent d\u00e9sormais deux victoires \u00e0 une dans ces quarts de finale, tout comme Lausanne face \u00e0 Langnau apr\u00e8s le succ\u00e8s des Vaudois 5 \u00e0 2. Bienne, lui, a d\u00e9j\u00e0 un patin en 1/2 finale: vainqueurs 5 \u00e0 3 hier, ils m\u00e8nent d\u00e9sormais trois victoires \u00e0 zero.\r\n(breve bencic) Qui arr\u00eatera Belinda Bencic \u00e0 Indian Wells ? Peut-\u00eatre sa prochaine adversaire, l'Allemande Angelica Kerber. Hier la St-Galloise s'est qualifi\u00e9e pour les 1/2 finales du tournoi californien en \u00e9liminant en trois manches la Tch\u00e8que et cinqui\u00e8me joueuse mondiale Karolina Pliskova.\r\n(breve feuz) Enfin en ski Beat a toujours le Feuz sacr\u00e9. Le Bernois a d\u00e9cid\u00e9 de rempiler pour une quatorzi\u00e8me saison de Coupe du monde, dont il vient de remporter le classement de la descente pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(13/VENEZUELA REPRISE APRES BLACK OUT RE) L'activit\u00e9 reprend au Venezuela apr\u00e8s presque une semaine de paralysie. L'immense coupure d'\u00e9lectricit\u00e9 qui a laiss\u00e9 le pays dans le noir tout le week-end a oblig\u00e9 le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien \u00e0 d\u00e9cr\u00e9ter plusieurs jours ch\u00f4m\u00e9s. Difficile encore de chiffrer l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts, notamment \u00e0 cause des nombreux pillages, mais surtout dans les h\u00f4pitaux qui ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9. En attendant, le pays se redresse doucement.  \r\nReportage \u00e0 Caracas, Benjamin Delille.\r\n  1'11''\r\n((Dans la capitale, la vie reprend doucement, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9ouverture du m\u00e9tro. Une r\u00e9ouverture partielle : toute une section est encore bloqu\u00e9e. \u00c0 la station de Chacaito, Espinosa Yurimar guide les usagers vers des bus gratuits mis en place par le gouvernement.\r\nTRAD Femme 1 : \u00ab Ils assurent le trajet l\u00e0 o\u00f9 le m\u00e9tro est arr\u00eat\u00e9. Le syst\u00e8me devrait reprendre parce que le courant est stable. Mais la coupure d'\u00e9lectricit\u00e9 a endommag\u00e9 certains g\u00e9n\u00e9rateurs qu'il faut remplacer pour que le m\u00e9tro se relance totalement. \u00bb\r\nLa file d'attente est longue, mais elle avance vite car les bus se succ\u00e8dent. Apr\u00e8s pr\u00e8s d'une semaine de paralysie, les queues sont l\u00e9gion dans toute la ville, devant les commerces, les pharmacies ou encore les banques. Maria attend depuis une heure pour retirer un peu d'argent. Elle reste positive et dit ne pas avoir pas d'un nouveau dysfonctionnement comme cette coupure.\r\nTRAD Femme 3 : \u00ab C'est s\u00fbr qu'il y a un risque. Mais maintenant on sait qu'on doit pr\u00e9voir des r\u00e9serves au cas o\u00f9. Et m\u00eame sans \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s, on a bien surv\u00e9cu ! Avec la crise, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien est devenu r\u00e9sistant, il faut aller de l'avant, on n'a pas le choix. \u00bb\r\nTrop contents de retrouver une vie un tant soit peu normale, les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens retrouvent le sourire. Quitte \u00e0 oublier l'\u00e9tat critique de l'\u00e9conomie et l'avenir plus que jamais incertain du pays.))\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(breve algerie) Des milliers d'Alg\u00e9riens sont \u00e0 nouveau attendus dans les rues des principales villes du pays aujourd'hui. Des manifestations du vendredi devenues traditonnelles, mais les premi\u00e8res depuis l'annonce par le gouvernement du report des \u00e9lections d'avril.\r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 790, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272520", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet  / LME_2019-03-15T07:00:17_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet  / LME_2019-03-15T07:00:17_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10272550", "ece-10272520"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T17:34:05Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nOlivier Schorderet bonjour oubli\u00e9 la date du 29 mars il faudra attendre encore pour que le Brexit devienne r\u00e9alit\u00e9, Bruxelles aura aussi son mot \u00e0 dire, alors que se profilent d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lections europ\u00e9ennes, affaire de mobbing aller EPFZ nous avons fait des erreurs, admet l'institution z\u00fcrichoises un mea culpa, mais aussi des mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes, il y a eu le Bigot, voire m\u00eame le gars faut voici maintenant le Litt\u00e9raphone comment passer son temps de mani\u00e8re intelligente dans les salles d'attente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nC'\u00e9tait t\u00f4t ce matin en Nouvelle-Z\u00e9lande o\u00f9 plusieurs mosqu\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es par des fusillades mortelles, le bilan reste incertain, mais il pourrait \u00eatre lourd, la police \u00e9voquant un nombre significatif de victimes ont \u00e9t\u00e9 prises pour cibles au moins 2 mosqu\u00e9es dans la ville de quoi il s'Church Vincent te clean. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [93%] :\r\nUn acte de violence inou\u00efe, sans pr\u00e9c\u00e9dent, les paroles de la Premi\u00e8re ministre N\u00e9oz\u00e9landaise Jacintha Ardern dans un discours \u00e0 la nation, apr\u00e8s la fusillade, pour l'heure, les autorit\u00e9s se refusent \u00e0 fournir un quelconque bilan les m\u00e9dias locaux avancent le chiffre d'au moins 9 morts, dont des enfants et de nombreux bless\u00e9s, des t\u00e9moins racontent qu'un homme v\u00eatu d'une tenue de camouflage et munie d'un fusil automatique a ouvert le feu, de mani\u00e8re al\u00e9atoire \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une des 2 mosqu\u00e9es, de son c\u00f4t\u00e9, la police n\u00e9o- z\u00e9landaise indique avoir d\u00e9samorc\u00e9 des engins explosifs artisanaux attach\u00e9 \u00e0 plusieurs v\u00e9hicules 4 suspects ont \u00e9galement d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 3 hommes et une femme, il est actuellement 19 heures, heure locale, en Nouvelle-Z\u00e9lande, ce vendredi, les alentours des lieux pris pour cible reste ferm\u00e9e, mais le reste de la ville est \u00e0 nouveau accessible les \u00e9coliers et les \u00e9tudiants sont d\u00e9sormais autoris\u00e9s \u00e0 rentrer chez eux, les \u00e9coles avaient \u00e9t\u00e9 confin\u00e9s par pr\u00e9caution dans la crainte d'autres attentats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [91%] :\r\nEt des informations compl\u00e9mentaires, bien s\u00fbr, dans nos prochaines \u00e9ditions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:42) [97%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s britanniques ont vot\u00e9 hier soir, une large majorit\u00e9 le report d'au moins 3 mois de la date du Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [93%] :\r\nIls se sont aussi prononc\u00e9s pour un nouveau vote sur l'accord de retrait de Theresa May d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 2 fois c'\u00e9tait le 3\u00e8me, acte d'une semaine tumultueuse au Parlement britannique Catherine Ilic, vous \u00eates en Direct de Londres et ce matin, une sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne le 29 mars appara\u00eet tr\u00e8s improbable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:05) [92%] :\r\nOui c'est, c'est que c'est, c'est c'est exact et c'est surtout une promesse bris\u00e9e de Theresa May qui ne parvient pas \u00e0 d\u00e9gager un consensus au Parlement sur la forme que le Brexit doit avoir, mais malgr\u00e9 cette \u00e9ch\u00e9ance non tenue la Premi\u00e8re ministre n'a pas d\u00e9vi\u00e9 de cap, elle a toujours l'espoir de faire adopter son accord et ce report aussi embarrassant soit -il, lui sert d\u00e9sormais de levier, le proc\u00e8s en effet \u00e0 une sorte de chantage l'extension sera court, dit -elle pas au-del\u00e0 du 30 juin si les d\u00e9put\u00e9s adoptent son texte avant mercredi, en revanche, si l'accord est une Holwell fois rejet\u00e9 le report devra alors \u00eatre allong\u00e9e et dans ce cas, impliquera une participation du Royaume-Uni aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, autant dire un cauchemar pour les partisans du Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [93%] :\r\nTheresa May, Catherine a -t-elle des chances de faire plier les les derniers r\u00e9calcitrants avec ce cet ultimatum. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:00) [94%] :\r\nOn est toujours loin du compte pour l'heure, mais \u00e7a bouge un peu du c\u00f4t\u00e9 nord- irlandais dudit Youpi et de la base europhobe des conservateurs qui assouplissent un peu leur position car ils ont beau d\u00e9tester l'accord de Theresa May, c'est sans doute la forme de Brexit, la plus dure \u00e0 laquelle ils peuvent d\u00e9sormais pr\u00e9tendre ne pas soutenir son texte, c'est prendre le risque de tout perdre, mais certains aussi ne supportent pas d'avoir ce pistolet sur la tempe et demandent que Theresa May s'engage \u00e0 d\u00e9missionner comme condition de leur vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [92%] :\r\nM\u00eame si son accord est approuv\u00e9, il faudra de toute fa\u00e7on un report du Brexit Bruxelles \u00e9tait le dispos\u00e9e \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:39) [93%] :\r\nS'il s'agit d'un court d\u00e9lai technique pour permettre \u00e0 Londres d'adopter la l\u00e9gislation n\u00e9cessaire une fois la corps adopt\u00e9, cela ne devrait pas trop poser de probl\u00e8me en revanche si Theresa May arrive jeudi les mains vides au sommet europ\u00e9en de Bruxelles, alors l\u00e0, l'approbation de l'Union europ\u00e9enne est loin d'\u00eatre acquise, les 27 demanderont une justification cr\u00e9dible et un plan de rechange. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [82%] :\r\nCatherine Ilic, en Direct de long. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:05) [94%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, Boeing a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre la livraison des 737 MAX actuellement en production. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [95%] :\r\nL'avionneur veut attendre que les bo\u00eetes noires de l'appareil d'Ethiopian Airlines qui s'est \u00e9cras\u00e9 dimanche dernier, livrent leurs secrets leur analyse doit d\u00e9buter aujourd'hui \u00e0 Paris, mais Boeing n'entend pas r\u00e9duire le rythme de production de ses 737 MAX ni fermer l'usine les \u00c9tats-Unis o\u00f9 le S\u00e9nat a dit non au financement d'urgence du mur que Donald Trump veut \u00e9lever \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9j\u00e0 ripost\u00e9 en annon\u00e7ant qu'il allait opposer son v\u00e9to \u00e0 cette r\u00e9solution. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:35) [94%] :\r\nEn France, deux nappes d'hydrocarbures d\u00e9rivent d\u00e9sormais \u00e0 300 kilom\u00e8tres de La Rochelle apr\u00e8s le naufrage du am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [92%] :\r\nCe navire italien a sombr\u00e9 avec \u00e0 son bord des mati\u00e8res dangereuses et plus de 2000 tonnes de fioul lourd : la pollution du commerce maritime, un th\u00e8me d'actualit\u00e9 en ce vendredi de gr\u00e8ve mondiale pour le climat, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:52) [91%] :\r\nCe secteur, il faut en donner une image en quelques chiffres, le commerce maritime, c'est plus de 10 milliards de tonnes de marchandises transport\u00e9es chaque ann\u00e9e selon les Nations unies en volume, c'est 80 pourcent des marchandises dans le monde plus de 90000 navires serve l'industrie, la Gr\u00e8ce, la Chine et l'Allemagne \u00e0 elle seule, d\u00e9tiennent 40 pourcent des navires seront au transport de conteneurs et dans ce commerce la Suisse n'est pas \u00e0 la tra\u00eene, elle pointe \u00e0 la 16\u00e8me place mondiale en terme de pollution, maintenant on parle de 3 pour 100 des \u00e9missions mondiales de CO2, c'est peu, mais le tableau se noircit quand on parle de particules fines, les navires utilisent essentiellement comme carburant \u00e0 fioul lourd sous- produit du p\u00e9trole qui \u00e9met en grandes quantit\u00e9s des particules fines des oxydes d'azote et surtout des oxydes de soufre et, justement, va se poser la question de l'impact \u00e9cologique du fret maritime avec notre invit\u00e9, aux alentours de 7 heures 18. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [97%] :\r\nLe Conseil national veut davantage de transparence sur le salaire des m\u00e9decins, cadres, il a demand\u00e9 hier au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cr\u00e9er la base l\u00e9gale pour savoir ce que gagnent les cadres et les h\u00f4pitaux financ\u00e9s par l'assurance obligatoire des soins. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:55) [93%] :\r\nLes p\u00e8res reconna\u00eet des erreurs dans la gestion des cas de harc\u00e8lement, que l'institution a connu ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [94%] :\r\nLa direction de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich, a annonc\u00e9 hier avoir demand\u00e9 le licenciement d'une professeure de l'ancien institut d'astronomie accus\u00e9e en 2017, d'abus de pouvoir sur des doctorants, une d\u00e9cision sans pr\u00e9c\u00e9dent que les pieds, vous \u00eates veut assortir de nouvelles mesures de lutte contre le mobbing, son nouveau pr\u00e9sident, Jo\u00ebl Mesot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:18) [94%] :\r\nIl y a 2 domaines dans lequel on doit s'am\u00e9liorer d'un c\u00f4t\u00e9, c'est dans le domaine de la pr\u00e9vention, c'est-\u00e0-dire installer un syst\u00e8me qui permet de r\u00e9gler les situations de conflit, le plus rapidement possible, c'est quelque chose qui est bien connue, le plus longtemps, on attend qu'un conflit se d\u00e9veloppe le plus difficile, il sera de r\u00e9gler ce conflit, donc nous voulons vraiment travailler \u00e0 la source de ces conflits, c'est le point num\u00e9ro 1 et le point num\u00e9ro 2 lorsqu'il y aura, parce qu'il y aura toujours des cas difficiles que nous devrons traiter, il faut les traiter de mani\u00e8re le plus rapide possible en soutenant tous les partis, certains cas que nous avons eus dur\u00e9 sur plusieurs mois, voire m\u00eame sur plusieurs ann\u00e9es, vous pouvez imaginer les d\u00e9g\u00e2ts qui sont caus\u00e9s aux personnes \u00e0 cause de la longueur de ce processus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:03) [92%] :\r\nLes probl\u00e8mes de gouvernance aussi, mais cette fois \u00e0 l'Universit\u00e9 de Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [93%] :\r\nDans le monde entier pour sa fili\u00e8re \u00e9conomique de management, elle se retrouve dans le collimateur du monde politique, pour sa gestion de diff\u00e9rents scandales impliquant des professeurs, une crise de confiance malvenue, alors que les Saint-Gallois doivent se prononcer prochainement sur la modernisation de l'universit\u00e9 S\u00e9verine en Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:22) [93%] :\r\n\u00e0 quelques mois du vote sur ce nouveau campus dont le financement par le canton est pr\u00e9vu \u00e0 hauteur de 160 millions de francs, on peut dire que la multiplication r\u00e9cente d'affaires impliquant des professeurs de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall tombe plut\u00f4t mal pour l'\u00e9tablissement, il y a eu un cas de frais dispendieux injustifi\u00e9s et plusieurs soup\u00e7ons de conflit d'int\u00e9r\u00eats, notamment en lien avec les affaires Audi et failli zen, l'universit\u00e9 a bien pris des mesures mais pour la d\u00e9put\u00e9e socialiste Laura Bucher elle fonctionnerait troupes en Vasco et c'est toute sa culture de gouvernance qu'elle devrait revoir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:55) [80%] :\r\nEt c'est un c'est \u00e9cho tout en faut -il y pr\u00e9domine une culture qui fait que les professeurs peuvent se sentir au-dessus des r\u00e8gles, l'homme qui s'\u00e9croule et cette culture qui a cr\u00e9\u00e9 un peu une mentalit\u00e9 de libre- service, elle doit vraiment changer mon suicidaire, Christiane dans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:10) [95%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'universit\u00e9 reconna\u00eet qu'une \u00e9volution est n\u00e9cessaire mais elle consid\u00e8re que celle -ci doit s'op\u00e9rer dans le respect des sp\u00e9cificit\u00e9s de l'\u00e9tablissement, Ulrike Schmidt, vice- recteur de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:21) [89%] :\r\nIl y a certainement ce risque quand Philippe int\u00e9r\u00eat un professeur a aussi les autres engagements mais d'autre part, nos \u00e9tudiants aussi profite de ses engagements, maintenant nous sommes en train de consid\u00e9rer parlant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:38) [96%] :\r\nL'universit\u00e9 de St Gall travaille aussi sur un nouveau code de conduite pour ses professeurs, elle dit sa volont\u00e9 de regagner la confiance des \u00e9lus et de la population avant la votation du mois de juin sur ce campus pr\u00e9vu en centre- ville et dont l'un des arguments du projet est pr\u00e9cis\u00e9ment de rapprocher l'universit\u00e9 de son canton. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:56) [88%] :\r\nD\u00e9crocher un 3\u00e8me si\u00e8ge au Conseil national en octobre prochain, c'est l'ambition du parti socialiste fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [86%] :\r\nR\u00e9unis en congr\u00e8s extraordinaire hier soir, il a d\u00e9cid\u00e9 de faire des deux sortantes Val\u00e9rie Pilard Carraz et la Schneider chute l'ses t\u00eates de liste, mais le PS souhaite aussi reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu par la gauche, il y a 4 ans, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:15) [93%] :\r\nLes socialistes fribourgeois bombent le torse et se disent qu'aid\u00e9 par les Verts, le Centre Gauche PCS et les \u00e9vang\u00e9liques fribourgeois, il pourrait bien r\u00e9cup\u00e9rer ce 3\u00e8me si\u00e8ge qui est pass\u00e9 en 2015 dans le giron UDC le PS pense que dans ce canton o\u00f9 le peuple vote souvent \u00e0 gauche mais \u00e9lit plut\u00f4t \u00e0 droite, il y a encore un bassin de population qui pourrait aider la gauche \u00e0 regagner ce si\u00e8ge, les socialistes lorgnent avec gourmandise le fauteuil du d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Dominique depuis ment, qui est le seul d\u00e9put\u00e9 fribourgeois, ne pas se repr\u00e9senter et pour d\u00e9crocher ce si\u00e8ge le PS lance dans la bataille, le chef du groupe socialiste au Grand Conseil, Pierre Mauron, qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9, mais en vain, il y a 4 ans, en ce qui concerne le Conseil des \u00c9tats, le parti socialiste fribourgeois naturellement adoub\u00e9 le pr\u00e9sident du PS suisse, Christian Levrat qui si\u00e8ge \u00e0 la Chambre haute depuis 2012 et qui sera r\u00e9\u00e9lu sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:07) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, et comme pr\u00e9vu, Francisco Valentin est devenu le nouveau pr\u00e9sident du MCG, il succ\u00e8de \u00e0 Ana Roch qui a remis son mandat, hier soir, un parti en perte de vitesse depuis le d\u00e9part d'\u00c9ric Stauffer, cela s'appelle le Litt\u00e9raphone, il vous permettra d'\u00e9couter une histoire ou l'extrait d'un roman, lu par son auteur, quand vous patientez, par exemple, au guichet d'un service administratif, le Litt\u00e9raphone \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s aujourd'hui au Salon du livre de Paris Sylvie Lambelet et qui sera aussi test\u00e9 en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:34) [95%] :\r\nEt pour faire jouer ce nouveau Jukebox litt\u00e9raire, pas besoin de glisser une pi\u00e8ce, il suffit de s'asseoir, Pierre Crevoisier, auteur et pr\u00e9sident de la Maison \u00e9close. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:41) [92%] :\r\n\u00e7a ressemble \u00e0 une une chaise un tr\u00f4ne, o\u00f9 les gens peuvent s'asseoir le syst\u00e8me reconna\u00eet que quelqu'un s'est assis et leur diffus\u00e9 le raconte une histoire, c'est une proposition qui vise \u00e0 faire d\u00e9couvrir la litt\u00e9rature suisse contemporaine pour l'instant francophone des extraits de six romans lus par leurs eaux. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:00) [91%] :\r\n\u00c9lisa Shua, Dusapin les billes de Pasching compte. \r\nLa pi\u00e8ce est parsem\u00e9e de pied mobile. \r\nIl l\u00e8ve les bras en ovation le regard dirig\u00e9 vers la table basse, o\u00f9 sont dispos\u00e9es 3 et un plat de nouilles glac\u00e9e la figurine de Bambi au milieu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:19) [94%] :\r\nUn \u00e9crivain qui lit ses propres textes pour le public, la tradition est bien vivante outre- Sarine et les plus timor\u00e9e en Suisse romande, la Maison \u00e9close pousse les auteurs francophones \u00e0 prendre le risque de porter leurs textes, son Litt\u00e9raphone d'abord destin\u00e9 \u00e0 des lieux de lecture, mais pas seulement : Pierre Crevoisier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:35) [89%] :\r\nIl est assez l\u00e9ger, il peut se d\u00e9placer, il peut s'installer un peu partout, on imagine maintenant des lieux qui ne sont pas n\u00e9cessairement litt\u00e9raires des salles d'attente \u00e0 Old h\u00f4pital la salle d'attente des des imp\u00f4ts par exemple tous les lieux o\u00f9 les gens attendent et puis hop de perdant dans leur temps de se dire : ben tiens, si on raconte l'histoire. \r\nAuguste Cheval les corps glorieux ils sonn\u00e8rent \u00e0 une cloche \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la porte, et tr\u00e8s vite un homme paru. \r\nUne fine moustache grise comme le vol du fruit de l'\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:07) [95%] :\r\nApr\u00e8s le Salon du livre de Paris on pourra tester le Litt\u00e9raphone \u00e0 Lausanne, \u00e0 la biblioth\u00e8que de Chauderon, puis \u00e0 la Biblioth\u00e8que cantonale universitaire de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:16) [91%] :\r\nL'enqu\u00eate sur glace UNEF Servette a \u00e9t\u00e9 renversant hier soir \u00e0 Berne, men\u00e9s 2 \u00e0 0 \u00e0 la mi- match les Genevois se sont finalement impos\u00e9s 3 \u00e0 2 apr\u00e8s 96 minutes de jeu Lausanne m\u00e8ne 2 victoires \u00e0 une face \u00e0 Langnau et Bienne lui 3 victoires \u00e0 0, autant dire face \u00e0 autant dire qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 un patin on demi- finale qui arr\u00eatera Belinda Bencic \u00e0 Indian Wells peut-\u00eatre sa prochaine adversaire l'Allemand Ang\u00e9lique Kerber hier la Saint-Galloise s'\u00eatre qualifi\u00e9 pour les demi- finales du tournoi californien en \u00e9liminant en 3 manches la Tch\u00e8que et cinqui\u00e8me joueuse mondiale Karolina Pliskova et puis on revient sur les tirs meurtriers, ce matin, de quoi est -ce Church en Nouvelle-Z\u00e9lande avec des pr\u00e9cisions sur le tireur qui a tu\u00e9 plusieurs musulmans, c'est un extr\u00e9miste de droite australien, a d\u00e9clar\u00e9 le 1er ministre australien Scott Morrison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:04) [98%] :\r\nToujours pas de bilan pr\u00e9cis pour cette tuerie 7 heures 14 merci Olivier Schorderet pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T06:34:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12F746C1-EF6F-46E2-A9DF-0EF4076D5B56", "internalArchiveId": "12F746C1-EF6F-46E2-A9DF-0EF4076D5B56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Aum\u00f4niers musulmans dans l'arm\u00e9e suisse: approuv\u00e9s par le Conseil national", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - Aum\u00f4niers musulmans dans l'arm\u00e9e suisse: approuv\u00e9s par le Conseil national (RTS RELIGION 15.03 AUM\u00d4NIERS MUSULMANS DANS L'ARM\u00c9E SUISSE: APPROUV\u00c9S PAR LE CONSEIL NATIONAL) BIG SUCCES de 1985 album brothers in arms dire straits\r\n*** Bernard Litzler. Avant-hier, le Conseil national a admis le fait d'avoir des aum\u00f4niers musulmans dans l'arm\u00e9e suisse....\r\nEn fait, c'est plut\u00f4t un non qu'a apport\u00e9 le Conseil national, par 102 voix contre 67. Non \u00e0 une initiative parlementaire qui voulait interdire les aum\u00f4niers musulmans dans l'arm\u00e9e. Le National a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \u00e0 ce sujet par l'UDC Jean-Luc Addor.\r\n*** Et pourquoi vouloir interdire des aum\u00f4niers musulmans ?\r\nPour le parlementaire valaisan, il y a trois raisons. Un, un imam aum\u00f4nier, \u00e0 qui va-t-il se r\u00e9f\u00e9rer, puisqu'il y a des autorit\u00e9s multiples en islam? Deux, il existe un risque de conflits avec la charia, la loi musulmane. Trois, l'arm\u00e9e pourrait devenir un foyer de pros\u00e9lytisme islamique.\r\n*** Quelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9ponse du Conseil national?\r\nUne r\u00e9ponse \u00e0 plusieurs volets... D'abord le fait qu'un aum\u00f4nier militaire est disponible pour tous les soldats, quelles que soient leurs croyances. Et l'arm\u00e9e comprend des personnes de toutes croyances et aussi des ath\u00e9es. D'ailleurs, elle n'enregistre pas l'appartenance religieuse des militaires.\r\n*** Mais il y a combien d'aum\u00f4niers musulmans dans l'arm\u00e9e?\r\nIl n'y en a aucun, actuellement.... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut cr\u00e9er ces postes, mais actuellement un aum\u00f4nier, qui devient automatiquement capitaine dans l'arm\u00e9e, suit un parcours tr\u00e8s balis\u00e9 comme le parcours du combattant. Il faut une formation th\u00e9ologique reconnue, universitaire de pr\u00e9f\u00e9rence, il faut \u00eatre loyal \u00e0 l'\u00e9gard de notre pays et \u00eatre capable de donner des conseils spirituels \u00e0 tous. Donc pour le moment, pas encore d'aum\u00f4nier musulman....\r\n*** Donc la question peut revenir sur la table.\r\nOui, mais il est difficile de dire quand les 182'000 membres de l'arm\u00e9e suisse verront un aum\u00f4nier musulman.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'arm\u00e9e, la situation reste sous contr\u00f4le, dit-elle, car elle a mis en place, en son sein, un service 'Extr\u00e9misme', pour lutter contre la propagande islamique. Donc pour l'instant, pas d'imam aum\u00f4nier et pas non plus de soldat djihadiste \u00e0 signaler...", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272564", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Aum\u00f4niers musulmans dans l'arm\u00e9e suisse: approuv\u00e9s par le Conseil national", "RTSreligion - Aum\u00f4niers musulmans dans l'arm\u00e9e suisse: approuv\u00e9s par le Conseil national / LMA_2019-03-15T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Aum\u00f4niers musulmans dans l'arm\u00e9e suisse: approuv\u00e9s par le Conseil national / LMA_2019-03-15T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10272566", "ece-10272564"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T17:05:43Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour Bernard Leclerc bonjour Laurence et leur devenir pour la chronique RTS religion avant tient le Conseil national a admis le fait d'avoir des aum\u00f4niers musulmans dans l'arm\u00e9e suisse, en fait, c'est plut\u00f4t un autre cas port\u00e9 le Conseil national par 102 voix contre 67, non \u00e0 une initiative parlementaire qui voulait interdire les aum\u00f4niers musulmans dans l'arm\u00e9e, le National a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \u00e0 ce sujet par l'UDC Jean-Luc Addor pourquoi vouloir interdire des aum\u00f4niers musulmans alors pour le parlementaire valaisan il y a 3 raisons d'interdire un un imam aum\u00f4nier \u00e0 qui va -t-il se r\u00e9f\u00e9rer, puisqu'il y a des autorit\u00e9s multiples en Islam 2, il existe un risque de conflit avec la charia, la loi musulmane 3 l'arm\u00e9e pourrait devenir un foyer de pros\u00e9lytisme islamique et quelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9ponse du Conseil national en fait une r\u00e9ponse \u00e0 plusieurs volets : d'abord le fait qu'un aum\u00f4nier militaire est disponible pour tous les soldats, quelles que soient leurs croyances et l'arm\u00e9e comprend des personnes de toutes croyances et aussi des ath\u00e9es, bien s\u00fbr, d'ailleurs elle n'enregistre pas l'appartenance religieuse des militaires comme il y a -t-il de d'aum\u00f4niers musulmans dans l'arm\u00e9e, en fait, il y en a aucun, actuellement il n'y a aucun le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut cr\u00e9er ces je ces postes mais actuellement un aum\u00f4nier qui devient automatiquement Capitaine dans l'arm\u00e9e, c'est aum\u00f4niers suit un parcours tr\u00e8s balis\u00e9, je vous le fais le parcours du combattant de l'aum\u00f4nier militaire, il faut une formation th\u00e9ologique reconnue universitaire de pr\u00e9f\u00e9rence, il faut \u00eatre loyal \u00e0 l'\u00e9gard de notre pays et \u00eatre capable de donner des conseils spirituels \u00e0 tous, donc pour le moment pas encore d'aum\u00f4nier \u00c9milie musulmans dans l'arm\u00e9e suisse, donc on suppose que la question reviendra sur la table, oui, mais il est difficile de dire quand les 180 2000 membres de l'arm\u00e9e suisse verront d'un aum\u00f4nier musulman du c\u00f4t\u00e9 de l'arm\u00e9e, la situation reste sous contr\u00f4le, dit -elle, car elle a mis en place en son sein un service extr\u00e9misme pour lutter contre la propagande islamique, donc pour l'instant pas d'imam aum\u00f4nier et pas non plus de soldat djihadiste signaler, semble -t-il, merci Bernard Leclercq, c'\u00e9tait votre chronique ce matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T06:22:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02F0C514-73E1-41C4-88B0-77CF8F26FEC3", "internalArchiveId": "02F0C514-73E1-41C4-88B0-77CF8F26FEC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Stefan Locher, candidat UDC pour le Parlement de la ville de Zurich, soup\u00e7onn\u00e9 d'incitation \u00e0 la fraude \u00e9lectorale", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nStefan Locher, candidat UDC pour le Parlement de la ville de Zurich, soup\u00e7onn\u00e9 d'incitation \u00e0 la fraude \u00e9lectorale Fin de campagne chahut\u00e9e pour l'UDC zurichoise, \u00e0 une semaine des \u00e9lections cantonales. L'un de ses candidats au Parlement du canton, Stefan Locher est soup\u00e7onn\u00e9 d'incitation \u00e0 la fraude \u00e9lectorale. Le parti a organis\u00e9 une conf\u00e9rence de presse  ce matin pour venir \u00e0 sa rescousse. C'est un media local en ligne qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire hier, par le biais d'un enregistrement cach\u00e9. Mais les m\u00e9thodes du site posent aussi question, S\u00e9verine Ambrus.\r\n 1'03\r\n((Le journaliste, qui a appel\u00e9 Stefan Locher sous un pseudonyme a us\u00e9 de perfidie. C'est la d\u00e9fense du candidat ce matin. Il \u00e9tait accompagn\u00e9 de deux personnalit\u00e9s de premier plan de l'UDC zuircohoise, son pr\u00e9sident, le conseiller national Mauro Tuena et le conseiller national  Alfred Heer. Tous trois ont livr\u00e9 une vive critique des m\u00e9dias dans cette affaire. Un peu plus t\u00f4t cette semaine, un com\u00e9dien et journaliste pour le magazine en ligne Izzy, avait appel\u00e9   le num\u00e9ro d'information qui figure sur les prospectus de campagne de Stefan Locher. Il s'\u00e9tait fait passer pour un \u00e9lecteur \u00e2g\u00e9 et avait demand\u00e9 au candidat s'il pouvait l'aider \u00e0 remplir son bulletin de vote puis, celui de sa femme, pr\u00e9cisant, je vais devoir imiter sa signature, cela sans que l'\u00e9lu ne proteste.\r\nJ'ai fait une erreur  a conc\u00e9d\u00e9 Stefan Locher ce matin, mais je n'avais pas l'intention d'inciter \u00e0 la fraude. Et le politicien  de confirmer le maintien de sa candidature au parlement cantonal.\r\nHier, le minsit\u00e8re public zurichois a ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire. L'\u00e9u quant \u00e0 lui n'exclut pas de porter plainte contre le journaliste.))", "durationSec": 88, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272582", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Stefan Locher, candidat UDC pour le Parlement de la ville de Zurich, soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019incitation \u00e0 la fraude \u00e9lectorale / 12H30_2019-03-15T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 15.03.2019"], "variantIds": ["ece-10272582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T18:15:31Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Z\u00fcrich, c'est une fin de campagne chahut\u00e9e pour l'UDC z\u00fcrichoises \u00e0 une semaine des \u00e9lections cantonales, l'un de ses candidats au parlement du canton, Stefan Locher est soup\u00e7onn\u00e9 d'incitation \u00e0 la fraude \u00e9lectorale, le parti a organis\u00e9 une conf\u00e9rence de presse ce matin pour venir \u00e0 sa rescousse, c'est un m\u00e9dia local en ligne qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire hier, par le biais d'un enregistrement cach\u00e9 mais les m\u00e9thodes du site posent aussi des questions S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nLe journaliste qui a appel\u00e9 Stefan l'horreur sous un pseudonyme a us\u00e9 de perfidie, c'est la d\u00e9fense du candidat, ce matin, il \u00e9tait accompagn\u00e9 de 2 personnalit\u00e9s de 1er plan de l'UDC z\u00fcrichois, son pr\u00e9sident, le conseiller national Mauro Twain a et le conseiller national Alfred Heer, tous 3 ont livr\u00e9 une vive critique de l'attitude des m\u00e9dias dans cette affaire un peu plus t\u00f4t cette semaine, un com\u00e9dien et journaliste pour le magazine en ligne, ils y avait appel\u00e9 le num\u00e9ro d'information qui figure sur les prospectus de campagne de Stefan l'horreur, il s'\u00e9tait fait passer pour un \u00e9lecteur \u00e2g\u00e9 et avait demand\u00e9 aux candidats, s'il pouvait l'aider \u00e0 remplir son bulletin de vote, puis celui de sa femme, pr\u00e9cisant : je vais devoir imiter sa signature cela sans que l'\u00e9lu ne proteste, j'ai fait une erreur, a conc\u00e9d\u00e9 Stefan l'horaire ce matin mais je n'avais pas l'intention d'inciter \u00e0 la fraude et le politicien de confirmer le maintien de sa candidature au parlement cantonal, hier, le minist\u00e8re public z\u00fcrichois a ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire, l'\u00e9lu, quant \u00e0 lui n'exclut pas de porter plainte contre le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [74%] :\r\nC'est vrai, Bruce en Direct de Zurich. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T12:02:13Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F37228A5-79F4-40A0-BDF0-2C2128BDE509", "internalArchiveId": "F37228A5-79F4-40A0-BDF0-2C2128BDE509", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Contre-projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'initiative \"anti-burqa\": d\u00e9bat entre Yves Nidegger et Laurence Fehlmann Rielle", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nidegger , Yves \r\nD\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national (UDC/GE), membre du comit\u00e9 d'initiative pour l'interdiction de la burqa, et Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale (PS/GE).\r\n\r\nContre-projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'initiative \"anti-burqa\": d\u00e9bat entre Yves Nidegger et Laurence Fehlmann Rielle 18h Initiative pour l'interdiction de la burqa : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral oppose un contre-projet\r\n  Direct studio GE avec Laurence Felhmann Rielle et Yves Nidegger\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral toujours oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative populaire dite \"anti burka\". Le gouvernement a confirm\u00e9 ce matin qu'il soumettra au peuple un contre projet indirect. L'\u00e9l\u00e9ment essentiel de ce contre projet: une obligation ponctuelle de montrer son visage aux autorit\u00e9s. Et non pas une interdiction g\u00e9n\u00e9rale de se cacher le visage (comme l'exige les initiants). Avant de passer devant le peuple, les propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout comme l'initiative, doivent \u00eatre examin\u00e9es par le Parlement. Avant go\u00fbt de ce d\u00e9bat ce soir avec\r\nYves Nidegger, conseiller national UDC genevois, membre du comit\u00e9 de cette initiative\r\nLaurence Felhmann Rielle, conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise. \r\n\u00c0 Y. Nidegger\r\n-obliger de montrer son visage, plut\u00f4t que d'interdire de le cacher: pourquoi cette approche ne vous s\u00e9duit-elle pas\r\n-mais avec cette interdiction g\u00e9n\u00e9rale, on empi\u00e8te sur les pr\u00e9rogatives des cantons. Le contre-projet lui les pr\u00e9serve.\r\n-le contreprojet pr\u00e9voit m\u00eame une amende maximum de 10 000 francs. Rien d'aussi concret dans l'initiative. \r\n-l'initiative ne risque-t-elle pas de violer certains droits fondamentaux, comme la libert\u00e9 religieuse? Le contre-projet lui se veut non discriminant. \r\n-avec une telle interdiction, n'y a-t-il pas aussi le risque de voir les touristes du Golfe \u00e9viter la Suisse? \r\nA L. Felhmann Rielle\r\n-ce contre projet ne fait-il pas la part belle aux casseurs, comme le sugg\u00e8re Yves Nidegger?\r\n-pourquoi une interdiction vous fait-elle autant peur?\r\n-pour vous est ce vraiment n\u00e9cessaire de l\u00e9gif\u00e9rer en la mati\u00e8re (comme le propose le contre projet)? Pourquoi?\r\n-mais le cadre l\u00e9gal actuel n'est-il pas suffisant? A quoi \u00e7a va bien servir un contre projet dans les urnes?\r\n-le conseil f\u00e9d\u00e9ral a retirer du contreprojet l'id\u00e9e de punir celui qui contraint une personne \u00e0 se dissimuler le visage; acceptable pour vous?\r\n-dans quel sens, dans quelle direction entendez-vous am\u00e9liorer le contre projet?", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272601", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Contre-projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'initiative \"anti-burqa\": d\u00e9bat entre Yves Nidegger et Laurence Fehlmann Rielle / FOR_2019-03-15T18:02:00_developpement-7", "Forum du 15.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national (UDC/GE), membre du comit\u00e9 d'initiative pour l'interdiction de la burqa, et Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale (PS/GE)."], "variantIds": ["ece-10272601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:13Z", "webPublicationDate": "2019-03-15T17:58:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fehlmann Rielle, Laurence", "role": "Conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise, Directrice de la FEGPA  (pr\u00e9vention alcool et cannabis)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-200C3354-5E13-4507-ABF9-A44BF8A246AF", "internalArchiveId": "200C3354-5E13-4507-ABF9-A44BF8A246AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Violente campagne tessinoise contre l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\nViolente campagne tessinoise contre l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne 18h Tessin : l'accord-cadre avec l'UE, cible d'une violente campagne\r\n*** \"No grazie!\" ... Le Tessin est l'un des premiers cantons \u00e0 sortir du bois. Il ne veut pas de la proposition d'accord-cadre institutionnel entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, mise en consultation par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nLe gouvernement \u00e0 Bellinzone souligne les lacunes, selon lui, que comporte le document, avec une pr\u00e9occupation toute particuli\u00e8re concernant les mesures d'accompagnement de la libre-circulation. \r\nCe rejet de l'accord-cadre intervient alors que la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections du 7 avril prochain bat son plein, Nicole della Pietra ?\r\n- Oui, au sud des Alpes, tout signe d'ouverture envers l'UE est vu \u00e0 peu pr\u00e8s comme une attaque en r\u00e8gle contre les int\u00e9r\u00eats du canton. \r\nAlors, dans le viseur du conseil d'Etat tessinois, il y a in primis la r\u00e8gle des 8 jours. Dans le document dune demi-demi-douzaine de pages, sign\u00e9 du pr\u00e9sident Claudio Zali, envoy\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux, il est fait mention, je cite, que l'aide de l'Etat et les dispositions sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale suscitent de vives pr\u00e9occupations. En cas d'adoption de la directive, les cons\u00e9quences pour la Suisse et le Tessin seraient extr\u00eamement lourdes, notamment en raison de l'obligation d'indemniser les ch\u00f4meurs frontaliers. \r\nAutant dire une vision d'horreur dans un canton, ou le travailleur frontalier - ils sont plus de 60'000 - est vu comme un ennemi, qui occupe un emploi sur 5. Pendant ce temps, le taux de ch\u00f4mage dans la P\u00e9ninsule voisine demeure extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9. Et tout cela, alors que l'Italie joue au chat et \u00e0 la souris avec Berne pr\u00e9cis\u00e9ment sur l'imposition des frontaliers et fait pression sur les banques suisses.\r\n - Un rejet de la proposition de l'accord-cadre qui intervient pour ainsi dire \u00e0 la veille des \u00e9lections cantonales tessinoises, Nicole \r\n\u00c0 3 semaines du rendez-vous avec les urnes, l'emploi et la sous-sous-ench\u00e8re salariale sont au coeur des discours des partis, comme la Lega, l'UDC mais aussi \u00e0 sa mani\u00e8re de la gauche appuy\u00e9e par les syndicats. Et m\u00eame si l'\u00e9conomie tessinoise affiche - et il faut le souligner -  une forme enviable, ces arguments font encore mouche apr\u00e8s d'une bonne partie de l'\u00e9lectorat. \r\n- Et comme pour jeter de l'huile sur le feu, une affiche \u00e9lectorale pour le moins surprenante vient faire irruption dans ce contexte tendu ?\r\nOui, difficile, d'imaginer pareille affiche \u00e9lectorale appara\u00eetre dans un autre canton. Voyez plut\u00f4t: du rouge et du bleu, \u00e0 parts \u00e9gales, pour les couleurs tessinoises et ces deux phrases: Padroni a casa nostra, senno sono Cassis vostri. Autrement dit, et en version \u00e9dulcor\u00e9e cela donne : Restons les patrons en notre demeure, et sinon, d\u00e9brouillez-vous avec Cassis. on pr\u00e9cise que le patronyme du conseiller f\u00e9d\u00e9ral, qui r\u00e9sonne de mani\u00e8re similaire, remplace la version vulgaire en italien de l'attribut masculin, dans ce slogan. \r\nVous l'avez compris Mehmet, une fois encore, Ignazio Cassis est dans l'oeil de mire de la Lega et de l'UDC. Deux partis qui appellent \u00e0 voter pour eux dans trois semaines, sans quoi, le Tessin devra subir la loi du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et de l'UE, autrement dit, une source intarissable d'ennuis pour ne pas dire autre chose.", "durationSec": 180, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272602", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Violente campagne tessinoise contre l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne / FOR_2019-03-15T18:02:00_developpement-8", "Forum du 15.03.2019"], "variantIds": ["ece-10272602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:12Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nNo gratte-ciel le Tessin est l'un des premiers cantons \u00e0 sortir du bois, il ne veut pas de la proposition d'accord-cadre institutionnel entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne mise en consultation par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement de Bellinzone a soulign\u00e9 les lacunes selon lui que comporte le document avec une pr\u00e9occupation toute particuli\u00e8re concernant les mesures d'accompagnement de la libre- circulation ce rejet de l'accord-cadre intervient alors que la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections du 7 avril prochain bat son plein, Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [95%] :\r\nOui au sud des Alpes tout signe d'ouverture envers l'Union europ\u00e9enne, \u00e9tape pr\u00e9vue comme une attaque contre les int\u00e9r\u00eats du canton alors dans le viseur du Conseil d'\u00c9tat tessinois il y a une pr\u00e9misse la r\u00e8gle de 8 jours dans le document d'une demi- douzaine de pages sign\u00e9 du pr\u00e9sident Claudio Zali envoy\u00e9 \u00e0 la conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux, il est fait mention, je cite, que l'aide de l'\u00c9tat et les dispositions sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale suscitent de vives pr\u00e9occupations en cas d'adoption de la directive, les cons\u00e9quences pour la Suisse et le Tessin seraient extr\u00eamement lourdes, notamment en raison de l'obligation d'indemniser les chausseur les ch\u00f4meurs pardon frontaliers, fin de citation, autant dire une vision d'horreur dans un canton o\u00f9 le travailleur frontalier, ils sont plus de 65000 est vu comme un ennemi qui occupe pr\u00e8s d'un emploi sur 4 pendant ce temps, le taux de ch\u00f4mage dans la p\u00e9ninsule voisine demeure extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 et tout cela alors que l'Italie joue au chat et \u00e0 la souris avec Berne pr\u00e9cis\u00e9ment sur l'imposition des frontaliers et fait pression sur les banques suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [94%] :\r\nUn rejet de la proposition, donc de l'accord-cadre qui intervient pour ainsi dire, \u00e0 la veille des \u00e9lections cantonales tessinoise Nicolas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [95%] :\r\nOui, pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e0 3 semaines du rendez- vous avec les urnes, l'emploi et la sous- ench\u00e8re salariale sont au coeur des discours des partis comme la Lega et l'UDC mais aussi \u00e0 sa mani\u00e8re de la gauche appuy\u00e9e par les syndicats et m\u00eame si l'\u00e9conomie tessinoise affiche, il faut le r\u00e9p\u00e9ter une forme enviable assise ces arguments font mouche aupr\u00e8s d'une partie de l'\u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [95%] :\r\nEt comment comme pour jeter de l'huile sur le feu une affiche \u00e9lectorale, hein, pour le moins, on va dire surprenante vient faire irruption dans ce contexte tendu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [94%] :\r\nOui alors difficile d'imaginer pareille affiche \u00e9lectorale appara\u00eetre dans un autre canton, voyez plut\u00f4t : Mehmet du rouge et du bleu \u00e0 parts \u00e9gales pour les couleurs tessinoises et ces 2 phrases, pas de l'orni\u00e8re Casa Nostra c'est non sono Cassis Story autrement dit et en version \u00e9dulcor\u00e9e, j'insiste, cela donne : Restons les patrons en notre demeure et sinon d\u00e9brouillez -vous avec Cassis, on pr\u00e9cise que le patronyme du conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui r\u00e9sonne de mani\u00e8re similaire remplace la version vulgaire en italien de l'attribut masculin dans ce slogan, vous l'aurez compris Mehmet hein, une fois encore, Ignazio Cassis est dans l'oeil de mire de la Lega et de l'UDC pas seulement ces 2 partis appellent \u00e0 voter pour eux dans 3 semaines, sans quoi le Tessin devra subir la loi du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et de l'Union europ\u00e9enne, autrement dit une source intarissable d'ennuis pour ne pas utiliser un autre mot merci Nicole della Pietra. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T18:00:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}