{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1150&rows=25&query=UDC", "count": 1247, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1175&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1222&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1125&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "asset-1800884", "internalArchiveId": "AA1901800551", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-01-28T19:30:00Z", "durationSec": 1976, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10175582", "imageURL": "http://www.rts.ch/10175581.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10175582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:36:05Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:06  00:00:18:04\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:18:06  00:00:20:21\r\n{\\an1}Les personnes qui y ont droit\r\ndoivent recevoir l'aide\r\n\r\n00:00:20:23  00:00:22:23\r\n{\\an1}pour payer les primes maladie.\r\n\r\n00:00:23:01  00:00:27:21\r\n{\\an1}Le rappel \u00e0 l'ordre r\u00e9sonne dans\r\nplusieurs cantons, y compris romands.\r\n\r\n00:00:28:04  00:00:31:12\r\n{\\an1}Le t\u00e9moignage de cette femme\r\nde 31 ans est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n00:00:31:14  00:00:33:23\r\n{\\an1}Elle souffre\r\nd'une rare maladie des muscles.\r\n\r\n00:00:34:01  00:00:41:10\r\n{\\an1}Elle a r\u00e9colt\u00e9 600'000 frs\r\npour un m\u00e9dicament non rembours\u00e9.\r\n\r\n00:00:41:15  00:00:44:17\r\n{\\an1}On entendra, \u00e0 ce sujet,\r\nle professeur Sappino.\r\n\r\n00:00:44:22  00:00:48:16\r\n{\\an1}Des agriculteurs poussent un coup de\r\ngueule contre les d\u00e9chets sauvages.\r\n\r\n00:00:48:18  00:00:52:11\r\n{\\an1}Les vaches mangent des emballages\r\nde fast-food et autres salet\u00e9s.\r\n\r\n00:00:52:13  00:00:55:17\r\n{\\an1}Nous prenons la mesure du fl\u00e9au\r\n\u00e0 la campagne et dans les villes.\r\n\r\n00:00:55:23  00:00:59:12\r\n{\\an1}Avec Marie-Emilie Catier,\r\non parlera des amendes pr\u00e9vues.\r\n\r\n00:00:59:18  00:01:01:15\r\n{\\an1}Le Venezuela s'enfonce dans la crise.\r\n\r\n00:01:01:17  00:01:04:11\r\n{\\an1}Nicolas Maduro versus Juan Guaido.\r\n\r\n00:01:04:12  00:01:08:20\r\n{\\an1}Le 1er est activement soutenu par\r\nles Russes et le 2\u00e8me par Washington.\r\n\r\n00:01:09:02  00:01:13:19\r\n{\\an1}La blessure est trop grave\r\npour la skieuse Michelle Gisin.\r\n\r\n00:01:13:21  00:01:17:13\r\n{\\an1}L\u00e9sion du cartilage\r\net distension du ligament crois\u00e9.\r\n\r\n00:01:17:15  00:01:21:11\r\n{\\an1}Elle doit interrompre sa saison et\r\nsera op\u00e9r\u00e9e dans les prochains jours.\r\n\r\n00:01:22:13  00:01:26:07\r\n{\\an1}La semonce est formul\u00e9e\r\npar le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:01:26:09  00:01:29:18\r\n{\\an1}Pas question de priver des personnes\r\nqui ont droit \u00e0 l'aide publique\r\n\r\n00:01:29:20  00:01:31:19\r\n{\\an1}pour payer leurs primes maladie.\r\n\r\n00:01:31:21  00:01:38:07\r\n{\\an1}Le rappel \u00e0 l'ordre concerne Lucerne\r\nmais il r\u00e9sonne dans toute la Suisse.\r\n\r\n00:01:39:08  00:01:41:10\r\n{\\an1}-Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le dit:\r\n\r\n00:01:41:11  00:01:43:23\r\n{\\an1}le Canton de Lucerne\r\na enfreint la loi.\r\n\r\n00:01:44:01  00:01:46:17\r\n{\\an1}Pour assainir son budget,\r\nle Canton a exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:01:46:19  00:01:50:03\r\n{\\an1}Il a trop diminu\u00e9 le nombre\r\nde familles en droit de demander\r\n\r\n00:01:50:05  00:01:53:12\r\n{\\an1}un subside\r\npour payer leurs primes maladie.\r\n\r\n00:02:05:02  00:02:07:17\r\n{\\an1}C'est trop bas,\r\ndit le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:02:07:19  00:02:14:14\r\n{\\an1}Pour le PS, qui avait lanc\u00e9\r\nle recours, c'est une victoire.\r\n\r\n00:02:14:16  00:02:19:11\r\n{\\an1}Un ultimatum est lanc\u00e9 aux cantons.\r\n\r\n00:02:19:16  00:02:23:08\r\n{\\an1}-Nous allons demander\r\n\r\n00:02:23:10  00:02:25:11\r\n{\\an1}dans les diff\u00e9rents cantons\r\n\r\n00:02:25:13  00:02:28:04\r\n{\\an1}que les gouvernements\r\naugmentent les subsides.\r\n\r\n00:02:28:06  00:02:30:06\r\n{\\an1}S'ils ne le font pas rapidement,\r\n\r\n00:02:30:08  00:02:33:16\r\n{\\an1}nous d\u00e9poserons plainte\r\ndevant les tribunaux.\r\n\r\n00:02:33:22  00:02:36:04\r\n{\\an1}-En mati\u00e8re de r\u00e9duction de primes,\r\n\r\n00:02:36:06  00:02:38:20\r\n{\\an1}la politique des cantons\r\nest variable.\r\n\r\n00:02:38:22  00:02:41:02\r\n{\\an1}Une minorit\u00e9 est g\u00e9n\u00e9reuse.\r\n\r\n00:02:41:04  00:02:43:15\r\n{\\an1}Dans trois cantons,\r\nune famille avec deux enfants\r\n\r\n00:02:43:17  00:02:47:03\r\n{\\an1}a droit \u00e0 une r\u00e9duction\r\njusqu'\u00e0 134'000 francs de revenu.\r\n\r\n00:02:47:05  00:02:51:21\r\n{\\an1}D'autres sont moins prodigues.\r\n\r\n00:02:51:23  00:02:56:15\r\n{\\an1}Huit cantons offriraient\r\nun acc\u00e8s insuffisant aux subsides\r\n\r\n00:02:56:17  00:03:00:11\r\n{\\an1}\u00e0 la classe moyenne,\r\nselon un rapport r\u00e9cent de l'OFSP.\r\n\r\n00:03:00:13  00:03:03:00\r\n{\\an1}Parmi eux, le canton de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:03:03:02  00:03:05:10\r\n{\\an1}\u00e0 qui le PS\r\ndonne un mois pour r\u00e9agir.\r\n\r\n00:03:05:14  00:03:07:02\r\n{\\an1}-A ce stade,\r\n\r\n00:03:07:04  00:03:09:10\r\n{\\an1}on n'est pas s\u00fbrs que nos normes\r\n\r\n00:03:09:11  00:03:12:20\r\n{\\an1}auraient un probl\u00e8me\r\navec l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:03:12:22  00:03:15:01\r\n{\\an1}On va le v\u00e9rifier.\r\n\r\n00:03:15:03  00:03:22:05\r\n{\\an1}Si des adaptations s'imposent,\r\non les envisagera en temps voulu.\r\n\r\n00:03:22:11  00:03:25:22\r\n{\\an1}-Une augmentation des subsides\r\nqui, si elle se r\u00e9alisait,\r\n\r\n00:03:26:00  00:03:28:16\r\n{\\an1}poserait un d\u00e9fi\r\naux finances cantonales.\r\n\r\n00:03:29:00  00:03:31:01\r\n{\\an1}-Pierre Nebel, bonsoir.\r\n\r\n00:03:31:03  00:03:37:13\r\n{\\an1}C'est un tr\u00e8s gros enjeu,\r\n\u00e0 la fois politique et financier...\r\n\r\n00:03:37:17  00:03:39:18\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:03:39:22  00:03:45:18\r\n{\\an1}Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:03:48:11  00:03:51:21\r\n{\\an1}quand un canton on avait un probl\u00e8me\r\nbudg\u00e9taire,\r\n\r\n00:03:52:01  00:03:56:09\r\n{\\an1}il fallait durcir les crit\u00e8res pour\r\nl'acc\u00e8s aux subsides.\r\n\r\n00:03:56:12  00:03:59:03\r\n{\\an1}C'est possible l\u00e9galement.\r\n\r\n00:03:59:07  00:04:02:19\r\n{\\an1}Aujourd'hui, avec ce jugement,\r\n\r\n00:04:02:23  00:04:08:09\r\n{\\an1}c'est la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation.\r\n\r\n00:04:08:12  00:04:13:12\r\n{\\an1}Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral dit que la\r\nr\u00e9duction des primes maladie\r\n\r\n00:04:13:16  00:04:16:21\r\n{\\an1}doit aussi profiter aux familles de\r\nla classe moyenne.\r\n\r\n00:04:17:01  00:04:22:23\r\n{\\an1}On verra ces prochains mois\r\n\r\n00:04:23:21  00:04:28:00\r\n{\\an1}quelles sont les suites juridiques\r\nexactes.\r\n\r\n00:04:28:04  00:04:33:23\r\n{\\an1}Il y a en tout cas 2 cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:04:34:03  00:04:38:21\r\n{\\an1}Il y a un frein \u00e0 l'\u00e9rosion de la\r\nclasse moyenne\r\n\r\n00:04:39:01  00:04:41:16\r\n{\\an1}et un vrai casse-t\u00eate financier pour\r\nles cantons.\r\n\r\n00:04:41:16  00:04:44:06\r\n{\\an1}-On reste au chapitre\r\nde la sant\u00e9 et de son prix.\r\n\r\n00:04:44:08  00:04:46:12\r\n{\\an1}Le t\u00e9moignage qui va suivre est fort.\r\n\r\n00:04:46:14  00:04:49:22\r\n{\\an1}C'est une jeune femme de 31 ans qui\r\nsouffre d'une maladie des muscles.\r\n\r\n00:04:50:00  00:04:53:14\r\n{\\an1}Elle fonde des espoirs dans un\r\nm\u00e9dicament cher, mais non rembours\u00e9.\r\n\r\n00:04:53:16  00:04:57:10\r\n{\\an1}Elle a r\u00e9colt\u00e9 600'000 francs.\r\n\r\n00:04:58:08  00:05:01:09\r\n{\\an1}-Ses jours sont compt\u00e9s,\r\nmais elle s'accroche.\r\n\r\n00:05:01:11  00:05:04:00\r\n{\\an1}Bettina souffre\r\nd'amyotrophie spinale,\r\n\r\n00:05:04:02  00:05:07:22\r\n{\\an1}une maladie g\u00e9n\u00e9tique rare\r\nqui atrophie ses muscles.\r\n\r\n00:05:08:04  00:05:10:11\r\n{\\an1}-Avant, je n'avais pas besoin\r\n\r\n00:05:10:13  00:05:13:11\r\n{\\an1}d'aide respiratoire.\r\n\r\n00:05:13:12  00:05:17:19\r\n{\\an1}Depuis l'\u00e2ge de 15 ans,\r\nje ne peux plus me nourrir,\r\n\r\n00:05:17:21  00:05:23:00\r\n{\\an1}je dois \u00eatre aliment\u00e9e\r\npar sonde gastrique.\r\n\r\n00:05:23:10  00:05:26:09\r\n{\\an1}-Ce m\u00e9dicament,\r\nautoris\u00e9 en Suisse depuis 2017,\r\n\r\n00:05:26:11  00:05:28:21\r\n{\\an1}serait capable\r\nde stopper la maladie.\r\n\r\n00:05:28:23  00:05:31:03\r\n{\\an1}Seul hic, son co\u00fbt:\r\n\r\n00:05:31:05  00:05:34:05\r\n{\\an1}600'000 frs rien que pour\r\nla premi\u00e8re ann\u00e9e de traitement.\r\n\r\n00:05:34:07  00:05:36:14\r\n{\\an1}Aucune assurance maladie\r\nn'entre en mati\u00e8re.\r\n\r\n00:05:36:16  00:05:37:23\r\n{\\an1}Pour r\u00e9colter l'argent,\r\n\r\n00:05:38:01  00:05:41:05\r\n{\\an1}la Zurichoise a fait appel\r\n\u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des internautes\r\n\r\n00:05:41:07  00:05:45:13\r\n{\\an1}avec une campagne de crowdfunding.\r\n\r\n00:05:46:08  00:05:51:02\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re pouvoir continuer\r\n\u00e0 soigner mes contacts sociaux,\r\n\r\n00:05:51:04  00:05:58:11\r\n{\\an1}finir d'\u00e9crire ma th\u00e8se de doctorat,\r\net retrouver des forces.\r\n\r\n00:05:58:18  00:06:03:16\r\n{\\an1}-En 16 jours, Bettina\r\na r\u00e9colt\u00e9 plus de 600'000 francs.\r\n\r\n00:06:12:13  00:06:16:18\r\n{\\an1}-Bettina esp\u00e8re que cela poussera la\r\nSuisse \u00e0 reconna\u00eetre le m\u00e9dicament,\r\n\r\n00:06:16:20  00:06:19:05\r\n{\\an1}mais l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\nde la sant\u00e9 publique\r\n\r\n00:06:19:06  00:06:21:23\r\n{\\an1}veut d'abord\r\nque son efficacit\u00e9 soit prouv\u00e9e.\r\n\r\n00:06:22:08  00:06:25:03\r\n{\\an1}-Le premier risque de cette d\u00e9marche,\r\n\r\n00:06:25:05  00:06:27:17\r\n{\\an1}c'est qu'elle commence un traitement,\r\n\r\n00:06:27:19  00:06:33:01\r\n{\\an1}et qu'elle doive l'arr\u00eater\r\nfaute de financement.\r\n\r\n00:06:33:03  00:06:37:03\r\n{\\an1}Un autre danger est qu'elle suive\r\nune th\u00e9rapie tr\u00e8s co\u00fbteuse\r\n\r\n00:06:37:05  00:06:40:06\r\n{\\an1}dont l'efficacit\u00e9\r\nest peut-\u00eatre faible ou nulle.\r\n\r\n00:06:40:15  00:06:44:23\r\n{\\an1}-De nombreux malade utilisent\r\nle financement participatif\r\n\r\n00:06:45:01  00:06:48:02\r\n{\\an1}pour se payer\r\ndes traitements non rembours\u00e9s.\r\n\r\n00:06:48:04  00:06:53:16\r\n{\\an1}Un mode alternatif de solidarit\u00e9\r\nqui pose des questions \u00e9thiques.\r\n\r\n00:06:54:13  00:06:57:11\r\n{\\an1}-On passe d'une logique\r\n\r\n00:06:57:12  00:06:59:22\r\n{\\an1}de la justice, o\u00f9 tout le monde\r\n\r\n00:07:00:00  00:07:05:10\r\n{\\an1}paie et a droit \u00e0 des soins,\r\n\u00e0 une logique de qui pourra \u00e9mouvoir,\r\n\r\n00:07:05:11  00:07:11:06\r\n{\\an1}de qui aura l'histoire\r\nqui fera ouvrir les bourses.\r\n\r\n00:07:11:08  00:07:15:21\r\n{\\an1}On passe \u00e0 la charit\u00e9.\r\n\r\n00:07:16:05  00:07:20:11\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 le succ\u00e8s de sa campagne,\r\nl'avenir de Bettina reste incertain.\r\n\r\n00:07:20:13  00:07:23:16\r\n{\\an1}Elle esp\u00e8re conserver\r\nla mobilit\u00e9 de son index\r\n\r\n00:07:23:18  00:07:27:09\r\n{\\an1}pour pouvoir terminer sa th\u00e8se\r\nen litt\u00e9rature allemande.\r\n\r\n00:07:28:01  00:07:31:11\r\n{\\an1}-Professeur Sappino, bonsoir.\r\n\r\n00:07:31:12  00:07:34:11\r\n{\\an1}On aborde le chapitre\r\ndes traitements tr\u00e8s co\u00fbteux.\r\n\r\n00:07:34:13  00:07:42:14\r\n{\\an1}Le cancer est votre domaine.\r\n\r\n00:07:42:18  00:07:47:04\r\n{\\an1}Un regard sur cette recherche ?\r\n\r\n00:07:47:08  00:07:50:11\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s difficile de juger.\r\n\r\n00:07:50:15  00:07:54:08\r\n{\\an1}Ce sont des m\u00e9dicaments innovateurs.\r\n\r\n00:07:54:11  00:07:59:11\r\n{\\an1}Ils n\u00e9cessitent de nombreuses\r\nrecherches.\r\n\r\n00:07:59:14  00:08:03:18\r\n{\\an1}\u00c9videmment, ce sont des sommes\r\nconsid\u00e9rables.\r\n\r\n00:08:03:22  00:08:08:05\r\n{\\an1}Il est difficile pour moi de me\r\nprononcer.\r\n\r\n00:08:08:09  00:08:11:14\r\n{\\an1}-Dans le cas des cancers,\r\n\r\n00:08:11:18  00:08:16:11\r\n{\\an1}on entend souvent qu'il y a des\r\ntraitements\r\n\r\n00:08:16:15  00:08:22:13\r\n{\\an1}qui sont au-del\u00e0 de ce que la\r\nsoci\u00e9t\u00e9 peut supporter.\r\n\r\n00:08:23:07  00:08:25:21\r\n{\\an1}Vous l'avez v\u00e9rifi\u00e9 ?\r\n\r\n00:08:26:01  00:08:29:14\r\n{\\an1}-Pas v\u00e9ritablement.\r\n\r\n00:08:29:18  00:08:32:20\r\n{\\an1}Les m\u00e9dicaments innovateurs sont\r\nrares.\r\n\r\n00:08:33:00  00:08:36:06\r\n{\\an1}Nous avons la chance, dans mon\r\ndomaine, d'avoir une\r\n\r\n00:08:36:10  00:08:42:07\r\n{\\an1}p\u00e9riode extraordinaire.\r\n\r\n00:08:43:10  00:08:49:10\r\n{\\an1}-Il vous est arriv\u00e9 de dire aux\r\npatients que \u00e7a fait\r\n\r\n00:08:51:00  00:08:54:05\r\n{\\an1}partie de la pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats,\r\nle co\u00fbt ?\r\n\r\n00:08:54:09  00:08:57:18\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:08:57:22  00:09:03:20\r\n{\\an1}C'est un facteur, mais pas\r\nd\u00e9terminant.\r\n\r\n00:09:07:04  00:09:09:14\r\n{\\an1}-Le patient qui vous dit\r\n\r\n00:09:09:18  00:09:12:08\r\n{\\an1}qu'il a envie de tester\r\nquelque chose, \u00e7a arrive ?\r\n\r\n00:09:12:11  00:09:15:03\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:09:15:07  00:09:18:03\r\n{\\an1}Mais notre syst\u00e8me autorise la mise\r\nsur le march\u00e9\r\n\r\n00:09:18:07  00:09:22:11\r\n{\\an1}des m\u00e9dicaments efficaces.\r\n\r\n00:09:22:15  00:09:26:14\r\n{\\an1}-Il y a d\u00e9sormais des traitements\r\npersonnalis\u00e9s,\r\n\r\n00:09:26:18  00:09:32:08\r\n{\\an1}\u00e7a va faire changer les choses ?\r\n\r\n00:09:32:11  00:09:35:11\r\n{\\an1}-Probablement que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s\r\nin\u00e9galitaire.\r\n\r\n00:09:35:15  00:09:39:06\r\n{\\an1}Les co\u00fbts vont devenir\r\nconsid\u00e9rables.\r\n\r\n00:09:39:10  00:09:41:20\r\n{\\an1}-Dans quel ordre d'id\u00e9e ?\r\n\r\n00:09:42:00  00:09:47:22\r\n{\\an1}-\u00c7a sera plusieurs centaines\r\nde milliers de francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:09:48:02  00:09:50:15\r\n{\\an1}-Le syst\u00e8me ne pourra pas le\r\nsupporter ?\r\n\r\n00:09:50:19  00:09:53:01\r\n{\\an1}-Je ne pense pas.\r\n\r\n00:09:53:01  00:09:56:12\r\n{\\an1}-Hegel disait: \"la lecture du journal\r\nest la pri\u00e8re du matin r\u00e9aliste\".\r\n\r\n00:09:56:14  00:09:58:09\r\n{\\an1}Il aurait pu ajouter: au bistro.\r\n\r\n00:09:58:11  00:10:01:13\r\n{\\an1}C'est une vieille habitude que\r\nle journal Micro veut perp\u00e9tuer.\r\n\r\n00:10:01:15  00:10:04:18\r\n{\\an1}Il est fond\u00e9\r\npar des anciens du Matin.\r\n\r\n00:10:05:20  00:10:09:01\r\n{\\an1}-Lire le journal\r\ndans son caf\u00e9 de quartier.\r\n\r\n00:10:09:03  00:10:12:10\r\n{\\an1}Une habitude longtemps\r\nassoci\u00e9e au quotidien Le Matin.\r\n\r\n00:10:12:11  00:10:16:07\r\n{\\an1}Micro, un nouveau titre romand,\r\nesp\u00e8re prendre la rel\u00e8ve.\r\n\r\n00:10:16:09  00:10:21:18\r\n{\\an1}3'000 exemplaires ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s\r\ndans les caf\u00e9s de Suisse romande.\r\n\r\n00:10:21:20  00:10:24:13\r\n{\\an1}Fond\u00e9 surtout par\r\ndes anciens du Matin,\r\n\r\n00:10:24:15  00:10:30:04\r\n{\\an1}Micro aimerait faire revivre\r\nl'esprit du quotidien orange.\r\n\r\n00:10:30:20  00:10:33:12\r\n{\\an1}-On pense qu'il y a dans les bistros,\r\n\r\n00:10:33:14  00:10:35:06\r\n{\\an1}une place \u00e0 prendre,\r\n\r\n00:10:35:08  00:10:37:15\r\n{\\an1}avec la disparition\r\ndu Matin, il y a 6 mois.\r\n\r\n00:10:37:16  00:10:40:16\r\n{\\an1}Il y a un lectorat de gens\r\nqui lisaient un journal\r\n\r\n00:10:40:18  00:10:43:13\r\n{\\an1}\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur caf\u00e9.\r\n\r\n00:10:43:15  00:10:47:18\r\n{\\an1}Les gens n'ont plus forc\u00e9ment envie\r\nde s'abonner \u00e0 un journal papier.\r\n\r\n00:10:47:20  00:10:50:17\r\n{\\an1}Dans les bistros,\r\nil y a encore une place pour \u00e7a.\r\n\r\n00:10:51:01  00:10:53:20\r\n{\\an1}-Le nouveau venu mise\r\nsur le papier, un choix assum\u00e9.\r\n\r\n00:10:54:04  00:10:56:16\r\n{\\an1}-On ne croit pas au \"tout Web\".\r\n\r\n00:10:56:18  00:10:59:11\r\n{\\an1}Pour que les gens paient,\r\n\r\n00:10:59:13  00:11:01:14\r\n{\\an1}ca ne va pas\r\nfonctionner tout de suite.\r\n\r\n00:11:01:16  00:11:04:18\r\n{\\an1}Les gens veulent encore du papier\r\ndans les caf\u00e9s-restaurants.\r\n\r\n00:11:05:06  00:11:08:03\r\n{\\an1}-Chez les clients,\r\nl'absence du Matin se fait sentir.\r\n\r\n00:11:08:11  00:11:12:13\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait le journal qu'on lisait\r\ntous les jours avec le caf\u00e9.\r\n\r\n00:11:12:15  00:11:15:14\r\n{\\an1}Je n'ai pas compris\r\npourquoi ils l'ont supprim\u00e9.\r\n\r\n00:11:15:20  00:11:18:06\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 Lausanne,\r\nFribourg et Neuch\u00e2tel\r\n\r\n00:11:18:08  00:11:21:07\r\n{\\an1}que l'\u00e9quipe de Micro\r\na commenc\u00e9 sa tourn\u00e9e.\r\n\r\n00:11:21:09  00:11:23:09\r\n{\\an1}Leur but: s\u00e9duire\r\nles patrons de caf\u00e9s,\r\n\r\n00:11:23:11  00:11:25:15\r\n{\\an1}qui devront d\u00e9bourser 200 frs par an\r\n\r\n00:11:25:17  00:11:29:10\r\n{\\an1}pour recevoir le journal\r\n3 fois par semaine.\r\n\r\n00:11:29:16  00:11:32:07\r\n{\\an1}-On pr\u00e9f\u00e8re soutenir\r\n\r\n00:11:32:09  00:11:34:16\r\n{\\an1}des journalistes ind\u00e9pendants,\r\n\r\n00:11:34:18  00:11:37:00\r\n{\\an1}qui font une offre diversifi\u00e9e.\r\n\r\n00:11:37:02  00:11:41:18\r\n{\\an1}Ca compl\u00e8te l'offre de quotidiens\r\nqu'on a ici \u00e0 disposition.\r\n\r\n00:11:42:02  00:11:45:14\r\n{\\an1}-Avant de se tailler une place\r\naupr\u00e8s des grands titres de presse,\r\n\r\n00:11:45:16  00:11:48:21\r\n{\\an1}Micro doit r\u00e9unir de quoi\r\nfinancer ses prochaines parutions.\r\n\r\n00:11:48:23  00:11:51:22\r\n{\\an1}Il lui faut\r\n90'000 frs d'ici fin f\u00e9vrier\r\n\r\n00:11:52:00  00:11:56:16\r\n{\\an1}pour continuer \u00e0 \u00eatre\r\n\u00e9crit et lu dans les bistros.\r\n\r\n00:11:57:15  00:12:00:11\r\n{\\an1}-Dans le canton de Vaud,\r\n\u00e0 7 semaines du premier tour\r\n\r\n00:12:00:13  00:12:03:22\r\n{\\an1}de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire\r\npour le Conseil d'Etat,\r\n\r\n00:12:04:00  00:12:07:03\r\n{\\an1}on conna\u00eet le nom des 5 candidats\r\npour succ\u00e9der \u00e0 P-Y.Maillard.\r\n\r\n00:12:07:05  00:12:09:19\r\n{\\an1}La socialiste Rebecca Ruiz,\r\nl'UDC Pascal Dessauges,\r\n\r\n00:12:09:21  00:12:11:18\r\n{\\an1}le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Axel Marion,\r\n\r\n00:12:11:20  00:12:14:14\r\n{\\an1}le repr\u00e9sentant d'Ensemble \u00e0 gauche\r\nJean-Michel Dolivo\r\n\r\n00:12:14:16  00:12:16:13\r\n{\\an1}et la popiste Ana\u00efs Timofte.\r\n\r\n00:12:16:15  00:12:22:15\r\n{\\an1}Comment la droite esp\u00e8re-t-elle\r\nrebattre les cartes au gouvernement ?\r\n\r\n00:12:23:11  00:12:29:05\r\n{\\an1}-L'hymne vaudois n'a plus de secret\r\n\r\n00:12:29:07  00:12:31:23\r\n{\\an1}pour le candidat UDC\r\nau Conseil d'Etat.\r\n\r\n00:12:32:01  00:12:35:01\r\n{\\an1}Pascal Dessauges a eu le temps\r\nde s'y exercer:\r\n\r\n00:12:35:03  00:12:38:22\r\n{\\an1}il est de toutes les comm\u00e9morations\r\nde l'ind\u00e9pendance vaudoise.\r\n\r\n00:12:39:07  00:12:41:06\r\n{\\an1}-J'aime les gens.\r\n\r\n00:12:41:08  00:12:43:02\r\n{\\an1}Avant d'\u00eatre candidat,\r\n\r\n00:12:43:04  00:12:47:04\r\n{\\an1}j'allais d\u00e9j\u00e0\r\ndans toutes les manifestations.\r\n\r\n00:12:47:06  00:12:50:08\r\n{\\an1}Je vais continuer \u00e0 le faire,\r\nde mani\u00e8re plus intensive.\r\n\r\n00:12:50:13  00:12:53:18\r\n{\\an1}-L'actuel pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud\r\nest peu connu du grand public.\r\n\r\n00:12:53:20  00:12:56:19\r\n{\\an1}La droite a perdu sa majorit\u00e9\r\nau Conseil d'Etat en 2011.\r\n\r\n00:12:56:21  00:12:59:03\r\n{\\an1}P.Dessauges\r\nr\u00e9ussira-t-il \u00e0 faire oublier\r\n\r\n00:12:59:05  00:13:02:04\r\n{\\an1}les pr\u00e9c\u00e9dents\r\n\u00e9checs de reconqu\u00eate ?\r\n\r\n00:13:02:10  00:13:06:09\r\n{\\an1}-Je suis tr\u00e8s confiant,\r\nc'est un homme comp\u00e9tent.\r\n\r\n00:13:06:11  00:13:15:05\r\n{\\an1}-C'est un homme de consensus\r\nqui a une bonne vision de la gestion.\r\n\r\n00:13:15:11  00:13:20:07\r\n{\\an1}-La campagne du candidat\r\na \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e ce lundi\r\n\r\n00:13:20:09  00:13:25:19\r\n{\\an1}en pr\u00e9sence de l'alli\u00e9 PLR\r\nqui lui a apport\u00e9 un soutien massif.\r\n\r\n00:13:26:03  00:13:28:18\r\n{\\an1}-L'image de P.Dessauges est bonne.\r\n\r\n00:13:28:20  00:13:31:05\r\n{\\an1}Il lui appartient de faire campagne\r\n\r\n00:13:31:07  00:13:36:02\r\n{\\an1}sur des id\u00e9es fortes, sur\r\nla sant\u00e9, sur des questions fiscales.\r\n\r\n00:13:36:04  00:13:39:16\r\n{\\an1}Il peut ratisser\r\nau-del\u00e0 de nos deux partis.\r\n\r\n00:13:39:22  00:13:41:21\r\n{\\an1}-Ratisser large, ce sera le d\u00e9fi\r\n\r\n00:13:41:23  00:13:45:11\r\n{\\an1}face \u00e0 la favorite socialiste\r\nR.Ruiz,\r\n\r\n00:13:45:12  00:13:49:06\r\n{\\an1}d\u00e9sign\u00e9e par son parti\r\npour remplacer P-Y.Maillard.\r\n\r\n00:13:49:12  00:13:51:09\r\n{\\an1}-J'ai lu dans les journaux\r\n\r\n00:13:51:11  00:13:54:04\r\n{\\an1}que certains journalistes\r\n\r\n00:13:54:06  00:13:56:20\r\n{\\an1}donnaient d\u00e9j\u00e0 les r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:13:56:22  00:14:01:21\r\n{\\an1}Je suis positif, et je m'engage\r\ndans cette campagne \u00e0 fond.\r\n\r\n00:14:02:04  00:14:05:09\r\n{\\an1}-Mais les moyens sont limit\u00e9s.\r\n\r\n00:14:05:11  00:14:09:06\r\n{\\an1}L'UDC a annonc\u00e9 un budget\r\nde campagne de 80'000 frs:\r\n\r\n00:14:09:08  00:14:12:09\r\n{\\an1}trois fois moins\r\nque les socialistes.\r\n\r\n00:14:13:11  00:14:15:11\r\n{\\an1}-Le Venezuela\r\ns'enfonce dans la crise.\r\n\r\n00:14:15:13  00:14:18:21\r\n{\\an1}Le pays s'est appauvri de mani\u00e8re\r\neffrayante sous le r\u00e9gime de Maduro.\r\n\r\n00:14:18:22  00:14:23:05\r\n{\\an1}Il d\u00e9value sa monnaie de pr\u00e8s de 35 %\r\ndans des circonstances dramatiques.\r\n\r\n00:14:23:07  00:14:26:20\r\n{\\an1}D'un c\u00f4t\u00e9 Nicolas Maduro,\r\nsoutenu par Moscou,\r\n\r\n00:14:26:22  00:14:31:06\r\n{\\an1}et de l'autre Juan Guaido,\r\nsoutenu par Washington.\r\n\r\n00:14:32:08  00:14:40:07\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, Juan Guaido,\r\nle pr\u00e9sident auto-proclam\u00e9,\r\n\r\n00:14:40:09  00:14:44:22\r\n{\\an1}incarne les espoirs\r\nde l'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne.\r\n\r\n00:14:45:00  00:14:47:10\r\n{\\an1}Les Etats-Unis le soutiennent.\r\n\r\n00:14:47:11  00:14:50:21\r\n{\\an1}Donald Trump le reconna\u00eet d\u00e9j\u00e0\r\ncomme le pr\u00e9sident du pays,\r\n\r\n00:14:50:22  00:14:55:07\r\n{\\an1}et parle m\u00eame\r\nd'une \u00e9ventuelle intervention arm\u00e9e.\r\n\r\n00:14:55:12  00:14:57:08\r\n{\\an1}-Toutes les options\r\n\r\n00:14:57:10  00:14:58:22\r\n{\\an1}sont sur la table.\r\n\r\n00:14:59:04  00:15:02:21\r\n{\\an1}-Les USA suivis par le Canada,\r\nde nombreux pays d'Am\u00e9rique latine\r\n\r\n00:15:02:23  00:15:06:15\r\n{\\an1}et plusieurs pays europ\u00e9ens\r\nqui menacent de reconna\u00eetre J.Guaido\r\n\r\n00:15:06:17  00:15:10:01\r\n{\\an1}si des \u00e9lections\r\nn'ont pas lieu d'ici une semaine.\r\n\r\n00:15:10:03  00:15:13:13\r\n{\\an1}La Maison-Blanche veut\r\nse d\u00e9barrasser du r\u00e9gime chaviste\r\n\r\n00:15:13:15  00:15:19:02\r\n{\\an1}anti-am\u00e9ricain, responsable,\r\nselon Washington, d'une grave crise.\r\n\r\n00:15:19:09  00:15:21:20\r\n{\\an1}-Nous exhortons les nations\r\n\r\n00:15:21:22  00:15:24:13\r\n{\\an1}\u00e0 soutenir le peuple v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien\r\n\r\n00:15:24:15  00:15:27:12\r\n{\\an1}qui tente de se lib\u00e9rer\r\nde l'Etat mafieux et ill\u00e9gitime\r\n\r\n00:15:27:14  00:15:29:22\r\n{\\an1}de l'ancien pr\u00e9sident Maduro.\r\n\r\n00:15:30:23  00:15:35:05\r\n{\\an1}-Maduro peut encore\r\ncompter sur l'appui de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:15:35:07  00:15:41:06\r\n{\\an1}Il exhorte ses troupes\r\n\u00e0 ne pas le trahir.\r\n\r\n00:15:41:23  00:15:46:12\r\n{\\an1}-Nous devons faire \u00e9chouer\r\n\r\n00:15:46:14  00:15:48:15\r\n{\\an1}cette tentative de coup d'Etat\r\n\r\n00:15:48:17  00:15:52:22\r\n{\\an1}imp\u00e9rialiste qui pr\u00e9tend\r\nimposer un gouvernement de pantins !\r\n\r\n00:15:53:04  00:15:57:16\r\n{\\an1}-Autre soutien de poids: la Russie\r\nde V.Poutine, alli\u00e9e de N.Maduro\r\n\r\n00:15:57:18  00:16:02:07\r\n{\\an1}avec la Chine, la Turquie,\r\nl'Iran ou la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n00:16:02:09  00:16:06:07\r\n{\\an1}V.Poutine soutient\r\nson homologue v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien.\r\n\r\n00:16:06:13  00:16:08:08\r\n{\\an1}-Nous appuyons vos efforts\r\n\r\n00:16:08:10  00:16:12:14\r\n{\\an1}pour faire aboutir la paix sociale.\r\n\r\n00:16:12:21  00:16:16:09\r\n{\\an1}-Livraisons d'armes,\r\nenvoi de bombardiers\r\n\r\n00:16:16:11  00:16:19:21\r\n{\\an1}sur une base du Venezuela,\r\ninvestissements massifs\r\n\r\n00:16:19:23  00:16:22:19\r\n{\\an1}dans l'industrie p\u00e9troli\u00e8re\r\nv\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne.\r\n\r\n00:16:22:21  00:16:26:02\r\n{\\an1}Cet engagement co\u00fbte\r\ndes milliards de dollars \u00e0 Moscou,\r\n\r\n00:16:26:04  00:16:30:23\r\n{\\an1}mais V.Poutine veut d\u00e9fier D.Trump\r\nsur le continent am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:16:32:01  00:16:35:07\r\n{\\an1}-Le bilan de la rupture d'une digue\r\nmini\u00e8re au Br\u00e9sil s'est alourdi.\r\n\r\n00:16:35:10  00:16:38:15\r\n{\\an1}60 morts et 292 disparus.\r\n\r\n00:16:38:17  00:16:40:13\r\n{\\an1}L'exploitant est critiqu\u00e9.\r\n\r\n00:16:40:15  00:16:44:04\r\n{\\an1}La compagnie avait d\u00e9j\u00e0\r\nsubi un accident similaire.\r\n\r\n00:16:46:02  00:16:50:02\r\n{\\an1}-Sur les mines de fer de Brumadinho,\r\nla rivi\u00e8re de boue s'est ass\u00e9ch\u00e9e.\r\n\r\n00:16:50:04  00:16:53:00\r\n{\\an1}Le temps s'est presque arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:16:53:02  00:16:57:06\r\n{\\an1}Seuls quelques sauveteurs\r\nsont \u00e0 l'oeuvre dans ce d\u00e9cor fig\u00e9.\r\n\r\n00:16:57:08  00:16:59:20\r\n{\\an1}Quatre jours\r\napr\u00e8s la rupture de la digue,\r\n\r\n00:16:59:23  00:17:03:02\r\n{\\an1}les rescap\u00e9s\r\nprennent la mesure de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:17:03:10  00:17:06:08\r\n{\\an1}-Je suis tomb\u00e9e \u00e0 genoux, j'ai pleur\u00e9\r\n\r\n00:17:06:10  00:17:09:13\r\n{\\an1}et remerci\u00e9 Dieu de m'avoir sauv\u00e9e,\r\n\r\n00:17:09:15  00:17:12:06\r\n{\\an1}moi, mes enfants,\r\nma m\u00e8re et mon neveu.\r\n\r\n00:17:12:11  00:17:15:13\r\n{\\an1}-Le g\u00e9ant br\u00e9silien Vale,\r\ndont une part des activit\u00e9s mini\u00e8res\r\n\r\n00:17:15:15  00:17:20:06\r\n{\\an1}est pilot\u00e9e depuis Saint-Prex (VD),\r\nest critiqu\u00e9.\r\n\r\n00:17:20:08  00:17:24:14\r\n{\\an1}En 2015, il avait \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9\r\ndans une autre trag\u00e9die similaire,\r\n\r\n00:17:24:16  00:17:27:23\r\n{\\an1}avec la rupture d'un barrage\r\nqu'il d\u00e9tenait en copropri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:17:28:01  00:17:31:04\r\n{\\an1}19 personnes avaient perdu\r\nla vie dans la catastrophe.\r\n\r\n00:17:31:11  00:17:34:09\r\n{\\an1}-Ils utilisent ces travailleurs\r\n\r\n00:17:34:11  00:17:37:06\r\n{\\an1}comme mon p\u00e8re,\r\n\r\n00:17:37:08  00:17:39:19\r\n{\\an1}de la m\u00eame fa\u00e7on\r\nqu'une bouteille jetable.\r\n\r\n00:17:39:21  00:17:42:03\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nces ouvriers leur sont utiles,\r\n\r\n00:17:42:05  00:17:45:16\r\n{\\an1}mais demain ils les chasseront\r\net les remplaceront.\r\n\r\n00:17:45:22  00:17:48:18\r\n{\\an1}-La trag\u00e9die de Brumadinho\r\nn'est pas un cas isol\u00e9.\r\n\r\n00:17:48:20  00:17:51:21\r\n{\\an1}Certains experts\r\ntirent la sonnette d'alarme.\r\n\r\n00:17:51:23  00:17:54:23\r\n{\\an1}D'autres catastrophes\r\ndu m\u00eame type pourraient se produire.\r\n\r\n00:17:55:01  00:17:59:01\r\n{\\an1}Dans cette r\u00e9gion du Br\u00e9sil,\r\n10 % des 450 barrages recens\u00e9s\r\n\r\n00:17:59:03  00:18:04:11\r\n{\\an1}ne disposent pas de conditions\r\nde s\u00e9curit\u00e9 satisfaisantes.\r\n\r\n00:18:05:07  00:18:07:23\r\n{\\an1}-Nous votons le 10 f\u00e9vrier\r\nsur l'initiative contre le mitage.\r\n\r\n00:18:08:01  00:18:13:10\r\n{\\an1}L'occasion de rappeler l'histoire\r\nde l'am\u00e9nagement de notre territoire.\r\n\r\n00:18:13:11  00:18:16:12\r\n{\\an1}La prise de conscience\r\nremonte aux ann\u00e9es 60\r\n\r\n00:18:16:14  00:18:18:14\r\n{\\an1}et les votations se sont succ\u00e9d\u00e9es.\r\n\r\n00:18:19:12  00:18:23:12\r\n{\\an1}-Dans les ann\u00e9es 60,\r\nla construction explose.\r\n\r\n00:18:23:14  00:18:26:00\r\n{\\an1}C'est la p\u00e9riode\r\ndes Trente Glorieuses.\r\n\r\n00:18:26:02  00:18:29:11\r\n{\\an1}L'Expo 64 permet d'\u00e9veiller\r\nles consciences.\r\n\r\n00:18:29:23  00:18:33:09\r\n{\\an1}Archive\r\n-Nous sommes dans la Section\r\nam\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n00:18:33:11  00:18:36:11\r\n{\\an1}Deux mots ne r\u00e9v\u00e9lant pas\r\nle nombre d'ing\u00e9nieurs\r\n\r\n00:18:36:13  00:18:43:01\r\n{\\an1}d\u00e9sirant \u00e9viter \u00e0 notre territoire\r\nchaos et pollution.\r\n\r\n00:18:43:18  00:18:46:08\r\n{\\an1}-En 1969, les Suisses\r\nvotent pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n00:18:46:10  00:18:48:20\r\n{\\an1}sur la planification des sols.\r\n\r\n00:18:48:22  00:18:52:21\r\n{\\an1}Une \u00e9tape cl\u00e9, selon ce sp\u00e9cialiste\r\nde l'am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n00:18:53:04  00:18:56:03\r\n{\\an1}-C'est le r\u00e9sultat\r\nd'un long processus politique.\r\n\r\n00:18:56:05  00:18:57:19\r\n{\\an1}Le Parlement a accept\u00e9\r\n\r\n00:18:57:21  00:19:01:08\r\n{\\an1}de prendre des mesures\r\n\r\n00:19:01:10  00:19:04:08\r\n{\\an1}en mati\u00e8re\r\nd'am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n00:19:04:14  00:19:07:21\r\n{\\an1}-Le choc p\u00e9trolier de 1973\r\n\r\n00:19:07:23  00:19:11:02\r\n{\\an1}marque un arr\u00eat des investissements\r\ndans la construction.\r\n\r\n00:19:11:04  00:19:14:09\r\n{\\an1}Puis, quelques ann\u00e9es plus tard,\r\nun changement de paradigme.\r\n\r\n00:19:14:15  00:19:16:11\r\n{\\an1}-La construction s'est faite\r\n\r\n00:19:16:12  00:19:18:19\r\n{\\an1}de mani\u00e8re diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:19:18:21  00:19:22:03\r\n{\\an1}Elle ne s'est plus faite\r\ndans les ceintures des villes,\r\n\r\n00:19:22:05  00:19:25:21\r\n{\\an1}mais \u00e0 l'ext\u00e9rieur des villes,\r\nsous forme de maisons individuelles.\r\n\r\n00:19:25:23  00:19:33:10\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un changement total\r\ndu d\u00e9veloppement territorial.\r\n\r\n00:19:33:21  00:19:38:22\r\n{\\an1}-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral plaide pour une\r\nloi sur l'am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n00:19:39:00  00:19:42:18\r\n{\\an1}Il faudra attendre 1980\r\npour qu'elle entre en vigueur.\r\n\r\n00:19:43:00  00:19:45:12\r\n{\\an1}-Beaucoup a \u00e9t\u00e9 enlaidi\r\n\r\n00:19:45:14  00:19:48:21\r\n{\\an1}par le manque d'une loi.\r\n\r\n00:19:49:03  00:19:52:04\r\n{\\an1}-Le territoire est ensuite compris\r\ncomme un bien commun.\r\n\r\n00:19:52:06  00:19:54:22\r\n{\\an1}Un nouvel enjeu surgit\r\nd\u00e8s les ann\u00e9es 2000:\r\n\r\n00:19:55:00  00:19:59:07\r\n{\\an1}la protection du paysage et\r\nla crainte d'une Suisse surb\u00e9tonn\u00e9e.\r\n\r\n00:19:59:09  00:20:01:03\r\n{\\an1}Les votations se multiplient.\r\n\r\n00:20:01:05  00:20:05:12\r\n{\\an1}Exemple:\r\nl'initiative Weber accept\u00e9e en 2012.\r\n\r\n00:20:05:18  00:20:09:04\r\n{\\an1}-Je suis fier des Suisses !\r\n\r\n00:20:09:06  00:20:12:02\r\n{\\an1}-Une frange de population,\r\n\r\n00:20:12:04  00:20:14:01\r\n{\\an1}notamment urbaine,\r\n\r\n00:20:14:03  00:20:21:06\r\n{\\an1}est devenue plus sensible \u00e0 la\r\nqualit\u00e9 de l'habitat et du paysage.\r\n\r\n00:20:21:08  00:20:27:07\r\n{\\an1}C'est ce qui a fait que ces th\u00e8mes\r\ndeviennent sensibles et actuels.\r\n\r\n00:20:27:12  00:20:29:05\r\n{\\an1}-D'apr\u00e8s les sondages,\r\n\r\n00:20:29:07  00:20:33:09\r\n{\\an1}l'initiative contre le mitage\r\na peu de chance d'aboutir.\r\n\r\n00:20:33:11  00:20:37:21\r\n{\\an1}Mais les pr\u00e9occupations\r\nqu'elle illustre devraient perdurer.\r\n\r\n00:20:39:01  00:20:43:06\r\n{\\an1}-Des agriculteurs poussent un coup de\r\ngueule contre les d\u00e9chets sauvages.\r\n\r\n00:20:43:08  00:20:46:22\r\n{\\an1}Leurs vaches mangent des emballages\r\nde fast-food et autres salet\u00e9s.\r\n\r\n00:20:47:00  00:20:51:11\r\n{\\an1}C'est un fl\u00e9au plus large, on\r\nen parlera avec Marie-Emilie Catier.\r\n\r\n00:20:51:12  00:20:57:03\r\n{\\an1}Avec l'exemple lausannois\r\net les chiffres suisses.\r\n\r\n00:20:58:00  00:21:05:08\r\n{\\an1}-C'est la r\u00e9colte\r\nque j'ai faite hier.\r\n\r\n00:21:05:14  00:21:08:15\r\n{\\an1}-Yves Pellaux est agriculteur\r\ndans le Nord vaudois.\r\n\r\n00:21:08:17  00:21:12:01\r\n{\\an1}Et sur ses parcelles, il ne r\u00e9colte\r\npas que de l'orge et du colza.\r\n\r\n00:21:13:09  00:21:14:21\r\n{\\an1}-C'est la probl\u00e9matique\r\n\r\n00:21:14:23  00:21:16:15\r\n{\\an1}qu'on rencontre partout\r\n\r\n00:21:16:17  00:21:18:16\r\n{\\an1}au bord des routes secondaires.\r\n\r\n00:21:18:18  00:21:22:18\r\n{\\an1}Les gens jettent leurs boissons par\r\nla fen\u00eatre, et on les retrouve ici.\r\n\r\n00:21:23:00  00:21:25:15\r\n{\\an1}-Il n'est pas le seul\r\n\u00e0 faire face \u00e0 ce probl\u00e8me.\r\n\r\n00:21:25:17  00:21:27:23\r\n{\\an1}Canettes, bouteilles\r\net sacs en plastique,\r\n\r\n00:21:28:01  00:21:31:12\r\n{\\an1}J-F.Thuillard ne compte plus les\r\nd\u00e9chets ramass\u00e9s dans ses champs.\r\n\r\n00:21:31:18  00:21:34:16\r\n{\\an1}Celle-ci a pass\u00e9\r\ndans une machine de r\u00e9colte.\r\n\r\n00:21:34:18  00:21:36:23\r\n{\\an1}Je sais pas o\u00f9 est\r\n\r\n00:21:37:01  00:21:39:12\r\n{\\an1}l'autre partie de la canette.\r\n\r\n00:21:39:14  00:21:42:11\r\n{\\an1}Certainement dans une autre\r\npartie du fourrage.\r\n\r\n00:21:42:12  00:21:45:03\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re\r\nque mes bovins la mangent pas.\r\n\r\n00:21:45:09  00:21:48:01\r\n{\\an1}-Les deux agriculteurs\r\npartagent le m\u00eame constat:\r\n\r\n00:21:48:03  00:21:51:02\r\n{\\an1}de plus en plus de d\u00e9chets\r\nfinissent dans leurs champs.\r\n\r\n00:21:51:04  00:21:53:19\r\n{\\an1}Ils accusent la restauration rapide.\r\n\r\n00:21:53:21  00:21:57:08\r\n{\\an1}Outre la pollution, ces d\u00e9chets\r\npeuvent \u00eatre fatal aux bovins.\r\n\r\n00:21:58:01  00:22:00:02\r\n{\\an1}-On a d\u00e9j\u00e0 constat\u00e9 qu'il y avait\r\n\r\n00:22:00:04  00:22:03:06\r\n{\\an1}un corps \u00e9tranger, alu, plastique,\r\n\r\n00:22:03:08  00:22:05:14\r\n{\\an1}m\u00eame si les autopsies chez les bovins\r\n\r\n00:22:05:16  00:22:08:04\r\n{\\an1}restent rares\r\npour des raisons \u00e9conomiques.\r\n\r\n00:22:08:12  00:22:11:18\r\n{\\an1}-Dans le canton de Vaud,\r\nun cadre l\u00e9gal autorise les communes\r\n\r\n00:22:11:20  00:22:14:02\r\n{\\an1}\u00e0 sanctionner\r\nl'abandon sauvage de d\u00e9chets.\r\n\r\n00:22:14:04  00:22:17:10\r\n{\\an1}Mais pour Y.Pellaux,\r\n\u00e9galement syndic de sa commune,\r\n\r\n00:22:17:11  00:22:19:13\r\n{\\an1}la menace de r\u00e9pression\r\nne suffit pas.\r\n\r\n00:22:19:19  00:22:21:16\r\n{\\an1}-On a tous les outils l\u00e9gislatifs\r\n\r\n00:22:21:18  00:22:23:23\r\n{\\an1}qu'il faut, mais si chaque fois\r\n\r\n00:22:24:01  00:22:26:00\r\n{\\an1}que vous trouvez un d\u00e9chet,\r\n\r\n00:22:26:02  00:22:30:11\r\n{\\an1}vous devez mener une enqu\u00eate\r\npour retrouver le coupable...\r\n\r\n00:22:30:12  00:22:33:09\r\n{\\an1}La seule solution,\r\nc'est d'agir en amont.\r\n\r\n00:22:33:14  00:22:36:22\r\n{\\an1}-Consigner les bouteilles\r\net autres emballages\r\n\r\n00:22:37:00  00:22:39:17\r\n{\\an1}serait la bonne alternative\r\n\u00e0 une loi difficilement applicable.\r\n\r\n00:22:46:15  00:22:47:22\r\n{\\an1}-M-E.Catier, bonsoir.\r\n\r\n00:22:48:00  00:22:52:17\r\n{\\an1}Les d\u00e9chets sauvages,\r\nun \u00e9norme fl\u00e9au qui co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:22:53:05  00:22:54:18\r\n{\\an1}-Le littering, qui consiste\r\n\r\n00:22:54:20  00:22:55:19\r\n{\\an1}en l'abandon de d\u00e9chets\r\n\r\n00:22:55:21  00:22:57:23\r\n{\\an1}sur la voie publique,\r\nco\u00fbte 200 mios de frs chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:22:58:01  00:23:01:09\r\n{\\an1}150 millions pour les d\u00e9chets\r\nabandonn\u00e9s sur la voie publique,\r\n\r\n00:23:01:11  00:23:06:00\r\n{\\an1}50 millions pour ceux laiss\u00e9s\r\ndans les transports publics.\r\n\r\n00:23:06:02  00:23:08:12\r\n{\\an1}Ces d\u00e9chets abandonn\u00e9s\r\nsont surtout des emballages\r\n\r\n00:23:08:14  00:23:11:19\r\n{\\an1}de boissons et de restauration,\r\net des m\u00e9gots de cigarettes.\r\n\r\n00:23:11:21  00:23:14:14\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 les campagnes\r\nde sensibilisation r\u00e9currentes,\r\n\r\n00:23:14:16  00:23:17:14\r\n{\\an1}le co\u00fbt est stable\r\net support\u00e9 par les pouvoirs publics,\r\n\r\n00:23:17:16  00:23:20:22\r\n{\\an1}donc par les contribuables\r\net les utilisateurs des transports.\r\n\r\n00:23:22:03  00:23:24:08\r\n{\\an1}-L'exemple de Lausanne\r\nest frappant...\r\n\r\n00:23:24:13  00:23:28:21\r\n{\\an1}-A Lausanne, 4,5 tonnes de d\u00e9chets\r\nsauvages sont ramass\u00e9es chaque jour.\r\n\r\n00:23:28:23  00:23:37:20\r\n{\\an1}Cela co\u00fbte \u00e0 la Ville\r\n16 mios de frs chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n00:23:37:22  00:23:43:23\r\n{\\an1}soit 110 francs par habitant.\r\n\r\n00:23:44:05  00:23:47:14\r\n{\\an1}-Qu'en est-il des amendes ?\r\n\r\n00:23:47:20  00:23:52:11\r\n{\\an1}-Les amendes diff\u00e8rent\r\nselon les cantons,\r\n\r\n00:23:52:12  00:24:00:19\r\n{\\an1}mais jeter des d\u00e9chets hors des\r\npoubelles co\u00fbte entre 100 et 200 frs.\r\n\r\n00:24:02:05  00:24:05:01\r\n{\\an1}-La Suisse salue le talent\r\nd'un enfant du pays\r\n\r\n00:24:05:03  00:24:08:06\r\n{\\an1}qui a fait une belle carri\u00e8re\r\nau cin\u00e9ma: Bruno Todeschini.\r\n\r\n00:24:08:08  00:24:11:19\r\n{\\an1}Il \u00e9tait l'auteur f\u00e9tiche de Patrice\r\nCh\u00e9reau et a encha\u00een\u00e9 les succ\u00e8s.\r\n\r\n00:24:12:16  00:24:15:21\r\n{\\an1}Ils rient\r\n-La r\u00e9cr\u00e9ation est termin\u00e9e.\r\n\r\n00:24:17:11  00:24:20:19\r\n{\\an1}-Jacques Rivette, Michael Haneke,\r\nArnaud Desplechin, Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9:\r\n\r\n00:24:20:21  00:24:23:12\r\n{\\an1}tous les plus grands\r\nont d\u00e9sir\u00e9 Bruno Todeschini,\r\n\r\n00:24:23:14  00:24:26:11\r\n{\\an1}fils d'immigr\u00e9s italiens\r\nn\u00e9 \u00e0 Couvet.\r\n\r\n00:24:26:12  00:24:29:07\r\n{\\an1}Dans son pays natal,\r\nil s'est d\u00e9voil\u00e9\r\n\r\n00:24:29:09  00:24:33:08\r\n{\\an1}dans \"Une journ\u00e9e\" de Jacob Berger\r\nqui a prononc\u00e9 la laudatio\r\n\r\n00:24:33:10  00:24:37:10\r\n{\\an1}de l'invit\u00e9 d'honneur de cette 54\u00e8me\r\n\u00e9dition des Journ\u00e9es de Soleure.\r\n\r\n00:24:37:16  00:24:42:22\r\n{\\an1}-Comment un gar\u00e7on timide, pudique,\r\n\r\n00:24:43:00  00:24:46:22\r\n{\\an1}qui n'aime pas trop\r\nse donner en spectacle,\r\n\r\n00:24:47:00  00:24:49:20\r\n{\\an1}\u00e0 qui il arrive d'\u00eatre tourment\u00e9...\r\n\r\n00:24:49:22  00:24:52:05\r\n{\\an1}Comment ce fils d'immigr\u00e9s italiens\r\n\r\n00:24:52:07  00:24:56:02\r\n{\\an1}qui d\u00e9bute sa vie professionnelle\r\navec un CAP de peintre en b\u00e2timent,\r\n\r\n00:24:56:04  00:25:00:23\r\n{\\an1}qui d\u00e9cide de suivre son grand fr\u00e8re\r\ndans une \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n\r\n00:25:01:01  00:25:05:14\r\n{\\an1}Comment ce gar\u00e7on\r\ndevient-il un acteur qui, \u00e0 50 ans,\r\n\r\n00:25:05:16  00:25:09:12\r\n{\\an1}a tourn\u00e9 dans plus de 130 films ?\r\n\r\n00:25:09:14  00:25:12:11\r\n{\\an1}Est-ce parce qu'il est tr\u00e8s beau ?\r\n\r\n00:25:12:18  00:25:16:03\r\n{\\an1}-C'est surtout\r\ncar il y a eu une rencontre en 86.\r\n\r\n00:25:16:05  00:25:19:12\r\n{\\an1}Patrice Ch\u00e9reau auditionne 3'000\r\ncandidats pour ce qui va devenir\r\n\r\n00:25:19:14  00:25:23:02\r\n{\\an1}la seconde et derni\u00e8re ann\u00e9e\r\nde l'\u00e9cole des Amandiers \u00e0 Nanterre.\r\n\r\n00:25:23:04  00:25:25:23\r\n{\\an1}Il en restera 19,\r\ndont Bruno, Vincent Perez\r\n\r\n00:25:26:01  00:25:30:08\r\n{\\an1}ou Valeria Bruni-Tedeschi,\r\ntous encore inconnus.\r\n\r\n00:25:30:10  00:25:32:21\r\n{\\an1}Ch\u00e9reau est devenu\r\nle ma\u00eetre de Todeschini.\r\n\r\n00:25:32:23  00:25:35:17\r\n{\\an1}Ensemble ils feront quatre films,\r\ndont \"Son fr\u00e8re\"\r\n\r\n00:25:35:19  00:25:39:06\r\n{\\an1}qui a valu \u00e0 Bruno le C\u00e9sar du\r\nmeilleur acteur et le Prix Lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:25:39:12  00:25:43:20\r\n{\\an1}-Y a des r\u00e9f\u00e9rences importantes.\r\n\r\n00:25:43:22  00:25:47:22\r\n{\\an1}Comme ma m\u00e8re m'a bien \u00e9duqu\u00e9,\r\n\r\n00:25:47:23  00:25:54:09\r\n{\\an1}je remercie P.Ch\u00e9reau\r\nqui m'a bien \u00e9duqu\u00e9 dans ce m\u00e9tier.\r\n\r\n00:25:54:11  00:25:59:15\r\n{\\an1}J'\u00e9tais une esp\u00e8ce\r\nd'animal brut de d\u00e9coffrage.\r\n\r\n00:26:00:21  00:26:04:11\r\n{\\an1}-Il y a des hommes\r\nqui ont chang\u00e9 sa vie, et des films.\r\n\r\n00:26:05:08  00:26:11:07\r\n{\\an1}-\"La sentinelle\" ma r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au m\u00e9tier\r\ncar \u00e7a a fait le buzz.\r\n\r\n00:26:11:09  00:26:16:06\r\n{\\an1}Mais je me suis senti jusqu'\u00e0\r\nl'\u00e2ge de 40 ans comme un usurpateur.\r\n\r\n00:26:16:08  00:26:18:03\r\n{\\an1}C'est son fr\u00e8re qui a fait\r\n\r\n00:26:18:05  00:26:24:20\r\n{\\an1}que je me suis donn\u00e9 \u00e0 moi-m\u00eame\r\nla l\u00e9gitimit\u00e9 d'\u00eatre acteur.\r\n\r\n00:26:25:03  00:26:32:04\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, il est\r\nrevenu vivre dans son pays natal,\r\n\r\n00:26:32:06  00:26:36:14\r\n{\\an1}un pays qui le reconna\u00eet enfin\r\ncomme un grand acteur.\r\n\r\n00:26:37:11  00:26:41:02\r\n{\\an1}-La blessure est trop grave\r\npour la skieuse Michelle Gisin.\r\n\r\n00:26:41:04  00:26:44:07\r\n{\\an1}L\u00e9sion du cartilage\r\net distension du ligament crois\u00e9.\r\n\r\n00:26:44:09  00:26:48:16\r\n{\\an1}Elle doit interrompre sa saison et\r\nsera op\u00e9r\u00e9e dans les prochains jours.\r\n\r\n00:26:49:18  00:26:55:16\r\n{\\an1}-L'Obwaldienne Michelle Gisin\r\ndoit mettre un terme \u00e0 sa saison\r\n\r\n00:26:55:18  00:27:00:11\r\n{\\an1}suite \u00e0 une torsion du genou\r\nfaite samedi dernier \u00e0 Garmisch.\r\n\r\n00:27:00:13  00:27:06:19\r\n{\\an1}Le diagnostic est s\u00e9v\u00e8re:\r\nl\u00e9sion cartilagineuse\r\n\r\n00:27:06:21  00:27:11:22\r\n{\\an1}et distension du ligament crois\u00e9\r\nant\u00e9rieur du genou droit.\r\n\r\n00:27:12:00  00:27:15:16\r\n{\\an1}Elle manquera\r\nles Championnats du monde \u00e0 Are\r\n\r\n00:27:15:18  00:27:17:22\r\n{\\an1}qui commencent lundi prochain.\r\n\r\n00:27:18:00  00:27:23:09\r\n{\\an1}C'est un coup dur car elle visait\r\nau moins une m\u00e9daille.\r\n\r\n00:27:23:11  00:27:29:04\r\n{\\an1}C'est aussi une ann\u00e9e maudite\r\npour la famille Gisin\r\n\r\n00:27:29:06  00:27:33:04\r\n{\\an1}car son fr\u00e8re a\u00een\u00e9 avait\r\nd\u00e9j\u00e0 d\u00fb quitter la comp\u00e9tition\r\n\r\n00:27:33:06  00:27:38:12\r\n{\\an1}apr\u00e8s une lourde chute\r\nlors de la descente de Val Gardena.\r\n\r\n00:27:38:14  00:27:42:03\r\n{\\an1}Championne olympique\r\nen titre du combin\u00e9\r\n\r\n00:27:42:05  00:27:48:22\r\n{\\an1}et vice-championne du monde, M.Gisin\r\na d\u00e9cid\u00e9 de privil\u00e9gier l'avenir\r\n\r\n00:27:49:00  00:27:52:23\r\n{\\an1}en optant pour le meilleur\r\ntraitement possible.\r\n\r\n00:27:53:01  00:27:57:03\r\n{\\an1}Elle se fera op\u00e9rer\r\nces prochains jours.\r\n\r\n00:27:57:23  00:28:02:01\r\n{\\an1}-Les dyslexiques ont montr\u00e9 comment\r\nils peuvent surmonter la difficult\u00e9.\r\n\r\n00:28:02:03  00:28:06:08\r\n{\\an1}L.De Vinci, J.Dubochet, l'actrice\r\nN.Baye et tant d'autres l'\u00e9taient.\r\n\r\n00:28:06:10  00:28:12:17\r\n{\\an1}La soci\u00e9t\u00e9 les comprend mieux,\r\nles livres sp\u00e9ciaux se multiplient.\r\n\r\n00:28:13:14  00:28:18:01\r\n{\\an1}-\"Dyscool\", \"L'ami des dys\",\r\n\"Le club des dys\":\r\n\r\n00:28:18:03  00:28:22:12\r\n{\\an1}les \u00e9diteurs cr\u00e9ent des collections\r\nadapt\u00e9es aux enfants dyslexiques.\r\n\r\n00:28:22:14  00:28:25:17\r\n{\\an1}Ces ouvrages\r\nproposent plusieurs am\u00e9nagements,\r\n\r\n00:28:25:19  00:28:30:23\r\n{\\an1}comme cette police de caract\u00e8re\r\nqui diff\u00e9rencie les \"b\" et les \"d\".\r\n\r\n00:28:31:01  00:28:34:07\r\n{\\an1}Selon P-Y.Richoz,\r\nlogop\u00e9diste \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:28:34:09  00:28:37:10\r\n{\\an1}plusieurs principes de base\r\naident tous les dyslexiques.\r\n\r\n00:28:37:17  00:28:42:23\r\n{\\an1}-Espacer les lettres \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\ndu mot, et les mots dans les phrases,\r\n\r\n00:28:43:01  00:28:47:04\r\n{\\an1}espacer les lignes les unes\r\n\r\n00:28:47:06  00:28:50:12\r\n{\\an1}des autres, aligner \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:28:50:14  00:28:53:18\r\n{\\an1}Et c'est d\u00e9j\u00e0\r\nun texte plus facile d'acc\u00e8s.\r\n\r\n00:28:54:01  00:29:07:06\r\n{\\an1}-Beno\u00eet \u00e9tait si \u00e9mu\r\nqu'il a failli pleurer.\r\n\r\n00:29:07:12  00:29:11:01\r\n{\\an1}-Shenna, neuf ans,\r\nappr\u00e9cie les nombreuses images.\r\n\r\n00:29:11:07  00:29:13:01\r\n{\\an1}-Quand tu lis\r\n\r\n00:29:13:03  00:29:15:06\r\n{\\an1}\"dans ses bras, il a failli pleurer\",\r\n\r\n00:29:15:08  00:29:17:21\r\n{\\an1}\u00e7a se voit qu'il a failli pleurer.\r\n\r\n00:29:17:23  00:29:23:09\r\n{\\an1}Sans image, et quand t'arrives pas\r\n\u00e0 lire, c'est compliqu\u00e9 \u00e0 savoir.\r\n\r\n00:29:23:14  00:29:27:08\r\n{\\an1}-Des ouvrages utiles,\r\nm\u00eame si l'important est que l'enfant\r\n\r\n00:29:27:10  00:29:30:17\r\n{\\an1}puisse choisir lui-m\u00eame\r\nce qu'il a envie de lire.\r\n\r\n00:29:30:23  00:29:34:01\r\n{\\an1}-Si on a la m\u00eame histoire\r\n\r\n00:29:34:03  00:29:35:18\r\n{\\an1}dans deux \u00e9ditions,\r\n\r\n00:29:35:20  00:29:38:17\r\n{\\an1}une dys-compatible\r\net une plus traditionnelle,\r\n\r\n00:29:38:19  00:29:41:17\r\n{\\an1}autant privil\u00e9gier\r\nl'\u00e9dition dys-compatible.\r\n\r\n00:29:41:19  00:29:47:05\r\n{\\an1}Mais si l'enfant est attir\u00e9\r\npar un autre livre pour son histoire,\r\n\r\n00:29:47:07  00:29:53:11\r\n{\\an1}autant suivre son int\u00e9r\u00eat plut\u00f4t\r\nque le label \u00e0 la mode actuellement.\r\n\r\n00:29:53:15  00:29:57:09\r\n{\\an1}-P-Y.Richoz conseille aux parents\r\nde lire avec leurs enfants\r\n\r\n00:29:57:11  00:30:00:08\r\n{\\an1}pour discuter de l'histoire,\r\nde ce qui se passe,\r\n\r\n00:30:00:10  00:30:03:12\r\n{\\an1}de ce qui aurait pu se passer,\r\n\r\n00:30:03:14  00:30:06:18\r\n{\\an1}pour qu'ils apprennent aussi\r\n\u00e0 comprendre un r\u00e9cit.\r\n\r\n00:30:07:20  00:30:11:16\r\n{\\an1}-Ce soir, la RTS rend hommage\r\n\u00e0 Michel Legrand.\r\n\r\n00:30:11:18  00:30:15:04\r\n{\\an1}Je vous recommande\r\n\"La Piscine\" \u00e0 22h10.\r\n\r\n00:30:15:06  00:30:19:04\r\n{\\an1}Nous la rediffusons sur RTS Deux,\r\nMichel Legrand avait sign\u00e9 la musique\r\n\r\n00:30:19:06  00:30:24:03\r\n{\\an1}devenue embl\u00e9matique comme le jeu\r\nd'acteurs de R.Shneider et A.Delon.\r\n\r\n00:30:24:22  00:30:27:04\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:30:27:06  00:30:29:06\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:30:29:08  00:30:32:12\r\n{\\an1}Et ensuite \"TTC\" qui enqu\u00eate\r\nsur l'op\u00e9rateur chinois Huawei.\r\n\r\n00:30:32:14  00:30:34:20\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:30:34:22  00:30:39:17\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nN.Bally, J.Cloux,\r\nJ.Cochand, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046320\r\nDate de transcription : 03-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:29) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, les personnes qui ont droit doivent recevoir l'aide pour payer les primes maladie le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, tranche le rappel \u00e0 l'ordre r\u00e9sonnent dans plusieurs cantons y compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:30 > 0:01:44) [91%] : \r\nLe t\u00e9moignage est tr\u00e8s fort de cette femme de 31 ans, qui souffre d'une rare maladie des muscles, elle a r\u00e9colt\u00e9 600000 francs pour un m\u00e9dicament non rembours\u00e9 le probl\u00e8me touche certains canc\u00e9reux, on entendra \u00e0 ce sujet, le professeur \u00e7a Pinault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:46 > 0:01:59) [93%] : \r\nVous agriculteur pousse un coup de gueule contre les d\u00e9chets sauvages dans les champs, les vaches mangent des emballages de fast- Food et autres salet\u00e9s on prendra la mesure du fl\u00e9au \u00e0 la campagne et dans les villes Marie- \u00c9milie Cattier parlera des amendes pr\u00e9vues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:01 > 0:02:22) [90%] : \r\nLe V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la s'enfonce dans la crise, Nicolas Maduro versus One why do on verra comment le 1er est soutenu par les Russes, le second par Washington et puis la blessure est trop grave pour la skieuse Michel Lizin l\u00e9sion du cartilage distension du ligament crois\u00e9 il doit interrompre sa saison, elle sera op\u00e9r\u00e9 dans les prochains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:24 > 0:02:39) [91%] : \r\nLa semence est formul\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, il n'est pas question de priver des personnes qui ont droit \u00e0 l'aide publique pour payer leurs primes maladie le rappel \u00e0 l'ordre concerne Lucerne apr\u00e8s un recours d\u00e9pos\u00e9 par le Parti socialiste, mais il r\u00e9sonne dans tout le pays, Pierre Nebel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:40 > 0:03:21) [92%] : \r\nC'est le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui le dit, le canton de Lucerne a enfreint la loi pour assainir son budget, le canton exag\u00e9r\u00e9, il a trop diminu\u00e9 le nombre de familles en droit de demander un subside pour payer leurs primes maladie en 2008 le revenu Net maximum donnant droit \u00e0 un subside \u00e9tait fix\u00e9e \u00e0 100000 francs en 2016 la limite passe \u00e0 75000 francs et en 2017 \u00e0 54000 francs seulement, c'est trop bas, dit le TF car cela exclut presque toute la classe moyenne pour le PS, qui avait lanc\u00e9 le recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est une victoire aujourd'hui, il lance un ultimatum au canton ils doivent revoir leur pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:21 > 0:03:35) [80%] : \r\nIl faut l'harmonie et de super Forge taille m\u00eame, nous allons demander dans les diff\u00e9rents contents que les gouvernements augmentent les subsides, s'ils ne le font pas, dans un d\u00e9lai tr\u00e8s court, nous d\u00e9poserons plainte devant les tribunaux dont cantonaux Hockenheim Rachid Musset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:35 > 0:04:00) [93%] : \r\nEn mati\u00e8re de r\u00e9duction des primes, la politique des cantons est tr\u00e8s variable, une minorit\u00e9 g\u00e9n\u00e9reuse dans 3 cantons : une famille avec 2 enfants, a droit \u00e0 une r\u00e9duction jusqu'\u00e0 134000 francs de revenus, d'autres sont un peu moins prodigue, voire carr\u00e9ment moins 8 cantons m\u00eame offrirait un acc\u00e8s insuffisant aux subsides \u00e0 la classe moyenne, selon un rapport r\u00e9cent de l'OFSP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:01 > 0:04:06) [95%] : \r\nParmi eux, le canton de Neuch\u00e2tel, \u00e0 qui le PS donne un mois pour r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:06 > 0:04:23) [93%] : \r\n\u00e0 ce stade, on n'est pas s\u00fbr du tout que nos normes aurait un probl\u00e8me avec l'arr\u00eat du du tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est l'affirmation du du PS suisse, on va le v\u00e9rifier \u00e0 notre niveau et si des adaptations s'impose, on envisagera \u00e0 ce moment-l\u00e0, ces adaptations et le rythme dans lequel elles seront d\u00e9ploy\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:23 > 0:04:29) [92%] : \r\nUne augmentation des subsides qui, si elle se r\u00e9alisait poserait un vrai d\u00e9fi aux finances, cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:30 > 0:04:36) [90%] : \r\nPierre N\u00e9bel \u00e9normes enjeux hein, \u00e7a repr\u00e9sente beaucoup d'argent pour plusieurs cantons et pour beaucoup de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:36 > 0:05:37) [92%] : \r\nOui, vous savez, c'est ces derni\u00e8res ann\u00e9es, quand un quand on avait un probl\u00e8me budg\u00e9taire, h\u00e9 bien il y avait un truc tr\u00e8s simple pour se sortir d'affaire durcir un peu les crit\u00e8res pour obtenir des des subsides \u00e0 l'assurance maladie \u00e7a plein d'avantages c'est discret, technique et puis c'est possible l\u00e9galement aujourd'hui avec ce jugement du tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est un peu la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation, que dit le TF h\u00e9 bien que les r\u00e9ductions de primes maladie ce n'est pas peu, ce n'est pas que pour les plus pauvres, par exemple, les personnes qui sont \u00e0 l'aide sociale, non, \u00e7a doit aussi profiter aux familles de la classe moyenne, une bonne partie de la classe moyenne en tout cas la classe moyenne inf\u00e9rieure, on verra encore ces prochains mois, quelles sont les suites juridiques exacts de cette d\u00e9cision, mais il y a des chances pour qu'il y a au moins 2 cons\u00e9quences tr\u00e8s importantes, d'abord un frein \u00e0 l'\u00e9rosion constante ces derni\u00e8res ann\u00e9es, du nombre de personnes de la classe moyenne qui b\u00e9n\u00e9ficiaient de r\u00e9ductions de primes et puis 2 2\u00e8me cons\u00e9quence : un vrai casse- t\u00eate financier pour les cantons qui devront financer tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:37 > 0:05:59) [91%] : \r\nPierre merci on reste en fait au m\u00eame chapitre de la sant\u00e9 de son prix, quand on \u00e9coute le t\u00e9moignage qui va suivre, il est tr\u00e8s fort, c'est une jeune femme de 31 ans, qui souffre d'une grave maladie des muscles, elle fonde d\u00e9sespoir dans un m\u00e9dicament extr\u00eamement cher mais non rembours\u00e9s, elle a r\u00e9ussi l'exploit de r\u00e9colter 600000 francs Elsa Anghinolfi Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:00 > 0:06:08) [96%] : \r\nSes jours sont compt\u00e9s, mais elle s'accroche Bettina souffre d'amyotrophie spinale, une maladie g\u00e9n\u00e9tique rare qui atrophie progressivement ses muscles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:11 > 0:06:14) [98%] : \r\nAvant je n'avais pas besoin d'aide respiratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:15 > 0:06:21) [97%] : \r\nDepuis l'\u00e2ge de 15 ans je ne peux plus me nourrir et je dois \u00eatre aliment\u00e9 par sonde gastrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:21 > 0:07:12) [90%] : \r\nAu moins c'est pas un magasin ce m\u00e9dicament autoris\u00e9 en Suisse depuis 2017 serait capable de stopper la maladie seul hic, son co\u00fbt, 600000 francs rien que pour la premi\u00e8re ann\u00e9e de traitement aucune assurance maladie n'entrent en mati\u00e8re alors pour r\u00e9colter l'argent, la Z\u00fcrichoises a d\u00e9cid\u00e9 de faire appel \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des internautes avec cette campagne de crowdfunding intitul\u00e9 Bettina veut vivre parce qu'on j'esp\u00e8re pouvoir continuer \u00e0 soigner mes contacts sociaux et finir d'\u00e9crire ma th\u00e8se de doctorat et retrouver Desforges mais en 16 jours Bettina r\u00e9colt\u00e9 plus de 600000 francs provenant de quelque 4000 donateurs et malgr\u00e9 tout cela, vous avez un si beau sourire, c'est avec grand plaisir que nous participons, nous admirons ta force.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:14 > 0:07:54) [85%] : \r\nBettina esp\u00e8re que cet \u00e9lan de solidarit\u00e9 poussera la Suisse \u00e0 reconna\u00eetre ce m\u00e9dicament mais l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique veut d'abord que son efficacit\u00e9 soit prouv\u00e9e \u00c9ric faut riche c'est TI ta \u00e7a le 1er risque de cette d\u00e9marche, c'est qu'elle commence un traitement et que doivent ensuite l'arr\u00eat\u00e9 faute de financement, probl\u00e8me Financi\u00c8RE quitte on Deck fort vont scande ces feux qui \u00e9tait chez un autre danger, et bien s\u00fbr qu'elle suive une th\u00e9rapie extr\u00eamement co\u00fbteuses dont l'efficacit\u00e9 est peut-\u00eatre faible revenus l'achat comme Bettina, de nombreux malades utilisent aujourd'hui le financement participatif pour se payer des traitements m\u00e9dicaux non rembours\u00e9e un mode alternatif de solidarit\u00e9 venus tout droit des \u00c9tats-Unis qui pose de nombreuses questions \u00e9thiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:55 > 0:08:17) [93%] : \r\nOn passe avec ses crowdfunding d'une logique de la justice, une logique o\u00f9 tout le monde paye et o\u00f9 tout le monde a droit finalement \u00e0 des soins \u00e0 une logique de qui va pouvoir \u00e9mouvoir qui va pouvoir \u00eatre touchant qui aura l'histoire qui va davantage faire ouvrir les bourses et l\u00e0 \u00e7a passe d'une logique de, on passe d'une logique de la justice \u00e0 une logique de la charit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:18 > 0:08:28) [96%] : \r\nMalgr\u00e9 le succ\u00e8s de sa campagne, l'avenir de Bettina reste incertain, elle esp\u00e8re surtout conserver la mobilit\u00e9 de son index pour pouvoir terminer sa th\u00e8se en langue et litt\u00e9rature allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:29 > 0:08:43) [88%] : \r\nProfesseur \u00e7a Pinault bonsoir bonsoir, alors c'est un probl\u00e8me qui r\u00e9sonne avec beaucoup d'affaires r\u00e9centes li\u00e9es au cancer, c'est votre sp\u00e9cialit\u00e9 au regard d'abord sur cette recherche de fonds 600000 francs c'est \u00e9norme comment vous jugez ce genre de m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:43 > 0:09:05) [94%] : \r\nBen, c'est tr\u00e8s difficile de le juger, ce sont des m\u00e9dicaments innovateurs qui ont n\u00e9cessit\u00e9 de nombreuses recherches pour aboutir au au lit du patient, \u00e9videmment que c'est des sommes absolument consid\u00e9rables, il m'est difficile de me prononcer sur la la justice d'une note-t-elle coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:05 > 0:09:15) [93%] : \r\nDans le cas des cancers, on entend souvent dire hein que voil\u00e0, il y a certains traitements qui sont au-del\u00e0 de ce que la soci\u00e9t\u00e9 est pr\u00eate \u00e0 supporter, est ce que vous l'avez v\u00e9rifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:15 > 0:09:37) [92%] : \r\nPas v\u00e9ritablement, c'est un peu paradoxal par rapport aux maladies neuromusculaires ou les nouveaux m\u00e9dicaments, les m\u00e9dicaments innovateurs sont rares en oncologie, on a la chance de vivre une p\u00e9riode de ces formidables dans le sens o\u00f9 le d\u00e9veloppement de nouveaux agents th\u00e9rapeutiques est consid\u00e9rable et qu'on peut escompter dans les prochaines ann\u00e9es pratiquement doubler notre arsenal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:37 > 0:09:46) [86%] : \r\nEst ce qui vous est arriv\u00e9 quand m\u00eame de dire au patient que \u00e7a fait partie de la pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats que parmi les d\u00e9sagr\u00e9ments agr\u00e9ment, le co\u00fbt \u00e9tant \u00e9tant un facteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:46 > 0:09:53) [95%] : \r\nOui, c'est un facteur, mais c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est pas d\u00e9terminant pour l'instant en tout cas dans nos discussions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:53 > 0:10:01) [91%] : \r\nLe le patient qui vous dit : voil\u00e0, j'ai envie de tester cette j'ai lu \u00e7a sur Internet aux \u00c9tats-Unis, un ami m'a dit, lui, a test\u00e9 \u00e7a etc, \u00e7a arrive quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:01 > 0:10:12) [96%] : \r\nOui, c'est exceptionnel, parce que nous b\u00e9n\u00e9ficions d'un syst\u00e8me de sant\u00e9 publique qui autorise tr\u00e8s rapidement la mise sur le march\u00e9 de m\u00e9dicaments qui sont v\u00e9ritablement TFI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:12 > 0:10:20) [85%] : \r\nAh \u00e7a, alors \u00e7a c'est le pr\u00e9sent, mais on sait que certains grands Pharma maintenant vont proposer des traitements plus personnalis\u00e9 des traitements beaucoup plus novateur, \u00e7a va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:21 > 0:10:40) [86%] : \r\nJe pense que \u00e7a va changer, effectivement \u00e7a comme le plus in\u00e9galitaire de \u00e7a sera probablement plus d'in\u00e9galit\u00e9s, avec aussi, d\u00e8s qu'on a des co\u00fbts qui soude vont \u00eatre consid\u00e9rables pour tout ce qui est personnalis\u00e9 de quelle heure d'id\u00e9es, on se sera plusieurs centaines de milliers de francs par il tr\u00e8s certainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:40 > 0:11:05) [89%] : \r\nEt l\u00e0, le syst\u00e8me ne pourra pas supporter je ne pense pas professeur \u00e7a Pinault merci, c'est le moment de citer Hegel qui disait que la lecture du journal et la pri\u00e8re du matin r\u00e9aliste, il aurait pu ajouter au bistrot, c'est une vieille habitude que le journal Micro de perp\u00e9tuer il est fond\u00e9 par des anciens du matin avec \u00e0 leur t\u00eate le journaliste et \u00e9crivain Fabien Laurent Inglis Arditi Shabani.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:07 > 0:11:31) [90%] : \r\nLire le journal dans son caf\u00e9 de quartier, une habitude, longtemps associ\u00e9 au quotidien Le Matin micro un nouveau titre esp\u00e8re prendre la rel\u00e8ve 3000 exemplaires ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s aujourd'hui dans les \u00e9tablissements publics de Suisse romande fond\u00e9 majoritairement par des anciens du matin Micro aimerait faire revivre en papier et au bistrot l'esprit du quotidien orange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:31 > 0:11:50) [91%] : \r\nOn a pens\u00e9 qu'il y avait dans les bistrots, une place \u00e0 prendre avec la disparition du matin il y a 6 mois, on pense qu'il y a tout un lectorat de gens qui lisait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur caf\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur ap\u00e9ro du soir, un journal les gens \u00e0 la maison plus forc\u00e9ment envie de s'abonner \u00e0 un journal papier tous les jours par exemple dans les bistrots, il y a peut-\u00eatre encore une place pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:50 > 0:11:54) [88%] : \r\nLe nouveau venu, mise sur le papier, un choix assum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:54 > 0:12:04) [89%] : \r\nEt pourquoi pas au tout web, on pense que \u00e7a pour que les gens payent accepte de payer \u00e7a, \u00e7a ne va pas fonctionner, en tout cas pas tout de suite que les gens veulent encore du papier, notamment dans les caf\u00e9s, restaurants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:05 > 0:12:08) [98%] : \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des clients l'absence du matin se fait sentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:09 > 0:12:16) [90%] : \r\nC'\u00e9tait le journal qu'on les a tous les jours en buvant le caf\u00e9, donc d\u00e9j\u00e0 j'ai pas compris pourquoi ils l'ont supprim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:17 > 0:12:29) [92%] : \r\nAujourd'hui c'est \u00e0 Lausanne, Fribourg et Neuch\u00e2tel, que l'\u00e9quipe de Micro a commenc\u00e9 sa tourn\u00e9e, leur but : s\u00e9duire les patrons de caf\u00e9 qui devront d\u00e9bourser 200 francs par ann\u00e9e pour recevoir le journal 3 fois par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:31 > 0:12:43) [81%] : \r\nOn pr\u00e9f\u00e8re soutenir D des, des, des journalistes ind\u00e9pendants qui qui se donne la peine aussi qui qui font une offre diversifi\u00e9e sa compl\u00e8te sa compl\u00e8te l'offre de de quotidiens qu'on a ici \u00e0 disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:43 > 0:12:57) [93%] : \r\nAvant de se tailler une place aux c\u00f4t\u00e9s des grands titres de presse micro doit r\u00e9unir de quoi financer ces prochaines parutions, il lui faut ainsi rassembl\u00e9 90000 francs d'ici la fin de f\u00e9vrier pour continuer \u00e0 \u00eatre imagin\u00e9, \u00e9crit et lu dans les bistrots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:58 > 0:13:24) [90%] : \r\nDans le canton de Vaud, nous sommes \u00e0 7 semaines du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire pour le Conseil d'\u00c9tat 5 personnes briguer la succession de Pierre-Yves Maillard la socialiste Rebecca Ruiz, l'UDC Pascal Dessauges, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Axel Marion le repr\u00e9sentant d'Ensemble \u00e0 Gauche, Jean-Michel Dolivo et la popiste Ana\u00efs Timofte arr\u00eatons-nous ce soir sur la strat\u00e9gie de la droite, comment veut-elle rebattre les cartes, Hugues Buchard, Genevi\u00e8ve n'entend et Claude-Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:24 > 0:13:29) [83%] : \r\nLa les libert\u00e9s, on perd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:29 > 0:13:40) [95%] : \r\nL'hymne Vaudois n'a plus aucun secret pour le candidat UDC au Conseil d'\u00c9tat, Pascal Dessauges a eu le temps de s'y exercer il de toutes les comm\u00e9morations de l'ind\u00e9pendance vaudoise en cette fin janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:40 > 0:13:51) [92%] : \r\nJe suis quelqu'un qui aime les gens, avant d'\u00eatre candidat, j'allais d\u00e9j\u00e0 dans toutes les manifestations, je j'ai \u00e9t\u00e9 aussi en ville, donc je vais continuer \u00e0 le faire de mani\u00e8re plus intensive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:51 > 0:14:03) [94%] : \r\nL'actuel pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud est peu connu du grand public, la droite a perdu sa majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat en 2011 Pascal Dessauges r\u00e9ussira-t-il \u00e0 faire oublier les pr\u00e9c\u00e9dents \u00e9checs de reconqu\u00eate sa base veut y croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:03 > 0:14:09) [88%] : \r\nDonc je suis tr\u00e8s confiant la candidature du Sud-Est, o\u00f9 se trouve que c'est un homme comp\u00e9tent, qui a un tr\u00e8s beau pass\u00e9 derri\u00e8re lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:09 > 0:14:12) [94%] : \r\nC'est un homme de consensus qui a aussi une bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:13 > 0:14:17) [94%] : \r\nVision disons de la de la gestion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:17 > 0:14:27) [95%] : \r\nEt de la coll\u00e9gialit\u00e9, la campagne du candidat a \u00e9t\u00e9 officiellement lanc\u00e9 ce lundi en pr\u00e9sence de l'alli\u00e9 PLR qui lui a apport\u00e9 un soutien massif lors d'un congr\u00e8s mi- janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:27 > 0:14:40) [91%] : \r\nL'image du candidat Dessauges est bonne, il lui appartient de faire campagne aussi sur des les id\u00e9es force : il l'a fait d\u00e9j\u00e0 sur la sant\u00e9, sur des questions fiscales, et je pense que dans ce cadre-l\u00e0, il peut ratisser largement au-del\u00e0 de nos 2 parties.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:40 > 0:14:49) [94%] : \r\nRatisser large, ce sera tout le d\u00e9fi face \u00e0 la favorite socialiste Rebecca remise d\u00e9sign\u00e9 par son parti pour remplacer Pierre-Yves Maillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:49 > 0:15:03) [91%] : \r\nJ'ai pu lire dans les journaux que certains journalistes surtout faisait d\u00e9j\u00e0 donnait d\u00e9j\u00e0 les r\u00e9sultats : pour ma part, je suis quelqu'un qui est objectif positif, je m'engage dans cette campagne vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:03 > 0:15:13) [94%] : \r\nFonds \u00e0 fond, mais avec des moyens limit\u00e9s, l'UDC a annonc\u00e9 ce matin son budget de campagne 80000 francs, c'est 3 fois moins important que celui des socialistes, moi j'avais pas vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:14 > 0:15:32) [92%] : \r\nLe V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la s'enfonce dans la crise, le pays s'est appauvri de mani\u00e8re effrayante sous le r\u00e9gime de Nicolas Maduro aujourd'hui m\u00eame il d\u00e9value sa monnaie de pr\u00e8s de 35 pourcent dans des circonstances dramatiques d'un c\u00f4t\u00e9, Nicolas Maduro, on vient de citer, soutenu par Moscou de l'autre, Juan gouaille eau soutenu par Washington, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:35 > 0:15:55) [95%] : \r\nIl y a quelques semaines, c'\u00e9tait un inconnu sur la sc\u00e8ne internationale aujourd'hui Juan gouaille dont le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 incarne les espoirs de l'opposition et b\u00e9n\u00e9ficie du soutien inconditionnel des \u00c9tats-Unis, Donald Trump le reconna\u00eet d\u00e9j\u00e0 comme le pr\u00e9sident du pays et laisse m\u00eame planer l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une intervention arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:55 > 0:15:59) [88%] : \r\nJusqu'3 toutes les options sont toujours sur la femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:59 > 0:16:20) [92%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis, aussit\u00f4t suivis par le Canada, de nombreux pays d'Am\u00e9rique latine et plusieurs pays europ\u00e9ens qui menace de reconna\u00eetre, Juan Guaido, si des \u00e9lections ne sont pas convoqu\u00e9s d'ici une semaine pour la Maison Blanche, il est urgent de se d\u00e9barrasser du r\u00e9gime chaviste antiam\u00e9ricain, responsable selon Washington d'une grave crise qui d\u00e9stabilise tout le continent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:20 > 0:16:31) [88%] : \r\nOui, nous exhortons les nations \u00e0 soutenir le peuple v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien qui tente de se lib\u00e9rer de l'\u00c9tat mafieux et ill\u00e9gitime de l'ancien pr\u00e9sident Maduro ma fille azt\u00e8que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:32 > 0:16:36) [97%] : \r\nUn pr\u00e9sident contest\u00e9, mais qui peut encore compter sur l'appui de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:36 > 0:16:41) [96%] : \r\nLors de manoeuvres militaires, Nicolas Maduro exhorte ses troupes \u00e0 ne pas le trahir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:42 > 0:16:53) [90%] : \r\nUnion maximale discipline et coh\u00e9sion maximale pour faire \u00e9chouer cette tentative de coup d'\u00c9tat imp\u00e9rialiste envers l'\u00c9tat qu'il pr\u00e9tend imposer un gouvernement de Pantin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:54 > 0:17:07) [93%] : \r\nAutre soutien de poids, la Russie de Vladimir Poutine, principal alli\u00e9 de Nicolas Maduro, aux c\u00f4t\u00e9s de la Chine de la Turquie de l'Iran ou de la Cor\u00e9e du Nord, un pr\u00e9sident russe qui soutient \u00e0 bout de bras, son homologue v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:07 > 0:17:13) [95%] : \r\nEnfin, nous appuyons vos efforts visant \u00e0 faire aboutir la paix sociale et \u00e0 harmoniser les relations avec l'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:14 > 0:17:33) [93%] : \r\nLivraison d'armes, on voit d'experts militaires et de bombardiers strat\u00e9giques sur une base du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, ainsi que des investissements massifs dans l'industrie p\u00e9troli\u00e8re v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, un engagement qui co\u00fbte des milliards de dollars \u00e0 Moscou, le prix \u00e0 payer par Vladimir Poutine pour d\u00e9fier Donald Trump sur le continent am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:34 > 0:17:45) [91%] : \r\nLe bilan de la rupture d'une digue mini\u00e8re au Br\u00e9sil s'est alourdi \u00e0 60 morts et \u00e0 292 disparus, l'exploitant est critiqu\u00e9, la compagnie avait d\u00e9j\u00e0 subi un accident similaire Marc je ne nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:47 > 0:18:04) [91%] : \r\nSur les mines de fer de Brumadinho, la rivi\u00e8re de boue s'est ass\u00e9ch\u00e9 et le temps s'est presque arr\u00eat\u00e9e, seules de petites grappes de sauveteurs sont aujourd'hui \u00e0 l'oeuvre dans ce d\u00e9cor fig\u00e9, de leur c\u00f4t\u00e9, 4 jours apr\u00e8s la rupture dramatique de la digue, les rescap\u00e9s tentent de prendre la mesure de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:04 > 0:18:12) [91%] : \r\nJe voyais mais c'est, je suis tomb\u00e9 \u00e0 genoux et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 pleurer \u00e0 remercier Dieu de m'avoir sauv\u00e9, moi et mes enfants, ma m\u00e8re, mon neveu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:12 > 0:18:32) [91%] : \r\nLe g\u00e9ant br\u00e9silien Vale et donc d'une part des activit\u00e9s mini\u00e8res et pilot\u00e9 depuis son si\u00e8ge europ\u00e9en pr\u00eat au bord du lez se retrouve sous le feu de la critique en 2015, il avait \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans une autre trag\u00e9die similaire au Br\u00e9sil avec la rupture d'un barrage qu'il d\u00e9tenait en copropri\u00e9t\u00e9 19 personnes avaient perdu la vie dans la catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:32 > 0:18:45) [81%] : \r\nLe mieux, etc, pas parabole ils utilisent ces travailleurs comme mon p\u00e8re, de la m\u00eame fa\u00e7on qu'une bouteilles jetables, c'\u00e9tait aujourd'hui, ces ouvriers qui leur sont utiles mais demain ils les chasseront et en mettront d'autres \u00e0 leur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:46 > 0:19:05) [93%] : \r\nLa trag\u00e9die de Brumadinho n'est pas un cas isol\u00e9 aujourd'hui certains experts tirent la sonnette d'alarme, d'autres catastrophes du m\u00eame type pourraient se produire dans cette r\u00e9gion du Br\u00e9sil pr\u00e8s de 10 pour 100 des 450 barrages recens\u00e9s ne dispose pas pour l'heure, de conditions de s\u00e9curit\u00e9 satisfaisants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:06 > 0:19:18) [93%] : \r\nNous voterons le 10 f\u00e9vrier sur l'initiative compte le mitage, c'est l'occasion de rappeler la longue histoire des passions sur l'am\u00e9nagement de notre territoire, la prise de conscience remonte aux ann\u00e9es 60 Rummenigge \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:20 > 0:19:30) [94%] : \r\n\u00e9viter le chaos et l'anarchie dans les ann\u00e9es 60 la construction explose, c'est la p\u00e9riode des 30 Glorieuses l'Expo 64 permet d'\u00e9veiller les consciences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:31 > 0:19:44) [80%] : \r\nNous sommes dans la section, am\u00e9nagement du territoire, de mots peu connu, ne r\u00e9v\u00e9lant pas en eux- m\u00eames le nombre d'ing\u00e9nieurs \u00e9conomistes \u00e9conomiste technicien juriste d\u00e9sirantes \u00e9viter \u00e0 notre territoire KO en raidissement et pollution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:44 > 0:19:54) [93%] : \r\nEn 1969 les Suisses votent pour la premi\u00e8re fois sur la planification des seuls une \u00e9tape cl\u00e9, selon Michel Matthey, sp\u00e9cialiste de l'am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:54 > 0:20:05) [90%] : \r\nC'est le r\u00e9sultat d'un long processus politique, le Parlement a accept\u00e9 de faire un geste fallu fait prendre des mesures ou donner quelque comp\u00e9tence \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:06 > 0:20:15) [99%] : \r\nLe choc p\u00e9trolier intervient en 1973 il marque un arr\u00eat soudain des investissements dans la construction puis quelques ann\u00e9es plus tard, un changement de paradigme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:15 > 0:20:35) [83%] : \r\nLa construction s'est fait de mani\u00e8re totalement diff\u00e9rente, c'est plus fait dans les villes, respectivement aller des grandes villes, c'est fait \u00e0 l'ext\u00e9rieur des ce qu'on appelait \u00e0 p\u00e9ri- urbanisation et c'est plus fait sous forme de grands b\u00e2timents mais de maisons individuelles, \u00e7a c'\u00e9tait en invoquant un changement total du d\u00e9veloppement territorial en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:35 > 0:20:43) [93%] : \r\nEntre- temps, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, plaide pour une loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, il faudra attendre jusqu'en 1980 pour qu'elle entre en vigueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:44 > 0:20:50) [93%] : \r\nBeaucoup a \u00e9t\u00e9 gaspill\u00e9 enlaidi par le manque d'une loi et d'une coordination, sur le plan de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:50 > 0:21:06) [92%] : \r\nLe territoire est ensuite compris comme un bien commun mais un nouvel enjeu surgit de plus belle d\u00e8s les ann\u00e9es 2000, la protection du paysage et avec elle la crainte d'une Suisse s\u00fbre b\u00e9tonn\u00e9 les votations se multiplient, exemple l'initiative Weber contre les r\u00e9sidences secondaires accept\u00e9 en 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:07 > 0:21:10) [87%] : \r\nCes fili\u00e8res des Suisses, c'est d'une victoire des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:10 > 0:21:29) [89%] : \r\nToute une frange de population notamment population urbaine est devenue de plus en plus sensibles \u00e0 la qualit\u00e9 \u00e0 la qualit\u00e9 de l'habitat \u00e0 la qualit\u00e9 du milieu b\u00e2ti \u00e0 la qualit\u00e9 du paysage et c'est ce qui a fait que ces th\u00e8mes tout \u00e0 coup, deviennent de nouveaux extr\u00eamement sensible, extr\u00eamement actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:29 > 0:21:39) [92%] : \r\nD'apr\u00e8s les sondages, l'initiative contre le mitage a peu de chances d'aboutir, le 10 f\u00e9vrier prochain mais les pr\u00e9occupations qu'elle illustre devrait perdurer bien au-del\u00e0 de la votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:40 > 0:21:58) [88%] : \r\nLes agriculteurs pousse un coup de gueule contre les d\u00e9chets sauvages leurs vaches mangent des emballages de fast- Food et autres salet\u00e9s qui sont jet\u00e9s l\u00e0, c'est d'ailleurs un fl\u00e9au bien plus largement parl\u00e9 avec Marie- \u00c9milie Cattier, avec notamment l'exemple lausannois et les chiffres suisses d'abord ce reportage d'Yvon Rimbert et de Th\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:01 > 0:22:06) [87%] : \r\nVoil\u00e0 Auxerre la r\u00e9colte que je fais, hier lors d'une sortie en v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:06 > 0:22:12) [93%] : \r\nYves Pellaux est agriculteur dans le Nord Vaudois et sur ces parcelles, il ne r\u00e9colte pas que de l'orge et du colza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:12 > 0:22:23) [88%] : \r\nEt c'est, c'est un peu la probl\u00e9matique, on rencontre un peu partout au bord des routes secondaires, c'est que les gens qui qui ont des boissons, les jeunes par la fen\u00eatre et puis on les retrouve en essayer de ces parcelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:23 > 0:22:32) [94%] : \r\nEt il n'est pas le seul \u00e0 faire face \u00e0 ce probl\u00e8me, canettes, bouteilles et sacs en plastique Jean-Fran\u00e7ois Tulear ne compte plus les d\u00e9chets ramass\u00e9s dans ses champs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:32 > 0:22:46) [79%] : \r\nCelle-ci a \u00e9t\u00e9 a pass\u00e9 machine \u00e9t\u00e9 d\u00e9chiquet\u00e9 les ne reste que \u00e7a elle l'autre partie, la canette je sais pas o\u00f9 elle est, mais certainement des une autre partie du fourrage que je retrouverai ou pas, ou, j'esp\u00e8re que jusque mais bovins la mouche pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:46 > 0:22:58) [91%] : \r\nLes 2 agriculteurs partagent le m\u00eame constat : de plus en plus de d\u00e9chets finissent dans leurs champs et tous 2 jette la Pierre aux consommateurs de restauration rapide et au-del\u00e0 de la pollution engendr\u00e9e, ces d\u00e9chets peuvent \u00eatre fatales aux bovins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:58 > 0:23:09) [95%] : \r\n\u00e7a nous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 de constater qu'effectivement il y avait encore \u00e9trangers aussi bien de l'aluminium que du plastique, m\u00eame si les autopsies chez le bovin reste quelque chose de relativement rare pour des questions \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:09 > 0:23:19) [93%] : \r\nDans le canton de Vaud un cadre l\u00e9gal autorise les communes \u00e0 sanctionner l'abandon sauvages de d\u00e9chets mais pour Yves Pellaux, \u00e9galement syndic de sa commune, la menace de r\u00e9pression ne suffit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:19 > 0:23:34) [91%] : \r\n\u00e0 mon avis, on a tous les outils l\u00e9gislatifs qu'il faut le probl\u00e8me, c'est si chaque fois que vous trouvez un d\u00e9chet \u00e0 vous donner, une enqu\u00eate administrative pour retrouver le coupable s'\u00e0 mon avis, c'est la seule solution c'est d'agir en amont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:34 > 0:23:40) [97%] : \r\nLes bouteilles et autres emballages serait selon lui la bonne alternative \u00e0 une loi difficilement applicable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:42 > 0:23:45) [98%] : \r\nMarie- \u00c9milie Cattier c'est un fl\u00e9au et \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:45 > 0:24:19) [92%] : \r\nOui, cela repr\u00e9sente 2 millions de francs chaque ann\u00e9e de nettoyage en Suisse qui se ventilent ainsi 150 millions d\u00e9pens\u00e9s pour les d\u00e9chets abandonn\u00e9s sur la voie publique 50 millions pour ce abandonn\u00e9s dans les transports en commun et et ben c'est c'est concr\u00e8tement, il s'agit d'emballages de boissons et de restauration \u00e0 l'emporter et de m\u00e9gots de cigarettes et malgr\u00e9 les campagnes de sensibilisation, ce co\u00fbt demeure stable et ce sont les pouvoirs publics avec les contribuables, donc, et les utilisateurs des transports publics bah qui paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:19 > 0:24:22) [90%] : \r\nSi on prend un seul exemple, le Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:22 > 0:24:45) [89%] : \r\nMais, Lausanne, c'est 4,5 tonnes de d\u00e9chets sauvages ramass\u00e9s chaque jour, c'est plus des 2 tiers des, des, des d\u00e9chets qui sont r\u00e9colt\u00e9es par les services de propret\u00e9 \u00e0 la ville, \u00e7a co\u00fbte chaque ann\u00e9e 16 millions de francs rapport\u00e9 au au \u00e0 l'habitant par an, c'est 110 francs par habitant pour compenser ces incivilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:45 > 0:24:49) [83%] : \r\nAlors, o\u00f9 est-ce qu'on en ait des amendes si on jette quelque chose dans la rue, est ce qu'on ait ou non amend\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:49 > 0:24:57) [93%] : \r\nAlors oui, on est amend\u00e9 mais \u00e7a dit \u00e7a diff\u00e8re selon les cantons et selon les villes, mais en moyenne on est entre 100 et 200 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:57 > 0:25:11) [92%] : \r\nMerci Marie- Am\u00e9lie, la Suisse, salue le talent d'un enfant du pays qui a fait une tr\u00e8s belle carri\u00e8re de cin\u00e9ma Bruno Todeschini \u00e9tait l'auteur f\u00e9tiche de Patrice Ch\u00e9reau, il a encha\u00een\u00e9 les succ\u00e8s, le voici, invit\u00e9 d'honneur des Journ\u00e9es de Soleure Julie et Var.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:14 > 0:25:15) [98%] : \r\nLa r\u00e9cr\u00e9ation est termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:17 > 0:25:38) [90%] : \r\nJacques Rivette, Michael Haneke et Arnaud Desplechin, Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9 tous les plus grands ont d\u00e9sir\u00e9, Bruno Todeschini, ce fils d'immigr\u00e9 italien et \u00e0 couvert tous y compris ici dans son pays natal s'est d\u00e9voil\u00e9 dans une journ\u00e9e de Jacob Berger et c'est ce dernier qui a eu l'honneur de prononcer l'audacieux de l'invit\u00e9 d'honneur de cette 54\u00e8me \u00e9dition des Journ\u00e9es de Soleure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:39 > 0:26:13) [89%] : \r\nOn peut, comment un gar\u00e7on timide, pudique, qui n'aime pas trop se donner en spectacle, un gar\u00e7on \u00e0 qui elle est motif \u00e0 qui il arrive d'\u00eatre tourment\u00e9, comment ce fils d'immigr\u00e9s italiens qui d\u00e9bute sa vie professionnelle avec un C. A. P. de peintre en b\u00e2timent et qui d\u00e9cident sans trop y r\u00e9fl\u00e9chir, de suivre son grand fr\u00e8re dans une \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Gen\u00e8ve, comment ce gar\u00e7on devient-il un acteur qui a la cinquantaine a tourn\u00e9 dans plus de 100 30 films parce qu'il est tr\u00e8s beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:13 > 0:26:39) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre, mais c'est surtout parce qu'il y a eu une rencontre, on est en 86 Patrice Ch\u00e9reau auditionne 3000 candidats pour ce qui va devenir la seconde et derni\u00e8re ann\u00e9e de l'\u00e9cole des Amandiers \u00e0 Nanterre, il en restera 19 donc Bruno Vincent Perez ou encore Valeria Bruni- Tedeschi tous encore de parfaits inconnus, J\u00e9r\u00f4me est devenu le ma\u00eetre de Todeschini ensemble ils feront 4 films dont son fr\u00e8re, qui a valu \u00e0 Bruno le C\u00e9sar du meilleur acteur et le prix Lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:40 > 0:27:01) [87%] : \r\nAvec moi, vous avez des des r\u00e9f\u00e9rences importantes pour moi et comme ma m\u00e8re m'a \u00e9duqu\u00e9e et je trouve plut\u00f4t bien et je remercie h\u00e9 bien Patrice Ch\u00e9reau a bien \u00e9duqu\u00e9s dans ce m\u00e9tier parce que je crois que j'\u00e9tais \u00e0 j'\u00e9tais une esp\u00e8ce de, de, d'animal, brut de d\u00e9coffrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:02 > 0:27:04) [93%] : \r\nIl y a des hommes qui ont chang\u00e9 sa vie filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:06 > 0:27:11) [77%] : \r\nVous avez sentinelle m'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au au m\u00e9tier parce que tout dans beaucoup, \u00e7a fait vraiment le besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:13 > 0:27:26) [84%] : \r\nJe me suis senti pendant jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 40 ans comme usurpateur, c'est, c'est son fr\u00e8re qui m'a fait que j'ai, je me suis nous donner \u00e0 moi- m\u00eame la l\u00e9gitimit\u00e9 des tracteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:26 > 0:27:37) [89%] : \r\nAujourd'hui, celui qui a \u00e9t\u00e9 un Italien en Suisse, en Suisse, \u00e0 Paris et un Fran\u00e7ais en Italie est revenu vivre dans son pays natal, un pays qui le reconna\u00eet enfin comme un grand acteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:39 > 0:27:50) [90%] : \r\nEn sport la blessure est trop grave pour la skieuse Michel Guy n'l\u00e9sion du cartilage distension du ligament crois\u00e9 elle doit interrompre la saison, elle sera op\u00e9r\u00e9e dans quelques jours, Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:51 > 0:28:13) [95%] : \r\nC'est la poisse au plus mauvais moment pour Michel Lizin, l'Obwaldienne est contraint de mettre un terme \u00e0 sa saison suite \u00e0 une torsion du genou contract\u00e9e samedi dernier \u00e0 Garmisch, l'accident n'a pas l'air trop grave sur ces images mais le diagnostic est s\u00e9v\u00e8re : l\u00e9sion cartilagineux et distension du ligament crois\u00e9 ant\u00e9rieur du genou de roi l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:13 > 0:28:18) [87%] : \r\nQui, eux, obwaldienne de 25 ans manquera donc les championnats du monde \u00e0 Auray, qui commence lundi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:19 > 0:28:23) [89%] : \r\nC'est un coup dur pour elle et pour tout le camp suisse, car il visait au moins une m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:25 > 0:28:39) [91%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois que Michel, il est victime d'une blessure grave, mais c'est aussi une ann\u00e9e maudite pour la famille Lizin, son fr\u00e8re a\u00een\u00e9, Marc, 30 ans avait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb quitter la comp\u00e9tition apr\u00e8s une lourde chute lors de la descente de Val Gardena.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:41 > 0:28:56) [95%] : \r\nChampionne olympique en titre du combin\u00e9 et vice- championne du monde, la technicienne, avait tout pour bien faire, mais elle a d\u00e9cid\u00e9 avec son m\u00e9decin de privil\u00e9gier l'avenir en optant pour le meilleur traitement possible, elle se fera op\u00e9r\u00e9 dans les prochains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:59 > 0:29:14) [92%] : \r\nLes dyslexiques ont montr\u00e9 comment il peut surmonter la difficult\u00e9 L\u00e9onard de Vinci, Jacques Dubochet, l'actrice Nathalie Baye et tant d'autres, l'\u00e9t\u00e9, aujourd'hui la soci\u00e9t\u00e9 apprend \u00e0 mieux les comprendre, des livres sp\u00e9ciaux se multiplient, je lui continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:14 > 0:29:15) [99%] : \r\nSur Hasraf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:15 > 0:29:39) [88%] : \r\nL'\u00e9quipe dans les discours, l'ami des 10 le club des dys, les \u00e9diteurs cr\u00e9ent de plus en plus de collections sp\u00e9cialement adapt\u00e9e aux enfants dyslexiques, ces ouvrages propose plusieurs am\u00e9nagements comme l'utilisation de cette police de caract\u00e8res dans laquelle les b\u00e9b\u00e9s et les d\u00e9s ne sont pas identiques selon Pierre-Yves Richoz logop\u00e9die stage Gen\u00e8ve il existe plusieurs principes de base qui est de tous les dyslexiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:39 > 0:29:54) [89%] : \r\nPass\u00e9 les Lettres \u00e0 l'int\u00e9rieur du se passer un tout petit peu plus les mots \u00e0 l'int\u00e9rieur des phrases espace un peu plus et les lignes les unes des autres, align\u00e9 \u00e0 gauche et c'est d\u00e9j\u00e0 un texte qui est beaucoup plus facile d'acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:55 > 0:30:04) [74%] : \r\nBeno\u00eet es si h\u00e9 oui qui \u00e7a qui a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:06 > 0:30:08) [73%] : \r\nLee failli pleurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:08 > 0:30:12) [79%] : \r\nChez Nana vend appr\u00e9cie aussi qu'il y avait beaucoup d'images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:12 > 0:30:24) [85%] : \r\nQuand tu lis dans ses bras a failli pleurer, \u00e7a sera un tout petit peu, qu'il a failli pleurer et quand il y a pas d'images sur \u00e9coute arrive pas \u00e0 lire, c'est un peu compliqu\u00e9 \u00e0 savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:25 > 0:30:32) [91%] : \r\nDes ouvrages plut\u00f4t utile, donc m\u00eame si le plus important est que l'enfant puisse choisir lui- m\u00eame ce qu'il a envie de dire pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:32 > 0:30:55) [85%] : \r\nSi on a la m\u00eame histoire dans 2 \u00e9ditions, une \u00e9dition 10 compatible et une autre plus traditionnel, autant de privil\u00e9gier l'\u00e9dition 10 compatible compatibles mais si si l'enfant a attir\u00e9 par un autre livre, en raison de l'histoire du th\u00e8me de l'int\u00e9r\u00eat que \u00e7a \u00e9veille en lui \u00f4tant suivre cet int\u00e9r\u00eat-l\u00e0 que que le Label \u00e0 la mode actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:55 > 0:31:08) [91%] : \r\nPierre-Yves conseil surtout aux parents de lire avec leurs enfants, pour discuter de l'histoire de ce qu'il s'y passe, de ce qu'il aurait pu s'y passer, afin qu'ils n'apprennent pas seulement \u00e0 d\u00e9coder les lettres, mais aussi \u00e0 comprendre un r\u00e9cit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:09 > 0:31:36) [92%] : \r\nCe soir, la RTS change ses programmes pour rendre hommage \u00e0 Michel Legrand je vous recommande de voir au revoir la piscine \u00e0 22 heures 10 nous la rediffusion sur RTS de Michel Legrand avait sign\u00e9 la musique devenue embl\u00e9matique, tout autant que le jeu d'acteur de Romy Schneider et Alain Delon, tout d'abord, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef ensuite TTC qui enqu\u00eate sur l'op\u00e9rateur chinois ou Hawa\u00ef et les soup\u00e7ons r\u00e9currents, d'espionnage, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:44 > 0:31:48) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:51 > 0:34:33) [78%] : \r\nIl y a tous les jeudis, il est grand, affaire du non, non journaliste Julien, lui aussi, Miroslav vient Chiffelle Chiffelle mais oui, grand danseur grand grand danseur de de salsa oui parce que tu sais \u00e0 omis, comment \u00e7a s'appelle la c\u00f4t\u00e9 du port, ils font \u00e7a \u00e7a tous les jeudis je crois il au Rodolphe non, oh non, oh \u00e7a sera alors est form\u00e9 \u00e0 la mi- vous mexicain, Mexique, un ancien cin\u00e9ma oui exactement oui Alstom l'ancien, le mouton, oui, je crois, ma\u00eetre non c'est tout ben oui St\u00e9phane.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901803361", "durationSec": 81, "title": "SO BRESIL BARRAGE_RTS000001721914", "excerpt": "De plus en plus d'\u00e9diteurs cr\u00e9ent des collections sp\u00e9cialement adapt\u00e9es aux enfants atteint de dyslexie. Des livres qui proposent des am\u00e9nagements comme des espacements entre les lettres, les mots ou les phrases. Itw du logop\u00e9diste Pierre-Yves Richoz.", "remarks": "Contient des images Campagne \"Bettina will leben\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1901803362", "durationSec": 115, "title": "FRIGO MARCHE LIVRES DYSLEXIQUE V2 PAD_RTS000001707398", "excerpt": "Le 7 mars 2019 les \u00e9lecteurs vaudois se rendront aux urnes pour \u00e9lire le successeur du conseiller d'Etat vaudois socialiste Pierre-Yves Maillard. Le candidat UDC et actuel pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud Pascal Dessauges a d\u00e9but\u00e9 sa campagne et b\u00e9n\u00e9ficie du soutien du PLR.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DYSLEXIE", "LITT\u00c9RATURE ENFANTINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803363", "durationSec": 110, "title": "SO CHANCE DROITE_RTS000001721890", "excerpt": "Bettina Rimensberger souffre d'amyotrophie spinale, une maladie g\u00e9n\u00e9tique rare qui atrophie progressivement ses muscles. Elle a r\u00e9colt\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 une campagne de crowdfunding, les 600000 francs n\u00e9cessaires pour obtenir le m\u00e9dicament qui serait capable de stopper la maladie mais qu'aucune assurance maladie n'est pr\u00eate \u00e0 rembourser. Itw du porte parole de l''Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP) Jonas Montani, et de la bio\u00e9thicienne et m\u00e9decin Samia Hurst.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1804025"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803364", "durationSec": 151, "title": "SO CROWFUNDING SOINS_RTS000001722067", "excerpt": "La skieuse suisse Michelle Gisin et contrainte de mettre un terme \u00e0 sa saison de comp\u00e9tition suite \u00e0 une blessure contract\u00e9e lors du super-g de Garmisch. Elle sera op\u00e9r\u00e9e dans les prochains jours pour l\u00e9sion cartilagineuse et distension du ligament crois\u00e9 ant\u00e9rieur au genou droit.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT PARTICIPATIF", "MALADIE G\u00c9N\u00c9TIQUE", "M\u00c9DICAMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803365", "durationSec": 71, "title": "SO GISIN RETRAIT_RTS000001721973", "excerpt": "\u00c0 l'occasion de l'initiative populaire du 10.02.2019 contre le mitage, historique de l'am\u00e9nagement du territoire en Suisse. Analyse de l'ex-vice-directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial Michel Matthey.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CHAROLLAIS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "THONOMAL, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GARMISCH-PARTENKIRCHEN"], "thematicThemes": ["BLESS\u00c9"], "thematicPersons": ["GISIN, MICHELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803366", "durationSec": 142, "title": "SO HISTORIQUE VOTATIONS PRESERVATION TERRITOIRE_RTS000001722042", "excerpt": "Les canettes, bouteilles et autres d\u00e9chets plastiques jet\u00e9s aux abords des routes sur des parcelles agricoles sont toujours plus importants et sont dangereux pour le b\u00e9tail. Itw de l'agriculteur et syndic de Pomy Yves Pellaux, du ma\u00eetre-agriculteur et d\u00e9put\u00e9 UDC vaudois Jean-Fran\u00e7ois Thuillard, et du v\u00e9t\u00e9rinaire \u00e0 Servion Philippe Ninet.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "POPPINGER, Tobias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "HISTORIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803367", "durationSec": 104, "title": "SO LITTERING CHAMPS VD V2_RTS000001722005", "excerpt": "Le nouveau journal \"Micro\", fond\u00e9 par des anciens collaborateur du journal \"Le Matin\", esp\u00e8re toucher un lectorat pr\u00e9sent dans les \u00e9tablissements publics de Suisse romande. Les patrons de caf\u00e9s devront payer 200 francs par ann\u00e9e pour recevoir le journal 3 fois par semaine. Itw du co-fondateur Micro Fabien Feissli et du patron du Caf\u00e9 Romand Christian Suter.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["D\u00c9CHET", "CHAMP", "AGRICULTURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803368", "durationSec": 113, "title": "SO MICRO JOURNALV2_RTS000001721935", "excerpt": "Portrait de l'acteur et com\u00e9dien franco-suisse Bruno Todeschini \u00e0 l'occasion de la 54\u00e8me \u00e9dition du festival de cin\u00e9ma Les Journ\u00e9es de Soleure dont il est l'invit\u00e9 d'honneur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SHABANI, Ardite", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["JOURNAL", "PRESSE", "CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803369", "durationSec": 148, "title": "SO SOLEURE PORTRAIT TODESCHINI_RTS000001721749", "excerpt": "Apr\u00e8s un recours d\u00e9pos\u00e9 par le parti socialiste, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a sanctionn\u00e9 le canton de Lucerne pour avoir trop diminu\u00e9 le revenu net donnant droit aux familles \u00e0 un subside pour payer leurs primes d'assurance maladie. Selon l'OFSP, 8 autres cantons offrirait un acc\u00e8s insuffisant aux subsides \u00e0 la classe moyenne. Itw de la conseill\u00e8re nationale socialiste saint-galloise Barbara Gysi, et du conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Jean-Nathanael Karakash.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOLEURE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "COM\u00c9DIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803370", "durationSec": 111, "title": "SO SUBSIDES ASSURANCES MALADIES_RTS000001722010", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BAEHNI, Michael", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "SUBVENTION", "PRIME", "CANTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803371", "durationSec": 121, "title": "SO VENEZUELA SUITE_RTS000001722044", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1901803674", "summary": "Plateau : itw professeur Andr\u00e9-Pascal Sappino, oncologue.", "id": "1804002"}, {"internalArchiveId": "AA1901803697", "summary": "Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : Pascal Dessauges, candidat au conseil d'\u00c9tat vaudois, chantant hymne vaudois entour\u00e9 du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin, de l'ex-politicien valaisan Oskar Freysinger et du d\u00e9put\u00e9 UDC vaudois Micha\u00ebl Buffat. Itw Pascal Dessauges. Assembl\u00e9e de militants UDC. Pascal Dessauges discutant avec Guy Parmelin. Itw militants.\nLausanne : itw Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR Vaud. Itw Pascal Dessauges", "id": "1804025", "visualGeographicals": ["VAUD", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY"], "visualCorporations": ["UDC"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1771581", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046320", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-67EFD1E9-054E-4BF6-AABD-5499285A62A1", "internalArchiveId": "67EFD1E9-054E-4BF6-AABD-5499285A62A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Roger Guignard - L'UDC vaudoise entre deux eaux", "publicationDate": "2019-01-28T00:00:00Z", "summary": "Pour trouver un successeur \u00e0 Pierre-Yves Maillard et reprendre la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat vaudois, la droite vaudoise resserre les rangs autour de l'UDC Pascal Dessauges, un pr\u00e9fet bon teint, aux r\u00e9seaux bien \u00e9toff\u00e9s.\r\n\r\nSignature de Roger Guignard - L'UDC vaudoise entre deux eaux (SIGNATURE 28.01 L'UDC VAUDOISE ENTRE DEUX EAUX)  ROGER GUIGNARD - DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n***7h27 place \u00e0 Signature!\r\nL'UDC vaudoise entre deux eaux: C'est votre commentaire, Roger Guignard. \r\nPour trouver un successeur \u00e0 Pierre-Yves Maillard et reprendre la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat vaudois, la droite vaudoise resserre donc les rangs autour de l'UDC Pascal Dessauges. Un pr\u00e9fet bon teint, aux r\u00e9seaux bien \u00e9toff\u00e9s.colonel \u00e0 l'arm\u00e9e, les Jeunesses campagnardes, ancien membre de la Constituante aussi. Surtout : un positionnement politique qu'il situe lui-m\u00eame \u00ab pile au centre des deux courants principaux de l'UDC vaudoise \u00bb, comprenez l'aile agrarienne et celle qui fait all\u00e9geance au credo bloch\u00e9rien ! Le candidat ose m\u00eame ajouter qu'il navigue tr\u00e8s bien entre les deux.\r\nC'est sur les vertus de cette navigation entre deux eaux que portent nos doutes : les valeurs de cet agriculteur-pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud appartiennent \u00e0 ce qu'on appelle encore l'UDC des champs. Mais le bon sens terrien, m\u00e2tin\u00e9 des \u00e9pices venues de l'aile zurichoise du parti, c'est un peu le mariage de la carpe et du lapin. Un exercice d'\u00e9quilibriste que Jean-Claude Mermoud, cette figure \u00e9rig\u00e9e en mod\u00e8le, avait plus ou moins r\u00e9ussi en son temps, gr\u00e2ce \u00e0 son charisme aussi.  Mais aujourd'hui ? Le candidat Dessauges d\u00e9nonce le laxisme dans le renvoi des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s et juge inadmissible la facture dans le domaine du social. Il peut bien revendiquer une forme d'ind\u00e9pendance sur la libre-circulation : sur le fond, il \u00e9pouse clairement les fondamentaux de l'UDC suisse.\r\nPas s\u00fbr que la base du PLR vaudois vote les yeux ferm\u00e9s pour cet homme tiraill\u00e9 entre deux p\u00f4les. Et plus g\u00e9n\u00e9ralement pour une alli\u00e9e UDC, on l'a compris, en mal de positionnement et de profil. Apr\u00e8s les \u00e9checs successifs de Claude-Alain Voiblet et de Jacques Nicolet, la formation doit maintenant affirmer plus clairement ses choix, sa r\u00e9elle orientation, si elle veut retrouver sa place au gouvernement vaudois !", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154060", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Roger Guignard - L'UDC vaudoise entre deux eaux", "Signature de Roger Guignard - L'UDC vaudoise entre deux eaux / LME_2019-01-28T07:25:00_signature", "Signature de Roger Guignard - L'UDC vaudoise entre deux eaux / LME_2019-01-28T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Pour trouver un successeur \u00e0 Pierre-Yves Maillard et reprendre la majorit\u00e9 au Conseil d\u2019Etat vaudois, la droite vaudoise resserre les rangs autour de l\u2019UDC Pascal Dessauges, un pr\u00e9fet bon teint, aux r\u00e9seaux bien \u00e9toff\u00e9s.", "Pour trouver un successeur \u00e0 Pierre-Yves Maillard et reprendre la majorit\u00e9 au Conseil d\u2019Etat vaudois, la droite vaudoise resserre les rangs autour de l\u2019UDC Pascal Dessauges, un pr\u00e9fet bon teint, aux r\u00e9seaux bien \u00e9toff\u00e9s.", "Pour trouver un successeur \u00e0 Pierre-Yves Maillard et reprendre la majorit\u00e9 au Conseil d\u2019Etat vaudois, la droite vaudoise resserre les rangs autour de l\u2019UDC Pascal Dessauges, un pr\u00e9fet bon teint, aux r\u00e9seaux bien \u00e9toff\u00e9s."], "variantIds": ["ece-10154079", "ece-10154060"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-03T17:24:06Z", "speechToTexts": ["03.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBonjour Roger Guignard bonjour, vous \u00eates l\u00e0 pour signature : l'UDC vaudoise entre 2 eaux, c'est votre commentaire Roger pour trouver un successeur \u00e0 Pierre-Yves Maillard et reprendre la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat Vaudois la droite resserre donc les rangs autour de l'UDC Pascal de sauvetage un pr\u00e9fet bon teint aux r\u00e9seaux bien \u00e9toff\u00e9s, colonel \u00e0 l'arm\u00e9e, les Jeunesses campagnardes, ancien membre de la Constituante aussi surtout un positionnement politique qu'il situe lui- m\u00eame pile au centre des deux courants principaux de l'UDC vaudoise, comprenez l'aile agrarienne et celle qui fait all\u00e9geance au credo bloch\u00e9rien Le candidat ose m\u00eame ajouter qu'il navigue tr\u00e8s bien entre les 2, c'est sur les vertus de cette navigation entre 2 eaux, que portent nos doutes, les valeurs de cet agriculteur, pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud appartiennent \u00e0 ce qu'on appelle encore l'UDC des champs mais le bon sens terrien m\u00e2tin\u00e9 des \u00e9pices venues de l'aile zurichoise du parti, c'est un peu le mariage de la carpe et du lapin, un exercice d'\u00e9quilibriste que Jean-Claude Mermoud cette figure \u00e9rig\u00e9e en mod\u00e8le avait plus ou moins r\u00e9ussi en son temps, gr\u00e2ce \u00e0 son charisme aussi, mais aujourd'hui le candidat de sauge d\u00e9nonce le laxisme dans le renvoi des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s juge inadmissible la facture dans le domaine du social, il peut bien revendiquer une forme d'ind\u00e9pendance sur la libre- circulation, sur le fond, il \u00e9pouse clairement les fondamentaux de l'UDC suisse, pas s\u00fbr que la base du PLR Vaudois vote les yeux ferm\u00e9s pour cet homme tiraill\u00e9 entre 2 p\u00f4les et plus g\u00e9n\u00e9ralement pour une alli\u00e9e UDC, on l'a compris en mal de positionnement et de profil, apr\u00e8s les \u00e9checs successifs de Claude-Alain Voiblet de Jacques Nicolet, la formation doit maintenant affirmer plus clairement ses choix d\u00e9fendre une ligne claire si elle veut retrouver sa place au gouvernement Vaudois, il y a, commentaire de Roger Guignard merci Roger. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-28T07:45:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37C462EB-DDEE-4A64-8C03-BAEF56255AFE", "internalArchiveId": "37C462EB-DDEE-4A64-8C03-BAEF56255AFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-01-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Claudio Zanetti, conseiller national UDC/ZH;Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS/VD;Boukari, Fouad;Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS/VD;Olivier Feller, conseiller national PLR/VD;Jocelyne, manifestante \"foulard rouge\"\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/EGLISES DEBAT POLITIQUE PI) L'Eglise catholique serait-elle trop engag\u00e9e dans le d\u00e9bat politique? \r\nA Zurich, plusieurs \u00e9lus UDC ont d\u00e9cid\u00e9 de quitter la corporation \u00e9ccl\u00e9siastique de leur canton.. non pas qu'ils n'aient plus la foi, mais parce qu'ils sont en d\u00e9saccord avec certaines positions de leurs autorit\u00e9s religieuses, qui s'immisceraient dans l'agenda politique. \r\nDelphine Gendre\r\n  01'29''\r\n((Nathalie Rickli, Mauro Tuena, ou encore Roberto Martullo, le beau-fils de Christoph Blocher. Tous ont d\u00e9cid\u00e9 de sortir de l'\u00e9glise catholique du canton de Zurich, qu'ils trouvent hostiles \u00e0 l'UDC. Au lieu de payer leurs imp\u00f4ts eccl\u00e9siastiques dans leur paroisse , ils versent un montant directement \u00e0 l'\u00e9v\u00each\u00e9 de Coire. Le conseiller national Claudio Zanetti, lui aussi a quitt\u00e9 l'institution, il y a quelques ann\u00e9es, tout en restant catholique: pour lui l'\u00e9glise peut s'exprimer sur des question \u00e9thiques, mais doit s'abstenir de donner son avis sur des cas pr\u00e9cis.\r\nITV 25'\r\nPour la socialiste Ada Marra, elle aussi catholique, les \u00e9glises, sont l\u00e0 aussi pour faire r\u00e9fl\u00e9chir les croyants: \r\nITV 25'\r\nEn tout cas les discussions autour de l'influence des \u00e9glises dans la sph\u00e8re politique reviennent en force... R\u00e9cemment, le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, Gerhard Pfister, a aussi critiqu\u00e9 les prises de position politiques des gens d'\u00e9glise. Selon lui, ils seraient souvent mal conseill\u00e9s, et devraient donc s'en tenir \u00e0 rappeler les grands principes moraux du christianisme.))\r\n(Bve Marche GE) Famille et proches de la victime, mais aussi anonymes souhaitant d\u00e9noncer la violence... \r\nUne foule importante a d\u00e9fil\u00e9 hier apr\u00e9s midi \u00e0 Gen\u00e8ve pour rendre hommage au jeune homme de 22 ans, tu\u00e9 d'un coup de couteau une semaine plus t\u00f4t aux Charmilles. \r\nQuelque 4000 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 cette marche silencieuse, selon une estimation de la police genevoise.\r\n(02/ABUS LAMAL MEDECINS ITV RUIZ (REP 22H30)) *** Des journ\u00e9es de travail \u00e0 40 heures ou encore des patients factices... Autant de surfacturations qui p\u00e8sent sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 et les primes. \r\nPlus de la moiti\u00e9 des abus \u00e0 l'assurance maladie sont commis par les professionnels de la sant\u00e9 - m\u00e9decins ou \u00e9tablissements. \r\nC'est le constat de la caisse CSS dans le Matin Dimanche.\r\nUn constat qui a fait r\u00e9gair la conseill\u00e8re nationale PS Rebecca Ruiz... \r\nEgalement pr\u00e9sidente de la f\u00e9d\u00e9ration suisse des patients, elle se r\u00e9jouit que les assureurs jouent leur r\u00f4le de contr\u00f4le... \r\n  00'30\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(13/OBLIGATION D'ANNONCE ITV FELLER) Les entreprises romandes sont nombreuses a se plaindre de l'obligation d'annonce, impos\u00e9e par l'application de l'initiative contre l'immigration de masse. \r\nSelon une \u00e9tude publi\u00e9e vendredi pour le compte de Swisstaffing, association des prestataires de travail temporaires et pour l'USAM, elles sont pr\u00e8s de 40 % a d\u00e9plor\u00e9 une surcharge administrative. \r\nUn tiers se plaint de la mauvaise qualit\u00e9 des dossiers transmis par les ORP, les Offices R\u00e9gionaux de Placements. \r\nFace \u00e0 ce constat, Swisstaffing et l'USAM demandent de ne pas \u00e9tendre cette obligation d'annonce l'ann\u00e9e prochaine aux m\u00e9tiers qui pr\u00e9sentent au moins 5 % de ch\u00f4mage (contre 8 % aujourd'hui). \r\nOlivier Feller, conseiller national PLR vaudois, n'est pas d'accord...\r\n  00'47\r\nDes propos recueillis par Esther Coquoz.\r\n(Bve Bresil) Le bilan de la rupture d'un barrage minier au Br\u00e9sil est d\u00e9sormais de 58 morts... \r\nBilan qui devrait encore s'alourdir... \r\nQuelque 305 personnes sont port\u00e9es disparues depuis la catastrophe, qui a eu lieu samedi soir, \u00e0 \u00e0 Brumadinho, dans le sud-est du Br\u00e9sil... \r\nLa justice a parall\u00e8lement d\u00e9cid\u00e9 de bloquer trois milliards de dollars sur les comptes du g\u00e9ant minier br\u00e9silien, dont le siege est \u00e0 St prex dans le canton de vaud\r\n(10/FR/FOULARDS ROUGES ITV MANIF) Manifestation in\u00e9dite hier en France : pour la premi\u00e8re fois les \u00ab foulards rouges \u00bb sont descendus en nombre dans la rue, en r\u00e9action au mouvement des \"gilets jaunes\". \r\nLa \"marche r\u00e9publicaine pour les libert\u00e9s\", lanc\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux a r\u00e9uni un peu plus de 10'000 personnes selon la pr\u00e9fecture de police. \r\nDes francais descendue dans la rue pour dire stop aux violences mais stop aussi \u00e0 l'attitude des gilets jaunes qu'elles consid\u00e8rent comme des d\u00e9nis de d\u00e9mocratie. \r\nC'est le cas de Jocelyne, pr\u00e9sente hier dans le cort\u00e8ge...\r\n  01'10\r\nDes propos recuillis par Ariane Hasler..\r\n(Bve Macron Gilets Jaunes) Depuis l'Egypte, ou il est arriv\u00e9 hier...\r\nEmmanuel Macron a donn\u00e9 sa vision de la situation en France avant de d\u00e9buter officiellement sa visite ce matin au Caire... \r\nLe pr\u00e9sident francais assure qu'il prend \"tr\u00e8s au s\u00e9rieux\" ce moment et qu'il tirera des \"cons\u00e9quences profondes\" dit-il du Grand d\u00e9bat qui est en train de se d\u00e9rouler et pas seulement des mesures techniques.\r\nEmmanuel Macron qui a notamment \u00e9voqu\u00e9 une transformation de l'organisation de l'Etat et du rapport entre l'Etat et la soci\u00e9t\u00e9. \r\nParlant d'une \"d\u00e9mocratie d\u00e9lib\u00e9rative\", \"troisi\u00e8me voie\" selon lui entre la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative et le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n(14/SKI  KITZB\u00dcHEL PA) *** Le skieur autrichien Josef Ferstl (Fersteul) a remport\u00e9 hier le super-G de Kitzb\u00fchel en Autriche.  \r\nIl s'agit de son deuxi\u00e8me succ\u00e8s en Coupe du monde.\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse, Beat Feuz a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 alors que Mauro Caviezel (Kavi\u00e9tzel) a d\u00fb se contenter de la 14e place. \r\nDes r\u00e9sultats qui illustrent les difficult\u00e9s des Suisses dans cette discipline, Patrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n  00'48''\r\nProchaine \u00e9preuve masculine: le slalom de Schladming toujours en Autriche, demain soir.\r\nChez les dames, l'Autrichienne Stephanie Venier (v\u00e9ni\u00e9) a remport\u00e9 sa premi\u00e8re victoire en coupe du monde, en s'adjugeant  la descente de Garmisch. Meilleure Suissesse, Corine Sutter a pris la quatri\u00e8me place.\r\nToujours en Ski alpin, le Norv\u00e9gien Aksel Lund Svindal, champion olympique de descente, a annonc\u00e9 hier qu'il allait prendre sa retraite au terme des championnats du monde.\r\nIl va tirer sa r\u00e9v\u00e9rence apr\u00e8s le super-G et la descente pr\u00e9vus les 6 et 9 f\u00e9vrier, dans le cadre des Mondiaux \u00e0 Are, en Su\u00e8de. Des blessures persistantes au genou droit le ralentissent depuis trois ans.", "durationSec": 539, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154051", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-28T06:30:32_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-28T06:30:32_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10154071", "ece-10154051"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-03T17:16:35Z", "speechToTexts": ["03.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nEt c'est le journal Foued Boukari bonjour Fred bonjour l'\u00c9glise catholique trop pr\u00e9sente dans le jeu politique, c'est le reproche de plusieurs \u00e9lus des prises de position de l'\u00c9glise d\u00e9noncer vous l'entendrez par des \u00e9lus, situ\u00e9 \u00e0 la droite de l'\u00e9chiquier politique, foulard rouge contre gilets jaunes, une marche pour d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie et les institutions \u00e9taient organis\u00e9es hier \u00e0 Paris, le courant veut s'opposer au mouvement des Gilets jaunes et puis \u00e0 la fin de ce journal, nous reviendrons sur les difficult\u00e9s des skieurs suisses en super- G, illustr\u00e9 encore hier \u00e0 Keats Bull mais il a de quoi esp\u00e9rer un avenir meilleur, nous expliquera Patrick D\u00e9l\u00e9troz depuis la station autrichienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [93%] :\r\nL'\u00c9glise catholique serait -elle trop engag\u00e9e dans le d\u00e9bat politique en Suisse, \u00e0 Z\u00fcrich, plusieurs \u00e9lus UDC ont d\u00e9cid\u00e9 de quitter la corporation eccl\u00e9siastique de leur canton, non pas qu'il n'est plus la foi mais parce qu'ils sont en d\u00e9saccord avec certaines positions de leurs autorit\u00e9s religieuses qui s'immiscerait dans l'agenda politique Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [91%] :\r\nNatalie Rickli Marotte Waynaou ou encore Roberto marteau le beau-fils de Christoph Blocher, tous ont d\u00e9cid\u00e9 de sortir de l'\u00e9glise catholique du canton de Z\u00fcrich qu'ils trouvent hostiles \u00e0 l'UDC au lieu de payer leurs imp\u00f4ts eccl\u00e9siastiques dans leur paroisse, il verse un montant directement \u00e0 l'\u00e9v\u00each\u00e9 de Coire le conseiller national Claudio Zanetti, lui aussi, a quitt\u00e9 l'institution, il y a quelques ann\u00e9es, tout en restant catholique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:19) [87%] :\r\nIls font trop de politique, il parle pas de lait l'Evangile mais il parle des votations et des choses pareilles, des partis, \u00e7a c'est vraiment pas le devoir de l'\u00e9glise ou par exemple de dire aujourd'hui : J\u00e9sus voteraient pour le PS, \u00e7a aussi, c'est surtout de conneries, \u00e7a je peux vraiment pas accepter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [98%] :\r\nPour la socialiste Ada Marra elle aussi catholique, les \u00e9glises sont l\u00e0 aussi pour faire r\u00e9fl\u00e9chir les croyants. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:44) [93%] :\r\nSelon la position qu'elles vont prendre ma seule vont plaire \u00e0 gauche parce que par exemple la position d'une fermeture des magasins le dimanche ou sur l'accueil des migrants et parfois vont p\u00e8re \u00e0 la droite sur des questions \u00e9thiques ou morales telles que l'avortement, donc en fonction de la position qu'elles vont prendre un monde \u00e9pais aux uns aux autres, donc, et sont ni de droite ni de gauche, fondamentalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [91%] :\r\nEn tout cas les discussions autour de l'influence des \u00e9glises dans la sph\u00e8re politique, reviennent en force, r\u00e9cemment le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Gerhard Pfister a aussi critiqu\u00e9 les prises de position politiques des gens d'\u00e9glise, selon lui, ils seraient souvent mal conseill\u00e9s et devrait donc s'en tenir \u00e0 rappeler les grands principes moraux du christianisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [95%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Delphine Gendre, familles et proches de la victime, mais aussi anonymes souhaitant d\u00e9noncer la violence une foule importante a d\u00e9fil\u00e9 hier apr\u00e8s- midi \u00e0 Gen\u00e8ve pour rendre hommage au jeune homme de 22 ans tu\u00e9 d'un coup de couteau, une semaine plus t\u00f4t Charmilles quelque 4 1000 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 cette marche silencieuse, selon une estimation de la police genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:43) [94%] :\r\nDes journ\u00e9es de travail \u00e0 40 heures ou encore des patients factices Autant de surfacturations qui p\u00e8se sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 sur les primes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [96%] :\r\nPlus de la moiti\u00e9 des abus \u00e0 l'assurance maladie sont commis par les professionnels de la sant\u00e9, m\u00e9decins ou \u00e9tablissements, c'est le constat de la caisse CSS 2 ans Le Matin dimanche \u00e0 constat qui a fait r\u00e9agir la conseill\u00e8re nationale PS Rebecca Ruiz, \u00e9galement pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients, elle se r\u00e9jouit que les assureurs jouent le r\u00f4le de contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:09) [86%] :\r\nC'est indispensable, d'ailleurs, le l\u00e9gislateur a donn\u00e9 cette mission aux assureurs, \u00e0 partir de 2013, donc \u00e9videmment qu'on peut se f\u00e9liciter de voir que les assurances se mette enfin \u00e0 faire des contr\u00f4les vraiment dans le d\u00e9tail, hein, de de ce type de factures qui qui sont faites et puis qu'elle r\u00e9ussisse, lorsque le contr\u00f4le et bien men\u00e9e qu'elle r\u00e9ussisse \u00e0 montrer qu'il y a des fraudes et qu'il faut \u00e9videmment les combattre mais il faut \u00e9videmment c'est bien pr\u00e9cis\u00e9 que des m\u00e9decins qui qui fraudent sont heureusement disons une une infime une minorit\u00e9 parmi la profession. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard les entreprises romandes de toujours plus nombreux \u00e0 se plaindre de l'obligation d'annonce impos\u00e9e par l'application de l'initiative contre l'immigration de masse, selon une \u00e9tude publi\u00e9e vendredi pour le compte de Suisse a Thing, association de prestataires de travail temporaire et pour l'USAM elles sont pr\u00e8s de 40 pourcent a d\u00e9plor\u00e9 une surcharge administrative un tiers se plaint de la mauvaise qualit\u00e9 des dossiers transmis par les ORP, les Offices r\u00e9gionaux de placement face \u00e0 ce constat Swisstaffing et l'USAM demandent de ne pas \u00e9tendre cette obligation d'annonce l'ann\u00e9e prochaine aux m\u00e9tiers qui pr\u00e9sente au moins 5 pourcent de ch\u00f4mage contre 8 pourcent aujourd'hui Olivier Feller, conseiller national PLR Vaudois n'est pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:17) [93%] :\r\nJe crois que l'initiative sur l'immigration de masse aurait pu \u00eatre mises en 2 \u00e0 la lettre de fa\u00e7on beaucoup plus contraignantes pour les entreprises en leur imposant des contingents de travailleurs \u00e9trangers, le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 de tenir compte des int\u00e9r\u00eats des entreprises en appliquant l'initiative en tenant compte de la volont\u00e9 politique affich\u00e9e par le peuple et les cantons souverains, c'\u00e9tait un effort important, que le Parlement a fait et et \u00e0 pr\u00e9sent la l\u00e9gislation d'application doit doit doit s'appliquer, je comprends que certaines entreprises soient m\u00e9contente, mais les entreprises font partie de la communaut\u00e9 suisse, y compris la communaut\u00e9 juridique, les entreprises ne sont pas hors sol et la l\u00e9gislation voulue par le Parlement, en application d'une initiative accept\u00e9e par le peuple doit doit s'appliquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Esther, Coco le bilan de la rupture du barrage minier au Br\u00e9sil est d\u00e9sormais de 58 morts, bilan qui devrait encore s'alourdir, quelque 305 personnes sont port\u00e9es disparues depuis la catastrophe qui a eu lieu samedi soir \u00e0 Brumadinho, dans le sud- est du Br\u00e9sil, la justice a parall\u00e8lement d\u00e9cid\u00e9 de bloquer 3 milliards de dollars sur les comptes du g\u00e9ant minier br\u00e9silien, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Saint-Prix, dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:26) [94%] :\r\nCette manifestation in\u00e9dite hier en France pour la premi\u00e8re fois les foulards rouges, comme il s'appelle sont descendus en nombre dans la rue en r\u00e9action au mouvement DG. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [92%] :\r\nEt jaunes, la marche r\u00e9publicaine pour les libert\u00e9s, c'est son nom, lanc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux a r\u00e9uni un peu plus de 10000 personnes, selon la pr\u00e9fecture de police des Fran\u00e7ais descendus dans la rue pour dire Stop aux violences mais Stop aussi \u00e0 l'attitude des gilets jaunes, qu'il consid\u00e8re comme des d\u00e9nis de d\u00e9mocratie, c'est le cas de Jocelyne pr\u00e9sente hier dans le cort\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:56) [88%] :\r\nVous les emp\u00eache pas de manifester d'exprimer leurs id\u00e9es, mais c'est pas supporte pas, c'est que nous imposent leurs id\u00e9es, c'est pas la m\u00eame chose dans leurs id\u00e9es, il y en a aucune qui vous qui vous parle, si le on n'est pas contre tous ceux qui disent mais \u00e7a part dans tous les sens et il y a une une grande d\u00e9rive vers des extr\u00eames qui me d\u00e9pla\u00eet fortement quand on dit c'est finalement c'est une manif pour soutenir Emmanuel Macron qu'est -ce que vous en pensez -vous, je suis pas venu pour \u00e7a, moi je suis venu pour pouvoir vivre libre de penser ce que j'ai envie de penser pouvoir l'exprimer continuelle sert \u00e0 rien \u00e0 voir avec Emmanuel et en fait, les gilets jaunes, vous avez l'impression qu'qui vous emp\u00eache de le faire, comme quoi, quand ils vous bloque \u00e0 des ronds-points quand il vous un peu pas sortir quasiment le samedi suivant, l\u00e0 o\u00f9 on se trouve en France, si vous allez dans le sud de la France, du c\u00f4t\u00e9 de Narbonne c'est pas triste, hein, je vous mettez pas votre gilet jaune sur la voiture, on vous laisse pas passer si vous signez pas leur p\u00e9tition et vous emp\u00eache de passer, moi j'appelle pas \u00e7a de la d\u00e9mocratie et la libert\u00e9 de pens\u00e9e, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [94%] :\r\nLa Jocelyne manifestante des foulards rouges, interrog\u00e9 par notre correspondant \u00e0 Paris, Ariane Hasler et depuis l'\u00c9gypte o\u00f9 il est arriv\u00e9 hier, Emmanuel Macron, a donn\u00e9 sa vision de la situation en France avant de d\u00e9buter officiellement sa visite ce matin au Caire le pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui assure prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux ce moment et qu'il tirera des cons\u00e9quences profondes, dit -il, du grand d\u00e9bat qui est notamment en train de se d\u00e9rouler, et pas seulement des mesures techniques, Emmanuel Macron, qui a notamment \u00e9voqu\u00e9 une transformation de l'organisation de l'\u00c9tat et du rapport entre \u00c9tat et soci\u00e9t\u00e9, parlant d'une d\u00e9mocratie d\u00e9lib\u00e9rative troisi\u00e8me voie selon lui entre la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative et le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:34) [91%] :\r\nEt du sport pour terminer ce journal, le skieur autrichien Josef Ferstl a remport\u00e9 hier le super- G de Kitzb\u00fchel, on note. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [91%] :\r\nChez il s'agit de son 2\u00e8me succ\u00e8s en Coupe du monde, c\u00f4t\u00e9 suisse Bedat fen\u00eatre de \u00e7a, a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 alors que Mauro Caviezel a d\u00fb se contenter de la 14\u00e8me place des r\u00e9sultats qui illustrent les difficult\u00e9s des Suisses dans cette discipline Patrick trop. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:54) [90%] :\r\nDepuis 2 saisons b\u00e9ate feuilles de ces Mauro Caviezel se sont partag\u00e9s les podiums suisses en super- G 6 pour \u00eatre pr\u00e9cis, dont une victoire de b\u00e9ate feuilleton mais c'\u00e9tait en mars 2016 sachant que b\u00e9ate feuilles justement pourtant \u00e0 aise hier n'arrive pas \u00e0 \u00eatre aussi efficace qu'en descente et que Caviezel marque le pas par rapport \u00e0 son d\u00e9but de saison, il n'y a gu\u00e8re de quoi esp\u00e9rer mieux, sur une piste si exigeante seul Marco Odermatt laissent \u00e0 penser que la discipline a un avenir \u00e0 21 ans, le petit prodige du ski suisse 15\u00e8me continue son apprentissage au plus haut niveau et laisse entrevoir de tr\u00e8s belles perspectives la vitesse suisse mais pas au niveau de la technique, la cr\u00e9ation d'une v\u00e9ritable \u00e9quipe de slalom solidaire et pas compos\u00e9 seulement d'une accumulation d'individualit\u00e9s, a pris des ann\u00e9es, celle de vitesse \u00e0 \u00e0 peine commenc\u00e9, il faut du temps pour combler ce retard et ne plus compter uniquement sur l'exploit d'un ou \u00e9ventuellement de coureurs Patrick D\u00e9l\u00e9troz rtssport Kitzb\u00fchel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:42) [92%] :\r\nLes prochaines \u00e9preuves masculines, le seul homme de Schladming toujours en Autriche, demain soir, chez les dames, l'Autrichienne St\u00e9phanie Venier a remport\u00e9 sa premi\u00e8re victoire en Coupe du monde en s'adjugeant la descente de Garmisch meilleure Suissesse Corine terre qui a pris la 4\u00e8me place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:56) [88%] :\r\nVoil\u00e0 pour le journal c'\u00e9tait Foued Boukari merci Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-28T07:01:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5775621-392F-435F-A8B0-688352048BCF", "internalArchiveId": "D5775621-392F-435F-A8B0-688352048BCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pourrait \u00eatre la plus ch\u00e8re de l'histoire", "publicationDate": "2019-01-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nenad Stojanovic, politologue et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\nLa campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre pourrait co\u00fbter plus de 10 millions de francs selon une estimation de la SonntagsZeitung. Selon le journal cette campagne pourrait \u00eatre l'une des plus co\u00fbteuses de l'histoire de notre pays.\r\n\r\nLa campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pourrait \u00eatre la plus ch\u00e8re de l'histoire CH: vers la campagne la +ch\u00e8re de l'histoire KRAUSE\r\nRetour en Suisse... avec ce chiffre:\r\nPlus de ...10 millions... de francs.\r\nC'est ce que pourrait co\u00fbter... la campagne... pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... d'octobre.... selon une estimation... ce matin... de la SonntagsZeitung \r\nAdrien Krause...\r\nSelon le journal... cette campagne pourrait... tout simplement \u00eatre... l'une... des plus co\u00fbteuses... de l'histoire... de notre pays.\r\nDans le d\u00e9tail, le PLR serait pr\u00eat \u00e0 d\u00e9penser 3,5 millions de francs, le PDC plus de 2 millions et le parti socialiste 1, 5 million. Seule l'estimation concernant l'UDC reste inconnue. Puisque le parti ne veut pas d\u00e9voiler ses d\u00e9penses. Mais le journal affirme qu'elles pourraient d\u00e9passer les 5 millions de francs. Tout cela sans compter les d\u00e9penses des partis cantonaux et des candidats. Bref, les chiffres sont impressionnants et augmentent d'\u00e9lection en \u00e9lection. Pour Nenad Stojanovic, politologue et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, la forte polarisation actuelle de la politique suisse explique cette tendance. \r\n SON 1 (20)\r\n*** Adrien... Est-ce qu'augmenter... les d\u00e9penses... pour les campagnes \u00e9lectorales.... est encore.... la bonne solution... aujourd'hui ...pour attirer.... l'\u00e9lecteur?\r\nEt bien pas forc\u00e9ment pour Nenad Stojanovic... Pour lui, les partis sont aujourd'hui dans une forme d'interite... Ils font ce qu'ils ont toujours fait... Ce syst\u00e8me m\u00e9riterait donc un d\u00e9poussi\u00e9rage gr\u00e2ce \u00e0 de nouvelles fa\u00e7ons de communiquer... Les r\u00e9seaux sociaux \u00e9videmment... Mais pas seulement... \r\n SON 2 (20)\r\nEnfin ces importantes d\u00e9penses inciteraient la population \u00e0 exiger d'avantage de transparence sur la provenance des investissements selon Nenad Stojanovic... Membre par ailleur du comit\u00e9 d'initiative pour la transparence du financement des partis... Un texte surlequel la population s'exprimera prochainement...", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10152423", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pourrait \u00eatre la plus ch\u00e8re de l'histoire / 12H30_2019-01-27T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 27.01.2019"], "alternativeSummary": ["La campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre pourrait co\u00fbter plus de 10 millions de francs selon une estimation de la SonntagsZeitung. Selon le journal cette campagne pourrait \u00eatre l\u2019une des plus co\u00fbteuses de l\u2019histoire de notre pays."], "variantIds": ["ece-10152423"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-02T17:40:28Z", "speechToTexts": ["02.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn revient en Suisse avec ce chiffre : plus de 10 millions de francs, c'est ce que pourrait co\u00fbter la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre, selon une estimation ce matin de la SonntagsZeitung Adrien, selon le journal, cette campagne pourrait tout simplement \u00eatre l'une des plus co\u00fbteuses de l'histoire de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [92%] :\r\nOuais, dans le d\u00e9tail, le PLR serait pr\u00eat \u00e0 d\u00e9penser3,5 millions de francs, le PDC, plus de 2 millions et le PS1,5 millions, seule l'estimation concernant l'UDC reste inconnue mais le journal affirme que le parti agrarien pourrait d\u00e9bourser jusqu'\u00e0 5 millions de francs, tout cela sans compter les d\u00e9penses des partis cantonaux et des candidats, bref, elle, les chiffres sont impressionnants et augmentent d'\u00e9lection en \u00e9lection pour Nenad Stojanovic, politologue et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, la forte polarisation actuelle de la politique suisse explique cette tendance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:48) [90%] :\r\nOn est de moins 20 morts dans un syst\u00e8me bas\u00e9 purement sur le consensus sur la concordance les partis essaient de se profiler c'est bien s\u00fbr le cas des partis de gauche, de droite, mais c'est de plus d'ampleur si les partis de centre on cherche la bataille politique et pour pour que l'\u00e9lectorat puisse l'entendre, il faut augmenter les d\u00e9penses \u00e9lectorales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [90%] :\r\nAugmenter les d\u00e9penses, mais alors Adrien, est-ce que cette hausse des d\u00e9penses pour les campagnes \u00e9lectorales est encore bonne solution aujourd'hui pour attirer l'\u00e9lecteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [93%] :\r\nEh bien, pas forc\u00e9ment un pour une aide Stojanovic pour lui, les partis sont aujourd'hui dans une forme d'inertie, ils font ce qu'ils ont toujours fait ce syst\u00e8me m\u00e9riterait donc un d\u00e9poussi\u00e9rage gr\u00e2ce \u00e0 de nouvelles fa\u00e7ons de communiquer Les r\u00e9seaux sociaux, \u00e9videmment, mais pas seulement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:34) [91%] :\r\nLes partis recommencent \u00e0 investir plus pour avoir une pr\u00e9sence dans les rues, aupr\u00e8s des gens et de parler avec les gens, c'est plus efficace et moins qu'tue mais \u00e7a demande plus du temps, donc il faut vraiment investir beaucoup plus de temps et pas vraiment de l'argent pour chercher ce contact Direct avec les gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [95%] :\r\nEnfin c'est importantes d\u00e9penses inciteraient la population \u00e0 exiger davantage de transparence sur la provenance des investissements selon Nenad Stojanovic membre par ailleurs du comit\u00e9 d'initiative pour la transparence du financement des partis Un texte sur lequel la population devrait s'exprimer prochainement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [88%] :\r\nAux explications Adrien au Za\u00efre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-27T11:55:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8AC09719-1E2F-4710-9B8B-D07BA88C4929", "internalArchiveId": "8AC09719-1E2F-4710-9B8B-D07BA88C4929", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC conqu\u00e9rante \u00e0 neuf mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-01-26T00:00:00Z", "summary": "L'UDC a tenu sa premi\u00e8re assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ann\u00e9e \u00e0 Gossau, dans le canton de Saint-Gall. Les dirigeants du parti ont pr\u00e9sent\u00e9 ce samedi matin leur programme aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.\r\n\r\nL'UDC conqu\u00e9rante \u00e0 neuf mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 12h30: UDC conc\u00e9qu\u00e9rante \u00e0 9 mois des \u00e9lections DEGOTT\r\nRetour en Suisse... o\u00f9 ce samedi... s'annonce... tr\u00e8s.. politique.\r\nL'UDC... et le PDC... tiennent... leur premi\u00e8re assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale... de l'ann\u00e9e.\r\nA 9 mois... des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... les partis... se montrent... conqu\u00e9rants.\r\nOn commence... par l'UDC... r\u00e9unie... \u00e0 Gossau... dans le canton de Saint-Gall.\r\nCamille Degott... vous y \u00eates.\r\nLes dirigeants du partis...  ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin... leur programme... aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. \r\nQuelles sont ... les grandes lignes\u00a0?\r\nxxxxx\r\n*** Et du c\u00f4t\u00e9 de l'ambiance Camille?", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10150708", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC conqu\u00e9rante \u00e0 neuf mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2019-01-26T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 26.01.2019"], "alternativeSummary": ["L'UDC a tenu sa premi\u00e8re assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ann\u00e9e \u00e0 Gossau, dans le canton de Saint-Gall. Les dirigeants du parti ont pr\u00e9sent\u00e9 ce samedi matin leur programme aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s."], "variantIds": ["ece-10150708"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-01T18:16:59Z", "speechToTexts": ["01.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nRetour en Suisse o\u00f9 ce samedi s'annonce d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s politique, l'UDC le PDC tiennent leur premi\u00e8re assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ann\u00e9e, \u00e0 9 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les partis se montrent conqu\u00e9rants, on commence par l'UDC r\u00e9unie \u00e0 Gossau, dans le canton de Saint-Gall Camilo, vous y \u00eates, on vous entend, on entend la musique derri\u00e8re vous, les dirigeants du parti ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin leur programme aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, quelles sont les grandes lignes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [94%] :\r\nAlors, le rejet de l'Union europ\u00e9enne, l'immigration et les valeurs suisses, pas de surprise aujourd'hui avec son programme 2019, l'Union d\u00e9mocratique du centre met vraiment l'accent sur ses th\u00e8mes f\u00e9tiches elle capitalise sur ce qui a fait son succ\u00e8s, alors pour Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident du parti, le contenu de l'accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne est une honte, selon lui, la Suisse va donc se battre pour sa libert\u00e9 face \u00e0 Bruxelles, le parti veut d\u00e9fendre donc une Suisse libre et sur le th\u00e8me de la migration doit donc \u00eatre un point central des actions politiques de l'UDC et puis petite nouveaut\u00e9 peut-\u00eatre aujourd'hui l'UDC veut se positionner comme un parti qui d\u00e9fend la classe moyenne c'est ce qu'a rappel\u00e9 la vice- pr\u00e9sidente du parti, C\u00e9line Amaudruz, faisant r\u00e9f\u00e9rence au mouvement fran\u00e7ais des gilets jaunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [91%] :\r\nOn entendait la fanfare il y a quelques instants, derri\u00e8re vous, Camille, quelle est l'ambiance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [92%] :\r\nAlors une tr\u00e8s bonne ambiance, hein, puisqu'une assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, on a vraiment l'impression d'assister \u00e0 un grand show \u00e9lectoral toutes les Stars du parti sont invit\u00e9s \u00e0 s'exprimer devant pr\u00e8s de 500 personnes Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident donc, mais aussi le conseiller national z\u00fcrichois Roger K\u00f6ppel et puis, cet apr\u00e8s- midi, c'est le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration audimat horaire qui prendra la parole, le public est conquis, l'ambiance est \u00e0 la bonne humeur, mais le ton des orateurs ne laisse aucune place au doute aujourd'hui le parti lance sa bataille \u00e9lectorale, l'UDC se comporte comme le plus grand parti de Suisse aujourd'hui qui compte bien le rester. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [82%] :\r\nCamille de Goethe, vous \u00e9tiez en Direct de Gossau. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-26T11:45:05Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1AA6F38-B088-4D61-AE37-E5DE34144063", "internalArchiveId": "A1AA6F38-B088-4D61-AE37-E5DE34144063", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC enthousiaste avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-01-26T00:00:00Z", "summary": "Le PDC s'est r\u00e9uni \u00e0 Oerlikon, dans le canton de Zurich, pour sa premi\u00e8re assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ann\u00e9e. Tous les intervenants ont insist\u00e9 sur l'importance du PDC pour construire des \u00e9quilibres.\r\n\r\nLe PDC enthousiaste avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 12h30: UDC conc\u00e9qu\u00e9rante \u00e0 9 mois des \u00e9lections DEGOTT\r\nRetour en Suisse... o\u00f9 ce samedi... s'annonce... tr\u00e8s.. politique.\r\nL'UDC... et le PDC... tiennent... leur premi\u00e8re assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale... de l'ann\u00e9e.\r\nA 9 mois... des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... les partis... se montrent... conqu\u00e9rants.\r\nOn commence... par l'UDC... r\u00e9unie... \u00e0 Gossau... dans le canton de Saint-Gall.\r\nCamille Degott... vous y \u00eates.\r\nLes dirigeants du partis...  ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin... leur programme... aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. \r\nQuelles sont ... les grandes lignes\u00a0?\r\nxxxxx\r\n*** Et du c\u00f4t\u00e9 de l'ambiance Camille?", "durationSec": 73, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10150709", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PDC enthousiaste avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2019-01-26T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 26.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le PDC s'est r\u00e9uni \u00e0 Oerlikon, dans le canton de Zurich, pour sa premi\u00e8re assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ann\u00e9e. Tous les intervenants ont insist\u00e9 sur l'importance du PDC pour construire des \u00e9quilibres."], "variantIds": ["ece-10150709"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-01T18:15:29Z", "speechToTexts": ["01.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOui, du c\u00f4t\u00e9 du PDCI r\u00e9unis \u00e0 Orly comme dans le canton de Z\u00fcrich, la perspective des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales est aussi dans toutes les t\u00eates, \u00c9tienne coch\u00e8re vous suivez cette assembl\u00e9e ce matin tous les intervenants ont insist\u00e9 sur l'importance du PDC pour construire des \u00e9quilibres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [93%] :\r\n\u00e0 commencer par le pr\u00e9sident Gerhard Pfister, tr\u00e8s \u00e0 l'aise devant quelque 350 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s cravate orange aux couleurs du PDC, il vante le parti de la concordance et des solutions efficaces, sans lequel il n'y aurait ni progr\u00e8s ni stabilit\u00e9 pour Gerhard Pfister un shutdown \u00e0 l'am\u00e9ricaine ou des gilets jaunes \u00e0 la fran\u00e7aise, tout cela ne risque pas d'arriver en Suisse car c'est un pays qui \u00e9coute son peuple et trouvent des solutions, un exemple avec le compromis sur la r\u00e9forme de l'AVS et de l'imposition des entreprises largement approuv\u00e9 ce matin par le PDC, tout comme la nouvelle loi sur les armes, quant aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales alors pas trop d'objectifs concrets pour l'instant, les pr\u00e9visions s'annonce maussade pour le PDC qui d\u00e9gringole depuis des ann\u00e9es, mais peu importe aujourd'hui, c'est l'enthousiasme qui r\u00e8gne dans le parti, enthousiasme et fiert\u00e9 aussi de compter sur la pr\u00e9sence et les discours de de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, ce matin, pour ainsi dire un Doris Leuthard et Viola Amherd respective, ont remerci\u00e9 et f\u00e9licit\u00e9 par les applaudissements des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [85%] :\r\n\u00c9tienne Kocher, en Direct de Z\u00fcrich. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-26T11:49:08Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79845DFB-32E0-4E11-9115-76F0E2D743A9", "internalArchiveId": "79845DFB-32E0-4E11-9115-76F0E2D743A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "UDC et PDC se disputent la d\u00e9fense des \"valeurs suisses\". Libert\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9 pour l'UDC, concordance et coh\u00e9sion sociale pour le PDC : interviews des conseillers nationaux C\u00e9line Amaudruz et Dominique de Buman", "publicationDate": "2019-01-26T00:00:00Z", "summary": "Lors de leur premi\u00e8re assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'ann\u00e9e, l'UDC et le PDC ont tous deux donn\u00e9 aux valeurs suisses une place centrale, chacun selon leur propre d\u00e9finition. Alors qu'est-ce qu'une \"valeur suisse\"? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Dominique de Buman (PDC/FR) et C\u00e9line Amaudruz (UDC/GE).\r\nC\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC, vice-pr\u00e9sidente du parti DIR TEL L'appeler sur son portable, elle donne un fixe.\r\nComment d\u00e9finir les valeurs suisses et quel parti les d\u00e9fend le mieux ?\r\nLibert\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9 pour l'UDC... concordance et coh\u00e9sion sociale pour le PDC... \r\nCes deux partis \u00e9taient r\u00e9unis aujourd'hui pour leur premi\u00e8re assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'ann\u00e9e.\r\nEt les deux pr\u00e9sidents, Albert R\u00f6sti et Gerhard Pfister, ont donn\u00e9 aux valeurs suisses une place centrale dans leurs discours, qui ont lanc\u00e9 la campagne \u00e9lectorale 2019.\r\nLesquelles de ces valeurs sont les plus suisses ? Qu'est-ce que \u00e7a veut dire au fond une valeur \"suisse\" ?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux : l'UDC C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente du parti, bonsoir... Et le PDC Dominique de Buman, bonsoir...\r\n@Amaudruz\r\n- Qu'est-ce que c'est pour vous une valeur suisse ?\r\n- Des valeurs \"swiss made\", l'UDC s'en r\u00e9clame r\u00e9guli\u00e8rement... par exemple Albert R\u00f6sti a \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui la n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer la patrie et l'identit\u00e9 suisse. Qu'est-ce que \u00e7a veut dire exactement ?\r\n- Est-ce que l'UDC a le monopole pour d\u00e9finir ce qu'est le patriotisme et l'identit\u00e9 suisse ? (Propos d'Albert R\u00f6sti au sujet du \"rapport perturb\u00e9 de la gauche \u00e0 la patrie\", la gauche \"qui se presse aux portes de l'Union europ\u00e9enne dans le but de d\u00e9truire les base de l'identit\u00e9 suisse.\")\r\n- Est-ce qu'il y a des valeurs qui vous parlent dans d'autres partis ? \r\n- Le PDC a r\u00e9cemment ouvert un d\u00e9bat sur ses valeurs fondamentales de la soci\u00e9t\u00e9 suisse... Est-ce une discussion qui pourrait \u00eatre men\u00e9e \u00e9galement entre les diff\u00e9rents partis ?\r\n@DeBuman\r\n- Est-ce que selon vous, on peut vraiment d\u00e9finir des valeurs suisses ?\r\n- Vous ne votez pas UDC, \u00e7a veut dire que vous n'aimez pas la Suisse ?\r\n- Le PDC met plut\u00f4t en avant la concordance, l'\u00e9coute, la recherche du compromis. \u00e7a c'est des valeurs de fonctionnement. mais n'y a-t-il pas aussi des valeurs absolues sur lesquelles on pourrait se mettre d'accord ? Lesquelles ?\r\n- La recherche de la concordance, du juste milieu. c'est votre cr\u00e9neau. mais est-ce que c'est vraiment une valeur suisse ? Parce qu'on a souvent vu le peuple prendre des d\u00e9cisions somme toute assez radicales. \r\n- Au fond sur les relations avec l'Union Europ\u00e9enne vous vous rejoignez avec l'UDC. En tout cas le PDC n'accepte pas non plus l'accord-cadre que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.L'ind\u00e9pendance c'est une valeur suisse incontest\u00e9e ?", "durationSec": 683, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10150683", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "fonction politique", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Buman, Dominique de", "Amaudruz, C\u00e9line"], "alternativeTitle": ["UDC et PDC se disputent la d\u00e9fense des \"valeurs suisses\" / FOR_2019-01-26T18:00:00_developpement-1", "Forum du 26.01.2019"], "alternativeSummary": ["Lors de leur premi\u00e8re assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'ann\u00e9e, l'UDC et le PDC ont tous deux donn\u00e9 aux valeurs suisses une place centrale, chacun selon leur propre d\u00e9finition. Alors qu'est-ce qu'une \"valeur suisse\"? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Dominique de Buman (PDC/FR) et C\u00e9line Amaudruz (UDC/GE)."], "variantIds": ["ece-10150683"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:40Z", "speechToTexts": ["01.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nComment d\u00e9finir les valeurs suisses et quel parti les d\u00e9fend le mieux, libert\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9 pour l'UDC concordance et coh\u00e9sion sociale pour le PDC ces 2 partis \u00e9taient r\u00e9unis aujourd'hui pour leur premi\u00e8re assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'ann\u00e9e et les 2 pr\u00e9sidents Albert R\u00f6sti \u00e9gard Finist\u00e8re ont donn\u00e9 aux valeurs suisses une place centrale dans leurs discours, qui ont lanc\u00e9 la campagne \u00e9lectorale de cette ann\u00e9e, alors lesquelles de ces valeurs sont les plus suisses qu'est -ce que \u00e7a veut dire au fond une valeur suisse on en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux, l'UDC C\u00e9line Amaudruz, vice- pr\u00e9sidente du parti, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:31) [93%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [95%] :\r\nEt le PDC Dominique de Buman bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:34) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [95%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz qu'est que c'est pour vous une valeur suisse. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:40) [92%] :\r\nJe crois que si je devais r\u00e9sumer cela en une phrase : je dirais que c'est clairement l'ind\u00e9pendance, la souverainet\u00e9 et la neutralit\u00e9, c'est ce qui correspond \u00e0 la Suisse d'ailleurs, je je rappelle aussi que nos notre de notre programme, nous parlons de libert\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 et si nous rappelons des valeurs du pacte de 1291 on disait : nous voulons \u00eatre Livres comme l'\u00c9tat n'op\u00e8re donc c'est vraiment \u00e7a, pour moi les valeurs de la Suisse, c'est la libert\u00e9, et bien \u00e9videmment pour avoir la libert\u00e9, il faut avoir d'ins\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [80%] :\r\nOui Dominique de paiement, est-ce que selon vont peut vraiment d\u00e9finir des valeurs suisses. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:13) [89%] :\r\nOui, il y a des valeurs qui sont effectivement issue du pacte de 1291 ce sont des valeurs de libert\u00e9, de d\u00e9mocratie, comme celle qu'a mentionn\u00e9 Madame Amaudruz mais il y a aussi tout l'\u00e9l\u00e9ment qui touche les hommes et les femmes qui composent ce pays et dans ce sens, ne pas de 1200 dans TA parle aussi d'assistance et de solidarit\u00e9, on s'est rendu compte d\u00e8s le d\u00e9but de la Suisse, que les gens \u00e9taient au fond tr\u00e8s diff\u00e9rents qui voulaient d\u00e9fendre leur ind\u00e9pendance, mais qu'il devait aussi surmonter ces diff\u00e9rences pour \u00eatre ensemble et toute la Suisse s'est construite de cette fa\u00e7on -l\u00e0, de telle mani\u00e8re que au d\u00e9but, nous n'avions que des cantons de montagne campagnard, puis nous avons eu des cantons villes a populations qui n'\u00e9tait que de langue allemande, puis on a eu des populations \u00e9galement de langue fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:58) [71%] :\r\nAlien, voire m\u00eame remarche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:59) [95%] :\r\nBref, on a construit ce pays comme une mosa\u00efque et on ne veut pas voir que la notion de libert\u00e9 ou souverainet\u00e9 on doit tenir compte des hommes et des femmes qui doivent travailler ensemble dans un esprit de coh\u00e9sion comme une mosa\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [87%] :\r\nQu'est ce que vous en pensez, C\u00e9line Amaudruz. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:13) [93%] :\r\nAlors il y a une partie o\u00f9 je peux le rejoint, mais ce que je voudrais dire, c'est que pour moi, le r\u00f4le des politiciens et donc de savoir comment va amener notre patrie, le r\u00f4le des politiciens suisses pour moi, c'est de faire le bonheur du peuple suisse et non de l'Union europ\u00e9enne et donc le rejoint que oui pour parler des de la patrie des valeurs de la Suisse, on doit parler de notre souverainet\u00e9, notre ind\u00e9pendance mais permettent aux citoyens de ce pays d'\u00eatre bien avoir un travail et non pas finalement r\u00e9pondre aux besoins de l'Union europ\u00e9enne, et c'est ce que aujourd'hui nous propose les autres partis, et dont le PDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [85%] :\r\nMais Dominique document est -ce que finalement ces valeurs suisses que vous d\u00e9fendez tous sans je dirais puisque, libert\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 et coh\u00e9sion sociale concordance, vous pourriez tous vous mette d'accord l\u00e0- dessus non, est ce que c'est vraiment D, on va dire des des concepts qui devrait faire l'objet d'une campagne \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:06) [89%] :\r\nAlors sur les valeurs, je pense qu'on peut \u00eatre globalement ensemble et d'autres parties \u00e9galement, mais c'est la mise en oeuvre, c'est le vivre-ensemble de ces valeurs, qui est diff\u00e9rent, par exemple, si je prends la politique du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:20) [92%] :\r\nIl s'agit pour nous, certes, d'assurer le bien- \u00eatre, la prosp\u00e9rit\u00e9 de la population mais sans opposer cet objectif qui est l\u00e9gitime, qui est normal pour tout parti politique, par exemple par la question europ\u00e9enne, et pourquoi ce que nous ne voulons pas \u00e0 mettre l'accent sur la polarisation c'est parce que nous savons que plus d'un franc sur 2 de notre bien- \u00eatre de notre chiffre d'affaires de notre produit national est fond\u00e9e sur les accords avec l'\u00e9tranger, or si l'on veut couper la libre circulation, si l'on veut rendre ils \u00e9changent beaucoup plus difficile, il va de soi qu'il aura une prosp\u00e9rit\u00e9 en d\u00e9clin en d\u00e9clin, et c'est justement ce que nous ne voulons pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [92%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz m\u00eame question \u00e0 vous est -ce que finalement les valeurs suisses doivent faire l'objet de joutes verbales de campagne \u00e9lectorale, est ce que ce n'est pas quelque chose qui devrait \u00eatre en quelque sorte d\u00e9fendue par tous les partis. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:07) [92%] :\r\nOui, bien \u00e9videmment, c'est quelque chose qui doit \u00eatre d\u00e9fendu par tous les partis, mais on voit bien que c'est pas le cas et que chacun a sa notion finalement des valeurs qui correspondent \u00e0 la Suisse, il y a des points ou comme l'a dit mon coll\u00e8gue de Buman, nous allons nous retrouver, mais d'autres pas, par exemple, si on parle de la loi sur les armes, sur lequel nous allons voter dans quelques temps, h\u00e9 bien pour l'UDC c'est quelque chose qui fait partie de son ADN sur la confiance que l'on a vis-\u00e0-vis des citoyens, milliards de pouvoir d\u00e9tenir une arme et diktat qui arrive de de l'Union europ\u00e9enne sur lequel, par exemple, le PDC et le PLR et donc l\u00e0, forc\u00e9ment, on va pas retrouver finalement un accord encore une fois sur les accord-cadre, moi je ne suis pas du tout d'accord parce que nous avons sur certains dossiers d'une collaboration avec l'Union europ\u00e9enne et sur beaucoup, que nous devions accepter des accords qui sont vraiment contents les int\u00e9r\u00eats des citoyens et citoyennes de ce pays, \u00e7a je ne peux pas l'accepter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [88%] :\r\nOui, alors je vous propose quoi vous savez pour \u00eatre original, un peu d'accord, on est dans l'ann\u00e9e \u00e9lectorale, essayons de voir quelles sont les valeurs justement sur lesquels vous vous entendez faire lesquelles vous converger Dominique Dubuisson sur quelles valeurs que vous entendez un de l'UDC d\u00e9fendre sur quelles valeurs, vous \u00eates d'accord avec quelle valeurs vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:24) [87%] :\r\nPour me permettait d'abord de r\u00e9ponses sur la question de la loi sur les armes, oui, qui est \u00e0 \u00e9galit\u00e9 de temps de parole le projet qui est soumis en votation ce printemps. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:35) [93%] :\r\nNe ne touche pas pr\u00e9cis\u00e9ment les tireurs et les chasseurs, il s'agit simplement d'un durcissement du droit qui est voulue par l'Europe, parce qu'il y a du terrorisme, parce qu'il y a de l'atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 collective et nos n\u00e9gociateurs ont pr\u00e9cis\u00e9ment r\u00e9ussi \u00e0 extraire nos traditions suisses de la mise au \u00e0 jour du droit europ\u00e9en et c'est pour \u00e7a que notre parti est favorable \u00e0 cette r\u00e9vision du droit, parce que sinon nous sommes exclus de l'espace Schengen. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:05) [82%] :\r\nDublin et je dois vous vous se mettait \u00e0 l'Union rappelle celle diktats. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:08) [75%] :\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re ce qu'on dit non, non, c'est pas diktat, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:11) [89%] :\r\nEt je peux vous dire que les gouvernements from compte \u00e0 quel point on a n\u00e9goci\u00e9 le maximum de telle mani\u00e8re que \u00e9conomiquement, nous ne soyons pas au bord de l'espace Englund de ce qui aurait, notamment, l'impact sur le plan touristique qui serait d\u00e9sastreux. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:25) [89%] :\r\nCeci \u00e9tant dit, voil\u00e0, voil\u00e0, j'ai r\u00e9pondu \u00e0 l'appel aspects de la loi sur les armes, maintenant les valeurs que nous avons, je crois que moi donc un mur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:32) [92%] :\r\nQue nous avons sont celles de la responsabilit\u00e9 individuelle et de l'entrepreneuriat il faut d'abord cr\u00e9er une richesse avant de pouvoir la d\u00e9penser et et la 2\u00e8me point qui est certainement communs entre nos 2 visions, c'est d'avoir une s\u00e9curit\u00e9 juridique, nous voulons la stabilit\u00e9 qui permet d'attirer les investisseurs, qui permet \u00e0 l'\u00e9conomie de fonctionner sans Shutdown et sans gilet jaune et cet esprit suisse qui n'est pas l'esprit de la gr\u00e8ve, nous l'avons certainement comme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [88%] :\r\nOui, qu'est ce que vous en pensez, vous, C\u00e9line Amaudruz qu'est -ce que vous partagez avec le PDC. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:10) [88%] :\r\nJe pense qu'il a Laval les valeurs chr\u00e9tiennes que nous partagerons avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:15) [74%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:16) [88%] :\r\nSi d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens tr\u00e8s clairement nous monde nous sommes un pays chr\u00e9tien et c'est ce qui nous caract\u00e9rise, je pense qu'apr\u00e8s, en tout cas pour monsieur Dumont en ce cas, si certaines, il est tr\u00e8s attach\u00e9 aussi au syst\u00e8me de milice, \u00e0 savoir que les citoyens, les citoyens de ce pays s'engagent b\u00e9n\u00e9volement, je veux dire au niveau communal, cantonal et f\u00e9d\u00e9ral, donc je pense, ce sont des valeurs que nous partageons, apr\u00e8s nous avons pas forc\u00e9ment la m\u00eame classe ont de atteindre mais \u00e7a je crois vraiment que c'est c'est de valeurs que nous partageons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [89%] :\r\nMais ce qu'il y a des valeurs qui vous parlent dans d'autres partis, C\u00e9line Amaudruz. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:51) [90%] :\r\nBah, aujourd'hui, par exemple sur le par rapport aux accord-cadre si je prends un exemple concret, nous voyons que pour des choses diff\u00e9rentes ou des \u00e9l\u00e9ments d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [92%] :\r\nLaurent. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:00) [92%] :\r\nLe Parti socialiste et l'UDC se retrouvera et on parle de plus en plus maintenant m\u00eame le parti socialiste arrive \u00e0 reconna\u00eetre que l'Union europ\u00e9enne, c'est un danger pour les int\u00e9r\u00eats des travailleurs par exemple dans le, dans leur cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [94%] :\r\nAlors c'est tout \u00e0 votre honneur de le dire hein, pourtant votre pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti aujourd'hui par 2 rapports perturb\u00e9 de la gauche \u00e0 la patrie, la gauche qui se pressent aux portes de l'Union europ\u00e9enne dans le but de d\u00e9truire les bases de l'identit\u00e9 suisse, c'est un autre esprit, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:28) [89%] :\r\nNon, alors je je partage son avis, c'est clair que je pense qu'il serait pr\u00eat \u00e0 aller dans dans l'Union europ\u00e9enne, mais sur les \u00e9carts car il commence \u00e0 voir les premiers, les premi\u00e8res failles de l'or, je pense, de leur programme, ce que nous, l'UDC, nous n'avons absolument pas, nous, depuis le d\u00e9part, nous sommes tr\u00e8s clairs, mais enfin on peut tout changer d'avis, peut-\u00eatre qu'un jour, mais je ne pense pas que PDC changera la vie mais je pense, je pense que vraiment on peut changer aujourd'hui, je crois que ces accord-cadre montres la paille de Lyon pour la Suisse, la perte de notre ind\u00e9pendance et de nos droits et de la s\u00e9curit\u00e9 parce que tout le monde dit : on veut prot\u00e9ger les salaires mais avant de prot\u00e9ger les salaires, il faut d\u00e9j\u00e0 que les gens travaillent et donc faute garantir \u00e0 la population de ce de, de, de, de, de la Suisse, de trouver un travail parce que garantira sa m\u00e8re, son travail \u00e7a sert pas \u00e0 grand chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [93%] :\r\nDominique de bilan sur cette question de l'Union europ\u00e9enne et de l'accord-cadre au fond vous \u00eates aussi vous rejoignez avec l'UDC le PDC qui n'accepte pas l'accord-cadre que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est ce que \u00e7a veut dire que l'ind\u00e9pendance au fond est une valeur suisse incontest\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:32) [91%] :\r\nAlors en ce qui concerne l'Europe, je crois que nous avons fait un travail tr\u00e8s approfondi lors de notre s\u00e9minaire annuel du groupe parlementaire et ce que nous avons dit, c'est que, oui, nous entrons en mati\u00e8re sur un accord-cadre, c'est-\u00e0-dire que nous voulons la poursuite de la relation bilat\u00e9rale avec l'Europe et non pas de l'adh\u00e9sion, mais nous avons un certain nombre de questions qui doivent \u00eatre approfondis, est-ce ce que le PDC demande tr\u00e8s clairement, il a fait un communiqu\u00e9 exhaustif \u00e0 sujet, il demande que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame solidaire dise ce qu'il veut dire ce avec quoi il est d'accord l\u00e0 o\u00f9 il faudrait poursuivre les n\u00e9gociations avec l'Europe, bref nous sommes pour le maintien de la voile avec bilat\u00e9rales et non pas pour la couper, mais nous ne signons pas n'importe quel texte comme un ch\u00e8que en blanc, je voudrais vous faire votre question Mehmet, c'\u00e9tait d'abord les les diff\u00e9rences que l'on pouvait ou les points communs, on pouvait avoir avec les autres partis moi je pense que si je prends par rapport \u00e0 l'UDC il y a un point o\u00f9 notre parti est d'accord, c'est notamment une d\u00e9fense arm\u00e9e qui est forte et un 2\u00e8me point c'est une politique qui est f\u00e9d\u00e9raliste, c'est-\u00e0-dire qu'elle respecte les entit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la base de ce pays, en leur permettant d'exercer leurs comp\u00e9tences au plus pr\u00e8s de la population vis\u00e9e par rapport \u00e0 la gauche et notamment par rapport au Parti socialiste nous avons comme point commun une politique familiale et, notamment, la politique des allocations, nous sommes partisans d'assurer aux familles une certaine redistribution pour qu'elle puisse tout dire et puis en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re, une certaine ouverture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:01) [91%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:02) [94%] :\r\nIl y a des nuances entre tous les partis, mais nous ne voulons en tout cas pas que la Suisse ferme ses portes, ce serait d'ailleurs g\u00e9ographiquement tout \u00e0 fait impossible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:09) [92%] :\r\nMerci Dominique document merci \u00e9galement \u00e0 vos C\u00e9line Amaudruz premi\u00e8res discussions cet entretien autour donc des valeurs suisses qui \u00e9tait au coeur des discours aujourd'hui en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC et du PDC tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:22) [86%] :\r\nBonsoir et merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:23) [75%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-26T17:25:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "conseiller national fribourgeois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E751AB73-ACF8-4AD2-93F5-72FE4373C55C", "internalArchiveId": "E751AB73-ACF8-4AD2-93F5-72FE4373C55C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-01-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Juan Guaido, pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien par int\u00e9rim auto-proclam\u00e9;Lo\u00efc Tassel, pr\u00e9sident Europe de Procter&Gamble;Wanq Qishan, Vice-pr\u00e9sident chinois;Jessica Jaccoud, pr\u00e9sidente du PS VD\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(07/VENEZUELA DI (7H))  \r\nC'est dans un climat explosif, au Venezuela, que le chef de l'opposition s'est auto-proclam\u00e9 hier pr\u00e9sident par int\u00e9rim. Juan Gua-i-do, le jeune pr\u00e9sident du parlement, a m\u00eame pr\u00eat\u00e9 serment \u00e0 Caracas, devant des dizaines de milliers de ses partisans\r\nA la suite de cette d\u00e9claration, des heurts ont \u00e9clat\u00e9 entre les opposants au r\u00e9gime de Nicolas Maduro et les forces de l'ordre. Les r\u00e9actions n'ont pas tard\u00e9, C\u00e9dric Guigon, avec un soutien imm\u00e9diat venu...des Etats-Unis.\r\nReconnaissance officielle m\u00eame du nouveau pr\u00e9sident par interm du V\u00e9n\u00e9zuela... \r\nDans un communiqu\u00e9, Donald Trump a donc appuy\u00e9 de tout son poids l'opposition de droite au r\u00e9gime... Juan Guaido entend former un gouvernement de transition et organiser des \u00e9lections libres...\r\nEn r\u00e9ponse, Nicolas Maduro a annonc\u00e9 qu'il rompait ses relations diplomatiques avec je cite - \"le gouvernement imp\u00e9rialiste des \u00c9tats-Unis\" - il a donn\u00e9 72 heures aux repr\u00e9sentants diplomatiques nord-am\u00e9ricains pour quitter le pays...\r\n***Les Am\u00e9ricains de loin pas les seuls \u00e0 avoir reconnu officiellement Juan Guaido comme pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien...\r\nA commencer par les voisins sud-am\u00e9ricains du Venezuela... Br\u00e9sil, Argentine, Chili, Colombie, Costa Rica, Guatemala, Honduras, Panama, Paraguay et P\u00e9rou... Le Canada a \u00e9galement reconnu la pr\u00e9sidence de Juan Guaido...\r\nL'Union europ\u00e9enne a pour sa part appel\u00e9 \u00e0 l'organisation d'\"\u00e9lections libres et cr\u00e9dibles, conform\u00e9ment \u00e0 l'ordre constitutionnel\". \r\nA l'inverse, les gouvernements cubain, bolivien et mexicain ont exprim\u00e9 leur soutien \u00e0 Nicolas Maduro...\r\n***Et maintenant, C\u00e9dric, que va-t-il se passer ?\r\nEh bien ce qu'il va falloir surtout observer, c'est le comportement de l'arm\u00e9e... pour l'instant, elle soutient le r\u00e9gime en place... \r\nMais les officiers de rang inf\u00e9rieurs vont-ils rester longtemps fid\u00e8les \u00e0 Nicolas Maduro ou vont-ils prendre le parti de rallier le soul\u00e8vement ?\r\nCar Juan Guaido a notamment promis une \"amnistie\" aux membres de l'arm\u00e9e qui refuseraient de reconna\u00eetre le nouveau mandat du chef de l'Etat...\r\n(TF2/AFFAIRE MAUDET DI (7H)   ok)  \r\n*** Un d\u00e9partement nouvellement cr\u00e9\u00e9 rien que pour lui mais fortement r\u00e9duit: Pierre Maudet se retrouve plus isol\u00e9 que jamais au sein du Conseil d'Etat genevois... \r\nUne vingtaine de collaborateurs \u00e0 chaupeauter pour promouvoir le d\u00e9veloppement \u00e9conomique...Voil\u00e0 ce qui restera au ministre PLR d\u00e8s la fin du mois. Adieu donc pr\u00e9sidence et s\u00e9curit\u00e9. Guillaume Rey nous vous retrouvons \u00e0 Gen\u00e8ve....o\u00f9 la d\u00e9cision du gouvernement a des allures de sanction.\r\nIl n'y avait qu'\u00e0 voir l'ambiance \u00e9lectrique hier devant les m\u00e9dias, pour se rendre compte de la tension qui r\u00e8gne actuellement au sein de ce Gouvernement... au fil des r\u00e9organisations annonc\u00e9es, on connaissait leurs visages ferm\u00e9s, graves... hier, ils l'\u00e9taient pluss que jamais... cette affaire p\u00e8se... un vrai ras-le-bol se fait sentir... d'ailleurs m\u00eame Nathalie Fontanet, la PLR, s'est prononc\u00e9e contre l'avis de son coll\u00e8gue de parti. Quant \u00e0 Pierre Maudet, visage serr\u00e9, regard sombre, il paraissait bien seul. Il ne s'en ira pas et s'est donc attel\u00e9 \u00e0 valoriser le peu qu'il lui reste. Mais il ne s'en est pas cach\u00e9: il n'adh\u00e8re pas \u00e0 cette d\u00e9cision. \r\n*** La question, maintenant, c'est de savoir si cette r\u00e9organisation peut tenir sur la dur\u00e9e...\r\nC'est en tous cas l'objectif. Elle se veut p\u00e9renne... mais certaines inconnues demeurent. L'ombre d'un recours de Pierre Maudet notamment. Le principal int\u00e9ress\u00e9 ne l'a pas exclu hier. Le Gouvernement a semble-t-il anticip\u00e9, en observant la jurisprudence neuch\u00e2teloise... le pr\u00e9sident Antonio Hodgers l'a soulign\u00e9: elle montre que tout ministre \u00e0 droit \u00e0 un d\u00e9partement, mais elle ne pr\u00e9cise pas sa taille. Les pr\u00e9rogatives de Pierre Maudet sont donc r\u00e9duites \u00e0 la portion presque minimale. Elles tranchent avec celles de Mauro Poggia, d\u00e9sormais \u00e0 la t\u00eate de la sant\u00e9, de l'emploi ET de la s\u00e9curit\u00e9... Le ministre MCG se dit confiant dans sa capacit\u00e9 \u00e0 assumer cette charge. Sur la dur\u00e9e, c'est plut\u00f4t l'ambiance au sein du coll\u00e8ge gouvernemental qui interroge. \r\n*** Un autre acteur politique va entrer en jeu, Guillaume: le Grand Conseil...qui ne manquera pas lui aussi de mettre la pression sur Pierre Maudet \r\nLe Parlement devrait valider cette fin de semaine l'extension de la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 demand\u00e9e par le Minist\u00e8re public... il devrait aussi demander le d\u00e9part du ministre PLR... Les offensives se succ\u00e8dent donc, mais pas de coup fatal... Pierre Maudet reste fid\u00e8le \u00e0 sa ligne... La demande de d\u00e9mission du Parlement n'aura d'ailleurs qu'une valeur symbolique. L'affaire Maudet pourrait encore durer, dans un climat de tension et de d\u00e9fiance in\u00e9dit \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nOu vous \u00e9tiez en direct, Guillaume Rey\r\n(15/EU/DEPENSES SOCIALES PA) *** La Suisse d\u00e9pense peu pour ses prestations sociales. \r\n8.000 francs par habitant l'an dernier pour les retraites, le ch\u00f4mage ou les allocations familiales, contre 11.000 francs en moyenne en France. Parmi les pays riches, la Suisse reste l'un des moins g\u00e9n\u00e9reux selon une \u00e9tude publi\u00e9e hier par l'OCDE. Cynthia Racine\r\n((La Suisse figure une fois encore en fin de ce classement \u00e9tabli par l'Organisation pour le d\u00e9veloppement et la coop\u00e9ration \u00e9conomiques. Avec des d\u00e9penses sociales \u00e9quivalentes \u00e0 16% du PIB, la Suisse se rapproche des syst\u00e8mes en vigueur... en Cor\u00e9e du Sud, au Chili et au Mexique... Les trois pays qui bouclent le classement... \r\nLa Suisse se distingue toutefois dans deux cat\u00e9gories: les d\u00e9penses relatives \u00e0 l'incapacit\u00e9 (comme la maladie, le handicap ou les accidents de travail)... et les indemnisations du ch\u00f4mage. Pour ces prestations sp\u00e9cifique, la Suisse est plus g\u00e9n\u00e9reuses que les autres membres de l'OCDE.\r\nMais la championne du classement g\u00e9n\u00e9rale reste, cette ann\u00e9e encore, la France... qui a d\u00e9pens\u00e9 l'an dernier 30% de son PIB en prestations sociales.... contre 20%, en moyenne, parmi les 36 pays membres de l'OCDE.))\r\n(TF1/MULTINATIONALES ET CLIMAT PI (7H)) *** Autre classement pas forc\u00e9ment tr\u00e8s flatteur pour la Suisse: celui de la production de d\u00e9chets\r\n700 kilos par ann\u00e9e et par habitant, contre moins de 500 dans l'Union europ\u00e9enne: la voil\u00e0 clairement dans le camp des mauvais \u00e9l\u00e8ves. Dans le m\u00eame temps,  la fronde anti-plastique grandit en Europe.\r\n*** D'ailleurs les grandes multinationales s'unissent pour r\u00e9agir\r\nCelles pr\u00e9sentes en tout cas \u00e0 Davos \u00e0 l'occasion du Forum \u00e9conomique mondial, o\u00f9 vous vous trouvez Romain Bardet. Et o\u00f9 plusieurs grands groupes vont pr\u00e9senter ce matin un projet visant \u00e0 r\u00e9duire l'utilisation des emballages en plastique....Un domaine o\u00f9 les multinationales sont toujours plus observ\u00e9es...\r\nCar les rapports sur les d\u00e9chets plastiques sont alarmants. Tout \u00e0 l'heure donc, le projet \"Loop\", c'est son nom, va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9, notamment par les patrons des g\u00e9ants am\u00e9ricains PepsiCo et Procter&Gamble. Il s'agit d'un partenariat avec l'entreprise am\u00e9ricaine TerraCycle, sp\u00e9calis\u00e9e dans la r\u00e9cup\u00e9ration de d\u00e9chets dits \"non recyclables\". Ecoutez Lo\u00efc Tassel, le pr\u00e9sident Europe de Procter&Gamble qui poss\u00e8de des marques comme Ariel ou Gillette.\r\nC'est cette fameuse \u00e9conomie circulaire. R\u00e9cup\u00e9ration et r\u00e9approvisionnement. Unilever ou encore Beiersdorf qui poss\u00e8de la marque Nivea font partie de ce programme, nous a indiqu\u00e9 Lo\u00efc Tassel. Il pr\u00e9cise qu'un grand test sera men\u00e9 d'ici quelques semaines dans la r\u00e9gion parisienne, en partenariat avec le distributeur Carrefour. \r\n*** Cette question de la durabilit\u00e9, Romain, toujours plus pr\u00e9sente chez ces grand groupes. \r\nQuestion d'image. Mais question financi\u00e8re aussi. Lo\u00efc Tassel. \r\nProcter&Gamble a d'ailleurs comme ambition de r\u00e9duire sa consommation en plastique de plus de 50% d'ici 2030. La semaine derni\u00e8re \u00e0 Londres, des g\u00e9ants de la distribution mais aussi de la p\u00e9trochimie ont promi de mobiliser jusqu'\u00e0 1 milliard et demi de francs pour trouver ensemble, des solutions.\r\nRomain Bardet en direct de Davos\r\n(13/WEF USA-CHINE PI) *** Le WEF o\u00f9 une personne \u00e9tait tr\u00e8s attendue: le vice-pr\u00e9sident chinois...\r\n...conflit commercial oblige entre Pekin et Washington. Mais hier apr\u00e8s-midi il aura fallu attendre la 41\u00e8me minute de son discours, que vous avez d'ailleurs suivi C\u00e9line Tzaud, pour que Wanq Quichan aborde la question...\r\n((Et surtout il aura fallu attendre que le fondateur du WEF, Klaus Schwab, lui demande de r\u00e9pondre \u00e0 la question. \r\nWanq Qishan a donc r\u00e9pondu et assur\u00e9 que Chinois et Am\u00e9ricains devaient rester li\u00e9s.\r\nWang qisahn USA 13''\r\nOn est dans une situation d'interd\u00e9pendance. Nous sommes indispensables l'un \u00e0 l'autre. Et il faut trouver aujourd'hui une situation win-win, gagnante pour les 2 cot\u00e9s, c'est fondamental \r\nApplaudi pour cette r\u00e9ponse, wanq qishan a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9  que faire porter la responsabilit\u00e9 de se propres probl\u00e8mes sur d'autres ne r\u00e9soudrait rien.\r\nMais au -del\u00e0 de ces qq morts, le vice-pr\u00e9sident chinois a surtout vant\u00e9 le d\u00e9veloppement chinois, l'histoire chinoise et les m\u00e9rites du parti communiste. Il a \u00e9galement voulu rassurer sur la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie chinoise. La croissance reste significative avec 6,6% \u00e0 d\u00e9clar\u00e9 Wang Qishan alors que la croissance du pays est tomb\u00e9 en 2018 \u00e0 son plus bas niveau en presque trente ans. Des mots qui aurait peur-\u00eatre rassur\u00e9 les investisseurs au forum de Davos ))\r\n(BREVE SYRIE) Pendant ce temps, \u00e0 2.600 kilom\u00e8tres de Davos, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine recevait \u00e0 Moscou son homologue turc Recep Tayyip Erdoan. Pour parler Syrie. Le pr\u00e9sident turc semble avoir convaincu Moscou de laisser \u00e0 Ankara le soin de contr\u00f4ler la r\u00e9gion que s'appr\u00eatent \u00e0 quitter les troupes am\u00e9ricaines dans le nord-est de la Syrie, \u00e0 la fronti\u00e8re de la Turquie.\r\n(04/VD/REGLES INTERNES PS ELECTIONS ITV JACCOUD) *** Dans le canton de Vaud, la campagne pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire a d\u00e9marr\u00e9\r\nAvec hier la pr\u00e9sentation du programme de la candidate socialiste Rebecca Ruiz. Le PS qui a aussi parl\u00e9 budget: si \u00e0 droite l'UDC pense mettre pr\u00e8s de 80.000 francs, sans compter une \u00e9ventuelle contribution du PLR, le parti socialiste vaudois mettra sur la table 240'000 francs. Et avec des r\u00e8gles de financement pr\u00e9cis\u00e9es, affaire Savary oblige, qui vaudront aussi pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain. Sa pr\u00e9sidente, Jessica Jaccoud\r\nJessica Jaccoud avec Tania Barril\r\n(16/TENNIS PA) *** En tennis, on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 une finaliste de l'Open d'Australie\r\nElle est Tch\u00e8que, pointe au sixi\u00e8me rang mondial et s'appelle Petra Kvitova. Elle a battu tout \u00e0 l'heure, et dans la chaleur br\u00fblante de Melbourne, l'Am\u00e9ricaine Danielle Collins. La seconde demi-finale est en cours, une rencontre que vous suivez pour nous \u00e0 Melbourne Bernardin Allemann\r\n DIRECT ((pas de script))\r\nBernardin Allemann en direct de Melbourne\r\n(BREVE RICHES FOOT) Enfin en football, avec des revenus estim\u00e9s  \u00e0 plus de 774 millions d'euros, le Real Madrid est redevenu le club le plus riche du monde. Il d\u00e9tr\u00f4ne Manchester United, selon le classement annuel du cabinet Deloitte. Le club madril\u00e8ne le doit \u00e0 sa victoire au pactole procur\u00e9 par sa victoire l'an dernier en Ligue des Champions, qui avait vu l'\u00e9limination de Manchester United en 1/8\u00e8me de finale. Un classement au go\u00fbt de Premiere League, puisque six des dix clubs les plus riches du monde sont anglais.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(BREVE SOLEURE) \r\n(BREVE VEVEY) L'ex\u00e9cutif de Vevey aura un nouveau renfort. Le gouvernement vaudois a d\u00e9sign\u00e9 un deuxi\u00e8me municipal rempla\u00e7ant apr\u00e8s la suspension de trois de ses membres, en la personne de Jacques Ansermet. L'ancien d\u00e9put\u00e9 et ancien syndic de Ch\u00e9serex vient donc compl\u00e9ter la municipalit\u00e9 d\u00e9plum\u00e9e par la suspension de Lionel Girardin, soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale. Et celles de Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen, sous le coup d'une enqu\u00eate p\u00e9nale pour violation du secret de fonction.", "durationSec": 866, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10144150", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-01-24T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-01-24T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10144176", "ece-10144150"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-30T17:15:14Z", "speechToTexts": ["30.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n7 heures \u00e0 la une de cette matinale le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la s'enfonce dans le chaos, d\u00e9j\u00e0 victime d'une crise \u00e9conomique et sociale, gigantesque, le pays a d\u00e9sormais de pr\u00e9sident le chef du Parlement, Juan Guaido, s'est auto- proclam\u00e9 pr\u00e9sident ad int\u00e9rim hier les \u00c9tats-Unis et plusieurs \u00c9tats d'Am\u00e9rique latine, l'ont d\u00e9j\u00e0 reconnu mais Nicolas Maduro, lui, d\u00e9nonce un coup d'\u00c9tat, venus de l'\u00e9tranger, alors on va faire le point sur la la situation au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la apr\u00e8s le journal avec un sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine, Gaspard Estrada dans cette matinale \u00e9galement, nous verrons que la d\u00e9sindustrialisation n'est pas forc\u00e9ment une fatalit\u00e9 en Suisse un compte, on s'en sort, m\u00eame tr\u00e8s bien, c'est le canton de Fribourg qui cr\u00e9ent davantage d'emplois dans l'industrie qu'il n'en perd les explications, le reportage de Claire Favre, ce sera aux alentours de secteur et puis vous dire encore que Pierre Keller, sera l'invit\u00e9 de cette matinale, lui qui pendant 7 ans \u00e0 bousculer le monde du vin Vaudois et a d\u00e9sormais passer la main, alors en ce jour de l'ind\u00e9pendance du compte on nous sommes le 24 janvier on va parler vin Vaudois terroir Vaudois et puis aussi un peu de ses projets d'avenir Pierre Keller qui r\u00e9pond \u00e0 Christelle Demangeon, ce sera dans une demi- heure, voil\u00e0 pour les grandes lignes et voici le journal d'Olivier Schorderet, bonjour Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [91%] :\r\nBonjour le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la avait eu son coup d'\u00c9tat le 23 janvier 1958 61 ans plus tard, jour pour jour, c'est peut-\u00eatre une nouvelle page de son histoire politique complexe qui s'est ouverte hier et de tout un continent qui s'en inqui\u00e8tent, il marchera sinon seul en tout cas isol\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d'un mini- d\u00e9partement cr\u00e9\u00e9 rien que pour lui, Pierre Maudet devra tenir sur la dur\u00e9e, contre vents et mar\u00e9es, au sein d'un gouvernement Genevois sous tension, et avec un grand conseil qui n'a pas dit son dernier mot, halte au plastique, un cri du coeur qui retentira aujourd'hui au coeur du web o\u00f9 les multinationales pr\u00e9sentes \u00e0 Davos veulent s'unir pour promouvoir cette fameuse \u00e9conomie que l'on dit circulaire dans ce journal aussi le coup d'envoi de la campagne pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement Vaudois avec qui on PS qui parle gros sous, et pourquoi pas une finale 100 pourcent tch\u00e8que \u00e0 Melbourne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [95%] :\r\nC'est dans un climat explosif au venezuela que le chef de l'opposition s'est auto- proclam\u00e9 hier pr\u00e9sident par int\u00e9rim Kuan Guaido le jeune pr\u00e9sident du Parlement, a m\u00eame pr\u00eat\u00e9 serment \u00e0 Caracas, devant des dizaines de milliers de ses partisans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [83%] :\r\nAmbiance tant aux boyaux sont devant Dieu tout-puissant, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, avec le respect que je dois \u00e0 mes coll\u00e8gues de l'Assembl\u00e9e nationale a Tommy vaudront humaine dans la compagnie, je jure d'assumer officiellement les pouvoirs de l'ex\u00e9cutif national en tant que pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la 21. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [96%] :\r\nEt, \u00e0 la suite de cette d\u00e9claration, des heurts ont \u00e9clat\u00e9 entre les opposants au r\u00e9gime de Nicolas Maduro et les forces de l'ordre, les r\u00e9actions n'ont pas tard\u00e9 C\u00e9dric Guigon avec un soutien imm\u00e9diat, venu des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [96%] :\r\nReconnaissance officielle m\u00eame du nouveau pr\u00e9sident par int\u00e9rim du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, dans un communiqu\u00e9, Donald Trump a appuy\u00e9 de tout son poids \u00e0 l'opposition de droite au r\u00e9gime dans son action, Juan Guaido entend former un ou gouvernement de transition et organiser des \u00e9lections libres en r\u00e9ponse, Nicolas Maduro, a annonc\u00e9 qu'il rompait ses relations diplomatiques avec, je cite le gouvernement imp\u00e9rialiste des \u00c9tats-Unis, il a donn\u00e9 72 heures aux repr\u00e9sentants diplomatiques nord- am\u00e9ricains pour quitter le pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [96%] :\r\nLes Am\u00e9ricains de loin pas les seuls \u00e0 avoir reconnu officiellement, Juan Guaido comme pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [92%] :\r\nOui, \u00e0 commencer par les voisins sud- am\u00e9ricains du venezuela : Br\u00e9sil, Argentine, Chili, Colombie, Equateur, Paraguay et P\u00e9rou : le Canada a \u00e9galement reconnu la pr\u00e9sidence de Juan quoi l'Union europ\u00e9enne n'est pas all\u00e9 jusque -l\u00e0, elle a tout de m\u00eame appel\u00e9 \u00e0 l'organisation d'\u00e9lections libres et cr\u00e9dibles conform\u00e9ment \u00e0 l'ordre constitutionnel, \u00e0 l'inverse, les gouvernements socialistes cubain, bolivien et mexicain, ont exprim\u00e9 leur soutien \u00e0 Nicolas Maduro et maintenant C\u00e9dric, que va -t-il se passer, h\u00e9 bien, la grande inconnue, c'est le comportement de l'arm\u00e9e, pour l'instant elle soutient le r\u00e9gime en place mais les officiers de rang inf\u00e9rieur vont -ils rester longtemps fid\u00e8les \u00e0 Nicolas Maduro ou vont -ils prendre le parti de rallier le soul\u00e8vement option cr\u00e9dible car Juan gouaille a notamment promis une amnistie aux militaires qui refuseraient de reconna\u00eetre le nouveau mandat de l'actuel chef de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [90%] :\r\nC\u00e9dric Guigon de notre rubrique internationaux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:08) [87%] :\r\nEt on y reviendra, apr\u00e8s le journal, on va poser ses ces questions aux sp\u00e9cialistes qu'on va qu'va re\u00e7oit retour en Suisse avec un d\u00e9partement nouvellement cr\u00e9\u00e9 rien pour lui, mais fortement r\u00e9duit Pierre Maudet se retrouve plus isol\u00e9 que jamais au sein du Conseil d'\u00c9tat Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [94%] :\r\nOui, une vingtaine de collaborateurs \u00e0 chapeauter pour promouvoir le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, voil\u00e0 ce qui restera au ministre PLR d\u00e8s la fin du mois, adieu donc pr\u00e9sidence et s\u00e9curit\u00e9 Guillaume Rey nous vous retrouvons \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve o\u00f9 la d\u00e9cision du gouvernement, a des allures de sanction. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:37) [94%] :\r\nIl n'y avait qu'\u00e0 voir l'ambiance \u00e9lectrique hier devant les m\u00e9dias pour se rendent compte de la tension qui r\u00e8gne actuellement au sein de ce gouvernement au fil des r\u00e9organisations annonc\u00e9es, on connaissait leurs visages ferm\u00e9s graves hier, il \u00e9tait plus que jamais cette affaire p\u00e8se un vrai ras-le-bol se fait sentir d'ailleurs m\u00eame Nathalie Fontanet, la PLR s'est prononc\u00e9 contre l'avis de son coll\u00e8gue de parti quant \u00e0 Pierre Maudet visage serr\u00e9, regard sombre, il paraissait bien seul, il ne s'en ira pas et s'est donc attel\u00e9 \u00e0 valoriser le peu qui lui reste, mais il ne s'en est pas cach\u00e9, il n'adh\u00e8re pas \u00e0 cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [97%] :\r\nLa question maintenant Guillaume, c'est de savoir si cette r\u00e9organisation peut tenir sur la dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:14) [95%] :\r\nC'est en tout cas l'objectif, elle se veut p\u00e9renne mais certaines inconnues demeurent : l'ombre d'un recours de Pierre Maudet notamment le principal int\u00e9ress\u00e9 ne l'a pas exclu hier le gouvernement a semble -t-il anticip\u00e9 en observant la jurisprudence neuch\u00e2teloise le pr\u00e9sident Antonio Hodgers, a soulign\u00e9, elle montre que tout ministre a droit \u00e0 un d\u00e9partement mais elle ne pr\u00e9cise pas sa taille les pr\u00e9rogatives de Pierre Maudet sont donc r\u00e9duites \u00e0 la portion presque minimale, elles tranchent avec celles de Mauro Poggia d\u00e9sormais \u00e0 la t\u00eate de la sant\u00e9, de l'emploi et de la s\u00e9curit\u00e9, le ministre MCG se dit confiant dans sa capacit\u00e9 \u00e0 assumer une telle charge sur la dur\u00e9e, c'est plut\u00f4t l'ambiance au sein du coll\u00e8ge gouvernemental qui interroge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [91%] :\r\nEt puis, un autre acteur politique va entrer en jeu Guillaume Le Grand Conseil qui ne manquera pas, lui aussi, de mettre la pression sur Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:00) [95%] :\r\nOui, le Parlement devrait valider cette fin de semaine, l'extension de la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 demand\u00e9e par le minist\u00e8re public, il devrait aussi demander \u00e0 son tour le d\u00e9part du ministre PLR les offensives se succ\u00e8dent donc mais Pierre Maudet reste combatif, il garde sa ligne, la demande de d\u00e9mission faite par le Parlement n'aura d'ailleurs qu'une valeur symbolique, l'affaire Maudet devrait encore durer dans un climat de tension et de d\u00e9fiance in\u00e9dit \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:24) [96%] :\r\nGen\u00e8ve, vous \u00e9tiez en Direct Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:26) [96%] :\r\nLa Suisse d\u00e9pense peu pour ses prestations sociales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:30) [93%] :\r\n8000 francs par habitant l'an dernier pour les retraites, le ch\u00f4mage ou encore les allocations familiales, contre 11000 francs en moyenne en France parmi les pays riches, la Suisse reste l'un des moins g\u00e9n\u00e9reux, selon une \u00e9tude publi\u00e9e hier par l'OCDE cimeti\u00e8re racines. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:43) [95%] :\r\nLa Suisse figure une fois encore, en fin de ce classement \u00e9tabli par l'Organisation pour le d\u00e9veloppement et la coop\u00e9ration \u00e9conomique avec des d\u00e9penses sociales \u00e9quivalentes \u00e0 16 pourcent du PIB, la Suisse se rapproche des syst\u00e8mes en vigueur en Cor\u00e9e du Sud, au Chili et au Mexique, les 3 pays qui bouclent le classement, la Suisse se distingue toutefois dans 2 cat\u00e9gories : les d\u00e9penses relatives \u00e0 l'incapacit\u00e9 comme la maladie, le handicap ou les accidents de travail et l'indemnisation du ch\u00f4mage pour ces prestations sp\u00e9cifique, la Suisse est plus g\u00e9n\u00e9reuses que les autres membres de l'OCDE, mais la championne du classement g\u00e9n\u00e9ral reste cette ann\u00e9e encore la France qui a d\u00e9pens\u00e9 l'an dernier, 30 pour 100 de son PIB en prestations sociales contre 20 pourcent en moyenne pour les 36 pays membres de l'OCDE. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:28) [97%] :\r\nEt puis autre classement d'ailleurs pas forc\u00e9ment flatteur pour la Suisse, celui de la production de d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [96%] :\r\n700 kilos par ann\u00e9e et par habitant, contre moins de 500 dans l'Union europ\u00e9enne, la voil\u00e0 clairement dans le camp des mauvais \u00e9l\u00e8ves dans le m\u00eame temps, la fronde anti- plastique grandit en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:43) [98%] :\r\nEt d'ailleurs les grandes multinationales s'unissent pour r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [96%] :\r\nCelles pr\u00e9sentes, en tout cas \u00e0 Davos \u00e0 l'occasion du Forum \u00e9conomique mondial o\u00f9 vous vous trouvez Romain Bardet et o\u00f9 plusieurs grands groupes vont pr\u00e9senter ce matin un projet visant \u00e0 r\u00e9duire l'utilisation des emballages en plastique, un domaine o\u00f9 les multinationales sont toujours plus observ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:02) [93%] :\r\nOui, car les rapports sur les d\u00e9chets plastiques sont alarmants : 1 tout \u00e0 l'heure, donc le projet Loop, c'est son nom va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9, notamment par les patrons des g\u00e9ants am\u00e9ricains PepsiCo et Procter et Gamble, il s'agit d'un partenariat avec l'entreprise am\u00e9ricaine terrasse alcool sp\u00e9cialis\u00e9 dans la r\u00e9cup\u00e9ration de d\u00e9chets dits non recyclables \u00e9coutez Lo\u00efc Tassel le pr\u00e9sident Europe de Procter et Gamble qui poss\u00e8de des marques comme Ariel ou Gillette. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:25) [91%] :\r\nC'est une association de diff\u00e9rents industriels biens de grande consommation produits alimentaires qui vise \u00e0 diminuer de mani\u00e8re drastique l'usage du plastique on ayons moyen de faire venir et revenir \u00e0 la maison, dans un m\u00eame emballage, les produits d'usage au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:42) [94%] :\r\nEt c'est cette fameuse \u00e9conomie circulaire r\u00e9cup\u00e9ration et r\u00e9approvisionnement Unilever ou encore Buyers or ce qui poss\u00e8de la marque Nivea font partie de ce programme, nous a indiqu\u00e9 Lo\u00efc Tassel, il pr\u00e9cise qu'un grand test sera men\u00e9 d'ici quelques semaines dans la r\u00e9gion parisienne, en partenariat avec le distributeur Carrefour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:00) [91%] :\r\nEt cette question de la durabilit\u00e9, Romain, toujours plus pr\u00e9sente chez ces grands groupes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:04) [95%] :\r\nOui, question d'image, mais question financi\u00e8re aussi Lo\u00efc Tassel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:07) [95%] :\r\nActuellement, la pression est tr\u00e8s forte de la part des l\u00e9gislateurs du monde entier, les consommateurs en Europe, particuli\u00e8rement en Europe de l'Ouest, mais cette tendance de fond va s'inscrire dans un mouvement durable ne pas y r\u00e9pondent serait absolument suicidaire pour une entreprise, et c'est justement la raison pour laquelle nous voulons avancer vite et fort. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:27) [97%] :\r\nProcter et Gamble a d'ailleurs comme son ambition de r\u00e9duire sa consommation plastique de plus de 50 pourcent d'ici 2030 la semaine derni\u00e8re \u00e0 Londres des g\u00e9ants de la distribution, mais aussi de la p\u00e9trochimie ont promis de mobiliser jusqu'\u00e0 un milliard et demi de francs pour trouver ensemble des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:43) [94%] :\r\nRomain Bardet en Direct de Davos Davos ou une autre personne \u00e9tait tr\u00e8s attendu, c'est le vice- pr\u00e9sident chinois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:48) [94%] :\r\nConflit commercial oblige entre P\u00e9kin et Washington mais hier apr\u00e8s- midi, il aura fallu attendre la 41\u00e8me minute de son discours que vous \u00eates devait d'ailleurs suivi C\u00e9line pour que Wanq Qishan aborde la question. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:00) [93%] :\r\nOui, et surtout, il aura fallu attendre que le fondateur du Wave Klaus Schwab, lui demande de r\u00e9pondre \u00e0 la question, Wang Qishan a donc r\u00e9pondu et assur\u00e9 que les Chinois et les Am\u00e9ricains devaient rester li\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:11) [93%] :\r\nChez les blocages, on est dans une situation d'interd\u00e9pendance nous sommes indispensables l'un \u00e0 l'autre, il faut trouver aujourd'hui une situation win-win gagnante pour les 2 c\u00f4t\u00e9s c'est fondamental Zurcher type. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:24) [96%] :\r\nApplaudi pour cette r\u00e9ponse wanq Qishan a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 que faire porter la responsabilit\u00e9 de ses propres probl\u00e8mes sur d'autres ne r\u00e9soudrait rien, mais au-del\u00e0 de ces mots, le vice- pr\u00e9sident chinois a surtout vant\u00e9 le d\u00e9veloppement chinois l'histoire chinoise et les m\u00e9rites du Parti communiste, il a \u00e9galement voulu rassurer sur la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie de son pays, la croissance reste significative avec6,6 pourcent a pr\u00e9cis\u00e9 Wang Qishan, alors que la croissance chinoise est tomb\u00e9e en 2018 \u00e0 son plus bas niveau en presque 30 ans, des mots qui auront peut-\u00eatre rassur\u00e9 les investisseurs pr\u00e9sents au Forum de Davos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:01) [93%] :\r\nEt pendant ce temps, \u00e0 2600 kilom\u00e8tres de Davos, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine recevait \u00e0 Moscou son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan pour parler Syrie : le pr\u00e9sident turc, semble avoir convaincu Moscou de laisser \u00e0 Ankara, le soin de contr\u00f4ler la r\u00e9gion que s'appr\u00eate \u00e0 quitter les troupes am\u00e9ricaines, dans le nord- est de la Syrie, \u00e0 la fronti\u00e8re de la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:20) [93%] :\r\nDans le canton de Vaud la campagne pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire a d\u00e9marr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:23) [96%] :\r\nAvec hier la pr\u00e9sentation du programme de la candidate socialiste Rebecca Ruiz le PS qui a aussi parl\u00e9 budget car si \u00e0 droite, l'UDC pense mettre pr\u00e8s de 80000 francs, sans compter une \u00e9ventuelle contribution du PLR, le Parti socialiste Vaudois mettra sur la table 240000 francs et avec des r\u00e8gles de financement pr\u00e9cis\u00e9es affaire Savary oblige qui vaudront aussi pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne prochain, sa pr\u00e9sidente, Jessica Jaccoud. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:48) [92%] :\r\nC'est uniquement le partie qui finance la campagne avec un budget qui est valid\u00e9 par le parti par raconte qui est uniquement g\u00e9r\u00e9s par le parti, nous allons effectuer un appel aux dons, qui s'adressera uniquement aux membres et aux sympathisants du parti et les dauphins qui seront effectu\u00e9s par ces personnes seront vers\u00e9es uniquement sur le compte du parti des dons qui pourront aller jusqu'\u00e0 combien nous n'avons pas de limitation Odon, cela \u00e9tant, nous sommes en train de finaliser un r\u00e8glement qui sera publi\u00e9 d'ici la fin du mois de janvier, ce r\u00e8glement va dans le sens de publi\u00e9e annuellement les dons qui ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s par des personnes un montant sup\u00e9rieur de 5000 francs la limite de 5000 francs correspond au cumul puisque si une personne \u00e9tait amen\u00e9e \u00e0 faire six versements de 1000 francs par hypoth\u00e8se, \u00e0 ce moment -l\u00e0, nous consid\u00e9rions ceci comme un don de 6000 francs et le nom de cette personne serait publi\u00e9 dans notre rapport annuel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:40) [94%] :\r\nJessica Jaccoud avec Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:42) [91%] :\r\nOui, du tennis, avant de fermer ce ce journal Olivier puisqu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 une finaliste de l'Open d'Australie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:47) [92%] :\r\nElle est Tch\u00e8que pointe au 6\u00e8me rang mondial et s'appelle P\u00e9tra \u00e0 Kuito va, il a battu tout \u00e0 l'heure et dans la chaleur br\u00fblante de Melbourne, l'Am\u00e9ricaine Danielle Collins, la seconde demi- finale est en cours, une rencontre que vous suivez pour nous \u00e0 Melbourne Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:02) [87%] :\r\nEt l'oppose cette demi- finale Naomi Osaka et Karolina Pliskova c'est la Japonaise dormi Osaka qui a remport\u00e9 la premi\u00e8re manche 6 jeux \u00e0 2 en proposant \u00e0 tennis absolument extraordinaire, 16 coups gagnants pour la Japonaise qui a tr\u00e8s nettement domin\u00e9 son adversaire, c'est beaucoup plus serr\u00e9 de la 2\u00e8me manche parce que Karol\u00edna Pliskova joue extr\u00eamement bien le niveau est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, ses 4 jeux \u00e0 3 pour la Tch\u00e8que qui aimeraient donc bien que la finale soit enti\u00e8rement tch\u00e8que cette ann\u00e9e mais le service \u00e0 suivre sera pour la Japonaise Naomi Osaka, vainqueur du derni\u00e8re US Open pour sa seule finale de Grand-Chelem car comme a aussi connu d\u00e9j\u00e0 une finale de Grand-Chelem l'avait perdu en 2016 \u00e0 l'US Open, \u00e9galement, pour l'instant, donc tr\u00e8s tr\u00e8s jolie demi- finale entre ces 2 jeunes filles et avantages donc Naomi Osaka. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:49) [93%] :\r\nBernardin Allemann en Direct de Melbourne enfin au football avec des revenus estim\u00e9s \u00e0 plus de 774 millions d'euros, le Real Madrid est redevenu le club le plus riche du monde, il d\u00e9tr\u00f4ne Manchester United, selon le classement annuel du cabinet dit Lloyd's le club madril\u00e8ne le doit \u00e0 sa victoire et au pactole procur\u00e9 par sa victoire l'an dernier en Ligue des champions qui avait vu l'\u00e9limination pr\u00e9matur\u00e9e de Manchester United, on huiti\u00e8mes de finale, un classement au go\u00fbt de Premi\u00e8re League puisque 6 des 10 clubs les plus riches du monde sont ongles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:19) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour le journal Olivier Schorderet merci \u00e0 vous, il est 7 heures 14 la matinale, \u00e7a continue, restez avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-24T06:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "Journaliste  - RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11E8B09A-28E2-4CF8-AB08-5B44D88AB009", "internalArchiveId": "11E8B09A-28E2-4CF8-AB08-5B44D88AB009", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ueli Maurer fera-t-il un bon pr\u00e9sident? D\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler et Fabian Molina", "publicationDate": "2019-01-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ueli Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nUeli Maurer est devenu officiellement pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a 24 jours, mais ses d\u00e9clarations font d\u00e9j\u00e0 pol\u00e9mique. Fera-t-il un bon pr\u00e9sident? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Manfred B\u00fchler (UDC/BE) Fabian Molina (PS/ZH).\r\n\r\nUeli Maurer fera-t-il un bon pr\u00e9sident? D\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler et Fabian Molina    studio Davos\r\n*** Ueli Maurer, un pr\u00e9sident pas comme les autres... Entr\u00e9 en fonction il y a 24 jours \u00e0 peine, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration suscite d\u00e9j\u00e0 la pol\u00e9mique. Adepte des petites phrases, le Zurichois en a surpris, voire choqu\u00e9 plus d'un, suite \u00e0 ses d\u00e9clarations sur l'Europe, l'affaire Kashoggi ou sur le nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro. \r\nMarc Menichini, on vous retrouve \u00e0 Davos, o\u00f9 vous avez suivi le pr\u00e9sident dans son p\u00e9riple au Forum \u00e9conomique mondial, on va analyser avec vous ces diff\u00e9rentes d\u00e9clarations. Prenons d'abord cette petite phrase concernant l'affaire du journaliste saoudien assassin\u00e9 Jamal Kashoggi...\r\nInterrog\u00e9 plusieurs fois sur cette affaire avant, puis apr\u00e8s, sa rencontre avec le ministre saoudien des finances, Ueli Maurer a laiss\u00e9 entendre qu'elle, cette affaire donc, suivait son cours, \r\nqu'elle n'allait pas emp\u00eacher la Suisse de poursuivre ses relations financi\u00e8res avec Ryad. Qu'un voyage dans ce pays \u00e9tait toujours \u00e0 l'\u00e9tude... \r\nBref il n'a pas donn\u00e9 l'impression de faire grand cas du proc\u00e8s en cours contre les auteurs de l'assassinat de Jamal Khashoggi... une position du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration bien diff\u00e9rente de celle exprim\u00e9 par... le Conseil f\u00e9d\u00e9ral... lui estime que les relations avec l'arabie saoudite n'avait actuellement plus rien de normale... Certains parlent d'une entorse \u00e0 la coll\u00e9gialit\u00e9, en tout cas le pr\u00e9sident a manqu\u00e9 de tact, de diplomatie dans ses propos commettant ainsi une maladresse.\r\n*** Autre d\u00e9claration qui en a surpris plus d'un. Ueli Maurer l'a prononc\u00e9e avant sa rencontre avec le pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro...\r\nJe vous propose d'\u00e9couter cet extrait d'une interview effectu\u00e9e mardi dernier.\r\nSON 15 sec ((son PF))\r\nUeli Maurer qui, d'une part t\u00e2cle les m\u00e9dias, et d'autre part feint d'ignorer les nombreuses critiques \u00e9mises par la soci\u00e9t\u00e9 civile de part le monde, mais aussi en Suisse, contre le pr\u00e9sident Bolsonaro. Ueli Maurer qui de nouveau dans ses prises de position n'arrive pas \u00e0 parler au nom de tous les Suisses. \r\n*** Et enfin la d\u00e9claration la plus tonitruante sans doute... Elle date de d\u00e9but janvier et concerne l'accord cadre institutionnel avec l'Europe...\r\nC'\u00e9tait au d\u00e9but de ce mois. Ueli Maurer d\u00e9clare vouloir ren\u00e9gocier l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne! Pourtant la consultation nationale d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur cet \u00e9pineux dossier n'a m\u00eame pas commenc\u00e9. \r\nDe plus la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral c'est plut\u00f4t de dire que l'accord cadre est \u00e0 80% satisfaisant.", "durationSec": 484, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10144230", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ueli Maurer fera-t-il un bon pr\u00e9sident? D\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler et Fabian Molina / FOR_2019-01-24T18:02:00_developpement-4", "Forum du 24.01.2019"], "alternativeSummary": ["Ueli Maurer est devenu officiellement pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a 24 jours, mais ses d\u00e9clarations font d\u00e9j\u00e0 pol\u00e9mique. Fera-t-il un bon pr\u00e9sident? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Manfred B\u00fchler (UDC/BE) Fabian Molina (PS/ZH)."], "variantIds": ["ece-10144230"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:35Z", "speechToTexts": ["30.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAlors au lit Maurer fera -t-il un bon pr\u00e9sident, cette ann\u00e9e, Fabian Molina, vous \u00eates toujours avec nous et on accueille \u00e9galement Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois bonsoir bonsoir Manfred B\u00fchler oui Maurer c'est un Style visiblement nouveau et ce qu'il fait du bien dans la politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [90%] :\r\nOui, moi je suis persuad\u00e9 que l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a fait un excellent choix en l'\u00e9lisant brillamment en d\u00e9cembre dernier \u00e0 la Pr\u00e9sidence s'\u00e9tait du reste le Tournus logique donc, je pense, c'est conforme \u00e0 nos institutions au Lima, horaires, il a \u00e9t\u00e9 longtemps pr\u00e9sident parti il a endoss\u00e9 le r\u00f4le de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident, il a aussi fait sa derni\u00e8re original alors sa premi\u00e8re pr\u00e9sidence, et je suis heureuse qu'il qu'il donne, qu'il donne son avis et qu'ils d\u00e9fendent, finalement, les int\u00e9r\u00eats de la Suisse, parce que c'est de \u00e7a dont il s'agit en 1er lieu on a un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui \u00eates qui est charg\u00e9 de \u00e7a, il est \u00e0 Davos, il est \u00e0 diff\u00e9rents endroits il il fait son travail, \u00e0 mon avis le fait tr\u00e8s bien parce qu'il fait, il fait aussi rayonner la Suisse et lui donner une position claire et \u00e7a je crois que c'est essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [88%] :\r\nFabian Molina c'est vrai il Maurer brillamment \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration en d\u00e9cembre dernier, vous vous \u00eates, vous avez l'impression Colima refait un peu du du Donald Trump \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [86%] :\r\nDonc, nous avons maintenant j'envie, on a d\u00e9j\u00e0, vous avez les citer 3 scandales qui d\u00e9truit l'image de la Suisse, l'excellente immensit\u00e9, la Suisse en terme de de diplomatie et je crains un peu, que jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e avec Willy mar\u00e9es avec, il n'y a -t-il K6 comme conseiller f\u00e9d\u00e9ral responsable pour la politique ext\u00e9rieure, on va avoir un un Carlos jusqu'\u00e0 la fin d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [90%] :\r\nBon, parlons dans le cas pr\u00e9cis, le la, la, la question de la ren\u00e9gociation de l'accord avec l'Union europ\u00e9enne, c'est ce que souhaite oul\u00e9ma horaire est ce qu'il ne dit pas autre tout ce que tout le monde pense tout bas, y compris la gauche qui n'est pas favorable \u00e0 cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [90%] :\r\nOui, l\u00e0 on peut dire, il a, il a raison, qu'il faut trouver une solution avec l'Union europ\u00e9enne mais je pr\u00e9f\u00e9rais si le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration trouve tout d'avant un consensus au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et si il donne des interviews, dit ce qu'il pense \u00e0 ce moment -l\u00e0, je crois pas que c'est le r\u00f4le du du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [87%] :\r\nMais, Manfred B\u00fchler, un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit parler au nom du du coll\u00e8ge est -ce que l\u00e0 il ne il ne s'est pas un peu \u00e9loign\u00e9s de la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Kita, a bris\u00e9 quelque peu la coll\u00e9gialit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [92%] :\r\nNon je crois pas du tout, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas du tout encore arr\u00eat\u00e9 sa position par rapport \u00e0 l'accord, il s'est un peu d\u00e9fauss\u00e9, disent certains, il a pris du temps, disent d'autres, il m\u00e8ne actuellement cette consultation et la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera arr\u00eat\u00e9e apr\u00e8s la consultation, mais je crois que c'est un secret de polichinelle aujourd'hui et on le voit dans tous les m\u00e9dias, dans toutes les prises de position des partis, j'ai encore entendu quasiment personne qui est v\u00e9ritablement favorable sans r\u00e9serve \u00e0 cet accord, je crois que le Parti bourgeois d\u00e9mocratique, a dit que c'\u00e9tait bon, mais tous les autres partis et mettent de plus en plus de r\u00e9serve et quand je d\u00e9couvre encore aujourd'hui, sauf erreur, c'\u00e9tait ce matin, que notamment les milieux agricoles sont tr\u00e8s inquiets parce que les consommateurs aussi, on pourrait nous imposer les organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s dans le cadre de cet accord cadre, alors l\u00e0 j'ai le le peu de cheveux qui me reste, qui se dressent encore plus sur la t\u00eate et je crois que plus personne ne pourra d\u00e9cemment soutenir ce projet, alors si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas encore de position je pense pas que ce soit un probl\u00e8me que le pr\u00e9sident sant\u00e9 l'air du temps, il exprime de la mani\u00e8re dont il a fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [90%] :\r\nAutre d\u00e9claration autre dossier Fabian Molina, l'affaire Khashoggi quand les Maurer, dit que la Suisse doit poursuivent les relations \u00e9conomiques et financi\u00e8res avec l'Arabie Saoudite est -ce que voil\u00e0, c'est pas simplement du bon sens, on n'a jamais imagin\u00e9 que la Suisse allait ne plus jamais avoir la moindre relation avec ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [89%] :\r\nMais l\u00e0, on va la cacophonie dans laquelle le f\u00e9d\u00e9ral, actuellement, son coll\u00e8gue de parti mais c'est Parmalat lui a contrat dit non, l'affaire c'est pas termin\u00e9, je rappelle seulement que la politique pour les affaires \u00e9conomiques, a dit non, on va pas continuer les n\u00e9gociations avec l'Arabie Saoudite sur l'\u00e9change des dates en terme des financi\u00e8res et si comme comment un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse peut dire que c'est OK et qu'on qu'on a discut\u00e9 assez d'un assassinat faites par l'\u00c9tat, \u00e7a, \u00e7a me choque vraiment parce que une affaire comme \u00e7a et aussi les attaquants ou de de l'Arabie Saoudite au Y\u00e9men, c'est \u00c9ric quelque chose de vrai tr\u00e8s s\u00e9rieux et il faut que la Suisse dit \u00e7a dans ton toute dans toutes les occasions qu'on a \u00e7a, \u00e7a donne vraiment un mauvais signal au monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:41) [94%] :\r\nManque de tact, manque de sens diplomatique Manfred B\u00fchler la part d'un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [91%] :\r\nAlors c'est c'est c'est un peu d\u00e9licat effectivement cette affaire parce que l'Arabie Saoudite a un r\u00f4le particulier aussi \u00e0 jouer, il y a toutes sortes d'alliances notamment aussi avec les les \u00c9tats-Unis qui, qui peuvent \u00eatre plus ou moins mouvantes, dans ce que l'Arabie Saoudite, joue un r\u00f4le aussi dans dans le combat contre contre le terrorisme international et l'\u00c9tat, l'\u00c9tat islamique, donc c'est vrai qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent et peut-\u00eatre que l\u00e0, effectivement, on aurait peut \u00eatre un tout petit peu plus plus diplomatique dans le propos, mais je pense pas que vous reconnaissez que les marcheurs a commis une erreur la paf je parlerai pas d'erreur parce que il y a quand m\u00eame l\u00e0 aussi je pense en priorit\u00e9 penser aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse, et je crois pas que ce soit dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse d'\u00eatre durablement brouill\u00e9e avec l'Arabie Saoudite, quand bien m\u00eame ce r\u00e9gime n'a pas grand- chose de d\u00e9mocratique, il faut bien le dire, et que on peut se permettre aussi effectivement de de l'\u00e9gratigner de le critiquer, mais je pense que c'est en priorit\u00e9 le fait, \u00e7a doit \u00eatre en priorit\u00e9 le fait par exemple d'lieux comme comme nous en d\u00e9battons aujourd'hui \u00e0 monsieur Molina ou de la soci\u00e9t\u00e9 civile et le le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit aussi penser aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse, parce qu'on peut pas juste d\u00e9noncer Orbit est orbi et condamn\u00e9 le monde entier, lorsque quelque chose ne nous ne nous convient pas, quand bien m\u00eame c'est c'est \u00e9videmment dramatique par cette affaire, elle est loin d'\u00eatre anecdotique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [94%] :\r\nFabian Molina 3\u00e8me analyse de texte cette d\u00e9claration concernant Jair Bolsonaro Maurer qui critique le le le l'attitude des m\u00e9dias en m\u00eame temps qu'est -ce qui lui interdit de de donner son avis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [88%] :\r\nParce qu'il le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration il faut parler au nom de la Suisse et la Suisse a une longue tradition de d\u00e9fendre les trois humain, c'est clair, mais c'est Bolsonaro \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9mocratiquement, c'est clair, il est le contre par de Monsieur Maurer, mais la Suisse a une longue tradition de rappeler les les Jeff t\u00e9tard quand on les voit que les trois humain valide et qui sont fondu par la Suisse et si monsieur Marafa maintenant des Blacks c'est une rupture avec la tradition suisse de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la majorit\u00e9 contre les plus forts de d\u00e9fendre les droits humains et \u00e7a je crois que \u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [93%] :\r\nManfred B\u00fchler, \u00e7a fait pas tr\u00e8s s\u00e9rieux, non, alors moi, ce qui fait pas tr\u00e8s s\u00e9rieux, \u00e0 mon avis, c'est plut\u00f4t de de critiquer d'office d\u00e9j\u00e0, un pr\u00e9sident qui est en fonction depuis m\u00eame pas un mois, alors bien s\u00fbr, il a annonc\u00e9 la couleur dans dans la campagne, avec parfois force d\u00e9clarations pol\u00e9miques et on peut ne pas \u00eatre d'accord avec \u00e7a \u00e7a \u00e7a repr\u00e9sente certainement aussi l'avis d'une partie de notre population, en Suisse, je crois qu'il y a une autre partie de la population qui n'a pas de probl\u00e8me avec pr\u00e9sident d\u00e9mocratiquement \u00e9lu dans le plus grand pays d'Am\u00e9rique du Sud, qui est aussi un partenaire \u00e9conomique pour pour la Suisse, et l\u00e0 encore, je crois que dans la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats bien compris de la Suisse s'agit d'\u00eatre un tout petit peu sur la retenue et de pas juste les m\u00eames trompettes que les les organisations de de gauche, les partis de gauche ou les organisations qui d\u00e9fendent les droits humains avec avec raison et avec force, tant mieux, mais je pense qu'il faut l\u00e0 aussi avoir une vision plus plus \u00e9quilibr\u00e9e et il me semble que la la critique \u00e0 sens unique, monsieur Bolsonaro particulier aussi dans dans certains m\u00e9dias, et peut aussi faire l'objet de critiques, je pense pas que ce soit un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [90%] :\r\nManfred B\u00fchler et Fabian Molina, vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour analyser les premiers jours de la pr\u00e9sidence Dolly Maurer, pr\u00e9sident donc cette ann\u00e9e, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, merci beaucoup, une bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-24T17:39:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Davoine, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BEFB52AC-6F23-4E36-95C0-D70222B4E59F", "internalArchiveId": "BEFB52AC-6F23-4E36-95C0-D70222B4E59F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-01-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Peter F\u00f6hn, conseiller aux Etats UDC schwyzois;Baptiste Hunkeler, d\u00e9put\u00e9 PS NE;Boukari, Fouad;Jean Laville, Directeur adjoint chez Swiss Sustainable Finance;Martin Vetterli, pr\u00e9sident de l'EPFL;Pialat\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF6/FINANCEMENT PARTIS PA + SON (8H))  DIRECT STUDIO NEUCHATEL  (SECOURS +41 79 **) - Le son part de Lausanne\r\nIl faut plus de transparence sur le financement des partis. \r\nLa commission des institutions politiques du Conseil des Etats le reconnait aussi... \r\nElle imagine un contre-projet \u00e0 l'initiative, qui veut contraindre les partis \u00e0 communiquer leurs bilans et l'origine des dons de plus de 10 mille francs. Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral...\r\nIl s'agit l\u00e0 d'une premi\u00e8re \u00e9tape avec la reconnaissance politique de ce besoin de de transparence.\r\n--- \r\nCe n'est pas anodin. Une commission parlementaire qui reconna\u00eet aujourd'hui qu'il faut plus de transparence \u00e0 la fois sur le financement des partis et aussi sur les campagnes \u00e9lectorales ou pour les votations. Elle imagine \u00e9galement interdire les dons qui viennent de l'\u00e9tranger.\r\nAlors pour l'instant, ce n'est qu'une d\u00e9cision de principe:\r\nr\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un contre-projet \u00e0 l'initiative qui serait ancr\u00e9 dans la loi et pas dans la Constitution. \r\n*** RELANCE : Une d\u00e9cision de principe, mais on ne sait pas encore ce que contiendrait le contre-projet?\r\nNon, il faut encore d\u00e9finir le contenu concret. \r\nEst-ce qu'il y aura une obligation de d\u00e9clarer les dons? A partir de quel montant? Et les votes anonymes seront-ils interdits? Comment seront r\u00e9alis\u00e9s les contr\u00f4les? Sans r\u00e8gles claires, les auteurs risquent de ne pas retirer leur initiative.\r\nEt \u00e0 l'inverse, si le contre-projet est trop contraignant, il pourrait \u00e9chouer au parlement. \r\nPas anodin donc sur le principe - c'est une premi\u00e8re reconnaissance - mais il y a encore beaucoup d'\u00e9tapes \u00e0 franchir pour que la transparence des partis soit inscrite dans une loi f\u00e9d\u00e9rale. \r\n*** RELANCE : Reste \u00e0 donc trouver une majorit\u00e9... Comment r\u00e9agit-on \u00e0 droite \u00e0 l'annonce de ce contre-projet concoct\u00e9 en commission?\r\nAlors en commission du Conseil des \u00c9tats, il a obtenu une majorit\u00e9. M\u00eame des \u00e9lus PLR sont ouverts \u00e0 la r\u00e9flexion sur la transparence, mais ce sera plus compliqu\u00e9 au moment d'imaginer les limites, les r\u00e8gles. \r\nEt \u00e0 droite, beaucoup s'opposent \u00e0 l'id\u00e9e m\u00eame de l\u00e9gif\u00e9rer sur les dons aux partis politiques. \r\nA l'image du conseiller aux Etats UDC schwyzois Peter F\u00f6hn...  qui craint un changement de pratique \r\n  40'' \r\nL'\u00e9laboration des d\u00e9tails du contre-projet \u00e0 l'initiative sur la transparence du financement pourrait commencer au printemps, si la commission du Conseil National donne elle aussi son aval de principe.\r\n*** EXTRO : Les explications en direct d'Alexandra Richard...\r\n(04/NE/CONGE PATERNITE ITV HUNKELER) *** Quatre semaines de cong\u00e9 pour les fonctionnaires neuchatelois qui deviennent papa ! \r\nNeuch\u00e2tel premier canton en suisse romand qui va aussi loin... \r\nLe projet de loi du parti socialiste, accept\u00e9 hier par le Grand Conseil... fait passer le cong\u00e9 paternit\u00e9 de cinq \u00e0 vingt jours dans l'administration cantonale.\r\nL'amendement PLR qui voulait le limiter \u00e0 dix jours a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9.\r\nPour le d\u00e9put\u00e9 socialiste et pr\u00e9sident de la commission l\u00e9gislative Baptiste Hunkeler, il s'agit de montrer l'exemple face au reste du pays. \r\n  37''\r\nPropos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(Bve couches b\u00e9b\u00e9s) Tous les fabricants et distributeurs de couches jetables pour b\u00e9b\u00e9 sont convoqu\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Paris au minist\u00e8re de l'Economie... \r\nIls vont prendre connaissance d'une \u00e9tude de l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire sur les risques li\u00e9s aux substances chimiques pr\u00e9sentes dans leur couches... \r\nCette \u00e9tude met en \u00e9vidence \"des d\u00e9passements de seuils sanitaires pour plusieurs substances chimiques\" (parfums, dioxines...), dans les couches jetables pour b\u00e9b\u00e9s... \r\nSelon l'agence sanitaire, ces substances peuvent ensuite migrer dans l'urine des b\u00e9b\u00e9s, ou entrer en contact avec leur peau... \r\nLes fabricants ont 15 jours pour prendre des engagements.\r\n(15/EFFORTS ENTREPRISES CLIMAT ITV LAVILLE) *** Nestl\u00e9, Apple, L'Or\u00e9al... Tous d\u00e9sign\u00e9s tr\u00e8s bons \u00e9l\u00e8ves en mati\u00e8re de protection du climat. \r\nC'est en tout cas le classement de l'ONG CDP publi\u00e9 hier qui le dit. \r\nSur la base d'auto-d\u00e9claration des entreprises, l'ONG calcule les efforts des multinationales cot\u00e9e en bourses. \r\nJean Laville est directeur adjoint chez Swiss Sustainable Finance. Il a aid\u00e9 \u00e0 mettre en place cet indice en Suisse. Pour lui, trouver des soci\u00e9t\u00e9s comme Nestl\u00e9 en t\u00eate de classement, c'est normal...\r\n   44''\r\nDes propos recueillis par Cynthia Racine.\r\n(11/WEF/MAISON SUISSE ITV VETTERLI) La premi\u00e8re \"Maison Suisse\" inaugur\u00e9e hier au Forum \u00e9conomique de Davos... \r\nAlors que c'est une habitude depuis des ann\u00e9es pour de nombreux pays....il aura fallu attendre la 49\u00e8me \u00e9dition du World Economic Forum pour que la Suisse dispose de la sienne. \r\nUeli Maurer, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a parl\u00e9 d'un \"r\u00eave qui se r\u00e9alise\",  le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8re Ignazio Cassis a lui invit\u00e9 les parlementaires pr\u00e9sents, repr\u00e9sentants du monde politique, \u00e9conomique, acad\u00e9mique ou de l'administration,  \u00e0 utiliser cette maison pour mener des dialogues et des \u00e9changes.\r\nEcoutez la r\u00e9action de  Martin Vetterli le pr\u00e9sident de l'EPFL...\r\n  46''\r\nPropos recueillis par Romain Bardet.\r\n(Bve Migrants) En M\u00e9diterran\u00e9e.\r\nDeux migrants sont morts et pr\u00e8s de 500 autres secourus au cours des derni\u00e8res 72 heures au large de la Libye...\r\nC'est la marine libyenne qui l'annonce. \r\nTous tentaient de traverser la M\u00e9diterran\u00e9e pour atteindre l'Europe\r\n(10/IT/FERMETURE CENTRE CASTELNUOVO PA) *** En Italie, le gouvernement populiste de Giuseppe Conte a commenc\u00e9 \u00e0 fermer les grands centres d'accueil pour migrants. \r\nEt il en a appel\u00e9 pour cela \u00e0 l'arm\u00e9e...\r\nLes militaire sont ainsi intervenue pour commencer \u00e0 d\u00e9loger les occupants d'une structure dans la banlieue de Rome, ce qui provoque les vives r\u00e9actions de l'oppostion. Eric Jozsef.\r\n  49'' \r\n((L'intervention a eu lieu \u00e0 l'aube. Trente premiers migrants ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s par bus dans des structures plus petites dans d'autres villes d'Italie. Mais d'ici samedi, ce sont les quelques 600 personnes qui r\u00e9sident dans le centre de demadeurs d'asile de Castelnuovo di Porto au nord de Rome qui devront quitter les lieux. La fermeture des grands camps d'accueil fait partie du programme de lutte contre l'immigration lanc\u00e9 par le ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini. Ce programme pr\u00e9voit aussi l'annulation des \"permis de s\u00e9jour humanitaires\" actuellement octroy\u00e9s \u00e0 25% des demandeurs d'asile. Certains migrants qui \u00e9taient h\u00e9berg\u00e9s \u00e0 Castelnuovo vont donc se retrouver \u00e0 la rue, sans papiers, en proie \u00e0 l'expulsion. \"C'est indigne d'un pays civil\" s'insurge l'opposition de gauche. Tandis que l'\u00e9glise catholique se d\u00e9clare p\u00e9occup\u00e9e. De son c\u00f4t\u00e9 Matteo Salvini estime qu'il n'a fait que son devoir \"de bon p\u00e8re de famille\".))\r\n(Bve Foot Sala) Toujours aucune nouvelle d'Emiliano Sala. \r\nLe footballeur argentin se trouvait \u00e0 bord d'un avion port\u00e9 disparu depuis lundi soir au-dessus de la Manche. \r\nLes recherches suspendues cette nuit et doivent reprendre ce matin.\r\nL'ex-attaquant du FC Nantes qui voyagait vers Cardiff son nouveau clib, avait envoy\u00e9 un message vocal gla\u00e7ant \u00e0 des proches...\r\nMessage dans lequel il s'inqui\u00e9tait de l'\u00e9tat de l'appareil.\r\nSelon les secouristes, les chances de survie \u00e9taient \"minces\" en cas d'amerrissage.\r\n(Bve Bolt) Usain Bolt lui raccroche ses crampons. \r\nLa l\u00e9gende du sprint  renonce \u00e0 tenter une reconversion dans le football professionnel, apr\u00e8s des essais infructueux en Australie. \r\nIl a annonc\u00e9 qu'il allait se consacrer \u00e0 sa carri\u00e8re de businessman.\r\n(17/TENNIS 1/4 FINALES MASCULIN PA) Tennis....\r\nLucas Pouille face \u00e0 Milos Raonic. C'est le duel qui se dispute en ce moment sur le central de Melbourne. Lequel des deux joueurs parviendra-t-il en demi-finale de l'open d'Australie ? R\u00e9ponse avec vous, Bernardin Allemann...\r\n DIRECT ((pas de script))\r\n(20/NOMINATIONS OSCAR PA) *** La liste des nominations pour les Oscars a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e hier depuis Los Angeles...\r\nLa c\u00e9r\u00e9monie se tiendra le 24 f\u00e9vrier. \r\nLe films \"Roma et le long m\u00e9trage \"La Favorite\" sont \u00e0 l'honneur avec 10 nominations chacun. \r\nDans les deux cas, c'est un peu une surprise. \r\nEn particulier pour Roma, d\u00e9j\u00e0 Lion d'Or \u00e0 Venise...\r\nUne grande nouvelle pour Netflix, qui place l'une de ses productions dans la cat\u00e9gorie du meilleur film pour la premi\u00e8re fois de son histoire. \r\nPeut-\u00eatre enfin la cons\u00e9cration \u00e0 Hollywood pour la plateforme de vid\u00e9o en ligne...  Loic Pialat\r\n(( Netflix n'a longtemps \u00e9t\u00e9 qu'une une sorte de vid\u00e9oclub en ligne. Mais depuis 2015, le site de streaming produit ses propres films, qu'il ne sort quasiment jamais en salles. En quatre ans, il est presque devenu l'\u00e9gal des studios historiques. Netflix pourrait d'ailleurs rejoindre bient\u00f4t la MPAA, le principal organe de lobbying hollywoodien. Alors ces dix nominations pour Roma, y compris dans des cat\u00e9gories majeures comme meilleur film ou sc\u00e9nario, veulent dire beaucoup pour le g\u00e9ant de la Silicon Valley. Yalitza Aparicio, actrice non-professionnelle, a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s de Glenn Close et Lady Gaga. Alfonso Cuaron pourrait, lui, offrir au Mexique son cinqui\u00e8me Oscar du meilleur r\u00e9alisateur d'affil\u00e9e. \r\nRoma, long film en noir et en blanc et en espagnol sur une famille mexicaine, paraissait destin\u00e9 au festival de Cannes, pas \u00e0 la sc\u00e8ne des Oscars mais Hollywood \u00e9volue. Autre exemple : Black Panther, avec son casting majoritairement noir, est le premier film de super-h\u00e9ros jamais retenu pour la statuette la plus prestigieuse, celle du meilleur long-m\u00e9trage.))\r\nEXTRO : Black Panther de l'\u00e9curie Disney-Marvel qui d\u00e9croche 7 nominations pour ce oscars qui auront lieu le 24 f\u00e9vrier.\r\n(Bve Kaamelott) Le roi Arthur et Lancelot du Lac vont faire leur retour, mais sur grand \u00e9cran cette fois. \r\nLe cr\u00e9ateur Kaamelott a annonc\u00e9, hier, le tournage d'un long-m\u00e9trage tir\u00e9 de la s\u00e9rie culte. Pour \u00e7a, Alexandre Astier a post\u00e9 sur Twitter une photo d'un coucher de soleil sur des dunes de sable avec un bref message : \"voil\u00e0 o\u00f9 le tournage commence dans quelques jours\". \r\nLe r\u00e9alisateur et interpr\u00e8te du personnage d'Arthur laisse ainsi entendre que le long-m\u00e9trage sortira en salle en 2020. \r\nIl \u00e9voque aussi un \"premier volet\" de Kaamelott, sugg\u00e9rant qu'il pourrait sortir plusieurs films. L'annonce a en tout cas suscit\u00e9 une avalanche de commentaires et une explosion de joie chez les fans.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 688, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10141725", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-23T07:59:11_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-23T07:59:11_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10141734", "ece-10141725"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-29T17:26:20Z", "speechToTexts": ["29.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari plus de transparence pour les finances des partis politiques, une commission du Conseil des \u00c9tats est aussi de cet avis, une \u00e9tape importante, nous dira dans quelques secondes, Alexandra Richard il aura fallu attendre la 49\u00e8me \u00e9dition du web, la premi\u00e8re Maison suisse a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e hier au Forum \u00e9conomique de Davos, une bonne nouvelle pour le dialogue et l'\u00e9change, nous dira notamment le pr\u00e9sident de l'EPFL et puis les nominations aux Oscars ont \u00e9t\u00e9 de voler, hier, les films, la favorite et Roma, sont en t\u00eate de la course de cette 91\u00e8me \u00e9dition, une bonne nouvelle, vous l'entendrez pour Netflix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [95%] :\r\nIl faut plus de transparence sur le financement des partis, la commission des institutions politiques du Conseil des \u00c9tats le reconna\u00eet aussi, elle imagine un contre- projet \u00e0 l'initiative, qui veut contraindre les partis \u00e0 communiquer leurs bilans et l'origine des dons de plus de 10000 francs Alexandra Richard, vous \u00eates l'de notre de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral, il s'agit l\u00e0 d'une premi\u00e8re \u00e9tape avec la reconnaissance politique de ce besoin de transparence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [96%] :\r\nOui, ce n'est pas anodin, une commission parlementaire qui reconna\u00eet aujourd'hui qu'il faut plus de transparence \u00e0 la fois sur le financement des partis et aussi sur les campagnes \u00e9lectorales ou pour les votations elle imagine \u00e9galement interdire les dons qui viennent de l'\u00e9tranger alors pour l'instant ce n'est qu'une d\u00e9cision de principe, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un contre- projet \u00e0 l'initiative, qui serait ancr\u00e9 dans la loi et pas dans la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [98%] :\r\nUne d\u00e9cision de principe mais on ne sait pas encore ce que contiendrait le contre- projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [94%] :\r\nNon, il faut encore d\u00e9finir le contenu concret est ce qu'il y aura une obligation de d\u00e9clarer les dons \u00e0 partir de quel montant les votes anonymes seront -ils interdits comment seront r\u00e9alis\u00e9s les contr\u00f4les sans r\u00e8gles claires et les auteurs pourraient ne pas retirer leur initiative et \u00e0 l'inverse, si le contre- projet est trop contraignant, il risque d'\u00e9chouer au Parlement pas anodin, donc sur le principe, hein, c'est une premi\u00e8re reconnaissance mais il y a encore beaucoup d'\u00e9tapes \u00e0 franchir pour que la transparence des partis soit inscrite dans la loi f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [94%] :\r\nReste donc \u00e0 trouver une majorit\u00e9, comment r\u00e9agit ton droite \u00e0 l'annonce de ce contre- projet concoct\u00e9 en commission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [95%] :\r\nAlors en commission au Conseil des \u00c9tats, il a obtenu une majorit\u00e9, m\u00eame des PLR sont ouverts \u00e0 la r\u00e9flexion sur la transparence, mais ce sera plus compliqu\u00e9 au moment d'imaginer les limites, les r\u00e8gles et \u00e0 droite, beaucoup s'opposent \u00e0 l'id\u00e9e m\u00eame de l\u00e9gif\u00e9rer sur ces dons aux partis politiques, \u00e0 l'image du conseiller aux \u00e9tats UDC schwyzois Petter F\u00f6hn, qui craint un changement de pratique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [84%] :\r\nAh au portail in fine antiroumaine puiser le financement des partis aussi \u00e0 quelque chose de particulier et Kate, beaucoup de gens donnent de l'argent \u00e0 parti, mais ils ne veulent pas voir leur nom publi\u00e9 et si on l'exporte pas ces personnes donne m\u00eame parfois de partis ou 3 parties parce qu'ils sont contents, peut-\u00eatre du travail qui est fait \u00e0 Berne ouvrir donc vous savez aussit\u00f4t que leur nom devront \u00eatre publi\u00e9s, ils arr\u00eateront de donner de l'argent ou est -ceF. est mort et ne donneront plus rien, j'en suis convaincu le T U Brown explore grippe d'\u00e0 peine, il fait plus de \u00e7a et l\u00e0, c'est l'\u00c9tat et le contribuable qui devront mettre la main \u00e0 la poche pour financer ses partir et une des tranches fines Raul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [89%] :\r\nOui, on l'entend \u00e0 des oppositions, mais si la commission du Conseil National donne elle aussi son aval de principe \u00e0 l'heure, l'\u00e9laboration des d\u00e9tails du contre- projet \u00e0 l'initiative sur la transparence du financement des partis pourraient commencer d\u00e9j\u00e0 au printemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [94%] :\r\nLes explications en Direct d'Alexandra Richard 4 semaines de cong\u00e9 pour les fonctionnaires neuchatelois qui deviennent papa Neuch\u00e2tel premier canton en Suisse romande qui va aussi loin, le projet de loi du Parti socialiste, accept\u00e9 hier par le Grand Conseil fait passer le cong\u00e9 paternit\u00e9 de 5 \u00e0 20 jours dans l'administration cantonale l'amendement PLR qui voulait limiter \u00e0 10 jours a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 pour le d\u00e9put\u00e9 socialiste et pr\u00e9sident de la commission l\u00e9gislative Baptiste une Keller, il s'agit de montrer l'exemple face au reste du pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [93%] :\r\nOn a la votation f\u00e9d\u00e9rale pour le cong\u00e9 paternit\u00e9 \u00e0 20 jours soit cette ann\u00e9e, sur l'ann\u00e9e prochaine et \u00e7a montre par l'exemple qu'on peut le faire, si on peut le faire dans une administration aussi grande que celle de Neuch\u00e2tel, on peut le faire aussi dans l'ensemble de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [93%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat \u00e9tait sceptique sur la dur\u00e9e aussi parce que des p\u00e8res qui travaille pas pendant un moment, \u00e7a co\u00fbte de l'argent \u00e0 l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:58) [95%] :\r\nC'est une perte tr\u00e8s th\u00e9orique parce qu'au fond on ne va pas remplacer un p\u00e8re pour quelques jours d'absence, on sait en plus que les 20 jours pourront \u00eatre pris dans l'ann\u00e9e, donc les services pourront s'organiser pour pallier l'absence d'une personne et on sait qu'un p\u00e8re quand il peut rester avec ses enfants au d\u00e9but apr\u00e8s l'accouchement sera beaucoup plus efficace, ensuite au travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [94%] :\r\nDes propos recueillis par \u00c9tienne Kocher, tous les fabricants et distributeurs de couches jetables pour b\u00e9b\u00e9 sont convoqu\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Paris au minist\u00e8re de l'\u00e9conomie, ils vont prendre connaissance d'une \u00e9tude de l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire sur les risques li\u00e9s aux substances chimiques pr\u00e9sentes dans leur couches, cette \u00e9tude met en \u00e9vidence des d\u00e9passements de seuils sanitaires pour plusieurs substances chimiques dans les couches jetables pour b\u00e9b\u00e9, selon l'agence sanitaire ces substances peuvent ensuite migrer dans l'urine des b\u00e9b\u00e9s ou entrer en contact avec leur peau, les fabricants ont 15 jours pour prendre des engagements Nestl\u00e9 Apple L'Or\u00e9al, une ONG les a tous d\u00e9sign\u00e9s tr\u00e8s bons \u00e9l\u00e8ves en mati\u00e8re de protection du climat, voil\u00e0 l'ONG, c'est des pays qui a publi\u00e9 hier son classement sur la base d'auto- d\u00e9claration des entreprises, l'ONG calcule les efforts des multinationales cot\u00e9e en bourse Jean Laville, directeur adjoint chez Swiss ce c'\u00e9tait Nebel Finance il a aid\u00e9 \u00e0 mettre en place cet indice en Suisse pour lui trouver des soci\u00e9t\u00e9s comme Nestl\u00e9 en t\u00eate de classement, c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:16) [89%] :\r\nCe serait tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u que Nestl\u00e9 ne soit pas bien positionn\u00e9 pour une entreprise de ce niveau -l\u00e0, ils sont tout \u00e0 fait \u00e0 m\u00eame de nous donner l'information est que maintenant en creusant derri\u00e8re, est ce que cette information nous permettent de dire non, Nestl\u00e9 c'est pas suffisant, le CDP a ensuite lanc\u00e9 un 2\u00e8me programme, je vous rappelle que \u00e7a a commenc\u00e9 avec 200 soci\u00e9t\u00e9s en 2003 sur le climat depuis ont lanc\u00e9 d'autres programmes qui sont sur l'eau, d'autres programmes qui sont sur la d\u00e9forestation, donc c'est un processus qui continue, comme objectif, c'est d'amener les entreprises \u00e0 donner le plus d'informations possibles et apr\u00e8s c'est au aux march\u00e9s financiers aux investisseurs de dire maintenant, compte tenu de ce que j'ai comme information ici et ce que j'investis ou pas en effet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Cynthia Racine, la premi\u00e8re Maison Suisse inaugur\u00e9e hier au Forum \u00e9conomique de Davos, alors que c'est une habitude depuis des ann\u00e9es pour de nombreux pays, il aura fallu attendre la 49\u00e8me \u00e9dition du World Economic Forum, pour que la Suisse dispose de la sienne ou les Maurer, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a parl\u00e9 d'un r\u00eave qui se r\u00e9alise \u00e9coutez parmi les nombreuses r\u00e9actions celle de Martin Vetterli, le pr\u00e9sident de l'PFL. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:24) [88%] :\r\nC'est un tr\u00e8s bon signal le bref une opportunit\u00e9 pour la Suisse, c'est une fa\u00e7on pour la Suisse, de se montrer au monde, hein, la Suisse apporte des choses int\u00e9ressantes, la neutralit\u00e9 l'humilit\u00e9 de la Suisse, et c'est peut-\u00eatre le mise \u00e9tait la Suisse de jamais \u00eatre pr\u00e9sente avec un rat ou sur de son \u00e2me, h\u00e9 bien voil\u00e0, on a r\u00e9ussi \u00e0 le faire et je je f\u00e9licite Pr\u00e9sence Suisse Nicolas Bideau, d'avoir fait ce pas en avant parce que c'est pas un peu tard, mieux vaut tard que jamais, dirons non et puis je suis s\u00fbr que la Maison Suisse apportera une touche tout \u00e0 fait originale sur la sc\u00e8ne de Davos, je pense que la Maison Suisse permet de montrer au monde ce que la Suisse fait de bien, ce sera dans l'innovation espoir top, que ce soit aussi dans la dans la r\u00e9gulation dans la fa\u00e7on de de g\u00e9rer la d\u00e9mocratie etc, je pense que \u00e7a va \u00eatre une des maisons int\u00e9ressantes sur la place Claude Davos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [92%] :\r\nThomas Martin Vetterli, pr\u00e9sident de l'EPFL interrog\u00e9 par Romain Bardet en M\u00e9diterran\u00e9e de migrants sont morts apr\u00e8s pr\u00e8s de 500 autres secourus au cours des derni\u00e8res 72 heures au large de la Libye, c'est la marine libyenne qui l'annonce tous tentaient de traverser la M\u00e9diterran\u00e9e pour atteindre l'Europe en Italie le gouvernement de Giuseppe quand elle a commenc\u00e9 \u00e0 fermer les grands centres d'accueil pour migrants, il en appel\u00e9 pour cela, l'arm\u00e9e, les militaires sont ainsi intervenue pour commencer \u00e0 d\u00e9loger les occupants d'une structure dans la banlieue de Rome, ce qui provoque les vives r\u00e9actions de l'opposition, \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:41) [91%] :\r\nL'intervention a eu lieu \u00e0 l'aube, 30 premiers migrants ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s par bus dans des structures plus petites dans d'autres villes d'Italie mais d'ici samedi, ce sont les quelque 600 personnes qui r\u00e9sident dans le centre de demandeurs d'asile de Castelnau 10 Porto au nord de Rome qui devront quitter les lieux, la fermeture des grands camps d'accueil fait partie du programme de lutte contre l'immigration lanc\u00e9 par le ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, ce programme pr\u00e9voit aussi l'annulation des permis de s\u00e9jour humanitaires actuellement octroy\u00e9s \u00e0 25 pourcent des demandeurs d'asile, certains migrants qui \u00e9taient h\u00e9berg\u00e9s \u00e0 Castelnau vaut vont donc se retrouver \u00e0 la rue sans papiers en proie \u00e0 l'expulsion cette indigne d'un pays civile, s'insurge l'opposition de gauche, tandis que l'\u00c9glise catholique se d\u00e9clare pr\u00e9occup\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9, Matteo Salvini, estime qu'il n'a fait que son devoir de bon p\u00e8re de famille, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [94%] :\r\nToujours aucune nouvelle d'Emiliano Sala, le footballeur argentin se trouvaient \u00e0 bord d'un avion port\u00e9 disparu depuis lundi soir au-dessus de la Manche : les recherches suspendues cette nuit devront reprend dans la matin\u00e9e, l'ex- attaquant du FC Nantes, qui voyageait vers Cardiff son nouveau club avait envoy\u00e9 un message vocal gla\u00e7ant \u00e0 des proches, message dans lequel il s'inqui\u00e9tait de l'\u00e9tat de l'appareil, selon les secouristes, les chances de survie sont minces en cas d'amerrissage du tennis et Lucas Pouille face \u00e0 Milos se Raonic : c'est le duel qui se dispute en ce moment sur le central de Melbourne Melbourne o\u00f9 l'on retrouve Bernardin Allemann Bernardin, lequel des 2 joueurs parviendra -t-il en demi- finale de l'Open d'Australie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:06) [91%] :\r\nEh bien, tr\u00e8s bonne question, en tout cas, Lucas Pouille \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s proche d'obtenir son billet pour les demi- finales, il menait 2 sets \u00e0 0 7 6 6 3 et il a eu 2 balles de break pour mener sa Kakatr, service \u00e0 suivre donc elle mais l'autre Raonic le Canadien, tombeur de Stan Wawrinka au 2\u00e8me tour \u00e9tait vraiment tout proche du pr\u00e9cipice mais le Canadien s'en est sorti, il a ensuite \u00e9galiser \u00e0 6 partout et il a remport\u00e9 assez nettement le tie-break 7 points \u00e0 2 donc, maintenant, c'est le d\u00e9but de la 4\u00e8me manche du Cap, o\u00f9 il a remport\u00e9 son jeu de service et m\u00e8ne donc un jeu \u00e0 0, donc un match extr\u00eamement serr\u00e9 pour l'instant, Lucas Pouille, qui va devoir maintenant revenir les les pieds sur terre, tout allait peut-\u00eatre un peu trop bien pour lui, lui qui n'avait jamais gagn\u00e9 un match \u00e0 l'Open d'Australie alors qu'il vient ici pour la 6\u00e8me fois et l\u00e0, h\u00e9 bien il est en demi- finale mais \u00e7a se passe bien pour Blast tant pour le prot\u00e9ger d'Am\u00e9lie Mauresmo, m\u00eame si il devra dig\u00e9rer la perte de ce 3\u00e8me set et le vainqueur de ce match affrontera le vainqueur de match qui aura lieu un peu plus tard de la matin\u00e9e entre Novak Djokovic et le Japonais Kei Nishikori. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [93%] :\r\nMerci Bernardin Lehman en Direct de Melbourne et la liste des nominations pour les Oscars, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e hier \u00e0 Los Angeles le films Roma et le long m\u00e9trage, La Favorite sont \u00e0 l'honneur avec 10 nominations chacun, dans les 2 cas, c'est un peu une surprise en particulier pour Roma d\u00e9j\u00e0 Lion d'or \u00e0 Venise une grande nouvelle pour Netflix qui place l'une de ses productions dans la cat\u00e9gorie du meilleur film, pour la premi\u00e8re fois de son histoire, Lo\u00efc Pialat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:32) [93%] :\r\nNetflix n'a longtemps \u00e9t\u00e9 qu'une sorte de vid\u00e9oclub en ligne, mais depuis 2015 le site de streaming produit ses propres films qui ne sort quasiment jamais en salle en 4 ans, il est presque devenu l'\u00e9gal des studios historiques Netflix pourrait d'ailleurs rejoindre bient\u00f4t la NBA, le principal organe de lobbying hollywoodien alors ces 10 nominations pour Roma, y compris dans des cat\u00e9gories majeures comme meilleur film au sc\u00e9nario veulent dire beaucoup pour le g\u00e9ant de la Silicon Valley d\u00e9licat Aparicio actrice non professionnelle a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9e, aux c\u00f4t\u00e9s de Glenn Close et Lady GaGa Alfonso Cuar\u00f3n pourrait lui offrir au Mexique, son cinqui\u00e8me Oscar du meilleur r\u00e9alisateur d'affil\u00e9e roma long film en noir et blanc et en espagnol sur une famille mexicaine paraissait destin\u00e9 au festival de Cannes, pas \u00e0 la sc\u00e8ne des Oscars mais Hollywood \u00e9volue, autre exemple, le Black Panther avec son casting majoritairement noir et le 1er film de super- h\u00e9ros jamais retenu pour la statuette, la plus prestigieuse, celle du meilleur long m\u00e9trage Lo\u00efc Pialat rtsinfo Los Angeles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:24) [97%] :\r\nLa c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, qui se tiendra le 24 f\u00e9vrier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-23T07:41:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97EF47F7-2309-41E4-9786-7364B1F398AE", "internalArchiveId": "97EF47F7-2309-41E4-9786-7364B1F398AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les parlementaires pourraient devoir indiquer leur double nationalit\u00e9", "publicationDate": "2019-01-23T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s la Commission des institutions politiques du Conseil national, celle des Etats a accept\u00e9 une initiative parlementaire qui demande que les parlementaires soient tenus d'indiquer leur double nationalit\u00e9.\r\n\r\nLes parlementaires pourraient devoir indiquer leur double nationalit\u00e9  \r\n***Politique toujours mais \u00e0 Berne cette fois...\r\nLes parlementaires pourraient devoir indiquer leur double nationalit\u00e9. \r\nApr\u00e8s la commission des institutions politiques du Conseil national, celle des Etats a accept\u00e9 une initiative parlementaire en ce sens. \r\nL'objectif (de la CIP) est clair Camille Degott: pluS de transparence.\r\nR\u00e9v\u00e9ler sa ou ses nationalit\u00e9s serait un pas de plus dans cette direction. C'est ce qu'a estim\u00e9 la commission. Elle \u00e9voque un devoir d'information \u00e0 l'intention des \u00e9lecteurs et les \u00e9lectrices.\r\nC'est le conseiller national UDC Marco Chiesa qui a lanc\u00e9 cette initiative parlementaire. Un texte d'abord accept\u00e9 en commission du national par 15 voix contre 7. \r\n***Quels sont les arguements en faveur de ce texte?\r\nSelon Marco Chiesa, avoir une double nationalit\u00e9, c'est avoir certains avantanges... Le tessinois estime par exemple qu'un parlementaire qui a un passeport suisse et un autre passeport, par exemple d'un pays de l'Union europ\u00e9enn, peut participer \u00e0 des \u00e9lections et des votations dans les deux pays. Il peut \u00e9galement b\u00e9n\u00e9ficier d'autres privili\u00e8ges gr\u00e2ce \u00e0 cette double nationalit\u00e9.\r\nLa minorit\u00e9 de la commission ne voit pas la valeur ajout\u00e9e qu'apporteraient ces informations. Le conseiller aux Etats vert Robert Cramer, qui en fait partie se dit m\u00eame choqu\u00e9, attrist\u00e9 par cette d\u00e9cision. Il \u00e9voque une discrimination inqui\u00e9tante.\r\nLa commission des institutions politiques du National va maintenant concr\u00e8tement modifier la loi sur le parlement. Elle sera ensuite soumise aux deux Chambres.", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10141669", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les parlementaires pourraient devoir indiquer leur double nationalit\u00e9  / 12H30_2019-01-23T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 23.01.2019"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s la Commission des institutions politiques du Conseil national, celle des Etats a accept\u00e9 une initiative parlementaire qui demande que les parlementaires soient tenus d'indiquer leur double nationalit\u00e9."], "variantIds": ["ece-10141669"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-29T20:18:39Z", "speechToTexts": ["29.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPolitique toujours, mais \u00e0 Berne, cette fois, les parlementaires pourraient devoir indiquer leur double nationalit\u00e9 apr\u00e8s la commission des institutions politiques du Conseil national, celle des \u00e9tats a accept\u00e9 une initiative parlementaire en ce sens, l'objectif de la CIP est clair : Camille : God, c'est plus de transparence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [92%] :\r\nOui, indiquer \u00e7a ou ses nationalit\u00e9s sur le site du Parlement, ce serait un pas de plus dans cette direction, c'est ce qu'estime la commission, elle \u00e9voque un devoir d'information \u00e0 l'intention des \u00e9lecteurs et des \u00e9lectrices, c'est le conseiller national UDC Marco Chiesa, qui a lanc\u00e9 cette initiative parlementaire, le texte a ensuite \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 en commission du national par 15 voix contre 7. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [96%] :\r\nEt quels sont les arguments en faveur de ce texte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [94%] :\r\nSelon Marco Chiesa, avoir une double nationalit\u00e9, c'est avoir certains avantages Le tessinois estime par exemple qu'un parlementaire qui a un passeport suisse et un autre passeport par exemple d'un pays de l'Union europ\u00e9enne, h\u00e9 bien il peut participer \u00e0 des \u00e9lections et des votations dans 2 pays, il peut \u00e9galement b\u00e9n\u00e9ficier d'autres privil\u00e8ges gr\u00e2ce \u00e0 cette double nationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [90%] :\r\nEt Camille que r\u00e9pondent ce qui s'oppose \u00e0 cette modification de la loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [94%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la minorit\u00e9 de la commission, on ne voit pas tr\u00e8s bien la valeur ajout\u00e9e qu'apporteraient ces informations, le conseiller aux \u00c9tats vers Robert Kramer se dit m\u00eame choqu\u00e9, attrist\u00e9 par cette d\u00e9cision, il \u00e9voque une discrimination inqui\u00e9tante Rapha\u00ebl Comte conseiller aux \u00c9tats PLR rel\u00e8ve, lui, l'arri\u00e8re- go\u00fbt de suspicion pour lui, les motivations de ceux qui soutiennent ce projet ne sont pas tr\u00e8s claires, la commission des institutions politiques de national va maintenant concr\u00e8tement modifier la loi sur le parlement et elle sera ensuite soumise aux 2 chambres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Camille Degoat l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-23T11:51:23Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19789435-C415-4E84-A109-050A94D0ECEA", "internalArchiveId": "19789435-C415-4E84-A109-050A94D0ECEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les parlementaires doivent-ils d\u00e9clarer leur binationalit\u00e9? C'est ce que demande une initiative parlementaire de Marco Chiesa, conseiller national tessinois UDC : interviews des conseillers nationaux Ada Marra et Micha\u00ebl Buffat", "publicationDate": "2019-01-23T00:00:00Z", "summary": "Une initiative parlementaire de l'UDC Marco Chiesa demande que les parlementaires inscrivent leur binationalit\u00e9 sur le site du Parlement. D\u00e9bat entre Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste, et Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC. Les parlementaires doivent \u00eatre transparents sur leurs nationalit\u00e9s ! C'est ce que demande une initiative parlementaire UDC accept\u00e9e cette semaine en commission. Son auteur estime qu'avoir deux passeports ou plus c'est un privil\u00e8ge. Et que les citoyens doivent donc \u00eatre tenus au courant, comme pour les liens d'int\u00e9r\u00eats. Discrimination inqui\u00e9tante pour certains, ou gain de transparence pour d'autres.\r\nQu'est-ce que cela apporte au citoyen de savoir que Mme X est Suisse et espagnole et Monsieur Y Suisse et allemand?\r\n-Ca vous pose probl\u00e8me qu'Ada Marra soit Suissesse et Italienne?\r\n-En m\u00eame temps tous les \u00e9lus ont un passeport suisse. C'est logique. Donc votre proposition vise les binationaux...\r\n- On sait que les binationaux sont pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s dans la recherche d'emploi. Certains uniquement \u00e0 cause de leur nom. Un Parlement 100% Suisse, c'est ce que vous voulez?\r\n- L'UDC Marco Chiesa \u00e9voque les privil\u00e8ges des binationaux. Concr\u00e8tement, de quoi on parle ici ? En quoi est-ce comparable avec des liens d'int\u00e9r\u00eats ?\r\n- Selon une \u00e9tude publi\u00e9e en d\u00e9cembre, un Suisse sur quatre a au moins une autre nationalit\u00e9.... un chiffre, selon les chercheurs, qui a tendance \u00e0 effacer progressivement la cat\u00e9gorisation entre \"suisse\" et \"\u00e9tranger\". Demander aux parlementaires de d\u00e9clarer leurs nationalit\u00e9s, est-ce que \u00e7a fait encore sens apr\u00e8s ce constat ?\r\n- Est-ce qu'un jour, on demandera aux membres des forces de l'ordres, aux enseignants... etc de d\u00e9clarer leurs nationalit\u00e9s ?\r\n- Est-ce que vous \u00eates en train d'avancer un pion de plus en vue d'un d\u00e9bat d'ordre g\u00e9n\u00e9ral sur la binationalit\u00e9  ?\r\n@Marra\r\n- Qu'est-ce que vous craigniez avec cette inscription des nationalit\u00e9s sur le site du parlement ?\r\n- Vous ne pensez pas que la population a le droit de conna\u00eetre si les \u00e9lus ont une autre nationalit\u00e9 ?\r\n- Cette deuxi\u00e8me nationalit\u00e9, elle offre des privil\u00e8ges: notamment la possibilit\u00e9 de participer \u00e0 des \u00e9lections et votations dans d'autres pays... Un \u00e9lu pourrait ne pas \u00eatre fid\u00e8le au pays o\u00f9 il si\u00e8ge...?\r\n- D\u00e8s le moment o\u00f9 on sait qu'un parlementaire a plusieurs nationalit\u00e9s, \u00e7a change finalement pas grand chose de l'inscrire formellement sur le site du parlement... D'ailleurs vous en avez vous-m\u00eame fait un argument de veute.\r\n- Selon l'UDC, c'est important de conna\u00eetre les nationalit\u00e9s les parlementaires, notamment quand on traite des sujets internationaux (p ex echange d'informations automatiques avec la France). Vous comprenez cet arguement ?", "durationSec": 548, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10141689", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislatif national", "conseiller national", "nationalit\u00e9"], "alternativeTitle": ["Les parlementaires doivent-ils d\u00e9clarer leur binationalit\u00e9? D\u00e9bat entre Ada Marra et Micha\u00ebl Buffat / FOR_2019-01-23T18:02:00_developpement-7", "Forum du 23.01.2019"], "alternativeSummary": ["Une initiative parlementaire de l'UDC Marco Chiesa demande que les parlementaires inscrivent leur binationalit\u00e9 sur le site du Parlement. D\u00e9bat entre Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste, et Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC."], "variantIds": ["ece-10141689"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:32Z", "speechToTexts": ["29.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn va parler de la nationalit\u00e9 de nos \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, il faut la rendre transparente la publier cette nationalit\u00e9s, c'est ce que demande une initiative parlementaire UDC accept\u00e9e cette semaine en commission, son auteur estime qu'avoir deux passeports ou plus, c'est un privil\u00e8ge, et que les citoyens doivent donc \u00eatre tenus au courant pour que, tout comme pour les Liens d'int\u00e9r\u00eats des \u00e9lus alors discrimination inqui\u00e9tante pour certains gain de transparence pour les autres Forum ouvrent le d\u00e9bat avec 2 conseillers nationaux Vaudois, la socialiste Ada Marra et l'UDC Michael Buffat, bonsoir, bonsoir, Micha\u00ebl Buffat qu'est ce que cela apporte v\u00e9ritablement au citoyen de savoir que Madame X \u00e0 la nationalit\u00e9 suisse et espagnole, peut-\u00eatre que Monsieur Y lui \u00e0 la nationalit\u00e9 suisse et disons autrichienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [87%] :\r\nQuand notre fonction que c'est national, on doit d\u00e9clarer ses int\u00e9r\u00eats on de dire que les sa profession, son homologue de telle ou telle association telle ou telle telle ou telle organisation et pour nous, la nationalit\u00e9, c'est un int\u00e9r\u00eat pour une personne parce que \u00e7a veut dire d'avoir une Douglas unit\u00e9 alors c'est clair, c'est de passeports mais \u00e7a veut aussi dire ben d'\u00eatre d'\u00eatre soumis \u00e0 une autre Constitution c'est que la Constitution suisse et puis \u00e7a je pense que la population de son souci de transparence, elle est en droit de de savoir la nationalit\u00e9 de de ses \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [91%] :\r\nDonc, \u00e7a vous pose probl\u00e8me qu'Ada Marra, que l'on re\u00e7oit aussi ce soir soit Suissesse et Italienne souffert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [81%] :\r\nNon, \u00e7a ne me pose aucun probl\u00e8me, elle elle bien loupe nationalit\u00e9s, ce que nous on demande uniquement, c'est la transparence et puis que douloureux Gis\u00e8le int\u00e9r\u00eats comme je dois publi\u00e9e par la la profession, j'ai bien Am\u00e9lie diff\u00e9rents int\u00e9r\u00eats bas de dire aussi bas de quelle nationalit\u00e9 suisse, je crois que les Lecteurs il oc\u00e9an Droit de savoir la nationalit\u00e9 des gens pour lequel il a il a vot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [91%] :\r\nAda Marra qu'est -ce que vous craignez -vous avec cette inscription des nationalit\u00e9s sur le site du parlement. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:48) [88%] :\r\nPas le soup\u00e7on \u00e9videmment que tout de suite cela induit, qui est d'ailleurs ironie puisque si je prends un cas comme si le fait d'avoir de nationalit\u00e9s signifierait, on a entendu d'un part de monsieur Buffat \u00e0 pouvoir une fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 notre constitution, ce qui me fait \u00e9videmment rien, moi j'ai jur\u00e9 comme parlementaire, comme Monsieur Buffat si on va constitution suisse et c'est l\u00e0 que je sers et moi ce que je remarque, c'est qu'on lit tout de suite effectivement donc nationale donc, on a juste un 1000000 et demi a ensuite si fort que nos concitoyens parmi nous 8 millions et \u00e0 raison de 5 millions de personnes qui ont une double nationalit\u00e9, h\u00e9 bien si on a vu aujourd'hui avec une proc\u00e9dure p\u00e9nale ouverte par le minist\u00e8re public, c'est monsieur Christian Miesch, ex- conseiller national UDC qui est soup\u00e7onn\u00e9 de corruption passive, a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation pour Kazakhstan, il a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 5000 francs pour le faire et il n'a pas de double nationalit\u00e9, donc on voit qu'il y a pas de lien qui se fait \u00e0 ce niveau -l\u00e0, effectivement, c'est une bonne question, de savoir qu'est -ce qu'on a affaire de fichiers apr\u00e8s qu'est -ce qu'on va en faire, et alors l\u00e0, il y a pas de r\u00e9ponse et c'est ce que je remarque, c'est aussi \u00e7a m'\u00e9tonne pas, r\u00e9sultat, on vit dans une, donc c'est pour \u00e7a que j'ai dit il y a des moments historiques pour faire les choses aujourd'hui, nous vivons dans une \u00e9poque fascisante en Europe et ailleurs dans le monde et on sait tr\u00e8s bien que ce fichier ne servira \u00e0 rien si ce n'est \u00e0 \u00eatre sortis par les fascisant compte nous ne voterons pas comme les flashs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [86%] :\r\nBon, sans forc\u00e9ment entrer dans les analogies avec le fascisme, Micha\u00ebl Buffat, moi j'ai une question pour vous au juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [80%] :\r\nDonc je peux quand m\u00eame r\u00e9pondre 2 choses parce que Madame Harel, PS c'est les choses de la transparence \u00e0 tout, on veut la transparence, on veut savoir qui est de quel conseil d'illustrations combien personnes gagnent etc et puis, je crois, il suffit de regarder un peu le site Facebook des jeunesses socialistes pour voir que si les pros, de faire des listes pour utiliser le r\u00e9sultat d'attrait pour dire telle et telle sont du maladie alors il vote compte le bon pas pourriez compter les primes etc c'est les pros, alors que Madame Marra balaye devant sa porte, on demande juste de la transparence et c'est ce que demande d'habitude, le Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [96%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat juste une chose quand on est membre d'un conseil d'administration quand on travaille dans une entreprise, on est au service de ce conseil d'administration au service de cette entreprise, mais quand on est originaire d'un pays, on n'est pas forc\u00e9ment au service de ce pays \u00e0 quand une nuance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [83%] :\r\nIl y a une nuance, je l'admets mais son int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir une double nationalit\u00e9 c'est c'est avoir des avantages d'un pays, d'avoir l'autre passeport et puis c'est une question de de transparence et puis je rappelle, par exemple on hostiles comme l'Italie, mais je pense qu'il y a d'autres pays l'article \u00e7a co\u00fbte 4 de la Constitution, c'est aller d'Italienne elle impose \u00e0 tous les citoyens italiens, le devoir d'\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 la R\u00e9publique et respecter sa Constitution et lois et \u00e7a aussi d'autres pays le font je pense augmente pas d'interdire la de nationalit\u00e9s au demande juste de la mettre de l'origine des int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:30) [88%] :\r\nOui, Ada Marra, c'est vrai que \u00e7a pose quand m\u00eame la question, question d\u00e9licate, hein, de la loyaut\u00e9 vis-\u00e0-vis de son \u00e9ventuel pays d'origine. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:39) [90%] :\r\nC'est pas juste r\u00e9pondre \u00e0 quelque chose de Monsieur Besselat effectivement le parti socialiste soutient effectivement la transparence notamment sur les Budgets de campagne pour savoir de qui et par qui vous \u00eates pay\u00e9s pour voter quoi et chaque fois que nous avons essay\u00e9 de faire voter ce cela au Parlement par voie parlementaire, l'UDC le PLR et une partie du PDC s'y opposent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:00) [84%] :\r\nMais parlons des nationalit\u00e9s, des \u00e9lus, si vous le voulez bien. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:03) [91%] :\r\nOui, mais je crois que la transparence, il faut savoir pourquoi on demande monsieur Buffat vous demandez la transparence notamment sur les Liens d'int\u00e9r\u00eat ceci et cela, parce qu'il y a un lien Direct entre des Liens affairistes en de qui on est pay\u00e9 pour le vote or. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:17) [74%] :\r\nJe peux vous rassurer, je suis pas payer pour les autres de la ranimer coll\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:21) [83%] :\r\nComme de Monsieur lui a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 par Gaza, le Kazakhstan, elle \u00e9tait pas de national, donc on voit qu'il y a des Liens ou bien les assureurs o\u00f9 on voit que toute une s\u00e9rie de parlementaires son son si\u00e8ge dans les conseils d'administration et sont pay\u00e9s, \u00e7a s'appelle, parfois m\u00eame de la corruption pour soutenir certaines choses au Parlement or. \r\nAucun double national justement \u00e0 part Monsieur Michener au Gertsch pour avoir des loyaut\u00e9s une d\u00e9loyaut\u00e9 vis-\u00e0-vis de la Suisse parce que payer par un pays pseudo d'origine, donc on voit aujourd'hui, vous savez, en 2008, comme je disais tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait moins une PDC qu'avait fait cette m\u00eame demande cette m\u00eame initiative en 2008. \r\n10 ans apr\u00e8s on voit. \r\nSeulement aujourd'hui cette cette initiative, donc moi \u00e7a m'\u00e9tonne pas, j'ai pas de probl\u00e8me, citadine, tout le monde le sait aussi : pourquoi donc, mais le probl\u00e8me c'est de nouveau l'temps historique dans lequel nous vivons et l'utilisation, et si on parle de d\u00e9loyaut\u00e9 pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question Monsieur le journaliste c'est pas le probl\u00e8me des parlementaires alors parce que dans ce cas -l\u00e0, il faudrait interdire \u00e0 l'arm\u00e9e, les doubles nationaux or je connais Monsieur adore UDC caporal \u00e0 l'arm\u00e9e qui est double national et italiens aussi, donc voil\u00e0, l\u00e0, on leur demande pas o\u00f9 il y aurait une vrai probl\u00e8me th\u00e9orique au cas o\u00f9 ils se battent filles physiquement et on et on on donne ce soup\u00e7on \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [94%] :\r\nVoil\u00e0 Micha\u00ebl Buffat peut-\u00eatre un, un probl\u00e8me de loyaut\u00e9 pour quelqu'un qui sert son pays et qui porte une arme pour son pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [81%] :\r\nNon, non, c'est pas un probl\u00e8me de de loyaut\u00e9, probl\u00e8me de de principes de transparence, je pense qu'on doit sa lecture de savoir ben de l'IPI dans lequel on est mort, d'ailleurs on a vu au cours conseillers f\u00e9d\u00e9raux condom nationalit\u00e9s que Nassau, si c'\u00e9tait le c'est f\u00e9d\u00e9ral, il a renonc\u00e9 \u00e0 Sanofi de d'origine, il est italien aussi, h\u00e9las, un exemple concret que sans probl\u00e8me que que la population, je pense, est sensible \u00e0 \u00e7a, il y a 20 ans en arri\u00e8re ce probl\u00e8me, vous et moi, on avait 10 pourcent de la population qui avait une binationalit\u00e9 : mais non, on a un quart de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [87%] :\r\nJe trouve que la binationalit\u00e9 : c'est un probl\u00e8me pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [83%] :\r\nNon, c'est pas ce que j'ai pas dit que c'\u00e9tait d'ailleurs probl\u00e8me la binationalit\u00e9, ni m\u00eame que quelques roquettes comme Madame Marra qui \u00e9tait, qui \u00e9tait, qui devait pas \u00eatre loyal ce que je dis, c'est qu'on a un devoir aussi de, de transparence et que les gens sachent que Bechtel -t-elle que telle et telle de nos, nos coll\u00e8gues mais bon aussi citoyens de l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:39) [88%] :\r\nEt m\u00eame temps sec que la transparence \u00e0 la elle a, elle a ses limites, Micha\u00ebl Buffat on demande pas \u00e0 un parlementaire d'indiquer ses pr\u00e9f\u00e9rences sexuelles, on sait pas, voil\u00e0, on sait qu'il y a toute une s\u00e9rie de d\u00e9tails qui int\u00e9ressent pas forc\u00e9ment la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [82%] :\r\nNon, c'est vrai, mais de mode parlementaires de de donner tous les Liens d'int\u00e9r\u00eats qui lui fournit son Avantage et d'avoir une autre nationalit\u00e9, c'est aussi des avantages qu'citoyen qu'une nationalit\u00e9 n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [89%] :\r\nDans Ada Marra, vous devez d\u00e9clarer pas mal de choses hein quand vous quand vous \u00eates \u00e9lu au au Parlement notamment votre votre profession qu'est, est-ce que \u00e7a changerait fondamentalement de devoir d\u00e9clarer sa national. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:10) [86%] :\r\nDu mot rien, je l'ai d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 qu'est ce qui changerait le qui le font, d'ailleurs il y a des j'ai v\u00e9rifi\u00e9 sur le site, qui a des doubles nationaux qu'indique leur 2\u00e8me, nationalit\u00e9, d'autres qui le font pas aujourd'hui, effectivement, il y a pas de r\u00e8gles, mais \u00e7a n'am\u00e8ne rien le fichage syst\u00e9matique n'am\u00e8nent absolument rien et je et ce, ce qui me fait sourire, de la part de Monsieur Buffat, c'est quand il parle, que nous avons des avantages que nous sommes donc national d'autres pays, nous avons des devoirs parfois d'aller voter, mais en quoi est -ce que \u00e7a d\u00e9range, la Suisse, je veux dire, je suis \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:39) [86%] :\r\nOh ben oui, je suis \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:41) [89%] :\r\nEn Italie, donc il y a pas d'Avantage pas davantage ce que monsieur Buffat veut les avantages des double- nationaux europ\u00e9ens, ben, il faudrait qu'il soit pour l'entr\u00e9e de la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et aussi pour asthme bouger plus facilement avoir des droits de vote, ce qui veut pas donc voil\u00e0 on peut pas d'un c\u00f4t\u00e9 dire une chose et ne pas vouloir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:58) [94%] :\r\nAda Marra, Micha\u00ebl Buffat, vous \u00e9tiez avec nous, on arrive au terme de ce d\u00e9bat pour parler de la question de la transparence sur la nationalit\u00e9 des \u00e9lus, merci beaucoup et je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-23T17:57:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marra, Ada", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "conseiller national vaudois UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD14DD2B-2BBE-4BEF-B731-065347D193BF", "internalArchiveId": "FD14DD2B-2BBE-4BEF-B731-065347D193BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au WEF, Ueli Maurer plaide pour le d\u00e9veloppement du libre-\u00e9change entre les Etats", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ueli Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a donn\u00e9 mardi le coup d'envoi officiel de la 49e \u00e9dition du WEF. Devant de tr\u00e8s nombreux chefs d'Etat et dirigeants d'entreprises r\u00e9unis \u00e0 Davos, Ueli Maurer a plaid\u00e9 pour le d\u00e9veloppement du libre-\u00e9change entre les Etats, en toute libert\u00e9 et sans aucun diktat.\r\n\r\nAu WEF, Ueli Maurer plaide pour le d\u00e9veloppement du libre-\u00e9change entre les Etats  \r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a donn\u00e9 ce matin le coup d'envoi officiel de la 49\u00e8me \u00e9dition du WEF. Devant de tr\u00e8s nombreux chefs d'Etat et dirigeants d'entreprises r\u00e9unis \u00e0 Davos, Ueli Maurer a plaid\u00e9 pour le d\u00e9veloppement du libre \u00e9change entre les Etats, en toute libert\u00e9 et sans aucun diktat.  Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 rompu \u00e0 l'exercice en 2013, lors de sa premi\u00e8re ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle. Marc Menichini, on vous retrouve en direct de Davos. Encore une fois, Ueli Maurer a profit\u00e9 de cette tribune pour vanter les atouts du mod\u00e8le politique et \u00e9conomique de la Suisse.\r\nDans son discours inaugural, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a en effet commenc\u00e9 par vanter les atouts de la place \u00e9conomique suisse:\r\n SON 1 14sec\r\nEt puis Ueli Maurer en a aussi profit\u00e9 pour promouvoir, comme il l'avait fait en 2013, la d\u00e9mocratie directe... un moyen pour garantir la croissance du pays, a-t-il dit...  \r\nUeli Maurer qui a rappel\u00e9 aux invit\u00e9s du Forum \u00e9conomique mondial que la population a vot\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, contre une semaine de cong\u00e9 suppl\u00e9mentaire: \r\n SON2 11sec ((parce que davantage de vacances n'est pas la r\u00e9ponse aux nouveaux d\u00e9fis de la vie active, la bonne r\u00e9ponse c'est la volont\u00e9 de r\u00e9ussir et de s'adapter))\r\nMais contrairement \u00e0 2013, Ueli Maurer n'est pas all\u00e9 jusqu'\u00e0 critiquer les grandes puissances de ce monde,  il a plut\u00f4t tr\u00e8s timidement plaid\u00e9 pour le d\u00e9veloppement du libre \u00e9change entre les Etats, en toute libert\u00e9 et sans aucun diktat.", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10138776", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Au WEF, Ueli Maurer plaide pour le d\u00e9veloppement du libre-\u00e9change entre les Etats / 12H30_2019-01-22T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 22.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a donn\u00e9 mardi le coup d'envoi officiel de la 49e \u00e9dition du WEF. Devant de tr\u00e8s nombreux chefs d'Etat et dirigeants d'entreprises r\u00e9unis \u00e0 Davos, Ueli Maurer a plaid\u00e9 pour le d\u00e9veloppement du libre-\u00e9change entre les Etats, en toute libert\u00e9 et sans aucun diktat."], "variantIds": ["ece-10138776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-28T18:05:29Z", "speechToTexts": ["28.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a donn\u00e9 ce matin le coup d'envoi officiel de la 49\u00e8me \u00e9dition du web, le Forum \u00e9conomique mondial, devant de tr\u00e8s nombreux chefs d'\u00c9tat et dirigeants d'entreprises r\u00e9unis \u00e0 Davos, Ueli Maurer, a plaid\u00e9 pour le d\u00e9veloppement du libre- \u00e9change entre les \u00e9tats en toute libert\u00e9 et sans aucun diktat le Conseil f\u00e9d\u00e9ral UDC s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 rompu \u00e0 l'exercice en 2013, lors de sa premi\u00e8re ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle Marc M\u00fcnich nous vous retrouve en Direct de Davos, encore une fois, Ueli Maurer, a profit\u00e9 de cette tribune pour vanter les atouts du mod\u00e8le politique et \u00e9conomique de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [98%] :\r\nOui, dans son discours inaugural, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a en effet commenc\u00e9 par vanter les conditions cadres de la place \u00e9conomique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [91%] :\r\nDe concert avec les milieux senti fit \u00e9conomique, le gouvernement s'attache \u00e0 cr\u00e9er un cadre propice \u00e0 un d\u00e9veloppement dynamique dont profite aussi bien aux entreprises que la population suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [96%] :\r\nEt puis, Ueli Maurer en a aussi profit\u00e9 pour promouvoir, comme il l'avait fait en 2013 la d\u00e9mocratie directe, un moyen pour garantir la croissance du pays, a -t-il dit, certes tout prend du temps, a reconnu le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais ce syst\u00e8me permet d'obtenir des solutions \u00e9quilibr\u00e9es, un pr\u00e9sident qui a rappel\u00e9 aussi aux invit\u00e9s du Forum \u00e9conomique mondial, que la population suisse a vot\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es contre des jours de payer des jours de cong\u00e9s suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [92%] :\r\nEt cosmos que davantage de vacances n'est pas la r\u00e9ponse aux nouveaux d\u00e9fis de la vie active, la bonne r\u00e9ponse, c'est la volont\u00e9 de r\u00e9ussir, de s'adapter de pape. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [95%] :\r\nMais, contrairement \u00e0 2013 Ueli Maurer n'est pas all\u00e9 jusqu'\u00e0 conseiller de vive voix aux grandes puissances de ce monde de s'inspirer de la Suisse, il ne s'est pas fait non plus, l'avocat du multilat\u00e9ralisme, comme l'avait fait Alain Berset ou Doris Leuthard d\u00e8s les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, Ueli Maurer a plut\u00f4t timidement plaid\u00e9 pour le d\u00e9veloppement du libre- \u00e9change entre les \u00e9tats mais, a -t-il insist\u00e9 en toute libert\u00e9 et sans aucun diktat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-22T11:39:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57EF0521-0A85-49CB-84B5-25DA8705D05D", "internalArchiveId": "57EF0521-0A85-49CB-84B5-25DA8705D05D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Theresa May, Premi\u00e8re ministre britannique;Boukari, Fouad;Walter Willener, pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2eloise;Marcel Azzola, accord\u00e9oniste\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(08/PLAN B BREXIT SON MAY) Par peur d'un deuxi\u00e8me d\u00e9saveu, Theresa May n'a pas vraiment pr\u00e9sent\u00e9 de plan B hier aux d\u00e9put\u00e9s britanniques...\r\nUne version amend\u00e9e de l'accord de Brexit n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Bruxelles,\u00e9tait  pourtant attendu. La premi\u00e8re ministre britannique a annonc\u00e9 qu'elle allait prendre le temps de ren\u00e9gocier avec ses alli\u00e9s, avant de revetourner \u00e0 Bruxelles. \r\nDevant la chambre des communes Theresa May a insist\u00e9 sur le fait qu'il fallait \u00e9viter de sortir de l'UE sans accord. \r\n  0'52''\r\n((La bonne fa\u00e7on d'\u00e9carter le No Deal, c'est que la chambre approuve un accord avec l'Union europ\u00e9enne. C'est ce que le gouvernement essaie de r\u00e9aliser. D'autres pensent que nous avons besoin de plus de temps, en prolongeant l'article 50 pour permettre au parlement de d\u00e9battre de la fa\u00e7on dont nous devrions partir et \u00e0 quoi un accord devrait ressembler. \r\nIl y a peu de chances que l'UE accepte de prolonger l'article 50 sans un plan sur la fa\u00e7on dont nous allons approuver un accord ! Donc quand les gens demandent d'\u00e9carter le No Deal, les cons\u00e9quences sont que si le parlement ne vote pas d'accord, il faudra r\u00e9voquer l'article 50. Je pense que ceci irait contre le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum et je ne crois pas que cela soit une action que le gouvernement devrait prendre, ni le parlement soutenir.))\r\n(07/PLAN B BREXIT PA) Theresa May qui s'exprimait hier devant la Chambre des communes...\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique a donc laborieusement tent\u00e9 de donner des gages d'ouverture alors que l'impasse est totale...\r\nQue le divorce est programm\u00e9 dans dix semaines...\r\nEt que la pression monte pour \u00e9viter un catastrophique \"no deal\".\r\nCatherine Ilic, malgr\u00e9 le rejet vigoureux des d\u00e9put\u00e9s britanniques de son plan n\u00e9goci\u00e9 avec l'UE, Theresa May estime que cet accord est toujours en vie et qu'il a des chances de passer la rampe du parlement lors d'un vote ult\u00e9rieur, si Bruxelles fait un petit geste...\r\n  0'52''\r\n((A d\u00e9faut d'avoir un plan B, Theresa May continue avec son plan A, qu'elle esp\u00e8re pour le rendre acceptable aux yeux des d\u00e9put\u00e9s. Mais la Premi\u00e8re ministre n'explique pas comment elle compte y parvenir, alors que Bruxelles refuse de ren\u00e9gocier. Elle se contente de r\u00e9p\u00e9ter que c'est la seule voie possible, rejetant les autres options envisag\u00e9es, telle que l'exclusion d'un no deal, le d\u00e9lai du brexit ou encore l'id\u00e9e d'un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum. Face \u00e0 son obstination, un nombre croissant de d\u00e9put\u00e9s d\u00e9sesp\u00e8rent. Le leader de l'opposition travailliste Jeremy Corbyn accuse la dirigeante d'\u00eatre dans le d\u00e9ni total.  Dans ce climat de paralysie, la fronde s'organise pour prendre le contr\u00f4le du processus sur le brexit. Plusieurs groupes de d\u00e9put\u00e9s, notamment pro-europ\u00e9ens, pr\u00e9parent des amendements, qui seront soumis au vote le 29 janvier, dans l'espoir de forcer la main du gouvernement. CI, RTS-info, Londres))\r\nDans l'espoir de rassurer les parlementaires britanniques, Theresa May s'est aussi engag\u00e9e \u00e0 ne pas ren\u00e9gocier l'accord de Belfast sur la paix en Irlande du Nord.\r\n(Bve Davos) *** Le Forum \u00e9conomique mondial r\u00e9unit d\u00e8s aujourd'hui l'\u00e9lite mondiale \u00e0 Davos pour discuter des principales crises actuelles. \r\nEn l'absence d'invit\u00e9 de marque comme les pr\u00e9sident americain et francais... Ueli Maurer et le nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro seront les t\u00eates d'affiche de cette premi\u00e8re journ\u00e9e.\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration prononcera \u00e0 11h00 le discours d'ouverture de cette 49e \u00e9dition du WEF. \r\nSon homologue br\u00e9silien, dont c'est le premier d\u00e9placement hors de son pays depuis son arriv\u00e9e au pouvoir, doit quant \u00e0 lui s'exprimer \u00e0 15h30 devant un parterre de dirigeants politiques et \u00e9conomiques.\r\nAu total, plus de 3000 participants sont attendus \u00e0 Davos jusqu'\u00e0 vendredi, dont 65 chefs d'Etat et de gouvernement.\r\n(04/NE/CLOTTU L'EPINE DE L'UDC PI) L'UDC neuch\u00e2teloise va-t-elle perdre son unique si\u00e8ge sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale?\r\nLe parti peine \u00e0 compl\u00e9ter ses listes en vue des \u00e9lections du mois d'octobre. \r\nA l'issue d'un premier d\u00e9lai (fix\u00e9 au week-en dernier), il ne compte que trois personnes \"int\u00e9ress\u00e9es \" dans la course au National, et aucune pour le Conseil des Etats.\r\nAfin d'\u00e9viter un d\u00e9sastre \u00e9lecotral, l'UDC esp\u00e8re r\u00e9int\u00e9grer dans ses rangs...le conseiller national Raymond Clottu. Mais Julien Bangerter le principal int\u00e9ress\u00e9 se fait d\u00e9sirer... \r\n  0'57''\r\n((\u00ab Je communiquerai ma d\u00e9cision en tant voulue .et n'ai.pour l'instant.aucun commentaire \u00e0 faire.. \u00bb\r\nRaymond Clottu maintient le myst\u00e8re...quant \u00e0 sa pr\u00e9sence sur la liste UDC.\r\nLe conseiller national avait \u00e9t\u00e9 exclu de la section cantonale du parti en avril 2017.sur fonds de d\u00e9saccord avec le pr\u00e9sident de l'\u00e9poque, Yvan Perrin. Depuis ce divorce.il si\u00e8ge \u00e0 Berne en tant \u00ab qu'ind\u00e9pendant \u00bb.\r\nMais sa r\u00e9admission.et sa candidature sous la banni\u00e8re UDC.est jug\u00e9e essentielle par le pr\u00e9sident du parti cantonal, Walter Willener..\r\n---WILLENER 11 sec.\r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC estime \u00e0 50% ses chances de convaincre Raymond Clottu.\r\nLa d\u00e9cision sera tr\u00e8s observ\u00e9e.notamment par le PLR...qui vise un deuxi\u00e8me si\u00e8ge au national.))\r\nEXTRO :  Les  d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC neuch\u00e2teloise choisiront leur liste finale pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en assebmbl\u00e9e le 13 mars.\r\n(Bve retour Nicolas Hulot) Nicolas Hulot annonce son envie de revenir sur sur la sc\u00e8ne politique...\r\nPlus de 4 mois apr\u00e8s sa d\u00e9mission fracassante du gouvernement fran\u00e7ais, l'\u00e9cologiste a donn\u00e9 hier une interview sur le site internet de RTS...\r\nIl exclut cependant de revenir \u00e0 la politique sous une forme traditionnelle.\r\nUn retour qui s'appuiera davantage sur l'engagement des citoyens pour une \"politique plus radicale\" dit-il .\r\nDonnant en exemple les manifestations de jeunes et les marches pour le climat comme celles de Lausanne, Gen\u00e8ve, Bruxelles ou Paris, Nicolas Hulot voit une \"nouvelle forme d'engagement\" qui montrera la voie aux politiques.\r\n(11/E-COMMERCE PAS MIGROS NI COOP PA) *** Les deux g\u00e9ants suisses du commerce de d\u00e9tail Migros et Coop figurent encore et toujours dans le top 50 des plus grands d\u00e9taillants au monde. \r\nEt cela malgr\u00e9 le tout petit march\u00e9 que repr\u00e9sente la Suisse. \r\nC'est ce qui ressort d'un rapport publi\u00e9 hier par le cabinet Deloitte (di-lo\u00efte).\r\nPour l'heure, les deux enseignes souffrent assez peu de la concurrence du commerce en ligne en ce qui concerne l'alimentaire. \r\nElisabeth Logean\r\n  0'55''\r\n((Avec pr\u00e8s de 24 milliards de francs de vente de d\u00e9tail en 2017, Migros se glisse \u00e0 la 39\u00e8me position du classement mondial, la Coop, \u00e0 la 44\u00e8me. Deux bonnes places dans ce top 50 qui s'expliquent notamment par le fort pouvoir d'achat des Suisses en comparaison mondiale. Mais c'est aussi l'attachement des m\u00e9nages suisses \u00e0 leurs bons vieux magasins qui maintiennent la bonne sant\u00e9 des deux enseignes. Car, contrairement \u00e0 ce que l'on pourrait penser, les Suisses ne sont pas encore de grands d\u00e9pensiers sur internet. En 2018, les ventes en ligne ont repr\u00e9sent\u00e9 moins de 10% des ventes de d\u00e9tail en Suisse. Et la raison est simple: la moiti\u00e9 des d\u00e9penses des m\u00e9nages helv\u00e9tiques concerne l'alimentation. Or, si les m\u00e9nages suisses aiment acheter en ligne des appareils \u00e9lectroniques, des v\u00eatements ou des chaussures, ce n'est pas le cas lorsqu'il s'agit de remplir leur frigo. Dans ce cas, ils pr\u00e9f\u00e8rent encore se d\u00e9placer dans leur magasin habituels. En moyenne 39 fois par an \u00e0 la Migros, 36 \u00e0 la coop, selon une r\u00e9cente \u00e9tude publi\u00e9e par Cr\u00e9dit suisse. ))\r\n(Bve Kosovo) Le pr\u00e9sident du Kosovo Hashim Tha\u00e7i a assur\u00e9 lundi qu'il r\u00e9pondrait aux enqu\u00eateurs s'ils voulaient l'interroger sur les crimes de guerre dont est soup\u00e7onn\u00e9e la gu\u00e9rilla dont il \u00e9tait le chef politique lors du conflit de 1998-99. \r\nCr\u00e9\u00e9 en 2015, le tribunal sp\u00e9cial sur les crimes reproch\u00e9s \u00e0 l'Arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Kosovo (UCK), a commenc\u00e9 \u00e0 entendre plusieurs de ses anciens commandants. Aucune inculpation n'a pour le moment \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e pour ces crimes all\u00e9gu\u00e9s, contre des Serbes, des Roms ou encore des opposants politiques kosovars albanais.\r\n(18/ AZZOLA ARCHIVES 6H30) *** Il avait accompagn\u00e9 les plus grands noms de la chanson fran\u00e7aise, comme Jacques Brel, Edith Piaf et Barbara.\r\nL'accord\u00e9oniste Marcel Azzola est mort hier \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans, en r\u00e9gion parisienne...\r\nEntr\u00e9 dans le langage courant par le c\u00e9l\u00e8bre \u00ab chauffe, Marcel ! \u00bb, que lui avait lanc\u00e9 Jacques Brel, en 1968, en plein enregistrement de sa chanson Vesoul, le nom de Marcel Azzola fut associ\u00e9 \u00e0 tous les visages de l'accord\u00e9on, du bal musette \u00e0 la cr\u00e9ation originale en passant par le jazz.\r\nEcoutez cet extrait de l'\u00e9mission Rue des Artistes avec Jean-Claude Arnaudon, c'\u00e9tait sur Espace 2 en 1993...\r\nExtrait de l'interview de Marcel Azzola sur Espace 2  en 1993...\r\nL'accord\u00e9oniste mort hier \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans...", "durationSec": 520, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10138711", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-22T06:30:35_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-22T06:30:35_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10138746", "ece-10138711"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-28T17:30:10Z", "speechToTexts": ["28.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nJournal Facebook arrive moins d'une semaine apr\u00e8s le rejet massif de l'accord sur le Brexit, Theresa May annonce vouloir retourner \u00e0 Bruxelles ce temps substance le plan B qu'elle a pr\u00e9sent\u00e9, hier, alors que le Parlement britannique menace de prendre ces prochains jours, le contr\u00f4le du Brexit, l'UDC neuch\u00e2teloise esp\u00e8re le retour dans ses rangs du conseiller national, Raymond Clottu, une strat\u00e9gie, vous l'entendrez pour notamment \u00e9viter un d\u00e9sastre \u00e9lectoral lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais la d\u00e9cision du principal atterrissez se fait attendre et puis l'a brill\u00e9 dans le jazz est accompagn\u00e9 \u00e0 l'accord\u00e9on, des l\u00e9gendes de la chanson fran\u00e7aise, Marcel Azzola s'\u00e9tait un hier, vous entendrez un extrait de son interview en 1993 sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [97%] :\r\nPar peur d'un deuxi\u00e8me d\u00e9saveu Theresa May n'a pas vraiment pr\u00e9sent\u00e9 de plan B hier aux d\u00e9put\u00e9s britanniques, une version amend\u00e9e de l'accord de Brexit n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Bruxelles \u00e9tait pourtant attendu la premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 qu'elle allait prendre le temps de n\u00e9gocier avec ses alli\u00e9s avant de retourner \u00e0 Bruxelles devant la Chambre des communes, Theresa May a aussi insist\u00e9 sur le fait qu'il fallait \u00e9viter de sortir de l'UE sans accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [95%] :\r\nLa bonne fa\u00e7on d'\u00e9carter le No Deal, c'est que la chambre approuve un accord avec l'Union. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:10) [78%] :\r\nC'est, c'est ce que le gouvernement essaye de r\u00e9aliser tout devant un peu 5 beaucoup de sponsors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [94%] :\r\nD'autres pensent que nous avons besoin de plus de temps, en prolongeant l'article 50 pour permettre au Parlement de d\u00e9battre de la fa\u00e7on dont nous devrions partir et \u00e0 quoi un accord devrait ressembler il y a peu de chances de l'Union Europ\u00e9enne accepte de prolonger l'article 50 sans un plan sur la fa\u00e7on de nous allons approuver un accord donc quand les gens demandent d'\u00e9carter le New Deal, les cons\u00e9quences sont que si le Parlement ne vote pas d'accord, il faudra r\u00e9voquer l'article 50, je pense que ceci irait contre le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:49) [63%] :\r\nUn arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [92%] :\r\nEt je ne crois pas, tout cela soit une action que le gouvernement devrait prendre ni le parlement soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [94%] :\r\n\u00e0 la Theresa exprim\u00e9 hier devant la Chambre des Communes la premi\u00e8re ministre britannique a donc tent\u00e9 de donner des gages d'ouverture alors que l'impasse est totale que le divorce est programm\u00e9 dans 10 semaines et que la pression monte pour \u00e9viter un catastrophique no deal Catherine malgr\u00e9 le rejet vigoureux des d\u00e9put\u00e9s britanniques de son plan n\u00e9goci\u00e9 avec l'UE Theresa May estime toujours que cet accord est toujours en vie et qu'il a des chances de passer la rampe du parlement lors d'un vote ult\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:20) [92%] :\r\n\u00e0 d\u00e9faut d'avoir un plan B, Theresa May continue avec son plan \u00e0 qu'esp\u00e8re modifier pour le rendre acceptable aux yeux des d\u00e9put\u00e9s, mais la premi\u00e8re ministre n'explique pas comment il compte y parvenir alors que Bruxelles refuse de ren\u00e9gocier, elle se contente de r\u00e9p\u00e9ter que c'est la seule voie possible, rejetant les autres options envisag\u00e9es, telles que l'exclusion d'un New Deal, le d\u00e9lai du Brexit ou encore l'id\u00e9e d'un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum face \u00e0 son obstination, un nombre croissant de d\u00e9put\u00e9s d\u00e9sesp\u00e8rent le leader de l'opposition travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn accuse la dirigeante d'\u00eatre dans le d\u00e9ni total dans ce climat de paralysie la fronde s'organise pour prendre le contr\u00f4le du processus, sur le Brexit, plusieurs groupes de d\u00e9put\u00e9s notamment pro- europ\u00e9en pr\u00e9pare des amendements qui seront soumis au vote le 29 janvier dans l'espoir de forcer la main du gouvernement, Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [95%] :\r\nEt toujours dans l'espoir de rassurer les parlementaires britanniques Theresa May s'est aussi engag\u00e9 hier \u00e0 ne pas ren\u00e9gocier l'accord de Belfast, sur la paix en Irlande du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [98%] :\r\nLe Forum \u00e9conomique mondial r\u00e9unit d\u00e8s aujourd'hui l'\u00e9lite mondiale \u00e0 Davos pour discuter des principales crises du moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [95%] :\r\nEt en l'absence d'invit\u00e9s de marque comme les pr\u00e9sidents am\u00e9ricain et fran\u00e7ais ou les Maurer Jair Bolsonaro seront les t\u00eates d'affiche de cette premi\u00e8re journ\u00e9e, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration prononcera \u00e0 11 heures le discours de ouverture de cette 49\u00e8me \u00e9dition son homologue br\u00e9silien, dont c'est le 1er d\u00e9placement hors de son pays depuis son arriv\u00e9e au pouvoir, doit quant \u00e0 lui s'exprimer \u00e0 15 heures 30 devant un parterre de dirigeants politiques et \u00e9conomiques au total plus de 3000 participants sont attendus \u00e0 Davos jusqu'\u00e0 vendredi, dont 65 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, l'UDC neuch\u00e2teloise va -t-elle perdre son unique si\u00e8ge sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale le parti peine \u00e0 compl\u00e9ter ses listes en vue des \u00e9lections du mois d'octobre, \u00e0 l'issue d'un 1er, d\u00e9lai fix\u00e9 au week- end dernier, ne compte que 3 personnes int\u00e9ress\u00e9es dans la course au National et aucune pour le Conseil des \u00c9tats afin d'\u00e9viter un d\u00e9sastre \u00e9lectoral UDC esp\u00e8re donc r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 dans ses rangs le conseiller national, Raymond Clottu, mais Julien, le principal int\u00e9ress\u00e9 se fait d\u00e9sirer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [93%] :\r\nJe communiquerai ma d\u00e9cision en temps voulu et n'est pour l'instant aucun commentaire \u00e0 faire, Raymond Clottu, maintient le myst\u00e8re quant \u00e0 sa pr\u00e9sence sur la liste UDC le conseiller national avait \u00e9t\u00e9 exclu de la section cantonale du parti en avril 2017, sur fond de d\u00e9saccord avec le pr\u00e9sident de l'\u00e9poque, Yvan Perrin depuis ce divorce ils si\u00e8gent \u00e0 Berne en tant qu'ind\u00e9pendant mais sa r\u00e9admission et sa candidature sous la banni\u00e8re UDC est jug\u00e9e essentielle par le pr\u00e9sident du parti cantonal Valter Wilner. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:50) [81%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e9vident, la seule chance d'en garder le si\u00e8ge parce parlement cl\u00f4ture donc la question de savoir quand bien m\u00eame d'amiti\u00e9 malmen\u00e9e par le parti anciennement aujourd'hui il peut promettre la priorit\u00e9 sur les d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:06) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise estime \u00e0 50 pourcent ses chances de convaincre Raymond Clottu la d\u00e9cision sera tr\u00e8s observ\u00e9 notamment par le PLR, qui vise un 2\u00e8me si\u00e8ge au national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [95%] :\r\nEt les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC neuch\u00e2teloise choisiront leur liste finale pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en assembl\u00e9e, le 13 mars Nicolas Hulot annonce son envie de revenir sur la sc\u00e8ne politique, plus de 4 mois apr\u00e8s sa d\u00e9mission fracassante du gouvernement fran\u00e7ais, l'\u00e9cologiste a donn\u00e9 hier une interview sur le site internet de la RTS il exclut cependant de revenir \u00e0 la politique sous une forme traditionnelle, un retour qui s'appuiera davantage sur l'engagement des citoyens pour une politique plus radicale, dit, il donne en exemple les manifestations des jeunes et les marches pour le climat, comme celles de Lausanne, Gen\u00e8ve, Bruxelles ou Paris Nicolas Hulot voit une nouvelle forme d'engagement qui montrera la voie aux politiques, dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:52) [98%] :\r\nLes 2 g\u00e9ants suisses du commerce de d\u00e9tail Migros et Coop figurent encore et toujours dans le top 50 des plus grands d\u00e9taillants au monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [95%] :\r\nEt cela malgr\u00e9 le tout petit march\u00e9 que repr\u00e9sente la Suisse, c'est ce qui ressort d'un rapport publi\u00e9 hier par le cabinet dit Lloyd pour l'heure, les 2 enseignes souffrent assez peu de la concurrence du commerce en ligne, en ce qui concerne l'alimentation \u00c9lisabeth Logean. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:12) [94%] :\r\nAvec pr\u00e8s de 24 milliards de francs de ventes de d\u00e9tail en 2017 Migros se glisse \u00e0 la 39\u00e8me position du classement mondial la Coop \u00e0 la 44\u00e8me 2 bonnes places dans ce Top 50 qui s'explique notamment par le fort pouvoir d'achat des Suisses en comparaison mondiale mais c'est aussi l'attachement des Helv\u00e8tes alors bon vieux magasins qui maintiennent la bonne sant\u00e9 des 2 enseignes, car contrairement \u00e0 ce que l'on pourrait penser, les Suisses ne sont pas encore de grands d\u00e9pensiers sur Internet en 2018, les ventes en ligne ont repr\u00e9sent\u00e9 moins de 10 pourcent des ventes de d\u00e9tail en Suisse et la raison est simple : la moiti\u00e9 des d\u00e9penses des m\u00e9nages helv\u00e9tiques concernent l'alimentation ainsi les m\u00e9nages suisses aiment acheter en ligne des appareils \u00e9lectroniques, des v\u00eatements ou des chaussures, ce n'est pas le cas lorsqu'il s'agit de remplir leur frigo dans ce cas, il pr\u00e9f\u00e8re encore se d\u00e9placer dans leur magasin habituel en moyenne 39 fois par an \u00e0 la micro- 36 \u00e0 la coque, selon une r\u00e9cente \u00e9tude publi\u00e9e par Cr\u00e9dit Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident du Kosovo, Hashim Tha\u00e7i, a assur\u00e9 hier qu'il r\u00e9pondrait aux enqu\u00eateurs s'ils voulaient l'interroger sur les crimes de guerre dont est soup\u00e7onn\u00e9e la gu\u00e9rilla gu\u00e9rilla dont il \u00e9tait le chef politique lors du conflit de 98 99, cr\u00e9\u00e9e en 2015 le tribunal sp\u00e9cial sur les crimes reproch\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Kosovo a commenc\u00e9 \u00e0 entendre plusieurs de ses anciens commandants aucune inculpation n'a pour le moment \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e pour ces crimes all\u00e9gu\u00e9s contre des Serbes, des Roms ou encore des opposants politiques Kosovars albanais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:34) [97%] :\r\nIl a accompagn\u00e9 les plus grands noms de la chanson fran\u00e7aise : Jacques Brel, Edith Piaf encore Barbara \u00e0 l'accord\u00e9oniste Marcel Azzola est mort hier \u00e0 l'\u00e2ge de 91 en r\u00e9gion parisienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [96%] :\r\nEntr\u00e9 dans le langage courant par le c\u00e9l\u00e8bre chauffe Marcel que lui avait lanc\u00e9 : Jacques Brel en 1968 en plein enregistrement de sa chanson Vesoul, le nom de Marcel Azzola fut associ\u00e9 \u00e0 tous les visages de l'accord\u00e9on du bel musette \u00e0 la cr\u00e9ation originale en passant par le jazz \u00e9coutez cet extrait de l'\u00e9mission Rue des Artistes avec Jean-Claude Arnault dont c'\u00e9tait sur Espace 2 en 1993. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:10) [83%] :\r\nJ'\u00e9tais presque 15 ans au mus\u00e9e Gr\u00e9vin, je l'accord\u00e9oniste \u00e0 entrer au mus\u00e9e, c'est m\u00eame dire ce qu'il n'y avait fait entrer, c'\u00e9tait le l'Oscar mondial, enfin bon, j'avais droit \u00e0 \u00e7a pourquoi, parce que j'avais d\u00e9fendu la noble et belle course de l'accord\u00e9on s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [96%] :\r\nC'est de l'interview de Marcel Azzola sur Espace 2 en 1993 l'accord\u00e9oniste mort donc hier \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:35) [90%] :\r\nEt c'est donc avec ses notes d'accorder encore termine ce journal Foued Boukari merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-22T06:26:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F26B232-0703-4A08-A229-5B9469E112F1", "internalArchiveId": "8F26B232-0703-4A08-A229-5B9469E112F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Gen\u00e8ve pourrait \u00eatre le premier canton de Suisse romande \u00e0 se doter d'une loi sur la la\u00efcit\u00e9 de l'Etat. Liberticide et anti-Islam pour les uns, n\u00e9cessaire clarification pour les autres, la nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9 est l'un des objets phares de la journ\u00e9e de votation du 10 f\u00e9vrier 2019", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "Nous ouvrons notre grand d\u00e9bat sur la la\u00efcit\u00e9. Liberticide et anti-Islam pour les uns, n\u00e9cessaire clarification pour les autres, la nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9 est l'un des objets phares de la journ\u00e9e de votation du 10 f\u00e9vrier prochain \u00e0 Gen\u00e8ve. Elle r\u00e8gle les relations entre l'Eglise et l'Etat dans la Cit\u00e9 de Calvin . Nous allons en d\u00e9battre avec 4 invit\u00e9s.\r\nBlaise Menu, Mod\u00e9rateur de la Compagnie des Pasteurs et des Diacres, \r\nVotre position refl\u00e8te ce soir celle de l'Eglise catholique romaine, de l'Eglise protestante et de l'Eglise catholique chr\u00e9tienne .\r\nEt\r\nNatacha Buffet-Desfayes, vous \u00eates PLR, d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante au Grand Conseil, \r\nEnseignante d'allemand et de fran\u00e7ais au centre de Formation professionnel technique pour la maturit\u00e9 professionnelle\r\nBonsoir \u00e0 tous les deux !\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des opposants\r\nVahid Koshideh, \r\nVous \u00eates au comit\u00e9 de l'Union des Organisations Musulmanes de Gen\u00e8ve, vous \u00eates pharmacien de profession, chiite d'Iran, arriv\u00e9 il y a 40 ans en Suisse - \r\net\r\nCarole-Anne Kast, \r\n conseill\u00e8re administrative de la ville d'Onex, juriste de formation, ancienne pr\u00e9didente du parti socialiste genevois\r\nBonsoir \u00e0 vous \u00e9galement\r\nOn va entendre tout de suite vos arguments, mais avant d'entamer ce d\u00e9bat, Tania Sazpinar, vous nous avez rejoint dans ce studio, vous \u00eates l'une de nos correspondantes \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nTania, vous nous rappelez pourquoi cette loi a vu le jour \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nQue pr\u00e9cise  cette loi sur la la\u00efcit\u00e9 ?\r\nMerci Tania Sazpinar. \r\nIl existe d\u00e9j\u00e0 un article constitutionnel sur la la\u00efcit\u00e9, mais ce n'\u00e9tait pas suffisant \u00e0 vos yeux ..\r\n@ Natacha Buffet-Desfayes, d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante PLR\r\nLa loi a 112 ans  (1907)\r\non est pass\u00e9 de 100'000 habitants \u00e0 500'000, de 2 religions \u00e0 beaucoup de groupes religieux\r\nVide juridique qui se refl\u00e8te dans les situations conflictuelles: en 2015, au Mus\u00e9e d'art et d'histoire voil\u00e9e, ou \u00e0 l'Hospice G\u00e9n\u00e9ral.  R\u00e8glements changent d'une commune \u00e0 l'autre. \r\nQuand une religion pr\u00e9tend \u00e0 des droits, elle a aussi des devoirs.\r\n@Carole Anne Kast, socialiste\r\nNON - On a d\u00e9j\u00e0 frein\u00e9 les enseignants ce qui \u00e9tait normal. Pas besoin d'aller plus loin, cette loi ravive les probl\u00e8mes.  La situation actuelle est satisfaisante.\r\nLa constitution dit que l'Etat entretient des relations avec les communaut\u00e9s religieuses, \u00e7a suffit. Elle est ath\u00e9e, pour elle la libert\u00e9 d'afficher sa religion \u00e7a fait partie de la libert\u00e9 d'expression. Cette loi est liberticide\r\nOn va se tourner du c\u00f4t\u00e9 des repr\u00e9sentants des religions\r\nL'Etat r\u00e9glemente beaucoup de d\u00e9tails avec cette loi, vous ne lui donnez pas trop de pouvoir sur les Eglises ?\r\n@Blaise Menu,  Compagnie des Pasteurs et des Diacres, \r\nL'Etat a une pr\u00e9tention qu'il doit traduire par une loi. Sinon on est livr\u00e9 \u00e0 l'appr\u00e9ciation de chaque nouveau fonctionnaire, \u00e0 la m\u00e9moire de l'administration.\r\nPourquoi faire une loi si on pratique d\u00e9j\u00e0 la la\u00efcit\u00e9 aujourd'hui ?\r\nEviter l'arbitraire de l'Etat par exemple sur la possibilit\u00e9 de faire un culte pour l'anniversaire de la R\u00e9forme devant le Mur des R\u00e9formateurs.\r\nIl faut laisser une bride dans la main de l'Etat contre les d\u00e9rives sectaires (Temple Solaire).\r\nUne loi qui clarifie les choses, \u00e7a peut \u00e9viter les exc\u00e8s ?\r\n@Vahid Koshid\u00e9,'Union des Organisations Musulmanes de Gen\u00e8ve\r\nLa la\u00efcit\u00e9 fait partie de l'esprit de Gen\u00e8ve. Cette loi pose plus de probl\u00e8mes qu'elle n'en r\u00e9soud. L'Etat n'a pas \u00e0 dicter au citoyen comment il doit s'habiller. A Gen\u00e8ve on veut cr\u00e9er une la\u00efcit\u00e9 exclusive. \u00e0 la fran\u00e7aise.\r\nSi l'Etat discrimine les femmes voil\u00e9es, les entreprises priv\u00e9es vont suivre. Les \u00e9tudiantes en pharmacie musulmanes ont de la peine \u00e0 trouver une place dans le priv\u00e9, \u00e7a sera encore pire si le mod\u00e8le \u00e9tatieque formalise cela, \r\nCette loi discrimine les femmes musulmanes\r\nAutres questions si tr\u00e8s court\r\nVous avez peur de l'Etat, vous ne lui faites pas confiance ?\r\nPourquoi faire une loi si on pratique d\u00e9j\u00e0 la la\u00efcit\u00e9 aujourd'hui ?\r\nLes signes religieux ext\u00e9rieurs sont proscrits pour les employ\u00e9s de l'Etat en lien avec le public, le priv\u00e9 pourrait aussi s'en inspirer ? \r\nEn tant qu'Eglise protestante, votre place n'est plus \u00e0 faire \u00e0 Gen\u00e8ve, pourquoi avez-vous besoin de cette loi ?\r\nCa risque d'augmenter l'exclusion des femmes musulmanes qui portent le voile ?\r\n2) UNE LOI LIBERTICIDE ET ANTI_ISLAM ? 18h39-18h54\r\n 18h40 vous \u00eates dans Forum,  nous poursuivons notre grand d\u00e9bat sur la loi sur la la\u00efcit\u00e9, on vote le 10 f\u00e9vrier prochain \u00e0 Gen\u00e8ve,) on va tout de suite aborder les points qui f\u00e2chent dans cette loi sur la la\u00efcit\u00e9.  Est-ce une loi liberticide et anti-Islam  comme le d\u00e9nnoncent les opposants ? Tania Sazpinar, on fait le point avec vous,  en tout cas certaines situations impliquant le port du voile  ont cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique dans la cit\u00e9 de Calvin ...\r\nLA PATROUILLEUSE SCOLAIRE\r\nAvant de parler du cas des \u00e9lus, on va s'arr\u00eater un instant sur la situation des fonctionnaires. \r\nInterdire aux agents de l'Etat de montrer un signe ext\u00e9rieur religieux, dans un canton qui se dit la\u00efc, \u00e7a peut se comprendre non ?\r\n@Carole Anne Kast, PS\r\nA Onex il y a eu une patrouilleuse scolaire voil\u00e9e, il y a une  acccueillante familiale voil\u00e9e, \u00e7a n'a jamais pos\u00e9 de probl\u00e8me \u00e0 personne. Dire \u00e0 une patrouilleuse qu'elle doit enlever son voile pour les deux heures o\u00f9 elle fait traverser la route aux enfants, c'est absurde.\r\nVous irez jusqu'\u00e0 d\u00e9noncer une loi anti-Islam ?\r\n@Carole Anne Kast, \r\nQuand m\u00eame pas mais le r\u00e9sultat c'est que \u00e7a vise essentiellement les jeunes femmes musulmanes voil\u00e9es et en plus on p\u00e9nalise tout le monde, y compris ceux qui portent une petite croix.\r\nInterdire \u00e0 une patrouilleuse scolaire de porter le voile, est-ce que ce n'est pas aller trop loin ?\r\n@Blaise Menu, Compagnie des Pasteurs et des Diacres,\r\nLa patrouilleuse scolaire aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 n'est pas cens\u00e9e porter un voile si elle est employ\u00e9e de l'Etat , c'est d\u00e9j\u00e0 l'usage - autant cr\u00e9er une association priv\u00e9e si \u00e7a peut permettre d'en engager.\r\nCe n'est pas une loi anti Islam ?\r\n@Blaise Menu,  \r\nNON, 2 ans de travail de commission sur le sujet, loi qui d\u00e9coule de la nouvelle constitution. C'est vrai qu'on n'a pas assez entendu les musulmans. Mais ceux qui sont contre la loi aujourd'hui (Vanek) \u00e9taient dans cette commission.\r\nCe n'est pas seulement une loi Maudet.\r\nFacile d'avoir cette position dans l'Eglise chr\u00e9tienne qui n'ont pas de signes voyants comme le voile ?\r\n@Blaise Menu,  \r\nLes religieuses enl\u00e8vent bien leur uniforme quand c'est n\u00e9cessaire. l'Eglise protestante a aussi d\u00fb faire son chemin, l'ap\u00f4tre Paul interdisait aux femmes de parler dans les Assembl\u00e9es, aujourd'hui on a des femmes pasteur. On peut venir \u00e0 bour des prescriptifs tr\u00e8s forts. \r\nLes choses sont claires, ce qu'on demande \u00e0 une Eglise on le demande aussi \u00e0 une autre, il n'y a pas d'attaque contre Islam ?\r\n @Vahid Koshid\u00e9, Union des Organisations Musulmanes de Gen\u00e8ve\r\nCette loi discrimine les femmes musulmanes. Les hommes avec la barbe pourront toujours faire ce qu'ils veulent.\r\n(Normal que l'Islam fasse peur quand on voit que des extr\u00e9mistes ont pass\u00e9 par la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve et qu'ils sont en contact avec les meurtriers de deux touriste scandinave au Maroc ? )\r\nCes extr\u00e9mistes font aussi peur aux musulmans de Suisse, Nous sommes victimes de Daech dans d'autres pays. Et en Europe, nous sommes victimes des reproches qu'on nous fait injustement. Nous sommes punis deux fois.)\r\nVous d\u00e9fendez une loi qui discrimine particuli\u00e8rement les femmes musulmanes ?\r\nNatacha Buffet-Desfayes, PLR, d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante\r\nL'Islam se vise tout seul, d'ailleurs les \u00e9vang\u00e9listes aussi rousp\u00e8tent.L'Etat ne doit pas incarner la diversit\u00e9, il doit la pr\u00e9server. \r\nG\u00eanant \u00e0 l'aide sociale d'aller demander son d\u00fb et d'avoir en face un fonctionnaire connot\u00e9. \r\nce que d\u00e9cide l'Etat n'a pas d'incidence sur l'\u00e9conomie priv\u00e9e. \r\nINTERDIRE AUX ELUS DE PORTER LE VOILE en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re du Grand Conseil\r\nEt puis la loi va plus loin que d'interdire aux agents de l'ETat de porter des signes religieux, elle demande la m\u00eame chose aux \u00e9lus, il y a le cas de Sabine Tiguemounine, cette \u00e9lue voil\u00e9e \u00e0 Meyrin qui risque de perdre son travail, \r\nVous ne faites pas confiance aux \u00e9lecteurs qui ont \u00e9lu un candidat ou une candidate en connaissance de cause ?\r\n@Natacha Buffet-Desfayes, PLR, d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante\r\nPourquoi c'est si difficile pour une \u00e9lue d'enlever son voile en pl\u00e9ni\u00e8re du Grand Conseil ?\r\n@Vahid Koshid\u00e9\r\nLes signes distinctifs de religion ne troublent pas l'ordre public.\r\nD\u00e9bat au parlement stigmatisant.\r\nOn ne doit pas priver les personnes de leur identit\u00e9.\r\nLa diversit\u00e9 existe, la gommer c'est artificiel.\r\nIl faut laisser les gens respecter leurs convictions.\r\nL'Etat doit apaiser la vague d'islamophobie, pas l'augmenter.\r\nIl y a 400'000 musulmans en Suisse, seuls 10 % sont pratiquants. Les musulmans sont tr\u00e8s discrets.\r\nUn \u00e9lu repr\u00e9sente aussi l'Etat la\u00efc ? Il doit faire sa part d'effort ?\r\n@Carole Anne Kast, socialiste\r\nEn tant qu'ath\u00e9e, je n'\u00e9lirai jamais quelqu'un qui affiche sa religion mais je d\u00e9fends le droit des citoyens de le faire. Tendance absolutiste !\r\nL'Eglise protestante est aussi oppos\u00e9e \u00e0 cette restriction faite aux \u00e9lus, pourquoi ?\r\n@Blaise Menu , mod\u00e9rateur de la Compagnie des Pasteurs et des diacres\r\nL\u00e0 \u00e7a va trop loin, on m\u00e9prise le choix de l'\u00e9lecteur. Si une femme voil\u00e9e est \u00e9lue elle doit pouvoir si\u00e9ger voil\u00e9e. Une l\u00e9gislation dure 5 ans, apr\u00e8s l'\u00e9lecteur peut revoir son jugement. Mauro Poggia est musulman.\r\nMais vous soutenez quand m\u00eame  la loi sur la la\u00efcit\u00e9? \r\nOn sait que les Verts ont fait recours contre cette disposition qui concerne les \u00e9lus dans les l\u00e9gislatifs, un peu risqu\u00e9 de parier sur leur victoire non ?\r\nEN CONTREPARTIE,  LA CONTRIBUTION RELIGIEUSE VOLONTAIRE\r\n La loi sur la la\u00efcit\u00e9 permet d'augmenter la reconnaissance officielle d'autres religions comme  l'Islam gr\u00e2ce \u00e0 la possibilit\u00e9 de percevoir l'imp\u00f4t religieux par le fisc - (ce bulletin de versement gliss\u00e9 avec la d\u00e9cision de taxation et qui propose au membre d'une religion de payer une contribution pour son Eglise), \u00e7a devrait vous s\u00e9duire ?\r\n@Vahid Koshideh,  l'Union des Organisations Musulmanes de Gen\u00e8ve\r\nDe toute fa\u00e7on on re\u00e7oit des contributions volontaires, directement de nos fid\u00e8les. \r\nM\u00e9fiance envers l'Etat, peur d'\u00eatre contr\u00f4l\u00e9s, stigmatis\u00e9s.\r\nCrainte justifi\u00e9e des musulmans ? l'Etat cherche avant tout \u00e0 les contr\u00f4ler avec cette possibilit\u00e9 de percevoir l'imp\u00f4t ? (en \u00e9change de la transparence sur les comptes et les noms des fid\u00e8les)\r\n@Natacha Buffet Desfayes\r\nUne reconnaissance des autres religions en \u00e9change de cet imp\u00f4t religieux per\u00e7u par le fisc, on est tout sauf dans la discrimination l\u00e0 ?\r\n@Carole-Anne Kast\r\nC'est le comble, l'Etat se dit la\u00efc et il per\u00e7oit l'imp\u00f4t pour les Eglises ! Il faudrait supprimer cette pratique pour tout le monde. \r\n3)  LAICITE A LA GENEVOISE - UTILE POUR LA SUISSE ? 18h54-58'30\r\nFACE CAMERA - 18h54, vous suivez l'\u00e9mission Forum sur la Premi\u00e8re ou sur RTS 2 - Cette la\u00efcit\u00e9 genevoise, est-elle un mod\u00e8le pour la Suisse ?\r\nTania Sazpinar, on vous retrouve pour ce dernier chapitre, Gen\u00e8ve avec sa loi sur la la\u00efcit\u00e9 reste une particularit\u00e9 helv\u00e9tique .. \r\nPAPIER.\r\nLes autres cantons vont bien moins loin dans la r\u00e8glementation des rapports qu'ils entretiennent avec les religions, ils devraient prendre Gen\u00e8ve comme mod\u00e8le ? \r\nOn l'a entendu, chaque canton fait comme il veut.  Mais sur le plan suisse, tous les cantons devront se prononcer sur l'initiative de l'UDC sur l'interdiction de se voiler le visage.  Est-ce que Gen\u00e8ve, avec cette loi sur la la\u00efcit\u00e9, a anticip\u00e9 cette question ?\r\n@Vahid Koshidh\u00e9\r\n@Natacha Buffet-Desfayes\r\nOn ouvre le d\u00e9bat et on neutralise l'initiative UDC \r\n@Blaise Menu\r\nC'est un bon rempart contre l'initiative f\u00e9d\u00e9rale contre l'interdiction de se voiler le visage en public. L'article 7 de la loi sur la la\u00efcit\u00e9 r\u00e8gle le probl\u00e8me de mani\u00e8re plus mod\u00e9r\u00e9e.\r\n(Carole-Anne Kast)\r\nMieux vaut une loi comme celle en votation \u00e0 Gen\u00e8ve plut\u00f4t qu'une initiative anti-burka comme celle de l'UDC ?\r\n58'30\r\nCONCLUSION \r\nOn arrive au terme de ce grand d\u00e9bat sur la nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Un grand merci \u00e0 nos invit\u00e9s, \r\nNatacha Buffet-Desfayes, PLR, d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante au Grand Conseil, \r\nCarole-Anne Kast, socialiste,conseill\u00e8re administrative de la ville d'Onex, \r\nBlaise Menu, Mod\u00e9rateur de la Compagnie des Pasteurs et des Diacres, \r\nVahid Koshideh,  Membre du comit\u00e9 de l'Union des Organisations Musulmanes de Gen\u00e8ve, \r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 4 ... \r\nLes Genevois votent le 10 f\u00e9vrier prochain sur cet objet, le m\u00eame jour o\u00f9 toute la Suisse s'exprimera sur l'initiative sur le mitage. Vous pourrez suivre \u00e9videmment nos \u00e9missions sp\u00e9ciales r\u00e9sultats  entre midi et 15h00 sur la Premi\u00e8re et RTS2 - et dans Forum de 17h00 \u00e0 19h00. \r\nVIRGULE FORUM\r\nMETEO - ROUTE - BYE BYE", "durationSec": 1747, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10138799", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "pratique religieuse", "la\u00efcit\u00e9", "religion et croyances", "islam"], "alternativeTitle": ["Le canton de Gen\u00e8ve pourrait \u00eatre le premier de Suisse romande \u00e0 se doter d'une loi sur la la\u00efcit\u00e9 de l'Etat / FOR_2019-01-22T18:02:00_developpement-7", "Forum du 22.01.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Blaise Menu, mod\u00e9rateur de la Compagnie des pasteurs et des diacres, Natacha Buffet-Desfayes, d\u00e9put\u00e9e du PLR suppl\u00e9ante au Grand Conseil, Vahid Khoshideh, du comit\u00e9 de l'Union des organisations musulmanes de Gen\u00e8ve et Carole-Anne Kast, conseill\u00e8re administrative de la ville d\u2019Onex"], "variantIds": ["ece-10138799"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:32Z", "speechToTexts": ["28.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nNous ouvrons notre grand d\u00e9bat sur la la\u00efcit\u00e9 liberticide et anti- Islam pour les uns, n\u00e9cessaire clarification pour les autres, la nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 l'un des objets phares de la journ\u00e9e de votation du 10 f\u00e9vrier prochain \u00e0 Gen\u00e8ve, elle r\u00e8gle les relations entre l'\u00c9glise et l'\u00c9tat dans la cit\u00e9 de Calvin nous allons d\u00e9battre d\u00e9battre avec 4 invit\u00e9s, du c\u00f4t\u00e9 des partisans Blaise Menu mod\u00e9rateur de la Compagnie des pasteurs et des diacres votre position refl\u00e8te ce soir, celle de l'\u00e9glise catholique romaine de l'\u00e9glise protestante et de l'\u00e9glise catholique chr\u00e9tienne et Natacha Buffet Desfayes vous \u00eates PLR, d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante au Grand Conseil, enseignante d'allemand et de fran\u00e7ais au centre de formation professionnel technique pour la maturit\u00e9 professionnelle bonsoir \u00e0 tous les 2, et du c\u00f4t\u00e9 des opposants, Vahid Koshideh, vous \u00eates au comit\u00e9 de l'Union des Organisations musulmanes de Gen\u00e8ve vous \u00eates pharmacien de profession chiite d'Iran, arriv\u00e9 il y a 40 ans, en Suisse et vous Carole, Anne Kast, conseill\u00e8re administrative de la ville d'Onex juriste, ancienne pr\u00e9sidente du Parti Socialiste Genevois bonsoir \u00e0 vous 2 \u00e9galement bonsoir, alors on va entendre tout de suite vos arguments, mais avant d'entamer ce d\u00e9bat, Tania Sazpinar vous nous avez rejoint dans dans ce Studio, vous \u00eates l'une de nos correspondantes \u00e0 Gen\u00e8ve Tania vous nous rappelez pourquoi cette voix, cette loi sur la la\u00efcit\u00e9 a vu le jour \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [90%] :\r\nOui un, cette loi a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 sous l'impulsion de Pierre Maudet, puis pr\u00e9sent\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat en 2015 comme s'inscrivant dans la mise en oeuvre de la nouvelle constitution du canton, selon le gouvernement, il \u00e9tait n\u00e9cessaire de pr\u00e9ciser les 3 principes de la\u00efcit\u00e9 qui sont inscrits : premi\u00e8rement, l'\u00c9tat et la\u00efc, il observe une neutralit\u00e9 religieuse, deuxi\u00e8mement il ne salarie ni ne subventionne aucune activit\u00e9 cultuelle et pour finir, les autorit\u00e9s entretiennent des relations avec les communaut\u00e9s religieuses, c'est surtout ce point qui demandait d\u00e9tails et l'\u00e9laboration de cette loi a dur\u00e9 2 ans ou il y a coup de consultation d'experts issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile de Membre de l'administration encore d'organisation politique ou religieuse, ensuite, une fois devant le Grand Conseil a \u00e9t\u00e9 vivement d\u00e9battue en commission durant des mois, le d\u00e9bat final en pl\u00e9ni\u00e8re a dur\u00e9 plus de 10 heures et, juste apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 le projet de loi a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par 4 front r\u00e9f\u00e9rendaire, voil\u00e0 pourquoi les Genevois vont prochainement se prononcer sur cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [92%] :\r\nAlors, Tania, quels sont les principaux points qui vont \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 par cette loi sur la la\u00efcit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [94%] :\r\nAlors les \u00e9tant par exemple l'interdiction du port de signes religieux ext\u00e9rieurs comme le voile la kippa ou encore la croix autour du cou \u00e0 tous les agents de l'\u00c9tat, fonctionnaires et employ\u00e9es communaux qui sont au contact avec le le public mais ce n'est pas tout : l'interdiction vaut aussi pour les \u00e9lus au Grand Conseil dans les conseils municipaux, le texte pr\u00e9cise aussi quelles sont les conditions pour \u00eatre reconnus officiellement comme une communaut\u00e9 religieuse par l'\u00c9tat et donc pour pour pouvoir toucher l'imp\u00f4t eccl\u00e9siastique \u00e0 travers le Fisc voil\u00e0 quelques points en gros, cette loi a pour vocation de r\u00e9gler les questions de reconnaissance de communaut\u00e9s religieuses mais aussi celle de la repr\u00e9sentation du religieux au sein de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [92%] :\r\nMerci Tania Sazpinar alors, fallait -il vraiment une loi sur la la\u00efcit\u00e9, ce sera le 1er chapitre de notre d\u00e9bat, il existe d\u00e9j\u00e0 un article constitutionnel sur la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve Natacha Natacha Buffet Desfayes ce n'\u00e9tait pas suffisant \u00e0 vouloir la constitution \u00e9tait pas c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [93%] :\r\nNon, \u00e7a n'\u00e9tait pas suffisant puisque il fallait clairement une transposition en mati\u00e8re l\u00e9gale de ce que voulait dire la la\u00efcit\u00e9 pour l'\u00c9tat et au sein de l'\u00c9tat et puis c'est la raison pour laquelle il a fallu \u00e9laborer cette loi qui pr\u00e9cise, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, un certain nombre de points qui sont centraux et qui \u00e9vite la confusion simplement du fait qu'on parle de la\u00efcit\u00e9 ou qu'on parlait effectivement de la\u00efcit\u00e9 de l'\u00c9tat, \u00e0 savoir ce que \u00e7a veut dire pour les agents de l'\u00c9tat, quels sont les restrictions apport\u00e9es par cette loi et qu'est -ce qu'elle permette au sein de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [89%] :\r\nEnfin, \u00e7a fait longtemps que que Gen\u00e8ve est un canton afin que Gen\u00e8ve est un \u00e9tat la\u00efque, la ville a v\u00e9cu avec cette \u00e0 le canton avait eu avec une constitution sans loi pendant des ann\u00e9es, alors pourquoi fallait changer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:59) [91%] :\r\nAlors, il fallait absolument changer puisque on constate assez rapidement en s'int\u00e9ressant aux diff\u00e9rents r\u00e8glements communaux aux diff\u00e9rents statuts du personnel qui a une interpr\u00e9tation tr\u00e8s clair qui est donn\u00e9 par les gens qui d\u00e9cident de faire ces r\u00e8glements, puisque d'un \u00e9tablissement \u00e0 l'autre, certaines personnes lorsque d\u00e9but et des questions sur la la\u00efcit\u00e9 se sont pos\u00e9s, on dit on attend tr\u00e8s clairement que soient d\u00e9finies les choses par la loi sur la la\u00efcit\u00e9 de l'\u00c9tat puisqu'on en parlait depuis un moment, la Constitution a pr\u00e9cis\u00e9 ce cependant en 2012 et on savait que la r\u00e9glementation allait arriver, donc il est tout \u00e0 fait impossible d'imaginer de continuer avec autant de r\u00e8glements diff\u00e9rents, ce qui veut dire que par exemple dans une municipalit\u00e9, on peut si\u00e9ger \u00e0 telles conditions et pas dans d'autres avec ou \u00e0 l'\u00eatre, par exemple, alors que dans d'autres conseils municipaux, rien que le fait d'avoir un r\u00e8glement municipal qui dirait qu'on n'a pas le droit de si\u00e9ger emportant quoi que ce soit sur la t\u00eate, emp\u00eacherait \u00e0 cette personne de si\u00e9ger, donc c'est impossible de continuer \u00e0 vivre comme \u00e7a, il faut clairement pos\u00e9 un cadre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [89%] :\r\nCarole Anne Kast il faut poser un cadre les communes un peu trop, avait un peu trop des r\u00e8glements diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:04) [92%] :\r\nJe trouve que l'argument est et pas tr\u00e8s judicieux puisque finalement il y a des principes constitutionnels qui sont pos\u00e9s par la Constitution f\u00e9d\u00e9rale par la constitution cantonale et puis on se rend compte que l'application de ces principes peut \u00eatre variable suivant la situation et \u00e7a me para\u00eet une bonne mani\u00e8re d'appr\u00e9hender les droits fondamentaux, tous les droits fondamentaux doivent \u00eatre respect\u00e9 par l'\u00c9tat, hein, ils peuvent \u00eatre limit\u00e9s, s'il y a un int\u00e9r\u00eat public s'il y a une base l\u00e9gale et si la mesure de limitation et proportionnelle par rapport au but d'int\u00e9r\u00eat public poursuivi pour moi, la r\u00e9ponse \u00e0 comment on limite les droits fondamentaux et plus particuli\u00e8rement la libert\u00e9 de croyance et la libert\u00e9 d'expression qui sont des droits fondamentaux qui sont touch\u00e9s par cette loi doit \u00eatre trait\u00e9 en fonction de la situation puisque la mesure qui est proportionnelle dans un cas, ne sera peut-\u00eatre pas dans un autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:54) [88%] :\r\nAutrement dit, les communes peut avoir des r\u00e8glements diff\u00e9rents, une commune peut engager une femme voil\u00e9e, puis une autre, d\u00e9cider qu'elle le fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:59) [90%] :\r\nOui, je pense que, elle pourrait tr\u00e8s bien le faire parce qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 les r\u00e8gles sont claires d\u00e8s le d\u00e9but, on peut consid\u00e9rer qu'un employeur, que ce soit une commune, une association, un priv\u00e9e a le droit de des attentes vis-\u00e0-vis de ses collaborateurs ou de ne pas les ma\u00eetres, d'ailleurs, nous n'avons pas tous les m\u00eames r\u00e8gles sur la tenue qui a tendu la tenue par religieux a tenu simplement le v\u00eatement de travail, je veux dire, qui est attendu de par nos collaborateurs et si on veut, on consid\u00e8re qu'il est normal qu'un employeur priv\u00e9 puisse mettre certaines limites, h\u00e9 bien, on peut consid\u00e9rer qu'il est normal qu'une commune puisse na\u00eetre certaines limites l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a doit s'arr\u00eater, c'est lorsqu'on atteint droits fondamentaux et je pense que la limite doit \u00eatre examin\u00e9 de 40 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:47) [92%] :\r\nVoil\u00e0 des r\u00e8gles, des pratiques qui varient d'une commune \u00e0 l'autre et la n\u00e9cessit\u00e9 peut-\u00eatre d'harmoniser ses pratiques, on va poursuivent le d\u00e9bat en se tournant peut-\u00eatre maintenant du c\u00f4t\u00e9 des repr\u00e9sentants des religions Blaise Menu vous repr\u00e9sentez les \u00e9glises, ce soir, vous consid\u00e9rez -vous que l'\u00c9tat doit aujourd'hui reprendre la main, qu'un effort de r\u00e9glementation et de clarification qui s'impose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:10) [89%] :\r\nDisons qu'\u00e0 partir de notre longue exp\u00e9rience de de la la\u00efcit\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, plus d'un si\u00e8cle depuis la votation de la suppression du budget des cultes en 1907 \u00e7a, \u00e7a nous permet d'avoir un peu de recul sur la question, effectivement, est de reconna\u00eetre que la loi telle qu'elle est propos\u00e9e offre en fait un reflet assez correcte de la situation acquise et que de ce fait, il y a pas lieu de la dramatiser, particuli\u00e8rement, on se trouve face \u00e0 un corpus l\u00e9gislatif qui nous semble effectivement satisfaisant n\u00e9cessaire bienvenue pour clarifier l'ambition de l'\u00c9tat par rapport \u00e0 au fait qu'il qu'il se d\u00e9finit comme la\u00efc lui- m\u00eame, c'\u00e9tait plut\u00f4t que de laisser trop de notions flottante et o\u00f9 peut-\u00eatre laiss\u00e9 \u00e0 l'arbitraire de l'administration, avoir de mani\u00e8re concentr\u00e9e, un certain nombre de choses \u00e9crites noir sur blanc, notamment sur la question de la paix religieuse oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:58) [96%] :\r\nCette loi, c'est vraiment un moyen de limiter l'arbitraire de l'administration et de l'\u00c9tat, comme vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:05) [91%] :\r\nC'est une mani\u00e8re de clarifier les choses, pour tout le monde effectivement et de ne pas \u00eatre trop expos\u00e9 \u00e0 ce qui peut \u00eatre une d\u00e9cision de l'administration, ici ou l\u00e0, bah, par exemple sur la, la, la question de la de du du de l'exercice public de l'de de l'utilisation du domaine public, aujourd'hui, il y a une m\u00e9moire de l'administration, tant mieux, \u00e7a fait par exemple des d\u00e9cennies que le 1er dimanche de novembre, les protestants se r\u00e9unissent devant le Mur des r\u00e9formateurs pour marquer l'anniversaire de de la r\u00e9information en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, il y a eu des petites crispations ici ou l\u00e0 des incompr\u00e9hensions, la nuit sera porte une m\u00e9moire de cela, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent nous entrons avec cette loi dans dans quelque chose d'un peu plus clair dans une ambition de plus de clart\u00e9 globale et je pense que de ce point de vue l\u00e0 c'est bienvenu, m\u00eame si les \u00e9glises effectivement marquer quelques r\u00e9ticences sur telle ou telle autre aspect qui est \u00e9crit dans ses textes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:58) [91%] :\r\nVahid Koshideh vous qui si\u00e9geait au comit\u00e9 de l'Union des Organisations musulmanes de Gen\u00e8ve, cette id\u00e9e de donner plus de pouvoir \u00e0 l'\u00c9tat pour r\u00e9duire les risque d'arbitraire \u00e9tatique est -ce que c'est une d\u00e9monstration qu'il faut qu'on va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:15) [82%] :\r\nCe qui est de paradoxal, en fait, ce que je je ne comprends pas, on part d'un \u00e9tat la\u00efque fait qui va s'immiscer dans les affaires religieuses en fait de je n'ai rien que bon enfin, je vois pas vraiment la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir loi selon Issa Gen\u00e8ve tout se passa vient Gen\u00e8ve il y a une coh\u00e9sion sociale, il y a un vivre-ensemble gagner elle dit aller 20 heures religieux, je ne vois pas le probl\u00e8me l\u00e0 avec cette loi, on va cr\u00e9er des probl\u00e8mes, o\u00f9 il y avait pas, par exemple, il faut laisser on religieux par exemple issue tout \u00e0 fait sur le fait en religieux de nous avons dans plusieurs communes, par exemple, il y a 2 des personnes de patrouilleuse scolaire en fait qui ont travers\u00e9 les enfants et questions voil\u00e9e et \u00e7a ne g\u00eane personne, mais ce sont des fonctionnaires de l'\u00c9tat \u00e0 ce moment l\u00e0 cette personne -l\u00e0 vont perdre leur travail, et cette loi en fait vraiment ce sont, l\u00e0 o\u00f9 va r\u00e9primer les droits fondamentaux, surtout de des femmes et surtout le fameux musulmans qui essayent d'\u00eatre ind\u00e9pendant en nombre, de la libert\u00e9 au nom de la la\u00efcit\u00e9 on enferme de nouveau de femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:20) [92%] :\r\nAlors on va gentiment aborder les points qui f\u00e2chent justement dans cette loi vous parl\u00e9 de la patrouilleuse scolaire scolaire Vahid Koshideh on va, on va y revenir, on va d'abord \u00e9claircir une chose avec vous, Tania Sazpinar il y a beaucoup de de d'opposants \u00e0 cette loi, qui disent que c'est une loi liberticide, voire anti- Islam, on fait le point avec vous en tout cas ce qu'on peut dire, c'est qu'il y a certaines situations qui ont impliqu\u00e9 le voile qui ont cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:45) [88%] :\r\nDans la cit\u00e9 de Calvin oui hein, c'est de 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, 2 cas ont particuli\u00e8rement fait par les 2 en 2016 une affaire avait cr\u00e9\u00e9 quelques remous, une employ\u00e9e municipale travaillant dans une institution culturelle avait re\u00e7u une honte, une autorisation temporaire des autorit\u00e9s de la ville pour porter son voile alors qu'elle travaillait au contact du public au niveau du canton Pierre Maudet, en l'occurrence, avait fortement d\u00e9plor\u00e9 cette d\u00e9cision apr\u00e8s quelques jours de secousses, l'employ\u00e9 avait elle- m\u00eame renonc\u00e9 \u00e0 porter son voile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:12) [92%] :\r\nEt une autre affaire remonte au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:15) [89%] :\r\nOui, en 2001, c'est la CEDH qui avait tranch\u00e9 un litige entre une ancienne en enseignante voil\u00e9e le canton, la Cour europ\u00e9enne a donn\u00e9 raison au canton et finalement, enseignante en question a retir\u00e9 son voile un arr\u00eat qui a particip\u00e9 \u00e0 \u00e9touffer la jurisprudence a sujet \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le cas concerne des employ\u00e9es de l'\u00c9tat, cette question de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale est r\u00e9gl\u00e9 par la nouvelle loi, mais elle va m\u00eame plus loin, comme on disait l'interdit le port de signes religieux pour les \u00e9lus dans les l\u00e9gislatifs du canton et des communes de ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:41) [84%] :\r\nDerni\u00e8re interdiction que vous \u00e9voquez, Tania, elle concernerait en l'\u00e9tat, une seule personne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:46) [92%] :\r\nUne c'est lui en effet, il s'agit de la Verte Sabine petit qui est conseill\u00e8re municipale \u00e0 Meyrin c'est pr\u00e9cis\u00e9ment contre cet article qui concerne les \u00e9lus que les Verts notamment ont fait recours au motif d'atteinte aux droits fondamentaux, un recours qui est cependant pour l'instant et qui sera tranch\u00e9e par la justice, si et seulement si la loi est accept\u00e9 par les Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:05) [95%] :\r\nAlors on va parler du cas des \u00e9lus dans un petit tassement mais avant on va s'arr\u00eater sur la situation des fonctionnaires et des employ\u00e9es des communes bon interdire aux agents de l'\u00c9tat de montrer un signe ext\u00e9rieur religieux dans un canton qui se dit la\u00efc Carole Anne Kast \u00e7a peut se comprendre, non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:21) [93%] :\r\n\u00e9coutez je, moi je ne consid\u00e8re pas que \u00e7a, poursuit un but d'int\u00e9r\u00eat public, autant dans le cas des enseignants puisque vous avez parl\u00e9 de cette jurisprudence, je vois l'int\u00e9r\u00eat public et je consid\u00e8re qu'effectivement les enseignants et notamment sur tous les enseignants qui sont contact avec des enfants donc des mineurs doivent avoir un devoir de r\u00e9serve, plus fort, mais \u00e7a vaut pour l'appartenance religieuse comme \u00e7a vaut pour g\u00e9rer l'appartenance politique ou des id\u00e9es simplement philosophique, je pense que les enseignants parce qu'ils sont, ils ont un r\u00f4le d'\u00e9ducation de mineurs doivent avoir effectivement un plus fort, devoir de r\u00e9serve, et l\u00e0 je vois bien l'int\u00e9r\u00eat public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:00) [85%] :\r\nMais pas les employ\u00e9es de l'\u00c9tat, en lien avec le public l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:03) [92%] :\r\nJean lorsqu'on parle d'une patrouilleuse scolaire, je dois vous dire que je ne vois pas en quoi la patrouilleuse scolaire est moins cr\u00e9dible dans son travail ou le ferait moins bien en fonction, elle est un signe d'appartenance religieuse sur elle, et encore une fois, il se trouve que le cas le plus fr\u00e9quent au niveau des patrouilleuse scolaire, c'est le port du voile islamique, mais cette, cette loi a \u00e9t\u00e9 faite de telle mani\u00e8re que le le Bounty, vous savez, sur le point que les hindouistes porte au milieu du front est \u00e9galement un signe religieux et une personne arborant ce signe ne pourrait pas travailler en contact avec le public, \u00e7a vaut \u00e9videmment pour la croix chr\u00e9tienne port\u00e9s de mani\u00e8re visible \u00e0 la, pas besoin d'\u00eatre ostentatoire, ce mot a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 de l'obligation pour les fonctionnaires simplement visible et ext\u00e9rieur, hein, c'est le terme de la loi et et m\u00eame \u00e7a va plus loin, c'est-\u00e0-dire que le le le fonctionnaire n'a m\u00eame pas le droit de dire si on lui pose la question : son appartenance religieuse, donc on se rend compte que, \u00e0 mon avis et c'est, c'est vraiment le reproche principal Jeff \u00e0 cette loi, je je ne conteste pas qu'il y a des choses tout \u00e0 fait valable dans cette loi, mais l\u00e0 on va bien plus loin que la pratique actuelle et on n'est pas dans une codification de notre vivre-ensemble nous la\u00efcit\u00e9 qui a fait ses preuves, on va aller beaucoup plus loin, on est beaucoup plus restrictif et pour ma part, c'est essentiellement pour cette raison que je m'oppose \u00e0 cette loi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:26) [88%] :\r\nBlaise Menu interdire une patrouilleuse scolaire de porter le voile \u00e0 une employ\u00e9e au guichet des imp\u00f4ts, de montrer son crucifix petit crucifix peut-\u00eatre un bijou autour du cou qui apparaissent sur le plus le scrutin, aller un peu loin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:40) [91%] :\r\nJe crois qu'on a une tradition de la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve qui s'est habitu\u00e9 \u00e0 l'expression de de la neutralit\u00e9 de l'\u00c9tat, de la part des, des gens qui sont les repr\u00e9sentants de de cet \u00c9tat vis-\u00e0-vis des publics et des usagers, et donc je crois qu'il est important de comprendre que c'est d'abord eux en fait qui sont les premiers concern\u00e9s par par ces dispositions, il s'agit pas de se prononcer pour ou contre la conviction de quelqu'un, il s'agit d'abord d'\u00eatre attentif aux gens \u00e0 qui l'on s'int\u00e9resse aux clients de l'\u00c9tat pourrait -on dire, donc c'est d'abord \u00e0 vis-\u00e0-vis 2 qu'une attention est port\u00e9e et subsidiairement sur sur les les personnes qui, qui sont les employes de l'\u00c9tat Issouf que \u00e7a les concerne, mais encore une fois c'est une formule qui est assez \u00e9prouv\u00e9s, je pense dans dans notre exp\u00e9rience longue de de la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et on veut nous proposer une autre version de la la\u00efcit\u00e9, qui peut se conceptualiser qui peut se comprendre, qui n'est pas tout \u00e0 fait de la m\u00eame de la m\u00eame origine je dirais parce qu'elle est plut\u00f4t d'inspiration le anglo- saxonne avec un \u00e9cho, ce qui ne correspond pas en fait \u00e0 \u00e0 la volont\u00e9 pense politique de de Gen\u00e8ve, faut pas confondre multiculturalisme pluralit\u00e9, ce sont pas les, les, mais les m\u00eames notions politique ce sont pas les m\u00eames enjeux de ce point de vue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:52) [82%] :\r\nDonc pour vous c'est normal que la patrouille scolaire pour venir \u00e0 cet exemple, qu'on vous comprenne bien doivent enlever son voile que les Patrice Clerc, qui sont peut-\u00eatre actuellement employ\u00e9 dans des communes et qui le portance doivent l'enlever \u00e0 pas l\u00e0, cette loi est accept\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:05) [91%] :\r\nJe pense que la question doit au moins expos\u00e9s, mais vous savez, j'appartiens aussi une tradition qui, depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, en fait, a appris \u00e0 mettre sa conviction \u00e0 distance, a appris \u00e0 \u00e0 prendre un recul critique par rapport \u00e0 la au sens m\u00eame de de la conviction, voire \u00e0 la suspendre, donc je crois que ce n'est pas anodin dans, dans la r\u00e9flexion qui essaye d'\u00eatre conduite sur ces questions- l\u00e0 et cette capacit\u00e9 qu'a le protestantisme en particulier, mais je crois que c'est vrai aussi des des \u00e9glises pour lesquelles je m'exprime ici de de m\u00e8tres la conviction en suspension dans certaines situations influe beaucoup sur ce d\u00e9bat, je m'explique en aum\u00f4nerie on suspend la conviction suivant les situations auxquelles on est confront\u00e9, que ce soit l'h\u00f4pital ou en prison, on n'est pas tout le temps dans l'expression convictions Neil, donc on a cette capacit\u00e9 de prendre une distance par rapport \u00e0 soi par rapport \u00e0 sa conviction pour les personnes que l'on au contact desquels on a, je crois que c'est un \u00e9l\u00e9ment qui n'a pas \u00e9t\u00e9 suffisamment discut\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dans les d\u00e9bats, mais qui a toute son importance dans la compr\u00e9hension de base de la la\u00efcit\u00e9 telle qu'elle essaie d'\u00eatre expos\u00e9s et on fait v\u00e9cu depuis longtemps \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:11) [90%] :\r\nNormal, Vahid Koshideh, de demander \u00e0 une patrouilleuse scolaire d'\u00f4ter son voile ou \u00e0 une \u00e9lue qui 16 ans ce qui si\u00e8ge en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re de, de, de, de, de, de, de, de s'exprimer non voil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:24) [84%] :\r\nMoi je sais attach\u00e9 aux principes, aux droits fondamentaux, moi je pense chaque personne n'a droit de Serbie et dans la mani\u00e8re qu'moi je parle, je pense, d'un chr\u00e9tien que l'\u00e9quipe pour porter la croix il y a personne qui l'a oblig\u00e9 \u00e0 faire la personne fait volontairement, je ne sais pas s'il va au guichet de et puis je de demander un service, ce qui m'importe, c'est le service ce la personne de de la mani\u00e8re qui est quand m\u00eame s'habiller au a m\u00eame pas eu et comment il s'affiche, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas, moi, je vois du service correct de la part d'un pneu de la roue d'une fonctionnaire de de l'\u00c9tat, je ne comprends pas comment on mains de la la\u00efcit\u00e9, on peut faire une imposition, on n'est pas en Iran, en Arabie Saoudite qu'on oblige les femmes de s'habiller au mieux, qu'on doit le faire, cette loi va faire exactement la m\u00eame chose, ce qu'on fait dans de dans ces 2 pays je, moi je suis pour la hanche musulman je me mon \u00e9pouse, elle, \u00e0 la une la loi y avait islamique, mais je l'impose en aucun cas ma fille ne l'a pas, elle a le choix de, de, de le faire pour moi toutes les femmes musulmans en fait comme les cr\u00e9tins qui pour un, ils le font volontairement, personne ne les imposent, l\u00e0 avec cette loi, on va les imposer, de s'habiller comme certains le veulent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:50) [92%] :\r\nNatacha Buffet Desfayes finalement, c'est vrai, pourquoi il faut imposer une mani\u00e8re de s'habiller \u00e0 des fonctionnaires financent que c'est pas dans le comportement professionnel que tout se voit, pourquoi faut -il aller jusque l\u00e0, il y a un risque de discrimination des des femmes musulmanes des Vahid Koshideh. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:06) [91%] :\r\nAlors premi\u00e8re chose, je pense qu'on est clairement pas en train de parler de simple ab\u00eemant sans quoi j'imagine que si c'\u00e9tait une question d'accessoires de porter une \u00e9charpe, un type de bijoux, les choses seraient r\u00e9gl\u00e9s beaucoup plus facilement, n'aurait pas ce genre de d\u00e9bat, donc ne nous lan\u00e7ons pas dans la la fausse croyance selon laquelle on parle juste d'un habit alors qu'un habiller peut-\u00eatre enlever comme Alain et accessoires, assez, assez simplement et surtout pour revenir \u00e0 la question qui a \u00e9t\u00e9, a \u00e9voqu\u00e9 tr\u00e8s souvent par parmi les opposants, c'est la question des droits fondamentaux, alors les droits fondamentaux sont tout \u00e0 faire respecter, il ne serait pas respect\u00e9 dans le cas o\u00f9 on dirait \u00e0 quelqu'un, vous devez renoncer \u00e0 votre les consciences \u00e0 votre croyance etc, \u00e7a n'est pas le cas puisque ce qu'on demande, c'est un devoir envers l'\u00c9tat puisqu'on parle toujours d'agents un repr\u00e9sentant l'\u00c9tat dans le cadre de sa fonction et en plus, et on est oblig\u00e9 de on a oubli\u00e9 de le dire quelqu'un qui serait en contact avec le public, c'est uniquement ces personnes -l\u00e0 qui sont concern\u00e9s par cette par ce point de la loi devrait pouvoir simplement accepter le fait qu'elle repr\u00e9sente l'\u00c9tat dans leur fonction et qu'\u00e0 ce titre, on peut leur demander de renoncer partiellement ou temporairement \u00e0 afficher leur croyances et surtout pas \u00e0 renoncer \u00e0 leurs croyances qui est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent et ce qui fait que le d\u00e9bat est toujours d\u00e9placer toujours d\u00e9form\u00e9 en terme de comp\u00e9tences, on est absolument d'accord, on parle d'une comp\u00e9tence qui doit \u00eatre d\u00e9livr\u00e9e par les agents de l'\u00c9tat et on parle surtout des usagers qui sont parfois dans des situations compliqu\u00e9es face \u00e0 l'\u00c9tat qui se retrouve par exemple dans une situation de demandes d'aide sociale et qui pourrait et et chacun r\u00e9agit personnellement \u00e0 cette question, mais qui pourrait se retrouver \u00e0 douter du fait que, s'il porte un signe ext\u00e9rieur religieux qui n'est pas le m\u00eame que celui port\u00e9 par l'agent qui vient lui lui prodiguer ce service est bien et ce qui aurait pas douter, ce qui aurait pas une confusion etc donc pour aplanir tout \u00e7a et pour \u00eatre s\u00fbr que tout le monde est log\u00e9 \u00e0 la m\u00eame ancienne et trait\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, h\u00e9 bien, on veut que ce soit pareil pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:04) [88%] :\r\nCarole, Anne Kast, canton, nous avons pr\u00e9par\u00e9 ce d\u00e9bat, vous m'avez dit moi je suis \u00e0 vous devez \u00eatre sensibles \u00e0 l'argument de Natacha Buffet Desfayes finalement, quand on va demander un service de l'\u00c9tat la de savoir \u00e0 quelle religion appartient le fonctionnaire qui ne r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:17) [91%] :\r\nMais moi, parce que justement je suis ath\u00e9e, je suis confront\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 des gens qui affiche une croyance qui n'est pas la mienne, c'est-\u00e0-dire le plus souvent, quand je suis confront\u00e9, c'est la religion chr\u00e9tienne, et c'est le fait que les gens ont une croix aujourd'hui coup ne pose aucun probl\u00e8me, autant je, je consid\u00e8re que il est parfaitement normal que quelqu'un, une croyance et qu'il qu'il puisse l'afficher sur lui- m\u00eame et comme l'a dit, Vahid pour moi, ce qui est important, c'est que cette croyance n'interf\u00e8re pas dans la qualit\u00e9 de la prestation qui est fournie, autant je veux dire je, je, j'ai pas de probl\u00e8me \u00e0 ce que est -ce vraiment si si elle me permet de ne pas l'avoir et et pour moi, quand on parle de neutralit\u00e9 de l'\u00c9tat, on parle effectivement de ne favoriser aucune religion mais, et c'est l\u00e0 qu'on diverge, moi je pense qu'on n'a pas non plus \u00eatre contre la religion parce que pour moi, finalement, le fait de pouvoir revendiquer comme je suis en train de le faire et comme j'ai pu le faire arr\u00eater reprises devant l'administration, le fait que je n'ai pas de croyance, c'est un droit aussi fondamental que la personne qui en a une, de pouvoir le dire \u00e9galement et l\u00e0 notre libert\u00e9 d'expression est similaire sur c'\u00e9tait il y a et et c'est ce qui me choque fondamentalement dans cette loi, c'est qu'elle porte atteinte \u00e0 la \u00e0 la libert\u00e9 croyances mais dans sa partie, libert\u00e9 d'expression des des collaborateurs de l'\u00c9tat sans but d'int\u00e9r\u00eat public d\u00e9montrer je vous donne un exemple Madame Buffet disait ce qui est int\u00e9ressant, c'est d'avoir la m\u00eame pratique partout mais avec cette loi, on n'aura pas la m\u00eame pratique partout parce que comme j'ai dit dans certaines activit\u00e9s communales, certaines sont faits par des associations droit priv\u00e9 subventionn\u00e9 et sont pas concern\u00e9s par la loi, d'autres sont faites directement par les communes, elles sont concern\u00e9es par la loi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:03) [89%] :\r\nLa loi \u00c9vin, plus loin que d'interdire aux agents de l'\u00c9tat, de porter des signes religieux, elle demande la m\u00eame chose aux \u00e9lus un piano cas dont parlait notre correspondant \u00e0 Gaza Sp\u00e9nard de de Sabine d\u00e9gouline cette \u00e9lue voil\u00e9e \u00e0 Meyrin qui risque de perte de son mandat, c'est si la loi passe blaise Menu, voil\u00e0 les \u00e9lecteurs choisissent quelqu'un et \u00e7a va qu'ils ont affaire, ils ont \u00e9lu quelqu'un avec un voile ou avec une grosse croix chr\u00e9tienne ou une kippa il vous vous leur faites pas confiance \u00e0 un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:31) [92%] :\r\nDe ce point de vue l\u00e0 je n'ai pas le le m\u00eame avis que ma voisine parce que nos \u00e9glises, effectivement on dit cet article -l\u00e0 va va trop loin dans la mesure o\u00f9 c'est d'abord l'attention au choix de l'\u00e9lecteur qui est qui est d\u00e9terminant, ind\u00e9pendamment m\u00eame de de la de la personne, si \u00e7a pose des probl\u00e8mes, ben il y a une \u00e9lection, qui suivra et puis on avisera en l'occurrence mais je place la l'accent sur dans le processus d\u00e9mocratique sur le le choix de l'\u00e9lecteur, lui- m\u00eame, je trouve que l\u00e0 cette question- l\u00e0 n'est pas de m\u00eame nature qu'un \u00e9lu n'est pas un employ\u00e9, c'est autre chose, c'est une autre forme politique donc il c'est un une sensibilit\u00e9 diff\u00e9rente que que nous avons sur cette question, je ne suis pas insensible \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 hier, dans un d\u00e9bat Unimail sur la repr\u00e9sentation symbolique r\u00e9publicaines en pl\u00e9ni\u00e8re, mais il me semble que, n\u00e9anmoins, sur ce point, \u00e7a va, \u00e7a va effectivement trop loin, il nous semble aux que \u00e7a va trop loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:23) [70%] :\r\nMacha Buffet Desfayes un \u00e9lu c'est pas l\u00e0 une chose comme employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:26) [91%] :\r\nCe n'est effectivement pas la m\u00eame chose mais de nouveau, on parle de de sensibilit\u00e9 ici, pour moi, un \u00e9lu qui si\u00e8ge en pi\u00e8ces en pl\u00e9ni\u00e8re de nouveau un qui se retrouve face au public, face \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, face \u00e0 la radio ou \u00e0 l'ext\u00e9rieur repr\u00e9sente \u00e0 ce moment l\u00e0 clairement l'\u00e9tat apr\u00e8s les appr\u00e9ciations pourront diverger comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, si vraiment on devait avoir affaire \u00e0 une atteinte des droits fondamentaux, comme ces pr\u00e9tendus j'imagine qu'il sera assez simple de le d\u00e9montrer juridiquement etc et je pense qu'effectivement il y a une diff\u00e9rence entre les agents qui sont des fonctionnaires et les \u00e9lus, pour moi, il repr\u00e9sente toujours l'\u00c9tat et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il repr\u00e9sente l'\u00c9tat et doivent pouvoir montrer en fait \u00e0 l'ext\u00e9rieur qui sont incapables de, de, de, d'agir pour le bien commun d'absolument tout le monde de la R\u00e9publique et plus seulement de ceux qui les ont \u00e9lus, et \u00e7a je pense que c'est une vraie diff\u00e9rence aussi \u00e0 apporter dans le d\u00e9bat puisque ce mandat est repr\u00e9sentatif, il n'est en tout cas pas imp\u00e9ratif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:23) [91%] :\r\nVahid Koshideh vous finalement puisqu'emp\u00eachera une \u00e9lue musulmanes qui portent le voile de l'enlever le temps de faire un d\u00e9bat parlementaire, puisque c'est de \u00e7a qu'il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:33) [81%] :\r\nLes \u00e9lecteurs ont \u00e9lu une personne comme la personne Samir promesses affich\u00e9es en fait, je vois pas de quel droit au port de dire aux \u00e9lecteurs autre \u00e9lu ne pourra pas en fait y participer et \u00e7a en fait de nouveaux je reviennent en fait de nouveau en attaque, seulement les femmes, un \u00e9lu musulman barbu pour peut-\u00eatre ce pour le moment je pas je me, je ne sais pas pr\u00e9sent\u00e9, mais si je ne faisant sur la barbe je j'aurai aucune et rien qui va m'emp\u00eacher \u00e0 terme de mon travail, si je suis je suis je suis je suis je serai \u00e9lu mais de nouveau, on emp\u00eache les femmes et c'est \u00e7a la la la la la la question de la c'est inacceptable de notre point de vue en fait donne d'horreur \u00e0 moins de vouloir les femmes qui vont se pense c'est mon en devenir, \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, avoir un r\u00f4le dans la soci\u00e9t\u00e9, on les emp\u00eache. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:30) [93%] :\r\nBon, la loi sur la la\u00efcit\u00e9 permet quand m\u00eame aussi d'augmenter la reconnaissance officielle d'autres religions comme l'Islam, il y aura la possibilit\u00e9 de percevoir l'imp\u00f4t religieux par le Fisc bien d'un bulletin de versement aux fid\u00e8les, \u00e7a, \u00e7a devrait vous s\u00e9duire quand m\u00eame Vahid Koshideh. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:44) [86%] :\r\n\u00e9coutez c'est toujours : on fait et c'est comme \u00e7a, il y a des choses qu'on n'a pas demand\u00e9 au moins le donner et puis on nous enl\u00e8ve nos droits fondamentaux, moi je suis pharmacien quand il y a on \u00eatre \u00e0 sur le march\u00e9 un m\u00e9dicament, on regarde l'effet th\u00e9rapeutique et les effets secondaires les fait secondaires de ce choix, c'est beaucoup plus qu'en effet secondaire c'est c'est \u00e9norme, \u00e7a peut m\u00eame \u00eatre jusqu'\u00e0 la mort de quelqu'un, on le retire de de de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:11) [85%] :\r\nNatacha Buffet Desfayes vous, vous vous ou d\u00e9fendez cette contribution religieux volontaire comme un moyen de reconna\u00eetre officiellement les religions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:19) [91%] :\r\nAlors, personnellement, j'ai pas participer \u00e0 ces ces travaux, c'est pas le 1er point que j'aurais d\u00e9fendu, puisque je rappelle juste simplement que c'est un reliquat historique quand les \u00e9glises et ce sera certainement mieux expliqu\u00e9es par par d'autres gens autour de cette table que moi mais qui faisait beaucoup de social et il y a une sorte de de reliquats historique \u00e9tant donn\u00e9 que la question n'a pas \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 sur le terme des des biens immobiliers qui appartiennent aux \u00c9glises et qui ne peuvent pas en disposer pleinement comme elle le souhaite, ben, on en est rest\u00e9 \u00e0 ce stade o\u00f9 il y a cette possibilit\u00e9 d'avoir cette contribution religieuses volontaire, c'est pas un point que je juge que je d\u00e9fends bec et ongles, cependant, de nouveaux en termes d'\u00e9galit\u00e9, elle ouvre la porte \u00e0 toutes les religions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:00) [81%] :\r\nCarole Anne Kast finalement c'est mani\u00e8re de reconna\u00eetre toutes les religions \u00e7a \u00e9galitaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:04) [90%] :\r\n\u00e9coutez, moi je pense qu'il y a un moment donn\u00e9, comme j'ai dit c'est pas, c'est pas un article qui me pose probl\u00e8me dans la loi, parce qu'il consacre une pratique d\u00e9j\u00e0 en cours et puis c'est effectivement une contribution volontaire non obligatoire, donc je peux parfaitement vivre avec, mais je trouve qu'il y a un paradoxe fondamental d'une part, diront aux agents de l'\u00c9tat, vous n'avez pas le droit de montrer votre appartenance religieuse du tout du tout du tout du tout, ni m\u00eame de l'affirmer, et par ailleurs l'\u00c9tat auquel notre employeur va contribuer \u00e0 r\u00e9colter des dons, puisqu'il s'agit donc vous savez pour les \u00e9coles pour les \u00e9glises, c'est pas un argument pour vont disons que moi, non, je pensais pas un argument si vraiment on devait, on n'avait pas cet historique, je serais contre le fait que la contagion qu'on la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:48) [91%] :\r\nConclure merci bonjour, on arrive au terme de ce grand d\u00e9bat sur la nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, un grand merci \u00e0 nos invit\u00e9s, Natacha Buffet Desfayes PLR Carole Anne Kast socialiste Blaise Menu mod\u00e9rateur de la Compagnie des pasteurs et des diacres et Vahid Koshideh, membre du comme et de l'Union des Organisations musulmanes de Gen\u00e8ve, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 4, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-23T14:05:46Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Koshideh, Vahid", "role": "membre du comit\u00e9 de l'Union des Organisations Musulmanes de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "correspndante RTS Gen\u00e8ve ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menu, Blaise", "role": "mod\u00e9rateur de la Compagnie des Pasteurs et des Diacres", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffet-Desfayes, Natacha", "role": "d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante au Grand Conseil genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kast, Carole-Anne", "role": "conseill\u00e8re administrative d\u2019Onex", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FA8F7C1-560D-4931-AF82-ED96D9CC93D1", "internalArchiveId": "5FA8F7C1-560D-4931-AF82-ED96D9CC93D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les valeurs \"suisses\" au cour du discours inaugural du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration au WEF", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer a ouvert le Forum \u00e9conomique mondial (WEF) de Davos en faisant l'\u00e9loge des grandes valeurs \"suisses\": la libert\u00e9, la responsabilit\u00e9 et la d\u00e9mocratie directe doivent contribuer \u00e0 construire un meilleur avenir.\r\n\r\nLes valeurs \"suisses\" au cour du discours inaugural du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration au WEF  \r\nLes valeurs \"suisses\" au coeur du discours inaugural du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ce matin au Forum \u00e9conomique mondial. Devant plusieurs chefs d'Etat et des dirigeants d'entreprise r\u00e9unis \u00e0 Davos, Ueli Maurer a \u00e9voqu\u00e9 tour \u00e0 tour la libert\u00e9, la responsabilit\u00e9 et la d\u00e9mocratie directe, comme des ingr\u00e9dients essentiels \u00e0 la croissance d'un pays, preuve en est la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse. \r\nMarc Menichini on vous retrouve en direct le WEF, alors contrairement \u00e0 2013, Ueli Maurer n'a pas explicitement invit\u00e9 le monde \u00e0 suivre le mod\u00e8le politique et \u00e9conomique de la Suisse. \r\nAlors non, il n'est pas all\u00e9 jusque l\u00e0. Rappelez-vous en 2013, lors de sa premi\u00e8re ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, Ueli Maurer avait explicitement invit\u00e9 les grandes puissances de ce monde \u00e0 s'inspirer de la Suisse, plut\u00f4t que de la critiquer, nous vivions alors les suites de diff\u00e9rents scandales bancaires. Six ans plus tard, Ueli Maurer a \u00e9viter toute provocation, tout en profitant -comme en 2013- de cette tribune internationale pour d\u00e9fendre sa vision de la Suisse. \r\nRien de bien surprenant pour un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration UDC.\r\nD\u00e9mocratie directe, libert\u00e9 et responsabilit\u00e9 individuelle, sens du travail... autant de valeurs rappel\u00e9es par Ueli Maurer et ch\u00e8res \u00e0 son parti. Evidemment le ministre des finances s'est bien gard\u00e9 de plaider pour tout isolationisme, mais les allusions au libre \u00e9change, \u00e0 l'ouverture, \u00e9taient rares dans son discours. Tout au plus Ueli Maurer a-t-il \u00e9voqu\u00e9 le soutien de la Suisse au d\u00e9veloppement du commerce entre les Etats, mais ce en toute libert\u00e9 et sans aucun diktat. Bref ne voyez pas en lui un avocat du multilat\u00e9ralisme.\r\nEt en \u00e7a le discours d'Ueli Maurer a d\u00e9tonn\u00e9 par rapport \u00e0 ceux de ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nAlain Berset, Doris Leuthard, Simonetta Sommaruga, tous avaient clairement d\u00e9fendu au WEF le principe du  multilat\u00e9ralisme... d'ailleurs ils l'avaient fait avec vigueur ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es suite \u00e0 l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la t\u00eate des Etats-Unis... aucune allusion aux guerres commerciales actuelles dans les propos d'Ueli Maurer. Le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 parler de globalisation, d'\u00e9volutions technologiques... autant de d\u00e9fi que la Suisse peut relever, a insist\u00e9 Ueli Maurer. Le Zurichois tr\u00e8s consensuel donc devant l'\u00e9lite politique et \u00e9conomique mondiale.", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10138794", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les valeurs \"suisses\" au c\u0153ur du discours inaugural du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration au WEF / FOR_2019-01-22T18:02:00_developpement-2", "Forum du 22.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer a ouvert le Forum \u00e9conomique mondial (WEF) de Davos en faisant l'\u00e9loge des grandes valeurs \"suisses\": la libert\u00e9, la responsabilit\u00e9 et la d\u00e9mocratie directe doivent contribuer \u00e0 construire un meilleur avenir."], "variantIds": ["ece-10138794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:31Z", "speechToTexts": ["28.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes valeurs suisses elles ont \u00e9t\u00e9 au coeur du discours inaugural du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce matin, dans ce m\u00eame forum \u00e9conomique mondial devant plusieurs chefs d'\u00c9tat et des dirigeants d'entreprise r\u00e9unis \u00e0 Davos o\u00f9 Lima horaire a \u00e9voqu\u00e9 tour \u00e0 tour la libert\u00e9, la responsabilit\u00e9 et la d\u00e9mocratie directe, comme des ingr\u00e9dients essentiels \u00e0 la croissance d'un pays, preuve en est la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse Marc Monnet, qui nie, vous \u00eates un un de nos autres correspondant en Direct de du Wafd alors contrairement \u00e0 2013 Ueli Maurer n'a pas explicitement invit\u00e9 le monde \u00e0 suivre le mod\u00e8le politique et \u00e9conomique de la Suisse, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [93%] :\r\nEt non, il n'est pas all\u00e9 jusque -l\u00e0, vous l'avez dit, il s'est assagi, rappelez -vous en 2013, lors de sa premi\u00e8re ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, Ueli Maurer avait explicitement invit\u00e9 les grandes puissances de ce monde \u00e0 s'inspirer de la Suisse, plut\u00f4t que de la critiquer, nous vivions alors les suites de diff\u00e9rents scandales bancaires 6 ans plus tard, Ueli Maurer \u00e0 \u00e9viter toute provocation, tout en profitant, comme en 2013 de cette tribune internationale pour d\u00e9fendre sa vision de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [97%] :\r\nBon, rien de bien surprenant pour un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [93%] :\r\nNon d\u00e9mocratie directe, libert\u00e9 et responsabilit\u00e9 individuelle, sens du travail, autant de valeurs rappel\u00e9es par Ueli Maurer et ch\u00e8res \u00e0 son parti, \u00e9videmment, le ministre des Finances s'est bien gard\u00e9 de plaider pour toute isolationnisme, mais les allusions au libre \u00e9change \u00e0 l'ouverture \u00e9taient rares dans son discours, tout au plus souligne Maurer a -t-il \u00e9voqu\u00e9 le soutien de la Suisse au d\u00e9veloppement du commerce entre les \u00c9tats, mais ce en toute libert\u00e9 et sans aucun diktat bref ne voyait pas en lui un avocat du multilat\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [96%] :\r\nEt en \u00e7a, on peut dire que le discours d'Ueli Maurer a d\u00e9tonn\u00e9 par rapport \u00e0 ceux de ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [93%] :\r\nExactement Alain Berset Doris Leuthard Simonetta Sommaruga tous avaient clairement d\u00e9fendu ou est -ce le principe du multilat\u00e9ralisme, d'ailleurs il l'avait fait avec vigueur ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, suite \u00e0 l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la t\u00eate des \u00c9tats-Unis, aucune allusion donc aujourd'hui aux guerres commerciales actuelles, dans les propos d'Ueli Maurer, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 parler de globalisation, d'\u00e9volutions technologiques, autant de d\u00e9fis que la Suisse est pr\u00eate \u00e0 relever, a insist\u00e9 Ueli Maurer, ce matin, au fond, le Z\u00fcrichois s'est donc montr\u00e9 tr\u00e8s consensuel devant les \u00e9lites politiques et \u00e9conomiques mondiales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [83%] :\r\nMarc qui nie en Direct de Davos, je vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-22T17:17:56Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09E5B3B7-893B-4D5A-BA31-7A4CD4713FE3", "internalArchiveId": "09E5B3B7-893B-4D5A-BA31-7A4CD4713FE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9vision de la loi sur les armes en Suisse: attention, terrain min\u00e9. Cette r\u00e9vision d\u00e9coule des mesures antiterroristes de l'Union europ\u00e9enne. Mais un r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat du tir suisse et des \u00e9lus UDC", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "La Suisse a jusqu'\u00e0 fin mai pour durcir sa loi sur les armes. Cette r\u00e9vision d\u00e9coule des mesures antiterroristes de l'Union europ\u00e9enne. Mais un r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat du tir suisse et des \u00e9lus UDC. Le peuple se prononcera donc le 19 mai.\r\n R\u00e9vision de la loi sur les armes en Suisse: attention, terrain min\u00e9 (Quinze minutes: r\u00e9vision loi sur les armes) La Suisse a jusqu'\u00e0 fin mai pour durcir sa loi sur les armes. Cette r\u00e9vision d\u00e9coule des mesures antiterroristes de l'Union europ\u00e9enne et pr\u00e9voit notamment des conditions plus strictes pour l'acc\u00e8s aux armes semi-automatiques. Mais un r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat du tir suisse et des \u00e9lus UDC. Le peuple se prononcera donc le 19 mai. (Un scrutin crucial \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et qui pourrait remettre en cause les accords Schengen).  Mais quelles cons\u00e9quences cette loi pourrait avoir sur le milieu des armes en Suisse ? (Est-ce qu'elle menace vraiment la culture du tir?) Quinze minutes a plong\u00e9 dans le milieu des armes et du tir en Suisse....", "durationSec": 896, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10132090", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["arme", "tir (loisir)", "permis de port d'arme"], "alternativeTitle": ["Quinze minutes - R\u00e9vision de la loi sur les armes en Suisse: attention, terrain min\u00e9", "Quinze minutes - R\u00e9vision de la loi sur les armes en Suisse: attention, terrain min\u00e9 / 12H30_2019-01-19T12:40:00_quinze-minutes", "Quinze minutes - R\u00e9vision de la loi sur les armes en Suisse: attention, terrain min\u00e9 / 12H30_2019-01-19T12:40:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["La Suisse a jusqu\u2019\u00e0 fin mai pour durcir sa loi sur les armes. Cette r\u00e9vision d\u00e9coule des mesures antiterroristes de l'Union europ\u00e9enne. Mais un r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat du tir suisse et des \u00e9lus UDC. Le peuple se prononcera donc le 19 mai.", "La Suisse a jusqu\u2019\u00e0 fin mai pour durcir sa loi sur les armes. Cette r\u00e9vision d\u00e9coule des mesures antiterroristes de l'Union europ\u00e9enne. Mais un r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat du tir suisse et des \u00e9lus UDC. Le peuple se prononcera donc le 19 mai.", "La Suisse a jusqu\u2019\u00e0 fin mai pour durcir sa loi sur les armes. Cette r\u00e9vision d\u00e9coule des mesures antiterroristes de l'Union europ\u00e9enne. Mais un r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat du tir suisse et des \u00e9lus UDC. Le peuple se prononcera donc le 19 mai."], "variantIds": ["ece-10132092", "ece-10132090"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2019", "lastModifiedDate": "2019-06-04T08:11:40Z", "speechToTexts": ["25.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [74%] :\r\nRtsinfo 15 minutes Francesca Giraud faut souhaiter qu'il a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [95%] :\r\nLa Suisse est l'un des pays qui compte le plus d'armes au monde, il y en aurait plus de 2 millions et demi dans les m\u00e9nages, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement veulent durcir la loi sur les armes pour l'adapter aux exigences de l'Union europ\u00e9enne, elle sera notamment plus s\u00e9v\u00e8re envers les armes semi- automatiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:25) [90%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a bien r\u00e9ussi \u00e0 n\u00e9gocier quelques exceptions typiquement helv\u00e9tiques, l'arme d'ordonnance n'est pas concern\u00e9, \u00e0 moins qu'elle ne change de mains, mais cela reste insuffisant pour les milieux du Tir et certains \u00e9lus UDC qui ont lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum, il d\u00e9nonce un diktat de Bruxelles et une loi anti- suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [95%] :\r\nC'est donc le peuple qui tranchera le 19 mai un scrutin crucial \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales alors comment cette nouvelle loi est -elle per\u00e7ue par les passionn\u00e9s de Tir, nous nous sommes d'abord rendu dans la partie vaudoise de la vall\u00e9e de la Sarre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:03) [82%] :\r\nAlors ma vie aussi une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [91%] :\r\nNous sommes au stand d'air comprim\u00e9 du Pays d'Enhaut sous le centre sportif de ch\u00e2teaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:15) [84%] :\r\nAlors juste regarder si arrives bien par jour sur la carabine site \u00e0 la bonne hauteur par rapport \u00e0 la cible en carton. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:22) [90%] :\r\nMais l\u00e0, je m'appelle Catherine Pilet je suis pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise des Carabiniers et je pratique le Tir sportif, j'ai pu participer \u00e0 des championnats suisses et du coup, depuis 2005, je donne des cours aux jeunes qui veulent la prendre, le Tir \u00e0 50 m\u00e8tres et a dit Me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:41) [86%] :\r\nOn est quand m\u00eame circuit de recyclage, c'est dans le Milan oui le 1er coup, le 2\u00e8me, je l'ai fait d\u00e9buter \u00e0 l'air comprim\u00e9, petit rappel des petits nombres de caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:56) [89%] :\r\n5 millim\u00e8tres, c'est vraiment tout petit, mais c'est dangereux quand m\u00eame suivant : peut -on le vison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:03) [72%] :\r\nOn peut blesser gravement quelqu'un, quand j'ai pris une poids lourds, de pouvoir m'ont pas plu en m\u00eame temps d'Antibes on prend d\u00e9j\u00e0 celle qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [92%] :\r\nIl n'Pilet s'oppose \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur les armes, elle soutient le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 notamment par la F\u00e9d\u00e9ration sportive suisse de Tir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:18) [89%] :\r\nCette loi, si elle passe, il y aura beaucoup d'incidence et ce qui m'inqui\u00e8te le plus, c'est par rapport au tireur populaire qui pratique le Tir juste de temps en temps, l\u00e0 il y aura vraiment une loi qui dira qu'ils doivent pratiquer 5 fois pendant les 5 ans ils seront prouv\u00e9s, \u00e7a, \u00e7a va devenir compliqu\u00e9 aussi don, s'inscrivent dans des soci\u00e9t\u00e9s de Tir, ces gens -l\u00e0, on va devoir contr\u00f4ler, on va devoir faire de l'administratif pour \u00eatre s\u00fbr qu'ils ont le droit de tirer dans des soci\u00e9t\u00e9s, \u00e7a c'est du travail, qui devrait \u00eatre faite par les membres des soci\u00e9t\u00e9s c'est les miliciens, c'est des gens qui font \u00e7a, juste pour le plaisir, donc \u00e7a va donner aussi des contraintes suppl\u00e9mentaires tant pour aller chercher ces armes que pour surveiller les gens qui font du Tir irr\u00e9guli\u00e8rement mais mais \u00e0 part \u00e7a, les tireurs dits populaires c'est bien, c'est le 90 pourcent de du des tireurs du canton, bien s\u00fbr, de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [89%] :\r\nLes mesures qui ont \u00e9t\u00e9, qui, qui font partie de cette directive europ\u00e9enne sont quand m\u00eame assez minime, elle concerne les armes semi- automatiques et l'arme d'ordonnance n'est m\u00eame pas concern\u00e9e en sauf si elle change de propri\u00e9taire, est ce que vous pensez vraiment que \u00e7a va avoir un \u00e9norme impact comme le brandit le r\u00e9f\u00e9rendum si oui lequel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:36) [91%] :\r\nSi on veut avoir des nouveaux membres, il faudra penser \u00e0 la rel\u00e8ve, la grande majorit\u00e9 des cimes et des plus de 6000 tireur que nous avons au sein de cette soci\u00e9t\u00e9 utilise ces armes qui seront dites interdite, moi \u00e7a m'inqui\u00e8te beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [97%] :\r\nMais dans le milieu du Tir sportif, tous ne partagent pas son opinion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:00) [91%] :\r\nAlors nous sommes dans une chambre de notre appartement, je vais vous montrer o\u00f9 se trouvent entrepos\u00e9es mes armes donc dans une armoire, j'ai un camphre m\u00e9tallique j'm\u00eame les bijoux de mon \u00e9pouse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [95%] :\r\nGilbert Friedli, \u00e0 75 ans, il est retrait\u00e9 pour lui le Tir sportif, c'est bien plus qu'une simple pratique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:25) [88%] :\r\nLe Tir, c'est une affaire de famille parce que mon p\u00e8re \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un tireur, on a toujours eu des des armes \u00e0 la maison, dans le Tir, il y a plusieurs choses qui m'int\u00e9ressent, la concentration, le calme, il faut \u00eatre aussi en plus assidus et puis la camaraderie, on serait jou\u00e9 les bons r\u00e9sultats en train quand on peut, buvant un verre mais c'est pas notre objectif principal, m\u00eame si certains le pensent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [94%] :\r\nQu'est -ce qui va concr\u00e8tement vous arrivez justement avec l'arriv\u00e9e de cette r\u00e9vision de la loi sur les armes, en quoi \u00e7a vous touche particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:00) [90%] :\r\nJe pense que je suis un peu minoritaire dans mon opinion, mais je pense que la directive europ\u00e9enne a toute sa raison d'\u00eatre, m\u00eame si mais fusils semi- automatiques ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s avec un permis d'achat, il faudra peut-\u00eatre demander encore une autorisation sp\u00e9ciale, bon c'est une petite formalit\u00e9 qui ne devrait pas g\u00eaner beaucoup le tireur acharn\u00e9 comme moi. \r\nGardez personne qui se diront mais pour \u00eatre s\u00fbr de d'obtenir cette autorisation sp\u00e9ciale, je vais mettre, membre d'une soci\u00e9t\u00e9 tire donc pour les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9ventuellement ce sera m\u00eame un renouveau par contre \u00e7a limitera disons l'achat d'armes par des gens qui, selon toute \u00e9vidence, n'ont pas l'intention de pratiquer du sport avec pourquoi tout Suisse devrait avoir une arme sans respecter aucune r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:57) [97%] :\r\nVous pensez que la directive europ\u00e9enne porte atteinte \u00e0 la tradition suisse du Tir de l'arme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:03) [90%] :\r\n\u00e9coutez la tradition en 50 ans, il y a certaines choses qui ont chang\u00e9 lorsque j'\u00e9tais coll\u00e9gien \u00e0 Fribourg, je suivais les cours de jeunes tireur et le samedi apr\u00e8s- midi, j'allais au coll\u00e8ge avec mon mousqueton, je ne m'\u00e9tais sous mon pupitre et \u00e0 16 heures je de sonder et Nagl et je vous assure qu'il a jamais un professeur, il y a un \u00e9l\u00e8ve qui m'a demand\u00e9 qu'est -ce que tu transporte avec toi, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait normal si vous faites aujourd'hui la m\u00eame chose dans les 10 minutes, vous savez, la brigade d'intervention qui qui cernent le coll\u00e8ge qui fouillent les locaux, il faut reconna\u00eetre qu'il y a des choses qui ont chang\u00e9 avec les ann\u00e9es, moi ce que je crains c'est \u00e7a va \u00eatre tout le d\u00e9bat qui aura lieu juste avant la votation, on va monter une partie de la population contre nous et au d\u00e9triment des tireurs sportifs parce qu'on dira : on veut pas voir les Rambo tels qu'on les conna\u00eet, aux \u00c9tats-Unis comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [92%] :\r\nOn l'entend, le terrain est min\u00e9, mais finalement, combien d'armes en Suisse pourraient \u00eatre concern\u00e9s par cette loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:15) [96%] :\r\nAlors, il n'existe aucun chiffre pr\u00e9cis sur le nombre d'armes en Suisse, nous n'avons pas de registre national mais, selon les chiffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y aurait plus de 2 millions et demi d'armes et on estime \u00e0 10 pourcent celles qui pourraient \u00eatre concern\u00e9s par la r\u00e9vision de la loi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:30) [71%] :\r\nEngagement courageusement car Nibali. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:33) [98%] :\r\nNous sommes \u00e0 Gen\u00e8ve dans les locaux de la police cantonale, c'est l\u00e0 que l'on enregistre toutes les demandes de permis d'armes et d'autorisation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:41) [90%] :\r\nTr\u00e8s clairement au niveau de la brigade des armes cette modification de la loi si elle d'\u00eatre mise en oeuvre va amener un surplus de travail autant administratif qu'op\u00e9rationnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:51) [98%] :\r\nJoanna Matta, porte- parole de la police cantonale genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:54) [91%] :\r\nCe sera un plus grand nombre de saisies par exemple ou alors certainement qu'on va recevoir des demandes de permis d'acquisition pour des armes qui, en fait, doivent maintenant avec la modification de la loi, faire l'objet de demandes d'acquisition exceptionnelle ensuite au niveau op\u00e9rationnel, donc il faut bien faire le la diff\u00e9rence entre le statut de collectionneurs, pour lesquels il faudra faire des contr\u00f4les, notamment sur l'entreposage les conditions d'entreposage des armes et puis les tireurs sportifs pour lesquels il faudra faire des contr\u00f4les au niveau des affiliations avec un club de de tirs, les chasseurs ne seront pas concern\u00e9s par cette modification, puisqu'ils n'utilisent pas chargeurs de grande capacit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral ces demandes -l\u00e0, elles sont, elles sont faites, ben, soit par des collectionneurs, soit par les tireurs sportifs, soit par une personne qui qui je doute il le justifie en fait \u00e0 des fins de d'utilit\u00e9 professionnelle par exemple quelqu'un qui produit des protections balistique en dira des gilets pare- balles, a besoin de ces armes pour faire des essais pour tester son mat\u00e9riel ou encore par exemple \u00e0 des fins didactiques pour exposer des armes dans des mus\u00e9es ou encore \u00e0 des fins de formation par exemple \u00e0 l'institut m\u00e9dico- l\u00e9gal qui aurait besoin de donner un cours \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves sur les blessures par arme \u00e0 feu pourrait effectivement faire une telle demande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:12) [92%] :\r\nEt effectivement, on l'entend, parmi les personnes plus particuli\u00e8rement concern\u00e9es, il y a les collectionneurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:17) [88%] :\r\nOn est sur la commune de sa vieillesse dans un des hameaux qui forment la commune de Savi\u00e8se, au milieu des vignes, comme vous le voyez avec la for\u00eat tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\nJe m'appelle Robert Hendry je suis secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Pro Tell et je suis \u00e9galement collectionneurs tireurs, chasseurs major \u00e0 l'arm\u00e9e, un ancien policier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [91%] :\r\nAlors ici chez vous, en fait, vous allez nous montrer votre collection d'armes oui bien s\u00fbr c'est alors l\u00e0 on descend au sous- sol. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est une pi\u00e8ce qui est sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:46) [89%] :\r\nC'est une pi\u00e8ce qui n'a pas de fen\u00eatre s'avec une seule porte les murs sont en parpaings et puis j'ai une porte s\u00e9curis\u00e9e \u00eatre ils bloquent antifeu, qui est assez solide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:59) [83%] :\r\nAh oui, wahou impressionnant hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:03) [95%] :\r\nLes murs sont couverts de fusils de toutes sortes, les vitrines remplies d'armes de poing, il y a des uniformes de diff\u00e9rentes \u00e9poques, des gravures. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:10) [88%] :\r\nOn va des fusils \u00e0 si l'ex de l'arm\u00e9e suisse des premiers mod\u00e8les des ann\u00e9es 1730 jusqu'au fusil d'assaut de l'arm\u00e9e suisse 1957. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:19) [88%] :\r\nPar exemple, l\u00e0 on a une une grosse mitrailleuse, est ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:23) [89%] :\r\nAlors c'est une mitrailleuse Maxim, de l'arm\u00e9e suisse est le mod\u00e8le 1911 typiquement j'ai d\u00fb obtenir un permis exceptionnel pour cet homme, ce qui veut dire qu'on doit v\u00e9rifier que j'ai les conditions remplies pour pouvoir la d\u00e9tenir la culasse doit \u00eatre s\u00e9par\u00e9e ne doit pas \u00eatre en \u00e9tat de fonctionnement, \u00e7a c'est une arme interdite c'est \u00e7a exactement, c'est une arme automatique, elle tire en rafale et c'est le typiquement l'arme qui aujourd'hui des gens est interdite si vous regardez l\u00e0- bas, il y a un fusil d'assaut de l'arm\u00e9e suisse un fusain sur 57 qui lui a \u00e9t\u00e9 de parfums transform\u00e9s pour pouvoir, ne tirez plus qu'au coup par coup, cette arme blanche pour l'obtenir aujourd'hui qu'un permis d'acquisition demain si la loi devait intervenir cette arme est interdite, on m'imposera des conditions draconiennes et si, de plus j'ai un magasin qui d\u00e9passe la capacit\u00e9 qui est \u00e9tabli par la directive europ\u00e9enne, on peut venir saisir non seulement cette arme mais toutes celles que vous voyez sur autour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:18) [92%] :\r\nFinalement est -ce que est -ce qu'on en fait pas un peu tout un fonds pour quelques armes sp\u00e9cifiques seulement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:27) [90%] :\r\nToutefois, pour les centaines de milliers d'armes r\u00e9partis sur tout le territoire de la Suisse dans les mains de citoyens honn\u00eates aujourd'hui qui n'en a rien \u00e0 se reprocher des armes qui la plupart du temps dorment, comme ici sur des r\u00e2teliers ou qui Servent \u00e0 faire des tirs en campagne, je trouve que le mot est un petit peu faible tout un foin on en fait une v\u00e9ritable catastrophe nationale, on passe \u00e0 l'\u00e9tat de de suspicion g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, en fait, c'est \u00e7a le v\u00e9ritable probl\u00e8me de cette loi, le 2\u00e8me probl\u00e8me, c'est que cette loi ne touche absolument pas son objectif primaire, \u00e0 savoir combattent le terrorisme parce que les terroristes aujourd'hui en Europe, agissent avec des armes ill\u00e9gales et si cette loi fonctionner alors on devrait pas avoir d'attentats terroristes, ni en Angleterre ni en France ni en Allemagne, il y a dix ni du par ailleurs donc, c'est la preuve que cette loi, c'est rare. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:10) [82%] :\r\nOui, mais enfin il y l\u00e0 un acte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:14) [92%] :\r\n\u00e0 la base, la directive de l'Union europ\u00e9enne sur les armes, a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e apr\u00e8s les attaques terroristes de Bruxelles et de Paris, son but est de restreindre l'acc\u00e8s aux armes qu'elle consid\u00e8re dangereuse pour \u00e9viter de nouveaux attentats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:28) [94%] :\r\nMais la Suisse est -elle vraiment concern\u00e9 par la question. \r\nLes attentats sont rares dans notre pays, le dernier en date, en septembre 2001 a eu lieu au Parlement de Zoug gay. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:42) [81%] :\r\nUn tueur qui avait beaucoup d'armes et entr\u00e9e \u00e0 la salle cantonale et \u00e0 tirer sur nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:51) [82%] :\r\nJosef Lang est ancien conseiller d'\u00c9tat zougois c'est un survivant de la tuerie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:55) [88%] :\r\nIl a tu\u00e9 14 personnes, 3 membres du gouvernement et en ce membre du Parlement, et quand la police est entr\u00e9e \u00e0 la salle, il s'est tu\u00e9 lui- m\u00eame, avec le pistolet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:05) [91%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, le tueur poss\u00e9dait des armes non enregistr\u00e9es pour lesquels un permis n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire depuis la loi a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e et pour Josef Lang chaque pas allant vers plus de contr\u00f4le des armes est une victoire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:19) [92%] :\r\nC'est logique qu'une soci\u00e9t\u00e9 peut avoir un certain contr\u00f4le sur des instruments qui ont la capacit\u00e9 de tuer et le contr\u00f4le est fait d'une mani\u00e8re qui ne r\u00e9duit pas la libert\u00e9 personnelle des gens Jacques changement depuis l'attentat de Zuck \u00e9tait combattu avec le m\u00eame argument et je n'ai pas l'impression que tous ces changements qu'on a fait en relation avec les armes, en fait, la Suisse moins libre qu'elle est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:49) [89%] :\r\n\u00e7a touche quelque chose de tr\u00e8s fondamental en Suisse un quand on, quand on touche aux armes on touche vraiment \u00e0 quelque chose de de tr\u00e8s profond, tr\u00e8s ancr\u00e9 chez les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:59) [83%] :\r\nOui je toutes sur l'on crache 90 pour 100 des soldats qui finissent leur service laissent leur arme \u00e0 l'arm\u00e9e et je pense, \u00e7a c'est le vrai probl\u00e8me de la lobby d'armes que les jeunes Suisses seulement une petite minorit\u00e9 \u00e0 un a int\u00e9r\u00eat d'avoir une arme comme \u00e7a apr\u00e8s, demander de tireur qui a une arme semi- automatique qu'il soit membre d'une association de tireurs et ce liberticide de tireurs qui tire 5 fois en 5 ann\u00e9es, c'est liberticide si tir\u00e9 avec une arme, \u00eatre un acte de libert\u00e9 dans loi demande de pratiquer cette libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:48) [85%] :\r\nC'est la fin de ce 15 minutes merci \u00e0 a bien dit : si, pour la r\u00e9alisation, vous pouvez nous retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS \u00e0 la semaine prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-19T12:05:01Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Biadici, Luana", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lang, Josef", "role": "ancien Conseiller d'Etat zougois, survivant de la tuerie de Zoug en 2001", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pilet, Catherine", "role": "tireuse sportive, pr\u00e9sidente de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise des carabiniers", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matta, Joanna", "role": "porte-parole \u00e0 la police cantonale genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Udry, Robin", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Pro Tell, association militant pour un droit de port et possession d'arme \u00e0 feu en Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Friedli, Gilbert", "role": "tireur sportif ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A34EEA39-B102-49BD-BB34-8BCC9A8FAFF1", "internalArchiveId": "A34EEA39-B102-49BD-BB34-8BCC9A8FAFF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le provoquant UDC bernois Erich Hess n'est pas \u00e9lu \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du parlement communal", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "L'UDC Erich Hess s'est vu refuser l'acc\u00e8s \u00e0 la deuxi\u00e8me vice-pr\u00e9sidence du parlement communal. Le Conseil de ville a \u00e9vinc\u00e9 le candidat officiel de l'UDC, jug\u00e9 trop polarisant. Il lui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un UDC plus mod\u00e9r\u00e9. Erich Hess d\u00e9fraie r\u00e9guli\u00e8rement la chronique par ses provocations.\r\n\r\nLe provoquant UDC bernois Erich Hess n'est pas \u00e9lu \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du parlement communal L'UDC Erich Hess re\u00e7oit un camouflet du Conseil de Ville de Berne\r\nC'est un complot qui fait couler beaucoup d'encre dans la presse bernoise. L'UDC Erich Hess s'est vu refuser jeudi soir l'acc\u00e8s \u00e0 la deuxi\u00e8me vice-pr\u00e9sidence du parlement communal. Le Conseil de ville a exig\u00e9 un vote secret et a \u00e9vinc\u00e9 le candidat officiel de l'UDC, jug\u00e9 trop polarisant. Il lui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un UDC plus mod\u00e9r\u00e9. Alain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne. Erich Hess est aussi d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil bernois et conseiller national. Il d\u00e9fraie r\u00e9guli\u00e8rement la chronique par ses provocations  .\r\n\u00abSes propos racistes et sexistes le rendent in\u00e9ligible \u00bb : voil\u00e0 ce que la gauche de la gauche d\u00e9clare jeudi soir  avant l'\u00e9lection. Mais sinon, la camp rose-vert, tr\u00e8s largement majoritaire \u00e0 Berne,se garde bien de donner des consignes. Mais il demande de voter \u00e0 bulletin secret. R\u00e9sultat : l'UDC Kurt R\u00fcegsegger est \u00e9lu au premier tour, Erich Hess fait un score mis\u00e9rable, d\u00e9savou\u00e9 m\u00eame par certains PLR. C'est un \u00e9chec cuisant pour Hess .\r\n*** Est-ce que c'est une suprise ? . ***\r\nPour la nettet\u00e9 du score, franchement oui. Beaucoup pensaient qu'en pla\u00e7ant Erich Hess \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du parlement, on mod\u00e9rerait ses ardeurs et canaliserait son c\u00f4t\u00e9 provocateur. Mais visiblement, il y avait un plan secret pour lui barrer la route. D'ailleurs, jeudi soir, beaucoup s'\u00e9tonnaient de voir l'heureux \u00e9lu Kurt R\u00fcegsegger en costard-cravate, une \u00e9l\u00e9gance qu'on ne lui avait jamais connue. Visiblement, il savait qu'il battrait le candidat officiel de son parti .\r\n*** Toutes proportions gard\u00e9es, cette histoire rappelle l'\u00e9viction de Christophe Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral . ***\r\nC'est vrai, m\u00eame si le pr\u00e9sident de l'UDC de la ville de Berne d\u00e9clare dans la Berner Zeitung que ce n'est pas une deuxi\u00e8me affaire Widmer-Schlumpf. R\u00fcegsegger ne sera pas exclu du parti, m\u00eame si son comportement d\u00e9\u00e7oit. Mais sa r\u00e9\u00e9lection l'ann\u00e9e prochaine sera difficile, me pr\u00e9disait ce matin le chef du groupe UDC au conseil de ville. Quant \u00e0 Erich Hess, il estime que sa non-\u00e9lection lui permettra de s'exprimer plus librement. Autrement dit, de provoquer de plus belle.", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10132082", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le provoquant UDC bernois Erich Hess n'est pas \u00e9lu \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du parlement communal / 12H30_2019-01-19T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 19.01.2019"], "alternativeSummary": ["L\u2019UDC Erich Hess s\u2019est vu refuser l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la deuxi\u00e8me vice-pr\u00e9sidence du parlement communal. Le Conseil de ville a \u00e9vinc\u00e9 le candidat officiel de l\u2019UDC, jug\u00e9 trop polarisant. Il lui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un UDC plus mod\u00e9r\u00e9. Erich Hess d\u00e9fraie r\u00e9guli\u00e8rement la chronique par ses provocations."], "variantIds": ["ece-10132082"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T18:23:42Z", "speechToTexts": ["25.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est un complot annonc\u00e9 qui fait couler beaucoup d'encre dans la presse bernoise l'UDC Erich Hess, ce furent s'est vu refuser, jeudi soir, l'acc\u00e8s \u00e0 la deuxi\u00e8me vice- pr\u00e9sidence du parlement communal, le Conseil de ville a exig\u00e9 un vote secret et a \u00e9vinc\u00e9 le candidat officiel de l'UDC, jug\u00e9 trop polarisant, il lui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un UDC plus mod\u00e9r\u00e9, Alain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne Erich Hess est aussi d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil bernois et conseiller national il d\u00e9fraie r\u00e9guli\u00e8rement la chronique par ses provocations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [92%] :\r\nSes propos racistes et sexistes, le rendent in\u00e9ligible, voil\u00e0 ce que la gauche de la gauche d\u00e9clare jeudi soir avant l'\u00e9lection, mais sinon le camp rose- Vert tr\u00e8s largement majoritaire en ville de Berne se garde bien de donner des consignes et il demande de voter \u00e0 bulletin secret, r\u00e9sultat, l'UDC Kurt rieux est \u00e9lu au 1er tour Erich Hess, fait un score mis\u00e9rable d\u00e9savou\u00e9 m\u00eame par certains PLR c'est un \u00e9chec cuisant pour Hess est -ce que c'est une suprise : Alain alors pour pour la nettet\u00e9 du score franchement oui, beaucoup pensaient qu'en pla\u00e7ant Erich Hess \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence du Parlement on mod\u00e8re ses ardeurs et qui analyserait son c\u00f4t\u00e9 provocateur, mais visiblement il y avait un plan secret pour lui barrer la route d'ailleurs jeudi soir beaucoup s'\u00e9tonner de voir l'heureux \u00e9lu Kurt rue gu\u00e8re en costard-cravate, une \u00e9l\u00e9gance qu'on ne lui avait jamais connue, visiblement, il savait qu'il battrait le candidat officiel de son parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [91%] :\r\nEt ont toutes proportions gard\u00e9es, cette histoire rappelle l'\u00e9viction de certains Christoph Blocher du Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [93%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral, oui c'est vrai, m\u00eame si le pr\u00e9sident de l'UDC de la ville de Berne, d\u00e9clare dans la Bernard Zeitung que ce n'est pas une deuxi\u00e8me affaire Widmer-Schlumpf Rick cette guerre ne sera pas exclu du parti, mais son comportement d\u00e9\u00e7oit \u00e7a r\u00e9\u00e9lection l'ann\u00e9e prochaine sera difficile me pr\u00e9disait ce matin le chef du groupe UDC au Conseil de ville quant \u00e0 Erich Hess, il estime que \u00e7a non- \u00e9lection lui permettra de s'exprimer plus librement, autrement dit de provoquer de plus belle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [86%] :\r\nPr\u00e9cision, Alain Arnaud, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-19T11:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D669F15-F45F-4F70-A1AC-6998AA833552", "internalArchiveId": "7D669F15-F45F-4F70-A1AC-6998AA833552", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "15 Minutes: r\u00e9vision de la loi sur les armes, terrain min\u00e9 !", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La Suisse a jusqu'\u00e0 fin mai pour durcir sa loi sur les armes. Cette r\u00e9vision pr\u00e9voit notamment des conditions plus strictes pour l'acc\u00e8s aux armes semi-automatiques ou encore de nouvelles exigences pour les tireurs sportifs. Mais un r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat du tir suisse et des \u00e9lus UDC. Le peuple se prononcera donc le 19 mai 2019. 15 Minutes est all\u00e9 prendre le pouls des partisans et adversaires de cette loi. Par Jordan Davis.", "durationSec": 272, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10118853", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["15 Minutes: r\u00e9vision de la loi sur les armes, terrain min\u00e9 ! / 69S_2019-01-19T07:15:15_15-minutes-revision-de-la-loi-sur-les-ar", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 19.01.2019"], "alternativeSummary": ["La Suisse a jusqu\u02b9\u00e0 fin mai pour durcir sa loi sur les armes. Cette r\u00e9vision pr\u00e9voit notamment des conditions plus strictes pour l'acc\u00e8s aux armes semi-automatiques ou encore de nouvelles exigences pour les tireurs sportifs. Mais un r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat du tir suisse et des \u00e9lus UDC. Le peuple se prononcera donc le 19 mai 2019. 15 Minutes est all\u00e9 prendre le pouls des partisans et adversaires de cette loi. Par Jordan Davis."], "variantIds": ["ece-10118853"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-26T17:09:33Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [96%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi 15 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [94%] :\r\nOn en fait une v\u00e9ritables catastrophes nationales et cette loi europ\u00e9enne, elle est profond\u00e9ment injuste parce qu'elle vient sanctionner des collectionneurs, des tireurs qui aujourd'hui ne pose aucun probl\u00e8me en Suisse et on passe \u00e0 l'\u00e9tat de de suspicion g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, en fait, c'est \u00e7a le v\u00e9ritable probl\u00e8me de cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [88%] :\r\nCelui que vous venez d'entendre, c'est Robin Udry, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Pro Tell, il fait partie des opposants \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur les armes des opposants qui veulent la combattre dans les urnes, les signatures pour un r\u00e9f\u00e9rendum, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es ce jeudi \u00e0 Berne fran\u00e7aise car 0 faut bonjour bonjour pour l'\u00e9mission 15 minutes cette semaine, vous vous \u00eates s'aventurer en terrain min\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:44) [94%] :\r\nUn peu oui, touch\u00e9 aux armes en Suisse et d\u00e9licat, on vous sort tout de suite les traditions des soci\u00e9t\u00e9s Tir le symbole du soldat qui garde son arme \u00e0 la maison, la r\u00e9vision de la loi vise \u00e0 durcir les conditions d'd\u00e9tention des armes semi- automatiques, la Suisse a obtenu des concessions de la part de l'Union europ\u00e9enne, le fusil d'assaut du soldat, son arme d'ordonnance n'est pas concern\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [94%] :\r\nMais ce n'est pas assez pour les milieux du Tir qui consid\u00e8re cette r\u00e9vision comme liberticide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:08) [94%] :\r\nDisons que si cette loi passe, il faudra une autorisation exceptionnelle pour acheter une arme semi- automatique et si vous \u00eates tireurs prouver que vous faites partie d'une soci\u00e9t\u00e9 tire ou que vous tirez r\u00e9guli\u00e8rement les collectionneurs devront aussi faire un inventaire et justement on retrouve Robin Udry, qui est aussi collectionneur, il nous fait d\u00e9couvrir son tr\u00e9sor. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [86%] :\r\nAlors l\u00e0 on descend au sous- sol oui tout \u00e0 fait, c'est une pi\u00e8ce qui est sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9, c'est une pi\u00e8ce qui a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [90%] :\r\nPas de fen\u00eatre s'avec une seule porte les murs sont en parpaings et puis j'ai une porte s\u00e9curis\u00e9e, ce qui bloque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [80%] :\r\nAntifeu, qui est assez solide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:49) [95%] :\r\nLa vision est impressionnante, les murs sont couverts de fusils de toutes sortes, les vitrines remplies d'armes de poing. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [88%] :\r\nOn va des fusils \u00e0 Silex l'arm\u00e9e suisse des premiers mod\u00e8les des ann\u00e9es 1730 jusqu'au fusil d'assaut de l'arm\u00e9e suisse 19157 en passant \u00e9galement par des Sabres historique si vous regardez l\u00e0- bas, il y a un fusil d'assaut de l'arm\u00e9e suisse un fusain sur 57 qui lui a \u00e9t\u00e9 de parfums transform\u00e9s pour pouvoir, ne tirez plus qu'au coup par coup, cette arme blanche pour l'obtenir aujourd'hui qu'un permis d'acquisition demain si la loi devait intervenir cette arme est interdite en m'imposera des conditions draconiennes et si, de plus j'ai un magasin qui d\u00e9passe la capacit\u00e9 qui est \u00e9tabli par la directive europ\u00e9enne, on peut venir saisir non seulement cette arme mais toutes celles que vous voyez sur autour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [95%] :\r\nPour Robin Udry non seulement cela donnera des tracasseries administratives suppl\u00e9mentaires \u00e0 des citoyens qui n'ont rien \u00e0 se reprocher, mais cette adaptation de la directive europ\u00e9enne servira certainement pas \u00e0 combattre le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [94%] :\r\nCette loi ne touche absolument pas son objectif primaire, \u00e0 savoir combattre le terrorisme, parce que les terroristes aujourd'hui en Europe, agissent avec des armes ill\u00e9gales, donc c'est la preuve que cette loi ne sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [96%] :\r\n\u00e9videmment, Francesca, tout le monde ne partage pas cet avis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [94%] :\r\nJe suis \u00e9videmment, nous avons rencontr\u00e9 Joseph Lang ancien conseiller d'\u00c9tat zougois et rescap\u00e9 de la tuerie de septembre 2001 pour lui les modifications successives \u00e0 la loi sur les armes ont toujours rencontr\u00e9 les m\u00eames oppositions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:19) [92%] :\r\nC'est logique qu'une soci\u00e9t\u00e9 veut avoir un certain contr\u00f4le sur des instruments qui ont la capacit\u00e9 de tuer et le contr\u00f4le est fait d'une mani\u00e8re qui ne r\u00e9duit pas la libert\u00e9 personnelle des gens Jacques changement depuis l'attentat de Zuck \u00e9tait combattu avec le m\u00eame argument et je n'ai pas l'impression que tous ces changements qu'on a fait en relation avec les armes, en fait, la Suisse moins libre qu'elle est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:50) [91%] :\r\nLes milieux du Tir, selon lui, se trompent de cibles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [82%] :\r\nDemandez tireurs qui a une arme semi- automatique qu'il soit membre d'une association de tireurs et ce liberticide demander de tireurs qui tire 5 fois en 5 ann\u00e9es, c'est liberticide si tir\u00e9 avec une arme, \u00eatre un acte de libert\u00e9 dans loi demande de pratiquer cette libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [88%] :\r\n2 visions, 2 conceptions de la libert\u00e9, on l'entendra en d\u00e9tail tout-\u00e0-l'heure Francesca dans 15 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:23) [90%] :\r\nOui un reportage que j'ai r\u00e9alis\u00e9 avec Zo\u00e9 Decker, ce sera 12 heures 40 42 pour \u00eatre pr\u00e9cis sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [95%] :\r\nEt ce sera aussi sur notre site RTS Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-19T06:26:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}}, {"id": "sound-F90A0C81-0F46-43F2-AA73-F60FF73DDF84", "internalArchiveId": "F90A0C81-0F46-43F2-AA73-F60FF73DDF84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christophe Nussbaum, chef de projet au laboratoire souterrain du Mont Terri;Yves Scheller, porte-parole de la Coordination la\u00efque genevoise et membre du R\u00e9seau la\u00efque romand;Christopher Dembik, responsable de la recherche \u00e9conomique chez Saxobank;Derens;Aleksandar Vucic, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de Serbie\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (19/ TENNIS 6H) Roger Federer file en huiti\u00e8mes de finale de l'Open d'Australie\r\nLe B\u00e2lois s'est facilement d\u00e9fait.. ce matin... de l'Am\u00e9ricain Taylor Fritz\r\nUne victoire en trois sets 6-2/ 7-5/ 6-2... pour f\u00eater son centi\u00e8me match sur la Rod Laver Arena\r\nBernardin Alleman... on vous retrouve en direct de Melbourne\r\nCe troisi\u00e8me tour s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 moins compliqu\u00e9 que le pr\u00e9c\u00e9dent... pour Roger Federer...\r\n((DIRECT))\r\nRoger Federer qui affronte au prochain tour le grec stefanos Tsitsipas... 14e au classement ATP\r\nCe sera dimanche. \r\nEt ce matin, Belinda Bencic joue pour une place en huiti\u00e8mes de finale... contre la tch\u00e8que Petra Kvitova, 8e joueuse mondiale. A partir de 7h15 environ.\r\n(Davos) **** On savait d\u00e9j\u00e0 que Donald Trump renon\u00e7ait \u00e0 son s\u00e9jour \u00e0 Davos... la semaine prochaine: On apprend ce matin qu'AUCUN repr\u00e9sentant des Etats-Unis ne fera le d\u00e9placement\r\nLa participation de la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine au forum \u00e9conomique mondial est annul\u00e9e... d\u00e9cision du pr\u00e9sident\r\nC'est encore une fois le shutdown de l'administration f\u00e9d\u00e9rale... qui est en cause\r\nLa Maison blanche invoque le respect envers les 800 mille employ\u00e9s am\u00e9ricains qui ne sont pas pay\u00e9s actuellement... faute d'accord sur le financement du mur que le pr\u00e9sident veut construire \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine. \r\nDonald Trump dit aussi avoir besoin du soutien de son \u00e9quipe... dans cette p\u00e9riode difficile.\r\n(Gr\u00e8ve climat) Ils seront des milliers... aujourd'hui dans les rues de Suisse..\r\nEcoliers, apprentis et \u00e9tudiants sont appel\u00e9s \u00e0 s\u00e9cher les cours... pour participer \u00e0 une grande \"gr\u00e8ve du climat\"\r\nApr\u00e8s l'appel poignant d'une jeune Su\u00e9doise de 15 ans lors de la COp24 de Katowize...\r\nMais aussi pr\u00e8s l'\u00e9chec de la loi sur le CO2 au parlement suisse...\r\nCes jeunes vont revendiquer une baisse drastique des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre...  et la proclamation d'un \u00e9tat d'urgence climatique national\r\nDes actions sont pr\u00e9vues dans une quinzaine de villes, notamment Genpvem Lausanne, Neuch\u00e2tel, Fribourg ou encore Sion...\r\n(03/JU/STOCKAGE CO2 ITV NUSSBAUM) **** Et justement, une exp\u00e9rience in\u00e9dite d\u00e9bute en ce moment dans les entrailles du massif des Rangiers... dans le canton du Jura... pour tenter de r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\r\nL'Ecole Polytechnique F\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich va \u00e9tudier... avec plusieurs partenaires... la possibilit\u00e9 de stocker du CO2 dans des formations rocheuses pr\u00e9sentant des zones de failles. \r\nStocker le CO2 permet de le ramener \u00e0 l'\u00e9tat de min\u00e9raux solides... \r\nUne m\u00e9thode qui ouvre la voie \u00e0 une r\u00e9duction des impacts n\u00e9gatifs sur le climat\r\nMais il faut pouvoir maitriser cette technologie... et d\u00e9terminer si elle comporte des risques...\r\nChristophe Nussbaum est chef de projet au laboratoire souterrain du Mont Terri. \r\n  0'41''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(Amstutz) Adrian Amstutz ne se repr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... en octobre prochain\r\nL'UDC bernoise avait pourtant modifi\u00e9 ses statuts... pour que cette locomotive du parti agrarien puisse exceptionnellement briguer un cinqui\u00e8me mandat au conseil national\r\nMais \u00e0 65 ans, l'int\u00e9ress\u00e9 pr\u00e9f\u00e8re consacrer davantage de temps \u00e0 sa famille\r\n(01/RESEAU LAIC ROMAND ITV SCHELLER) **** Ce nouveau soutien... pour l'interdiction de la burqa dans l'espace public. \r\nLe R\u00e9seau la\u00efque romand a d\u00e9fendu hier \u00e0 Berne l'initiative pour l'interdiction de se dissimuler le visage. \r\nCe texte lanc\u00e9e par le comit\u00e9 d'Egerkingen... proche de l'UDC... sera sans doute soumis au vote l'an prochain. \r\nMais le R\u00e9seau la\u00efque romand refuse d'\u00eatre tax\u00e9 d'islamophobe. \r\nOn \u00e9coute Yves Scheller, porte-parole de la Coordination la\u00efque genevoise et membre de ce r\u00e9seau : \r\n  0'49''\r\nPropos recueillis par Mathieu Henderson\r\n(Colombie) La Colombie d\u00e9cr\u00e8te un deuil national de trois jours...au lendemain d'un attentat meurtier \u00e0 Bogota\r\n21 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es... et 68 autres bless\u00e9es... hier... dans cette attaque \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e, qui a vis\u00e9 l'\u00e9cole de la police nationale... dans le sud de la capitale\r\nIl s'agit de l'attentat le plus meurtrier depuis 2003... en COlombie\r\nLe suspect est mort dans l'explosion... \r\nLes autorit\u00e9s n'ont pas pr\u00e9cis\u00e9 s'il \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 l'un des groupes arm\u00e9s ill\u00e9gaux qui op\u00e8rent dans le pays... depuis la paix sign\u00e9e en 2016 avec l'ancienne r\u00e9bellion Farc\r\n(TF1/PROLONGATION BREXIT VUE ECONOMIQUE PI) **** Plus que 10 semaines, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment... avant le Brexit\r\nLe divorce entre Bruxelles et Londres est agend\u00e9 au vendredi 29 mars... \u00e0 minuit, heure britannique... \r\nA moins que... \u00e0 moins qu'il ne soit finalement repouss\u00e9.\r\nLe quotidien britannique The TImes r\u00e9v\u00e9lait hier que les responsables europ\u00e9ens envisagent de reporter la rupture \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine\r\nL'Allemagne et la France seraient dispos\u00e9es \u00e0 prolonger le d\u00e9lai... apr\u00e8s le rejet du projet d'accord... mardi soir au parlement de Westminster\r\nMais Cynthia Racine... en r\u00e9alit\u00e9... un report du Brexit serait une mauvaise nouvelle pour l'\u00e9conomie britannique\r\n  1'40''\r\n((Reporter le Brexit... \u00e0 2020. L'id\u00e9e semble faire son chemin au sein des plus hautes sph\u00e8res de l'Union europ\u00e9enne. \r\nMais pour Christopher Dembik, responsable de la recherche \u00e9conomique chez Saxobank, cet allongement du d\u00e9lai p\u00e9naliserait l'\u00e9conomie britannique... en prolongeant encore l'incertitude.\r\nSON 1\r\nAutre question: l'impact de ce Brexit retard\u00e9... sur l'\u00e9volution de l'\u00e9conomie europ\u00e9enne. Pour Christopher Dembik... Il semble bien que l'Europe soit immunis\u00e9e contre les al\u00e9as politiques du Brexit.\r\nSON 2\r\nEt m\u00eame si le sc\u00e9nario d'un brexit sans accord reste tr\u00e8s peu probable... L'Union europ\u00e9enne et l'Organisation Mondiale du Commerce s'y pr\u00e9parent tout de m\u00eame. \r\nCe qui est envisag\u00e9... pour permettre au Royaume Uni de commercer malgr\u00e9 tout... avec le reste de l'Europe... Ce sont des tarifs douaniers extr\u00eamement bas... voir pas de tarifs du tout.))\r\n(08/SERBIE VISITE POUTINE PI) **** Le pr\u00e9sident russe \u00e9tait \u00e0 Belgrade... hier... pour rencontrer son homologue serbe Alexandar Vucic\r\nEt sans surprise... Vladimir Poutine a re\u00e7u un accueil triomphal\r\nSerbie et Russie entretiennent en effet un lien historique, religieux et culturel... \r\nMais surtout... les Serbes appr\u00e9cient le soutien de Moscou sur la question du Kosovo\r\nJean-Arnaud Derens\r\n  1'13''\r\n((Combien \u00e9taient-ils jeudi soir dans les rues de Belgrade pour acclamer Vladimir Poutine ? 100.000 au moins, disent les m\u00e9dias proches du r\u00e9gime. Belgrade avait mis les grands moyens pour garantir un accueil triomphal au pr\u00e9sident russe. Des centaines d'autobus avaient \u00e9t\u00e9 affr\u00e9t\u00e9s de toutes les villes du pays, et les fonctionnaires chaudement \u00ab\u00a0invit\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 venir le saluer. Pour Aleksandar Vucic, il s'agissait de r\u00e9ussir une puissante d\u00e9monstration de force, alors qu'il est contest\u00e9 depuis un mois par des manifestations qui s'\u00e9tendent \u00e0 tout le pays. Vladimir Poutine a profit\u00e9 de sa visite \u00e0 Belgrade pour affirmer \u00ab\u00a0qu'aucune solution ne pourra \u00eatre trouv\u00e9e au probl\u00e8me du Kosovo sans la Russie\u00a0\u00bb, et Aleksandar Vucic l'a remerci\u00e9 pour son soutien.\r\nSon Vucic\u00a0:\r\nJ'ai inform\u00e9 le pr\u00e9sident Poutine de la situation au Kosovo, et je veux le remercier, ainsi que le ministre Lavrov, pour le soutien qu'ils apportent \u00e0 la Serbie et \u00e0 la d\u00e9fense de son int\u00e9grit\u00e9 territorial dans tous les forums internationaux.\r\nSi cette visite a fourni \u00e0 Aleksandar Vucic l'occasion de se remettre en selle, elle a \u00e9galement permis au pr\u00e9sident russe, toujours tr\u00e8s isol\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale, de montrer qu'il pouvait toujours compter sur un pays \u00ab\u00a0ami\u00a0\u00bb comme la Serbie.))\r\n(AMA) Et pendant ce temps... en Russie... l'Agence mondiale antidopage a obtenu les donn\u00e9es des contr\u00f4les de l'ancien laboratoire de Moscou\r\nL'AMA l'a annonc\u00e9 hier... il s'agit d'une avanc\u00e9e majeure vers la normalisation de ses relations avec la Russie... \r\nMais les donn\u00e9es doivent encore \u00eatre authentifi\u00e9es... et \u00e7a va prendre du temps\r\nElles concernent la p\u00e9riode durant laquelle la Russie est accus\u00e9 d'avoir insaur\u00e9 un syst\u00e8me de dopage institutionnalis\u00e9\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bves compl\u00e8tes) On savait d\u00e9j\u00e0 que Donald Trump renon\u00e7ait \u00e0 son s\u00e9jour \u00e0 Davos... la semaine prochaine: On apprend ce matin qu'AUCUN repr\u00e9sentant des Etats-Unis ne fera le d\u00e9placement\r\nLa participation de la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine au forum \u00e9conomique mondial est annul\u00e9e... d\u00e9cision du pr\u00e9sident\r\nC'est encore une fois le shutdown de l'administration f\u00e9d\u00e9rale... qui est en cause\r\nLa Maison blanche invoque le respect envers les 800 mille employ\u00e9s am\u00e9ricains qui ne sont pas pay\u00e9s actuellement... faute d'accord sur le financement du mur que le pr\u00e9sident veut construire \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine. \r\nDonald Trump dit aussi avoir besoin du soutien de son \u00e9quipe... dans cette p\u00e9riode difficile. \r\n---\r\nIls seront des milliers... aujourd'hui dans les rues de Suisse\r\nEcoliers, apprentis et \u00e9tudiants sont appel\u00e9s \u00e0 s\u00e9cher les cours... pour participer \u00e0 une grande \"gr\u00e8ve du climat\"\r\nApr\u00e8s l'appel poignant d'une jeune Su\u00e9doise de 15 ans lors de la COp24 de Katowize...\r\nMais aussi pr\u00e8s l'\u00e9chec de la loi sur le CO2 au parlement suisse...\r\nCes jeunes vont revendiquer une baisse drastique des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre...  et la proclamation d'un \u00e9tat d'urgence climatique national\r\nDes actions sont pr\u00e9vues dans une quinzaine de villes, notamment Genpvem Lausanne, Neuch\u00e2tel, Fribourg ou encore Sion...\r\n---\r\nLa Colombie d\u00e9cr\u00e8te un deuil national de trois jours...au lendemain d'un attentat meurtier \u00e0 Bogota\r\n21 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es... et 68 autres bless\u00e9es... hier... dans cette attaque \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e, qui a vis\u00e9 l'\u00e9cole de la police nationale... dans le sud de la capitale\r\nIl s'agit de l'attentat le plus meurtrier depuis 2003... en COlombie\r\nLe suspect est mort dans l'explosion... \r\nLes autorit\u00e9s n'ont pas pr\u00e9cis\u00e9 s'il \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 l'un des groupes arm\u00e9s ill\u00e9gaux qui op\u00e8rent dans le pays... depuis la paix sign\u00e9e en 2016 avec l'ancienne r\u00e9bellion Farc\r\n---\r\nNouvelles r\u00e9v\u00e9lations ce matin dans l'affaire Carlos Ghosn... L'entrepreneur aurait percu indument une r\u00e9mun\u00e9ration de plus de 8 millions de francs suisses... via une structure conjointe \u00e0 Nissan et Mitsubischi. Les deux constructeurs japonais envisagent de porter plainte au civil pour obtenir des indemnit\u00e9s.\r\n(CdN-Washington) \r\n(Alain Soral) \r\n(RDC-suites \u00e9lection) \r\n(MHD mis en examen) \r\n(Traitement Journal) \r\n(06/ZH/FACEBOOK CENSURE PHOTOBASTEI PA) Il est l'une des derni\u00e8res victimes de la censure de Facebook\r\nLe centre d'art photographique zurichoise Photobastei ne pourra plus communiquer via le r\u00e9seau social... durant le prochain mois\r\nLa page de l'institution est come gel\u00e9e... car elle a efreint le r\u00e8glement tr\u00e8s stricte de la firme am\u00e9ricaine...\r\nDelphine Gendre... Facebook interdit en effet toute diffusion d'images de nus...\r\n  0'55''\r\n((La cause du litige: Photobastei a post\u00e9 sur sa page Facebook le reportage que l'\u00e9mission 10 vor 10 venait de lui consacrer. Rien de r\u00e9pr\u00e9hensible jusque l\u00e0. Sauf qu'on y voit les photos de torse nus, dans une esth\u00e9tique punk. Et cela c'est d\u00e9j\u00e0 trop pour Facebook et sa politique de censure. Le directeur de la Photobastei, Romano Zerbini, d\u00e9plore qu'on ne fasse toujours pas la diff\u00e9rence entre nudit\u00e9 et art. Pire, il d\u00e9nonce la perfidie de la firme am\u00e9ricaine, qui a pris la main sur la page de son centre d'art. Concr\u00e8tement, la page Facebook de la Photobastei existe toujours, mais elle est comme paralys\u00e9e. Son directeur n'a plus la possibilit\u00e9 d'afficher des contenus, d'envoyer ni de recevoir des messages. Consid\u00e9r\u00e9e comme r\u00e9cidiviste par Facebook, la Photobastei n'a pas beaucoup d'espoir d'obtenir gain de cause.   Mais elle viendra rallonger la longue liste des mus\u00e9es et institutions victimes de la politique du c\u00e9l\u00e8bre r\u00e9seau social.))", "durationSec": 630, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10129175", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-01-18T05:59:48_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-01-18T05:59:48_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10129189", "ece-10129175"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-24T17:11:56Z", "speechToTexts": ["24.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nTout \u00e0 l'heure avec brio pour les huiti\u00e8mes de finale de l'Open d'Australie, il n'a laiss\u00e9 aucune chance \u00e0 l'Am\u00e9ricain Taylor Fritz stocker du CO2 sous terre pour le ramener \u00e0 l'\u00e9tat solide, la m\u00e9thode pourrait permettre de r\u00e9duire l'impact du dioxyde de carbone sur l'environnement, mais est -elle risqu\u00e9e, c'est ce que des scientifiques de l'EPFZ sont en train d'\u00e9tudier en ce moment dans le Jura et si le Brexit \u00e9t\u00e9 report\u00e9 \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine, selon la presse britannique, l'id\u00e9e fait son chemin dans Les hautes sph\u00e8res de l'Union europ\u00e9enne mais vous l'entendrez tels report pourrait avoir de lourdes cons\u00e9quences pour l'\u00e9conomie du Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [97%] :\r\nRoger Federer file en huiti\u00e8mes de finale de l'Open d'Australie, le B\u00e2lois s'est facilement d\u00e9fait ce matin de l'Am\u00e9ricain Taylor Fritz, une victoire en 3 sets 6 2 7 5 6 2 pour f\u00eater son 100\u00e8me match sur la Rod Laver Arena Bernardin Alleman on vous retrouve en Direct de Melbourne, ce troisi\u00e8me tour s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 moins compliqu\u00e9 que le pr\u00e9c\u00e9dent pour Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [88%] :\r\nOui, c'est vrai, il avait pass\u00e9 plus de 2 heures et demie au tour pr\u00e9c\u00e9dent sur le corps de face \u00e0 Ivan sans perte de cette l\u00e0, il a pass\u00e9 une heure et vingt-huit minutes moins d'une heure 30 pour battre pourtant un joueur extr\u00eamement solide, l'Am\u00e9ricain Taylor Fritz, jeune joueur 21 ans, Federer tr\u00e8s tr\u00e8s concentr\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but du match, il a tout de suite mis beaucoup de pression sur son adversaire, il a tr\u00e8s vite pris 2 fois le service de Fritz pour vraiment s'assurer la le gain de la premi\u00e8re manche, c'\u00e9tait plus compliqu\u00e9 ensuite dans le 2\u00e8me set mais dans le 3\u00e8me tout s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 nouveau beaucoup plus SAP, Roger Federer, donc qui n'a toujours pas perdu le moindre set et il jouait de nouveau durant la journ\u00e9e, et non pas le soir, \u00e7a lui a tr\u00e8s bien convenu aussi avec des conditions un peu en indoor, puisque le taux a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 aujourd'hui et au prochain tour bien Roger Federer va affronter le grec que Tsitsipas une forte communique de communaut\u00e9s grecque en Australie il y a, Melbourne, donc \u00e7a risque d'\u00eatre un match extr\u00eamement bruyant et int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [94%] :\r\nBernardin Alleman en Direct de Melbourne et puis ce match Roger Federer Stefanos Tsitsipas, ce sera dimanche et en attendant, ce matin, Belinda Bencic joue pour une place en huiti\u00e8mes de finale contre la Tch\u00e8que P\u00e9tra Kvitova 8\u00e8me joueuse mondiale, \u00e0 partir de 7 heures et quart environ. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [97%] :\r\nOn savait d\u00e9j\u00e0 que Donald Trump renon\u00e7ait \u00e0 son s\u00e9jour \u00e0 Davos la semaine prochaine pour le web, on apprend ce matin qu'aucun repr\u00e9sentant des \u00c9tats-Unis ne fera le d\u00e9placement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [96%] :\r\nLa participation de la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine au forum \u00e9conomique mondial est annul\u00e9e, d\u00e9cision du pr\u00e9sident, c'est encore une fois le shutdown de l'administration f\u00e9d\u00e9rale qui est en cause, la Maison blanche invoque le respect envers les 800000 employ\u00e9es am\u00e9ricains qui ne sont pas pay\u00e9s actuellement, faute d'accord sur le financement du mur que le pr\u00e9sident veut construire, \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine Donald Trump dit aussi avoir besoin du soutien de son \u00e9quipe dans cette p\u00e9riode difficile, ils seront des milliers aujourd'hui dans les rues de Suisse, \u00e9coliers, apprentis et \u00e9tudiants sont appel\u00e9s \u00e0 s\u00e9cher les cours pour participer \u00e0 une grande gr\u00e8ve du climat apr\u00e8s l'appel poignant d'une jeune Su\u00e9doise de 15 ans lors de la COp24 de Katowize, c'est mais aussi apr\u00e8s l'\u00e9chec de la loi sur le CO2 au parlement suisse, ces jeunes vont revendiquer une baisse drastique des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et la proclamation d'un \u00e9tat d'urgence climatique national des actions sont pr\u00e9vues dans une quinzaine de villes notamment Gen\u00e8ve, Lausanne, Neuch\u00e2tel, Fribourg ou encore Sion et justement, une exp\u00e9rience in\u00e9dite d\u00e9bute en ce moment dans les entrailles du massif des Rangiers dans le canton du Jura pour tenter de r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich va \u00e9tudier avec plusieurs partenaires la possibilit\u00e9 de stocker du CO2 dans des formations rocheuses pr\u00e9sentant des zones de failles stocker le CO2 permet de le ramener \u00e0 l'\u00e9tat de min\u00e9raux solides, une m\u00e9thode qui ouvre la voie \u00e0 une r\u00e9duction des impacts n\u00e9gatifs sur le climat mais il faut pouvoir ma\u00eetriser cette technologie et d\u00e9terminer si elle comporte des risques, Christophe Nussbaum est chef de projet au laboratoire souterrain du Mont Terri. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [86%] :\r\n\u00e9videmment, on ne va pas, mais de CO2 ici parce que la g\u00e9ologie le permet pas, premi\u00e8rement, mais risque justement, ben, c'est ce qu'on essaye de TV avec des \u00e9changes qu'on fait ce qu'il y a des risques de fuite \u00e0 travers les argiles, que ce soit par les zones de failles ou par des forages qui les traversent et puis c'est la raison pour laquelle on a eu un programme o\u00f9 on essaie 10 fit ses diff\u00e9rents risques, donc je dirais que c'est un peu pr\u00e9matur\u00e9 de dire qu'il y a aucun risque, quel est le principal d\u00e9ficit ici je dirais le principal d\u00e9fi, c'est de d\u00e9montrer que cette roche, finalement elle est vraiment \u00e9tanche, ce qui est int\u00e9ressant, c'est parce qu'on a une zone de failles qui recoupe laboratoire qui est tr\u00e8s repr\u00e9sentative de ce qu'on pourra avoir dans la r\u00e9alit\u00e9, je dirais le jour on d\u00e9cidera de faire \u00e0 se cacher aux 2 mais si c'est le cas, je dirais, l\u00e0 on a vraiment un analogue parfait d'une situation qui pourrait \u00eatre applicable de futures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein Adriana Amstutz, ne se repr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en octobre prochain, l'UDC bernoise avait pourtant modifi\u00e9 ses statuts pour que cette locomotive du parti agrarien puisse exceptionnellement briguer un 5\u00e8me mandat au conseil national, mais \u00e0 65 ans, l'int\u00e9ress\u00e9 pr\u00e9f\u00e8re consacrer davantage de temps \u00e0 sa famille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:41) [100%] :\r\nCe nouveau soutien pour l'interdiction de la burqa dans l'espace public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [97%] :\r\nLe r\u00e9seau la\u00efque Romand a d\u00e9fendu hier \u00e0 Berne l'initiative pour l'interdiction de se dissimuler le visage, ce texte est lanc\u00e9e par le comit\u00e9 d'Egerkingen, proche de l'UDC, il sera sans doute soumis au vote l'an prochain mais le r\u00e9seau la\u00efque Romand refuse d'\u00eatre tax\u00e9 d'islamophobe on \u00e9coute Yves Scheller, porte- parole de la coordination la\u00efque genevoise et membre de ce r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:04) [91%] :\r\nIl y a tr\u00e8s longtemps qu'on est tax\u00e9 d'islamophobe, ce qui est compl\u00e8tement faux, puisqu'on distingue Les islamistes qui repr\u00e9sente un mouvement totalitaire minoritaire dans l'Islam et l'ensemble des islams parce qu'il faut mettre fin au pluriel, on n'est pas ici pour lutter contre les musulmans, on est ici pour essayer de participer \u00e0 une bagarre qui est malheureusement lanc\u00e9e uniquement par l'extr\u00eame droite contre l'islamisme, m\u00eame pour nous ne sommes pas vraiment tr\u00e8s partisan de l'extr\u00eame droite, l'extr\u00eame droite clairement islamophobe, elle lance cette initiative dans cette perspective, nous, nous pensons que c'est dommage que les partis r\u00e9publicains de droite et de gauche ne l'a pas fait eux- m\u00eames le malheur c'est que aussi bien la gauche que la droite ne comprennent rien \u00e0 la la\u00efcit\u00e9, bien que ce soit un principe politique capital on l'affuble de diff\u00e9rents adjectif depuis tr\u00e8s longtemps, alors que la la\u00efcit\u00e9 c'est la s\u00e9paration des \u00c9glises et de l'\u00c9tat \u00e0 n'importe quel dictionnaire vous l'prendra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Mathieu Anderson la Colombie d\u00e9cr\u00e8te un deuil national de 3 jours au lendemain d'un attentat meurtrier \u00e0 Bogota, 21 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 68 autres bless\u00e9es hier dans cette attaque \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e qui a vis\u00e9 l'\u00e9cole de la police nationale, c'\u00e9tait dans le sud de la capitale, il s'agit de l'attentat le plus meurtrier depuis 2003 en Colombie, le suspect est mort dans l'explosion, mais les autorit\u00e9s n'ont pas pr\u00e9cis\u00e9 s'il \u00e9tait li\u00e9, allant des groupes arm\u00e9s ill\u00e9gaux qui op\u00e8rent dans le pays depuis la paix sign\u00e9e en 2016 avec l'ancienne r\u00e9bellion Farc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:25) [89%] :\r\nQui a ce compte \u00e0 rebours plus que 10 semaines tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment avant le Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [97%] :\r\nLe divorce entre Bruxelles et Londres est agend\u00e9 au vendredi 29 mars \u00e0 minuit, heure britannique, \u00e0 moins que, \u00e0 moins qu'il ne soit finalement repouss\u00e9 le quotidien britannique de Times r\u00e9v\u00e9lait hier que les responsables europ\u00e9ens envisagent de reporter la rupture \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine, l'Allemagne et la France seraient dispos\u00e9es \u00e0 prolonger le d\u00e9lai apr\u00e8s le rejet du projet d'accord mardi soir au parlement de Westminster mais cimeti\u00e8re en r\u00e9alit\u00e9 un report du Brexit serait une mauvaise nouvelle pour l'\u00e9conomie britannique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:56) [99%] :\r\nReporter le Brexit \u00e0 2020, l'id\u00e9e semble faire son chemin au sein des plus hautes sph\u00e8res de l'Union europ\u00e9enne mais pour Christopher Dembik, responsable de la recherche \u00e9conomique chez Saxobank cet allongement du d\u00e9lai p\u00e9naliserait l'\u00e9conomie britannique en prolongeant encore l'incertitude. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:11) [90%] :\r\nOn est dans un sc\u00e9nario pour 2019 on va avoir une \u00e9conomie britannique en tr\u00e8s Net certainement ralentissement bien \u00e9videmment essentiellement du fait de cette incertitude politique ind\u00e9niablement l'\u00e9conomie britannique se dirige vers une zone mouvement\u00e9e, pas de r\u00e9cession malgr\u00e9 l'incertitude politique dans les m\u00e9dias et donc il faudra aussi g\u00e9rer cet aspect -l\u00e0 parce qu'une croissance plus basse, \u00e7a veut dire aussi qu'il y aura un impact tr\u00e8s concret pour les m\u00e9nages britanniques ou encore pour les entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:35) [95%] :\r\nAutre question : l'impact de ce Brexit retard\u00e9 sur l'\u00e9volution de l'\u00e9conomie europ\u00e9enne pour Christopher Dembik, il semble bien que l'Europe soit immunis\u00e9e contre les al\u00e9as politiques du Brexit. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:46) [94%] :\r\nLes investisseurs, les march\u00e9s financiers aujourd'hui sont simplement inquiet pour ce qui se passe du c\u00f4t\u00e9 britannique, mais pas du tout court l'Europe continentale et d'ailleurs on l'a vu lors du vote n\u00e9gatif du Parlement britannique cette semaine, il y a eu quelques remous sur la livre sterling strictement aucun impact n\u00e9gatif sur les autres places boursi\u00e8res europ\u00e9ennes ou m\u00eame am\u00e9ricains, donc en fait la perception qu'on a aujourd'hui du Brexit, c'est que dans tous les cas, c'est un probl\u00e8me domestique britannique avec un impact n\u00e9gatif fera majoritairement britanniques. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:18) [95%] :\r\nEt m\u00eame si le sc\u00e9nario d'un Brexit sans accord reste tr\u00e8s peu probables, l'Union europ\u00e9enne et l'Organisation mondiale du commerce s'y pr\u00e9parent tout de m\u00eame, ce qui est envisag\u00e9 pour permettre au Royaume Uni de commercer, malgr\u00e9 tout, avec le reste de l'Europe, ce sont des tarifs douaniers extr\u00eamement bas voir pas de tarifs du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:36) [99%] :\r\nLe pr\u00e9sident russe \u00e9tait \u00e0 Belgrade hier pour rencontrer son homologue serbe Aleksandar Vucic. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:41) [90%] :\r\nEt sans surprise, Vladimir Poutine a re\u00e7u un accueil triomphal Serbie- Russie entretiennent dans l'affaire un lien historique, religieux et culturel, mais surtout les Serbes appr\u00e9cient le soutien de Moscou sur la question du Kosovo Jean-Arnaud Dereins. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:57) [97%] :\r\nVoir dans les rues de Belgrade pour acclamer Vladimir Poutine semble d'au moins, disent les m\u00e9dias proches du r\u00e9gime, il est vrai que Belgrade avait mis les grands moyens pour garantir un accueil triomphal au pr\u00e9sident russe, des centaines d'autobus avaient \u00e9t\u00e9 affr\u00e9t\u00e9s de toutes les villes du pays et les fonctionnaires chaudement invit\u00e9s \u00e0 venir le saluer pour Aleksandar Vucic, il s'agissait de r\u00e9ussir une d\u00e9monstration de force alors qu'il est contest\u00e9 depuis un mois par des manifestations qui s'\u00e9tendent \u00e0 tout le pays, Vladimir Poutine a profit\u00e9 de sa visite \u00e0 Belgrade pour affirmer qu'aucune solution ne sera trouv\u00e9e au probl\u00e8me du Kosovo sont la Russie et Aleksandar Vucic l'a remerci\u00e9 pour son soutien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:35) [88%] :\r\nDonc quoi, il presse tenons j'ai inform\u00e9 le pr\u00e9sident Poutine de la situation au Kosovo et je veux le remercier ainsi plus le ministre Lavrov pour le soutien qu'ils apportent \u00e0 la Serbie et \u00e0 la d\u00e9fense de son int\u00e9grit\u00e9 territoriale dans tous les forums internationaux sauver mais Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:50) [95%] :\r\nSi cette visite a fourni \u00e0 Aleksandar Vucic, l'occasion de se remettre en selle, elle a \u00e9galement permis \u00e0 son homologue russe, toujours tr\u00e8s isol\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale, de montrer qu'il pouvait compter sur le soutien de pays amis, comme la Serbie Jean-Arnaud D\u00e9rens rtsinfo Belgrade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:06) [94%] :\r\nEt pendant ce temps, en Russie, l'Agence mondiale antidopage a obtenu les donn\u00e9es des contr\u00f4les de l'ancien laboratoire de Moscou, l'AMA, l'a annonc\u00e9, hier, il s'agit d'une avanc\u00e9e majeure vers la normalisation de ses relations avec la Russie, mais les donn\u00e9es doivent encore \u00eatre authentifi\u00e9es et \u00e7a va prendre du temps, elles concernent la p\u00e9riode durant laquelle la Russie est accus\u00e9 d'avoir instaur\u00e9 un syst\u00e8me de dopage institutionnalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:27) [88%] :\r\nMerci Marielle sa voix pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T06:26:09Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9rens, Jean-Arnault", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henderson, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5231407-6E99-4FB9-816C-F7D6CC57D1AE", "internalArchiveId": "D5231407-6E99-4FB9-816C-F7D6CC57D1AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bruno Stagno, directeur ex\u00e9cutif adjoint de l'ONG Human Rights Watch;Pierre Andr\u00e9 Charri\u00e8re, militant de Solidari\u00e9S Fribourg;Guy Vibourel, pr\u00e9sident du Conseil de fondation Au Cour des Grottes\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay (JOURNAL INDIC) \r\n(09/ITALIE/BERLUSCONI CANDIDAT ELECTIONS UE PA) Il est de retour. A 82 ans, Silvio Berlusconi redescend dans l'ar\u00e8ne \u00e9lectorale. L'homme d'affaires et ancien pr\u00e9sident du Conseil a en effet annonc\u00e9 hier qu'il sera candidat aux elections Europ\u00e9ennes de mai prochain. Il sera meme t\u00eate de liste de son parti Forza Italia. A Rome, les pr\u00e9cisions d'Eric Joseph.\r\n  1'01 \r\n((C'est par sens des responsabilit\u00e9s que Silvio Berlusconi a expliqu\u00e9 qu'il avait choisi, je cite \"au bel \u00e2ge\" qui est le sien, d'\u00eatre candidat aux Europ\u00e9ennes. Pour celui qui fut pour la premi\u00e8re fois pr\u00e9sident du Conseil en 1994, il faut mener bataille pour d\u00e9fendre les \"valeurs occidentales\" \u00e0 travers une d\u00e9fense de l'Europe. Il vise en particulier l'empire chinois dont les valeurs seraient, dit-il, oppos\u00e9es aux n\u00f4tres. En r\u00e9alit\u00e9 pour Silvio Berlusconi, il s'agit aussi de tenter de contenir son ancien alli\u00e9 Matteo Salvini. En effet, le leader de la Ligue a fait une v\u00e9ritable opa sur la droite italienne. Et Silvio Berlusconi estime que seule sa pr\u00e9sence en t\u00eate de liste de Forza Italia peut redonner un peu de vigueur \u00e0 un parti qui est tomb\u00e9 sous les 10% dans les sondages. L'an pass\u00e9 Silvio Berlusconi n'avait pas pu particip\u00e9 aux L\u00e9gislatives en raison d'une peine d'in\u00e9gibilit\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour corruption. Cette peine est d\u00e9sormais derri\u00e8re lui. Et dans un scrutin \u00e0 la proportionnelle, Silvio Berlusconi est quasiment assur\u00e9 de retrouver un fauteuil, cette fois au parlement de Strasbourg.))\r\nC'est le d\u00e9placement de toute la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine \u00e0 Davos qui est annul\u00e9e. On l'a appris cette nuit. Donald Trump invoque le \"shutdown\". La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May n'est pas attendue non plus: elle a une autre excuse, qui s'appelle Brexit. Emmanuel Macron lui est aux prises avec les gilets jaunes le grand d\u00e9bat national, il ne participera pas non plus cette ann\u00e9e au World Economic Forum.\r\nL'administration Trump \u00e9tudie la possibilit\u00e9 de supprimer tout ou partie des tarifs douaniers impos\u00e9s \u00e0 la Chine. Changement d'approche donc dans les difficiles n\u00e9gociations commerciales, selon le Wall Street Journal. Il s'agirait d'inciter P\u00e9kin \u00e0 faire plus de concessions.\r\n(10/HUMAN RIGHTS WATCH ITV STAGNO) *** La Chine justement, \u00e9pingl\u00e9e par le 29e rapport de Human Rights Watch... \r\nSi l'ONG applaudit l'opposition croissante aux r\u00e9gimes autoritaires, elle d\u00e9nonce une tendance forte de ces derniers \u00e0 s'attaquer aux minorit\u00e9s vuln\u00e9rables de leurs pays. Une menace pour la d\u00e9mocratie, dit HRW, qui cible notamment le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les Philippines ou la Chine, \u00e0 l'encontre des minorit\u00e9s musulmanes. Et contrairement \u00e0 leur traitement de l'Arabie Saoudite, les d\u00e9mocraties occidentales ont du mal \u00e0 mettre la pression sur le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping.  Bruno Stagno (stanio), directeur ex\u00e9cutif adjoint de l'ONG Human Rights Watch.\r\n  0'49''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon.\r\n(TF6/REFENDUM FRIB GAUCHE REFORME PI) En Suisse, des milliers d'\u00e9coliers, apprentis et \u00e9tudiants s'appr\u00eatent \u00e0 descendre dans la rue ce vendredi en Suisse pour une \"gr\u00e8ve pour le climat\". Les autorit\u00e9s scolaires de plusieurs cantons ont promis d'appliquer la tol\u00e9rance z\u00e9ro pour ceux qui manqueront les cours.\r\nLes protestataires demandent des \u00e9missions nettes de gaz \u00e0 effet de serre nulles d'ici 2030 et la proclamation d'un \u00e9tat d'urgence climatique national. Des tels mouvements ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s ailleurs en Europe.\r\n*** Le lancement du r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9forme fribourgeoise sur la fiscalit\u00e9 des entreprises fait du surplace\r\nLes opposants au texte, adopt\u00e9 en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re par le Parlement, peinent \u00e0 s'organiser. Et ces tergiversations divisent la grande famille de la gauche fribourgeoise. D\u00e9cryptage, Fabrice Gaudiano\r\n  1'34''\r\n((En d\u00e9cembre dernier... le Parlement avait largement accept\u00e9 la r\u00e9forme fiscale des entreprises. C'\u00e9tait il y a 1 mois. Donc pour les partisans du r\u00e9f\u00e9rendum... c'est d\u00e9j\u00e0 1 mois de perdu... et il ne reste plus que 2 mois... pour r\u00e9colter au minimum 6'000 signatures valables : Pierre Andr\u00e9 Charri\u00e8re, militant de Solidari\u00e9S Fribourg...\r\n--- son\r\nLe lancement du r\u00e9f\u00e9rendum est donc mal emmanch\u00e9. Et lundi soir... les syndicats... les mouvements et les partis de gauche se r\u00e9uniront en s\u00e9ance de la derni\u00e8re chance : on retrouve Pierre-Andr\u00e9 Charri\u00e8re...\r\n--- son\r\nIl faut savoir que la future nouvelle fiscalit\u00e9 des entreprises fribourgeoise est le fruit d'un vaste compromis politique. Par cons\u00e9quent... le r\u00e9f\u00e9rendum embarrasse les \u00e9tats-majors des partis de gauche. Raison pour laquelle... notamment... les socialistes temporisent.))\r\n(07/GE/DYSFONCTIONNEMENTS FOYER GROTTES PI) Le tr\u00e8s populaire conseiller national UDC bernois Adrian Amstutz ne se repr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre. La section cantonale avait pourtant modifi\u00e9 ses statuts pour que qu'il puisse exceptionnellement briguer un cinqui\u00e8me mandat Adrian Amstutz explique dans un communiqu\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 \u00e0 la quasi unanimit\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC de son canton mais qu'il pr\u00e9f\u00e8re, \u00e0 65 ans, passer davantage de temps avec sa famille. \r\n***A Gen\u00e8ve, un foyer d'accueil d'urgence pour femmes est dans la tourmente.\r\nLe Conseil de fondation a pr\u00e9sent\u00e9 hier les conclusions du rapport de l'avocat Laurent Moutinot.\r\nIl avait \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de mener une enqu\u00eate au sein de l'institution Au Cour des Grottes, parce que huit associations partenaires du lieu ont point\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier d'importants dysfonctionnements dans sa gestion. Le rapport nuance ces accusations. Les pr\u00e9cisions de Pauline Rappaz.\r\n  1'16''\r\n(06/ZH/FACEBOOK CENSURE PHOTOBASTEI PA) *** Facebook ne fait la diff\u00e9rence entre des images porno et des images d'art... ce qui pose probl\u00e8me parfois aux institutions culturelles\r\n Le centre d'art photographique zurichois Photobastei, derni\u00e8re victime de la censure de Facebook. IMpossible de communiquer via le r\u00e9seau social pour une dur\u00e9e de 30 jours... sa page facebook est comme gel\u00e9e... car elle a enfreint le r\u00e8glement tr\u00e8s strict de la firme am\u00e9ricaine, qui interdit toute nudit\u00e9 sur sa palteforme. L'histoire est racont\u00e9e par Delphine Gendre\r\n  0'55''\r\nEn tennis, Roger Federer s'est qualifi\u00e9 sans souci pour les 8e de finale de l'Open d'Australie. victoire en 3 sets du balois \u00e0 Melbourne cette nuit face \u00e0  l'Am\u00e9ricain Taylor Fritz, 6-2, 7-5, 6-2.", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10129127", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LME_2019-01-18T06:30:18_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LME_2019-01-18T06:30:18_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10129154", "ece-10129127"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-24T17:24:49Z", "speechToTexts": ["24.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nAlexandre Habay pour le journal, bonjour le retour de Silvio Berlusconi sur la sc\u00e8ne politique, l'increvable Cavaliere et sera t\u00eate de liste de fortes Alitalia aux prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes objectif ant\u00e9rieur aussi reprend du terrain \u00e0 droite \u00e0 son ex- alli\u00e9 Salvini qui mettra la pression sur la Chine, son pouvoir \u00e9conomique dissuade de nombreux pays de se montrer critique sur la situation dans le pays, Human Human Rights Watch et pour \u00e9pingler P\u00e9kin dans son dernier rapport, et puis \u00e0 Gen\u00e8ve, un foyer pour femmes est la cible de critiques intrusion dans la vie priv\u00e9e insultes en rapport tente de dresser la liste des dysfonctionnements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [96%] :\r\nIl est de retour \u00e0 82 ans, Silvio Berlusconi redescend dans l'ar\u00e8ne \u00e9lectorale, l'homme d'affaires et ancien pr\u00e9sident du Conseil a en effet annonc\u00e9 hier qu'il est qu'il sera candidat aux \u00e9lections europ\u00e9ennes de mai prochain, il sera m\u00eame t\u00eate de liste de son parti fort Alitalia \u00e0 Rome, les pr\u00e9cisions d'\u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [92%] :\r\nC'est par sens des responsabilit\u00e9s que Silvio Berlusconi a expliqu\u00e9 qu'il avait choisi, je cite au bel \u00e2ge qui est le sien, d'\u00eatre candidat aux europ\u00e9ennes pour celui qui fut pour la premi\u00e8re fois, pr\u00e9sident du Conseil en 1994 il faut mener bataille pour d\u00e9fendent les valeurs occidentales \u00e0 travers une d\u00e9fense de l'Europe, il vise en particulier l'empire chinois dont les valeurs seraient, dit -il, oppos\u00e9 au n\u00f4tre en r\u00e9alit\u00e9 pour s'il Berlusconi, il s'agit aussi de tenter de contenir son ancien alli\u00e9, Matteo Salvini, en effet, le leader de la Ligue, a fait une v\u00e9ritable OPA sur la droite italienne et Silvio Berlusconi estime que seule sa pr\u00e9sence en t\u00eate de liste de fortes \u00e7a Italia peut redonner un peu de vigueur, un parti qui est tomb\u00e9 sous les 10 pourcent dans les sondages, l'an pass\u00e9, Silvio Berlusconi n'avait pas pu participer aux l\u00e9gislatives en raison d'une peine d'in\u00e9ligibilit\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour corruption, cette peine est d\u00e9sormais derri\u00e8re lui et dans un scrutin \u00e0 la proportionnelle, Silvio Berlusconi est quasiment assur\u00e9 de retrouver un fauteuil cette fois au Parlement de Strasbourg \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [93%] :\r\nC'est le d\u00e9placement de toute la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine \u00e0 Davos qui est annul\u00e9e, on l'a appris cette nuit, Donald Trump invoque le sat down la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May d'ailleurs n'est pas attendu non plus et a une autre excuse, qui s'appelle Brexit, Emmanuel Macron, lui, est aux prises avec les gilets jaunes et le grand d\u00e9bat national, donc il ne participera peu participera pas non plus cette ann\u00e9e au World Economic Forum, l'administration Trump \u00e9tudie la possibilit\u00e9 de supprimer tout ou en partie les tarifs droits douaniers impos\u00e9s \u00e0 la Chine, changement d'approche donc dans les difficiles n\u00e9gociations commerciales entre les 2 pays, selon le Wall Street Journal, il s'agirait d'inciter ici P\u00e9kin \u00e0 faire davantage de concessions, la Chine, justement, est \u00e9pingl\u00e9e par le 29\u00e8me rapport de Human Rights Swatch, si l'ONG applaudit, l'opposition croissante aux r\u00e9gimes autoritaires, elle d\u00e9nonce une tendance forte de ces derniers \u00e0 s'attaquer aux minorit\u00e9s vuln\u00e9rables de leur pays, une menace pour la d\u00e9mocratie, dit l'organisation qui cible notamment le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les Philippines ou la Chine, allant \u00e0 l'encontre, en l'occurrence des minorit\u00e9s musulmanes et, contrairement \u00e0 leur traitement de l'Arabie Saoudite, les d\u00e9mocraties occidentales ont du mal \u00e0 mettre la pression sur le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping, Bruno Stagno, directeur ex\u00e9cutif adjoint de l'ONG affirme No\u00ebl Swatch. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:11) [92%] :\r\nC'est vrai que, \u00e9tant donn\u00e9 sa puissance \u00e9conomique, il y a tr\u00e8s peu de pays qui sont pr\u00eates \u00e0 montrer du doigt la Chine il y a quand m\u00eame des exceptions et par exemple Angela Merkel et l'Allemagne, mais en fait c'est tr\u00e8s peu qui osent le faire de mani\u00e8re publique, beaucoup de dirigeants disent qu'ils abordent les th\u00e8mes des droits de l'homme, de mani\u00e8re priv\u00e9e avec les Chinois, mais c'est vrai que cette critique public qu'on a pu constater avec l'Arabie Saoudite, r\u00e9cemment, c'est pas encore le cas avec la Chine, c'est fort d\u00e9courageant, mais en mettant plus de lumi\u00e8re sur l'\u00e9chelle industrielle de la r\u00e9pression et de la concentration de pouvoirs en Chine ne croyant qu'\u00e9ventuellement on pourra cr\u00e9er un groupement d'\u00c9tats et de gouvernements qui seront pr\u00eates \u00e0 mettre un peu plus de pression sur la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [96%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon en Suisse, des milliers d'\u00e9coliers, apprentis et \u00e9tudiants s'appr\u00eatent \u00e0 descendre dans la rue ce vendredi pour une gr\u00e8ve pour le climat, les autorit\u00e9s scolaires de plusieurs cantons ont promis d'appliquer la tol\u00e9rance 0 pour ceux qui manqueront les cours, les protestataires demandent des \u00e9missions nettes de gaz \u00e0 effet de serre nulles d'ici 2030 et la proclamation d'un \u00e9tat d'urgence climatique national on observe de tels mouvements ailleurs aussi en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:27) [96%] :\r\nLe lancement du r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9forme fribourgeoise sur la fiscalit\u00e9 des entreprises fait du sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [96%] :\r\nPlace les opposants au texte adopt\u00e9 en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, par le Parlement, peinent \u00e0 s'organiser et ces tergiversations divisent la grande famille de la gauche fribourgeoise d\u00e9cryptage de Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:44) [95%] :\r\nEn d\u00e9cembre dernier, le Parlement avait largement accept\u00e9 la r\u00e9forme fiscale des entreprises, c'\u00e9tait il y a un mois, donc pour les partisans du r\u00e9f\u00e9rendum, c'est d\u00e9j\u00e0 un mois de perdu et il ne reste plus que 2 mois pour r\u00e9colter au minimum 6000 signatures valables, Pierre Andr\u00e9 Charri\u00e8re militant de Solidarit\u00e9 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:00) [94%] :\r\nUne d\u00e9cision devait tomber le 20 d\u00e9cembre pour pouvoir partir tr\u00e8s rapidement dans la r\u00e9colte de signatures et puis elle a pas pu \u00eatre prises \u00e0 cause des atermoiements des h\u00e9sitations, en particulier du Parti socialiste, et puis maintenant il y a une s\u00e9rie d'organisations qui prennent des positions d\u00e9favorables r\u00e9f\u00e9rendum c'est une situation tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9e, on avait essay\u00e9 au d\u00e9part de la campagne de dire on va utiliser la recette bernois, c'est-\u00e0-dire une large alliance des organisations de gauche sont peut, d'ores et d\u00e9j\u00e0 dire que c'est rat\u00e9, donc c'est encore jouable, mais la situation est tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9licate effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:35) [94%] :\r\nLe lancement du r\u00e9f\u00e9rendum est donc mal emmanch\u00e9 et lundi soir, les syndicats, les mouvements et les partis de gauche se r\u00e9uniront en s\u00e9ance de la derni\u00e8re chance, on retrouve Pierre-Andr\u00e9 Charri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:46) [88%] :\r\nIl y a plus le temps mat\u00e9riel apr\u00e8s pour h\u00e9siter donc ce lundi soir, le r\u00e9f\u00e9rendum est lanc\u00e9, soit il n'est pas lanc\u00e9 \u00e7a c'est d\u00e9finitif si les milieux populaires sont incapables de r\u00e9sister et de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum on en voudra bien s\u00fbr la gauche traditionnelle qu'aura fait l\u00e0, on peut dire qu'aura fait faillite qu'aura pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur des t\u00e2ches. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:05) [97%] :\r\nIl faut savoir que la future nouvelle fiscalit\u00e9 des entreprises fribourgeoise est le fruit d'un vaste compromis politique, par cons\u00e9quent, le r\u00e9f\u00e9rendum embarrasse les \u00c9tats-Majors des partis de gauche, raison pour laquelle notamment les socialistes temporisent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [95%] :\r\nV\u00e9ritable figure de son parti, le conseiller national UDC bernois Adrian Amstutz ne se repr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre, la section cantonale avait pourtant modifi\u00e9 ses statuts pour qu'il puisse, exceptionnellement briguer un 5\u00e8me mandat Adrian Amstutz, explique dans un communiqu\u00e9 \u00eatre honor\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 \u00e0 la quasi unanimit\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du d\u00e9c\u00e8s de son canton, mais qu'il pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 65 ans passer davantage de temps avec sa famille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:43) [96%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, en foyer d'accueil d'urgence pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [93%] :\r\nFemme est dans la tourmente, le Conseil de fondation a pr\u00e9sent\u00e9 hier les conclusions du rapport de l'avocat, Laurent Moutinot, il avait \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de mener une enqu\u00eate au sein de l'institution au coeur des Grottes parce que 8 associations partenaires du lieu ont point\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier d'importants dysfonctionnements dans sa gestion, le rapport nuance ses accusations, les pr\u00e9cisions de Pauline Rappaz. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:06) [89%] :\r\nDans son rapport, Laurent Moutinot passe au crible les 32 dysfonctionnements point\u00e9s par les associations partenaires du Coeur des Grottes l'avocat en niant certains qui sont dus selon lui \u00e0 une question de perception, mais il en confirment d'autres une partie du personnel exerce parfois en contr\u00f4les intrusifs des pensionnaires, il parle aussi de cas d'insultes, souvent li\u00e9e \u00e0 la prostitution des pensionnaires disent avoir entendu par exemple, tu t'habilles comme une pute l'axe sous- directrice du lieu admet des remarques vivent en mati\u00e8re vestimentaire en terre, mais elle les justifient car, dit -elle, elles sont dans l'int\u00e9r\u00eat des dames, le pr\u00e9sident du conseil de fondation Guivi pour annonce que des mesures seront prises mais il relativise : une partie des accusations. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:48) [90%] :\r\nC'est comme une femme il y a 40 femmes, 32 ans temps en temps, il y a des moments qui peuvent \u00eatre des moments de tension, il y a des moments o\u00f9 tout d'un coup, le ton peut monter, il y a eu parfois peut-\u00eatre des permis utilis\u00e9 pour recadrer des gens qui n'\u00e9tait pas appropri\u00e9 parce que les gens n'ont pris, soit comme une injure, soit comme une menace, or dans le contexte n'\u00e9tait pas \u00e7a, mais il faut faire en sorte que on p\u00e8se tous les mots que l'on dit surtout face \u00e0 des gens qui sont d\u00e9j\u00e0 un peu fragilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:14) [95%] :\r\nLes associations, elles ont pris acte du rapport, elles sont attach\u00e9s \u00e0 l'existence de ce lieu d'accueil et attendent la mise en oeuvre rapide des changements annonc\u00e9s Facebook ne fait pas la diff\u00e9rence entre des images. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:25) [96%] :\r\nPorno et des images d'art et \u00e7a pose probl\u00e8me parfois aux institutions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [92%] :\r\nTurrell oui le centre d'art photographique z\u00fcrichois photo basta et par exemple, derni\u00e8re victime de la censure de Facebook impossible de communiquer via le r\u00e9seau social pour une dur\u00e9e de 30 jours sa page et comme gel\u00e9e car elle a enfreint le r\u00e8glement tr\u00e8s strict de la firme am\u00e9ricaine qui interdit toute nudit\u00e9 sur sa plateforme, l'histoire est racont\u00e9e par Jane Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:49) [92%] :\r\nLa cause du litige photo basta, il a post\u00e9 sur sa page Facebook, le reportage que l'\u00e9mission Hauts-de-Seine Fortin venait de lui consacrer rien de r\u00e9pr\u00e9hensible, jusque -l\u00e0, sauf qu'on y voit des photos de torse nu dans une esth\u00e9tique punk et cela c'est d\u00e9j\u00e0 trop pour Facebook et sa politique de censure : le directeur de la photo basta et Romano d'Herbigny d\u00e9plore qu'on ne fasse toujours pas la diff\u00e9rence entre nudit\u00e9 art, pire, il d\u00e9nonce la perfidie de la firme am\u00e9ricaine qui a pris la main sur la page de son centre d'art concr\u00e8tement la page Facebook de la photo basta existe toujours mais elle est comme paralys\u00e9, son directeur n'a plus la possibilit\u00e9 d'afficher des contenus d'envoyer ni de recevoir des messages consid\u00e9r\u00e9 comme r\u00e9cidiviste par Facebook la photo basta et n'a pas beaucoup d'espoir d'obtenir gain de cause, une chose est s\u00fbre, elle va venir rallonger la liste des mus\u00e9es et des institutions d\u00e9j\u00e0 victime de la politique du c\u00e9l\u00e8bre r\u00e9seau social. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [96%] :\r\nEn tennis Roger Federer s'est qualifi\u00e9 sans souci pour les huiti\u00e8mes de finale de l'Open d'Australie : victoire en 3 sets du B\u00e2lois \u00e0 Melbourne cette nuit c'\u00e9tait face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Taylor Fritz 6 2 7 5 6 2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:55) [97%] :\r\nLe journal d'Alexandre Habay. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T06:41:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82A8FE6E-F019-4BDF-BC71-10B9C4EB05E8", "internalArchiveId": "82A8FE6E-F019-4BDF-BC71-10B9C4EB05E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Catherine Pilet, pr\u00e9sidente de la soci\u00e9t\u00e9 vaudoise des carabiniers;James Frein, pr\u00e9sident du parti socialiste jurassien;Guy Vibourel, pr\u00e9sident du Conseil de fondation Au Cour des Grottes; Ismail Alfa Ibrahim, journaliste bas\u00e9 \u00e0 Maiduguri\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(WEF SANS AMERICAINS) Il n'y aura pas de d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine \u00e0 Davos. Cons\u00e9quence du bras-de-fer engag\u00e9 par Donald Trump autour du budget, et alors que 800'000 fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux ne touchent plus de salaire... le pr\u00e9sident a d\u00e9cid\u00e9 d'annuler le d\u00e9placement des personnalit\u00e9s am\u00e9ricaines qui \u00e9taient encore attendues au Forum \u00e9conomique mondial. Rinny Gremaud, \u00e0 quoi ressemblera donc le WEF, sans les Am\u00e9ricains?\r\nC'est assur\u00e9ment un Forum un peu moins prestigieux, ou disons, moins spectaculaire... qui s'ouvrira mardi dans les Grisons... Ce forum qui se targue de r\u00e9unir les leaders politiques et \u00e9conomiques de ce monde... brille cette ann\u00e9e par l'absence de certaine t\u00eates d'affiches, notamment Xi Jinping, Vladimir Poutine, Emmanuel Macron, Theresa May, et bien sur, Donald Trump. Apr\u00e8s l'annulation du pr\u00e9sident am\u00e9ricain lui-m\u00eame, la semaine derni\u00e8re, les organisateurs du WEF s'\u00e9taient f\u00e9licit\u00e9s de la venue, malgr\u00e9 tout, de plusieurs hauts fonctionnaires \u00e9tats-uniens, notamment le chef de la diplomatie Mike Pompeo, le secr\u00e9taire au Commerce Wilbur Ross, et Steven Mnuchin, le secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor... ces figures du gouvernement devaient mener une importante d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine... Et c'est cette venue qui vient d'\u00eatre annul\u00e9e... \"par respect\", selon le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, pour les 800'000 fonctionnaires victimes du shut-down.\r\n*** Un forum moins prestigieux... mais il reste tout de m\u00eame une soixantaine de chefs d'Etats.. qui feront le d\u00e9placement \u00e0 Davos.\r\nOui, des chefs d'Etats parmi lesquels Angela Merkel sera la figure de proue... la chancelli\u00e8re allemande, bien que sortante, reste peut-\u00eatre la femme la plus puissante du monde. Le nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro compte \u00e9galement parmi les personnalit\u00e9es les plus attendues.\r\nEt puis, il y aura tout de m\u00eame les quelque 1300 chefs d'entreprises invit\u00e9s... parmi lesquels le patron de BlackRock, le plus grand fonds d'investissement du monde, et celui de la banque Goldman Sachs. C'est dire que la puissance financi\u00e8re, elle, restera bien repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Davos.\r\n(TF2/15 MIN FED TIR SPORTIF LOI SUR LES ARMES PI) En Suisse, des milliers d'\u00e9coliers, apprentis et \u00e9tudiants s'appr\u00eatent \u00e0 descendre dans la rue ce vendredi pour une \"gr\u00e8ve du climat\". Les autorit\u00e9s scolaires de plusieurs cantons ont promis d'appliquer la tol\u00e9rance z\u00e9ro pour ceux qui manqueront les cours. Des tels mouvements ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s ailleurs en Europe.\r\n*** Le compte des signatures est l\u00e0: la nouvelle loi sur les armes sera tr\u00e8s certainement soumise au peuple\r\n Elle est combattue par les milieux du tir qui ont d\u00e9pos\u00e9 hier 125'000 paraphes en faveur d'un r\u00e9f\u00e9rendum. La future loi, qui d\u00e9coule d'une directive europ\u00e9enne, vise \u00e0 durcir les conditions de d\u00e9tention de certaines armes, notamment les semi-automatiques. Mais est-ce que tous les tireurs d\u00e9fendent la m\u00eame ligne? Z\u00e9o Decker et l'\u00e9quipe de Quinze minutes ont men\u00e9 l'enqu\u00eate\r\n  1'46'' \r\nEXTRO: Le reportage int\u00e9gral de Quinze minutes est \u00e0 \u00e9couter samedi \u00e0 12h40.\r\nAutre d\u00e9p\u00f4t de signatures dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale hier. celle qui soutient le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par des partis de gauche contre le projet fiscal liant imp\u00f4ts des entreprises et financement de l'AVS\r\n(05/JU/PS FINANCEMENT PARTIS ITV FREIN) *** Dans le Jura, les socialistes lancent une initiative cantonale pour la transparence dans le financement des partis politiques.\r\nD\u00e9cision prise \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le congr\u00e8s du PS jurassien jeudi soir. La r\u00e9colte de signatures d\u00e9butera dans trois mois. Le texte demande que tous les partis et les mouvements politiques, mais aussi les comit\u00e9s de campagne, publient leurs comptes et leurs sources de financement. Le texte permettra une certaine souplesse dans son traitement par le parlement jurassien. Le socialiste James Frein. \r\n  0'43''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein \r\nLe retrait de la vie politique d'une figure de l'UDC bernoise. Adrian Amstutz ne se repr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre. La section cantonale avait pourtant modifi\u00e9 ses statuts pour l'occasion afin qu'il puisse briguer un cinqui\u00e8me mandat Adrian Amstutz explique dans un communiqu\u00e9 qu'il pr\u00e9f\u00e8re, \u00e0 65 ans, passer davantage de temps avec sa famille.\r\n(07/GE/DYSFONCTIONNEMENTS FOYER GROTTES PI) La Ville de Lausanne se dote d'un organe de coordination destin\u00e9 \u00e0 ses employ\u00e9s confront\u00e9s \u00e0 la probl\u00e9matique de la radicalisation. Cette plateforme doit permettre \u00e0 des employ\u00e9s en lien avec la population de pouvoir poser des questions et \u00e9ventuellement signaler des cas d'extr\u00e9misme qu'ils auraient d\u00e9tect\u00e9\r\n*** A Gen\u00e8ve, un foyer d'accueil d'urgence pour femmes est dans la tourmente.\r\nLe Conseil de fondation a pr\u00e9sent\u00e9 hier les conclusions du rapport de l'avocat Laurent Moutinot.\r\nIl avait \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de mener une enqu\u00eate au sein de l'institution Au Cour des Grottes, parce que huit associations partenaires du lieu ont point\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier d'importants dysfonctionnements dans sa gestion. \r\nLe rapport nuance ces accusations. Pauline Rappaz.\r\n  1'16''\r\n(TF3/ELEC PRES NIGERIA PI) On repart \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant... A un mois des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales au Nig\u00e9ria, la violence reprend de plus belle dans le nord-est du pays. Le groupe terroriste Boko Haram a intensifi\u00e9 ses attaques, avec comme cons\u00e9quences d'importants d\u00e9placements de populations. Les explications d'Anouk Henry.\r\n  1'25''\r\n21 morts, 68 bless\u00e9s hier dans un attentat hier \u00e0 Bogota. Le plus meurtrier en pr\u00e8s de seize ans dans la capitale colombienne. L'attaque visait l'\u00e9cole de la police nationale et son auteur est mort dans l'explosion d'une voiture pi\u00e9g\u00e9e. Le terroriste pourrait \u00eatre li\u00e9 \u00e0 l'ELN un mouvement de guerrilla encore actif dans le pays.\r\n(14/TRAVAIL MAISON SMARTPHONE PA) ***Les Suisses sont toujours plus nombreux \u00e0 utiliser leur t\u00e9l\u00e9phone portable pour travailler sur leur temps libre. \r\nC'est ce qui ressort d'une enqu\u00eate publi\u00e9e ce matin par le cabinet Deloitte (\"diloyte\"). Parmi les personnes interrog\u00e9es en Suisse, deux tiers disent travailler sur leur smartphone en dehors de leur bureau. Le t\u00e9l\u00e9phone portable devient ainsi un outil toujours plus indispensable \u00e0 la vie professionnelle. Romain Bardet.\r\n  0'50''\r\nMHD, le rappeur parisien en pleine ascension, est depuis hier soir en d\u00e9tention , mis en cause dans l'enqu\u00eate sur l'agression mortelle d'un jeune en juillet lors d'une rixe entre bandes \u00e0 Paris. Il conteste toute implication dans ces faits.\r\nEn tennis, Roger Federer s'est qualifi\u00e9 sans souci pour les 8e de finale de l'Open d'Australie. victoire en 3 sets du balois \u00e0 Melbourne cette nuit face \u00e0  l'Am\u00e9ricain Taylor Fritz, 6-2, 7-5, 6-2.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 715, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10129142", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LME_2019-01-18T08:00:11_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LME_2019-01-18T08:00:11_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10129146", "ece-10129142"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-24T17:34:16Z", "speechToTexts": ["24.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nAlexandre Habay, la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine dans son entier, renonce \u00e0 participer au World Economic Forum, on se demande en d\u00e9but de journal, \u00e0 quoi va ressembler Davos sans Trump ni mais ni Macron le peuple suisse se prononcera sur la nouvelle loi sur les armes, petite plong\u00e9e ce matin dans le milieu des passionn\u00e9s du Tir sportif \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum contre ce texte, vie priv\u00e9e au travail mais aussi travailler \u00e0 la maison, les smartphones ont brouiller les distinctions, les entreprises ont compris l'Avantage qu'elle pourrait en retirer, souligne une \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [91%] :\r\nIl n'y aura donc pas de d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine \u00e0 Davos, cons\u00e9quence du bras de fer engag\u00e9 par Donald Trump autour du budget et alors que 800000 fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux ne touchent plus de salaire, le pr\u00e9sident a d\u00e9cid\u00e9 d'annuler son d\u00e9placement, le d\u00e9placement des personnalit\u00e9s am\u00e9ricaines \u00e9galement qui \u00e9taient encore attendues au Forum \u00e9conomique mondial, RIM Gremaud \u00e0 quoi ressemblera donc le web sans les Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [92%] :\r\nBen c'est assur\u00e9ment un Forum, un peu moins prestigieux ou disons moins spectaculaire qui s'ouvrira mardi dans les Grisons ce forum qui se targue de r\u00e9unir les leaders politiques et \u00e9conomiques de ce monde brille cette ann\u00e9e par l'absence de grandes t\u00eates d'affiche notamment Xi Jinping Vladimir Claude Teen Emmanuel Macron Theresa May h\u00e9 bien sur Donald Trump apr\u00e8s l'annulation du pr\u00e9sident am\u00e9ricain lui- m\u00eame la semaine derni\u00e8re, les organisateurs du web, s'\u00e9tait f\u00e9licit\u00e9 de la venue malgr\u00e9 tout de plusieurs hauts fonctionnaires \u00e9tats-uniens, notamment le chef de la diplomatie Mike Pompeo le secr\u00e9taire au commerce Wilbur Ross et Steven nous qui le secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor, ces figures du gouvernement devaient mener une importante d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine et c'est cette venue qui vient d'\u00eatre annul\u00e9e par respect, selon Donald Trump pour les 800000 fonctionnaires, victimes du choc d'armes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [91%] :\r\nAlors en forum moins prestigieux mais il reste tout de m\u00eame une soixantaine de chefs d'\u00c9tat qui feront le d\u00e9placement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [95%] :\r\nOui, des chefs d'\u00c9tat, parmi lesquels Angela Merkel sera la figure de proue, la chanceli\u00e8re allemande, bien que sortante reste peut-\u00eatre la femme la plus puissante du monde, le nouveau pr\u00e9sidium pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro compte \u00e9galement parmi les personnalit\u00e9s les plus attendues et puis il y aura tout de m\u00eame les quelque 1000 300 chefs d'entreprises invit\u00e9s parmi lesquels le patron de la banque am\u00e9ricaine Goldman Sachs et celui de BlackRock, le plus grand fonds d'investissement du monde, c'est dire que la puissance financi\u00e8re, elle restera cette ann\u00e9e bien repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Davos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [91%] :\r\nMerci r\u00e9unis Gremaud en Suisse, des milliers d'\u00e9coliers apprentis \u00e9tudiants s'appr\u00eate \u00e0 descendre dans la rue ce vendredi pour une gr\u00e8ve du climat, les autorit\u00e9s scolaires de plusieurs cantons ont promis d'appliquer la tol\u00e9rance 0 pour ceux qui manqueront, des cours de tels mouvements ont \u00e9t\u00e9 absorb\u00e9es observer d'ailleurs ailleurs en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [87%] :\r\nBah, le compte de signatures et bon, la nouvelle loi sur les armes, sera tr\u00e8s certainement soumise ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [93%] :\r\nLa elle est combattue par les milieux du Tir qui ont d\u00e9pos\u00e9 hier 125000 paraphes en faveur d'un r\u00e9f\u00e9rendum, la future loi, qui d\u00e9coule d'une directive europ\u00e9enne vise \u00e0 durcir les conditions de d\u00e9tention de certaines armes notamment les semi- automatique, mais ce que tous les tireurs d\u00e9fendent la m\u00eame ligne Zo\u00e9 Decker et l'\u00e9quipe de quinze minutes ont men\u00e9 l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:05) [88%] :\r\nJe serai l\u00e0 si Paris bien joue sur la carabine, je m'appelle Catherine Pilet je suis pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 vaudoise des carabiniers et depuis 2005, je donne des cours aux jeunes qui veulent apprendre Thierry, j'ai pris une bo\u00eete de mon cette loi si elle passe, il y aura beaucoup d'incident ou s'il faudra penser \u00e0 la rel\u00e8ve, la grande majorit\u00e9 des plus de 6000 tireurs que nous avons au sein de cette soci\u00e9t\u00e9 utilise ces armes qui seront dites interdites, ce qui m'inqui\u00e8te le plus, c'est par rapport au tireur populaire qui pratique le Tir juste de temps en temps, il y aura une loi qui dira qu'ils doivent pratiquer 5 fois pendant les 5 ans ils pour s'inscrire dans des soci\u00e9t\u00e9s de Tir, moi \u00e7a me fait vraiment suscite alors si certains s'inqui\u00e8tent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:50) [91%] :\r\nD'autres en revanche sont tout \u00e0 fait serein, je pense que la directive europ\u00e9enne a toute sa raison, vont \u00eatre Gilbert Fried pratique le Tir sportif depuis plus de 50 ans m\u00eame si mais fusils semi- automatiques ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s avec un permis d'achat, il faudra peut-\u00eatre demander encore une autorisation sp\u00e9ciale, je me fais pas trop de soucis parce que bon, c'est une petite formalit\u00e9 qui devrait pas g\u00eaner beaucoup le tireur acharn\u00e9 comme moi pour ce passionn\u00e9, loin de porter atteinte \u00e0 la tradition suisse, la nouvelle loi a m\u00eame des aspects positifs et personne qui se diront pour \u00eatre s\u00fbr de d'obtenir cette autorisation sp\u00e9ciale, je vais m'\u00eatre membre d'une soci\u00e9t\u00e9 turque pour les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9ventuellement ce sera m\u00eame un renouveau, selon les chiffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration il existerait plus de 2 millions d'armes dans les m\u00e9nages suisses et parmi elles 10 pourcent seraient concern\u00e9s par la nouvelle loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [96%] :\r\nLe reportage int\u00e9gral de 15 minutes \u00e9coutez demain 12 heures 40 sur la 1\u00e8re autre d\u00e9p\u00f4t de signatures dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale hier celle qui soutient le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par des partis de gauche, contre le projet fiscal liant imp\u00f4ts des entreprises et financement de l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [98%] :\r\nDans le Jura, les socialistes lancent une initiative cantonale pour la transparence dans le financement des partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [93%] :\r\nQui incision prise \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le congr\u00e8s du PS jurassien, hier soir, la r\u00e9colte de signatures d\u00e9butera dans 3 mois, le texte demande que tous les partis et les mouvements politiques, mais aussi les comit\u00e9s de campagne publient leurs comptes et leurs sources de financement, le texte permettra une certaine souplesse dans son traitement par le parlement jurassien, dit le socialiste James Frein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:28) [92%] :\r\nOui, alors l'objectif, c'est d'\u00e9viter ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 suite nous finalement une initiative populaire accepter compl\u00e8tement d\u00e9natur\u00e9 par le Parlement, l'id\u00e9e : donner une ligne directrice, tout en laissant une certaine marge de manoeuvre puisque une initiative, on ne peut pas tout pr\u00e9voir, il faut garder un peu de bon sens et le bon sens, peut \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re diff\u00e9rente dans la mise en application d'une loi d'une ordonnance, par contre il est strictement hors de question que le l'initiative soit d\u00e9natur\u00e9 et que ceux qui soient mis en place ne soit absolument plus en rapport avec ce qui \u00e9tait demand\u00e9 par les initiants il faut mettre en place un syst\u00e8me qui permette aux gens lorsqu'il vote de savoir qui finance quoi et pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein le retrait de la vie politique d'une figure de l'UDC bernoise Adrien Amstutz sauna se repr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre, la section cantonale avait pourtant modifi\u00e9 ses statuts pour l'occasion afin qu'il puisse briguer un 5\u00e8me mandat Adrian Amstutz, explique dans un communiqu\u00e9 qu'il pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 65 ans passer davantage de temps avec sa famille, la ville de Lausanne se dote d'un organe de coordination destin\u00e9 \u00e0 ses employ\u00e9es confront\u00e9s \u00e0 la probl\u00e9matique de la radicalisation cette plateforme doit permettre \u00e0 des employ\u00e9es en lien avec la population de pouvoir poser des questions et \u00e9ventuellement signaler des cas d'extr\u00e9misme qu'ils auraient d\u00e9tect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:48) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, un foyer d'accueil d'urgence pour femmes et, dans la tourmente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [95%] :\r\nLe Conseil de fondation a pr\u00e9sent\u00e9 hier les conclusions du rapport de l'avocat, Laurent Moutinot, il avait \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de mener une enqu\u00eate au sein de l'institution au coeur des Grottes parce que huit associations partenaires du lieu ont point\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier d'importants dysfonctionnements dans sa gestion, le rapport nuance ses accusations, les explications de Pauline. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:11) [89%] :\r\nDans son rapport, Laurent Moutinot passe au crible les 32 dysfonctionnements point\u00e9s par les associations partenaires du Coeur des Grottes l'avocat en certains qui sont dus selon lui \u00e0 une question de perception, mais il en confirment d'autres une partie du personnel exerce parfois en contr\u00f4les intrusifs des pensionnaires, il parle aussi de cas d'insultes, souvent li\u00e9e \u00e0 la prostitution des pensionnaires disent avoir entendu par exemple tu Tabi comme une pute l'axe sous- directrice du lieu admet des remarques vivent en mati\u00e8re vestimentaire terre mais elle est justifient car, dit -elle, elles sont dans l'int\u00e9r\u00eat des dames, le pr\u00e9sident du conseil de fondation Guivi elle annonce que des mesures seront prises mais il relativise : une partie des accusations. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:53) [90%] :\r\nC'est comme une famille, il y a 40 femmes, 32 enfants temps en temps, il y a des moments qui peuvent \u00eatre des moments de tension, il y a des moments o\u00f9 tout d'un coup, le ton peut monter, il y a eu parfois peut-\u00eatre des permis utilis\u00e9 pour recadrer les gens qui n'\u00e9tait pas appropri\u00e9 parce que les gens n'ont pris soin, comme une injure, soit comme une menace, or dans le contexte, c'\u00e9tait pas \u00e7a, mais il faut faire en sorte que on p\u00e8se tous les mots que l'on dit surtout face \u00e0 des gens qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s joli. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:19) [94%] :\r\nLes associations, elles ont pris acte du rapport, elles sont attach\u00e9s \u00e0 l'existence de ce lieu d'accueil et attendent la mise en oeuvre rapide des changements annonc\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [95%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger maintenant un mois des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales au Nigeria, la violence reprend de plus belle dans le Nord-Est du pays, le groupe terroriste Boko Haram a intensifi\u00e9 ses attaques avec comme cons\u00e9quence d'importants d\u00e9placements de population, Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:41) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident Buhari avait promis de mettre fin \u00e0 la violence, lui- m\u00eame musulman comme la population de l'\u00c9tat de Borno il avait suscit\u00e9 suffisamment d'espoir pour \u00eatre r\u00e9\u00e9lu en 2015, 4 ans apr\u00e8s il jure avoir an\u00e9anti les terroristes et pourtant ils sont toujours l\u00e0 et ces derni\u00e8res semaines, ils se sont m\u00eame renforc\u00e9s de factions rivales de Boko Haram la branche historique d'un c\u00f4t\u00e9, et l'autre ISWAP affili\u00e9s au groupe \u00c9tat islamique, c'est cette derni\u00e8re qui lundi a attaqu\u00e9 et br\u00fbl\u00e9 un camp de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Rann, faisant 14 morts les civils ont \u00e9t\u00e9 contraints de fuir une fois de plus, le journaliste Isma\u00ebl Alfa Ibrahim est bas\u00e9 \u00e0 Maiduguri, o\u00f9 arrive une partie des d\u00e9plac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:18) [65%] :\r\nPas se voir avec du ring Sorgues en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:21) [94%] :\r\nIl y a une augmentation des attaques d'insurg\u00e9s de Boko Haram, en particulier de la branche li\u00e9s \u00e0 l'\u00c9tat islamique en Afrique de l'Ouest. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:29) [70%] :\r\nEnfin, non on utile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:31) [96%] :\r\nDans le Nord-Est de l'\u00c9tat de Borno aupr\u00e8s du lac Tchad des attaques ont \u00e9t\u00e9 commises des villes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites et cela pousse les gens hors de la zone. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:40) [74%] :\r\n\u00e0 la d'un drapeau toute mon Pipo out of. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:44) [84%] :\r\nLes mouvements de d\u00e9plac\u00e9s sont incontr\u00f4lables, mais l'espoir sont sommes en train de parler de milliers de personnes. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:50) [71%] :\r\nOui, un temps qui n'avance pas, on ne l'a d'Pisk Abdelmoumen. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:54) [94%] :\r\nLe journaliste bl\u00e2me la mauvaise strat\u00e9gie du gouvernement pour lutter contre Boko Haram, il estime aussi que la tenue d'\u00e9lections dans ces conditions, sera plus difficile le chaos g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par les d\u00e9placements de population pourrait pousser \u00e0 la fraude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:07) [92%] :\r\n21 morts, 68 bless\u00e9s dans un attentat commis hier \u00e0 Bogota, le plus meurtrier en pr\u00e8s de 16 ans dans la capitale colombienne l'attaque visait l'\u00e9cole de la police nationale, son auteur est mort dans l'explosion de la voiture pi\u00e9g\u00e9e le terroriste pourrait \u00eatre li\u00e9 \u00e0 le le le elle, pardon, un mouvement de gu\u00e9rilla encore actif dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:26) [96%] :\r\nLes Suisses sont toujours plus nombreux \u00e0 utiliser leur t\u00e9l\u00e9phone portable pour travailler sur leur temps libre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [90%] :\r\nC'est ce qui ressort d'une haie d'une enqu\u00eate publi\u00e9e ce matin par le cabinet de oeil parmi les personnes interrog\u00e9es en Suisse, 2 tiers disent travailler sur leur smartphone en dehors de leur bureau, le t\u00e9l\u00e9phone portable devient ainsi un outil toujours plus indispensable \u00e0 la vie professionnelle Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:46) [95%] :\r\nEn Suisse, selon cette enqu\u00eate, la quasi- totalit\u00e9 des 18 75 ans ont un t\u00e9l\u00e9phone intelligent de quoi brouiller la fronti\u00e8re entre vie priv\u00e9e et vie professionnelle, selon l'\u00e9tude, une personne sur 10 seulement parvient \u00e0 s\u00e9parer totalement les 2 et ce sont en majorit\u00e9 des femmes et des personnes plut\u00f4t \u00e2g\u00e9es, \u00e0 l'inverse, pr\u00e8s de 62 pourcent des personnes actives professionnellement am\u00e8ne en permanence leur travail \u00e0 la maison, mais aussi leur vie priv\u00e9e au travail, cela va dans les 2 sens et l\u00e0 ce sont les hommes qui sont les premiers concern\u00e9s, il y a donc ce constat mais selon dit Lloyd l'utilisation accrue du smartphone offre aussi plusieurs opportunit\u00e9s aux entreprises simplifi\u00e9es par exemple des processus administratifs comme la saisie des notes de frais : gagner en efficacit\u00e9, un monde du travail de plus en plus Agile, toujours plus interconnect\u00e9s, le constat est valable dans plusieurs secteurs, en Suisse, l'industrie des services ou l'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:37) [96%] :\r\nEn tennis Roger Federer s'est qualifi\u00e9 sans souci pour les huiti\u00e8mes de finale de l'Open d'Australie : victoire en 3 sets cette nuit du du B\u00e2lois \u00e0 Melbourne face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Taylor Fritz 6 2 7 5 6 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:49) [91%] :\r\nOui, mais n'oubliez pas que, n'oublions pas que pendant qu'on dort, il y a des gens qui jouent au tennis, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Terre merci Alexandre Habay. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T08:57:25Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04B8B34C-4FB5-4D70-AD7D-AE3F59263A2C", "internalArchiveId": "04B8B34C-4FB5-4D70-AD7D-AE3F59263A2C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales: le PDC valaisan est-il affaibli?", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "summary": "Alors que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se rapprochent, le PDC valaisan devra se lancer dans la bataille sans ses quatre locomotives qu'\u00e9taient en d\u00e9but de l\u00e9gislature Viola Amherd, Roberto Schmidt, Yannick Buttet et Jean-Ren\u00e9 Fournier. Le PDC valaisan se trouve-t-il donc affaibli?\r\n\r\nElections f\u00e9d\u00e9rales: le PDC valaisan est-il affaibli? 18h Elections f\u00e9d\u00e9rales en Valais : l'affaiblissement du PDC aiguise les app\u00e9tits\r\n*** En Valais, cap sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. Avec ce constat: le PDC se lancera dans la bataille sans ses quatre locomotives qu'\u00e9taient en d\u00e9but de l\u00e9gislature Viola Amherd, \u00e9lue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre dernier; Roberto Schmidt, devenu conseiller d'Etat; Yannick Buttet pour les raisons que l'on sait et le s\u00e9nateur Jean-Ren\u00e9 Fournier qui met un terme \u00e0 sa longue carri\u00e8re politique... \r\nYves Terrani, on dit le PDC valaisan affaibli. Un avis que vous ne partagez pas.\r\n. Tout le monde conna\u00eet la phrase: \u00abLe football est un sport qui se joue \u00e0 onze contre onze, et \u00e0 la fin, c'est l'Allemagne qui gagne.\u00bb. Eh bien, en Valais, avec le PDC, c'est souvent comme \u00e7a. Il finit par triompher. Il n'emp\u00eache, le d\u00e9part de Berne des t\u00e9nors valaisans de ce parti aiguise les app\u00e9tits. Et les plan\u00e8tes semblent align\u00e9es pour des changements. Pourquoi pas d\u00e9j\u00e0 au Conseil des Etats.\r\n*** O\u00f9 le PDC occupe les deux fauteuils disponibles depuis plus de. 150 ans.\r\n. \u00abIl y a une toute petite fen\u00eatre au 2e tour\u00bb, estime ainsi Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais romand. Le PLR Philippe Nantermod. qui l'a annonc\u00e9 ce matin., le socialiste Mathias Reynard et l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re. candidats d\u00e9clar\u00e9s pour l'heure. vont en tout cas tenter de ravir au PDC le si\u00e8ge qu'occupait jusqu'ici Jean-Ren\u00e9 Fournier et que pourrait d\u00e9fendre la Chablaisienne Marianne Maret. Question: les minoritaires joueront-ils le jeu ensemble au soir du 2e tour pour parvenir \u00e0 leurs fins?... Le second si\u00e8ge, lui, devrait rester propri\u00e9t\u00e9 du Haut-Valaisan Beat Rieder qui l'occupe depuis 2015.\r\n*** Donc l\u00e9g\u00e8re incertitude, Yves, \u00e0 la Chambre haute. Et au National?\r\n. L\u00e0 un fauteuil valaisan, sinon deux, devraient changer de mains. Il est bien possible que la famille C en perde un, elle qui est difficilement parvenue \u00e0 le conqu\u00e9rir en 2015. Si tel devait \u00eatre le cas, le chr\u00e9tien-social du Haut-Valais Thomas Egger, qui a remplac\u00e9 en cours de l\u00e9gislature Roberto Schmidt, en ferait probablement les frais. La gauche entend attaquer fort et l'on voit bien un \u00e9cologiste s'installer sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale au c\u00f4t\u00e9 d'un socialiste. \u00abNos chances sont grandes\u00bb, consid\u00e8re le pr\u00e9sident des Verts valaisans, Jean-Pascal Fournier. Pour \u00e9tayer le propos, ce dernier rappelle que son parti progresse partout en Suisse. Y compris en Valais.\r\n*** Vous disiez, Yves, qu'un deuxi\u00e8me si\u00e8ge valaisan pourrait changer de mains \u00e0 la Chambre basse.\r\n. En effet. Pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand, Cyrille Fauch\u00e8re voit le PLR \u00abgros comme une maison avec des candidats d'envergure\u00bb. Philippe Nantermod, Christophe Claivaz et St\u00e9phane Ganzer se lancent dans la bataille. Leur stature de parlementaire n'est plus \u00e0 d\u00e9montrer. Il y aura \u00e9galement trois femmes sur la liste PLR. \r\n*** Mais qui pourrait c\u00e9der ce deuxi\u00e8me si\u00e8ge au National?...\r\n. L'UDC haut-valaisan Franz Ruppen appara\u00eet en danger par le jeu de la proportionnelle qui devrait permettre au sortant Jean-Luc Addor d'\u00eatre \u00e9pargn\u00e9. Cyrille Fauch\u00e8re voit bien un 2e PLR \u00eatre \u00e9lu \u00e0 la Chambre du peuple.\r\n*** Maintenant, Yves, que pense-t-on de tout cela du c\u00f4t\u00e9 du PDC du Valais romand?...\r\n. Son pr\u00e9sident, Serge M\u00e9trailler conteste un quelconque affaiblissement de sa formation. Lorsque qu'on lui fait observer qu'il faudra limiter la casse, il r\u00e9pond qu'avant de parler de si\u00e8ges, l'objectif c'est le maintien des 40% qui font du PDC la plus grande force politique du Valais. \u00abCe qui assoit notre l\u00e9gitimit\u00e9\u00bb, avance Serge M\u00e9trailler qui ne nie pas pour autant que la situation suscite la gourmandise de ses adversaires. \u00abOn va se battre\u00bb, assure-t-il. \u00abIl ne faut pas enterrer trop vite le PDC. On conna\u00eet sa force de mobilisation et de travail\u00bb, compl\u00e8te de son c\u00f4t\u00e9 le pr\u00e9sident du PLR valaisan Ren\u00e9 Constantin.", "durationSec": 186, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10129105", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Elections f\u00e9d\u00e9rales: le PDC valaisan est-il affaibli? / FOR_2019-01-18T18:02:00_developpement-6", "Forum du 18.01.2019"], "alternativeSummary": ["Alors que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se rapprochent, le PDC valaisan devra se lancer dans la bataille sans ses quatre locomotives qu\u2019\u00e9taient en d\u00e9but de l\u00e9gislature Viola Amherd, Roberto Schmidt, Yannick Buttet et Jean-Ren\u00e9 Fournier. Le PDC valaisan se trouve-t-il donc affaibli?"], "variantIds": ["ece-10129105"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:23Z", "speechToTexts": ["24.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Valais, cap sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne avec ce constat, le PDC se lancera dans la bataille sans ses quatre locomotives qui \u00e9taient en d\u00e9but de l\u00e9gislature, Viola Amherd \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre dernier, Roberto Schmidt, devenu conseiller d'\u00c9tat Yannick Buttet, pour les raisons que l'on sait, et le s\u00e9nateur Jean-Ren\u00e9 Fournier qui met un terme \u00e0 sa longue carri\u00e8re politique Yves Terrani, on dit le PDC valaisan affaibli, c'est un avis que vous ne partagez pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nTout le monde conna\u00eet la phrase : le football est un sport qui se joue \u00e0 11 contre 11 et \u00e0 la fin c'est l'Allemagne qui gagne, h\u00e9 bien en Valais avec le PDC c'est souvent comme \u00e7a, il finit par triompher, il n'emp\u00eache, le d\u00e9part de Berne des t\u00e9nors valaisans de ce parti, aiguise les app\u00e9tits et les plan\u00e8tes semblent align\u00e9es pour des changements, pourquoi pas d\u00e9j\u00e0 au Conseil des \u00e9tapes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [90%] :\r\nLe PDC occupe les 2 fauteuils disponibles depuis plus de 150 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [91%] :\r\nIl y a une toute petite fen\u00eatre au 2\u00e8me tour estime ainsi Barbara lente, pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais Romand, le PLR, Philippe Nantermod qui l'a annonc\u00e9 ce matin le socialiste Matthias Reynard et l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re, candidat d\u00e9clar\u00e9 pour leur vaut en tout cas, tenter de ravir au PDC le si\u00e8ge qu'occupait jusqu'ici Jean-Ren\u00e9 Fournier et que pourrait d\u00e9fendre la chablaisien Marianne Maret question les minoritaires joueront -ils le jeu ensemble au soir du 2\u00e8me tour pour parvenir \u00e0 leurs fins, le second si\u00e8ge lui devrait rester propri\u00e9t\u00e9 du Haut-Valaisan Bertrix d'Air qu'il occupe depuis 2015. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [90%] :\r\nDonc l\u00e9g\u00e8re incertitude Yves hein, \u00e0 la Chambre haute et au National. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [93%] :\r\n\u00e0 la un fauteuil valaisan sinon deux devrait changer d'homme, il est bien possible que la famille c'est en perdent un, elle qui est difficilement parvenue \u00e0 le conqu\u00e9rir en 2015 si telle devait \u00eatre le cas, le chr\u00e9tien-social du Haut-Valais Thomas Egger qui a remplac\u00e9 en cours de l\u00e9gislature Roberto Schmidt en ferait probablement les frais, la gauche entend attaquer fort et l'on voit bien un \u00e9cologiste s'installer sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale au c\u00f4t\u00e9 d'un socialiste nos chances sont grandes, consid\u00e8re le pr\u00e9sident des Verts valaisans Jean-Pascal Fournier pour \u00e9tayer le propos, ce dernier rappelle que son parti progresse partout en Suisse, y compris en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [91%] :\r\nVous disiez Yves qu'un deuxi\u00e8me si\u00e8ge valaisan pourrait changer de mains \u00e0 la Chambre basse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [93%] :\r\nEn effet, pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand, Cyrille Fauch\u00e8re voit le PLR gros comme une maison avec des candidats d'envergure, Philippe Nantermod, Christophe Claivaz, St\u00e9phane gangsters se lance dans la bataille, leur stature de parlementaire n'est plus \u00e0 d\u00e9montrer, il y aura parit\u00e9 avec 3 femmes sur la liste PLR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [89%] :\r\nMais alors qui pourrait c\u00e9der ce deuxi\u00e8me si\u00e8ge au national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [94%] :\r\nL'UDC haut- valaisan Franz Ruppen appara\u00eet en danger par le jeu de la proportionnelle qui devrait permettre au sortant Jean-Luc Addor d'\u00eatre \u00e9pargn\u00e9, Cyrille Fauch\u00e8re voit bien un 2\u00e8me PLR \u00eatre \u00e9lu \u00e0 la Chambre du peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [95%] :\r\nEt alors Yves, que pense -t-on de tout cela, du c\u00f4t\u00e9 du PDC du Valais Romand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [96%] :\r\nEh bien, son pr\u00e9sident, Serge M\u00e9trailler, conteste un quelconque affaiblissement de sa formation, lorsqu'on lui fait observer qu'il faudra limiter la casse, il r\u00e9pond qu'avant de parler de si\u00e8ges, l'objectif c'est le maintien des 40 pourcent qui font du PDC, la plus grande force politique du Valais ce qui assoit notre l\u00e9gitimit\u00e9, avance Serge M\u00e9trailler, qui ne nie pas pour autant que la situation suscite la gourmandise de ses adversaires, on va se battre, assure -t-il, il ne faut pas enterrer trop vite le PDC on conna\u00eet sa force de mobilisation et de travail compl\u00e8te de son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident du PLR valaisan Ren\u00e9 Constantin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [99%] :\r\nMerci Yves Terrani. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T17:44:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-886E6003-7000-4890-A11D-4642098E73EE", "internalArchiveId": "886E6003-7000-4890-A11D-4642098E73EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La f\u00eate de l'UDC zurichoise de l'Albisg\u00fcetli est-elle en perte de vitesse?", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vakaridis, Mary\r\nLa 31e \u00e9dition de la r\u00e9union de l'Albisg\u00fcetli se d\u00e9roule en ce moment \u00e0 Zurich. Cette manifestation a toujours \u00e9t\u00e9 l'occasion pour Christoph Blocher de d\u00e9montrer sa force devant ses troupes. Mais cette ann\u00e9e, il semblerait que l'on soit \u00e0 la fin d'une \u00e9poque.\r\n\r\nLa f\u00eate de l'UDC zurichoise de l'Albisg\u00fcetli est-elle en perte de vitesse?  \r\n18h Albisguetli : la f\u00eate de l'UDC zurichoise en perte de vitesse ?\r\nA l'UDC zurichoise, l'ambiance n'est plus \u00e0 la conqu\u00eate mais \u00e0 la conservation du pouvoir...\r\nUne \u00e9volution qu'illustre parfaitement la 31e \u00e9dition de la r\u00e9union de l'Albisguetli...\r\nCette manifestation, qui se d\u00e9roule en ce moment-m\u00eame \u00e0 Zurich, a toujours \u00e9t\u00e9 l'occasion pour Christophe Blocher de d\u00e9montrer sa force devant ses troupes.\r\nMais cette ann\u00e9e, il semblerait que l'on soit \u00e0 la fin d'une \u00e9poque...\r\nMary Vakaridis, vous \u00eates sur place... Est-ce que \u00e7a veut dire que la salle est \u00e0 moiti\u00e9 vide ?\r\nNon bien s\u00fbr. Il y a bien 1200 personnes qui sont l\u00e0. Mais l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ann\u00e9e du jubil\u00e9, il avait fallu ouvrir une salle suppl\u00e9mentaire. Et d'habitude, les billets partent en quelques heures. Ca n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas cette fois-ci. C'est que la c\u00e9r\u00e9monie de l'Albisguetli est indissociable de Christophe Blocher qui a lanc\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement en 1988. Rien d'\u00e9tonnant \u00e0 ce qu'elle s'essouffle un peu 30 ans plus tard. Cette grand-messe a jalonn\u00e9 l'ascension de la force \u00e9lectorale de l'UDC. En 1991, elle n'\u00e9tait m\u00eame pas de 12%. Elle a quasiment tripl\u00e9 pour atteindre pr\u00e8s de 30% en 2015. Une proportion record qui en fait le premier parti de Suisse. En 2019, nous sommes en ann\u00e9e \u00e9lectorale et la question n'est pas tant de savoir si l'UDC peut encore progresser mais plut\u00f4t si le parti agrarien peut maintenir un tel pourcentage. La strat\u00e9gie est donc davantage d\u00e9fensive qu'offensive.\r\n- Qu'est-ce qui attire au juste les militants UDC \u00e0 ce raout de l'Albisguetli, en plus de la traditionnelle tombola ?\r\nLe clou de la soir\u00e9e, c'est le clash entre le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui vient d'entrer en fonction et Christoph Blocher. L'Albisguetli est le symbole de l'attitude de d\u00e9fiance de l'UDC face au pouvoir \u00e9tabli. Traditionnellement, le nouveau pr\u00e9sident est invit\u00e9 s'exprimer devant une assembl\u00e9e toute acquise au reflexe anti-europ\u00e9en et anti-immigration. Le tribun zurichois prend un malin plaisir \u00e0 tancer le chef du gouvernement sur ces th\u00e8mes. Certains renoncent \u00e0 venir. Le radical Pascal Couchepin et les socialistes Ruth Dreyfuss, Moritz Leuenberber et Alain Berset avaient d\u00e9clin\u00e9 l'invitation. Avec le caract\u00e8re combattif qu'on lui conna\u00eet, la socialiste Micheline Calmy-Rey avait quant \u00e0 elle relev\u00e9 le d\u00e9fi en 2011. Elle avait r\u00e9ussi une v\u00e9ritable performance. La Genevoise avait charm\u00e9 l'assembl\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 son humour sans abandonner son discours pro-europ\u00e9en. Cette fois-ci, c'est le nouveau pr\u00e9sident UDC Ueli Maurer qui s'y colle. Il n'y a gu\u00e8re de spectacle \u00e0 esp\u00e9rer.\r\n- Cette manifestation a lieu depuis des d\u00e9cennies, qu'est-ce qu'il y a eu comme grands moments ?\r\nL'UDC a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ici des victoires comme le non \u00e0 l'EEE en 1992, l'interdiction des minarets en 2009 ou encore l'initiative contre l'immigration de masse en 2014. Aujourd'hui, l'enjeu en politique europ\u00e9enne, c'est l'accord cadre entre la Suisse et l'UE. Un th\u00e8me qui parle nettement moins \u00e0 la foule. Et puis il y a des probl\u00e8mes de succession \u00e0 r\u00e9gler. Christophe Blocher n'est plus que conseiller strat\u00e9gique du parti. Il a c\u00e9d\u00e9 son poste de vice-pr\u00e9sident \u00e0 sa fille Magdalena Martullo-Blocher. L'autorit\u00e9 du vieux chef charismatique s'affaiblit, si bien que l'on voit de jeunes loups se disputer \u00e0 l'interne pour les si\u00e8ges de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. Des bisbilles tr\u00e8s n\u00e9gatives pour l'image de cette formation qui d'ordinaire marche comme un seul homme.", "durationSec": 194, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10129106", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La f\u00eate de l'UDC zurichoise de l\u2019Albisg\u00fcetli est-elle en perte de vitesse? / FOR_2019-01-18T18:02:00_developpement-7", "Forum du 18.01.2019"], "alternativeSummary": ["La 31e \u00e9dition de la r\u00e9union de l\u2019Albisg\u00fcetli se d\u00e9roule en ce moment \u00e0 Zurich. Cette manifestation a toujours \u00e9t\u00e9 l\u2019occasion pour Christoph Blocher de d\u00e9montrer sa force devant ses troupes. Mais cette ann\u00e9e, il semblerait que l\u2019on soit \u00e0 la fin d\u2019une \u00e9poque."], "variantIds": ["ece-10129106"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:24Z", "speechToTexts": ["24.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 l'UDC z\u00fcrichois, l'ambiance n'est plus \u00e0 la conqu\u00eate mais \u00e0 la conservation du pouvoir, une \u00e9volution qu'illustre parfaitement la 31\u00e8me \u00e9dition de la r\u00e9union de l'Albisguetli, cette manifestation qui se d\u00e9roule en ce moment -m\u00eame, \u00e0 Zurich, a toujours \u00e9t\u00e9 l'occasion pour Christoph Blocher de d\u00e9montrer sa force devant ses troupes, mais cette ann\u00e9e, il semblerait que l'on soit \u00e0 la fin d'une \u00e9poque, mairie Vakaridis ce vous \u00eates sur place, est-ce que \u00e7a veut dire que la salle est \u00e0 moiti\u00e9 vide. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:25) [91%] :\r\nNon, bien s\u00fbr, il y a bien 1200 personnes qui sont l\u00e0, mais l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e du Jubil\u00e9, il avait fallu ouvrir une salle suppl\u00e9mentaire et d'habitude naviguer partant quelques heures, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas cette fois -ci, Christoph Blocher en l'attente d'une seconde \u00e0 l'autre, il doit s'exprimer vers 19 heures la c\u00e9r\u00e9monie de l'Albisguetli est indissociable du vieux lion d'Herrliberg qui a lanc\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement 1908 autres, rien d'\u00e9tonnant \u00e0 ce qu'elle s'essouffle un peu 30 ans plus tard, cette grand- messe a jalonn\u00e9 la sortiront de la force \u00e9lectorale de l'UDC en 1991 pour m\u00e9moire, elle n'\u00e9tait m\u00eame pas de 12 pourcent et l'quasiment tripl\u00e9, pour atteindre pr\u00e8s de 30 pourcent en 2015, une sentence son record et en fait le 1er parti de Suisse en 2019, nous sommes en ann\u00e9e \u00e9lectorale, et la question n'est pas tant de savoir si l'UDC peut encore progresser, mais plut\u00f4t si le parti agrarien peut maintenir Intel pourcentage la strat\u00e9gie, et donc d\u00e9fensive plut\u00f4t qu'offensive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [88%] :\r\nOui, mais qu'est, est-ce qui attire au juste les militants UDC \u00e0 ce raout de l'Albisguetli en plus de la traditionnelle tombola. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:27) [92%] :\r\nLe clou de la soir\u00e9e c'est le clash entre le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration tout nouveau qui vient d'entrer en fonction et Christoph Blocher n'Albisguetli est le symbole de l'attitude de d\u00e9fiance de l'UDC face au pouvoir \u00e9tabli, traditionnellement, le nouveau pr\u00e9sident est invit\u00e9 \u00e0 s'exprimer devant l'assembl\u00e9e toute acquise au r\u00e9flexe anti- europ\u00e9en et anti- immigration, le tribun z\u00fcrichois compte un malin plaisir \u00e0 tancer le nouveau chef du gouvernement se fait th\u00e8me certains renoncent \u00e0 venir le radical Pascal Couchepin les socialistes Ruth Dreifuss Maurice Coll Jan Berger et Alain Berset avaient d\u00e9clin\u00e9 l'invitation avec le caract\u00e8re combattif qu'on lui conna\u00eet la socialiste Micheline Calmy-Rey avait quant \u00e0 elle, relev\u00e9 le d\u00e9fi en 2011 elle avait r\u00e9ussi une v\u00e9ritable performance la Genevoise avait charm\u00e9 l'assembl\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 son humour sans abandonner son discours pro- europ\u00e9en cette fois -ci c'est le nouveau pr\u00e9sident UDC ou Lima horaire qui s'y colle, il n'y a gu\u00e8re de spectacle \u00e0 esp\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [87%] :\r\nEt cette manifestation Marie a lieu depuis des d\u00e9cennies, hein, qu'est -ce qu'il y a eu comme finalement grand moment. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:28) [91%] :\r\nL'UDC a capitalis\u00e9 ici sur des victoires comme le non, allez, en 1992 l'interdiction des minarets en 2009, ou encore l'initiative contre l'immigration de masse en 2014 aujourd'hui l'enjeu en politique europ\u00e9enne, c'est l'accord-cadre entre la Suisse et le un th\u00e8me qui parle nettement moins \u00e0 la foule et puis il y a des probl\u00e8mes de succession \u00e0 r\u00e9gler, Christoph Blocher n'est plus que conseiller strat\u00e9gique du parti, il a c\u00e9d\u00e9 son poste de vice- pr\u00e9sident \u00e0 sa fille, Magdalena Tullow Blocher, l'autorit\u00e9 du vieux chefs charismatiques sashimis, qu'il y a un que l'on voit de jeunes loups de la section z\u00fcrichois se disputer \u00e0 l'interne pour les si\u00e8ges de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale des tr\u00e8s n\u00e9gatives pour l'image de cette formation, qui d'ordinaire marche comme un seul homme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [83%] :\r\nMerci mairie Vakaridis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T17:48:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1766295", "internalArchiveId": "AA1901765998", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-01-17T19:30:00Z", "durationSec": 2003, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10147149", "imageURL": "http://www.rts.ch/10147148.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10147149"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:32:40Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:12  00:00:18:21\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:18:23  00:00:22:02\r\n{\\an1}Un agriculteur sur deux\r\na disparu en 40 ans.\r\n\r\n00:00:22:04  00:00:26:17\r\n{\\an1}Le chiffre fait \u00e9cho au constat\r\nque dresse le film \"Les d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s\".\r\n\r\n00:00:26:19  00:00:31:11\r\n{\\an1}Notre rapport avec la nature\r\ns'en trouve modifi\u00e9.\r\n\r\n00:00:31:17  00:00:35:00\r\n{\\an1}L'\u00e9crivain et paysan\r\nJean-Pierre Rochat est notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:00:35:13  00:00:39:22\r\n{\\an1}La campagne pour \u00e9lire le successeur\r\nde P-Y.Maillard s'acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n00:00:40:00  00:00:43:18\r\n{\\an1}Les Vaudois votent le 17 mars avec un\r\npossible affrontement gauche-droite.\r\n\r\n00:00:43:20  00:00:51:18\r\n{\\an1}D'un c\u00f4t\u00e9 R.Ruiz,\r\nde l'autre P.Dessauges.\r\n\r\n00:00:52:00  00:00:55:01\r\n{\\an1}Pascal Lefort\r\nnous parlera du soutien du PLR.\r\n\r\n00:00:55:09  00:01:01:08\r\n{\\an1}Les soldes sont l'occasion de mesurer\r\nle c\u00f4t\u00e9 compulsif de nos achats.\r\n\r\n00:01:01:10  00:01:06:14\r\n{\\an1}un tiers des habits de nos armoires\r\nne sont jamais port\u00e9s.\r\n\r\n00:01:06:22  00:01:12:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s le renard et les fouines,\r\nvoici les blaireaux.\r\n\r\n00:01:12:13  00:01:15:20\r\n{\\an1}Ils arrivent en force\r\ndans les zones urbanis\u00e9es.\r\n\r\n00:01:16:04  00:01:21:03\r\n{\\an1}Un document sur les avanc\u00e9es\r\ndes banques ADN aux Etats-Unis.\r\n\r\n00:01:21:06  00:01:26:22\r\n{\\an1}Elles permettent d'\u00e9lucider\r\ndes \u00e9nigmes polici\u00e8res insolubles.\r\n\r\n00:01:27:16  00:01:32:04\r\n{\\an1}Notre enqu\u00eate montre\r\nune Suisse boulevers\u00e9e en 40 ans.\r\n\r\n00:01:32:06  00:01:34:13\r\n{\\an1}La Suisse paysanne\r\ns'est transform\u00e9e,\r\n\r\n00:01:34:15  00:01:37:11\r\n{\\an1}tout comme notre relation\r\navec la nature.\r\n\r\n00:01:37:12  00:01:42:01\r\n{\\an1}En 40 ans, un agriculteur\r\nsur deux a disparu.\r\n\r\n00:01:42:03  00:01:50:11\r\n{\\an1}Ce bouleversement mondial est d\u00e9peint\r\npar un film: \"Les d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s\".\r\n\r\n00:01:59:09  00:02:02:02\r\n{\\an1}-Par touches de vie impressionnistes\r\nau Br\u00e9sil,\r\n\r\n00:02:02:04  00:02:05:22\r\n{\\an1}au Canada, au Malawi,\r\nen Inde ou en Suisse,\r\n\r\n00:02:06:00  00:02:09:00\r\n{\\an1}\"Les d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s\" nous immergent\r\ndans un paradoxe de la faim.\r\n\r\n00:02:09:02  00:02:13:22\r\n{\\an1}Des paysans peinent \u00e0 survivre\r\ndans une \u00e9conomie mondialis\u00e9e.\r\n\r\n00:02:14:14  00:02:19:19\r\n{\\an1}-Pourquoi les producteurs ne peuvent\r\n\r\n00:02:19:21  00:02:22:13\r\n{\\an1}plus vivre de leur travail ?\r\n\r\n00:02:22:15  00:02:25:01\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re question.\r\n\r\n00:02:25:03  00:02:32:23\r\n{\\an1}C'est un film qui r\u00e9veille\r\nune conscience chez le spectateur.\r\n\r\n00:02:33:12  00:02:36:19\r\n{\\an1}-Face au libre-\u00e9change,\r\naux pesticides,\r\n\r\n00:02:36:21  00:02:44:13\r\n{\\an1}les agriculteurs de ce documentaire\r\npartagent la m\u00eame perplexit\u00e9.\r\n\r\n00:02:45:03  00:02:48:02\r\n{\\an1}-L'agriculteur porte sur ses \u00e9paules\r\n\r\n00:02:48:04  00:02:51:16\r\n{\\an1}l'image d'un rustre, ignare,\r\n\r\n00:02:51:18  00:02:58:21\r\n{\\an1}et qui a besoin de la soci\u00e9t\u00e9\r\npour lui indiquer comment travailler.\r\n\r\n00:02:59:04  00:03:01:21\r\n{\\an1}-Le premier maillon, c'est nous.\r\n\r\n00:03:01:23  00:03:07:17\r\n{\\an1}Nous sommes le moteur de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:03:07:19  00:03:12:15\r\n{\\an1}On a r\u00e9ussi \u00e0 nous laisser entrer\r\n\r\n00:03:12:17  00:03:16:02\r\n{\\an1}dans un syst\u00e8me\r\no\u00f9 on \u00e9tait \u00e0 la solde de l'Etat\r\n\r\n00:03:16:04  00:03:18:01\r\n{\\an1}via les paiements directs.\r\n\r\n00:03:23:17  00:03:25:21\r\n{\\an1}-Tous, press\u00e9s \u00e0 \u00eatre rentables,\r\n\r\n00:03:25:23  00:03:28:12\r\n{\\an1}touch\u00e9s par des vagues de suicides.\r\n\r\n00:03:28:14  00:03:32:18\r\n{\\an1}A la rencontre aussi de l'OMC,\r\nde chimistes.\r\n\r\n00:03:32:20  00:03:39:11\r\n{\\an1}Le r\u00e9alisateur brosse leur portrait\r\nde l'agriculture d'aujourd'hui.\r\n\r\n00:03:42:05  00:03:52:15\r\n{\\an1}-Jean-Pierre Rochat, bonsoir.\r\n\r\n00:03:52:15  00:03:57:17\r\n{\\an1}Le monde et la Suisse,\r\nvous portez votre regard.\r\n\r\n00:03:57:21  00:04:02:05\r\n{\\an1}Vous \u00e9tiez berger \u00e0 14 ans.\r\n\r\n00:04:02:09  00:04:04:11\r\n{\\an1}-On doit se tourner vers l'avenir.\r\n\r\n00:04:04:15  00:04:06:18\r\n{\\an1}On doit soutenir les paysans.\r\n\r\n00:04:06:22  00:04:11:09\r\n{\\an1}Il y a diff\u00e9rentes fa\u00e7ons\r\nde les soutenir\r\n\r\n00:04:11:12  00:04:19:01\r\n{\\an1}comme la vente directe,\r\nallez dans les march\u00e9s.\r\n\r\n00:04:19:06  00:04:26:13\r\n{\\an1}-On a perdu en rapport direct\r\navec la nature ?\r\n\r\n00:04:26:17  00:04:33:02\r\n{\\an1}-Non,\r\nmais il faut soutenir les paysans.\r\n\r\n00:04:33:06  00:04:35:13\r\n{\\an1}-Les gens peuvent avoir\r\nun certain discours\r\n\r\n00:04:35:17  00:04:40:01\r\n{\\an1}mais mangent des fraises\r\nqui viennent loin.\r\n\r\n00:04:40:04  00:04:44:01\r\n{\\an1}A midi, j'ai mang\u00e9 des figues\r\ndu P\u00e9rou, c'est absurde ?\r\n\r\n00:04:44:05  00:04:47:03\r\n{\\an1}-Oui, mais \u00e7a ne vous emp\u00eache pas,\r\nle soir,\r\n\r\n00:04:47:07  00:04:51:03\r\n{\\an1}d'aller acheter\r\ndes produits de par ici.\r\n\r\n00:04:51:07  00:04:57:07\r\n{\\an1}-La vraie agriculture,\r\nc'est une fen\u00eatre.\r\n\r\n00:04:57:11  00:05:02:02\r\n{\\an1}-La proximit\u00e9 avec le paysan\r\nqui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n00:05:02:06  00:05:04:09\r\n{\\an1}et qui a des produits sains...\r\n\r\n00:05:04:12  00:05:09:11\r\n{\\an1}Et du terroir.\r\n\r\n00:05:09:14  00:05:18:09\r\n{\\an1}-Vous admettez aussi\r\nl'autre agriculture ?\r\n\r\n00:05:18:12  00:05:24:11\r\n{\\an1}Certains disent:\r\n\r\n00:05:26:06  00:05:30:11\r\n{\\an1}\"Attention \u00e0 une bien-pensance\r\ntrop \u00e9troite.\"\r\n\r\n00:05:30:15  00:05:33:13\r\n{\\an1}-On ne peut pas rivaliser avec\r\nl'industrie alimentaire.\r\n\r\n00:05:33:17  00:05:43:03\r\n{\\an1}-Ce qui change,\r\nun chiffre.\r\n\r\n00:05:43:07  00:05:49:06\r\n{\\an1}L'augmentation des surfaces agricoles\r\nd\u00e9di\u00e9es au bio.\r\n\r\n00:05:49:10  00:05:55:08\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s positif.\r\n\r\n00:05:57:21  00:06:01:18\r\n{\\an1}-Oui et aussi la permaculture.\r\n\r\n00:06:01:22  00:06:06:01\r\n{\\an1}-On a des images dans la t\u00eate,\r\n\r\n00:06:06:05  00:06:12:03\r\n{\\an1}un peu des cartes postales\r\ncomme l'Ang\u00e9lus de Millet.\r\n\r\n00:06:13:13  00:06:15:08\r\n{\\an1}Chez nos arri\u00e8re-grands-parents,\r\n\r\n00:06:15:11  00:06:20:04\r\n{\\an1}tout le monde ou presque\r\n\u00e9tait un paysan.\r\n\r\n00:06:20:08  00:06:23:02\r\n{\\an1}On va revenir un jour \u00e0 cela ?\r\n\r\n00:06:23:06  00:06:30:11\r\n{\\an1}-Non, il ne faut pas y revenir\r\nmais encourager ceux qui sont l\u00e0.\r\n\r\n00:06:30:14  00:06:36:12\r\n{\\an1}Avec l'industrialisation,\r\non va droit dans le mur.\r\n\r\n00:06:37:16  00:06:42:17\r\n{\\an1}-Pierre Rabhi a dit qu'il faudrait\r\nrevenir \u00e0 des villages de 1900.\r\n\r\n00:06:42:22  00:06:44:01\r\n{\\an1}Vous le pensez ?\r\n\r\n00:06:44:05  00:06:51:08\r\n{\\an1}-Non, l'agriculture de proximit\u00e9\r\nest l'avenir.\r\n\r\n00:06:51:11  00:06:56:01\r\n{\\an1}L'aventure sur la paille,\r\nc'est l'avenir.\r\n\r\n00:06:56:05  00:07:00:21\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:07:01:01  00:07:05:13\r\n{\\an1}Vous \u00e9crivez \"La cl\u00e9 des champs\",\r\n\r\n00:07:05:18  00:07:07:09\r\n{\\an1}votre dernier livre.\r\n\r\n00:07:07:13  00:07:12:16\r\n{\\an1}Vous pouvez aller sur notre site\r\nInternet pour voir cette \u00e9tude.\r\n\r\n00:07:12:16  00:07:16:10\r\n{\\an1}La campagne s'acc\u00e9l\u00e8re pour \u00e9lire\r\nle successeur de P-Y. Maillard.\r\n\r\n00:07:16:11  00:07:18:15\r\n{\\an1}Les Vaudois voteront le 17 mars.\r\n\r\n00:07:18:17  00:07:29:03\r\n{\\an1}Une possibilit\u00e9: la socialiste R.Ruiz\r\ncontre l'UDC P.Dessauges.\r\n\r\n00:07:29:18  00:07:35:03\r\n{\\an1}-Dans la course au Conseil d'\u00e9tat\r\nvaudois, ils sont cinq au d\u00e9part.\r\n\r\n00:07:35:05  00:07:40:18\r\n{\\an1}A.Marion du PDC,\r\nJ-M.Dolivo d'Ensemble \u00e0 Gauche,\r\n\r\n00:07:40:20  00:07:48:20\r\n{\\an1}A.Timofte du PoP\r\nmais aussi la socialiste R.Ruiz,\r\n\r\n00:07:48:22  00:07:53:17\r\n{\\an1}et l'UDC P.Dessauges.\r\n\r\n00:07:53:19  00:07:57:13\r\n{\\an1}Ces deux-ci sont en pole position\r\npour conqu\u00e9rir le Ch\u00e2teau cantonal\r\n\r\n00:07:57:15  00:08:02:14\r\n{\\an1}et le d\u00e9partement de la sant\u00e9\r\net de l'action sociale.\r\n\r\n00:08:02:16  00:08:06:06\r\n{\\an1}Cette \u00e9lection prend des allures\r\nde passage de t\u00e9moin\r\n\r\n00:08:06:08  00:08:10:10\r\n{\\an1}entre P-Y.Maillard,\r\nfigure embl\u00e9matique du PS vaudois,\r\n\r\n00:08:10:11  00:08:14:12\r\n{\\an1}et R.Ruiz,\r\nla nouvelle g\u00e9n\u00e9ration du parti.\r\n\r\n00:08:14:22  00:08:17:13\r\n{\\an1}-Les allocations familiales\r\n\r\n00:08:17:15  00:08:20:13\r\n{\\an1}vont passer de 250 \u00e0 300 frs.\r\n\r\n00:08:20:15  00:08:26:20\r\n{\\an1}Depuis quelques mois, on plafonne\r\n\u00e0 10 % les primes d'assurance maladie\r\n\r\n00:08:26:22  00:08:29:12\r\n{\\an1}qui p\u00e8sent lourd\r\ndans le budget des m\u00e9nages.\r\n\r\n00:08:29:14  00:08:36:15\r\n{\\an1}On va aussi augmenter les d\u00e9ductions\r\nfiscales pour les frais de garde.\r\n\r\n00:08:36:23  00:08:40:20\r\n{\\an1}-Une politique critiqu\u00e9e\r\npar la droite et l'UDC P.Dessauges.\r\n\r\n00:08:40:22  00:08:44:14\r\n{\\an1}Depuis 2017, le social\r\nest le premier poste de d\u00e9pense\r\n\r\n00:08:44:16  00:08:46:11\r\n{\\an1}devant la formation.\r\n\r\n00:08:46:12  00:08:49:00\r\n{\\an1}Pour lui, il faut que \u00e7a cesse:\r\n\r\n00:08:49:02  00:08:52:08\r\n{\\an1}la droite doit\r\nreprendre le si\u00e8ge perdu en 2011.\r\n\r\n00:08:53:08  00:08:58:05\r\n{\\an1}-On a vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n00:08:58:07  00:09:00:02\r\n{\\an1}que c'\u00e9tait ce d\u00e9partement\r\n\r\n00:09:00:04  00:09:03:22\r\n{\\an1}qui avait la plus grosse\r\naugmentation des charges.\r\n\r\n00:09:04:00  00:09:08:21\r\n{\\an1}Mon id\u00e9e serait\r\nde stabiliser cette augmentation\r\n\r\n00:09:08:23  00:09:15:13\r\n{\\an1}pour attribuer d'autres montants,\r\nnotamment \u00e0 la formation.\r\n\r\n00:09:15:21  00:09:18:11\r\n{\\an1}-Pour faire basculer\r\nle gouvernement \u00e0 droite,\r\n\r\n00:09:18:13  00:09:23:00\r\n{\\an1}l'UDC peut compter\r\nsur le soutien du PLR.\r\n\r\n00:09:23:02  00:09:27:02\r\n{\\an1}L'unit\u00e9 de la droite, un facteur cl\u00e9\r\npour freiner la course du PS,\r\n\r\n00:09:27:04  00:09:30:11\r\n{\\an1}\u00e0 moins que les autres candidats\r\nne cr\u00e9ent la surprise.\r\n\r\n00:09:30:13  00:09:33:18\r\n{\\an1}R\u00e9sultats le 17 mars.\r\n\r\n00:09:35:04  00:09:40:13\r\n{\\an1}-Patrick Lefort, les soutiens\r\nen politique, vieux sujet.\r\n\r\n00:09:40:15  00:09:44:20\r\n{\\an1}Est-ce qu'il y a un int\u00e9r\u00eat sinc\u00e8re\r\ndu PLR \u00e0 soutenir l'UDC ?\r\n\r\n00:09:45:20  00:09:49:11\r\n{\\an1}-Oui, c'est dans l'int\u00e9r\u00eat du PLR\r\n\r\n00:09:49:13  00:09:54:15\r\n{\\an1}de soutenir le candidat UDC,\r\nPascal Dessauges.\r\n\r\n00:09:54:17  00:09:59:00\r\n{\\an1}Si la manoeuvre r\u00e9ussit, la majorit\u00e9\r\ndu Conseil d'Etat vaudois basculera\r\n\r\n00:09:59:02  00:10:01:11\r\n{\\an1}\u00e0 droite, comme le Grand Conseil.\r\n\r\n00:10:01:12  00:10:04:20\r\n{\\an1}Alors que le gouvernement\r\npenche \u00e0 gauche depuis 2011.\r\n\r\n00:10:04:22  00:10:07:14\r\n{\\an1}Si l'alliance \u00e9choue,\r\n\u00e7a aura permis aux partis de droite\r\n\r\n00:10:07:16  00:10:10:03\r\n{\\an1}de pr\u00e9senter un visage uni.\r\n\r\n00:10:10:05  00:10:14:00\r\n{\\an1}Mais est-ce que le soutien du PLR\r\n\u00e0 l'UDC pourrait faire changer\r\n\r\n00:10:14:02  00:10:16:20\r\n{\\an1}la majorit\u00e9 du Conseil d'Etat ?\r\n\r\n00:10:16:22  00:10:19:10\r\n{\\an1}Il y a deux \u00e9l\u00e9ments\r\n\u00e0 prendre en compte.\r\n\r\n00:10:19:16  00:10:22:22\r\n{\\an1}D'abord, la notori\u00e9t\u00e9 des candidats.\r\n\r\n00:10:23:00  00:10:26:11\r\n{\\an1}Pascal Dessauges\r\nn'est pas connu du grand public.\r\n\r\n00:10:26:12  00:10:31:05\r\n{\\an1}Tout le contraire de la socialiste\r\nRebecca Ruiz.\r\n\r\n00:10:31:14  00:10:35:20\r\n{\\an1}Ensuite,\r\nla mobilisation des \u00e9lecteurs.\r\n\r\n00:10:35:22  00:10:42:11\r\n{\\an1}A droite, les sympathisants PLR\r\nont de la peine \u00e0 voter pour l'UDC.\r\n\r\n00:10:42:13  00:10:50:07\r\n{\\an1}Les \u00e9lecteurs de gauche tenteront\r\nde conserver le si\u00e8ge et la majorit\u00e9.\r\n\r\n00:10:50:23  00:10:52:15\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:10:52:17  00:10:56:17\r\n{\\an1}La Suisse se confirme\r\ncomme paradis des \u00e9coles priv\u00e9es.\r\n\r\n00:10:56:19  00:11:00:17\r\n{\\an1}C'est un secteur \u00e9conomique\r\n\u00e0 part enti\u00e8re qui rapporte.\r\n\r\n00:11:00:19  00:11:08:00\r\n{\\an1}Il est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 Villars-sur-Ollon,\r\ndans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:11:09:08  00:11:13:12\r\n{\\an1}-Ces infrastructures dernier cri,\r\nc'est la fiert\u00e9 du patron\r\n\r\n00:11:13:14  00:11:17:04\r\n{\\an1}de cette \u00e9cole internationale\r\npriv\u00e9e, \u00e0 Villars.\r\n\r\n00:11:17:06  00:11:21:03\r\n{\\an1}Il y a neuf ans, il a int\u00e9gr\u00e9\r\nson \u00e9cole dans une multinationale\r\n\r\n00:11:21:05  00:11:24:02\r\n{\\an1}de l'\u00e9ducation,\r\nd\u00e9tenue par des fonds de pension.\r\n\r\n00:11:24:04  00:11:28:10\r\n{\\an1}Depuis, la superficie\r\nde ses locaux a doubl\u00e9.\r\n\r\n00:11:28:17  00:11:31:22\r\n{\\an1}-On ne peut pas se d\u00e9velopper,\r\n\r\n00:11:32:00  00:11:34:00\r\n{\\an1}sans prendre de la place.\r\n\r\n00:11:34:02  00:11:37:23\r\n{\\an1}C'est le choix\r\nd'avoir des \u00e9coles priv\u00e9es\r\n\r\n00:11:38:01  00:11:41:10\r\n{\\an1}qui contribuent\r\naux finances de la commune,\r\n\r\n00:11:41:11  00:11:45:01\r\n{\\an1}et avoir les quelques d\u00e9sagr\u00e9ments.\r\n\r\n00:11:45:09  00:11:53:02\r\n{\\an1}-Personne ne dit rien, car cela\r\nrapporte entre 21 et 23 mios de frs\r\n\r\n00:11:53:04  00:11:58:17\r\n{\\an1}provenant des 463 employ\u00e9s\r\net des 700 internes de l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:11:58:19  00:12:02:08\r\n{\\an1}Il faut y ajouter 8 mios de francs\r\nde travaux d'extension,\r\n\r\n00:12:02:10  00:12:05:09\r\n{\\an1}attribu\u00e9s\r\n\u00e0 des entreprises de la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:12:05:16  00:12:08:20\r\n{\\an1}-Villars a largement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n\r\n00:12:08:22  00:12:11:17\r\n{\\an1}de la pr\u00e9sence de ses \u00e9coles priv\u00e9es.\r\n\r\n00:12:11:19  00:12:14:09\r\n{\\an1}Celles-ci ont aussi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n\r\n00:12:14:11  00:12:17:15\r\n{\\an1}des infrastructures\r\net du d\u00e9veloppement de Villars.\r\n\r\n00:12:17:22  00:12:20:11\r\n{\\an1}-Ce d\u00e9veloppement, le voici:\r\n\r\n00:12:20:12  00:12:22:19\r\n{\\an1}un centre wellness\r\nfinanc\u00e9 par la commune,\r\n\r\n00:12:22:21  00:12:26:06\r\n{\\an1}ou ces logements de luxe acquis\r\npar certains parents d'\u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n00:12:26:08  00:12:28:01\r\n{\\an1}Mais le succ\u00e8s de ces \u00e9coles\r\n\r\n00:12:28:03  00:12:31:04\r\n{\\an1}se fait parfois au d\u00e9triment\r\ndes autres secteurs d'activit\u00e9.\r\n\r\n00:12:31:06  00:12:34:00\r\n{\\an1}La vente de l'h\u00f4tel Elite\r\nl'illustre parfaitement.\r\n\r\n00:12:34:08  00:12:36:08\r\n{\\an1}L'h\u00f4tel a \u00e9t\u00e9 vendu aux ench\u00e8res\r\n\r\n00:12:36:10  00:12:38:01\r\n{\\an1}il y a deux ans.\r\n\r\n00:12:38:03  00:12:40:18\r\n{\\an1}C'est le patron de l'\u00e9cole\r\ninternationale La Garenne\r\n\r\n00:12:40:20  00:12:43:04\r\n{\\an1}qui a propos\u00e9 le plus gros montant.\r\n\r\n00:12:43:06  00:12:47:23\r\n{\\an1}Il a annonc\u00e9 qu'il transformerait\r\nles lieux en campus pour \u00e9tudiants.\r\n\r\n00:12:48:07  00:12:53:22\r\n{\\an1}A Villars, beaucoup esp\u00e9raient voir\r\ncet h\u00f4tel rena\u00eetre de ses cendres.\r\n\r\n00:12:54:07  00:12:56:08\r\n{\\an1}-Plein de gens avaient des projets\r\n\r\n00:12:56:10  00:12:58:23\r\n{\\an1}pour de l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n00:12:59:01  00:13:00:13\r\n{\\an1}Deux personnes\r\n\r\n00:13:00:15  00:13:04:10\r\n{\\an1}ont fait monter les ench\u00e8res.\r\n\r\n00:13:04:15  00:13:09:05\r\n{\\an1}-L'h\u00f4tel Elite est le troisi\u00e8me\r\n\u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en campus.\r\n\r\n00:13:09:11  00:13:11:18\r\n{\\an1}-Les \u00e9coles sont un pan important,\r\n\r\n00:13:11:20  00:13:13:18\r\n{\\an1}plus que l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n00:13:13:20  00:13:17:16\r\n{\\an1}A une \u00e9poque, c'\u00e9tait l'inverse.\r\n\r\n00:13:17:23  00:13:22:05\r\n{\\an1}-Avec 10 %\r\nde nuit\u00e9es en moins depuis 2016,\r\n\r\n00:13:22:07  00:13:24:08\r\n{\\an1}la morosit\u00e9\r\nde l'h\u00f4tellerie \u00e0 Villars\r\n\r\n00:13:24:10  00:13:28:04\r\n{\\an1}contraste avec le succ\u00e8s\r\ndes \u00e9coles internationales.\r\n\r\n00:13:28:06  00:13:32:15\r\n{\\an1}Conjuguer les int\u00e9r\u00eats de tous,\r\nc'est le d\u00e9fi de la station.\r\n\r\n00:13:33:18  00:13:35:22\r\n{\\an1}-La police lance\r\nun appel \u00e0 Reconvilier,\r\n\r\n00:13:36:00  00:13:39:08\r\n{\\an1}apr\u00e8s la d\u00e9couverte\r\nde la d\u00e9pouille d'un nouveau-n\u00e9.\r\n\r\n00:13:39:10  00:13:42:23\r\n{\\an1}Elle avait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e\r\npr\u00e8s de la salle des f\u00eates.\r\n\r\n00:13:43:01  00:13:52:21\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s polici\u00e8res\r\nont entrepris des recherches.\r\n\r\n00:13:52:21  00:13:56:20\r\n{\\an1}Cedric Adrover,\r\nc'est un appel \u00e0 t\u00e9moins.\r\n\r\n00:13:57:00  00:14:04:00\r\n{\\an1}-Oui,\r\nun appel \u00e0 t\u00e9moin urgent.\r\n\r\n00:14:04:04  00:14:10:02\r\n{\\an1}La police souhaite \u00e9claircir\r\nles circonstances de ce drame\r\n\r\n00:14:10:20  00:14:16:20\r\n{\\an1}et porter assistance si n\u00e9cessaire\r\n\u00e0 la m\u00e8re.\r\n\r\n00:14:20:10  00:14:23:10\r\n{\\an1}La police bernoise a constat\u00e9\r\nle d\u00e9c\u00e8s d'un nouveau-n\u00e9.\r\n\r\n00:14:23:13  00:14:27:01\r\n{\\an1}Les investigations sont en cours\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne\r\n\r\n00:14:27:06  00:14:31:04\r\n{\\an1}pour d\u00e9terminer les causes du d\u00e9c\u00e8s\r\net l'\u00e2ge exact de l'enfant.\r\n\r\n00:14:31:08  00:14:33:11\r\n{\\an1}L'appel \u00e0 t\u00e9moin est essentiel.\r\n\r\n00:14:33:14  00:14:37:01\r\n{\\an1}On sait que c'est une petite fille.\r\n\r\n00:14:37:05  00:14:42:08\r\n{\\an1}La police nous a dit\r\nqu'elle avait la peau claire.\r\n\r\n00:14:42:11  00:14:45:21\r\n{\\an1}Pour la police,\r\nl'urgence est de trouver la m\u00e8re\r\n\r\n00:14:46:02  00:14:47:18\r\n{\\an1}pour lui porter secours.\r\n\r\n00:14:47:22  00:14:54:01\r\n{\\an1}Elle a peut-\u00eatre besoin\r\nd'une prise en charge m\u00e9dicale.\r\n\r\n00:14:54:06  00:15:03:09\r\n{\\an1}La police appelle quiconque\r\nqui a des informations \u00e0 l'appeler.\r\n\r\n00:15:03:09  00:15:04:17\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:15:04:19  00:15:07:03\r\n{\\an1}Un important incendie\r\nest survenu \u00e0 Coire.\r\n\r\n00:15:07:05  00:15:09:13\r\n{\\an1}Le garage des cars postaux\r\na pris feu.\r\n\r\n00:15:09:15  00:15:11:15\r\n{\\an1}Un policier a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9,\r\n\r\n00:15:11:17  00:15:14:14\r\n{\\an1}les d\u00e9g\u00e2ts se chiffrent\r\nen dizaines de millions de francs.\r\n\r\n00:15:14:16  00:15:17:13\r\n{\\an1}La cause du sinistre\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie.\r\n\r\n00:15:18:03  00:15:21:02\r\n{\\an1}Beaucoup se reconna\u00eetront\r\ndans le reportage qui suit.\r\n\r\n00:15:21:04  00:15:29:11\r\n{\\an1}Nos armoires sont pleines\r\nde v\u00eatements jamais port\u00e9s.\r\n\r\n00:15:29:12  00:15:38:18\r\n{\\an1}En moyenne, un habit sur trois.\r\n\r\n00:15:39:12  00:15:43:17\r\n{\\an1}-Thelma est comme vous et moi.\r\n\r\n00:15:43:19  00:15:48:14\r\n{\\an1}-Je ne mets vraiment pas tout \u00e7a.\r\n\r\n00:15:48:16  00:15:54:05\r\n{\\an1}Tout ce compartiment-l\u00e0, ces robes,\r\nje n'en porte plus tellement.\r\n\r\n00:15:54:07  00:16:01:08\r\n{\\an1}Au fil du temps, \u00e7a s'accumule.\r\n\r\n00:16:01:10  00:16:04:19\r\n{\\an1}-Une partie de nos v\u00eatements\r\ncroupissent dans nos placards.\r\n\r\n00:16:09:22  00:16:13:17\r\n{\\an1}Nous sommes les champions du\r\ngaspillage vestimentaire en Europe.\r\n\r\n00:16:14:03  00:16:17:03\r\n{\\an1}-C'est une hyperconsommation\r\n\r\n00:16:17:05  00:16:21:23\r\n{\\an1}due aux enseignes de fast fashion.\r\n\r\n00:16:22:02  00:16:27:05\r\n{\\an1}Elles changent r\u00e9guli\u00e8rement\r\nleurs collections.\r\n\r\n00:16:27:07  00:16:35:09\r\n{\\an1}Elles proposent de suivre\r\nles tendances \u00e0 des prix tr\u00e8s bas.\r\n\r\n00:16:35:18  00:16:38:17\r\n{\\an1}-Les marques alimentent\r\ncette surconsommation\r\n\r\n00:16:38:19  00:16:44:01\r\n{\\an1}qui se manifeste par la quantit\u00e9 de\r\ndons aux organisations caritatives.\r\n\r\n00:16:50:04  00:16:53:19\r\n{\\an1}-Notre priorit\u00e9 est de redonner vie\r\n\u00e0 ces v\u00eatements\r\n\r\n00:16:53:21  00:16:56:11\r\n{\\an1}au b\u00e9n\u00e9fice des personnes\r\ndans le besoin\r\n\r\n00:16:56:12  00:17:00:18\r\n{\\an1}ou aux personnes qui veulent acheter\r\n\r\n00:17:00:20  00:17:03:06\r\n{\\an1}des pi\u00e8ces recycl\u00e9es.\r\n\r\n00:17:03:12  00:17:06:13\r\n{\\an1}-Le seconde main\r\ndevient un choix militant.\r\n\r\n00:17:06:15  00:17:08:19\r\n{\\an1}Toujours plus de citoyens\r\nsont sensibles\r\n\r\n00:17:08:21  00:17:11:11\r\n{\\an1}\u00e0 la lutte\r\ncontre le gaspillage vestimentaire.\r\n\r\n00:17:11:12  00:17:15:17\r\n{\\an1}Cette jeune femme a port\u00e9\r\nles m\u00eames habits durant un an\r\n\r\n00:17:15:19  00:17:23:02\r\n{\\an1}pour d\u00e9noncer les achats inutiles.\r\n\r\n00:17:23:22  00:17:29:01\r\n{\\an1}-Voici le v\u00eatement\r\nque j'ai port\u00e9 pendant un an.\r\n\r\n00:17:29:03  00:17:33:08\r\n{\\an1}Ca m'a aid\u00e9 \u00e0 me concentrer\r\nsur ce qui est essentiel.\r\n\r\n00:17:33:10  00:17:37:02\r\n{\\an1}Pour moi, l'important\r\n\r\n00:17:37:04  00:17:40:08\r\n{\\an1}est d'\u00eatre heureux avec peu.\r\n\r\n00:17:40:10  00:17:43:11\r\n{\\an1}De ne pas avoir l'envie\r\nde toujours vouloir plus,\r\n\r\n00:17:43:12  00:17:48:05\r\n{\\an1}de remplir sa maison, sa vie.\r\n\r\n00:17:48:15  00:17:52:12\r\n{\\an1}-La question du gaspillage\r\nvestimentaire devient politique.\r\n\r\n00:17:52:14  00:17:56:09\r\n{\\an1}En France, une loi en \u00e9tude\r\npourrait interdire aux marques\r\n\r\n00:17:56:11  00:17:58:09\r\n{\\an1}de jeter leurs invendus.\r\n\r\n00:17:58:11  00:18:01:09\r\n{\\an1}80 mias d'habits sont produits\r\nchaque ann\u00e9e dans le monde.\r\n\r\n00:18:02:03  00:18:05:13\r\n{\\an1}-Le march\u00e9 des montres d'occasion\r\na pris une ampleur in\u00e9dite.\r\n\r\n00:18:05:15  00:18:09:06\r\n{\\an1}Il y avait des boutiques sp\u00e9cialis\u00e9es\r\nou des sites relativement modestes.\r\n\r\n00:18:09:08  00:18:13:09\r\n{\\an1}De grands groupes\r\nont d\u00e9cid\u00e9 d'investir.\r\n\r\n00:18:14:12  00:18:18:20\r\n{\\an1}-Des montres de luxe,\r\nmais d'occasion.\r\n\r\n00:18:18:22  00:18:25:12\r\n{\\an1}Le leader mondial du secteur\r\na pris ses quartiers \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:18:25:14  00:18:31:23\r\n{\\an1}Cette entreprise am\u00e9ricaine rach\u00e8te,\r\ncertifie et revend sur Internet.\r\n\r\n00:18:32:01  00:18:36:14\r\n{\\an1}Le but: d\u00e9mocratiser la vente\r\nde montres seconde main.\r\n\r\n00:18:36:21  00:18:38:21\r\n{\\an1}-Il y a beaucoup de marques\r\n\r\n00:18:38:23  00:18:41:19\r\n{\\an1}dont la valeur de certains mod\u00e8les\r\n\r\n00:18:41:21  00:18:44:02\r\n{\\an1}est d\u00e9valu\u00e9e.\r\n\r\n00:18:44:04  00:18:47:21\r\n{\\an1}Chez nous, vous pouvez acheter\r\ndes montres vendues 8'000 frs neuves\r\n\r\n00:18:47:23  00:18:51:00\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 60 % moins cher.\r\n\r\n00:18:53:13  00:18:57:09\r\n{\\an1}-Des occasions,\r\nil y en a toujours eu sur Internet,\r\n\r\n00:18:57:11  00:19:00:09\r\n{\\an1}mais l'arnaque n'\u00e9tait pas loin\r\nsans certification.\r\n\r\n00:19:00:10  00:19:03:15\r\n{\\an1}Ici, on remet de l'ordre\r\ndans le march\u00e9 gris.\r\n\r\n00:19:03:17  00:19:08:21\r\n{\\an1}L'entreprise fixe\r\n\"le juste prix d'une occasion\".\r\n\r\n00:19:09:07  00:19:13:01\r\n{\\an1}-La valeur est fix\u00e9e par le march\u00e9.\r\n\r\n00:19:13:03  00:19:19:14\r\n{\\an1}On a de l'exp\u00e9rience\r\net on conna\u00eet la valeur du march\u00e9.\r\n\r\n00:19:20:06  00:19:24:05\r\n{\\an1}-Un march\u00e9 estim\u00e9\r\n\u00e0 500 mias de dollars.\r\n\r\n00:19:24:07  00:19:28:17\r\n{\\an1}Soit 25 fois plus que les\r\nexportations de montres suisses.\r\n\r\n00:19:28:19  00:19:31:03\r\n{\\an1}Au Salon de la haute horlogerie,\r\n\r\n00:19:31:05  00:19:35:00\r\n{\\an1}tout le monde parle\r\nde la tendance de l'occasion.\r\n\r\n00:19:35:02  00:19:39:10\r\n{\\an1}Mais rares sont ceux\r\n\u00e0 s'\u00eatre lanc\u00e9s.\r\n\r\n00:19:39:11  00:19:44:16\r\n{\\an1}Cet artisan rach\u00e8te et revend\r\nses propres montres sur Internet.\r\n\r\n00:19:45:03  00:19:47:04\r\n{\\an1}-L'horlogerie suisse disait\r\n\r\n00:19:47:06  00:19:49:12\r\n{\\an1}que le client \u00e9tait au centre\r\n\r\n00:19:49:14  00:19:53:16\r\n{\\an1}de ses pr\u00e9occupations, mais je\r\nne suis pas s\u00fbr que c'\u00e9tait le cas.\r\n\r\n00:19:53:18  00:19:57:11\r\n{\\an1}Trop de maisons pensaient que\r\nles ventes \u00e9taient plus importantes.\r\n\r\n00:19:57:13  00:20:00:08\r\n{\\an1}-Les horlogers ont pris le march\u00e9\r\n\r\n00:20:00:10  00:20:03:08\r\n{\\an1}de l'occasion pour de la concurrence,\r\n\r\n00:20:03:10  00:20:07:07\r\n{\\an1}mais en fait, c'est un potentiel.\r\n\r\n00:20:07:19  00:20:12:01\r\n{\\an1}-Des groupes suisses ont rachet\u00e9\r\ndes sites de montres d'occasion\r\n\r\n00:20:12:03  00:20:14:22\r\n{\\an1}et cela devrait se poursuivre.\r\n\r\n00:20:15:19  00:20:17:23\r\n{\\an1}-Hier, on parlait du loup en Valais.\r\n\r\n00:20:18:01  00:20:21:04\r\n{\\an1}Aujourd'hui, ce sera l'arriv\u00e9e\r\ndu blaireau dans les villes.\r\n\r\n00:20:21:06  00:20:25:11\r\n{\\an1}On connaissait\r\nles renards et les fouines,\r\n\r\n00:20:25:13  00:20:30:03\r\n{\\an1}voici le blaireau\r\n\u00e0 la conqu\u00eate des faubourgs.\r\n\r\n00:20:32:06  00:20:38:18\r\n{\\an1}-D\u00e9couverte cocasse d'un terrier\r\nde blaireaux en ville de Zurich.\r\n\r\n00:20:39:16  00:20:43:11\r\n{\\an1}-Ce gros trou c'est l'entr\u00e9e\r\nprincipale du terrier,\r\n\r\n00:20:43:13  00:20:46:22\r\n{\\an1}qui se situe\r\njuste sous la maison.\r\n\r\n00:20:47:16  00:20:52:12\r\n{\\an1}-Les blaireaux \u00e0 l'assaut\r\nde la plus grande ville de Suisse.\r\n\r\n00:20:52:14  00:20:56:00\r\n{\\an1}Ils sont trois fois plus nombreux\r\nque dans les ann\u00e9es 90,\r\n\r\n00:20:56:02  00:20:58:12\r\n{\\an1}et s'aventurent\r\nde plus en plus au centre,\r\n\r\n00:20:58:14  00:21:02:16\r\n{\\an1}comme l'attestent ces vid\u00e9os.\r\n\r\n00:21:05:02  00:21:09:02\r\n{\\an1}Une population urbaine\r\nestim\u00e9e \u00e0 150 individus.\r\n\r\n00:21:09:09  00:21:16:12\r\n{\\an1}-Les blaireaux peuvent avoir\r\n\r\n00:21:16:14  00:21:18:22\r\n{\\an1}une alimentation plus vari\u00e9e en ville\r\n\r\n00:21:19:00  00:21:22:10\r\n{\\an1}qu'\u00e0 la campagne, o\u00f9 les machines\r\nagricoles ramassent la nourriture.\r\n\r\n00:21:22:11  00:21:28:21\r\n{\\an1}Ils trouvent des vers dans les\r\ngazons, des fruits dans les vergers.\r\n\r\n00:21:29:06  00:21:33:17\r\n{\\an1}-En Suisse romande,\r\nle blaireau s\u00e9vit aussi.\r\n\r\n00:21:33:19  00:21:39:22\r\n{\\an1}Comme ici,\r\nsur les hauts de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:21:40:05  00:21:43:18\r\n{\\an1}-Les jeunes blaireaux cherchent\r\n\r\n00:21:43:20  00:21:47:13\r\n{\\an1}un lieu o\u00f9 construire leur terrier.\r\n\r\n00:21:47:15  00:21:52:17\r\n{\\an1}Quand toutes les zones sont occup\u00e9es,\r\nils cherchent ailleurs,\r\n\r\n00:21:52:19  00:21:55:13\r\n{\\an1}ce qui les pousse\r\n\u00e0 se rapprocher des villes.\r\n\r\n00:21:56:09  00:22:00:13\r\n{\\an1}-Le blaireau n'est pas agressif\r\nmais a une f\u00e2cheuse tendance\r\n\r\n00:22:00:15  00:22:03:05\r\n{\\an1}\u00e0 creuser pour trouver ses repas.\r\n\r\n00:22:03:07  00:22:06:04\r\n{\\an1}Le jardin de cette Zurichoise\r\nen a fait les frais.\r\n\r\n00:22:06:11  00:22:08:07\r\n{\\an1}-Depuis cet hiver,\r\n\r\n00:22:08:09  00:22:10:18\r\n{\\an1}ils creusent toujours plus loin.\r\n\r\n00:22:10:20  00:22:14:04\r\n{\\an1}Regarde,\r\nils viennent de creuser juste ici.\r\n\r\n00:22:14:06  00:22:17:06\r\n{\\an1}Ca ne va plus !\r\n\r\n00:22:17:12  00:22:20:08\r\n{\\an1}-Il faut repenser notre fa\u00e7on\r\n\r\n00:22:20:10  00:22:23:01\r\n{\\an1}de vivre avec cet animal.\r\n\r\n00:22:23:03  00:22:26:18\r\n{\\an1}On peut lui barrer le passage\r\n\r\n00:22:26:20  00:22:30:11\r\n{\\an1}et ainsi emp\u00eacher qu'il s\u00e9visse\r\ndans certaines zones des jardins.\r\n\r\n00:22:32:04  00:22:35:07\r\n{\\an1}-Avec cette bouille,\r\non lui pardonnerait presque tout !\r\n\r\n00:22:35:09  00:22:38:13\r\n{\\an1}Mais la venue du must\u00e9lid\u00e9\r\ndans les zones urbaines\r\n\r\n00:22:38:15  00:22:42:12\r\n{\\an1}risque de menacer\r\nla vie des h\u00e9rissons.\r\n\r\n00:22:43:08  00:22:47:03\r\n{\\an1}-Des ing\u00e9nieurs de l'EPFL\r\nveulent redonner vie aux fossiles.\r\n\r\n00:22:47:05  00:22:54:12\r\n{\\an1}Ils ont reconstitu\u00e9 la d\u00e9marche\r\nd'un animal de 300 mios d'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:22:55:13  00:23:02:06\r\n{\\an1}-C'est un Orobates, ou le robot\r\nqui reproduit sa d\u00e9marche.\r\n\r\n00:23:02:08  00:23:07:03\r\n{\\an1}Il vivait il y a 300 mios d'ann\u00e9es,\r\nbien avant les dinosaures.\r\n\r\n00:23:07:05  00:23:09:21\r\n{\\an1}En partant de son fossile\r\net de ses empreintes,\r\n\r\n00:23:09:23  00:23:12:14\r\n{\\an1}les ing\u00e9nieurs de l'EPFL\r\net leurs coll\u00e8gues allemands\r\n\r\n00:23:12:16  00:23:15:20\r\n{\\an1}ont pu recr\u00e9er sa mani\u00e8re\r\nde se d\u00e9placer.\r\n\r\n00:23:16:03  00:23:18:19\r\n{\\an1}-On a observ\u00e9 de vrais animaux,\r\n\r\n00:23:18:21  00:23:21:03\r\n{\\an1}et on a compris\r\n\r\n00:23:21:05  00:23:23:10\r\n{\\an1}s'ils se tenaient haut,\r\n\r\n00:23:23:11  00:23:26:19\r\n{\\an1}s'ils bougeaient la colonne\r\nvert\u00e9brale et comment ils utilisaient\r\n\r\n00:23:26:21  00:23:29:17\r\n{\\an1}l'articulation de leurs \u00e9paules\r\net de leurs coudes.\r\n\r\n00:23:29:19  00:23:33:14\r\n{\\an1}On a d\u00e9duit les principes locomoteurs\r\nde ces animaux.\r\n\r\n00:23:33:16  00:23:38:07\r\n{\\an1}On a examin\u00e9 un ca\u00efman, un scinque,\r\nune salamandre et un iguane.\r\n\r\n00:23:38:09  00:23:41:12\r\n{\\an1}On a pris des radios\r\npendant qu'ils marchaient.\r\n\r\n00:23:41:14  00:23:45:17\r\n{\\an1}Et on a mesur\u00e9 leur force sur le sol.\r\n\r\n00:23:46:13  00:23:51:13\r\n{\\an1}-Notre Orobates marchait comme\r\nun ca\u00efman, de fa\u00e7on athl\u00e9tique.\r\n\r\n00:23:51:15  00:23:55:04\r\n{\\an1}Des centaines de d\u00e9marches\r\nont \u00e9t\u00e9 test\u00e9es en 3D,\r\n\r\n00:23:55:06  00:23:58:23\r\n{\\an1}puis, ce robot a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n00:23:59:07  00:24:02:09\r\n{\\an1}-Gr\u00e2ce \u00e0 cette \u00e9tude, on sait que\r\n\r\n00:24:02:11  00:24:04:16\r\n{\\an1}Orobates, qui est un reptiliomorphe,\r\n\r\n00:24:04:18  00:24:07:08\r\n{\\an1}donc un amphibien\r\nqui ressemblait \u00e0 un reptile,\r\n\r\n00:24:07:10  00:24:11:19\r\n{\\an1}\u00e9tait capable d'avoir une marche\r\navec les pattes redress\u00e9es.\r\n\r\n00:24:11:21  00:24:15:22\r\n{\\an1}Contrairement \u00e0 la mani\u00e8re dont on\r\npense que les reptiles se d\u00e9pla\u00e7aient\r\n\r\n00:24:16:00  00:24:21:15\r\n{\\an1}avec le ventre qui tra\u00eene par terre\r\net les pattes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du corps.\r\n\r\n00:24:21:17  00:24:26:23\r\n{\\an1}On sait que certains vert\u00e9br\u00e9s comme\r\nles dinosaures et les mammif\u00e8res\r\n\r\n00:24:27:01  00:24:32:03\r\n{\\an1}ont commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9placer avec\r\nles pattes redress\u00e9es sous le corps.\r\n\r\n00:24:32:11  00:24:38:15\r\n{\\an1}-Cela a donn\u00e9 un grand avantage \u00e0\r\nnos anc\u00eatres pour se d\u00e9placer vite.\r\n\r\n00:24:38:17  00:24:42:03\r\n{\\an1}D'autres questions pourraient\r\n\u00eatre r\u00e9solues gr\u00e2ce \u00e0 la robotique.\r\n\r\n00:24:42:05  00:24:46:10\r\n{\\an1}Comme: quel dinosaure\r\na pu voler le premier ?\r\n\r\n00:24:46:11  00:24:49:20\r\n{\\an1}Allier technologie et pal\u00e9ontologie,\r\n\r\n00:24:49:22  00:24:54:09\r\n{\\an1}un pas suppl\u00e9mentaire\r\npour comprendre d'o\u00f9 on vient.\r\n\r\n00:24:55:04  00:24:58:03\r\n{\\an1}-Crans-Montana a test\u00e9\r\nl'int\u00e9r\u00eat du public valaisan,\r\n\r\n00:24:58:05  00:25:01:21\r\n{\\an1}\u00e0 l'occasion d'un slalom exhibition.\r\n\r\n00:25:01:23  00:25:06:18\r\n{\\an1}En r\u00e9unissant l'\u00e9lite mondiale.\r\n\r\n00:25:06:20  00:25:12:01\r\n{\\an1}L'id\u00e9e est d'attirer un jour\r\nune \u00e9preuve de coupe du monde.\r\n\r\n00:25:14:00  00:25:17:20\r\n{\\an1}-Schladming, en Autriche,\r\nest une r\u00e9f\u00e9rence\r\n\r\n00:25:17:22  00:25:20:20\r\n{\\an1}pour le slalom nocturne.\r\n\r\n00:25:20:22  00:25:24:10\r\n{\\an1}Crans-Montana en r\u00eave,\r\ncoup d'essai hier.\r\n\r\n00:25:24:17  00:25:30:03\r\n{\\an1}-Les skieurs vont se m\u00e9langer\r\n\r\n00:25:30:05  00:25:31:11\r\n{\\an1}aux spectateurs.\r\n\r\n00:25:31:13  00:25:33:21\r\n{\\an1}C'est inhabituel\r\ndans les \u00e9preuves FIS,\r\n\r\n00:25:33:23  00:25:37:21\r\n{\\an1}donc notre but\r\nest d'avoir une sacr\u00e9e ambiance.\r\n\r\n00:25:38:04  00:25:41:12\r\n{\\an1}-Les coureurs aiment courir la nuit.\r\n\r\n00:25:41:14  00:25:44:09\r\n{\\an1}L'ambiance \u00e0 l'arriv\u00e9e\r\nd\u00e9cuple leur plaisir.\r\n\r\n00:25:50:14  00:25:53:14\r\n{\\an1}-C'est top de faire \u00e7a en soir\u00e9e.\r\n\r\n00:25:53:16  00:25:59:00\r\n{\\an1}Ca donne une bonne ambiance.\r\n\r\n00:25:59:07  00:26:02:11\r\n{\\an1}-J'aime les courses en nocturne,\r\n\r\n00:26:02:13  00:26:05:04\r\n{\\an1}car l'ambiance est sp\u00e9ciale.\r\n\r\n00:26:05:06  00:26:08:00\r\n{\\an1}L'atmosph\u00e8re me pla\u00eet.\r\n\r\n00:26:08:02  00:26:17:03\r\n{\\an1}Les jeunes repartent avec le sourire\r\net \u00e7a leur donne envie de skier.\r\n\r\n00:26:17:10  00:26:19:20\r\n{\\an1}-A Crans-Montana,\r\nun projet va \u00eatre soumis\r\n\r\n00:26:19:22  00:26:23:12\r\n{\\an1}\u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration internationale\r\nde ski (FIS).\r\n\r\n00:26:23:14  00:26:26:13\r\n{\\an1}-On estime que le co\u00fbt\r\n\r\n00:26:26:15  00:26:28:16\r\n{\\an1}de l'\u00e9clairage\r\n\r\n00:26:28:18  00:26:33:11\r\n{\\an1}pour un slalom nocturne\r\nest entre 3 et 4 mios.\r\n\r\n00:26:33:12  00:26:42:10\r\n{\\an1}Si la FIS nous donne un slalom\r\nen semaine, le dossier est pr\u00eat.\r\n\r\n00:26:42:11  00:26:47:00\r\n{\\an1}Mais ce slalom \u00e9clair\u00e9 doit aussi\r\nservir comme centre d'entra\u00eenement\r\n\r\n00:26:47:02  00:26:51:21\r\n{\\an1}pour des jeunes skieurs,\r\ndes \u00e9quipes nationales.\r\n\r\n00:26:52:07  00:26:59:17\r\n{\\an1}-A Crans-Montana, le public\r\na en tout cas donn\u00e9 son accord.\r\n\r\n00:27:00:11  00:27:05:21\r\n{\\an1}-L'ADN de beaucoup de gens\r\n\r\n00:27:05:23  00:27:09:02\r\n{\\an1}est stock\u00e9 dans des banques\r\nde donn\u00e9es aux Etats-Unis.\r\n\r\n00:27:09:04  00:27:12:06\r\n{\\an1}C'est la r\u00e9colte\r\nde l'appareil policier am\u00e9ricain\r\n\r\n00:27:12:08  00:27:16:16\r\n{\\an1}et des tests de g\u00e9n\u00e9alogie\r\n\u00e0 la mode partout dans le monde.\r\n\r\n00:27:16:18  00:27:19:20\r\n{\\an1}Certains pointent\r\nles dangers de la situation\r\n\r\n00:27:19:22  00:27:25:11\r\n{\\an1}mais elle permet de r\u00e9soudre\r\ndes \u00e9nigmes criminelles.\r\n\r\n00:27:26:15  00:27:30:10\r\n{\\an1}-La petite ville de Fort Wayne,\r\ndans l'Indiana,\r\n\r\n00:27:30:11  00:27:36:07\r\n{\\an1}s'est r\u00e9veill\u00e9e de 30 ans\r\npendant lesquels on a recherch\u00e9\r\n\r\n00:27:36:09  00:27:43:21\r\n{\\an1}le tueur et violeur de la petite\r\nApril Tinsley, 8 ans en 1988.\r\n\r\n00:27:43:23  00:27:48:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, gr\u00e2ce \u00e0 l'ADN,\r\ntout a chang\u00e9.\r\n\r\n00:27:49:07  00:27:51:17\r\n{\\an1}-Avec l'ADN, plus aucun criminel\r\n\r\n00:27:51:18  00:27:55:00\r\n{\\an1}ne peut rester cach\u00e9.\r\n\r\n00:27:55:01  00:27:59:08\r\n{\\an1}M\u00eame s'ils font attention,\r\n\r\n00:27:59:10  00:28:05:13\r\n{\\an1}nous avons peut-\u00eatre acc\u00e8s \u00e0 l'ADN\r\nd'un des membres de leur famille.\r\n\r\n00:28:05:15  00:28:09:00\r\n{\\an1}Les cons\u00e9quences sont \u00e9normes.\r\n\r\n00:28:09:07  00:28:13:15\r\n{\\an1}-Ces derniers mois,\r\ndes dizaines de criminels,\r\n\r\n00:28:13:17  00:28:18:23\r\n{\\an1}de cold cases\r\nont \u00e9t\u00e9 enfin identifi\u00e9s\r\n\r\n00:28:19:00  00:28:22:15\r\n{\\an1}car l'un de leurs lointains cousins\r\na effectu\u00e9 l'un de ces tests,\r\n\r\n00:28:22:17  00:28:26:10\r\n{\\an1}tr\u00e8s populaires aux Etats-Unis.\r\n\r\n00:28:26:17  00:28:31:06\r\n{\\an1}-Des millions d'Am\u00e9ricains\r\n\r\n00:28:31:08  00:28:33:07\r\n{\\an1}ont envoy\u00e9 leur ADN\r\n\r\n00:28:33:09  00:28:37:10\r\n{\\an1}\u00e0 une de ces entreprises pour\r\nretracer leur arbre g\u00e9n\u00e9alogique.\r\n\r\n00:28:37:11  00:28:40:18\r\n{\\an1}Les enqu\u00eateurs comparent l'ADN\r\nretrouv\u00e9 sur les lieux du crime\r\n\r\n00:28:40:20  00:28:43:23\r\n{\\an1}avec ceux de\r\nl'\u00e9norme base de donn\u00e9es.\r\n\r\n00:28:44:01  00:28:48:12\r\n{\\an1}Un lien de parent\u00e9 lointain\r\nsuffit pour les mettre sur la piste.\r\n\r\n00:28:49:01  00:28:54:11\r\n{\\an1}-Lorsqu'ils ont reli\u00e9 deux ADN,\r\nils recherchent un anc\u00eatre commun.\r\n\r\n00:28:54:13  00:28:59:21\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, ils redescendent\r\nl'arbre g\u00e9n\u00e9alogique\r\n\r\n00:28:59:23  00:29:04:20\r\n{\\an1}jusqu'au suspect\r\ncorrespondant au profil.\r\n\r\n00:29:04:22  00:29:09:05\r\n{\\an1}A terme, l'entier de la population\r\nsera identifiable de cette mani\u00e8re.\r\n\r\n00:29:09:07  00:29:15:20\r\n{\\an1}La r\u00e9alit\u00e9\r\nrejoint la science-fiction.\r\n\r\n00:29:16:22  00:29:22:05\r\n{\\an1}Plus de la moiti\u00e9 des Am\u00e9ricains\r\nseraient identifiables comme cela.\r\n\r\n00:29:22:12  00:29:28:22\r\n{\\an1}-Nous avons tous des cousins \u00e9loign\u00e9s\r\n\r\n00:29:29:00  00:29:33:17\r\n{\\an1}que nous ne connaissons pas.\r\n\r\n00:29:33:19  00:29:38:04\r\n{\\an1}Ces bases de donn\u00e9es n'ont besoin\r\nque d'une fraction de la population\r\n\r\n00:29:38:06  00:29:42:14\r\n{\\an1}pour couvrir presque tout le monde.\r\n\r\n00:29:42:22  00:29:45:16\r\n{\\an1}-Cette nouvelle forme de soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:29:45:18  00:29:48:15\r\n{\\an1}inqui\u00e8te les d\u00e9fenseurs\r\nde la vie priv\u00e9e.\r\n\r\n00:29:48:17  00:29:52:23\r\n{\\an1}Mais elle ravit\r\nla police de Fort Wayne.\r\n\r\n00:29:53:06  00:29:56:01\r\n{\\an1}-Si vous n'avez pas commis de crime,\r\n\r\n00:29:56:03  00:29:59:15\r\n{\\an1}vous n'avez pas \u00e0 vous inqui\u00e9ter.\r\n\r\n00:30:00:06  00:30:04:19\r\n{\\an1}-Le tueur d'April Tinsley avait\r\nnargu\u00e9 la police pendant 30 ans\r\n\r\n00:30:04:21  00:30:09:11\r\n{\\an1}et envoy\u00e9 des messages anonymes\r\npour menacer d'autres enfants.\r\n\r\n00:30:09:13  00:30:14:04\r\n{\\an1}Car un cousin a r\u00e9alis\u00e9 un test\r\nADN, il finira sa vie en prison.\r\n\r\n00:30:14:06  00:30:20:11\r\n{\\an1}B.Martin esp\u00e8re r\u00e9soudre la plupart\r\ndes enqu\u00eates criminelles ouvertes.\r\n\r\n00:30:20:20  00:30:25:14\r\n{\\an1}-On passe en revue\r\n\r\n00:30:25:16  00:30:27:15\r\n{\\an1}les cas non r\u00e9solus\r\n\r\n00:30:27:17  00:30:31:00\r\n{\\an1}et on identifie les bons candidats\r\npour une analyse ADN.\r\n\r\n00:30:31:02  00:30:37:00\r\n{\\an1}On a besoin d'un bon \u00e9chantillon\r\npour faire des tests suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:30:37:08  00:30:44:05\r\n{\\an1}-La r\u00e9volution de l'ADN\r\nmarque le d\u00e9but d'un nouveau monde,\r\n\r\n00:30:44:07  00:30:48:06\r\n{\\an1}dans lequel la moindre trace ADN\r\npermettra d'identifier \u00e0 coup s\u00fbr\r\n\r\n00:30:48:08  00:30:51:06\r\n{\\an1}les auteurs\r\nd'une quelconque infraction.\r\n\r\n00:30:52:14  00:30:54:14\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:30:54:16  00:31:00:09\r\n{\\an1}Puis \"Temps pr\u00e9sent\"\r\nsur les proches aidants.\r\n\r\n00:31:00:11  00:31:02:20\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:31:02:22  00:31:08:00\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nF.Wieser, E.Payot, P.Pouranpir,\r\nN.Bally, J.Brandt, R.Katiyunguruza\r\n\r\n00:31:02:22  00:31:08:00\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046014\r\nDate de transcription : 23-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:22 > 0:00:27) [86%] : \r\nOui, oui, oui, il y a une capture d'\u00e9cran la raison mais c'est c'est montres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:34 > 0:00:35) [78%] : \r\nOn peut l'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:36 > 0:00:37) [99%] : \r\nLa capture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:42 > 0:00:46) [87%] : \r\nMais c'est en parlant avec Monsieur Rochat, mais tu as raison, tu as raison, pour la m\u00eame \u00e9tant une ex- trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:53 > 0:00:54) [98%] : \r\nJ'avais oubli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:15 > 0:01:17) [91%] : \r\nVous entendez en r\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT1 (0:01:17 > 0:01:18) [73%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:18 > 0:01:28) [77%] : \r\nL'Ang\u00e9lus milliers FO Fulham, pas besoin de vous, et puis on va voir, j'aimerais d'accord on a tous en t\u00eate une vision un peu ancienne, l'Ang\u00e9lus de demi- \u00c9thiopie la faut vous l'envoyer \u00e0 ses bisons est d'accord hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:29 > 0:01:32) [86%] : \r\nJ'ai pas l'appeler en disant regardez, c'est l'Ang\u00e9lus de Miami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:01:35 > 0:02:01) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:03:27) [86%] : \r\nC'est messieurs bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous un agriculteur sur 2 a disparu 40 ans, le chiffre est f\u00e9cond constat mondial que dresse un film d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s, un ancien monde mais notre rapport avec la nature, sans policiers, l'\u00e9crivain paysan Jean-Pierre Rochat, est notre invit\u00e9, la campagne s'acc\u00e9l\u00e8re pour la succession de Pierre-Yves Maillard vouloir sauter 17 mars un affrontement gauche- droite se profile donc pour que la socialiste Rebecca remise de l'autre, l'UDC Pascal Dessauges il a maintenant le soutien du PLR Patrick Vieira puisqu'on ira cet appui, c'est la p\u00e9riode des soldes est l'occasion de mesurer le c\u00f4t\u00e9 un peu compulsif nous nous acharnons il y a m\u00eame une estimation en moyenne un tiers des habitants nous armoires ne sont jamais port\u00e9s apr\u00e8s le renard dans les villes apr\u00e8s les fruits qui ont d\u00e9fil\u00e9, voiture, voici les roues il y arrive en force dans les zones urbanis\u00e9es, enfin, d'autres documents sur les avanc\u00e9es massives des banques ADN aux \u00c9tats-Unis, elle permet d'\u00e9lucider les \u00e9nigmes polici\u00e8res jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent insoluble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:29 > 0:03:51) [92%] : \r\nNotre enqu\u00eate montre une Suisse boulevers\u00e9 en 40 ans la Suisse paysanne s'est profond\u00e9ment transform\u00e9 et avec elle, notre rapport \u00e0 la nature, tout se r\u00e9sume en un chiffre : en 40 ans, un agriculteur sur 2 a disparu, c'est un bouleversement mondial qui est justement d\u00e9peint par un film \u00e9v\u00e9nement Les d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s sortent au cin\u00e9ma Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:52 > 0:04:17) [87%] : \r\nOuais, mais quand la mer des locales et le POP Partouche vie impressionniste au Br\u00e9sil, au Canada, au Malawi, en Inde ou en Suisse, les d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s nous immerge dans un paradoxe de la fin des paysans et leurs familles qui nous nourrissent \u00e0 survivre dans une \u00e9conomie mondialis\u00e9e pourquoi Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:17 > 0:04:30) [84%] : \r\n\u00e0 la base de notre Newton, nourriture, le producteur, pourquoi ne peut plus vivre de \u00e7a de son travail, \u00e7a c'est la premi\u00e8re question, je pense pas, c'est un film militant, mais c'est un film qui est Beyou aurait ouvert, il a quand m\u00eame pas conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:31 > 0:04:33) [88%] : \r\nDonc chaque personne qui va le v\u00e9rifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:35 > 0:04:46) [93%] : \r\nFace au libre- \u00e9change aux subventions aux pesticides, les agriculteurs de ce documentaire, quelle que soit leur pays ou leur continent partagent la m\u00eame perplexit\u00e9 la m\u00eame qu\u00eate de sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:46 > 0:05:00) [90%] : \r\nPlavix ult\u00e9rieure porte sur ses \u00e9paules l'image de rustres ignares et qui a vraiment besoin de la soci\u00e9t\u00e9 pour lui indiquer la mani\u00e8re de se comporter la mani\u00e8re de travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:00 > 0:05:20) [91%] : \r\nLe 1er maillon, c'est nous tous les secteurs \u00e9conomiques sont li\u00e9s, agriculture, ils vivent gr\u00e2ce \u00e0 nous, nous sommes le moteur de l'\u00e9conomie sont par les autres et nous on nous on nous a, on a r\u00e9ussi \u00e0 nous laisser rentrer dans un syst\u00e8me o\u00f9 on \u00e9tait \u00e0 la solde de l'\u00c9tat, via les paiements Directs et \u00e7a, c'est une injustice Novartis de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:21 > 0:05:25) [83%] : \r\nPourquoi pas longtemps mais il a pas ailleurs, comme ici \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:25 > 0:05:40) [87%] : \r\nPress\u00e9 \u00e0 \u00eatre rentable, tous touch\u00e9s par des vagues de d\u00e9sespoir et de suicides \u00e0 la rencontre des agriculteurs, mais aussi de l'OMC de chimistes, d'agronome le r\u00e9alisateur brosse leur portrait de l'agriculture d'aujourd'hui un tour du monde et de tables exhaustif et rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:41 > 0:05:54) [83%] : \r\nJean-Pierre Rochat bonsoir bonsoir ph\u00e9nom\u00e8ne mondial, le monde et la Suisse, vous portez votre regard Berger \u00e0 14 ans 45 ans d'exp\u00e9rience d'agriculteurs monsieur madame tout le monde qu'est-ce qu'il y a perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:55 > 0:06:14) [91%] : \r\nAlors je pense qu'il faut qu'on se tourne un peu la flamme Near qu'on qu'on qu'on qu'on soutienne les paysans, il y a diff\u00e9rentes mani\u00e8res de les soutenir, c'est la vente directe, c'est aller dans les march\u00e9s, c'est un peu \u00e9viter la la la les, les, les grands de consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:15 > 0:06:18) [99%] : \r\nOn a perdu un rapport Direct avec la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:18 > 0:06:24) [93%] : \r\nOn n'a pas compl\u00e8tement perdu, il y a encore la les, les, les, les, les paysans sont encore l\u00e0, mais il faut les soumis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:25 > 0:06:37) [86%] : \r\nEst ce qu'il y a pas beaucoup de doubles discours, beaucoup de gens qui nous entendra peuvent avoir une certaine opinion peut en m\u00eame temps il mangent des framboises ou des fraises qui vient de loin, moi je peux vous avouer \u00e0 midi au restaurant et les du P\u00e9rou, j'en ai mang\u00e9 c'est absurde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:38 > 0:06:43) [93%] : \r\nC'est absurde, mais \u00e7a vous emp\u00eache pas de le soir d'aller acheter des produits de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:44 > 0:06:50) [89%] : \r\n\u00e7a c'est l'avenir, vous dites hein le le la vraie agriculture des produits locaux, c'est vraiment une fen\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:50 > 0:07:03) [91%] : \r\nL'agriculture de proximit\u00e9 avec le paysan qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui qui qui a vraiment des produits sains et du terroir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:04 > 0:07:18) [87%] : \r\nEst-ce que vous admettez aussi l'autre agriculture fut celle du grand vent international le libre- \u00e9change, on ne peut exporter d'ailleurs, on voit le vin, le fromage, \u00e7a marche, il y a pas que cette agriculture-l\u00e0, beaucoup disent : attention \u00e0 une bien- pensance trop \u00e9troite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:19 > 0:07:30) [90%] : \r\nOui, mais on a on on n'est pas assez fort pour rivaliser avec l'industrie alimentaire, il faut qu'on soutienne des artisans qui sont juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:31 > 0:07:49) [93%] : \r\nCe qui change, un chiffre, c'est dans le dossier qui est publi\u00e9 sur notre site, cette grande enqu\u00eate qui dont je je parlais tout \u00e0 l'heure, c'est l'augmentation des surfaces agricoles qui sont d\u00e9di\u00e9es au bio, c'est vraiment une augmentation tr\u00e8s spectaculaire, hein, plus 15 pourcent depuis 1990 \u00e7a vraiment cette c'est tr\u00e8s positif pour vous \u00e7a cette position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:49 > 0:07:56) [76%] : \r\nC'est faux aussi la paire maculent Turquie qui permet une plus grande production sur des petits terrains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:56 > 0:08:15) [89%] : \r\nQuand on parle de ce bouleversement incroyable en 40 ans, on a des images dans la t\u00eate un petit peu des cartes postales Ang\u00e9lus de milliers des des souvenirs qu'on peut avoir de nos parents donc comparant chacun peut faire le test, sans d'ailleurs dans nos dans nos arri\u00e8re- grands- parents, presque tout le monde a au moins un paysan, on en revenir un jour \u00e0 \u00e7a, o\u00f9 se trouve conservateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:15 > 0:08:26) [92%] : \r\nNon, il ne faut pas revenir ici il faut il faut soutenir ceux qui restent, c'est vrai, les encourager parce que avec l'industrialisation va droit dans le mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:26 > 0:08:38) [86%] : \r\nOn a re\u00e7u, parfois des \u00e9cologistes comme Pierre Rabhi, qui sont des Stars internationales qui ont une vision assez conservatrice et d'voil\u00e0 enfin revenir \u00e0 au village de 1900, ils sont assez conservateurs en mati\u00e8re de moeurs aussi, vous ne pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:38 > 0:08:53) [89%] : \r\nNon, non, je pense que l'agriculture de proximit\u00e9 sont en harmonie, je pense que le le le l'aventure sur la paille le le la chambre d'occuper l'\u00c9lys\u00e9e Rancet c'est l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:53 > 0:09:10) [90%] : \r\nJean-Pierre Rochat, merci, on vous dira, vous citez vous \u00e9crivez la cl\u00e9 des champs, c'est votre dernier livre, et puis je recommande cette vaste \u00e9tude dont je parlais tout \u00e0 l'heure 40 ans d'\u00e9volution de l'agriculture suisse et les sur notre site, cit\u00e9, elle est sign\u00e9e Ferrier Mestiri, merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:11 > 0:09:30) [87%] : \r\nLa campagne s'acc\u00e9l\u00e8re pour \u00e9lire la succession de Pierre-Yves Maillard les Vaudois, vote le 17 mars il y a plusieurs candidats, on va le voir en d\u00e9tail un affrontement gauche- droite para\u00eet probable, la socialiste Rebecca with versus l'UDC parce qu'elle Dessauges ce dernier est maintenant soutenue par le PLR, Yvan Thorimbert 1 H Schlatter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:32 > 0:10:15) [90%] : \r\nDans la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, ils sont 5 au d\u00e9part Axel Marion 40 ans du PDC Jean-Michel Dolivo 67 ans d'ensemble \u00e0 gauche, Ana\u00efs Timofte, 27 ans du POPB, mais aussi la socialiste Rebecca Ruiz The conseill\u00e8re nationale de 36 ans et l'UDC Pascal Dessauges 54 ans, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, tous 2 semble en position pour conqu\u00e9rir le Ch\u00e2teau cantonal et le d\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale, laiss\u00e9 vacant par Pierre-Yves Maillard, c\u00f4t\u00e9 socialiste cette \u00e9lection prend des allures de passage de t\u00e9moin entre Pierre-Yves Maillard la figure embl\u00e9matique du PS Vaudois et la Lausannoise, Rebecca Yseult la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:16 > 0:10:37) [93%] : \r\nCe mois dans le canton de Vaud les allocations familiales vont passer de 250 francs \u00e0 300 francs depuis quelques mois, on va, on plafonne les primes \u00e0 10 pourcent du du revenu les primes d'assurance maladie qui p\u00e8se tr\u00e8s lourd dans dans le budget des des m\u00e9nages et puis prochainement va aussi augmenter les les d\u00e9ductions fiscales pour frais de garde donc c'est toute cette politique que je voudrais poursuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:37 > 0:10:53) [96%] : \r\nUne politique critiqu\u00e9e par la droite et l'UDC Pascal Dessauges car depuis 2017, le social est le 1er poste de d\u00e9penses du canton devant la formation alors pour lui, il faut que \u00e7a cesse et pour cela, la droite doit reprendre le si\u00e8ge perdu en 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:53 > 0:11:16) [92%] : \r\nSi je devais entrer au sein du Conseil d'\u00c9tat dans le cadre de ce d\u00e9partement, h\u00e9 bien on a vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, que c'\u00e9tait le d\u00e9partement qui avaient les plus fortes augmentations de charges et l\u00e0 ce serait vraiment dans dans mon id\u00e9e de stabiliser l'augmentation de ses charges de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir attribuer, je dirais, d'autres d'autres montants notamment \u00e0 la formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:16 > 0:11:34) [94%] : \r\nPour faire basculer le gouvernement \u00e0 droite, l'UDC peut compter sur le soutien du PLR mais encore faut-il qu'il se confirme dans les urnes, l'unit\u00e9 de la droite, un facteur cl\u00e9 pour freiner la course du PS, \u00e0 moins que les autres candidats ne cr\u00e9e la surprise : r\u00e9sultats du 1er tour de piste le 17 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:35 > 0:11:45) [86%] : \r\nPatrick Lefort les soutiens politiques c'est souvent ambigus, parfois tr\u00e8s sinc\u00e8re, parfois on soutient comme la corde le pendu, l\u00e0 est-ce qu'il y a un vrai int\u00e9r\u00eat du PLR \u00e0 soutenir l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:45 > 0:12:51) [95%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, je crois que c'est tout \u00e0 fait dans l'int\u00e9r\u00eat de la droite du PLR de de soutenir le le candidat UDC puisque, on l'a vu dans le sujet, ce serait l'occasion, si cette strat\u00e9gie r\u00e9ussit d'enfin reprendre la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, cette majorit\u00e9 qui est \u00e0 gauche depuis 2011 et si cette alliance \u00e9choue, cela aura au moins permis aux 2 partis de droite, de pr\u00e9senter un visage uni alors maintenant la question c'est est-ce que ce soutien clair du PLR au candidat UDC va suffire \u00e0 faire basculer la majorit\u00e9 le 17 mars prochain, je dirais qu'il y a 2 \u00e9l\u00e9ments \u00e0 prendre en compte le 1er c'est la notori\u00e9t\u00e9 des 2 candidats principaux, on a le pr\u00e9fet parce qu'elle Dessauges qui n'est pas tr\u00e8s connu du grand public, alors que la socialiste Rebecca Ruiz The a pu se faire un nom ces derni\u00e8res ann\u00e9es en tant que conseill\u00e8re nationale et puis surtout l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant, \u00e0 mon avis, c'est la mobilisation des \u00e9lecteurs, on l'a vu lors de pr\u00e9c\u00e9dents scrutins Vaudois, les sympathisants PLR ont parfois de la peine \u00e0 voter pour un candidat UDC alors qu'\u00e0 gauche, h\u00e9 bien on sera s\u00fbrement tr\u00e8s motiv\u00e9s \u00e0 d\u00e9fendre le si\u00e8ge de Pierre-Yves Maillard il a gard\u00e9 cette majorit\u00e9 au gouvernement Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:51 > 0:13:09) [91%] : \r\nMerci Patrick, la Suisse se confirme comme au paradis des \u00e9coles priv\u00e9es, certaines sont r\u00e9put\u00e9s dans le monde entier, ce m\u00eame secteur \u00e9conomique \u00e0 part enti\u00e8re et qui rapporte le voici \u00e9valu\u00e9 pour la premi\u00e8re fois Villars-sur-Ollon dans le canton, nouveau pour l'enqu\u00eate de Claude Olivier \u00e9volue avec Yvan Thorimbert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:11 > 0:13:29) [92%] : \r\nCes infrastructures dernier cri, c'est la fiert\u00e9 de cet homme, un patron d'\u00e9coles internationales priv\u00e9es tr\u00e8s en vue \u00e0 Villars-sur-Ollon il y a 9 ans, il a fait le choix d'int\u00e9grer son \u00e9tablissement dans une multinationale de l'\u00e9ducation, d\u00e9tenus par des fonds de pension, depuis il a fait doubler la superficie de ses locaux, en plein centre ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:29 > 0:13:46) [88%] : \r\nOn ne peut pas r\u00e9aliser ce que nous r\u00e9alisons \u00e0 Villars sans prendre un peu de place, apr\u00e8s c'est un choix \u00e0 quelque part si vous voulez, c'est le choix d'avoir des \u00e9coles priv\u00e9es comme une autre, ici, qui contribuent largement \u00e0 la sant\u00e9 financi\u00e8re de la commune, il y a avoir quelques d\u00e9sagr\u00e9ments \u00e9videmment d'\u00e9cole qui prennent de la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:46 > 0:14:06) [96%] : \r\nSi personne ne dit mot, c'est parce que cela rapporte beaucoup \u00e0 la station de 21 \u00e0 23 millions de francs, ce sont les devises que font circuler chaque ann\u00e9e les 463 employer des \u00e9coles internationales de Villars-sur-Ollon et leurs 700 internes \u00e0 quoi il faut ajouter 8 millions de francs de travaux d'extension attribu\u00e9s chaque ann\u00e9e \u00e0 des entreprises de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:06 > 0:14:17) [93%] : \r\nJe pense que Vilar a largement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la pr\u00e9sence de ces \u00e9coles priv\u00e9es ici et je pense aussi que les \u00e9coles priv\u00e9es ont largement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des infrastructures de et du d\u00e9veloppement de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:17 > 0:14:34) [93%] : \r\nCe d\u00e9veloppement qui pla\u00eet aux \u00e9coles, le voici un centre wellness financ\u00e9s par la commune, o\u00f9 ces nouveaux logements de luxe acquis par certains parents d'\u00e9l\u00e8ves, mais la m\u00e9daille a son revers : le succ\u00e8s des \u00e9coles priv\u00e9es se fait parfois au d\u00e9triment des autres secteurs d'activit\u00e9, la vente de l'H\u00f4tel \u00c9lite au patron d'une \u00e9cole de la station, l'illustre parfaitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:35 > 0:14:48) [93%] : \r\nL'H\u00f4tel \u00c9lite a \u00e9t\u00e9 vendue aux ench\u00e8res, il y a 2 ans, c'est le patron de l'\u00c9cole internationale la Garenne, avec le concours d'associ\u00e9s qui a propos\u00e9 le montant le plus important, il a r\u00e9cemment annonc\u00e9 dans la presse qu'il transformerait les lieux pour en faire un Campus pour ces \u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:49 > 0:14:55) [95%] : \r\nL'int\u00e9ress\u00e9 n'a pas souhait\u00e9 nous faire de commentaires dans la station, beaucoup esp\u00e9raient voir cet h\u00f4tel rena\u00eetre de ses cendres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:55 > 0:15:05) [92%] : \r\nIl y avait plein de gens qui avaient des projets pour de l'h\u00f4tellerie et effectivement, il y avait 2 personnes qui voulait \u00e7a, plus que d'autres et ils ont fait monter les ench\u00e8res \u00e0 des niveaux qui \u00e9taient assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:05 > 0:15:10) [87%] : \r\nL'H\u00f4tel \u00c9lite deviendrait le 3\u00e8me h\u00f4tel \u00e0 se transformer en Campus pour \u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:10 > 0:15:19) [88%] : \r\nLes \u00e9coles imp\u00f4ts important plus pour l'instant que l'h\u00f4tellerie c'est vrai qu'\u00e0 une \u00e9poque notori\u00e9t\u00e9 plus importantes et les \u00e9coles ont pris le pas sur l'outil rien actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:19 > 0:15:33) [94%] : \r\n\u00e0 Villars-sur-Ollon, les nuit\u00e9es ont chut\u00e9 de 10 pourcent depuis 2016 l'h\u00f4tellerie affiche une morosit\u00e9 qui contraste avec le succ\u00e8s non d\u00e9menti de ces \u00e9coles internationales conjuguer les int\u00e9r\u00eats de tous ces acteurs \u00e9conomiques, c'est l'immense d\u00e9fi de la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:34 > 0:15:50) [91%] : \r\nLa police lance un appel \u00e0 Reconvilier apr\u00e8s la d\u00e9couverte de la d\u00e9pouille de nouveaux-n\u00e9s, c'est une enfant qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sans vie, elle avait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 pr\u00e8s de la salle des f\u00eates, les autorit\u00e9s polici\u00e8res entreprennent des recherches, c'est un appel \u00e0 t\u00e9moins qui est lanc\u00e9 ces brigades Robert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:53 > 0:16:57) [91%] : \r\nOui, un appel \u00e0 t\u00e9moins urgent et dans la police bernoise souhaite qu'il soit diffus\u00e9 le plus largement possible, d'une part pour \u00e9claircir les circonstances de ce drame, mais aussi pour et surtout pour pouvoir potentiellement porter assistance \u00e0 la mer, dont on ignore pour l'instant, l'identit\u00e9, ce qu'on sait c'est qu'en fin de matin\u00e9e et si les employ\u00e9es communaux ont effectivement retrouv\u00e9 un un corps dans un sac en plastique, la police bernoise a constat\u00e9 le d\u00e9c\u00e8s d'un nouveau- n\u00e9 des investigations sont actuellement en cours \u00e0 l'Institut de m\u00e9decine l\u00e9gale de l'Universit\u00e9 de Berne pour d\u00e9terminer les causes du d\u00e9c\u00e8s d'une part, et puis l'\u00e2ge exact actuellement, et bien l'appel \u00e0 t\u00e9moin et il est essentiel, on sait que c'est une petite fille on la police nous a \u00e9galement dit qu'elle avait la la peau claire c'est important dans le cas de l'appel \u00e0 t\u00e9moin, parce que maintenant pour la police, l'urgence c'est de retrouver la mer pour pouvoir potentiellement lui porter secours, elle a peut-\u00eatre besoin d'une pr\u00e9sent charge m\u00e9dicale, donc la police appelle ses proches ou quiconque ayant des informations \u00e0 contacter la centrale de la police bernoise, en pr\u00e9cisant que les informations qui seront transmises seront trait\u00e9s en toute confidentialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:57 > 0:17:03) [95%] : \r\nMerci C\u00e9dric, un important incendie survenu \u00e0 Coire le garage des Cars postaux a \u00e9t\u00e9 la proie des flammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:03 > 0:17:16) [92%] : \r\nUn policier a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 pour des probl\u00e8mes respiratoires et d\u00e9g\u00e2ts se chiffrent en dizaines de millions de francs le d\u00e9p\u00f4t, une vingtaine de v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, pour l'instant, la cause du sinistre n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:18 > 0:17:40) [92%] : \r\nBeaucoup de reconna\u00eetront dans le reportage qui suit nos armoires sont souvent pleines de v\u00eatements jamais port\u00e9s le pantalon qu'on mettra quand on aura maigri ou la veste achet\u00e9 sur un coup de t\u00eate pendant les soldes, c'est la p\u00e9riode justement, et la proportion de v\u00eatements jamais port\u00e9s est estim\u00e9 dans les placards, en moyenne, il s'agit d'un habitant sur 3 reportage Estelle Braconnier et Philippe Fivet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:43 > 0:17:45) [99%] : \r\nThelma et comme vous et moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:45 > 0:18:01) [85%] : \r\nIl y a plein la vie, en y r\u00e9fl\u00e9chissant, je n'ai vraiment pas tout \u00e7a, et puis tout ce compartiment l\u00e0 toutes ces rab je porte tellement d'Europe donc faire bien 3 ans que je les ai plus mise en se rend pas compte, mais au fil du temps, \u00e7a s'accumule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:02 > 0:18:13) [90%] : \r\nEh oui, une bonne partie de nos v\u00eatements croupissent dans nos placards en Suisse, un tiers de notre garde- robe n'ait jamais port\u00e9, nous faisons partie des champions du gaspillage vestimentaire en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:14 > 0:18:35) [91%] : \r\nIl s'agit d'une d'une hyper- consommation dure ou aux enseignes de fast- fashion, qui change tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement leurs collections, plusieurs fois par mois, qui propose de suivre les tendances et bien s\u00fbr \u00e0 des prix tr\u00e8s bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:36 > 0:18:48) [92%] : \r\nLa surconsommation d'habiller donc aliment\u00e9 par les marques et se manifeste aussi par la quantit\u00e9 de dons aux organisations caritatives un gros sac de 9 kilos de v\u00eatements et donn\u00e9 en Suisse par habitant chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:48 > 0:18:50) [75%] : \r\nAlors 9 44.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:51 > 0:19:04) [89%] : \r\nNotre priorit\u00e9, c'est de redonner vie \u00e0 ces v\u00eatements au b\u00e9n\u00e9fice des personnes qui sont dans le besoin ou au b\u00e9n\u00e9fice des personnes qui ont une philosophie d'achat et qui veulent acheter des pi\u00e8ces recycl\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:04 > 0:19:23) [92%] : \r\nLe v\u00eatements de seconde main devient un choix militant de plus en plus de citoyens sont sensibles \u00e0 la lutte contre le gaspillage, estimant terre cette jeune femme, par exemple, apporter les m\u00eames habits pendant un an pour d\u00e9noncer les achats inutiles, elle a post\u00e9 chaque jour sur un r\u00e9seau social, une photo d'elle avec la m\u00eame robe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:25 > 0:19:28) [97%] : \r\nVoil\u00e0 le v\u00eatement que j'ai port\u00e9 pendant un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:29 > 0:19:48) [91%] : \r\nEt 5000 car \u00e7a m'a aid\u00e9 \u00e0 me concentrer sur ce qui est essentiel l\u00e0 l'important pour moi, c'est d'\u00eatre heureux avec la sp\u00e9culation, de ne pas avoir l'envie de toujours vouloir plus d'acheter de remplir sa maison de remplir sa vie la langue basque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:50 > 0:20:01) [94%] : \r\nLa question du gaspillage vestimentaire terre devient m\u00eame politique en France, une loi est \u00e9tudi\u00e9 pour interdire aux marques de jeter leurs invendus 80 milliards de v\u00eatements sont produits chaque ann\u00e9e dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:03 > 0:20:16) [89%] : \r\nLe march\u00e9 des montres d'occasion prend une ampleur in\u00e9dite, il y avait souvent des boutiques sp\u00e9cialis\u00e9es ou des sites relativement modeste, on est pass\u00e9 \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure, de grands groupes ont d\u00e9cid\u00e9 d'investir, Yoann METRY, union.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:17 > 0:20:25) [97%] : \r\nDes montres de luxe mais d'occasion depuis 5 mois, le leader mondial du secteur, a pris ses quartiers ici en plein coeur de Neufch\u00e2teau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:25 > 0:20:27) [73%] : \r\nIl \u00e9tait jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:27 > 0:20:36) [83%] : \r\nCette entreprise am\u00e9ricaine rach\u00e8te certifi\u00e9 revente sur Internet des gros calibres, objectif : d\u00e9mocratiser la vente de montres seconde main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:37 > 0:20:54) [84%] : \r\nTerreur manip, il y a beaucoup de marques dont la valeur de certains mod\u00e8les apr\u00e8s des ann\u00e9es d'utilisation est d\u00e9valu\u00e9e donc chez nous, vous pourriez acheter des montres vendu 8000 francs neuves 40 50 voire 60 pourcent moins chers qui peut celle qui passe \u00e0 sexy passantes laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:54 > 0:21:09) [93%] : \r\nDes occasions, il y en a toujours eu, sur internet, mais sans certification l'arnaque n'\u00e9tait jamais loin alors ici on veut remettre de l'ordre dans ce march\u00e9 gris l'entreprise fixe comme pour l'automobile, ce qu'elle appelle le juste prix d'une occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:10 > 0:21:20) [89%] : \r\nValue et si \u00e7a arrivait pas la marque, la valeur est fix\u00e9 par le march\u00e9, notre entreprise r\u00e9alise 20000 transactions par ann\u00e9e, donc on a l'exp\u00e9rience et on conna\u00eet la valeur du march\u00e9 que par lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:20 > 0:21:45) [93%] : \r\nUn march\u00e9 colossal estim\u00e9 \u00e0 500 milliards de dollars, soit 25 fois plus que les exportations annuelles de montres suisses cette ann\u00e9e au salon de la haute horlogerie \u00e0 Gen\u00e8ve, tout le monde parle de cette nouvelle tendance de l'occasion pourtant rares sont encore ceux \u00e0 s'\u00eatre lanc\u00e9s dans ce secteur depuis quelques mois, cet artisan jeune voire rach\u00e8tent et revendent occasion sur Internet ses propres montres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:45 > 0:21:58) [89%] : \r\nL'horloger suisse a beaucoup dit que le client est au centre de ses pr\u00e9occupations, mais je ne suis pas s\u00fbr que c'\u00e9tait le cas, c'est-\u00e0-dire que je pense que trop de maisons pens\u00e9 que les ventes \u00e9taient plus importantes que le client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:58 > 0:22:08) [88%] : \r\nComment on a tendance \u00e0 ce qu'au d\u00e9but les horlogers ont pris le march\u00e9 de l'occasion pour de la concurrence, mais quand on compare avec le march\u00e9 de l'automobile, \u00e7a n'est pas une concurrence \u00e9tant nouveau potentiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:08 > 0:22:15) [95%] : \r\nQuelques grands groupes suisses comme Richemont viennent de racheter des sites de montres d'occasion ces prochaines ann\u00e9es, le mouvement devrait se poursuivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:16 > 0:22:31) [88%] : \r\nHier, on a parl\u00e9 de loups en Valais aujourd'hui, arr\u00eatons-nous sur l'arriv\u00e9e du blaireaux dans nos villes, on connaissait les renards qui fouillent les poubelles, les fouines qui boulot les fils \u00e9lectriques, des voitures, voici le blaireaux \u00e0 la conqu\u00eate des faubourgs \u00c9lodie Botero Fanny sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:33 > 0:22:39) [94%] : \r\nC'est une d\u00e9couverte cocasse qui n'aurait pas pu se faire il y a 20 ans un terrier de blaireau en plein centre de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:39 > 0:22:47) [91%] : \r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien ce gros trou c'est l'entr\u00e9e principale du terrier qui se situe juste sous la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:48 > 0:23:07) [87%] : \r\nLes blaireaux \u00e0 l'assaut de la plus grande ville de Suisse les pi\u00e8ges photographiques sont formels, ils seraient 3 fois plus nombreux que dans les ann\u00e9es 90 il s'aventure de plus en plus au Centre, comme l'a test\u00e9 vid\u00e9o amateur prise \u00e0 la langue ou dans le quartier de tueries vaste, une population urbaine, estim\u00e9 \u00e0 plus de 150 individus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:11 > 0:23:30) [86%] : \r\nL'engouement, contrairement \u00e0 la campagne o\u00f9 les machines agricoles ramasser la nourriture dans les villes, les blaireaux peuvent avoir une alimentation beaucoup plus vari\u00e9e, ils peuvent creuser des gazons pour trouver des larves, des vers de terre et dans les vergers, ils peuvent se servir des fouilles tomber par terre, il les pays rumeurs de plus mais, en fait une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:30 > 0:23:40) [91%] : \r\nEn Suisse romande aussi le blaireau est aux portes des cit\u00e9s l'ann\u00e9e pass\u00e9e, un tiers des sp\u00e9cimens ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s en milieu urbain ou p\u00e9riurbain, comme ici sur le haut de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:41 > 0:23:56) [92%] : \r\nLes jeunes blaireaux doivent chercher aussi leur territoire un endroit o\u00f9 construire leur terrier et, petit-\u00e0-petit lorsque toutes les autres zones sont occup\u00e9s, ben il faut chercher ailleurs et puis \u00e7a les pousse aussi \u00e0 se rapprocher des villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:57 > 0:24:16) [88%] : \r\nAnimal aux moeurs nocturnes le blaireaux n'est pas agressif, mais il a une f\u00e2cheuse tendance \u00e0 creuser pour trouver sa nourriture, le jardin de cette z\u00fcrichoises en a fait les frais et puis cet hiver, il creuse toujours plus loin regardent d\u00e9sir de creuser justice ici et il faut que je fasse quelque chose, \u00e7a va plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:18 > 0:24:30) [90%] : \r\nOui, mais il faut repenser notre fa\u00e7on de vivre ensemble avec cet animal, on peut par exemple rechercher des solutions pour lui barrer le passage et emp\u00eacher ainsi qu'ils s\u00e9vissent Chris dans certaines zones de nos jardins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:31 > 0:24:42) [85%] : \r\nAlors oui avec cette Bouillon lui pardonnerait presque tous, mais la venue du must\u00e9lid\u00e9 dans les zones d'habitation risquent par contre d'attrister les amoureux des h\u00e9rissons le blaireau en fait volontiers son 4 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:43 > 0:24:56) [86%] : \r\nIng\u00e9nieur de l'EPFL veulent redonner vie aux fossile en tout cas, il redonne le mouvement en collaboration avec l'universit\u00e9 de Berlin, il reconstitue la d\u00e9marche de l'animal, vieux de 300 millions d'ann\u00e9es, Daniel futile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:59 > 0:25:08) [83%] : \r\nC'est le reporter du mois : le robot qui reproduit sa d\u00e9marche, il vivait il y a 300 millions d'ann\u00e9es, donc bien avant les dinosaures en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:09 > 0:25:17) [90%] : \r\nDans de son fossile et de ses empreintes, les ing\u00e9nieurs de l'EPFL et leurs coll\u00e8gues allemands ont pu recr\u00e9er la mani\u00e8re qu'il avait de se d\u00e9placer, oui, le cabriolet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:18 > 0:25:45) [88%] : \r\nOn a observ\u00e9 de vrais animaux et on a compris, gr\u00e2ce \u00e0 eux, se tenait au sur leurs pattes s'il bougeait beaucoup la colonne vert\u00e9brale et comment ils s'utilisaient l'articulation de leur \u00e9paul\u00e9s de leurs coude et on en a d\u00e9duit les principes de locomotion de ces animaux, les animaux qu'on a examin\u00e9 sont un ca\u00efman une salamandre et un iguane et on a pris des radiographies pendant qu'il marchait, puis on a mesur\u00e9 la force qu'il produisait en s'appuyant sur le sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:47 > 0:25:58) [88%] : \r\nR\u00e9sultat : notre orobate ce march\u00e9 plut\u00f4t comme un ca\u00efman de mani\u00e8re athl\u00e9tique pour le d\u00e9terminer, des centaines de d\u00e9marches ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s en 3D et puis ce robot a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:00 > 0:26:32) [84%] : \r\nAlors, gr\u00e2ce \u00e0 cette \u00e9tude dans cette orobate qu'un reptile du amorphe, c'est-\u00e0-dire un amphibien qui ressemble passablement \u00e0 un tr\u00e8s petit, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 capable d'avoir une marche avec des p\u00e2tes l\u00e9g\u00e8rement redress\u00e9 au contraire de ce qu'on pense, comme les reptiles se d\u00e9placer initialement et que le ventre qui tra\u00eenent par terre avec des p\u00e2tes \u00e0 compter situ\u00e9 \u00e0 replier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du corps et on sait que par la suite, certains verte aimerait terrestres comme les dinosaures et les mammif\u00e8res ont commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9placer que les p\u00e2tes enti\u00e8rement redresser situ\u00e9 sous le corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:33 > 0:26:52) [89%] : \r\nCe qui a donn\u00e9 un Avantage \u00e9norme \u00e0 nos anc\u00eatre pour se d\u00e9placer rapidement et d\u00e9penser moins d'\u00e9nergie, d'autres questions pourrait peut-\u00eatre \u00e0 l'avenir \u00eatre r\u00e9solu gr\u00e2ce \u00e0 la robotique, comme par exemple le film dinosaure a v\u00e9ritablement pu voler le 1er alli\u00e9 technologies du XXIe si\u00e8cle et pal\u00e9ontologie, un pas suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:52 > 0:26:54) [84%] : \r\nPour comprendre, simplement vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:56 > 0:27:13) [89%] : \r\nCrans-Montana \u00e0 tester l'int\u00e9r\u00eat du public valaisan, \u00e0 l'occasion de slalom exhibition nocturne, la recette spectaculaire en \u00e9clairant les pistes en r\u00e9unissant l'\u00e9lite mondiale id\u00e9e d'attirer un jour une \u00e9preuve de Coupe du monde, Pierre-Alain Dupuis et il y a une dur\u00e9e d'une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:14 > 0:27:20) [88%] : \r\nCela met en Autriche est une r\u00e9f\u00e9rence plus de 30000 spectateurs suivent chaque ann\u00e9e le slalom nocturne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:20 > 0:27:45) [89%] : \r\nCrans-Montana r\u00eave de faire la m\u00eame chose coup essai hier \u00e0 l'occasion d'une exhibition les skieurs dans cet \u00e9v\u00e9nement exceptionnel, vont se m\u00e9langer aux aux spectateurs, ce qui est inhabituel dans les \u00e9preuves physiques, donc je pense que c'est vraiment notre but c'est de d'avoir une sacr\u00e9e ambiance les coureurs appr\u00e9cient de courir sous les \u00e9toiles, l'ambiance dans l'aire d'arriv\u00e9e, il d\u00e9cuple leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:50 > 0:28:18) [90%] : \r\nPense que c'est, c'est comme \u00e7a en soir\u00e9e avec les lumi\u00e8res s'allument dans l'ambiance est l\u00e0 pour nous, \u00e7a, \u00e7a nous permet de courir devant plus de monde, moi, j'aimerais faire les les courses en nocturne, justement, il y a, il y a toujours cette ambiance un petit peu sp\u00e9cial et puis c'est, c'est vraiment une atmosph\u00e8re qui me fait beaucoup qui me pla\u00eet beaucoup et puis c'est, c'est quelque chose de sympa \u00e0 faire pour les jeunes qui repartent avec le sourire d'un d'une soir\u00e9e comme \u00e7a, puis \u00e7a leur donne envie de de ce qui est entre guillemets de de faire comme moi, plus tard, c'est c'est r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:18 > 0:28:24) [86%] : \r\n\u00e0 Crans-Montana, un projet est pr\u00eat \u00e0 \u00eatre soumis \u00e0 la FIS, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski il \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:24 > 0:28:53) [86%] : \r\nOn estime que le coup de l'\u00e9clairage pour un slalom nocturne, c'est entre 3 et 4 millions si la FIS nous donne un slalom en semaine, il est clair que nous on a le dossier qui est pr\u00eat pour \u00e9clairer la piste du Mont- Lachaux la piste Nationale mais ce seul homme \u00e9clair\u00e9 l\u00e0 aussi servir comme semble entra\u00eenement pour les jeunes skieurs pour des \u00e9quipes nationales, qui viendraient s'entra\u00eener la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:54 > 0:29:00) [91%] : \r\nCrans-Montana veut vivre avec son temps, le public hier soir, on veut nos nombreuses a donn\u00e9 son accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:01 > 0:29:26) [91%] : \r\nNous terminons ce journal par un reportage qui a valeur de document l'ADN de beaucoup d'\u00eatre humains et maintenant stock\u00e9es dans des banques de donn\u00e9es aux \u00c9tats-Unis c'est la r\u00e9colte de l'appareil policier am\u00e9ricain, c'est aussi la r\u00e9colte de tous ces tests d'origine de g\u00e9n\u00e9alogique qui sont tr\u00e8s \u00e0 la mode, partout dans le monde, certains pointent les dangers de cette situation, elle permet aussi de r\u00e9soudre des \u00e9nigmes criminelles jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent insoluble, Philippe Renouard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:28 > 0:29:48) [91%] : \r\nLa petite ville de fort Wayne, dans le nord de l'Indiana s'est r\u00e9veill\u00e9e d'un long cauchemar de 30 ans 30 ans pendant lesquels les d\u00e9tectives Brian Martine et ses coll\u00e8gues ont cherch\u00e9 en vain le tueur et violeur de la petite et politique se est elle avait 8 ans en 1988 30 ans apr\u00e8s, gr\u00e2ce \u00e0 l'ADN presque miraculeusement, tout a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:48 > 0:30:10) [91%] : \r\nOui, mais alors avec l'ADN, plus aucun criminel comme celui-ci ne peut rester cach\u00e9 ou se croire intouchable m\u00eame s'ils font tr\u00e8s attention \u00e0 ne pas laisser de traces ADN, cela n'emp\u00eache pas que nous avons peut-\u00eatre acc\u00e8s \u00e0 l'ADN de leur fr\u00e8re de leur soeur de leurs cousins de leurs mains ou de leurs grands- parents, les cons\u00e9quences sont \u00e9normes, a \u00e9t\u00e9 un quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:10 > 0:31:13) [91%] : \r\nPlus aucun criminel ne semble \u00e0 l'abri en effet ces derniers mois, des dizaines de tueurs, violeurs de Cold des cas non r\u00e9solus ont \u00e9t\u00e9 enfin identifi\u00e9 identifiez parce qu'un de leurs lointains cousins avaient effectu\u00e9 l'un de ces tests ADN tr\u00e8s populaire aux \u00c9tats-Unis, promue par d'incessantes publicit\u00e9s t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es Astrid DNF, les Am\u00e9ricains sont des millions \u00e0 avoir envoy\u00e9 un peu de leur ADN \u00e0 l'une de ces entreprises pour retracer leurs origines ou leur arbre g\u00e9n\u00e9alogique, les enqu\u00eateurs vont alors comparer l'ADN retrouv\u00e9 sur les lieux du Crime avec cette gigantesque base de donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9alogiques et suffit alors d'un lien de parent\u00e9 tr\u00e8s lointain pour les mettre sur la piste du tueur qu'ils ont reli\u00e9 l'ADN du criminel \u00e0 celui d'un parent, les enqu\u00eateurs recherchent leur anc\u00eatre commun puis redescendent l'arbre g\u00e9n\u00e9alogique en \u00e9tudiant registres d'\u00e9tat civil, adresse postale : avis de d\u00e9c\u00e8s jusqu'au suspect qui correspondent au profil, il est pratiquement impossible d'y \u00e9chapper \u00e0 terme c'est l'entier de la population qui sera identifiable de cette mani\u00e8re la r\u00e9alit\u00e9 rejoint les films de science- fiction de Rallye ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:13 > 0:31:16) [77%] : \r\nComme Caracas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:17 > 0:31:23) [96%] : \r\nSelon une \u00e9tude universitaire aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 plus de la moiti\u00e9 des Am\u00e9ricains sont identifiables via ses bases de donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:23 > 0:31:41) [94%] : \r\nOui, mais nous, nous avons tous beaucoup de cousins de 1er 2\u00e8me 3\u00e8me 4\u00e8me degr\u00e9 la plupart nous les connaissons m\u00eame pas on r\u00e9alise alors que ses bases de donn\u00e9es n'ont besoin que d'une infime fraction de la population pour couvrir pratiquement tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:42 > 0:31:42) [64%] : \r\nHomme aust\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:44 > 0:31:54) [91%] : \r\nCette nouvelle forme de soci\u00e9t\u00e9 n\u00e9e aux \u00c9tats-Unis peut inqui\u00e9ter les d\u00e9fenseurs de la vie priv\u00e9e, elle ravit le d\u00e9tective Brian Martine et ses coll\u00e8gues de la police de fortes ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:55 > 0:31:58) [97%] : \r\nSi vous n'avez pas commis de crimes violents, vous n'avez pas \u00e0 vous inqui\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:01 > 0:32:20) [89%] : \r\nLe tueur de la petite et puis qui ne se l\u00e8ve et narguer la police de fort Wayne durant 30 ans, d\u00e9posant m\u00eame des messages anonymes pour menacer d'autres enfants et se vanter du Crime parce qu'un lointain cousin avait r\u00e9alis\u00e9 un test \u00e0 DN, il va finir ses jours en prison et d\u00e9sormais Brian Martine et ses coll\u00e8gues esp\u00e8rent r\u00e9soudre la plupart de leurs enqu\u00eates criminelles encore ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:20 > 0:32:37) [84%] : \r\nOui Goffaux raconte : r\u00e9cession et Hayden enfin on passe en revue Nokia non r\u00e9solus et on identifie ce qui serait de bons candidats pour une analyse d'ADN g\u00e9n\u00e9alogique, on a besoin d'un bon \u00e9chantillon en quantit\u00e9 suffisante pour l'envoyer faire des tests suppl\u00e9mentaires h\u00e9 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:39 > 0:32:51) [96%] : \r\nLa r\u00e9volution de l'ADN a permis \u00e0 la ville de fort Wayne, de faire son deuil, mais elle marque aussi le d\u00e9but d'un nouveau monde dans lequel la moindre trace ADN permettra d'identifier \u00e0 coup s\u00fbr les auteurs d'une quelconque infraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:52 > 0:33:04) [88%] : \r\nAu programme, tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut ensuite en pr\u00e9sents sur ces personnes qui aident leurs proche malade \u00e2g\u00e9 et puis demain au journal, vous retrouvez Jennifer Covo tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:12 > 0:33:15) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:55 > 0:33:57) [98%] : \r\nBonne ann\u00e9e \u00e0 toi aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:01 > 0:34:03) [90%] : \r\nMais non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:05 > 0:34:06) [98%] : \r\nMais cette nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:13 > 0:34:14) [69%] : \r\nQu'est-ce qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:29 > 0:34:30) [98%] : \r\nUne m\u00e8che rebelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:54 > 0:34:57) [99%] : \r\n\u00e0 bient\u00f4t pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:02 > 0:35:14) [84%] : \r\nPour les hommes qui n'est pas une zone de bient\u00f4t oui je vois quotidien les rampes 2 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:39 > 0:35:52) [61%] : \r\nPetit truc 8 petites truites True qui a non aimable panier piano Pagny piano piano Pagny piano la Baycol l'abbaye comme l'bricole l'abeille l'abricot, l'abb\u00e9, La Belle Poule, moi je sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:03 > 0:36:03) [77%] : \r\nOk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT1 (0:36:31 > 0:37:02) [68%] : \r\nTuant point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:08 > 0:40:26) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, une perturbation nous a donc travers\u00e9 en ce jeudi avant une am\u00e9lioration attendue une accalmie pour les journ\u00e9es de vendredi, mais 2 samedi \u00e9galement, avant l'arriv\u00e9e d'un nouveau front dimanche mais qui ne devrait pas se montrer tr\u00e8s actif en tout cas, aussi actif que celui que nous avons connues aujourd'hui, qui a travers\u00e9 la Suisse c'est vrai qu'\u00e0 l'arri\u00e8re de celui-ci en fin de journ\u00e9e en r\u00e9gion genevoise et sur le Jura il y a eu quelques \u00e9claircies, le voil\u00e0 ce fonds, qui nous a donc concern\u00e9es aujourd'hui \u00e0 l'arri\u00e8re de celui-ci, un ciel de tra\u00eene cette toute petite accalmie en Suisse romande, par endroits, ce soir et puis un nouveau front va nous traverser cette nuit et cette fois-ci nous amener de la neige jusqu'en plaine cette cr\u00eate de haute pression, la voici, elle va donc nous concern\u00e9s pour vendredi et samedi, et vous l'avez d\u00e9j\u00e0 remarqu\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re, ce nouveau front tr\u00e8s actif en ce moment sur les \u00eeles britanniques, le moment d'arriver en Suisse, il sera d\u00e9j\u00e0 beaucoup moins actif pour la journ\u00e9e, dimanche, ce soir, donc de la neige jusqu'en plaine, il pourrait y avoir, demain, de 1 \u00e0 2 centim\u00e8tres sur les routes, soyez donc extr\u00eamement prudent du soleil \u00e9galement attendue pour demain, assez g\u00e9n\u00e9reux, vous voyez sur l'ensemble du territoire tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux au \u00e7a sera simplement un petit peu plus bouch\u00e9 autour du d\u00e9mon, l'apr\u00e8s- midi, l'arriv\u00e9e d'autres nuages des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s, cette fois-ci des cirrus sur presque l'ensemble du territoire, une fois de plus, \u00e7a restera un petit peu plus bouch\u00e9 sur le Jura, sur le bassin l\u00e9manique mais nous devrions on l'esp\u00e8re en tout cas conna\u00eetre quelques jolis moments de soleil vendredi apr\u00e8s- midi, int\u00e9ressons-nous si vous le voulez bien aux temp\u00e9ratures alors elles sont un peu plus fra\u00eeche, vous le remarquez, mais elles sont, somme toute, dans des normes de saison de moins 7 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres jusqu'\u00e0 2 degr\u00e9s au Tessin le matin 9 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, c'est l\u00e0 qu'il fera le plus doux \u00e0 2 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, moins d'un mois \u00e0 2 degr\u00e9s cette fois-ci \u00e0 1000 m\u00e8tres 2 \u00e0 3 degr\u00e9s sur le plateau 4 degr\u00e9s autour du d\u00e9ment des vents qui vont pivoter honorer cette fois-ci, et qui vont souffler de 15 \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure ils vont faiblir un sur le Jura, \u00e9galement sur les Alpes et puis de la bise \u00e9galement qui se met en place sur le plateau de 15 \u00e0 20 kilom\u00e8tres heure, la journ\u00e9e de samedi sera finalement une assez belle journ\u00e9e surtout en Valais o\u00f9 le soleil pourrait se montrer assez g\u00e9n\u00e9reux au Tessin, \u00e7a sera un tout petit peu plus bouger, \u00e7a sera aussi assez g\u00e9n\u00e9raux sur le quart Nord-Est, vous le voyez, alternance de passages nuageux et d'\u00e9claircies ailleurs des temp\u00e9ratures qui baisse la journ\u00e9e dimanche l'arriv\u00e9e de ce nouveau front qui devrait \u00eatre assez peu actif de ne pas donner de pr\u00e9cipitation, alors tr\u00e8s peu, vous voyez quelques chutes de neige sur les Pr\u00e9alpes central et sur le Jura, au sud du pays, c'est un peu plus lumineux pour la journ\u00e9e de dimanche, la journ\u00e9e de lundi devrait ressembler \u00e0 celle de dimanche avec cette inconnue cette fiabilit\u00e9 de 6 sur 10 pr\u00e9cipitation ou non, nous en saurons plus les jours \u00e0 venir concernant la journ\u00e9e de lundi et puis la journ\u00e9e de mardi, c'est le retour du soleil un peu plus g\u00e9n\u00e9reux, cette fois-ci au Tessin ailleurs alternance de passage nuageux et d'\u00e9claircies mais vous voyez des temp\u00e9ratures qui sont en baisse, surtout le matin, va falloir bien se couvrir, voici le r\u00e9sum\u00e9 donc pour la fin de cette semaine, le d\u00e9but de la semaine prochaine du soleil jusqu'\u00e0 samedi et puis le retour de celui-ci pour la journ\u00e9e de mardi et les temp\u00e9ratures en baisse Voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, demain nous serons vendredi 18 janvier pass\u00e9 une excellente soir\u00e9e dans quelques instants l'\u00e9mission Temps pr\u00e9sent avec un sujet important sur les proches et d'Orange aurait plaisir de vous retrouver demain \u00e0 cette m\u00eame place, d'ici l\u00e0, s'il vous pla\u00eet, vous le savez, prenez bien soin de vous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:40:37 > 0:41:02) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901799899", "durationSec": 145, "title": "FRIGO VILLARS ECOLE PRIVEE IMMOBILIER 2_RTS000001709789", "excerpt": "L'Ecole priv\u00e9e suisse de Villars, le Coll\u00e8ge Alpin Beau Soleil, s'est agrandie au centre du village.\nLes travaux ainsi que la pr\u00e9sence des \u00e9l\u00e8ves et des enseignants rapportent ainsi environ 30 millions de francs suisses \u00e0 la station de sports d'hiver.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VILLARS-SUR-OLLON"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "\u00c9COLE PRIV\u00c9E"], "sequenceIds": ["1801621"]}, {"internalArchiveId": "AA1901799900", "durationSec": 19, "title": "SO BEBE RECONVILIER_RTS000001710919", "excerpt": "D\u00e9couverte du corps sans vie d'un nouveau-n\u00e9, qui avait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 dans la salle des f\u00eates de Reconvilier. La police enqu\u00eate sur la mort de ce nourrisson et lance un appel \u00e0 t\u00e9moin."}, {"internalArchiveId": "AA1901799901", "durationSec": 132, "title": "SO BLAIREAU ARRIVEE ZH V2_RTS000001710647", "excerpt": "Les blaireaux sont 3 fois plus nombreux  \u00e0 s'aventurer dans les villes qu'il y a 25 ans. Un terrier a m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert en pleine ville de Zurich. Par contre cela ne fait pas le bonheur de tous les habitants, principalement ceux qui ont des jardins.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["BLAIREAU"], "sequenceIds": ["1801941"]}, {"internalArchiveId": "AA1901799902", "durationSec": 109, "title": "SO FILM LES DEPOSSEDES_RTS000001710707", "excerpt": "Sortie du film de Mathieu Roy \"les d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s\" qui d\u00e9peint le monde de l'agriculture mondiale en proie au d\u00e9sespoir face au capitalisme mondialis\u00e9 et au consum\u00e9risme effr\u00e9n\u00e9 et qui fait face aux d\u00e9fis du climat et de la surpopulation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["AGRICULTEUR", "AGRICULTURE", "FILM DOCUMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1801577"]}, {"internalArchiveId": "AA1901799903", "durationSec": 143, "title": "SO GASPILLAGE VESTIMENTAIRE_RTS000001710821", "excerpt": "Le gaspillage vestimentaire en Suisse concerne environ 33% des v\u00eatements achet\u00e9s, qui ne sont jamais port\u00e9s. La plupart de ces achats \"inutiles\" et inutilis\u00e9s se passent pendant les soldes. La Suisse fait partie des pays les plus gaspilleurs d'Europe en mati\u00e8re vestimentaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIVET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["V\u00caTEMENT", "CONSOMMATION", "R\u00c9CUP\u00c9RATION DES TEXTILES"], "sequenceIds": ["1801792"]}, {"internalArchiveId": "AA1901799904", "durationSec": 24, "title": "SO INCENDIE COIRE 3_RTS000001710764", "excerpt": "Des grands groupes horlogers ont d\u00e9cid\u00e9 d'investir dans le march\u00e9 des montres d'occasion, tel le groupe suisse Richemont qui a rachet\u00e9 des sites de montres d'occasion. Ce march\u00e9 est en pleine expansion, qui est estim\u00e9 \u00e0 500 milliards de dollars par an."}, {"internalArchiveId": "AA1901799905", "durationSec": 121, "title": "SO MONTRES OCCASIONS NE_RTS000001710839", "excerpt": "Des ing\u00e9nieurs de l'EPFL en collaboration avec l'Universit\u00e9 de Berlin ont reconstitu\u00e9 la d\u00e9marche d'un animal vieux de 300 millions d'ann\u00e9es, un orobate,  gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9laboration de robots.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "NEUCHATEL-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE", "MARCH\u00c9 DE L'OCCASION", "MONTRE DE LUXE"], "sequenceIds": ["1801927"]}, {"internalArchiveId": "AA1901799906", "durationSec": 120, "title": "SO ROBOT FOSSILE_RTS000001710816", "excerpt": "Un slalom exhibition a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 durant la nuit \u00e0 Crans-Montana. La station de ski valaisanne esp\u00e8re ainsi organiser un slalom nocturne comptant pour la Coupe du monde de ski alpin mais des contraintes financi\u00e8res et organisationnelles existent.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIVET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "PAL\u00c9ONTOLOGIE", "ROBOTIQUE"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1801936"]}, {"internalArchiveId": "AA1901799907", "durationSec": 108, "title": "SO SLALOM NOCTURNE_RTS000001710901", "excerpt": "Le 7 mars 2019 les \u00e9lecteurs vaudois se rendront aux urnes pour \u00e9lire le successeur du conseiller d'Etat vaudois socialiste Pierre-Yves Maillard. A priori la socialiste R\u00e9becca Ruiz et l'UDC Pascal Dessauges sont les mieux plac\u00e9s pour remporter l'\u00e9lection partielle du Conseil d'Etat vaudois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "PISTE DE SKI", "NOCTURNE"], "sequenceIds": ["1800281"]}, {"internalArchiveId": "AA1901799908", "durationSec": 126, "title": "SO SUCCESSION MAILLARD VD V2_RTS000001710897", "excerpt": "La popularisation autour des recherches g\u00e9n\u00e9alogiques de particulier via leur ADN permet d'\u00e9lucider des meurtres non r\u00e9solus (cold case), comme c'est le cas \u00e0 Fort Wayne dans l'Indiana. La police a pu arr\u00eater et emprisonner l'auteur du viol et du meurtre d'une fillette de 8 ans commis 30 ans auparavant.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION CANTONALE", "CONSEILLER D'ETAT"], "thematicPersons": ["RUIZ, REBECCA"], "sequenceIds": ["1801578"]}, {"internalArchiveId": "AA1901799909", "durationSec": 206, "title": "SO USA SERIAL KILLERS ADN 2_RTS000001710796", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["INDIANA"], "thematicThemes": ["ADN", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE", "HOMICIDE"], "sequenceIds": ["1801949"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1901799948", "summary": "Crans-Montana : itw Philippe Magistretti, pr\u00e9sident Remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana.\nSkieurs de comp\u00e9tition skiant sur piste nocturne.\nItw Lo\u00efc Meillard, skieur suisse.\nItw Daniel Yule, skieur suisse.\nItw Marius Robyr, pr\u00e9sident organisation comp\u00e9titions de Coupe du monde de ski alpin \u00e0 Crans-Montana.", "id": "1800281", "visualThemes": ["PISTE DE SKI", "SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "visualPersons": ["YULE, DANIEL", "MEILLARD, LO\u00cfC"]}, {"internalArchiveId": "AA1901801244", "summary": "Plateau : Jean-Pierre Rochat \u00e9crivain et paysan r\u00e9agit au documentaire \"Les d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s\" sur les agriculteurs.", "id": "1801577"}, {"internalArchiveId": "AA1901801245", "summary": "Photos des candidats \u00e0 l'\u00e9lection partielle du Conseil d'Etat pos\u00e9es sur une piste d'athl\u00e9tisme.\nImages neutres de Rebecca Ruiz marchant, temps ensoleill\u00e9 (9\").\nItw Rebecca Ruiz, candidate socialiste au Conseil d'Etat et conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise.\nDivers plans de Pascal Dessauges, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil vaudois, travaillant \u00e0 son bureau (14\").\nItw Pascal Dessauges, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil vaudois, candidat \u00e0 l'\u00e9lection partielle Conseil d'Etat.", "id": "1801578", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION CANTONALE", "CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["RUIZ, REBECCA"]}, {"internalArchiveId": "AA1901801288", "summary": "Int Ecole priv\u00e9e du Coll\u00e8ge Alpin Beau Soleil, visite de l'extension du b\u00e2timent de l'\u00e9cole men\u00e9e par J\u00e9r\u00f4me de Meyer, propri\u00e9taire du Coll\u00e8ge alpin Beau Soleil. \nItw J\u00e9r\u00f4me de Meyer, propri\u00e9taire du Coll\u00e8ge alpin Beau Soleil. \nExt fa\u00e7ade et entr\u00e9e du b\u00e2timent du Coll\u00e8ge alpin Beau Soleil, sous la neige.\nExt spa du centre wellness financ\u00e9 par la commune.\nExt h\u00f4tel Elite, qui sera transform\u00e9 en campus pour une \u00e9cole priv\u00e9e.\nStatement.\nItw Fred Ernand, g\u00e9rant d'immeubles.\nItw Patrick Turrian, syndic d'Ollon.\nRues enneig\u00e9es et ext d'h\u00f4tels. Pano en plong\u00e9e de Villars-sur-Ollon enneig\u00e9e.", "id": "1801621", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "\u00c9COLE PRIV\u00c9E"], "visualGeographicals": ["VILLARS-SUR-OLLON"]}, {"internalArchiveId": "AA1901801459", "summary": "Int appartement,  jeune femme \u00e9tudiante faisant l'inventaire de son armoire de v\u00eatements.\nItw Thelma Nassisi, \u00e9tudiante Crans-pr\u00e8s-C\u00e9ligny.\nItw directrice Mus\u00e9e suisse de la mode Yverdon-les-Bains. \nPanneaux de promotion et de baisse de prix dans une centre commercial.\nInt centre de tri de v\u00eatements V\u00eat'Shop de la Croix-Rouge.\nItw Katy Bianco, directrice du tri V\u00eat'Shop.\nItw Zippora Marti, styliste chez Thoose, Lucerne.\nZippora Marti marchant dans la rue en d\u00e9clarant voil\u00e0 le v\u00eatement que j'ai port\u00e9 pendant 1 an.\nInt magasin de v\u00eatements pendant les soldes.", "id": "1801792", "visualThemes": ["V\u00caTEMENT", "CONSOMMATION", "R\u00c9CUP\u00c9RATION DES TEXTILES"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901801594", "summary": "Gros plan du cadran d'une montre d'occasion. Int entreprise de rachat et de ventes de montres de luxe, Watchbox. Employ\u00e9 examinant une montre. Site internet de Watchbox. \nItw Patrik Hoffmann, directeur suisse Watchbox.\nGros plan oei de l'horloger auscultant une montre.\nInt salon de la haute horlogerie de Gen\u00e8ve avec visiteurs.\nItw Maximilian Buesser, des Montres MB&F.\nItw Ren\u00e9 Weber, analyste Banque Vontobel.\nSite Internet de vente de montres de luxe d'occasion.", "id": "1801927", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "MARCH\u00c9 DE L'OCCASION", "MONTRE DE LUXE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901801603", "summary": "EPFL, robot ayant la forme de l'animal pr\u00e9historique, l'orobate, marchant. \nFossile et empreintes de l'orobate. Images de synth\u00e8se en 3D du robot de l'orobate marchant.\nGros plan de l'orobate. Itw Robin Marchant conservateur du Mus\u00e9e cantonal vaudois de G\u00e9ologie.\nSquelettes d'animaux pr\u00e9historiques au mus\u00e9e. Robot de l'orobate marchant en direction de la cam\u00e9ra.", "id": "1801936", "visualThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "PAL\u00c9ONTOLOGIE", "ROBOTIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1901801608", "summary": "Terrier de blaireaux en pleine ville d\u00e9couvert et montr\u00e9 par un habitant.\nImages nb (Source StatdtWildTiee.ch) d'un blaireau dans son habitat.\nImages (Source Animalis RTS).", "id": "1801941", "visualThemes": ["BLAIREAU"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901801616", "summary": "Fort Wayne, dans le nord de l'Indiana, rues et jeux pour enfants. Tombe fleurie d' April Tinsley, viol\u00e9e et assassin\u00e9e \u00e0 8 ans, en 1988.\nItw Brian Martin, d\u00e9tective police de Fort Wayne.\nPhotos de criminels arr\u00eat\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 leur ADN.\nClip promotionnel pour collecter de l'ADN \u00e0 des fins g\u00e9n\u00e9alogiques.\nStatement.\nGraphique explicatif du moyen de retrouver un criminel de meurtre non r\u00e9solu gr\u00e2ce \u00e0 des bases de donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9alogiques.\nExtrait film \"Welcome to Gattaca\".\nItw Itsik Pe'er, professeur associ\u00e9 Universit\u00e9 de Columbia.\nAssassin d'April Tinsley, en habit de prisonnier arr\u00eat\u00e9 et condamn\u00e9 apr\u00e8s 30 ans gr\u00e2ce \u00e0 l'ADN d'un parent \u00e9loign\u00e9.", "id": "1801949", "visualThemes": ["ADN", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE", "HOMICIDE"], "visualGeographicals": ["USA", "INDIANA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1770339", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046014", "position": "1"}}]}]}