{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=475&rows=25&query=UDC", "count": 1247, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=500&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1222&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=450&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-52C00A5B-E5A2-4C21-96D1-FCFECB633A88", "internalArchiveId": "52C00A5B-E5A2-4C21-96D1-FCFECB633A88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC se r\u00e9unit dans les montagnes schwytzoises en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-08-31T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nL'UDC se r\u00e9unit dans les montagnes schwytzoises en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Et on se rend \u00e0 Sattel maintenant....\r\nCe sont dans les montagnes Schwytzoises que l'UDC r\u00e9unit ses troupes aujourd'hui..... \r\nObjectif : lancer le parti dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. St\u00e9phane Deleury on vous retrouve \u00e0 Sattel. L'ambiance est \u00e0 la f\u00eate malgr\u00e9 les perspectives n\u00e9gatives pour le plus grand parti de Suisse....", "durationSec": 73, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10656763", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019UDC se r\u00e9unit dans les montagnes schwytzoises en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales  / 12H30_2019-08-31T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 31.08.2019"], "variantIds": ["ece-10656763"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-06T11:26:24Z", "speechToTexts": ["06.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn se rend \u00e0 Sattel maintenant, ce sont dans les montagnes schwytzoises que l'UDC r\u00e9unit ses troupes aujourd'hui objectif lancer le parti dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, St\u00e9phane Deleury, on vous retrouve \u00e0 Sattel, l'ambiance est \u00e0 la f\u00eate, malgr\u00e9 les perspectives n\u00e9gatives pour le plus grand parti de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [89%] :\r\nOui, en effet, les sondages pr\u00e9disent un recul de l'UDC au soir du 20 octobre de quoi piquer au vif les orateurs de cette journ\u00e9e qui se succ\u00e8dent sous une tente de foire plant\u00e9e en plein Champ, au coeur de la Suisse dite primitive ambiance rurale et souverainiste, ici on r\u00e9affirme les valeurs qui ont fait la force de l'UDC, \u00e0 l'image du pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti, qui tout \u00e0 l'heure hein fustiger en vrac l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, la criminalit\u00e9 et l'immigration et le bashing contre les paysans Christoph Blocher, qui lui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 convoquer les mythes fondateurs le Z\u00fcrichois s'est lanc\u00e9 dans une diatribe historique sur la bataille de Morgarten, c'est \u00e0 2 pas d'ici, bataille qui avait vu au 13\u00e8me si\u00e8cle, les Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s, petit peuple de paysans jalous\u00e9 a dit Christoph Blocher tr\u00e8s pouss\u00e9 les troupes d'herbe Habsbourg Christoph Blocher qui en finale, a appel\u00e9 son parti \u00e0 se mobiliser pour sauver la Suisse, rien que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [82%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-31T10:45:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1861664", "internalArchiveId": "AA1908861234", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-08-31T00:00:00Z", "durationSec": 1863, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10675217", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "backgrounds": ["Aarau, les ballons aux couleurs du PLR sens\u00e9s tomb\u00e9 sur l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sont bloqu\u00e9s au plafond.", "Plateau, le pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o Philippe Jeanneret a d\u00e9clar\u00e9 \"baisse de la baise\" au lieu de \"baisse de la bise\"."], "alternativeTitle": ["\u00c9lections f\u00e9d\u00e9rales : la gauche parvient \u00e0 faire des alliances dans plusieurs cantons, au PLR et \u00e0 l'UDC on a du mal \u00e0 s'entendre.", "19h30", "\u00c9lections f\u00e9d\u00e9rales : l'ambition des verts", "19h30", "L'ancienne championne olympique de triathlon Nicola Spirig d\u00e9croche une belle dixi\u00e8me place \u00e0 Lausanne", "19h30", "Go\u00e9lands \u00e0 Neuch\u00e2tel: nuisances sonores et agressivit\u00e9 envers les mouettes", "19h30", "Au Numerik Games, des intervenants essaient de r\u00e9tablir le dialogue en encourageant les familles \u00e0 d\u00e9couvrir ensemble des jeux vid\u00e9os", "19h30", "Les jeux vid\u00e9os sont de plus en plus populaires: pr\u00e9cisions de Julie Conti", "19h30", "Boris Johnson a \u00e9t\u00e9 largement contest\u00e9 \u00e0 Londres", "19h30", "Manifestations \u00e0 Londres : les pr\u00e9cisions de Catherine Ilic", "19h30", "Veille d\u2019\u00e9lection dans l'Est de l\u2019Allemagne avec les scrutins r\u00e9gionaux pr\u00e9vus en Saxe et dans le Brandebourg. L'AFD pourrait r\u00e9aliser un bon score.", "19h30", "La sant\u00e9 mentale au travail : un d\u00e9fi pour la majorit\u00e9 des entreprises aujourd'hui. Les cas de burn out et de d\u00e9pression sont en augmentation", "19h30", "La f\u00eate centrale des soci\u00e9t\u00e9s d\u2019\u00e9tudiants \u00e0 Saint-Maurice : un v\u00e9ritable r\u00e9seau social tout sauf virtuel", "19h30", "\u00c9lections f\u00e9d\u00e9rales : le PLR et l'UDC ont du mal \u00e0 s'entendre. Analyse de Rouven Gueissaz", "19h30", "Lo\u00efc Vuillemin est moine bouddhiste, et il se pr\u00e9pare aux Championnats du monde de plong\u00e9e en apn\u00e9e", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10675217", "ece-10675221", "ece-10675239", "ece-10675233", "ece-10675235", "ece-10675237", "ece-10675223", "ece-10675225", "ece-10675227", "ece-10675229", "ece-10675231", "ece-10675219", "ece-10675241", "ece-10675243"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-06T02:00:12Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:14:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:01  00:00:18:06\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:18:08  00:00:22:06\r\n{\\an1}Quatre partis politiques\r\nr\u00e9unis en assembl\u00e9e,\r\n\r\n00:00:22:08  00:00:25:17\r\n{\\an1}\u00e0 moins de deux mois\r\ndes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:00:25:19  00:00:30:02\r\n{\\an1}Regardez Christophe Blocher,\r\ndeux \u00e9normes cloches sur le dos:\r\n\r\n00:00:30:04  00:00:33:11\r\n{\\an1}il faut tout faire\r\npour mobiliser les troupes.\r\n\r\n00:00:33:12  00:00:36:03\r\n{\\an1}Rouven Gueissaz, \u00e0 l'UDC et au PLR,\r\n\r\n00:00:36:06  00:00:39:13\r\n{\\an1}on n'est pas vraiment port\u00e9s\r\npar les th\u00e8mes du moment ?\r\n\r\n00:00:39:17  00:00:42:16\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:00:42:20  00:00:45:22\r\n{\\an1}Le sujet du moment,\r\nc'est le climat.\r\n\r\n00:00:46:22  00:00:48:23\r\n{\\an1}-Les Britanniques dans la rue\r\n\r\n00:00:49:01  00:00:51:03\r\n{\\an1}contre la d\u00e9cision\r\ndu Premier ministre B.Johnson\r\n\r\n00:00:51:07  00:00:55:09\r\n{\\an1}de suspendre le Parlement\r\navant un possible Brexit dur.\r\n\r\n00:00:55:11  00:00:57:23\r\n{\\an1}Nous serons en direct de Londres.\r\n\r\n00:00:58:01  00:01:00:22\r\n{\\an1}Pour notre rendez-vous\r\nen terrain connu,\r\n\r\n00:01:01:00  00:01:05:04\r\n{\\an1}nous irons en Valais en pleine f\u00eate\r\ndes soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants.\r\n\r\n00:01:05:06  00:01:08:09\r\n{\\an1}Cet \u00e9v\u00e9nement\r\npermet de soigner son r\u00e9seau.\r\n\r\n00:01:08:11  00:01:12:21\r\n{\\an1}Les femmes, longtemps exclues\r\ndu club, sont d\u00e9sormais pr\u00e9sentes.\r\n\r\n00:01:13:02  00:01:16:21\r\n{\\an1}Il n'y a pas que les jeunes\r\nqui jouent aux jeux vid\u00e9o.\r\n\r\n00:01:16:23  00:01:21:19\r\n{\\an1}Julie Conti, quelle est\r\nla moyenne d'\u00e2ge d'un joueur ?\r\n\r\n00:01:21:23  00:01:26:19\r\n{\\an1}-Selon une \u00e9tude fran\u00e7aise,\r\n34 ans.\r\n\r\n00:01:27:11  00:01:29:08\r\n{\\an1}-Les go\u00e9lands posent probl\u00e8me\r\nen ville de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:01:29:10  00:01:31:21\r\n{\\an1}Ils font du bruit,\r\net sont parfois agressifs.\r\n\r\n00:01:33:02  00:01:38:00\r\n{\\an1}Derni\u00e8re ligne droite avant les\r\n\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne.\r\n\r\n00:01:38:02  00:01:42:20\r\n{\\an1}Quatre formations tenaient leur\r\nrassemblement \u00e9lectoral aujourd'hui.\r\n\r\n00:01:42:23  00:01:47:08\r\n{\\an1}La gauche parvient \u00e0 faire\r\ndes alliances dans plusieurs cantons.\r\n\r\n00:01:47:10  00:01:50:10\r\n{\\an1}Le PLR et l'UDC\r\nont du mal \u00e0 s'entendre.\r\n\r\n00:01:51:12  00:01:55:11\r\n{\\an1}-Il porte le poids de tout\r\nun parti sur ses \u00e9paules.\r\n\r\n00:01:55:12  00:01:58:11\r\n{\\an1}C.Blocher, venu motiver les troupes.\r\n\r\n00:01:58:12  00:02:02:18\r\n{\\an1}L'heure est \u00e0 l'autoc\u00e9l\u00e9bration\r\net \u00e0 la mobilisation.\r\n\r\n00:02:02:23  00:02:05:20\r\n{\\an1}-La gauche et ses amis\r\n\r\n00:02:05:22  00:02:07:15\r\n{\\an1}d\u00e9truisent la Suisse.\r\n\r\n00:02:07:17  00:02:11:18\r\n{\\an1}Cet accord-cadre avec l'Europe\r\ndoit finir \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n00:02:12:01  00:02:16:17\r\n{\\an1}-Libert\u00e9 et souverainet\u00e9, voil\u00e0\r\nles ma\u00eetres-mots de la campagne UDC.\r\n\r\n00:02:16:19  00:02:19:23\r\n{\\an1}L'affiche choque:\r\nla pomme d\u00e9vor\u00e9e par des vers,\r\n\r\n00:02:20:01  00:02:22:23\r\n{\\an1}repr\u00e9sentant les autres\r\npartis dont le PLR,\r\n\r\n00:02:23:01  00:02:27:05\r\n{\\an1}un partenaire pourtant essentiel\r\npour b\u00e2tir des majorit\u00e9s.\r\n\r\n00:02:27:11  00:02:29:11\r\n{\\an1}-Ils ont quitt\u00e9\r\n\r\n00:02:29:12  00:02:31:12\r\n{\\an1}une politique bourgeoise\r\n\r\n00:02:31:14  00:02:36:01\r\n{\\an1}et ils veulent adh\u00e9rer \u00e0 l'Europe\r\navec l'accord institutionnel.\r\n\r\n00:02:36:03  00:02:40:04\r\n{\\an1}Ils soutiennent des mesures\r\nqui vont charger l'\u00e9conomie\r\n\r\n00:02:40:06  00:02:45:15\r\n{\\an1}pour le climat, mais qui\r\nn'ont rien \u00e0 faire avec le climat.\r\n\r\n00:02:45:22  00:02:48:11\r\n{\\an1}-L'amiti\u00e9 du pass\u00e9 semble r\u00e9volue.\r\n\r\n00:02:48:12  00:02:51:06\r\n{\\an1}Mais au PLR,\r\non \u00e9vite la provocation.\r\n\r\n00:02:51:08  00:02:54:08\r\n{\\an1}On pr\u00e9f\u00e8re souligner\r\nles valeurs lib\u00e9rales.\r\n\r\n00:02:54:10  00:02:57:21\r\n{\\an1}La pr\u00e9sidente du parti go\u00fbte\r\npeu l'image de la pomme.\r\n\r\n00:02:58:03  00:03:01:11\r\n{\\an1}-Quand le ver du PLR entre\r\ndans la pomme de l'UDC,\r\n\r\n00:03:01:12  00:03:03:10\r\n{\\an1}comment vous r\u00e9agissez ?\r\n\r\n00:03:03:11  00:03:06:00\r\n{\\an1}-Si l'UDC doit faire une campagne\r\n\r\n00:03:06:02  00:03:07:21\r\n{\\an1}comme \u00e7a,\r\n\r\n00:03:07:23  00:03:10:10\r\n{\\an1}je me demande o\u00f9 sont les th\u00e8mes ?\r\n\r\n00:03:10:11  00:03:14:01\r\n{\\an1}Ils ont choisi de faire\r\nune campagne sur le style.\r\n\r\n00:03:14:07  00:03:18:01\r\n{\\an1}-Les deux partis seraient\r\ndevenus des fr\u00e8res ennemis.\r\n\r\n00:03:18:06  00:03:20:05\r\n{\\an1}-Quand on est d'accord\r\n\r\n00:03:20:06  00:03:22:23\r\n{\\an1}sur les id\u00e9es, on peut voter ensemble\r\n\r\n00:03:23:01  00:03:26:22\r\n{\\an1}mais la mani\u00e8re de faire\r\nde la politique est diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:03:27:00  00:03:29:08\r\n{\\an1}Donc c'est l'\u00e9lecteur qui tranche.\r\n\r\n00:03:29:12  00:03:32:11\r\n{\\an1}-Le PLR a surtout voulu\r\nmobiliser sa base\r\n\r\n00:03:32:13  00:03:35:11\r\n{\\an1}avec un show \u00e9lectoral\r\n\u00e0 l'am\u00e9ricaine,\r\n\r\n00:03:35:12  00:03:40:05\r\n{\\an1}\u00e0 la m\u00e9canique pas tr\u00e8s bien r\u00f4d\u00e9e.\r\n\r\n00:03:41:10  00:03:46:06\r\n{\\an1}-Rouven Gueissaz, on sent dans votre\r\nreportage une entente difficile,\r\n\r\n00:03:46:08  00:03:48:21\r\n{\\an1}pourtant ils ont un int\u00e9r\u00eat commun\r\n\r\n00:03:48:23  00:03:52:12\r\n{\\an1}de maintenir cette majorit\u00e9 de droite\r\nau Parlement ?\r\n\r\n00:03:52:17  00:03:55:16\r\n{\\an1}-Oui,\r\nparce que cette majorit\u00e9 vacille.\r\n\r\n00:03:55:18  00:03:58:18\r\n{\\an1}L\u2019UDC devrait\r\nperdre des plumes en octobre\r\n\r\n00:03:58:20  00:04:01:12\r\n{\\an1}et le PLR n\u2019arrivera sans doute pas\r\n\r\n00:04:01:14  00:04:06:07\r\n{\\an1}\u00e0 d\u00e9passer les socialistes et devenir\r\nle deuxi\u00e8me parti de Suisse.\r\n\r\n00:04:06:09  00:04:11:01\r\n{\\an1}En campagne,\r\nles deux partis peinent \u00e0 s\u2019entendre.\r\n\r\n00:04:11:04  00:04:15:05\r\n{\\an1}Ils ont int\u00e9r\u00eat\r\n\u00e0 rester polis entre eux,\r\n\r\n00:04:15:07  00:04:17:05\r\n{\\an1}parce que, au Parlement,\r\n\r\n00:04:17:08  00:04:20:11\r\n{\\an1}ils sont alli\u00e9s\r\ndans beaucoup de dossiers,\r\n\r\n00:04:20:13  00:04:25:18\r\n{\\an1}de l\u2019\u00e9conomie \u00e0 la sant\u00e9, en passant\r\npar l\u2019arm\u00e9e ou la rigueur budg\u00e9taire.\r\n\r\n00:04:25:20  00:04:30:21\r\n{\\an1}On sait que l\u2019actualit\u00e9 joue un grand\r\nr\u00f4le dans le choix des \u00e9lecteurs.\r\n\r\n00:04:30:23  00:04:34:17\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e,\r\nle climat est le grand th\u00e8me.\r\n\r\n00:04:34:19  00:04:38:01\r\n{\\an1}L\u2019UDC reste fid\u00e8le \u00e0 ses valeurs\r\n\r\n00:04:38:03  00:04:47:08\r\n{\\an1}et est pratiquement le seul parti \u00e0\r\nessayer de capitaliser sur l\u2019Europe.\r\n\r\n00:04:47:10  00:04:51:04\r\n{\\an1}Le PLR est beaucoup plus dur\r\n\u00e0 lire sur la question.\r\n\r\n00:04:52:08  00:04:54:11\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:04:54:12  00:04:57:15\r\n{\\an1}Les Verts\r\nr\u00e9unis \u00e0 Rapperswil aujourd'hui\r\n\r\n00:04:57:17  00:05:01:17\r\n{\\an1}esp\u00e8rent remporter un maximum\r\nde si\u00e8ges le 20 octobre.\r\n\r\n00:05:01:19  00:05:05:16\r\n{\\an1}Avec l'ambition de faire\r\nleur entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:05:06:19  00:05:11:19\r\n{\\an1}-L'\u00e9conomie durable, l'urgence\r\nclimatique, au coeur de leur combat.\r\n\r\n00:05:11:21  00:05:14:09\r\n{\\an1}Objectif des Verts:\r\n\r\n00:05:14:11  00:05:18:11\r\n{\\an1}d\u00e9passer les 10 % des voix\r\naux f\u00e9d\u00e9rales d'octobre.\r\n\r\n00:05:18:16  00:05:22:01\r\n{\\an1}-Nous avons eu beaucoup de succ\u00e8s\r\n\r\n00:05:22:03  00:05:25:07\r\n{\\an1}dans les cantons.\r\n\r\n00:05:25:09  00:05:28:08\r\n{\\an1}Pour gagner en automne,\r\n\r\n00:05:28:09  00:05:35:06\r\n{\\an1}on ne peut pas juste attendre\r\net se r\u00e9jouir de ce qu'on a fait.\r\n\r\n00:05:35:08  00:05:37:14\r\n{\\an1}On doit travailler dur.\r\n\r\n00:05:37:20  00:05:42:20\r\n{\\an1}-Travailler dur pour obtenir plus\r\nde pouvoir sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n00:05:42:22  00:05:46:21\r\n{\\an1}et pourquoi pas revendiquer\r\nun si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:05:46:22  00:05:49:15\r\n{\\an1}La perspective s\u00e9duit.\r\n\r\n00:05:50:11  00:05:52:17\r\n{\\an1}-La probl\u00e9matique\r\n\r\n00:05:52:19  00:05:54:19\r\n{\\an1}des prochaines ann\u00e9es,\r\n\r\n00:05:54:21  00:05:56:23\r\n{\\an1}c'est la crise climatique.\r\n\r\n00:05:57:01  00:06:00:22\r\n{\\an1}Il faut des comp\u00e9tences\r\ndans notre gouvernement f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:06:01:00  00:06:06:14\r\n{\\an1}Dans quelques ann\u00e9es, on aura un ou\r\nplusieurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux verts.\r\n\r\n00:06:06:19  00:06:08:18\r\n{\\an1}-Encore faut-il gagner.\r\n\r\n00:06:08:20  00:06:13:09\r\n{\\an1}La l\u00e9gitimit\u00e9 d'un Vert\r\nau gouvernement peut exister.\r\n\r\n00:06:13:15  00:06:16:04\r\n{\\an1}-Si les Verts,\r\n\r\n00:06:16:06  00:06:18:12\r\n{\\an1}au National et aux Etats,\r\n\r\n00:06:18:14  00:06:22:09\r\n{\\an1}ont plus que la moiti\u00e9\r\ndes si\u00e8ges du PLR,\r\n\r\n00:06:22:11  00:06:26:23\r\n{\\an1}il est l\u00e9gitime qu'il y ait\r\nun \u00e9lu vert plut\u00f4t que deux PLR.\r\n\r\n00:06:27:01  00:06:31:03\r\n{\\an1}Idem avec l'UDC,\r\nm\u00eame si c'est moins vraisemblable.\r\n\r\n00:06:31:09  00:06:37:12\r\n{\\an1}-Selon la pr\u00e9sidente du parti,\r\nson parti sera pr\u00eat le moment venu.\r\n\r\n00:06:37:17  00:06:41:11\r\n{\\an1}-Nous prendrons nos responsabilit\u00e9s\r\n\r\n00:06:41:12  00:06:43:13\r\n{\\an1}dans les ex\u00e9cutifs,\r\n\r\n00:06:43:15  00:06:45:13\r\n{\\an1}si c'est possible.\r\n\r\n00:06:45:19  00:06:50:10\r\n{\\an1}-En cas de victoire, les autres\r\npartis du Parlement accepteront-ils\r\n\r\n00:06:50:12  00:06:53:21\r\n{\\an1}de donner un si\u00e8ge gouvernemental\r\naux Verts ?\r\n\r\n00:06:54:20  00:06:58:07\r\n{\\an1}-Nouvelle mobilisation\r\naujourd'hui \u00e0 Hong Kong.\r\n\r\n00:06:58:09  00:07:02:10\r\n{\\an1}Les manifestants et les forces\r\nde l'ordre se sont affront\u00e9s.\r\n\r\n00:07:02:11  00:07:06:10\r\n{\\an1}Des dizaines de milliers de personnes\r\n\u00e9taient dans la rue,\r\n\r\n00:07:06:12  00:07:10:05\r\n{\\an1}malgr\u00e9 l'interdiction des autorit\u00e9s\r\nde se rassembler.\r\n\r\n00:07:10:07  00:07:14:11\r\n{\\an1}Depuis le mois de juin, plus\r\nde 900 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n00:07:15:12  00:07:18:20\r\n{\\an1}Au Royaume-Uni,\r\nla population est dans la rue.\r\n\r\n00:07:18:22  00:07:23:08\r\n{\\an1}Un rassemblement national,\r\ndans une trentaine de villes du pays,\r\n\r\n00:07:23:10  00:07:27:01\r\n{\\an1}d\u00e9nonce, je cite,\r\n\"le coup d'Etat de Boris Johnson\".\r\n\r\n00:07:27:03  00:07:30:19\r\n{\\an1}Le Premier ministre\r\na d\u00e9cid\u00e9 de suspendre le Parlement\r\n\r\n00:07:30:21  00:07:32:23\r\n{\\an1}dans la derni\u00e8re ligne droite\r\navant le Brexit.\r\n\r\n00:07:33:22  00:07:38:00\r\n{\\an1}-Un centre de Londres pris d'assaut\r\navec un slogan scand\u00e9.\r\n\r\n00:07:38:02  00:07:40:19\r\n{\\an1}\"Non au coup d'Etat.\"\r\n\r\n00:07:40:21  00:07:45:21\r\n{\\an1}La d\u00e9cision du Premier ministre\r\nJohnson de suspendre mercredi\r\n\r\n00:07:45:23  00:07:49:18\r\n{\\an1}le Parlement dans\r\nla derni\u00e8re ligne droite du Brexit.\r\n\r\n00:07:49:20  00:07:53:21\r\n{\\an1}La d\u00e9marche ne passe pas\r\ndans les rangs de l'opposition.\r\n\r\n00:07:54:03  00:07:57:19\r\n{\\an1}-Le Parlement a \u00e9t\u00e9 ferme\r\npour faire adopter un plan\r\n\r\n00:07:57:21  00:08:00:03\r\n{\\an1}que beaucoup n'acceptent pas.\r\n\r\n00:08:00:05  00:08:03:10\r\n{\\an1}Nous protestons contre\r\nles abus du gouvernement,\r\n\r\n00:08:03:11  00:08:05:09\r\n{\\an1}pas par id\u00e9ologie.\r\n\r\n00:08:05:13  00:08:09:03\r\n{\\an1}-Le gouvernement tente\r\nd'\u00e9viter la voie d\u00e9mocratique\r\n\r\n00:08:09:05  00:08:12:02\r\n{\\an1}et d'emp\u00eacher le Parlement\r\nde se prononcer.\r\n\r\n00:08:12:04  00:08:15:12\r\n{\\an1}C'est contraire\r\naux fondements de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:08:15:17  00:08:18:07\r\n{\\an1}-Il y a 48 h,\r\nBoris Johnson le disait:\r\n\r\n00:08:18:09  00:08:23:03\r\n{\\an1}le Parlement pourrait l'emp\u00eacher\r\nde conclure un accord avec l'UE.\r\n\r\n00:08:23:08  00:08:25:13\r\n{\\an1}-Je crois que si le d\u00e9bat\r\n\r\n00:08:25:15  00:08:27:18\r\n{\\an1}se poursuit au Parlement,\r\n\r\n00:08:27:20  00:08:32:01\r\n{\\an1}cela saperait notre capacit\u00e9\r\n\u00e0 n\u00e9gocier mais on va y arriver.\r\n\r\n00:08:32:06  00:08:34:20\r\n{\\an1}-Ce que le Premier ministre veut\r\n\r\n00:08:34:22  00:08:37:06\r\n{\\an1}c'est conclure un accord\r\n\r\n00:08:37:08  00:08:39:10\r\n{\\an1}avec les USA de D.Trump.\r\n\r\n00:08:39:14  00:08:43:12\r\n{\\an1}-Manifestations dans la plupart\r\ndes villes du Royaume Uni,\r\n\r\n00:08:43:14  00:08:45:06\r\n{\\an1}mais aussi \u00e0 Belfast.\r\n\r\n00:08:45:08  00:08:49:02\r\n{\\an1}Le mouvement anti-Brexit\r\na appel\u00e9 \u00e0 des rassemblements\r\n\r\n00:08:49:04  00:08:51:21\r\n{\\an1}tous les jours en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:08:53:01  00:08:56:14\r\n{\\an1}-Catherine Illic,\r\nvous \u00eates \u00e0 Westminster,\r\n\r\n00:08:56:16  00:09:02:12\r\n{\\an1}la col\u00e8re \u00e9tait perceptible\r\naujourd'hui dans la rue ?\r\n\r\n00:09:02:16  00:09:06:12\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:09:06:16  00:09:10:02\r\n{\\an1}La foule s'est maintenant dispers\u00e9e.\r\n\r\n00:09:10:06  00:09:14:10\r\n{\\an1}Cet apr\u00e8s-midi, non loin d'ici,\r\n\r\n00:09:14:13  00:09:18:13\r\n{\\an1}il y avait une dizaine\r\nde milliers de personnes\r\n\r\n00:09:18:17  00:09:24:15\r\n{\\an1}devant la r\u00e9sidence\r\nde Boris Johnson.\r\n\r\n00:09:26:11  00:09:28:16\r\n{\\an1}La foule vocif\u00e9rait sa rage.\r\n\r\n00:09:28:20  00:09:34:18\r\n{\\an1}Ils ont trait\u00e9 parfois\r\nle ministre de dictateur.\r\n\r\n00:09:35:10  00:09:39:07\r\n{\\an1}Le mouvement ne semblait pas moins\r\nconsid\u00e9rable que d'autres en nombre,\r\n\r\n00:09:39:11  00:09:43:09\r\n{\\an1}mais il est important,\r\n\r\n00:09:43:12  00:09:47:06\r\n{\\an1}car il n'a pas \u00e9t\u00e9 organis\u00e9\r\ndes semaines \u00e0 l'avance.\r\n\r\n00:09:47:10  00:09:52:10\r\n{\\an1}Les gens \u00e9taient outr\u00e9s\r\nde ce qui se passait.\r\n\r\n00:09:52:13  00:09:56:06\r\n{\\an1}Une personne m'a dit que c'\u00e9tait\r\nla premi\u00e8re fois qu'elle manifestait\r\n\r\n00:09:56:10  00:09:58:14\r\n{\\an1}depuis sa jeunesse.\r\n\r\n00:09:58:18  00:10:01:06\r\n{\\an1}La plupart des personnes pr\u00e9sentes\r\ndans la foule\r\n\r\n00:10:01:11  00:10:02:08\r\n{\\an1}a vot\u00e9 contre le Brexit\r\n\r\n00:10:02:11  00:10:08:05\r\n{\\an1}et ne supporte pas ce qui\r\nse passe en son pays.\r\n\r\n00:10:08:09  00:10:13:05\r\n{\\an1}Ils esp\u00e8rent que ce cri de col\u00e8re\r\nencouragera les politiciens\r\n\r\n00:10:13:09  00:10:17:05\r\n{\\an1}\u00e0 faire front uni contre\r\nla strat\u00e9gie de Boris Johnson.\r\n\r\n00:10:17:09  00:10:22:03\r\n{\\an1}La lutte s'annonce sans merci\r\nces prochains jours.\r\n\r\n00:10:22:07  00:10:25:15\r\n{\\an1}Si le camp anti Brexit\r\nd\u00e9nonce cet affront,\r\n\r\n00:10:25:19  00:10:31:17\r\n{\\an1}du c\u00f4t\u00e9 de Boris Johnson,\r\n\r\n00:10:32:08  00:10:35:10\r\n{\\an1}il estime avoir le peuple\r\nde son c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:10:36:17  00:10:39:16\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:10:39:17  00:10:43:08\r\n{\\an1}En Allemagne,\r\n\u00e0 la veille d'\u00e9lections r\u00e9gionales,\r\n\r\n00:10:43:10  00:10:47:19\r\n{\\an1}en Saxe et dans le Brandebourg,\r\nl'AfD, le parti d'extr\u00eame droite,\r\n\r\n00:10:47:21  00:10:50:13\r\n{\\an1}pourrait r\u00e9aliser un bon score.\r\n\r\n00:10:50:15  00:10:53:10\r\n{\\an1}Trente ans\r\napr\u00e8s la chute du mur de Berlin,\r\n\r\n00:10:53:11  00:10:55:20\r\n{\\an1}un foss\u00e9 social\r\ndivise toujours le pays.\r\n\r\n00:10:56:19  00:11:01:03\r\n{\\an1}-30 ans apr\u00e8s la chute du mur,\r\nle parti d'extr\u00eame droite AfD\r\n\r\n00:11:01:05  00:11:04:01\r\n{\\an1}promet une nouvelle r\u00e9volution\r\n\u00e0 l'Est\r\n\r\n00:11:04:03  00:11:07:18\r\n{\\an1}pour corriger\r\nles rat\u00e9s de la r\u00e9unification.\r\n\r\n00:11:07:23  00:11:10:14\r\n{\\an1}-Se demander pourquoi notre slogan\r\n\r\n00:11:10:16  00:11:12:23\r\n{\\an1}dit que nous parach\u00e8verons\r\n\r\n00:11:13:01  00:11:17:15\r\n{\\an1}ce tournant historique, c'est\r\nune gifle pour les retrait\u00e9s de l'Est\r\n\r\n00:11:17:17  00:11:21:21\r\n{\\an1}qui attendent que leur retraite\r\nsoit ajust\u00e9e \u00e0 celle de l'Ouest.\r\n\r\n00:11:22:03  00:11:25:08\r\n{\\an1}-Dans ces r\u00e9gions,\r\nles salaires et les retraites\r\n\r\n00:11:25:10  00:11:28:03\r\n{\\an1}demeurent inf\u00e9rieurs\r\n\u00e0 ceux de l'Ouest.\r\n\r\n00:11:28:08  00:11:30:14\r\n{\\an1}-La politique nous a abandonn\u00e9s.\r\n\r\n00:11:30:16  00:11:33:12\r\n{\\an1}On nous impose des choses\r\nsans nous demander notre avis.\r\n\r\n00:11:33:17  00:11:37:02\r\n{\\an1}-Comme en RDA, on ne peut rien dire.\r\n\r\n00:11:37:06  00:11:42:06\r\n{\\an1}-Beaucoup ont ici le sentiment\r\nd'\u00eatre des citoyens de seconde zone.\r\n\r\n00:11:42:08  00:11:45:21\r\n{\\an1}Dans ce village\r\n\u00e0 la fronti\u00e8re polonaise,\r\n\r\n00:11:45:23  00:11:50:18\r\n{\\an1}les maisons ont \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9es,\r\nmais il n'y a pas de station de bus.\r\n\r\n00:11:50:20  00:11:54:09\r\n{\\an1}Les infrastructures sont obsol\u00e8tes.\r\n\r\n00:11:54:14  00:11:59:12\r\n{\\an1}-Je dois me mettre l\u00e0\r\npour t\u00e9l\u00e9phoner.\r\n\r\n00:12:00:07  00:12:02:18\r\n{\\an1}-La faute aux partis traditionnels,\r\n\r\n00:12:02:21  00:12:06:11\r\n{\\an1}selon le maire ind\u00e9pendant\r\nde la commune.\r\n\r\n00:12:06:16  00:12:11:17\r\n{\\an1}-Les gens se sentent abandonn\u00e9s\r\n\r\n00:12:11:19  00:12:14:14\r\n{\\an1}par les partis qui gouvernent ici.\r\n\r\n00:12:14:16  00:12:17:22\r\n{\\an1}L'AfD, comme le Joueur\r\nde fl\u00fbte de Hamelin,\r\n\r\n00:12:18:00  00:12:21:05\r\n{\\an1}n'a plus qu'\u00e0 venir les ramasser.\r\n\r\n00:12:23:00  00:12:27:11\r\n{\\an1}-De quoi susciter la col\u00e8re des\r\nmilitants pour les droits civiques\r\n\r\n00:12:27:13  00:12:30:03\r\n{\\an1}qui ont fait tomber\r\nle mur de Berlin.\r\n\r\n00:12:30:05  00:12:32:01\r\n{\\an1}Pour F.Ebert,\r\n\r\n00:12:32:03  00:12:36:18\r\n{\\an1}le d\u00e9tournement de l'esprit de 1989\r\npar l'AfD est insupportable.\r\n\r\n00:12:36:23  00:12:39:19\r\n{\\an1}-On n'est pas descendus dans la rue\r\n\r\n00:12:39:21  00:12:42:13\r\n{\\an1}pour que ces gens que je consid\u00e8re\r\n\r\n00:12:42:15  00:12:46:09\r\n{\\an1}comme des nazis\r\ndominent \u00e0 nouveau la conversation.\r\n\r\n00:12:46:10  00:12:53:12\r\n{\\an1}On voulait une soci\u00e9t\u00e9 ouverte,\r\navec des citoyens libres.\r\n\r\n00:12:53:17  00:12:57:09\r\n{\\an1}-L'AfD\r\na choisi une strat\u00e9gie payante.\r\n\r\n00:12:57:11  00:13:01:17\r\n{\\an1}A l'Est, seuls 59 % des habitants\r\n\r\n00:13:01:19  00:13:07:10\r\n{\\an1}estiment que le bilan de la\r\nr\u00e9unification est globalement bon.\r\n\r\n00:13:08:13  00:13:13:03\r\n{\\an1}-Les gilets jaunes ont manifest\u00e9\r\npour la deuxi\u00e8me fois en Suisse.\r\n\r\n00:13:13:05  00:13:17:11\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient un millier\r\ndevant le Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:13:17:12  00:13:20:06\r\n{\\an1}pour d\u00e9noncer\r\nles violences polici\u00e8res\r\n\r\n00:13:20:08  00:13:23:14\r\n{\\an1}et d\u00e9fendre\r\nle droit de manifester en France.\r\n\r\n00:13:25:15  00:13:28:22\r\n{\\an1}Le stress\r\ntouche toujours plus d'employ\u00e9s.\r\n\r\n00:13:29:00  00:13:34:02\r\n{\\an1}Plus d'une personne sur cinq\r\nse sent stress\u00e9e en travaillant.\r\n\r\n00:13:34:04  00:13:37:10\r\n{\\an1}Les cas de burn-out et de d\u00e9pression\r\n\r\n00:13:37:11  00:13:41:04\r\n{\\an1}sont aussi en augmentation\r\ndans le monde du travail.\r\n\r\n00:13:41:06  00:13:46:06\r\n{\\an1}Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui pousse\r\nles entreprises \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n00:13:47:15  00:13:51:19\r\n{\\an1}-Travailler dans un a\u00e9roport\r\npeut \u00eatre tr\u00e8s stressant.\r\n\r\n00:13:51:21  00:13:56:12\r\n{\\an1}Les employ\u00e9s des guichets sont\r\nsoumis \u00e0 des horaires irr\u00e9guliers\r\n\r\n00:13:56:14  00:13:59:10\r\n{\\an1}et aux exigences des passagers.\r\n\r\n00:13:59:11  00:14:03:03\r\n{\\an1}David Forster est tomb\u00e9 en burn-out.\r\n\r\n00:14:03:09  00:14:07:14\r\n{\\an1}-J'ai franchi la porte de l'a\u00e9roport,\r\n\r\n00:14:07:16  00:14:10:11\r\n{\\an1}et c'\u00e9tait la crise de panique.\r\n\r\n00:14:10:12  00:14:13:08\r\n{\\an1}Je n'\u00e9tais pas bien du tout.\r\n\r\n00:14:13:10  00:14:17:17\r\n{\\an1}Quelques jours avant,\r\nj'ai v\u00e9cu des situations compliqu\u00e9es\r\n\r\n00:14:17:19  00:14:23:08\r\n{\\an1}avec des annulations de vols, des\r\npassagers \u00e0 qui je devais r\u00e9pondre,\r\n\r\n00:14:23:10  00:14:29:02\r\n{\\an1}il y avait beaucoup de choses.\r\n\r\n00:14:29:04  00:14:36:02\r\n{\\an1}Tout a fait que \u00e7a a l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n00:14:36:08  00:14:39:20\r\n{\\an1}-Le responsable\r\ndu service social de Swissport\r\n\r\n00:14:39:22  00:14:43:18\r\n{\\an1}a affich\u00e9 sa volont\u00e9\r\nde soutenir D.Forster.\r\n\r\n00:14:43:20  00:14:47:04\r\n{\\an1}Ils sont rest\u00e9s en contact\r\npendant son arr\u00eat,\r\n\r\n00:14:47:06  00:14:50:16\r\n{\\an1}avec le soutien de l'AI\r\npour le r\u00e9int\u00e9grer.\r\n\r\n00:14:50:22  00:14:54:01\r\n{\\an1}-J'ai eu des \u00e9changes avec lui\r\n\r\n00:14:54:03  00:14:57:22\r\n{\\an1}et la conseill\u00e8re en r\u00e9adaptation.\r\n\r\n00:14:58:00  00:15:02:20\r\n{\\an1}Puis avec ses chefs de service pour\r\nfaire le point sur la situation.\r\n\r\n00:15:02:22  00:15:09:05\r\n{\\an1}Beaucoup d'\u00e9changes\r\nau niveau t\u00e9l\u00e9phonique.\r\n\r\n00:15:09:11  00:15:13:11\r\n{\\an1}-Ces situations pourraient\r\nse multiplier \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n00:15:13:12  00:15:17:07\r\n{\\an1}La d\u00e9pression est\r\nLA maladie du si\u00e8cle selon l'OMS.\r\n\r\n00:15:17:11  00:15:25:01\r\n{\\an1}Un constat confirm\u00e9 par la\r\ndirectrice de l'office AI de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:15:25:10  00:15:28:18\r\n{\\an1}-Les atteintes psychiques augmentent.\r\n\r\n00:15:28:20  00:15:31:11\r\n{\\an1}Les contraintes de la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:15:31:13  00:15:34:15\r\n{\\an1}et le stress\r\nfont que certains craquent.\r\n\r\n00:15:34:20  00:15:37:11\r\n{\\an1}-Les entreprises sont mal pr\u00e9par\u00e9es\r\n\r\n00:15:37:12  00:15:41:17\r\n{\\an1}\u00e0 g\u00e9rer les probl\u00e8mes de sant\u00e9\r\nmentale comme la d\u00e9pression.\r\n\r\n00:15:41:18  00:15:46:01\r\n{\\an1}La multiplication des cas pourrait\r\nco\u00fbter cher aux entreprises.\r\n\r\n00:15:49:05  00:15:51:15\r\n{\\an1}-C'est co\u00fbteux pour l'employeur.\r\n\r\n00:15:51:17  00:15:53:19\r\n{\\an1}Les grandes entreprises\r\n\r\n00:15:53:21  00:15:55:21\r\n{\\an1}qui ont des d\u00e9partements\r\n\r\n00:15:55:23  00:16:00:06\r\n{\\an1}de ressources humaines, qui peuvent\r\nfaire ces prises en charge,\r\n\r\n00:16:00:08  00:16:02:04\r\n{\\an1}c'est une chose.\r\n\r\n00:16:02:06  00:16:06:10\r\n{\\an1}Mais les petites entreprises\r\nsoumises aux m\u00eames contraintes\r\n\r\n00:16:06:11  00:16:09:19\r\n{\\an1}ont une marge de manoeuvre\r\nmoins importante.\r\n\r\n00:16:10:02  00:16:12:06\r\n{\\an1}-C'est un investissement\r\n\r\n00:16:12:08  00:16:14:07\r\n{\\an1}mais on a des assurances\r\n\r\n00:16:14:08  00:16:16:11\r\n{\\an1}qui viennent aider.\r\n\r\n00:16:16:13  00:16:24:14\r\n{\\an1}Ca fait partie de la volont\u00e9\r\net des valeurs de l'entreprise.\r\n\r\n00:16:25:08  00:16:29:04\r\n{\\an1}-Pour David, la prise en charge\r\nrapide et bienveillante\r\n\r\n00:16:29:06  00:16:32:05\r\n{\\an1}a permis d'\u00e9viter le pire.\r\n\r\n00:16:32:10  00:16:34:22\r\n{\\an1}-Ca m'a soutenu moralement\r\n\r\n00:16:34:23  00:16:37:21\r\n{\\an1}car je voyais que dans l'entreprise\r\n\r\n00:16:37:23  00:16:40:06\r\n{\\an1}on ne m'avait pas l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n00:16:40:11  00:16:43:04\r\n{\\an1}-Quand la ligne rouge est franchie,\r\n\r\n00:16:43:06  00:16:47:11\r\n{\\an1}les cons\u00e9quences sur l'employ\u00e9\r\nrestent souvent ind\u00e9l\u00e9biles.\r\n\r\n00:16:48:15  00:16:51:16\r\n{\\an1}-Pour notre rendez-vous\r\nen terrain connu,\r\n\r\n00:16:51:18  00:16:55:04\r\n{\\an1}nous nous rendons\r\n\u00e0 Saint-Maurice en Valais,\r\n\r\n00:16:55:06  00:16:58:00\r\n{\\an1}en pleine f\u00eate\r\ndes soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants.\r\n\r\n00:16:58:03  00:17:01:14\r\n{\\an1}Anne-Cathia Marchon,\r\non le voit derri\u00e8re vous,\r\n\r\n00:17:01:16  00:17:07:11\r\n{\\an1}c'est la f\u00eate mais c'est aussi\r\nl'endroit o\u00f9 on soigne son r\u00e9seau ?\r\n\r\n00:17:07:15  00:17:12:20\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:17:13:00  00:17:16:01\r\n{\\an1}La f\u00eate centrale\r\ndes soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants\r\n\r\n00:17:16:06  00:17:19:15\r\n{\\an1}est un v\u00e9ritable r\u00e9seau social.\r\n\r\n00:17:19:19  00:17:22:13\r\n{\\an1}Il n'a rien de virtuel.\r\n\r\n00:17:22:17  00:17:28:15\r\n{\\an1}C'est un \u00e9v\u00e9nement\r\npour Saint-Maurice,\r\n\r\n00:17:29:09  00:17:32:22\r\n{\\an1}qui n'avait pas organis\u00e9\r\ncette manifestation depuis 10 ans.\r\n\r\n00:17:33:02  00:17:39:00\r\n{\\an1}Ces soci\u00e9t\u00e9s ont vu le jour\r\nau d\u00e9but du dix-neuvi\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:17:39:13  00:17:44:01\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nles choses ont un peu chang\u00e9.\r\n\r\n00:17:44:06  00:17:47:06\r\n{\\an1}\u00c7a reste un atout de faire parti\r\ndes soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants\r\n\r\n00:17:47:10  00:17:48:20\r\n{\\an1}pour faire de la politique.\r\n\r\n00:17:50:03  00:17:53:04\r\n{\\an1}-J-P.Delamuraz.\r\n-G.Petitpierre.\r\n\r\n00:17:53:09  00:17:56:04\r\n{\\an1}-D.de Buman.\r\n\r\n00:17:56:06  00:18:00:03\r\n{\\an1}-Trois politiciens n\u00e9s\r\nau sein de soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants.\r\n\r\n00:18:00:05  00:18:03:02\r\n{\\an1}Ces soci\u00e9t\u00e9s ont toujours entretenu\r\ndes liens \u00e9troits avec la politique.\r\n\r\n00:18:03:07  00:18:06:03\r\n{\\an1}-C'est une porte d'entr\u00e9e.\r\n\r\n00:18:06:06  00:18:09:05\r\n{\\an1}Des gens vont vous soutenir\r\n\r\n00:18:09:07  00:18:12:03\r\n{\\an1}quand il faudra gagner une votation\r\n\r\n00:18:12:04  00:18:14:19\r\n{\\an1}ou \u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n00:18:14:21  00:18:18:19\r\n{\\an1}Le personnel politique \u00e0 Berne,\r\n\r\n00:18:18:21  00:18:21:14\r\n{\\an1}sont pass\u00e9s\r\npar des soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants.\r\n\r\n00:18:21:19  00:18:24:18\r\n{\\an1}-Un vivier\r\npour les partis bourgeois.\r\n\r\n00:18:24:23  00:18:27:22\r\n{\\an1}-Le personnel politique\r\n\r\n00:18:28:00  00:18:30:20\r\n{\\an1}issu de nos associations\r\n\r\n00:18:30:22  00:18:33:23\r\n{\\an1}sont des patriotes.\r\n\r\n00:18:34:01  00:18:37:04\r\n{\\an1}Ils sont attach\u00e9s\r\naux valeurs traditionnelles,\r\n\r\n00:18:37:06  00:18:40:22\r\n{\\an1}\u00e0 la fois chr\u00e9tiennes,\r\net se retrouvent plus facilement\r\n\r\n00:18:41:00  00:18:43:04\r\n{\\an1}dans les partis\r\ndu centre ou centre-droit.\r\n\r\n00:18:43:09  00:18:48:02\r\n{\\an1}-Certains de ces \u00e9tudiants veulent\r\nd\u00e9j\u00e0 s'impliquer en politique.\r\n\r\n00:18:48:13  00:18:51:11\r\n{\\an1}-On en parle beaucoup aux stamms,\r\n\r\n00:18:51:13  00:18:54:15\r\n{\\an1}\u00e0 nos rencontres,\r\n\r\n00:18:54:17  00:18:56:14\r\n{\\an1}et \u00e7a a renforc\u00e9\r\nce d\u00e9sir de s'engager.\r\n\r\n00:18:56:16  00:18:59:10\r\n{\\an1}-Dans la Soci\u00e9t\u00e9 suisse\r\n\r\n00:18:59:11  00:19:02:07\r\n{\\an1}des \u00e9tudiants,\r\n\r\n00:19:02:09  00:19:06:00\r\n{\\an1}on peut cr\u00e9er beaucoup\r\nde r\u00e9seaux \u00e0 travers la Suisse.\r\n\r\n00:19:06:02  00:19:08:00\r\n{\\an1}Des commissions\r\ndiscutent de l'\u00e9ducation\r\n\r\n00:19:08:02  00:19:10:02\r\n{\\an1}et de la politique actuelle\r\nde la Suisse.\r\n\r\n00:19:10:07  00:19:13:10\r\n{\\an1}-Mais l'int\u00e9r\u00eat politique\r\nn'est pas pr\u00e9pond\u00e9rant pour tous.\r\n\r\n00:19:13:14  00:19:16:09\r\n{\\an1}Ils chantent\r\n\r\n00:19:16:13  00:19:19:01\r\n{\\an1}Beaucoup d'\u00e9tudiants\r\nsont venus \u00e0 Saint-Maurice\r\n\r\n00:19:19:03  00:19:21:22\r\n{\\an1}pour faire la f\u00eate entre amis.\r\n\r\n00:19:23:00  00:19:25:21\r\n{\\an1}-Anne-Cathia,\r\nces soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants\r\n\r\n00:19:25:23  00:19:30:10\r\n{\\an1}ont longtemps \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9s aux hommes\r\nmais c'est en train de changer ?\r\n\r\n00:19:30:13  00:19:36:10\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:19:36:13  00:19:38:15\r\n{\\an1}M\u00eame s'il reste\r\nencore certaines soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n00:19:38:20  00:19:42:13\r\n{\\an1}qui n'acceptent toujours pas\r\nles femmes,\r\n\r\n00:19:42:17  00:19:45:07\r\n{\\an1}la plupart d'entre elles\r\nsont devenues mixtes.\r\n\r\n00:19:45:11  00:19:56:08\r\n{\\an1}Par esprit d'ouverture et\r\npour pallier le manque de personnes.\r\n\r\n00:20:02:05  00:20:04:13\r\n{\\an1}D'anciennes conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales\r\nont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9es.\r\n\r\n00:20:08:20  00:20:10:16\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:20:10:17  00:20:15:00\r\n{\\an1}Nous allons maintenant \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\no\u00f9 les go\u00e9lands posent probl\u00e8me.\r\n\r\n00:20:15:21  00:20:19:01\r\n{\\an1}-Pour certains,\r\n\u00e7a rappelle les vacances\r\n\r\n00:20:19:03  00:20:21:07\r\n{\\an1}et pour d'autres, Hitchcock.\r\n\r\n00:20:21:09  00:20:23:04\r\n{\\an1}Mieux vaut bien s'\u00e9quiper.\r\n\r\n00:20:23:09  00:20:25:17\r\n{\\an1}-Un coup de bec pourrait arriver\r\n\r\n00:20:25:18  00:20:27:23\r\n{\\an1}au coin de l\u2019oeil ou au front.\r\n\r\n00:20:28:05  00:20:32:14\r\n{\\an1}-Le garde-faune intervient sur\r\nles toits de la ville de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:20:32:16  00:20:35:06\r\n{\\an1}o\u00f9 plus de 50 couples\r\nde go\u00e9lands nichent.\r\n\r\n00:20:35:08  00:20:37:10\r\n{\\an1}Presque autant de plaintes\r\nsont d\u00e9pos\u00e9es au printemps.\r\n\r\n00:20:37:14  00:20:39:14\r\n{\\an1}-Ils se plaignent\r\n\r\n00:20:39:16  00:20:41:16\r\n{\\an1}de nuisances sonores,\r\n\r\n00:20:41:18  00:20:44:22\r\n{\\an1}parce que le go\u00e9land\r\nest r\u00e9veill\u00e9 d\u00e8s 05h00.\r\n\r\n00:20:45:00  00:20:47:21\r\n{\\an1}Ils ne profitent pas de leur balcon,\r\nils se font attaquer\r\n\r\n00:20:47:23  00:20:51:06\r\n{\\an1}car pour le go\u00e9land, c\u2019est son milieu\r\net il d\u00e9fend ses petits.\r\n\r\n00:20:51:11  00:20:53:06\r\n{\\an1}-L\u2019esp\u00e8ce est prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n00:20:53:08  00:20:56:18\r\n{\\an1}Seule solution:\r\nposer des filets avant la ponte.\r\n\r\n00:20:56:20  00:21:00:18\r\n{\\an1}Le go\u00e9land a remont\u00e9 le Rh\u00f4ne\r\ndepuis la M\u00e9diterran\u00e9e,\r\n\r\n00:21:00:20  00:21:03:15\r\n{\\an1}pour nicher\r\nla premi\u00e8re fois en 1968.\r\n\r\n00:21:03:17  00:21:07:04\r\n{\\an1}Depuis, ils sont plus\r\nde 1'000 couples nicheurs.\r\n\r\n00:21:07:06  00:21:11:14\r\n{\\an1}Les mouettes rieuses ne rigolent\r\npresque plus depuis son arriv\u00e9e.\r\n\r\n00:21:11:16  00:21:14:15\r\n{\\an1}Les canetons\r\ndeviennent un mets de choix.\r\n\r\n00:21:14:20  00:21:18:16\r\n{\\an1}-Il vient et il les bouffe,\r\ny a un probl\u00e8me d\u2019\u00e9quilibre.\r\n\r\n00:21:18:18  00:21:21:16\r\n{\\an1}Beaucoup de nos oiseaux d\u2019eau\r\n\r\n00:21:21:18  00:21:24:19\r\n{\\an1}forment d\u00e9j\u00e0 des populations petites.\r\n\r\n00:21:24:21  00:21:30:08\r\n{\\an1}\u00c7a devient rare, sur la rive sud,\r\nd\u2019observer des femelles canards\r\n\r\n00:21:30:10  00:21:34:19\r\n{\\an1}avec un bon nombre de jeunes.\r\n\r\n00:21:35:06  00:21:38:05\r\n{\\an1}-Profitant de la p\u00eache\r\net de l\u2019agriculture,\r\n\r\n00:21:38:07  00:21:40:16\r\n{\\an1}le go\u00e9land a conquis le littoral.\r\n\r\n00:21:40:19  00:21:44:22\r\n{\\an1}Il cherche \u00e0 s\u2019installer ailleurs,\r\nm\u00eame \u00e0 1'000 m d\u2019altitude.\r\n\r\n00:21:45:00  00:21:49:15\r\n{\\an1}M.Amez-Droz les observe depuis 2015,\r\nils ont m\u00eame toqu\u00e9 \u00e0 sa fen\u00eatre.\r\n\r\n00:21:49:20  00:21:53:14\r\n{\\an1}-C\u2019est impressionnant,\r\nparce que le bec doit faire 10 cm.\r\n\r\n00:21:53:16  00:21:56:02\r\n{\\an1}Je pense que l\u2019augmentation\r\n\r\n00:21:56:04  00:21:58:04\r\n{\\an1}de la population fait\r\n\r\n00:21:58:05  00:22:01:04\r\n{\\an1}qu\u2019il cherche\r\nd\u2019autres zones de nourrissage.\r\n\r\n00:22:01:06  00:22:05:03\r\n{\\an1}Il y a des observations\r\nd'accouplement ont \u00e9t\u00e9 faites\r\n\r\n00:22:05:05  00:22:09:14\r\n{\\an1}donc il pourrait avoir envie de\r\ns'installer \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n00:22:09:20  00:22:12:10\r\n{\\an1}-Il faut donc \u00e9viter de les nourrir.\r\n\r\n00:22:12:11  00:22:16:13\r\n{\\an1}Son statut de protection sera\r\nrediscut\u00e9 aux chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:22:17:14  00:22:22:00\r\n{\\an1}-A l'occasion du festival\r\nNumerik Games ce week-end \u00e0 Yverdon,\r\n\r\n00:22:22:02  00:22:26:15\r\n{\\an1}vous allez voir que les jeux vid\u00e9o\r\nattirent toutes les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:22:26:17  00:22:31:10\r\n{\\an1}Nous allons en parler avec Julie\r\nConti, mais d'abord votre reportage,\r\n\r\n00:22:31:11  00:22:34:19\r\n{\\an1}\u00e0 la rencontre de familles\r\nqui jouent ensemble.\r\n\r\n00:22:35:21  00:22:39:01\r\n{\\an1}-Aaaah mais \u00e7a m'\u00e9nerve \u00e7a !\r\n-Maman !\r\n\r\n00:22:39:03  00:22:42:02\r\n{\\an1}-St\u00e9phanie et son fils,\r\nNessim, s'affrontent\r\n\r\n00:22:42:04  00:22:44:13\r\n{\\an1}sur ce stand des Numerik Games.\r\n\r\n00:22:44:15  00:22:48:14\r\n{\\an1}La manette n'est pas un tabou,\r\nmais une passion partag\u00e9e.\r\n\r\n00:22:48:16  00:22:53:08\r\n{\\an1}Nessim a cr\u00e9\u00e9 sa cha\u00eene Youtube\r\net sa maman monte ses vid\u00e9os.\r\n\r\n00:22:53:10  00:22:56:07\r\n{\\an1}Jouer ensemble\r\npour r\u00e9tablir le dialogue,\r\n\r\n00:22:56:09  00:22:58:12\r\n{\\an1}c'est l'id\u00e9e de S.Peccatus,\r\n\r\n00:22:58:14  00:23:02:02\r\n{\\an1}qui dirige la Fondation\r\nJeunesse & Familles.\r\n\r\n00:23:02:10  00:23:05:02\r\n{\\an1}-On voit que \u00e7a ouvre la discussion\r\n\r\n00:23:05:04  00:23:07:14\r\n{\\an1}et que les enfants sont heureux\r\n\r\n00:23:07:16  00:23:10:20\r\n{\\an1}de raconter ce qui\r\nse passe dans leur monde.\r\n\r\n00:23:10:22  00:23:14:14\r\n{\\an1}Les parents ont l'air rassur\u00e9s\r\nd'aborder ce sujet.\r\n\r\n00:23:14:16  00:23:22:11\r\n{\\an1}Il n'est pas simple \u00e0 aborder\r\ncar on le fait de fa\u00e7on n\u00e9gative.\r\n\r\n00:23:22:13  00:23:26:09\r\n{\\an1}Ici, on essaie de l'aborder\r\nde mani\u00e8re plus d\u00e9tach\u00e9e.\r\n\r\n00:23:26:15  00:23:31:11\r\n{\\an1}-Des parents angoiss\u00e9s par un monde\r\nvirtuel qu'ils ne connaissent pas.\r\n\r\n00:23:31:12  00:23:36:06\r\n{\\an1}Pour P.Stephan, il est essentiel\r\nde ne pas diaboliser les \u00e9crans.\r\n\r\n00:23:36:11  00:23:39:08\r\n{\\an1}-Ce monde virtuel est presque r\u00e9el.\r\n\r\n00:23:39:09  00:23:41:10\r\n{\\an1}Car c'est le monde actuel.\r\n\r\n00:23:41:11  00:23:47:05\r\n{\\an1}200'000 personnes vont regarder\r\nla finale de \"League of Legends\".\r\n\r\n00:23:47:07  00:23:53:07\r\n{\\an1}Ce n'est pas diabolique.\r\n\r\n00:23:53:09  00:24:00:16\r\n{\\an1}Il va falloir s'y int\u00e9resser pour\r\nles aider, \u00e0 travers des r\u00e8gles,\r\n\r\n00:24:00:18  00:24:06:23\r\n{\\an1}des limites, \u00e0 retrouver\r\nun pouvoir \u00e9ducatif.\r\n\r\n00:24:07:10  00:24:11:01\r\n{\\an1}-Les jeux vid\u00e9o sont\r\naussi une terre d'opportunit\u00e9s.\r\n\r\n00:24:11:03  00:24:14:11\r\n{\\an1}M.Zahar a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s strict\r\nsur le temps d'\u00e9cran,\r\n\r\n00:24:14:12  00:24:18:11\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 ce que son fils\r\nremporte un prix pour un jeu\r\n\r\n00:24:18:13  00:24:21:08\r\n{\\an1}qu'il avait d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n00:24:21:13  00:24:23:23\r\n{\\an1}-Au d\u00e9but, on s'inqui\u00e9tait,\r\n\r\n00:24:24:01  00:24:26:14\r\n{\\an1}mais avec le temps, on a compris.\r\n\r\n00:24:26:16  00:24:31:01\r\n{\\an1}\u00catre derri\u00e8re les \u00e9crans c'est\r\naussi s'informer et communiquer.\r\n\r\n00:24:31:03  00:24:36:13\r\n{\\an1}On a vu l'\u00e9cran\r\ncomme une fen\u00eatre sur le monde.\r\n\r\n00:24:36:23  00:24:40:01\r\n{\\an1}-Parents, ouvrez Twitch,\r\nd\u00e9couvrez Fortnite.\r\n\r\n00:24:40:03  00:24:44:08\r\n{\\an1}Pas besoin de devenir un champion\r\npour comprendre ses enfants.\r\n\r\n00:24:45:07  00:24:48:18\r\n{\\an1}-Julie Conti, il n'y a pas que les\r\njeunes qui jouent aux jeux vid\u00e9o ?\r\n\r\n00:24:49:05  00:24:52:16\r\n{\\an1}-Non, en France,\r\nla moyenne d'\u00e2ge est de 34 ans.\r\n\r\n00:24:52:18  00:24:56:01\r\n{\\an1}En Suisse, 30 % des hommes\r\net 26 % des femmes\r\n\r\n00:24:56:03  00:24:59:19\r\n{\\an1}jouent au moins une fois par semaine\r\naux jeux vid\u00e9o.\r\n\r\n00:24:59:21  00:25:03:15\r\n{\\an1}Le jeu vid\u00e9o s'est popularis\u00e9\r\ngr\u00e2ce aux smartphones.\r\n\r\n00:25:03:17  00:25:08:00\r\n{\\an1}Parce qu'il permet de jouer\r\ndans le bus ou une salle d'attente,\r\n\r\n00:25:08:02  00:25:09:17\r\n{\\an1}le t\u00e9l\u00e9phone est devenu\r\n\r\n00:25:09:19  00:25:12:13\r\n{\\an1}la deuxi\u00e8me plateforme la plus\r\nutilis\u00e9e derri\u00e8re les consoles.\r\n\r\n00:25:12:18  00:25:14:10\r\n{\\an1}-Et on joue de plus en plus?\r\n\r\n00:25:14:14  00:25:17:05\r\n{\\an1}-Les personnes\r\njouent de plus en plus,\r\n\r\n00:25:17:08  00:25:20:05\r\n{\\an1}mais \u00e7a ne veut pas dire\r\nqu'elles ne font que \u00e7a.\r\n\r\n00:25:20:07  00:25:23:10\r\n{\\an1}Selon une \u00e9tude, les joueurs assidus\r\nsont aussi de grands consommateurs\r\n\r\n00:25:23:11  00:25:27:03\r\n{\\an1}des m\u00e9dias traditionnels,\r\nmais ils aiment aussi le sport,\r\n\r\n00:25:27:05  00:25:30:11\r\n{\\an1}les parcs d'attractions\r\nou les week-ends \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:25:30:15  00:25:33:04\r\n{\\an1}L'image du joueur solitaire\r\na fait long feu.\r\n\r\n00:25:33:09  00:25:36:14\r\n{\\an1}Le jeu le plus vendu en Suisse comme\r\nen France est FIFA,\r\n\r\n00:25:36:19  00:25:39:06\r\n{\\an1}et il se joue typiquement\r\nlors d'une soir\u00e9e entre amis\r\n\r\n00:25:39:11  00:25:40:10\r\n{\\an1}apr\u00e8s un match de foot.\r\n\r\n00:25:41:09  00:25:45:11\r\n{\\an1}-Au triathlon de Lausanne,\r\nle Danois Kristian Blummenfelt\r\n\r\n00:25:45:12  00:25:47:19\r\n{\\an1}a remport\u00e9 la course du jour\r\n\r\n00:25:47:21  00:25:52:10\r\n{\\an1}apr\u00e8s 1'500 m de natation, 40 km\r\n\u00e0 v\u00e9lo et 10 km de course \u00e0 pied.\r\n\r\n00:25:52:11  00:25:55:07\r\n{\\an1}Le grand vainqueur du jour\r\nest fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:25:55:09  00:25:58:02\r\n{\\an1}Cinqui\u00e8me aujourd'hui, Vincent Luis\r\ndevient champion du monde\r\n\r\n00:25:58:04  00:26:01:06\r\n{\\an1}au total de toutes les \u00e9preuves\r\nde la saison.\r\n\r\n00:26:02:04  00:26:06:13\r\n{\\an1}Aujourd'hui, tout le monde attendait\r\nla Suissesse Nicola Spirig.\r\n\r\n00:26:06:15  00:26:10:01\r\n{\\an1}Quatre mois apr\u00e8s avoir accouch\u00e9\r\nd'un petit gar\u00e7on,\r\n\r\n00:26:10:03  00:26:13:01\r\n{\\an1}l'ancienne championne olympique\r\na tout tent\u00e9.\r\n\r\n00:26:14:02  00:26:17:18\r\n{\\an1}-C\u2019est la grande dame\r\net c\u2019\u00e9tait la grande inconnue\r\n\r\n00:26:17:20  00:26:20:10\r\n{\\an1}de cette comp\u00e9tition, Nicola Spirig.\r\n\r\n00:26:20:11  00:26:23:05\r\n{\\an1}La triathl\u00e8te la plus titr\u00e9e\r\nde l\u2019histoire\r\n\r\n00:26:23:07  00:26:26:02\r\n{\\an1}a accouch\u00e9 de son 3\u00e8me\r\nenfant le 11 avril.\r\n\r\n00:26:26:04  00:26:28:15\r\n{\\an1}Et, dossard 34, elle est l\u00e0\r\nau d\u00e9part de la course\r\n\r\n00:26:28:17  00:26:31:01\r\n{\\an1}la plus importante de la saison.\r\n\r\n00:26:31:03  00:26:33:02\r\n{\\an1}La concurrence y est rude.\r\n\r\n00:26:33:05  00:26:35:12\r\n{\\an1}Dans un d\u00e9cor de carte postale.\r\n\r\n00:26:35:14  00:26:40:08\r\n{\\an1}Au sortir des 1'500 m de natation,\r\nNicola accuse 52 secondes de retard\r\n\r\n00:26:40:10  00:26:43:05\r\n{\\an1}sur Jessica Learmonth,\r\nla Britannique.\r\n\r\n00:26:43:06  00:26:46:00\r\n{\\an1}On sait que la Zurichoise\r\naime le v\u00e9lo,\r\n\r\n00:26:46:02  00:26:50:13\r\n{\\an1}et elle va d\u2019ailleurs faire illusion\r\nun moment durant ces 40 km.\r\n\r\n00:26:50:15  00:26:54:20\r\n{\\an1}Mais devant, on se relaie\r\nefficacement pour \u00e9viter son retour.\r\n\r\n00:26:54:22  00:26:59:02\r\n{\\an1}Nicola est bien, mais \u00e9videmment\r\npas \u00e0 son meilleur niveau.\r\n\r\n00:26:59:04  00:27:03:11\r\n{\\an1}Ce qu\u2019elle r\u00e9ussit est d\u00e9j\u00e0 inou\u00ef\r\ncompte tenu des circonstances\r\n\r\n00:27:03:13  00:27:06:01\r\n{\\an1}mais le miracle n\u2019aura pas lieu.\r\n\r\n00:27:06:03  00:27:10:17\r\n{\\an1}Lors de la derni\u00e8re transition,\r\nla triathl\u00e8te de Buelach est 7\u00e8me\r\n\r\n00:27:10:19  00:27:13:14\r\n{\\an1}et accuse 51 secondes de retard.\r\n\r\n00:27:13:16  00:27:16:07\r\n{\\an1}Dans les 10 derniers\r\nkm de course,\r\n\r\n00:27:16:09  00:27:19:20\r\n{\\an1}elle ne pourra pas revenir\r\nsur le trio de t\u00eate\r\n\r\n00:27:19:22  00:27:23:01\r\n{\\an1}au sein duquel\r\nc\u2019est Zaferes qui \u00e9merge\r\n\r\n00:27:23:03  00:27:25:17\r\n{\\an1}devant Jessica Learmonth.\r\n\r\n00:27:25:19  00:27:28:15\r\n{\\an1}C'est la grande\r\ndominatrice de la saison:\r\n\r\n00:27:28:16  00:27:31:18\r\n{\\an1}l'Am\u00e9ricaine qui\r\ns'adjuge le titre mondial.\r\n\r\n00:27:31:21  00:27:34:16\r\n{\\an1}Quant \u00e0 Nicola Spirig,\r\nelle finit 10\u00e8me,\r\n\r\n00:27:34:18  00:27:38:08\r\n{\\an1}un exploit de plus \u00e0 son actif.\r\n\r\n00:27:38:10  00:27:41:04\r\n{\\an1}-On peut se concentrer sur Tokyo.\r\n\r\n00:27:41:06  00:27:43:17\r\n{\\an1}C'est super pour la pr\u00e9paration.\r\n\r\n00:27:43:19  00:27:50:08\r\n{\\an1}On est libre de choisir\r\nles meilleures comp\u00e9titions.\r\n\r\n00:27:50:12  00:27:55:00\r\n{\\an1}-Aux Jeux il faudra encore\r\ncompter avec Nicola Spirig.\r\n\r\n00:27:56:05  00:28:00:14\r\n{\\an1}-Nous partons \u00e0 la rencontre\r\nd'un homme, moine bouddhiste.\r\n\r\n00:28:00:17  00:28:03:07\r\n{\\an1}Sa passion est la plong\u00e9e en apn\u00e9e.\r\n\r\n00:28:03:09  00:28:08:14\r\n{\\an1}Il se pr\u00e9pare pour les Championnats\r\ndu monde de plong\u00e9e en apn\u00e9e.\r\n\r\n00:28:09:20  00:28:14:08\r\n{\\an1}Musique apaisante\r\n\r\n00:28:14:09  00:28:18:10\r\n{\\an1}-J'aime bien ce chapeau:\r\nil me coupe du monde ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:28:18:11  00:28:22:01\r\n{\\an1}Ca me permet aussi\r\nd'avoir mon espace.\r\n\r\n00:28:22:10  00:28:26:23\r\n{\\an1}-Se retrouver dans sa bulle, sur\r\nterre ou sous la surface de l'eau,\r\n\r\n00:28:27:01  00:28:30:07\r\n{\\an1}pour ce moine zen,\r\nle bouddhisme est sa religion,\r\n\r\n00:28:30:09  00:28:33:04\r\n{\\an1}la plong\u00e9e en apn\u00e9e, sa passion.\r\n\r\n00:28:33:09  00:28:36:07\r\n{\\an1}-Le c\u00f4t\u00e9 moine\r\nm'aide \u00e0 \u00eatre quelqu'un\r\n\r\n00:28:36:09  00:28:38:07\r\n{\\an1}de bien, de doux.\r\n\r\n00:28:38:09  00:28:41:02\r\n{\\an1}L'apn\u00e9e m'aide \u00e0 ne pas avoir peur\r\n\r\n00:28:41:04  00:28:43:08\r\n{\\an1}de la confrontation.\r\n\r\n00:28:43:10  00:28:46:00\r\n{\\an1}A aller au-del\u00e0 de mes limites,\r\n\r\n00:28:46:01  00:28:49:23\r\n{\\an1}\u00e0 ne pas m'autosatisfaire\r\nde ma condition de moine.\r\n\r\n00:28:50:05  00:28:54:09\r\n{\\an1}-Ce jour-l\u00e0, entra\u00eenement\r\nen vue des Championnats du monde\r\n\r\n00:28:54:11  00:28:57:13\r\n{\\an1}de plong\u00e9e en apn\u00e9e\r\n\u00e0 Villefranche-sur-Mer.\r\n\r\n00:28:57:18  00:29:00:15\r\n{\\an1}-Un poids de cou,\r\nbeaucoup plus lourd,\r\n\r\n00:29:00:17  00:29:03:01\r\n{\\an1}assorti au style monastique.\r\n\r\n00:29:03:07  00:29:06:13\r\n{\\an1}-Originaire de Tr\u00e9lex (VD),\r\nil vit en Egypte,\r\n\r\n00:29:06:15  00:29:09:08\r\n{\\an1}o\u00f9 il est instructeur de plong\u00e9e.\r\n\r\n00:29:09:12  00:29:14:05\r\n{\\an1}-Si je m'entra\u00eene dans le lac,\r\nce n'est pas pour aller tr\u00e8s profond.\r\n\r\n00:29:14:07  00:29:17:14\r\n{\\an1}Mais pour me familiariser\r\navec la claque froide\r\n\r\n00:29:17:16  00:29:20:22\r\n{\\an1}qui se produit entre 15 et 20 m.\r\n\r\n00:29:22:12  00:29:26:11\r\n{\\an1}-Lo\u00efc descendra plusieurs fois\r\n\u00e0 35 m de profondeur,\r\n\r\n00:29:26:13  00:29:28:18\r\n{\\an1}la moiti\u00e9 de son record.\r\n\r\n00:29:28:23  00:29:32:11\r\n{\\an1}-En Egypte,\r\non voit 30-40 m devant soi.\r\n\r\n00:29:32:11  00:29:38:21\r\n{\\an1}Ici, \u00e0 35 m, il fait nuit noire.\r\n\r\n00:29:39:02  00:29:41:02\r\n{\\an1}-Dans quelques jours,\r\n\r\n00:29:41:04  00:29:45:00\r\n{\\an1}il sera confront\u00e9\r\naux meilleurs plongeurs du monde.\r\n\r\n00:29:45:05  00:29:49:13\r\n{\\an1}-C'est la premi\u00e8re fois que je vais\r\naux Championnats du monde.\r\n\r\n00:29:49:15  00:29:52:06\r\n{\\an1}J'ai l'habitude des comp\u00e9titions.\r\n\r\n00:29:52:08  00:29:56:15\r\n{\\an1}Quand le compte \u00e0 rebours arrive\r\net qu'il reste dix secondes,\r\n\r\n00:29:56:18  00:29:58:16\r\n{\\an1}l\u00e0, c'est parti.\r\n\r\n00:29:58:22  00:30:02:05\r\n{\\an1}-D\u00e9construire\r\nles id\u00e9es re\u00e7ues sur les moines,\r\n\r\n00:30:02:07  00:30:04:14\r\n{\\an1}une mission que se donne Lo\u00efc,\r\n\r\n00:30:04:16  00:30:07:23\r\n{\\an1}le regard tourn\u00e9\r\nvers les Championnats du monde.\r\n\r\n00:30:09:01  00:30:13:18\r\n{\\an1}-Plus de 2'500 coureurs ont pris\r\nle d\u00e9part hier en fin d'apr\u00e8s-midi\r\n\r\n00:30:13:20  00:30:16:17\r\n{\\an1}de l'Ultra-Trail du Mont-Blanc.\r\n\r\n00:30:16:19  00:30:20:20\r\n{\\an1}171 km\r\ndont 10'000 de d\u00e9nivel\u00e9 positif.\r\n\r\n00:30:20:22  00:30:24:11\r\n{\\an1}L'Espagnol Pau Capell s'est impos\u00e9\r\n\r\n00:30:24:13  00:30:29:22\r\n{\\an1}apr\u00e8s plus de 20 heures de p\u00e9riple\r\nautour de la montagne.\r\n\r\n00:30:30:00  00:30:34:19\r\n{\\an1}Les derniers coureurs\r\nsont attendus demain apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:30:36:22  00:30:40:13\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:30:40:15  00:30:43:23\r\n{\\an1}Tout de suite,\r\nla m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret.\r\n\r\n00:30:44:01  00:30:48:09\r\n{\\an1}Je vous retrouve demain,\r\ntr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n00:30:48:11  00:30:51:23\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nN.Bally, C.Guiraud, J.Cloux\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT051816\r\nDate de transcription : 06-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:38) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, dans le 19 heures 30 ce soir journ\u00e9e hautement politique avec 4 partis r\u00e9unis en assembl\u00e9e \u00e0 moins de 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, regardez cette image Christoph Blocher 2 \u00e9normes cloches sur le dos, il faut tout faire pour mobiliser les troupes pourtant Rouven Gueissaz du Hall \u00e0 l'UDC ou PLR, on n'est pas vraiment port\u00e9 par les th\u00e8mes du moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:39 > 0:01:43) [92%] : \r\nNon, le sujet du moment, c'est le climat et les 2 partis ont beaucoup de mal \u00e0 \u00eatre cr\u00e9dible sur cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:43 > 0:02:35) [95%] : \r\nOn en parle avec vous dans un instant les Britanniques dans la rue contre la d\u00e9cision du 1er ministre Boris Johnson de suspendre le Parlement avant un possible Brexit dur des dizaines de manifestations ont eu lieu un peu partout dans le pays, nous serons en Direct de Londres dans ce journal pour notre rendez- vous en terre inconnue, nous irons en Valais en pleine f\u00eate des soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants, vous verrez que ce genre d'\u00e9v\u00e9nement est l'occasion de soigner son r\u00e9seau les femmes longtemps exclue du club sont d\u00e9sormais pr\u00e9sentes dans ce journal, \u00e9galement, on casse les id\u00e9es re\u00e7ues, il n'y a pas que les jeunes qui jouent aux jeux vid\u00e9o Julie Conti, quel est l'\u00e2ge moyen d'un joueur il selon une \u00e9tude fran\u00e7aise, elle est de 34 ans, vous nous en dites plus tout \u00e0 l'heure et vous l'ignorez peut-\u00eatre, mais les go\u00e9lands posent probl\u00e8me en ville de Neuch\u00e2tel, ils font du bruit et sont parfois agressifs, vous verrez la col\u00e8re des habitants, c'est donc la derni\u00e8re ligne droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:35 > 0:02:51) [95%] : \r\nAvant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, pas moins de quatre formations tenaient leur rassemblement \u00e9lectoral aujourd'hui l'UDC, le PLR, les Verts et le PBD, alors que la gauche parvient \u00e0 faire des alliances dans plusieurs cantons au PLR et \u00e0 l'UDC, on a du mal \u00e0 s'entendre Rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:52 > 0:03:03) [96%] : \r\nPorte toujours le poids de tout un parti sur ses \u00e9paules l'ic\u00f4ne historique Christophe Blocher venu motiver les troupes, l'heure est \u00e0 l'auto- c\u00e9l\u00e9bration et \u00e0 la mobilisation, \u00e0 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:03 > 0:03:11) [90%] : \r\nLa gauche, ses amis, d\u00e9truisent la Suisse cet accord cadre avec l'Europe doit finir \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:12 > 0:03:27) [93%] : \r\nLibert\u00e9 et souverainet\u00e9, voil\u00e0 les ma\u00eetres mots de la campagne de l'UDC, avec une affiche choc la pomme d\u00e9vor\u00e9e par des vers, repr\u00e9sentant les autres partis, dont le PLR, un partenaire pourtant essentiel \u00e0 l'UDC pour b\u00e2tir des majorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:03:27 > 0:03:46) [83%] : \r\nIls ont quitt\u00e9 \u00e0 une politique pour juin et ils veulent adh\u00e9rer \u00e0 l'Europe, avec l'accord institutionnel constitutionnelle et il est il soutiennent des mesures qui va charger l'\u00e9conomie pour le climat, qui n'a en fait rien \u00e0 faire avec le climat parce que c'est une politique au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:46 > 0:04:01) [93%] : \r\nL'amiti\u00e9 qui a pu exister par le pass\u00e9, semble r\u00e9volue mais au PLR, on \u00e9vite la provocation, on pr\u00e9f\u00e8re souligner les valeurs lib\u00e9rales, la pr\u00e9sidente du parti, go\u00fbte peu l'image de la pomme, le Vert du PLR entrent dans la pomme de l'UDC, comment vous r\u00e9agissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:01 > 0:04:13) [89%] : \r\nEt je pense que, alors si l'UDC doit faire une campagne comme \u00e7a la demander o\u00f9 sont les th\u00e8mes mais l'UDC a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire une campagne sur le Style, alors c'est leur d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:14 > 0:04:38) [93%] : \r\nUDC et PLR, les 2 parties seraient m\u00eame devenus des fr\u00e8res ennemis quand on est d'accord sur les id\u00e9es, on peut voter ensemble mais effectivement le l'ensemble du programme, la mani\u00e8re de faire campagne, \u00e0 la mani\u00e8re de faire de plus de la politique, \u00e7a c'est diff\u00e9rent et c'est pour \u00e7a qu'on part s\u00e9par\u00e9ment et que c'est l'\u00e9lecteur qui tranche aujourd'hui, le PLR a surtout voulu mobiliser sa base avec un show \u00e9lectoral \u00e0 l'am\u00e9ricaine \u00e0 la m\u00e9canique, pas encore tout \u00e0 fait bien rod\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:42 > 0:04:51) [88%] : \r\nOn Bengu\u00e9 \u00e7a on sent dans votre reportage, une entente difficile pourtant UDC et PLR ont un int\u00e9r\u00eat commun, c'est maintenir cette majorit\u00e9 de droite au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:52 > 0:05:51) [92%] : \r\nOui, parce qu'elle va si cette majorit\u00e9, on le sait, d'apr\u00e8s les sondages, l'UDC devrait reculer l\u00e9g\u00e8rement, tandis que le PLR aura beaucoup de mal \u00e0 r\u00e9aliser son r\u00eave, celui de d\u00e9passer le Parti socialiste et devenir ainsi la 2\u00e8me formation politique de Suisse, c'est vrai que quand ils sont en campagne et ben les 2 partis ont beaucoup de peine \u00e0 \u00e0 \u00e0 s'entendre, ils font plut\u00f4t cavalier seul, mais ils ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 rester Poli, parce qu'au parlement ils sont alli\u00e9s dans plusieurs dossiers, prenez par exemple l'\u00e9conomie, la sant\u00e9, l'arm\u00e9e ou encore la rigueur budg\u00e9taire et maintenant sur les th\u00e8mes de cette campagne, pr\u00e9cis\u00e9ment, h\u00e9 bien c'est l'actualit\u00e9 qui qui qui les \u00e9dicte en tout cas qui ont dict\u00e9, hein, c'est le climat, \u00e7a peut encore changer, mais pour l'instant, c'est le climat, et l\u00e0 on sent un vent de panique au sein de l'UDC et du PLR, les 2 partis cherchent \u00e0 infl\u00e9chir l'agenda politique cherche \u00e0 amener de nouveaux th\u00e8mes : l'Europe pour l'UDC l'\u00e9conomie pour le PLR, mais il faut quand m\u00eame le dire, c'est sans grand succ\u00e8s jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:51 > 0:06:06) [93%] : \r\nMerci Rouven et vous l'avez dit, un des th\u00e8mes porteurs dans ces \u00e9lections, c'est bien s\u00fbr celui du climat, les Verts r\u00e9unis \u00e0 Rapperswill aujourd'hui, l'ont bien compris, esp\u00e8rent remporter un maximum de si\u00e8ges le 20 octobre avec l'ambition de faire leur entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:07 > 0:06:18) [92%] : \r\nL'\u00e9conomie durable l'urgence climatique au coeur de leur combat, port\u00e9s par un \u00e9t\u00e9 aux records de chaleur, les Verts veulent y croire, objectif : d\u00e9passer les 10 pourcent des voix aux f\u00e9d\u00e9rales d'octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:20 > 0:06:38) [88%] : \r\nNous sommes dans une tr\u00e8s bonne dynamique ne savons beaucoup de succ\u00e8s est comptant pour les s\u00e9lections, on est forte comme jamais donn\u00e9 quand on a des responsabilit\u00e9s, mais c'est clair, pour gagner, on note Tom on peut pas attendre et se r\u00e9jouir de \u00e7a ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait et on doit travailler dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:39 > 0:06:49) [95%] : \r\nTravailler dur pour obtenir plus de pouvoir, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale et pourquoi pas revendiquer un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce n'est qu'une perspective mais, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, elle s\u00e9duit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:51 > 0:07:07) [92%] : \r\nLes prochaines ann\u00e9es, la probl\u00e9matique la plus grand, c'est la crise climatique, il faut avoir des solutions, il faut avoir comp\u00e9tence en sinon notre gouvernement f\u00e9d\u00e9ral et pour moi c'est clair dans quelques ann\u00e9es, on aura une ou m\u00eame plus conseiller f\u00e9d\u00e9ral des Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:07 > 0:07:15) [97%] : \r\nMais rien n'est jou\u00e9, encore faut-il gagner mais m\u00eame les plus calculateurs le reconnaisse la l\u00e9gitimit\u00e9 d'un Vert au gouvernement peut exister.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:15 > 0:07:32) [87%] : \r\nSi les Verts entre national et les \u00c9tats \u00e0 additionner compte plus que la moiti\u00e9 des si\u00e8ges du PLR il y a une l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 ce qui est un \u00e9lu Vert, plut\u00f4t que de PLR idem avec l'UDC moins vraisemblable parce qu'ils sont tr\u00e8s hauts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:32 > 0:07:39) [94%] : \r\nLa pr\u00e9sidente du parti, ne souhaite pas sp\u00e9culer sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais tout de m\u00eame le moment venu, son parti sera pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:39 > 0:07:46) [91%] : \r\nNous sommes toujours pr\u00eate \u00e0 prendre nos responsabilit\u00e9s aussi dans les ex\u00e9cutifs aussi en Conseil f\u00e9d\u00e9ral si c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:46 > 0:07:52) [94%] : \r\nEn cas de victoire, reste \u00e0 savoir si les autres partis du Parlement accepteront de donner un des sept si\u00e8ges, gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:07:53 > 0:07:54) [93%] : \r\nPour les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:55 > 0:08:08) [97%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 internationale.nouvelle mobilisation aujourd'hui \u00e0 Hong Kong, les manifestants et les forces de l'ordre se sont affront\u00e9 violemment des dizaines de milliers de personnes \u00e9taient dans la rue malgr\u00e9 l'interdiction des autorit\u00e9s de se rassembler des autorit\u00e9s qui durcissent le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:08 > 0:08:12) [94%] : \r\nDonc depuis le mois de juin, plus de 900 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:14 > 0:08:32) [92%] : \r\nAu Royaume Uni un samedi tendu la population dans la rue, un rassemblement national dans une trentaine de villes du pays, qui d\u00e9nonce, je cite, le coup d'\u00c9tat de bronze Johnson le 1er ministre a en effet d\u00e9cid\u00e9 cette semaine de suspendre le Parlement dans la derni\u00e8re ligne droite avant le Brexit Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:34 > 0:08:38) [95%] : \r\nUn centre de Londres, pris d'assaut, avec un slogan scand\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:41 > 0:09:38) [90%] : \r\nNon au coup d'\u00c9tat en fait la d\u00e9cision du 1er ministre Johnson de suspendre mercredi dernier le Parlement dans la derni\u00e8re ligne droite du Brexit la d\u00e9marche politique le passe pas dans les rangs remblais opposition le Parlement a \u00e9t\u00e9 ferme pour faire adopter un plan que beaucoup n'acceptent pas, nous protestons contre les abus de ce gouvernement et ce n'est pas par id\u00e9ologie Astute semaine tr\u00e8s qui ne parle, le gouvernement tente d'\u00e9viter la voie d\u00e9mocratique et d'emp\u00eacher le parlement de se prononcer, c'est contraire aux fondements de notre soci\u00e9t\u00e9, il y a 48 heures, Boris Johnson de son cachet pas le Parlement pourrait l'emp\u00eacher de conclure un accord co\u00fbte que co\u00fbte avec l'Union europ\u00e9enne Staff, que je crois que si le d\u00e9bat se poursuit au Parlement, cela pourrait saper notre capacit\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier, mais on va y arriver, on va le faire de \u00e0 ne pas ce que le 1er ministre veut c'est conclure un accord avec les \u00c9tats-Unis de Donald Trump, c'est l\u00e0 son v\u00e9ritable agenda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:39 > 0:09:39) [74%] : \r\nLe p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:40 > 0:09:52) [94%] : \r\nManifestations dans la plupart des villes du Royaume-Uni, mais aussi \u00e0 Belfast en Irlande du Nord, le mouvement anti- Brexit qui organise les manifestations, a appel\u00e9 \u00e0 des rassemblements, tous les jours en fin d'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:54 > 0:09:58) [96%] : \r\nCatherine Litch vous \u00eates \u00e0 Londres la col\u00e8re \u00e9tait perceptible aujourd'hui dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:02 > 0:11:33) [93%] : \r\nOui, la foule, c'est maintenant dispers\u00e9s mais cet apr\u00e8s- midi, pas tr\u00e8s loin d'ici, il y avait des milliers, peut-\u00eatre m\u00eame une dizaine de milliers de personnes devant Downing Street, la r\u00e9sidence de Boris Johnson une foule qui vocif\u00e9rer Sarraj compte le 1er ministre le traitant parfois m\u00eame de dictateur, c'est un rassemblement qui peut-\u00eatre n'\u00e9taient pas consid\u00e9rable en nombre, en tout cas pas moins consid\u00e9rable que d'autres mais qui \u00e9tait quand m\u00eame important, car il \u00e9tait spontan\u00e9e, il n'avait pas \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 des semaines \u00e0 l'avance, c'est r\u00e9v\u00e9lateur car on sentait vraiment que les gens \u00e9taient outr\u00e9s par ce qui s'est pass\u00e9 cette semaine j'ai par exemple rencontr\u00e9 une retrait\u00e9e qui habitaient dans les Cornouailles qui m'a dit que c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'elle manifestait depuis sa jeunesse L comme la plupart des gens qui \u00e9taient l\u00e0, pr\u00e9sents dans la foule, a vot\u00e9 contre le Brexit et ne supporte pas ce qui se passe dans son pays, elle esp\u00e8re, comme les autres, que ce cri de col\u00e8re, on va encourager les politiciens \u00e0 faire front uni contre la strat\u00e9gie de Boris Johnson mais la lutte s'annonce sans merci ces prochains jours, car si le camp anti- Brexit d\u00e9nonce cet affront de la d\u00e9mocratie contre la d\u00e9mocratie, h\u00e9 bien du c\u00f4t\u00e9 de Boris Johnson, h\u00e9 bien lui, il r\u00e9torque que il a le peuple de son c\u00f4t\u00e9, et que il ne fait que respecter sa volont\u00e9, la mise en oeuvre du Brexit merci beaucoup Catherine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:34 > 0:11:54) [92%] : \r\nEn Allemagne, nous sommes \u00e0 la veille d'\u00e9lections r\u00e9gionales en Saxe et dans le Brandebourg, o\u00f9 l'AFD, le parti d'extr\u00eame droite pourrait bien r\u00e9aliser un bon score dans ces r\u00e9gions de l'Est du pays, on se sent laiss\u00e9e pour compte, 30 ans apr\u00e8s la chute du mur de Berlin foss\u00e9 social divise toujours le pays, le reportage de notre correspondante Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:56 > 0:12:07) [97%] : \r\n30 ans apr\u00e8s la chute du mur, le parti d'extr\u00eame droite AFD promet une nouvelle r\u00e9volution \u00e0 l'Est, une r\u00e9volution 2,0 pour corriger les rat\u00e9s de la r\u00e9unification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:07 > 0:12:19) [94%] : \r\nPeut-\u00eatre qu'il y a les gens qui demandent pourquoi notre slogan de campagne dit que nous allons parachever ce tournant historique, mais poser cette question, c'est une gifle pour tous les retrait\u00e9s de l'Est qui depuis 30 ans attendent que leurs retraites soient ajust\u00e9s \u00e0 celles de l'Ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:19 > 0:12:26) [93%] : \r\nDans ces r\u00e9gions o\u00f9 les salaires et les retraites demeurent inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux de l'Ouest lu discours fait mouche et politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:26 > 0:12:38) [92%] : \r\nLa politique nous a abandonn\u00e9s, on n'arr\u00eate pas de nous imposer des choses sans nous demander notre avis, j'allais dire \u00e0 utiliser avec comme \u00e0 l'\u00e9poque de la RDA, tout doit \u00eatre politiquement correct, on peut rien dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:38 > 0:12:55) [97%] : \r\nMalgr\u00e9 les milliards d'euros investis \u00e0 l'Est, beaucoup ont ici le sentiment d'\u00eatre des citoyens de seconde zone dans cette petite bourgade \u00e0 la fronti\u00e8re polonaise, les maisons ont \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9es, mais il n'y a pas de station de bus le r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phonie mobile et les infrastructures sont obsol\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:56 > 0:13:00) [87%] : \r\nIl y a achet\u00e9 comme vous voyez, je suis oblig\u00e9 de me mettre l\u00e0 pour pouvoir t\u00e9l\u00e9phoner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:01 > 0:13:07) [94%] : \r\nLa faute aux partis traditionnels, selon le maire ind\u00e9pendant de la commune ondulante Stena Line.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:08 > 0:13:23) [82%] : \r\nOn est une \u00e0 l'Est, il pas Ta\u00efwan dites \u00e7a \u00eatre les gens se sentent abandonn\u00e9s par les partis qui ont gouvern\u00e9 ici depuis 30 ans, ils ont failli me Pridy Martinon et l\u00e0 il y a la mani\u00e8re du joueur de fl\u00fbte de Hamelin n'a plus qu'\u00e0 venir les ramasser enfant non fini on ne \u00e7a me tire \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:24 > 0:13:36) [95%] : \r\nDe quoi susciter la col\u00e8re des militants pour les droits civiques, qui ont fait tomber le mur de Berlin comme Frank et Burt pour lui, le d\u00e9tournement de l'esprit de 1989 par l'AFD est particuli\u00e8rement insupportable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:37 > 0:13:56) [90%] : \r\nLes internes et en plus tracer, nous ne sommes pas descendus dans la rue pour que ces gens que je consid\u00e8re personnellement comme des nazis dominent \u00e0 nouveau la conversation, nous voulions tout le contraire : une soci\u00e9t\u00e9 ouverte, un pays libre avec des citoyens libres, alors c'est une perte etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:56 > 0:14:08) [94%] : \r\nIl n'emp\u00eache, en ressuscitant l'esprit de 1989 l'AFD a choisi une strat\u00e9gie payante \u00e0 l'Est, seuls 59 pourcent des habitants estiment que le bilan de la r\u00e9unification et globale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:14:08 > 0:14:09) [97%] : \r\nBon v\u00e9n\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:09 > 0:14:22) [99%] : \r\nAujourd'hui les gilets jaunes ont manifest\u00e9 pour la 2\u00e8me fois en Suisse, ils \u00e9taient un millier cet apr\u00e8s- midi devant le Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve pour d\u00e9noncer les violences polici\u00e8res et d\u00e9fendre le droit \u00e0 manifester en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:27 > 0:14:47) [93%] : \r\nEn Suisse, ce stress touche toujours plus d'employer les derniers chiffres publi\u00e9s il y a une semaine, montre que plus d'une personne sur 5 se sent stress\u00e9e en travaillant parall\u00e8lement les cas de burn-out et de d\u00e9pression sont aussi en augmentation dans le monde du travail, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui pousse les entreprises \u00e0 r\u00e9agir, c'est le grand format de ce journal, Jean-Michel Lachenal, Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:49 > 0:15:05) [95%] : \r\nTravailler dans un a\u00e9roport peut parfois \u00eatre tr\u00e8s stressant, les employ\u00e9es des guichets d'enregistrement sont soumis \u00e0 des horaires irr\u00e9guliers et aux exigences des passagers, il arrive que les limites soient d\u00e9pass\u00e9es, ce fut le cas de David Forster, qui est tomb\u00e9 en burn-out comment \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:06 > 0:15:38) [86%] : \r\nBen \u00e7a va, j'ai franchi la porte de l'a\u00e9roport et l\u00e0 c'\u00e9tait la crise de panique et sur froide l\u00e0 j'\u00e9tais pas bien du tout, parce que ben voil\u00e0 quelques jours avant, j'ai v\u00e9cu des situations qui \u00e9tait assez compliqu\u00e9e, compliqu\u00e9e au travail avec plusieurs annulations de vols, des choses comme \u00e7a des passagers \u00e0 qui je devais r\u00e9pondre il y en avait pas assez de staff donc c'\u00e9tait sur le moment, il y avait beaucoup, beaucoup de choses et tout dans la t\u00eate, a fait que ben il \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a bouillonnait et puis \u00e7a a l\u00e2ch\u00e9 quoi voix s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:38 > 0:15:51) [94%] : \r\nLe responsable du service social de Swissport, a tout de suite affich\u00e9 sa volont\u00e9 de soutenir David Forster tout au long de sa p\u00e9riode d'arr\u00eat, ils sont rest\u00e9s en contact avec le soutien de l'AI en vue de le r\u00e9int\u00e9grer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:51 > 0:16:10) [90%] : \r\nQuoi ce soit et j'ai eu des \u00e9changes r\u00e9guli\u00e8rement avec lui, on se voyait r\u00e9guli\u00e8rement aussi avec la conseill\u00e8re en r\u00e9adaptation ensuite avec ses chefs de service puisqu'il a chang\u00e9 de service entre- temps pour faire le point de la situation, mais beaucoup d'espace d'\u00e9changes d'allers-retours au niveau au niveau t\u00e9l\u00e9phone suite \u00e0 une intervention hospitalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:11 > 0:16:26) [94%] : \r\nCes situations pourraient bien se multiplier \u00e0 l'avenir, la d\u00e9pression est d\u00e9sign\u00e9 comme la maladie du si\u00e8cle par l'OMS, elle a augment\u00e9 de 18 pourcent entre 2005 et 2015, un constat que confirme la directrice de l'Office AI de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:26 > 0:16:34) [85%] : \r\nEt certains psychique, elles augmentent et \u00e7a, \u00e7a certainement en lien avec les les exigences, les contraintes de la soci\u00e9t\u00e9, le stress qui font que les plus fragiles d'entre nous parfois craque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:35 > 0:16:49) [95%] : \r\nCar aujourd'hui, les entreprises sont mal pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer les probl\u00e8mes de sant\u00e9 mentale, comme la d\u00e9pression ou le Burn Out induit par ce poison qu'est le stress et la multiplication de ces cas pourraient co\u00fbter cher aux entreprises, pr\u00e8s de 10 milliards de francs par ann\u00e9e on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:50 > 0:17:10) [91%] : \r\nC'est tr\u00e8s co\u00fbteux pour l'employeur et puis si vous avez affaire \u00e0 des grandes entreprises qui ont D des d\u00e9partements de ressources humaines avec des collaborateurs qui peuvent faire ce type de prise en charge, ben c'est une chose, mais quand vous avez affaire \u00e0 des petites entreprises qui sont des fois aussi soumise aux m\u00eames contraintes et qui mettent les m\u00eames pressions sur leurs collaborateurs bah, eux, pour eux, la marge de manoeuvre, elle est beaucoup moins importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:10 > 0:17:26) [92%] : \r\nC'est clair que c'est un investissement, mais on a aussi des, des, des, des assurances qui qui sont l\u00e0, qui qui viennent qui viennent aider et je pense que c'est, c'est quelque chose d'important mais \u00e7a scell\u00e9 sa prison, \u00e7a fait partie de la volont\u00e9 et des valeurs de l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:26 > 0:17:33) [97%] : \r\nDans le cas de David Forster la prise en charge rapide et bienveillante de son cas a permis d'\u00e9viter le pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:33 > 0:17:40) [92%] : \r\n\u00e7a m'a soutenu aussi moralement parce que j'ai, je voyais qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de l'entreprise, ben on m'avait pas l\u00e2cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:41 > 0:17:47) [90%] : \r\nCar quand la ligne rouge est franchie, les cons\u00e9quences sur l'employ\u00e9 reste souvent ind\u00e9l\u00e9bile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:49 > 0:18:02) [94%] : \r\nPour notre rendez- vous en terre inconnue, nous nous rendons ce soir \u00e0 Saint-Maurice en Valais en pleine f\u00eate des soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants, elle a lieu tout le week- end, vous y \u00eates Anne Cathia Marchon alors \u00e9videmment, c'est la f\u00eate, mais c'est aussi l'endroit o\u00f9 on soigne son r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:04 > 0:18:46) [94%] : \r\nOui janissaire on peut le dire, la F\u00eate centrale des soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants, c'est un v\u00e9ritable r\u00e9seau social mais qui n'a rien de virtuel entre 2 1000 et 3 1000 personnes sont attendues ici jusqu'\u00e0 dimanche soir en provenance des 4 coins de la Suisse, un \u00e9v\u00e9nement pour Saint-Maurice qui n'avait pas pu r\u00e9aliser organis\u00e9 cette manifestation depuis 10 ans, alors ce qu'il faut savoir sur les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants ce qu'elles ont vu le jour au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 il faut pour faire carri\u00e8re dans les affaires ou en politique, il fallait en faire partie, alors aujourd'hui, les choses ont un peu chang\u00e9, mais \u00e7a reste un atout d'ailleurs de nombreux politiciens on fait partie de l'une de l'autre de ces soci\u00e9t\u00e9s, c'est ce que je vous propose de d\u00e9couvrir tout de suite en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:48 > 0:18:52) [91%] : \r\nJean-Pascal Delamuraz Gilles Petitpierre Dominique document.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:53 > 0:19:02) [98%] : \r\nTrois politiciens trois carri\u00e8res n\u00e9es au sein de soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants depuis leur cr\u00e9ation, ces soci\u00e9t\u00e9s ont toujours entretenu des Liens \u00e9troits avec la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:02 > 0:19:18) [95%] : \r\nC'est une porte d'entr\u00e9e et un r\u00e9seau, des gens qui vont vous soutenir une fois ou l'autre, quand il faudra gagner une votation quand il faudra \u00eatre \u00e9lu et puis il suffit de regarder, voil\u00e0 le personnel politique actuellement \u00e0 Berne, notamment dans certains partis \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi sont pass\u00e9s par des soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:18 > 0:19:21) [99%] : \r\nUn v\u00e9ritable vivier pour les partis bourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:23 > 0:19:41) [95%] : \r\nLe personnel politique qui est issu des de nos associations, ce sont des patriotes, ce sont des gens qui qui sont attach\u00e9s aux valeurs traditionnelles, parfois \u00e0 la foi chr\u00e9tienne et donc ils se retrouvent plus facilement dans des partis du centre ou du centre- droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:42 > 0:19:52) [89%] : \r\nCertains de ces \u00e9tudiants ont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de s'impliquer en politique, on en parle beaucoup, on Stamm un \u00e0 nos rencontres et \u00e7a bien rond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:52 > 0:20:08) [86%] : \r\nForce c'est ce ce d\u00e9sir \u00e0 \u00e7a s'engager aussi au sein de la soci\u00e9t\u00e9 suisse des \u00e9tudiants, on a la chance de poids cr\u00e9er beaucoup de r\u00e9seaux \u00e0 travers la Suisse de on a entendu notre soci\u00e9t\u00e9 des commissions qui discutent, autant de l'\u00e9ducation, que la politique actuelle de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:09 > 0:20:12) [99%] : \r\nMais l'int\u00e9r\u00eat politique n'est pas pr\u00e9pond\u00e9rant pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:12 > 0:20:20) [93%] : \r\nLa, la, beaucoup d'\u00e9tudiants sont venus \u00e0 Saint-Maurice, tout simplement pour faire la f\u00eate entre amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:22 > 0:20:27) [91%] : \r\nAnne Cathia, ces soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants ont longtemps \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9s aux hommes, mais c'est en train d'changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:29 > 0:21:00) [92%] : \r\nOui, c'est en train de changer, car m\u00eame s'il reste encore certaines soci\u00e9t\u00e9s qui n'accepte toujours pas les femmes, la plupart d'entre elles sont devenues mixtes ceci par esprit d'ouverture, mais aussi il faut le souligner, pour pallier le manque d'effectifs, d'ailleurs, cette ann\u00e9e, le comit\u00e9 d'organisation a d\u00e9cid\u00e9 de faire la part belle aux femmes en invitant la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola, maire, ainsi que les ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris la hectares et routes Metzler \u00e0 noter encore que toutes ces 3 ont fait leurs premi\u00e8res armes dans une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiants merci beaucoup Anne Cathia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:01 > 0:21:13) [94%] : \r\nNous allons maintenant \u00e0 Neuch\u00e2tel ou en ville, les go\u00e9lands posent probl\u00e8me Nuisances sonores, agressivit\u00e9 et les habitants sont pas les seuls \u00e0 se plaindre l'animal s'attaque aux mouettes rieuses et aux canards, Matthieu Oppliger, L\u00e9a jeune minier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:14 > 0:21:18) [96%] : \r\nCertains appr\u00e9cient leurs cris, \u00e7a leur rappelle les vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:19 > 0:21:22) [97%] : \r\nPour d'autres, ce sont les oiseaux d'Hitchcock, mieux vaut bien s'\u00e9quiper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:21:22 > 0:21:26) [89%] : \r\nCoup de bec pourrait tr\u00e8s bien arriver au coin de l'oeil ou en francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:26 > 0:21:36) [96%] : \r\nLe garde- faune intervient souvent sur les toits plats de la ville de Neuch\u00e2tel, plus de 50 couples de go\u00e9lands y nichent presque autant de plaintes sont d\u00e9pos\u00e9es chaque ann\u00e9e surtout au printemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:21:36 > 0:21:50) [89%] : \r\nAlors espionnent, principalement de nuisances sonores, parce que le go\u00e9land ben d\u00e8s 5 heures du mat, il est reveill\u00e9 mais pourtant profiter de leurs balcons, ils seront qui parce que pour le go\u00e9land ben c'est leur milieu vedette il d\u00e9fend leurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:50 > 0:22:16) [96%] : \r\nL'esp\u00e8ce est prot\u00e9g\u00e9e, seule solution poser des filets avant qu'il ne ponde, le go\u00e9land se royaume sur le lac de Neuch\u00e2tel, il a remont\u00e9 le Rh\u00f4ne depuis la M\u00e9diterran\u00e9e pour nicher la premi\u00e8re fois en 1968 dans la r\u00e9serve du fan elle depuis son nombre explose, il atteint plus de 1000 couples nicheurs les mouettes rieuses ne rigolent presque plus depuis l'arriv\u00e9e de ce squatteur et les canetons deviennent un mets de choix, il vient les bouffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:16 > 0:22:36) [90%] : \r\nIl y a un probl\u00e8me d'\u00e9quilibre pour cause de nos oiseaux d'eau forment d\u00e9j\u00e0 des des populations, petites, voire tr\u00e8s petites, \u00e7a devient rare sur la Rive-Sud top s'aggraver des femelles canards avec un bon nombre de jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:36 > 0:22:49) [94%] : \r\nProfitant de la p\u00eache et de l'agriculture, le go\u00e9land a conquis le littoral, il cherche maintenant \u00e0 s'installer ailleurs et m\u00eame \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, Michel les observe depuis 2015, ils ont m\u00eame toqu\u00e9 \u00e0 sa fen\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:49 > 0:23:09) [93%] : \r\nC'est impressionnant parce que le bec doit bien faire 10 centim\u00e8tres, c'est le l'augmentation de la population g\u00e9n\u00e9rale qui fait qui qui cherche d'autres zones de nourrissage il y a des observations de d'accouplement, qui ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s, ce qui laisse supposer qu'il pourrait avoir envie de s'installer \u00e0 La Chaux-de-Fonds et c'est pas forc\u00e9ment un exotisme r\u00e9jouissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:09 > 0:23:16) [97%] : \r\nIl faut donc \u00e9viter de les nourrir quant \u00e0 son statut de protection, il sera prochainement rediscut\u00e9 aux chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:17 > 0:23:34) [92%] : \r\nOn reparle des jeux vid\u00e9o, \u00e0 l'occasion du festival num\u00e9rique s'Gue\u00ef mais ce week- end \u00e0 Yverdon et vous allez voir que contrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues, ces jeux attirent toutes les g\u00e9n\u00e9rations, nous allons en parler avec vous Julie Conti mais d'abord votre reportage avec Gilles de Diesbach, vous allez \u00e0 la rencontre de familles qui jouent ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:40 > 0:24:02) [92%] : \r\nC'est avec passion que St\u00e9phanie et son fils, Nessim s'affrontent sur ce stand et num\u00e9rique James entre la manette n'est pas un tabou, mais une passion partag\u00e9e, Nessim a cr\u00e9\u00e9 sa propre cha\u00eene YouTube et c'est sa maman qui monte ses vid\u00e9os jouer ensemble pour r\u00e9tablir le dialogue autour d'une pratique souvent conflictuelle, c'est l'id\u00e9e de S\u00e9verine Peccatus, dirigeante de la fondation Jeunesse et famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:02 > 0:24:27) [92%] : \r\nOn voit que, \u00e0 quel point \u00e7a couvre la discussion et on voit \u00e0 quel point elle les enfants sont heureux, finalement, de raconter ce qui se passe dans leur monde et puis on voit des parents aussi qui qui s'tout \u00e0 coup en l'air rassur\u00e9 parce que ils peuvent aborder ce sujet qui peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment simple \u00e0 aborder dans la famille parce qu'on va l'aborder de fa\u00e7on n\u00e9gative, on va \u00eatre critique, on a exprim\u00e9 des peurs et si on essaye de l'aborder de mani\u00e8re plus d\u00e9tach\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:28 > 0:24:36) [96%] : \r\nDes parents angoiss\u00e9s par un monde virtuel qu'ils ne connaissent pas, c'est aussi ce qu'observe Philippe Steffon pour lui, il est essentiel de ne pas diaboliser les \u00e9crans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:36 > 0:25:08) [90%] : \r\nCe monde dit virtuel est un monde presque r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire que c'est le monde actuel, et que vous avez des 200000 personnes qui vont regarder la finale de niveau des gens, donc c'est \u00e7a existe, \u00e7a existe, \u00e7a n'est pas diaboliques et il va falloir s'y int\u00e9resser, pas forc\u00e9ment pour jouer avec eux, mais pour les aider justement \u00e0 travers tout je, on met des r\u00e8gles, des limites, des choses de ce type-l\u00e0, donc, de retrouver un pouvoir \u00e9ducatif cl\u00e9ment pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:08 > 0:25:20) [94%] : \r\nCar les jeux vid\u00e9o sont aussi une terre d'opportunit\u00e9s Maroun Zahar s'est longtemps montr\u00e9 tr\u00e8s strictes sur le temps d'\u00e9cran jusqu'\u00e0 ce que son fils de 17 ans remporte un prix pour un jeux vid\u00e9o qu'il avait d\u00e9velopp\u00e9 avec deux copains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:20 > 0:25:37) [81%] : \r\nMais comme tous les parents au d\u00e9but, on s'inqui\u00e9tait exerce de de la de voir les enfants tout le temps de r\u00e9aliser quand m\u00eame avec le temps, on a compris que, en fait de r\u00e9aliser gr\u00e2ce jouer mais c'est aussi s'informer ceci, communiquer avec les copains et puis finalement on a plus vu les clans comme une sorte de de des clans plat comme de fen\u00eatre sur le monde et puis l\u00e0 c'est c'est excellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:38 > 0:26:38) [91%] : \r\nParents ouvrez tweets D\u00e9couvrez forte Night, il n'y a pas besoin de devenir un champion pour comprendre ses enfants, voil\u00e0 un bien Julie Conti, on le voit, il y a pas que les jeunes qui jouent aux jeux vid\u00e9o non en France, la moyenne d'\u00e2ge de 34 ans, et la derni\u00e8re \u00e9tude men\u00e9e en Suisse a montr\u00e9 que, tous \u00e2ges confondus, 30 pourcent des sommes et 26 pourcent des femmes jouent au moins une fois par semaine si les jeux vid\u00e9o deviennent de plus en plus populaire, c'est aussi gr\u00e2ce aux smartphones, il permet de jouer partout et tout le temps et sont m\u00eame devenus la 2\u00e8me plateforme la plus utilis\u00e9e, derri\u00e8re les consoles et on joue de plus en plus, oui, mais \u00e7a ne veut pas dire que les joueurs ne font que \u00e7a, une \u00e9tude men\u00e9e en France sur des gros joueurs montrer qu'ils consommaient aussi les m\u00e9dias traditionnels, mais surtout qu'ils aimaient le sport, les parcs d'attraction Les week- end en ext\u00e9rieur, bref l'image du joueur solitaire et monomaniaque a fait long feu, d'ailleurs, le jeu le plus populaire depuis plusieurs ann\u00e9es, c'est FIFA et on y joue typiquement entre amis dans son salon, apr\u00e8s avoir regard\u00e9 un vrai match de football merci beaucoup Julie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:38 > 0:26:58) [91%] : \r\nEn sport en triathlon 2 \u00e2nes, le Danois Christiane Blumenfeld a remport\u00e9 la course du jour il s'impose au bout des 1500 m\u00e8tres de natation, 40 kilom\u00e8tres \u00e0 v\u00e9lo et 10 kilom\u00e8tres de course \u00e0 pied, mais le grand vainqueur du jour est fran\u00e7ais, gr\u00e2ce \u00e0 5\u00e8me place Vincent Luis devient champion du monde au total de toutes les \u00e9preuves de la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:00 > 0:27:11) [96%] : \r\nMais aujourd'hui, tout le monde attendait la suissesse Nicola je Spirig 4 mois apr\u00e8s avoir accouch\u00e9 d'un petit gar\u00e7on, l'ancienne championne olympique d\u00e9croche une belle 10\u00e8me place Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:13 > 0:27:50) [95%] : \r\nC'\u00e9tait la grande dame et c'\u00e9tait la grande inconnue de cette comp\u00e9tition, Nicola Spirig la triathl\u00e8te la plus titr\u00e9e de l'histoire, a accouch\u00e9 de son 3\u00e8me enfant, le 11 avril il y a 4 mois et demi seulement et dossard 34, elle est bien l\u00e0, au d\u00e9part de la course la plus importante de la saison, la concurrence est rude dans un d\u00e9cor de carte postale au sortir des 1500 m\u00e8tres de natation Nicola accuse 52 secondes de retard sur Jessica leur monde la Britannique, on sait que la z\u00fcrichoises aime le v\u00e9lo, elle va d'ailleurs faire illusion un moment durant ces 40 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:52 > 0:28:05) [93%] : \r\nMais devant, on se relaie efficacement pour \u00e9viter justement son retour Nicolas h\u00e9 bien, mais \u00e9videmment pas \u00e0 son meilleur niveau, ce qu'elle r\u00e9ussit est d\u00e9j\u00e0 inou\u00efe, compte tenu des circonstances mais le miracle n'aura pas lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:09 > 0:28:36) [92%] : \r\nLors de la derni\u00e8re transition la triathl\u00e8te de Bulard et 7\u00e8me et accuse 51 secondes de retard mais dans les 10 derniers kilom\u00e8tres de course, elle ne pourra pas revenir sur le trio de t\u00eate au sein duquel c'est qu'attiser qui \u00e9mergera devant Jessica leur monde, c'est la grande dominatrice de la saison, l'Am\u00e9ricaine, qui s'adjuge le titre mondial quant \u00e0 Nicola Spirig elle finit 10\u00e8me un exploit de plus \u00e0 son actif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:39 > 0:28:51) [85%] : \r\nMaintenant on peut concentrer \u00e0 Tokyo et c'est super pour pour la pr\u00e9paration, maintenant on est libre, on peut choisir compass\u00e9 comp\u00e9tition le mieux pour Tokyo et \u00e7a c'est super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:51 > 0:28:55) [91%] : \r\nOui aux Jeux, il faudra encore compter avec Nicola Spirig.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:57 > 0:29:09) [90%] : \r\nMaintenant, nous partons \u00e0 la rencontre d'un homme, il est Moine bouddhiste et sa passion est la plong\u00e9e en apn\u00e9e, il se pr\u00e9pare pour les championnats du monde de plong\u00e9e en apn\u00e9e qui ont lieu lundi \u00e0 Villefranche-sur-Mer, pr\u00e8s de Nice, reportage Th\u00e9o Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:15 > 0:29:22) [94%] : \r\nMoi j'aime bien ce ce chapeau parce qu'il me il me coupe du monde ext\u00e9rieur, \u00e7a me permet aussi d'avoir mon espace Meaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:22 > 0:29:31) [95%] : \r\nSe retrouver dans sa bulle sur terre ou sous la surface de l'eau pour ce Moine zen, le bouddhisme, c'est sa religion, la plong\u00e9e en apn\u00e9e, sa passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:34 > 0:29:50) [89%] : \r\nLe c\u00f4t\u00e9 Moine m'aide \u00e0 \u00eatre quelqu'un de de bien de de doux d'ouvert et puis l'apn\u00e9e m'un pas avoir peur de la confrontation \u00e0 aller au-del\u00e0 de mes limites et \u00e0 pas me laisser \u00e0 m'autosatisfaire de ma condition de Moine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:50 > 0:30:10) [90%] : \r\nCe jour- l\u00e0 c'est entra\u00eenement sur les bords du L\u00e9man en vue des championnats du monde de plong\u00e9e en apn\u00e9e \u00e0 Villefranche-sur-Mer, un poids de co\u00fbts beaucoup plus lourd sorti hostile monastique originaire de tr\u00e8s laid LOIC vit aujourd'hui en \u00c9gypte avec sa fille et sa femme, o\u00f9 il est instructeur de plong\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:10 > 0:30:18) [92%] : \r\nSi je m'entra\u00eene dans le lac, aujourd'hui c'est pas n\u00e9cessairement pour aller tr\u00e8s profond mais pour me familiariser avec la claque froide qu'on re\u00e7oit en 15 et 20 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:23 > 0:30:29) [97%] : \r\nAujourd'hui, Lo\u00efc descendra plusieurs fois \u00e0 35 m\u00e8tres de profondeur, la moiti\u00e9 de son record personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:29 > 0:30:34) [97%] : \r\nEn \u00c9gypte, on voit, on voit 30 40 m\u00e8tres devant soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:35 > 0:30:40) [90%] : \r\nDonc, ici, \u00e0 30 m\u00e8tres 35 m\u00e8tres il fait nuit noire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:40 > 0:30:46) [95%] : \r\nPlong\u00e9e dans la cour des grands, il sera confront\u00e9 dans quelques jours aux meilleurs plongeurs du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:46 > 0:30:58) [89%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois que je suis au championnat du monde, j'ai l'habitude et des comp\u00e9titions, on va donc \u00e7a je me fais pas de souci, quand tout d'un coup le le compte-\u00e0-rebours il arrive qu'on arrive \u00e0 10 secondes l\u00e0 c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:58 > 0:31:07) [97%] : \r\nSportif comp\u00e9titif d\u00e9construire les id\u00e9es re\u00e7ues sur les moines, une mission que se donne Lo\u00efc le regard aujourd'hui tourn\u00e9 vers les championnats du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:09 > 0:31:35) [97%] : \r\nEt on termine sur ces images de plus de 2500 coureurs qui ont pris le d\u00e9part hier en fin d'apr\u00e8s- midi d'une des courses les plus embl\u00e9matiques du trail d'endurance extr\u00eame l'Ultra- Trail du Mont- Blanc 171 kilom\u00e8tres dont 10000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 positif l'espagnol Pau Capell s'est impos\u00e9 apr\u00e8s avoir men\u00e9 seul du d\u00e9but jusqu'\u00e0 la fin, soit plus de 20 heures de p\u00e9riple autour de la montagne, les derniers coureurs sont attendus demain apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:38 > 0:31:48) [93%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, puis le 4\u00e8me \u00e9pisode d'Histoires de cabanes, je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-31T18:37:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908868562", "durationSec": 181, "title": "FRIGO SANTE MENTALE AU TRAVAIL 0731 PAD V2_RTS000001936505", "excerpt": "Le stress au travail touche plus d'1 personne sur 5 en Suisse. Les cas de burn-out professionnels et de d\u00e9pression sont en hausse, ce qui pousse les entreprises \u00e0 r\u00e9agir. T\u00e9moignage de l'agent d'escale Swissport David Forster qui a souffert de burn-out et itw du responsable service social Swissport Daniel Parmelin et de la directrice de l'Office AI de Gen\u00e8ve Natalia Weideli Bacci.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["D\u00c9PRESSION NERVEUSE", "\u00c9PUISEMENT PROFESSIONNEL", "T\u00c9MOIGNAGE", "ENTREPRISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908868563", "durationSec": 120, "title": "FRIGO SO MOINE APNEISTE V2_RTS000001939241", "excerpt": "Le moine bouddhiste zen suisse Lo\u00efc Vuillemin est passionn\u00e9 par la plong\u00e9e en apn\u00e9e. Il s'entra\u00eene dans le Lac L\u00e9man avant sa 1\u00e8re participation aux Championnats du monde de plong\u00e9e en apn\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "LAC LEMAN"], "thematicThemes": ["PLONG\u00c9E (COMP\u00c9TITION)", "BOUDDHISME", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1908868564", "durationSec": 135, "title": "SO ALLEMAGNE RATES CHUTE DU MUR_RTS000001939991", "excerpt": "Le parti d'extr\u00eame-droite allemand Alternative pour l'Allemagne (AfD) pourrait r\u00e9aliser un bon score lors des \u00e9lections r\u00e9gionales du 01.09. 2019 dans le Brandebourg. Cette r\u00e9gion de l'ex-RDA se sent laiss\u00e9e pour compte avec des salaires et des retraites inf\u00e9rieures \u00e0 ceux de l'ouest.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRANDEBOURG", "BERLIN"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "EXTR\u00caME DROITE", "\u00c9LECTION R\u00c9GIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908868565", "durationSec": 111, "title": "SO AMBITIONS VERTS CF_RTS000001939969", "excerpt": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti \u00e9cologiste Les Verts sont r\u00e9unis \u00e0 Rapperswill pour leur assembl\u00e9e en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019.  Les Verts ont pour ambition de faire leur entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec 1 des 7 si\u00e8ges gouvernemental.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RAPPERSWIL (SG)"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["RYTZ, REGULA"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1908868566", "durationSec": 124, "title": "SO GOELANDS NE_RTS000001940086", "excerpt": "Les go\u00e9lands posent probl\u00e8me en ville de Neuch\u00e2tel. Ces oiseaux provoquent des nuisances sonores et peuvent se montrer agressifs envers les hommes et attaquent les petits des mouettes rieuses et canards. Cette esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e compte plus de 1000 couples nicheur sur le Lac de Neuch\u00e2tel. Des go\u00e9lands ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s dans la ville de La Chaux-de-Fonds.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["GO\u00c9LAND"]}, {"internalArchiveId": "AA1908868567", "durationSec": 24, "title": "SO HOMMES TRIATHLON_RTS000001940001", "excerpt": "Victoire du triathl\u00e8te danois Kristian Blummenfelt qui a remport\u00e9 le triathlon messieurs de Lausanne. Le Fran\u00e7ais Vincent Luis, qui a termin\u00e9 \u00e0 la 5e place, remporte le titre de Champion du monde de triathlon.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TRIATHLON", "MESSIEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1908868568", "durationSec": 33, "title": "SO HONGKONG MANIF_RTS000001940010", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nDans l'actualit\u00e9 internationale....nouvelle mobilisation aujourd'hui \u00e0 Hong Kong ((IMAGES))....les manifestants et les forces de l'ordre se sont affront\u00e9 violemment... Des dizaines de milliers de personnes \u00e9taient dans la rue, malgr\u00e9 l'interdiction des autorit\u00e9s de se rassembler.... Des autorit\u00e9s qui durcissent le ton....Depuis le mois de juin, plus de 900 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es..."}, {"internalArchiveId": "AA1908868569", "durationSec": 28, "title": "SO MANIF GILETS JAUNES FERNEY_RTS000001939982", "excerpt": "Un millier de gilets jaunes fran\u00e7ais ont manifest\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve sur la Place des nations pour d\u00e9noncer les violences polici\u00e8res et d\u00e9fendre le droit \u00e0 manifester en France.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908868570", "durationSec": 82, "title": "SO MANIFS GRANDE BRETAGNE_RTS000001940080", "excerpt": "Le festival Numerik Games accueille des fans de jeux vid\u00e9os \u00e0 Yverdon-les-Bains. Les jeux vid\u00e9os jou\u00e9s en famille peuvent r\u00e9tablir le dialogue entre les enfants et les parents.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908868571", "durationSec": 131, "title": "SO NUMERIK GAMES_RTS000001940052", "excerpt": "L'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti lib\u00e9ral-radical PLR s'est tenue \u00e0 Aarau, tandis que l'UDC a r\u00e9uni ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Sattel dans le canton de Schwytz en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019. Les 2 partis sont en m\u00e9sentente sur certaines valeurs et l'affiche de l'UDC avec la pomme v\u00e9reuse et le vers repr\u00e9sentant le PLR a terni les relations entre les 2 partis de droite.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["JEU VID\u00c9O", "FAMILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908868572", "durationSec": 115, "title": "SO RELATIONS UDC PLR_RTS000001940063", "excerpt": "La triathl\u00e8te suisse Nicola Spirig a termin\u00e9 \u00e0 la 10e place du triathlon dames de Lausanne, 4 mois apr\u00e8s avoir accouch\u00e9 de son 3e enfant. C'est l'Am\u00e9ricaine Katie.Zafferes qui a remport\u00e9 le triathlon et le titre mondial. Itw de Nicola Spirig.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AARAU", "SCHWYTZ"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["PLR", "UDC"], "sequenceIds": ["1869173", "1869175"]}, {"internalArchiveId": "AA1908868573", "durationSec": 104, "title": "SO SPIRIG FEMMES TRIATHLON_RTS000001940142", "excerpt": "Etudiants faisant la f\u00eate lors de la F\u00eate centrale de la Soci\u00e9t\u00e9 des \u00e9tudiants suisses \u00e0 St-Maurice.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TRIATHLON", "DAMES"], "thematicPersons": ["SPIRIG, NICOLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1908868574", "durationSec": 68, "title": "SO TAPIS LONDRES_RTS000001940084", "excerpt": "Plus de 2000 \u00e9tudiants de Suisse, actifs comme anciens, se sont r\u00e9unis \u00e0 St-Maurice pour la F\u00eate centrale de la Soci\u00e9t\u00e9 des \u00e9tudiants suisses. Ces soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants ont toujours entretenu des liens \u00e9troits avec la politique."}, {"internalArchiveId": "AA1908868575", "durationSec": 68, "title": "SO TAPIS VALAIS_RTS000001940107", "excerpt": "Plus de 2500 coureurs ont particip\u00e9 \u00e0 la course \u00e0 pied d'endurance extr\u00eame, l'Ultra-trail du Mont-blanc. L'Espagnol Pau Capell a remport\u00e9 la course de 171 km, dont 10000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 positif, en plus de 20 heures.", "thematicGeographicals": ["ST-MAURICE"], "thematicThemes": ["SOCI\u00c9T\u00c9", "\u00c9TUDIANT", "F\u00caTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908868576", "durationSec": 96, "title": "SO TERRAIN CONNU ETUDIANTS_RTS000001939939", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MAURICE"], "thematicThemes": ["SOCI\u00c9T\u00c9", "\u00c9TUDIANT", "F\u00caTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908868577", "durationSec": 30, "title": "SO ULTRA TRAIL MONT BLANC_RTS000001940085", "thematicGeographicals": ["MONT-BLANC", "CHAMONIX"], "thematicThemes": ["SPORT EXTR\u00caME", "COURSE P\u00c9DESTRE (\u00c9PREUVE)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909868743", "summary": "Sattel : assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC. Christoph Blocher ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral, portant cloches sur les \u00e9paules. Christoph Blocher s'exprimant \u00e0 la tribune. Affiches de l?UDC avec pomme d\u00e9vor\u00e9e par des vers. Itw Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC.", "id": "1869173", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["SCHWYTZ"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT", "BLOCHER, CHRISTOPH"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1909868745", "summary": "Aarau : assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR avec la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter et Petra Goessi, pr\u00e9sidente du PLR. Itw Vincent Arlettaz, candidat Conseil national PLR vaudois. Karin Keller-Sutter, Petra Goessi et Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR, sur sc\u00e8ne sous les confettis et ballons rest\u00e9s bloqu\u00e9s au plafond.", "id": "1869175", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["AARAU"], "visualPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN", "CASSIS, IGNAZIO", "GOESSI, PETRA"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1909868751", "summary": "Rappersil-Jona : Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es des Verts. Vue a\u00e9rienne d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s portant affiches et les retournant pour former la phrase \"Notre climat, votre voix\". Itw Regula Rytz, conseill\u00e8re nationale Verts bernoise et Pr\u00e9sidente des Verts. Itw Luzian Franzini, co-pr\u00e9sident jeunes Verts. Itw Daniel Br\u00e9laz, conseiller national les Verts vaudois.", "id": "1869181", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["RAPPERSWIL (SG)"], "visualPersons": ["RYTZ, REGULA", "BRELAZ, DANIEL"], "visualCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1909868754", "summary": "Luebben : manifestation de partisans du parti d'extr\u00eame-droite allemand Alternative pour l'Allemagne (AfD). Andreas Kalbitz, t\u00eate de liste de l'AfD, s'exprimant \u00e0 la tribune. Itw de rue. \nZollbruecke : petit village avec infrastructures obsol\u00e8tes. Itw Martin Rubin, maire de Zollbruecke.\nBerlin : itw Franke Ebert, militant pour les droits civiques en 1969.", "id": "1869184", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BRANDEBOURG", "BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1909868771", "summary": "Neuch\u00e2tel : go\u00e9lands au bord du lac de Neuch\u00e2tel. Itw S\u00e9bastien Bardet, garde-faune du service de la faune neuch\u00e2telois. Itw Martin Zimmerli, ornithologue. \nLa Chaux-de-Fonds : itw Michel Amez-Droz, ornithologue.", "id": "1869201", "visualThemes": ["GO\u00c9LAND"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "CHAUX-DE-FONDS, LA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ILIC, Catherine", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "role": "Duplex St-Maurice", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796238", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051816", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1861665", "internalArchiveId": "AA1908861235", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-08-31T00:00:00Z", "durationSec": 1771, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10674888", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620481.image", "alternativeTitle": ["Au 3\u00e8me tour de l'US Open, \u00e7a passe pour Stan et Roger", "12h45", "F\u00e9d\u00e9ration des sapeurs-pompiers : 150 ans au service de la population", "12h45", "Couleurs locales, le meilleur du meilleur", "12h45", "Elections f\u00e9d\u00e9rales : le PLR et l'UDC en ordre de bataille", "12h45", "Elections f\u00e9d\u00e9rales : les ambitions des Verts, avec Lo\u00efs Siggen Lopez", "12h45", "A Moutier, plusieurs milliers d'autonomistes dans la rue. La question d'un recours au tribunal f\u00e9d\u00e9ral reste en suspens.", "12h45", "\u00c0 Hongkong, des milliers de personnes dans la rue, malgr\u00e9 l'interdiction par la police de manifester.", "12h45", "Beach-volley: Anouk Verg\u00e9 D\u00e9pr\u00e9 et Joana Heidrich sont d\u00e9j\u00e0 en route pour les JO de Tokyo en 2020.", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10674888", "ece-10674892", "ece-10674894", "ece-10674880", "ece-10674882", "ece-10674884", "ece-10674886", "ece-10674890", "ece-10674896"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-06T02:20:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051817\r\nDate de transcription : 06-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:18 > 0:02:17) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9 une journ\u00e9e politique 4 partis r\u00e9unis en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s depuis ce matin, alors que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales approchent \u00e0 grands pas, le moment est crucial pour se faire entendre, on en parle dans un instant avec Lo\u00efs Siggen Lopez, des milliers d'autonomistes dans les rues de Moutier hier pour protester contre la confirmation de l'annulation du vote du 18 juin 2017 sur le rattachement de la ville, le canton du Jura, la question d'un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est toujours ouverte, vous entendrez aussi dans ce journal, la position des pro- bernois en tennis Roger Federer et Stan Wawrinka ont remport\u00e9 leur 3\u00e8me tour en 3 sets \u00e0 l'US Open, le Vaudois affrontera demain, Novak Djokovic et Roger Federer David Goffin et nous irons en fin de journal \u00e0 la rencontre des pompiers de Corsier-sur-Vevey dans le canton de Vaud observer le travail de ces hommes et ces femmes qui s'engagent pour la population, la F\u00e9d\u00e9ration suisse des sapeurs-pompiers, f\u00eate ses 150 ans se r\u00e9unir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:02:33) [94%] : \r\nPour gagner les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est l'objectif des 4 partis politiques r\u00e9unis en assembl\u00e9e aujourd'hui PLR UDC PBD et verts, les lib\u00e9raux radicaux ont parl\u00e9 d'\u00e9conomie et l'Union d\u00e9mocratique du centre d'Europe : Chaque camp fourbit ses armes en vue du 20 octobre Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:36 > 0:03:40) [94%] : \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR sont r\u00e9unis en assembl\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Aarau Le PLR, qui veut mobiliser sa base pour maintenir sa position face \u00e0 la gauche et aux Verts cet Automne principal th\u00e8me de discussion, la situation \u00e9conomique qui s'assombrit, il a pr\u00e9sent\u00e9 la semaine pass\u00e9e son papier de position global Virenque paiera athl\u00e8tes, nous avons montr\u00e9 la semaine pass\u00e9e \u00e0 quel point les th\u00e8mes \u00e9conomiques sont d'actualit\u00e9 Mirror Bernard Brown Chenin, nous avons aussi indiqu\u00e9 que ma voulons aller plus loin avec des assurances sociales fortes, une AVS saine et une pr\u00e9voyance ce sont aussi des th\u00e8mes qui touchent la population suisse la relation tendue entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne reste aussi un sujet de pr\u00e9occupation majeur pour le PLR de leur c\u00f4t\u00e9, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC sont r\u00e9unis \u00e0 Sattel, dans le canton de Schwyz, non loin de Morgarten, o\u00f9 eut lieu la fameuse bataille au cours de laquelle les Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s repousser les soldats abs bourgeois une m\u00e9taphore des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne car l'UDC veut continuer \u00e0 se battre pour l'ind\u00e9pendance du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:40 > 0:04:02) [93%] : \r\nLes parall\u00e8le sportive cette magnifique Suisse avec sa d\u00e9mocratie directe unique milieu avec ses paysages uniques, cette libert\u00e9 que nous avons acquise depuis 1291 nous devons toujours nous battre pour \u00e7a et nous continuerons \u00e0 nous motiver avec force pour que tous continuent \u00e0 se battre pour cette libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:03 > 0:04:10) [94%] : \r\nL'UDC entend continuer \u00e0 d\u00e9fendre la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse, lutter contre l'immigration de masse qui gangr\u00e8ne, selon elle, le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:12 > 0:04:39) [93%] : \r\nEt les Verts son rap semblait \u00e0 Rapperswill dans le canton de Saint-Gall il pr\u00e9sente ce matin un manifeste pour le climat, avec 3 axes principaux : l'urgence climatique l'\u00e9conomie durable et la loi sur le CO2, la pr\u00e9sidente du Parti Regula Rytz s'est exprim\u00e9e devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, vous y \u00eates, l'EI Siggen Lopez alors on a entendu le PLR l'UDC alors vous, vous \u00eates chez les verts c'est un weekend important pour les partis politiques puisqu'on est \u00e0 moins 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:41 > 0:06:04) [91%] : \r\nOui, fini la pause estivale, finies les vacances politique ce week- end, c'est un peu la transformation du marathon pour les f\u00e9d\u00e9rales en un sprint pour les f\u00e9d\u00e9rales, vous l'avez dit, il reste 2 mois \u00e7a fait pas beaucoup de temps, l'int\u00e9r\u00eat de ces assembl\u00e9es d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s pour tous les partis r\u00e9unis, aujourd'hui, c'est aussi de mobiliser la base, les militants de leur donner les armes pour combattre cette bataille \u00e9lectorale jusqu'au f\u00e9d\u00e9ral et puis ces armes quand on fait de la politique, h\u00e9 bien \u00e7a passe souvent par les mots, les strat\u00e9gies ou les projets des partis d'ailleurs, vous l'avez dit, aujourd'hui, les Verts pr\u00e9sentent ce manifeste pour les \u00e9lections pour le climat, c'est comme \u00e7a qu'il nomme, qu'ils ont choisi de nommer, je vous ai dit l'importance des mots qu'ils ont choisi de nommer les f\u00e9d\u00e9rales et le combat des Verts, vous l'avez dit, va s'articuler autour de 3 axes : l'urgence climatique que l'on conna\u00eet, on l'a vu, elle a fait l'actualit\u00e9 depuis ce printemps, l'\u00e9conomie durable et puis la r\u00e9ponse politique imm\u00e9diate en Suisse, qui pourrait \u00eatre, qui pourrait \u00eatre cette loi sur le CO2, les Verts, ici on sent enfin on sent qu'ils sentent plut\u00f4t qu'ils ont le vent en poupe, il faut dire qu'ils sont port\u00e9s un par l'actualit\u00e9 depuis ce printemps, avec des \u00e9pisodes caniculaires avec des records de chaleur Bart battu un peu partout en Europe et d'ailleurs dans le monde, reste \u00e0 savoir maintenant si cette vague de pr\u00e9occupation pour le climat va durer jusqu'au 21 ans, jusqu'au 21 octobre alors \u00e7a, c'est pas s\u00fbr, mais en tous cas, les Verts vont tout faire pour surfer sur cette vague jusqu'\u00e0 l'est et \u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance du f\u00e9d\u00e9rales cet Automne, merci beaucoup, Lo\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:05 > 0:06:29) [97%] : \r\nNous y \u00e9tions hier soir dans le 19 heures 30 la manifestation \u00e0 Moutier qui a rassembl\u00e9 plus de 3000 autonomistes en col\u00e8re contre la d\u00e9cision de la justice bernoise de confirmer l'annulation du vote sur le transfert de Moutier dans le canton du Jura vont-ils recourir contre cette d\u00e9cision ou demander un nouveau vote, ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'organiser des assises jurassienne pour statuer sur cette question, Fabienne Pambianco, Carella et Delphine, chaleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:31 > 0:06:45) [97%] : \r\nUn cercueil des habits noirs des drapeaux jurassiens enroul\u00e9s un silence absolu hier soir \u00e0 Moutier, c'est bien pour c\u00e9l\u00e9brer les fun\u00e9railles de la d\u00e9mocratie suisse que les autonomistes ont voulu manifester dans le calme avant que tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:46 > 0:06:52) [90%] : \r\nTrouve qu'en Suisse, on est quand m\u00eame d\u00e9mocratique et je trouve que \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:52 > 0:07:00) [99%] : \r\nLa d\u00e9cision du tribunal administratif bernois de confirmer l'annulation du vote de juin 2017 une injustice de plus pour les manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:00 > 0:07:12) [90%] : \r\n\u00e7a fait 40 ans, il y a d\u00e9j\u00e0 justice \u00e7a fait 40 ans le lot les caisses noires et tout et tout et tout et \u00e7a continue, ils arr\u00eatent pas, ils ont la main mise sur les jurassiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:13 > 0:07:26) [96%] : \r\nAujourd'hui 2 solutions pour continuer le combat recourir au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ou privil\u00e9gier la mise en route d'un nouveau vote, ce sont les Pr\u00e9v\u00f4tois qui d\u00e9cideront le 12 septembre prochain ils seront consult\u00e9s lors d'assises organis\u00e9es pour l'occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:26 > 0:07:47) [95%] : \r\nNous avons estim\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas de la comp\u00e9tence d'un comit\u00e9 de quelques personnes de prendre une d\u00e9cision aussi importante dans un bureau, donc je crois que c'est aux Pr\u00e9v\u00f4tois qui ont travaill\u00e9 \u00e0 cette campagne des centaines de personnes se sont investies ont des march\u00e9s et ont milit\u00e9 pour cette campagne, c'est \u00e0 eux de dire quelle est la meilleure solution \u00e0 leurs yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:47 > 0:07:50) [99%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 pro- bernois on accueille la nouvelle avec r\u00e9serve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:51 > 0:08:10) [90%] : \r\nPourquoi pas finalement la population, quelle qu'elle soit, a le droit d'utiliser les moyens qu'ils veulent, moi, sur ce je sujet l\u00e0 je ne peux pas me positionner je tiens juste quand m\u00eame \u00e0 rappeler que cette farce de vote co\u00fbte un saladier et que ce sera nous, les citoyens de Moutier qui devront payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:10 > 0:08:16) [98%] : \r\nIl y a 2 jours, ils manifestaient aussi les pro- bernois veulent enterrer le vote \u00e0 jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:16 > 0:08:25) [86%] : \r\nJe plaide, encore aujourd'hui, pour ne plus voter tout court, laisser ce dossier de c\u00f4t\u00e9 qui devait \u00eatre Teraya a il y a 40 ans si pas plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:26 > 0:08:29) [95%] : \r\nMoutier, une ville qui reste plus divis\u00e9 que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:30 > 0:08:45) [95%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 internationale \u00e0 Hong Kong, des milliers de militants pro- d\u00e9mocratie sont dans la rue aujourd'hui, malgr\u00e9 l'interdiction par la police de manifester, la tension est palpable, un rassemblement qui a lieu au lendemain de l'arrestation de plusieurs figures du mouvement Jost Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:48 > 0:09:06) [96%] : \r\nSymbole d\u00e8s le d\u00e9but de la contestation, les parapluies essaiment \u00e0 nouveau dans les rues de hongkong aujourd'hui, alors m\u00eame que les autorit\u00e9s ont un interdit toute manifestation aux pancartes de la police, annon\u00e7ant l'ill\u00e9galit\u00e9 du rassemblement et le risque de poursuites, r\u00e9pondent celles des manifestants pour plus de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:09 > 0:09:23) [93%] : \r\nIls essaient de nous emp\u00eacher d'exercer notre libert\u00e9 de rassemblement et de libre expression Fedorov respect sur mais les gens de Hong Kong sont tellement courageux, nous allons continuer \u00e0 nous battre pour nos droits, pour notre libert\u00e9 et contre les lois indignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:24 > 0:09:32) [96%] : \r\nL\u00e9galement, l'interdiction de manifester ne concerne pas les rassemblements religieux, c'est donc un cort\u00e8ge chr\u00e9tien qui sert de cadre aux revendications des manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:33 > 0:09:38) [94%] : \r\nUne parade bien t\u00e9nue pour \u00e9viter la confrontation avec les forces de l'Ordre rentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:38 > 0:09:58) [94%] : \r\nEt si la situation au quand devient tr\u00e8s tendue maintenant mais nous devons continuer, nous devons continuer et effectivement des premiers affrontements avec la police ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s en fin de matin\u00e9e, ainsi que l'usage de gaz lacrymog\u00e8nes, l'activiste Joshua Wong a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier dans une vaste op\u00e9ration visant les leaders du mouvement, il est aujourd'hui \u00e0 nouveau dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:59 > 0:10:02) [81%] : \r\nOn compte gu\u00e8re maintenant un \u00e9tat policier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:02 > 0:10:12) [95%] : \r\nIl y a 5 ans, ils ont tir\u00e9 89 bombes lacrymog\u00e8nes, maintenant c'est plus de 2000, ils ont arr\u00eat\u00e9 pr\u00e8s de 1000 activistes et ont poursuivis, plus d'une centaine d'entre nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:15 > 0:10:23) [94%] : \r\nLa police a transform\u00e9 les b\u00e2timents gouvernementaux en camps retranch\u00e9s de bien mauvais augure pour qui esp\u00e9rait une manifestation pacifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:24 > 0:10:59) [95%] : \r\nUne premi\u00e8re manifestation sur sol am\u00e9ricain pour Greta Berg la jeune militante su\u00e9doise qui a travers\u00e9 l'Atlantique en voilier s'est jointe \u00e0 plusieurs centaines de manifestants pour le climat avant une rencontre au si\u00e8ge des Nations \u00e0 New York, Greta participera au sommet sur le climat, le 23 septembre prochain You can see en tennis Roger Federer et Stan Wawrinka sont toujours dans la course \u00e0 l'US Open, ils ont les deux remport\u00e9 leur 3\u00e8me tour en 3 sets le Vaudois affrontera demain, Novak Djokovic, le tenant du titre quant \u00e0 Roger Federer, il sera oppos\u00e9 \u00e0 David Goffin Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:01 > 0:11:14) [97%] : \r\nOn a sorti les drapeaux suisse les supporters helv\u00e9tiques ont eu de quoi exulter \u00e0 quelques heures d'intervalle Stan Wawrinka et Roger Federer ont lev\u00e9 les bras au ciel, ils sont venus \u00e0 bout de leur adversaire, ce fut plus difficile pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:14 > 0:11:20) [93%] : \r\nVaudois, qui \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 l'Italien Paolo Lorenzi, issu des qualifications, le Romain s'est accroch\u00e9 durant 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:20 > 0:11:24) [95%] : \r\nCette il a fini par s'incliner au tie-break de la derni\u00e8re manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:24 > 0:11:36) [87%] : \r\nMerci, oui j'ai j'ai r\u00e9ussi \u00e0 serrer les deux 3 points qu'fallait pour pour faire la diff\u00e9rence, malheureusement je n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 breaker plut\u00f4t j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 servir pour le match mais voil\u00e0 encore une fois, le plus important gagnant proc\u00e8s atteint une belle victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:36 > 0:11:44) [89%] : \r\nSon prochain adversaire est un roc, c'est le num\u00e9ro 1 mondial Novak Djokovic attendu en huiti\u00e8mes de finale, le Serbes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:44 > 0:11:49) [97%] : \r\nVisiblement est remis de sa blessure \u00e0 l'\u00e9paule gauche, il a balay\u00e9 hier l'Am\u00e9ricain Denis Kudla en 3 sets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:52 > 0:12:03) [96%] : \r\nRoger Federer a lui aussi pris son envol apr\u00e8s 2 premiers matches un peu laborieux, ce qu'il a r\u00e9ussi face au Britannique Daniel Evans s'apparente \u00e0 un r\u00e9cital, il n'a laiss\u00e9 que 5 jeux \u00e0 son adversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:04 > 0:12:26) [87%] : \r\nMais aussi, peut-\u00eatre, il est un peu fatigu\u00e9 d'ailleurs parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame un Avantage \u00e0 grand Avantage pour moi de d'avoir une journ\u00e9e de cong\u00e9 rejoint aujourd'hui, lui, il a fini, hier \u00e0 6 heures pour revenir \u00e0 midi, je pense, elle \u00e9tait pas content avec avec cette programmation, mais pour moi, c'\u00e9tait important de de faire mon match, j'ai l'effet honn\u00eatement, c'est un tr\u00e8s bon alors, \u00e7a m'a donn\u00e9 beaucoup de confiance, j'esp\u00e8re en tout cas pour la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:27 > 0:12:31) [96%] : \r\nUn Federer en confiance avant d'affronter le belge David Goffin 15\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:33 > 0:12:50) [94%] : \r\nEn football Stade Lausanne Ouchy survole le premier derby lausannois de Challenge League \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, le petit Stade Lausanne Ouchy a battu son grand rival, le FC Lausanne- Sport, hier soir, devant plus de 2000 spectateurs au Stade de Colovray, \u00e0 Nyon, les joueurs du Stade Lausanne Ouchy ont inscrit 3 buts en ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:50 > 0:12:55) [92%] : \r\nMonde mi- temps et c'est la premi\u00e8re d\u00e9faite de la saison du leader Lausanne Sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:56 > 0:13:12) [92%] : \r\nAnouk Verg\u00e9-D\u00e9pr\u00e9 et Joana Heidrich ce sont 2 pitch voleuse dont on parle beaucoup actuellement Elles sont devenues hier vice- championne de Suisse, la Biennoise, la Zurichoise, qui ont aussi d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 aux Jeux Olympiques esp\u00e8rent se qualifier pour ceux de Tokyo Michel Di Tria, Matthias Klaas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:14 > 0:13:21) [98%] : \r\nVoici Anouk Verg\u00e9-D\u00e9pr\u00e9 et Joana Heidrich version Beach volley nocturne dans un clip publicitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:24 > 0:13:32) [97%] : \r\nMais ce bin\u00f4me n'est pas que glamour Anouk et Joana sont des professionnelles jusqu'au bout des ongles au menu quotidien musculation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:35 > 0:13:36) [74%] : \r\nOui, c'est extr\u00eamement tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:37 > 0:13:42) [76%] : \r\nJoana tu es sinc\u00e8re, c'est une bosseuse et ambitieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:43 > 0:13:49) [86%] : \r\nUne fille quand m\u00eame j'\u00e9tais trouve ambitieuse, d\u00e9termin\u00e9e et pleine de temp\u00e9rament, on t'aime travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:49 > 0:14:01) [87%] : \r\nDans ce qu'on a v\u00e9cu, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent de notre histoire, ce qui est la parall\u00e8le, c'est quand la m\u00eal\u00e9e de jouer avec des filles qui \u00e9t\u00e9 plus \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:01 > 0:14:22) [90%] : \r\nQue nous Anouk et Joana ont toutes les deux particip\u00e9 aux Jeux de Rio, mais avec des partenaires diff\u00e9rentes Isabelle for pour Anouk jusqu'en 16\u00e8me de finale et Nadine Zumkehr pour Joana jusqu'en quarts l'entente entre la Biennoise, la z\u00fcrichoises ne date d'il y a 3 ans, mais elles viennent de prouver qu'elle poubelle emporter contre n'importe quel adversaire au niveau mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:23 > 0:14:35) [92%] : \r\nIl en m\u00e9decine Mosco gouverne, on a gagn\u00e9 \u00e0 Moscou, le but est donc atteint, on peut aller chercher une m\u00e9daille \u00e0 Tokyo, l'important c'est qu'elles ont pris conscience qu'elles peuvent le faire \u00e0 partir de l\u00e0, on peut r\u00eaver de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:36 > 0:14:50) [85%] : \r\nAvant, on a souvent perdu de 2 pointe de peu mais c'\u00e9tait r\u00e9guli\u00e8rement de points et puis je pense que c'est dans la t\u00eate \u00e7a change si on commence \u00e0 \u00e0 justement surmonter ces moments-l\u00e0 et gagner, c'est ce match qui sont tr\u00e8s serr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:51 > 0:14:58) [93%] : \r\nJoana et Anouk je Anouk comment les surnomme r\u00eavent d\u00e9sormais des Jeux de Tokyo d'ici l\u00e0, elles auront l'occasion de travailler leur gammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:01 > 0:15:03) [77%] : \r\nBah tant que peuvent r\u00e9pondre \u00e0 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:03 > 0:15:18) [94%] : \r\nLa F\u00e9d\u00e9ration suisse des sapeurs-pompiers, f\u00eate ses 150 ans, et \u00e0 cette occasion, vous pouvez vous rendre dans des casernes ouvertes au public dans toute la Suisse Patrick Le Fort et Yvan Thorimbert, eux, sont all\u00e9s ce matin \u00e0 Corsier-sur-Vevey, o\u00f9 les soldats du feu ont montr\u00e9 leur savoir- faire, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:20 > 0:15:22) [78%] : \r\nOn actuellement Bombay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:22 > 0:15:31) [98%] : \r\nUn pompier \u00e7a pompe \u00e9norm\u00e9ment surtout sur les machines d'\u00e9poque cette pompe \u00e0 incendie date d'il y a 150 ans elle r\u00e9clamait de nombreux hommes vigoureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:33 > 0:15:40) [93%] : \r\nEt puis les moyens se sont modernis\u00e9s, mais une chose n'a pas chang\u00e9, mis \u00e0 part dans les grandes villes, les sapeurs-pompiers en Suisse sont des volontaires non professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:40 > 0:15:47) [93%] : \r\nC'est quelque chose, voil\u00e0 qui prend du temps, comme vous dites qui qui demande un engagement mais apr\u00e8s, c'est \u00e7a le vaut 1000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:47 > 0:16:02) [97%] : \r\nC'est une richesse du dispositif d'avoir cette association entre des professionnels : d'un c\u00f4t\u00e9 et des miliciens et puis aujourd'hui avec les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, avec l'int\u00e9gration des dames au sein de notre organisation aussi c'est tr\u00e8s pr\u00e9cieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:03 > 0:16:05) [97%] : \r\nLe recrutement reste cependant compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:05 > 0:16:24) [91%] : \r\nPensez bien que tous ces gens qui sont des volontaires, on a travail donc c\u00f4te le citoyen appelle le 118 ces gens doivent quitter leur travail, quitter leur famille s'habiller sauter dans un v\u00e9hicule de pompier et venir au secours des citoyens, donc de moins en moins on trouve de personnes qui sont pr\u00eats \u00e0 faire ce petit sacrifice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:24 > 0:16:32) [97%] : \r\nIl faut donc stimuler l'envie de sont chez les tout jeunes d\u00e9j\u00e0 comme ery 12 ans les enfants peuvent se familiariser avec le combat contre le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:32 > 0:16:39) [91%] : \r\nJuste aider les gens ou m\u00eame prot\u00e9ger son village o\u00f9 je trouve \u00e7a c'est, c'est une bonne cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:40 > 0:16:45) [95%] : \r\nLes d\u00e9monstrations, comme ce week- end, l'occasion r\u00eav\u00e9e de faire na\u00eetre des vocations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:46 > 0:16:57) [97%] : \r\nEt nous retrouvons maintenant les meilleurs moments de votre \u00e9mission r\u00e9gionale Couleurs locales \u00e0 suivre du lundi au vendredi \u00e0 19 heures sur RTS Un Fabienne Pambianco, Carella et Julien von Roten, jouent les guides cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:11 > 0:17:33) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 vous tous, c'est la rentr\u00e9e pour Couleurs locales comme pour les \u00e9l\u00e8ves Genevois et Vaudois qui reprennent \u00e0 leur tour leur chemin de l'\u00e9cole apr\u00e8s presque tous leurs camarades romands et ici, \u00e0 Yverdon-les-Bains, c'est une rentr\u00e9e un peu particuli\u00e8re pour quelque 700 \u00e9l\u00e8ves et enseignants, ils sont les tout premiers \u00e0 prendre possession de ce coll\u00e8ge flambant 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:17:41 > 0:18:06) [94%] : \r\nLa rentr\u00e9e scolaire, c'est d\u00e9j\u00e0 du pass\u00e9 pour les \u00e9l\u00e8ves valaisans et tous ceux de l'Arc jurassien, ils \u00e9taient environ 4 ans 20000 \u00e0 reprendre le chemin de l'\u00e9cole lundi pass\u00e9, aujourd'hui c'est au tour des Vaudois et je le vois, soit l'\u00e9quivalent de 140000 environ avec Fribourg qui reprend jeudi et c'est quelque 39000 \u00e9coliers, cela nous fait un total de pr\u00e8s de 160000 \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole va obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:13 > 0:18:31) [89%] : \r\nEt pour profiter encore de l'\u00e9t\u00e9 et se rafra\u00eechir les id\u00e9es apr\u00e8s cette rentr\u00e9e \u00e0 long piquer une t\u00eate \u00e0 la piscine, c'est justement le th\u00e8me du match qui oppose 2 bassins, un bassin l\u00e9manique et un bassin roman qui ont la cote cl\u00e9mence Vonlanthen Carlos De La Iglesia et d'Amiens M\u00e9tropole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:18:38 > 0:19:01) [88%] : \r\nC'est un souffle de fra\u00eecheur lors des chaleurs insoutenables de l'\u00e9t\u00e9, les bancs de la Motta pour les Fribourgeois et ceux du Martini pour les Bernois 2 oasis urbaine s\u00e9par\u00e9s par le R\u00f6stigraben, surplomb\u00e9 de monuments embl\u00e9matiques aux abords d'une rivi\u00e8re des funiculaires vous y emm\u00e8ne, mais quelle est la meilleure, piscine, le plus important, c'est d'abord la temp\u00e9rature de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:02 > 0:19:08) [75%] : \r\nDemain : derni\u00e8res ann\u00e9es on a v\u00e9cu l'\u00e9poque c'\u00e9tait un bout de la Sarine tu arrives l\u00e0- dedans, \u00e7a fait du fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:19:09 > 0:19:12) [77%] : \r\nL'eau elle est bonne en principe la bonne, faut pas se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:12 > 0:19:23) [84%] : \r\n\u00e0 la le thermom\u00e8tre indique une moyenne de 23,5 degr\u00e9s sur l'ensemble de la saison, alors qu'au Martini c'est 21 degr\u00e9s seulement 1 point pour la piscine fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:26 > 0:19:41) [91%] : \r\nDe l'eau chauff\u00e9e \u00e7a un coup comme celui de son ticket d'entr\u00e9e \u00e0 Fribourg il faut compter 7 francs pour un adulte et de 50 pour un enfant \u00e0 Berne, par contre, pas besoin de mettre la main au porte- monnaie, la piscine est gratuite, un point pour le Martigues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:19:42 > 0:19:50) [89%] : \r\nIl fait que \u00e7a soit gratuit, du coup, il y a pas mal de de brassage de population, il y a plein de gens qui viennent, \u00e7a va dans tous les sens, c'est chouette, il y a une bonne ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:50 > 0:19:53) [96%] : \r\nLa gratuit\u00e9 attire les foules, mais ce n'est pas toujours un cadeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:53 > 0:20:05) [82%] : \r\nIl a un peu les heures fois entre 4 et 6 heures et demie comme \u00e7a o\u00f9 c'est quand m\u00eame mieux dans la relative centimes faut moins lourde, mais c'est vrai que c'est quand m\u00eame assez parfum un peu d\u00e9sagr\u00e9able quand je sais plus o\u00f9 mettre son \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:05 > 0:20:19) [89%] : \r\nSauf, bien s\u00fbr, que quand il y a les \u00e9coles il y a beaucoup d'enfants, maintenant qu'on a notre \u00e2ge bien en Ugict, mais \u00e7a fait rien, je dois dire je me f\u00e2che jamais parce que je dis, quand on \u00e9tait gosse, on faisait la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:20 > 0:20:40) [92%] : \r\nDerniers crit\u00e8res pour les d\u00e9partager la fr\u00e9quentation La Motta comptabilise environ 1000 baigneurs par jour contre 4300 Martini, mais sa superficie est aussi 4 fois plus petite pour une ville environ 4 fois moins peupl\u00e9e, un point partout, on est donc ex- aequo mais alors pourquoi cette piscine plut\u00f4t qu'une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:40 > 0:20:56) [89%] : \r\nLe cadre est fantastique que vous voyez derri\u00e8re moi la cath\u00e9drale, c'est quelque chose d'unique \u00e0 nulle part on a, on peut avoir ce cadre on n'a pas le sentiment de se sentir enferm\u00e9 en 4 murs, on n'est pas seulement cantonn\u00e9e \u00e0 la piscine mais aussi qu'on peut avoir acc\u00e8s \u00e0 la rivi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:58 > 0:21:10) [93%] : \r\nSi l'architecture et l'histoire de la Motta font tout son charme le martyre, il y a un Avantage de taille, la piscine est ouverte sur la rivi\u00e8re, offrant la possibilit\u00e9 aux baigneurs de savourer la c\u00e9l\u00e8bre descente de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:20 > 0:21:41) [91%] : \r\n\u00e0 l'image de la cath\u00e9drale embl\u00e8me de la ville de Fribourg la Broken Chair de la place des Nations de Gen\u00e8ve est devenu au fil du temps, l'un des symboles de la cit\u00e9 de Calvin, une sculpture \u00e0 la base temporaire a r\u00e9alis\u00e9 en 1987 pour d\u00e9noncer les ravages des mines antipersonnel, c'est notre chronique, suivez le guide avec Anna Sylvain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:21:49 > 0:22:09) [85%] : \r\nJe voulais pas faire un monument, j'ai pas la difficult\u00e9, c'\u00e9tait l'\u00e9chelle quelle \u00e9chelle lui donner pour qu'elle reste encore au niveau des hommes, donc je l'ai, je l'ai pos\u00e9 au sol pour qu'elles soient sur la m\u00eame hauteur d\u00e8s que nous les \u00eeles des \u00eatre humains, fallait pas qu'elle \u00e9crase les choses, voil\u00e0 qu'elle reste accessible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:14 > 0:22:24) [95%] : \r\nD'o\u00f9 vient l'inspiration de Broken Chair, elle vient d'un d'un travail que j'ai commenc\u00e9 en utilisant la chaise comme \u00e9l\u00e9ment m\u00e9taphorique, c'est-\u00e0-dire pour parler des hommes sans les montrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:26 > 0:22:30) [91%] : \r\nMa rencontre avec Handicap International a donn\u00e9 naissance \u00e0 sept.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:32 > 0:22:37) [99%] : \r\nAu d\u00e9part on avait fait une demande pour 3 4 mois je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:38 > 0:23:01) [91%] : \r\nMais c'\u00e9tait pas d\u00e9finitif, maintenant elle est devenue un peu un symbole un peu connu comme \u00e7a et je crois que j'ai eu beaucoup de t\u00e9moignages depuis depuis plus de 22 ans, de gens qui, qui sont, qui se sont touch\u00e9s par \u00e7a \u00e7a \u00e7a r\u00e9sonne en 2, au-del\u00e0 de la trag\u00e9die des mines antipersonnel qui existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:04 > 0:23:23) [90%] : \r\nJ'ai \u00e9tudi\u00e9 l'histoire de la chasse, c'\u00e9tait d'abord un objet de pouvoir, c'\u00e9tait le tr\u00f4ne, j'ai fait en sorte qu'elle soif face aux Nations unies, comme vous pouvez le constater, je l'ai tourn\u00e9 parce que je voulais \u00e9tablir un dialogue, historiquement parlant, la place des nations a toujours \u00e9t\u00e9 un lieu de de manifestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:26 > 0:23:38) [91%] : \r\nOn a tendance toujours \u00e0 me ramener \u00e0 cet objet- l\u00e0 cette sculpture-l\u00e0, j'ai quand m\u00eame fait d'autres choses qui n'ont peut-\u00eatre pas cet impact dans l'espace public, mais qui pour moi sont aussi hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:23:49 > 0:24:09) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous tr\u00e8s heureux de vous retrouver pour cette 3\u00e8me saison de couleur locale la recette ne change pas, on va continuer \u00e0 nous faire d\u00e9couvrir une Suisse romande qui bouge, qui prend des initiatives, \u00e0 l'image de la commune de Lancy o\u00f9 nous sommes aujourd'hui ici, fini les pesticides et autres engrais chimiques, la commune est la premi\u00e8re de Suisse \u00e0 avoir obtenu le fameux Label Bourgeon de Bio Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:13 > 0:24:23) [87%] : \r\nFini les pesticides, les engrais chimiques ici dans les dans les parcs et dans toute la commune de de lancer qu'est-ce que vous en pensez en bas des jambes, pas vraiment la diff\u00e9rence, on ne voit pas la diff\u00e9rence, c'est aussi jolie sans : sans utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:24:23 > 0:25:19) [87%] : \r\nCes produits, je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien et c'est chouette de voir quand m\u00eame qu'un niveau communal et prend \u00e7a au s\u00e9rieux, je pense que enfin on a l'impression que les autorit\u00e9s font rien mais pour une fois qu'ils font quelque chose de bien, c'est sympa, par contre au niveau communication, j'\u00e9tais pas au courant \u00e0 ce avant que vous me le dites donc, \u00e7a reste le communiqu\u00e9, je suis ravi la si c'est le cas, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s content et je les ai proche des continuait ainsi, en th\u00e9orie, je suis pas s\u00fbr de voir r\u00e9ellement l'utilit\u00e9, parce que pour moi, le bio, c'est une marque, c'est pas quelque chose de tr\u00e8s concret, \u00e7a, \u00e7a a pas vraiment de sens au final des champs, il reste quand m\u00eame \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ceux qui ont du pesticide ce genre de chose, du coup, \u00e7a reste la m\u00eame chose \u00e0 mon avis, donc il faut aller encore plus loin, si possible, oui \u00e0 payer, ici tous les oeufs, les autres communes peuvent prendre l'exemple de Grand-Lancy je serais ravi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:26 > 0:25:35) [90%] : \r\nJe vous propose maintenant de partir dans le canton du Valais, direction il c'est l\u00e0 que se trouve une ferme p\u00e9dagogique bien particuli\u00e8re : visite des lieux, en compagnie de Flore Dussey et Pierre ah bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:41 > 0:25:46) [97%] : \r\nUne immersion dans la vie d'un agriculteur qui adorent \u00e9changer avec les enfants de sa r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:52 > 0:26:23) [84%] : \r\n\u00e7a et si c'est toutes les aromatiques Fabrice n'encha\u00eene est ing\u00e9nieur agronome, un amour de la terre et des b\u00eates transmise par son p\u00e8re \u00e0 venir aujourd'hui, c'est \u00e0 son tour de communiquer sa passion, pourquoi se battent les vaches parce qu'ils veulent manger la m\u00eame chose \u00e0 dit pour croire que c'est naturel, elles doivent tous se battent d'affaires la la guerre, la hi\u00e9rarchie, je les vois parfois la \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est quand m\u00eame impressionnant quand les voir en vrai faire notre ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:24 > 0:26:30) [84%] : \r\nCar pour planter des poireaux, mieux vaut avoir 3 petits tuyaux r\u00e9sister mettent poireau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:32 > 0:26:56) [85%] : \r\nEt divers, c'est la orgueil, tu as compris le truc, un bon je m'engage \u00e0 transmettre les connaissances pas forc\u00e9ment les connaissances qu'ils apprennent dans les livres, mais la connaissance pratique on transmet cette connaissance pratique de notre exp\u00e9rience et il va la m\u00e9langer \u00e0 la sienne, tout \u00e7a, une ferme p\u00e9dagogique pour impliquer l'enfant le rendre responsable qui c'est qui va venir dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:58 > 0:27:00) [93%] : \r\nVous imaginez un grand g\u00e9ant qui vous Harry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:01 > 0:27:17) [88%] : \r\nVous aurez pas peur, si la plupart de ces enfants sponsorise un petit cabri Adriana et sa soeur lui rendent visite r\u00e9guli\u00e8rement avec Daphn\u00e9, on a une id\u00e9e en fait un peu de prendre une ch\u00e8vre parce qu'on trouvait que c'\u00e9tait trop chaud et puis on l'a appel\u00e9 raclette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:18 > 0:27:21) [95%] : \r\nC'est l'heure de la traite, on va pr\u00e9parer Jordan Maners.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:23 > 0:27:28) [78%] : \r\nEt ne pourquoi tout pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 simuler la f\u00eate \u00e0 S\u00e8vres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:30 > 0:27:39) [82%] : \r\n\u00e7a c'est le lait des chefs, que vous avez tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u : ben oui, pourquoi c'est chaud, parce que c'est la temp\u00e9rature de la Chair, la temp\u00e9rature du corps, je connaissais pas, \u00e7a fait bizarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:39 > 0:27:46) [89%] : \r\nMaintenant, Fabrice ravi les filles repartiront avec une vision assez pr\u00e9cise du m\u00e9tier d'agriculteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:49 > 0:28:00) [95%] : \r\nEt pour terminer cette \u00e9mission, je vous propose de d\u00e9couvrir le petit coin de paradis du directeur du festival Rock Altitude au Locle un petit coin de paradis, bien loin de la musique et les foules, c'est un reportage de Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:14 > 0:28:19) [81%] : \r\nAu coin de paradis, ce sont donc, on peut prendre des photos, tranquillement, petit matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:24 > 0:28:40) [87%] : \r\nCe 1er jour o\u00f9 j'ai fait mon bapt\u00eame ici ben c'\u00e9tait pendant le juste apr\u00e8s le rock altitude en fait, quelques jours apr\u00e8s, pendant qu'on d\u00e9monte, j'ai fait mon 1er bapt\u00eame de plong\u00e9e, donc \u00e7a va bien, on va dire temporelle de cause \u00e0 effet, et aussi parce que bah c'est de passion qui m'anime et qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:44 > 0:29:14) [83%] : \r\nJ'aime bien les petites choses en fait tout ce qui ce qu'on appelle la macro, donc c'est des petits organismes des des crevettes, des branches des petits poissons plut\u00f4t des choses assez statique, \u00e7a c'est un peu plus facile le pour moi le monde sous marin se passe comme \u00e7a, d'aller sur notre plan\u00e8te o\u00f9 s'dans une autre dimension, puisque tout est diff\u00e9rent, il y a plus les m\u00eames r\u00e8gles physiques, on voit la gravit\u00e9 diff\u00e9rente sont diff\u00e9rents d'environnement indiff\u00e9rente que sur Terre, pour moi, c'est un des rares moments o\u00f9 je pense \u00e0 rien d'autre que la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:28 > 0:29:48) [86%] : \r\nOn se parle tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, c'est pas des moments o\u00f9 on discute avec les gens, on profite plut\u00f4t de d'un spectacle qui, qui se d\u00e9roule et la plong\u00e9e, c'est la m\u00eame chose en profitent d'un spectacle que d\u00e9roule sous nos yeux et je crois que tout grand point commun est-ce vraiment ce c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 on d\u00e9cide en fait comme on interagit non c'est Environnement et on n'est pas sollicit\u00e9 par d'autres choses on spectateurs et aux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:05 > 0:30:13) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis votre \u00e9mission aujourd'hui je vous retrouve \u00e0 19 heures 30 \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:23 > 0:30:26) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:42 > 0:31:33) [87%] : \r\nD\u00e9licat parce qu'il y aura de l'orage, ce soir, mais \u00e9galement un joli vent d'ouest, cette nuit, donc \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre muscl\u00e9, \u00e7a peut faire \u00e9ventuellement une actu pour demain, ils font ce qu'ils peuvent bah l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les premiers arriv\u00e9s d\u00e9j\u00e0 \u00e0 19 heures, mais je vois difficilement les premiers arriv\u00e9s avant une heure ou une ou 2 heures du matin cette nuit parce que c'est pas des multicoques, c'est les monocoques, c'est des bateaux qui sont moins rapides et que la situation pour l'instant, c'est qu'il n'y a pas beaucoup de vent que se l\u00e8ve, qu'\u00e0 partir de cet apr\u00e8s- midi, parce qu'ils sont-ils mes premiers sont alors c'est en milieu de nuit en milieu de nuit on est ne zone de grains bien organis\u00e9e qui qui arrivent par le Jura en milieu de nuit, demain, il fait beau \u00e0 alors demain matin, on a une petite accalmie mais sans plus, demain apr\u00e8s- midi, parapluies orages magnifique dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:40 > 0:31:44) [95%] : \r\nAlors voil\u00e0, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:46 > 0:31:51) [91%] : \r\nAlors, c'est la bonne image et je prends volontiers \u00e0 petit retour image le prompteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:02 > 0:32:03) [81%] : \r\nTu voulais demander quelque chose, Gilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:07 > 0:33:10) [92%] : \r\nOn s'est fait une fondue hier soir au CDD m\u00e9morable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:12 > 0:33:42) [86%] : \r\nOui, c'est Jacques qui il a fait une me suis dit holala fondu j'arrive jamais \u00e0 dig\u00e9rer, je vais \u00eatre malades demain, puis en fait non, alors je sais pas ce qu'il a fait, peut-\u00eatre que c'est il il met du type bicarbonate de soude, pas \u00e7a, \u00e7a aide beaucoup et super, j'ai bien dormi de cette un peu mes craintes parce que j'adore la fondue, je peux pas me retenir et en g\u00e9n\u00e9ral je suis malade, mais l\u00e0, non, \u00e7a va bien, c'\u00e9tait la bonne surprise du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:48 > 0:33:50) [98%] : \r\nCombien de temps nous reste-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:53 > 0:33:54) [89%] : \r\nOn \u00e7a se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:54 > 0:33:56) [93%] : \r\nOk, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:40 > 0:37:16) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour l'ambiance sera encore assez estivales cet apr\u00e8s- midi, mais la tendance orageuse va augmenter en montagne et \u00e7a se confirme, demain, un front froid assez actif va s'installer d\u00e8s le d\u00e9but de l'apr\u00e8s- midi, ce front pour l'instant ne fait qu'aborder la pointe de la Bretagne \u00e0 l'avant, le temps et bien ensoleill\u00e9, mais la pr\u00e9sence d'air instable et d\u00e9j\u00e0 favorable aux orages dans les Alpes, sans parler de cette zone humide qui se trouve pour l'instant sur le Sud-Ouest de la France et qui va traverser la Suisse entre cette nuit et demain matin donc cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore de bons moments de soleil Prague sur le plateau autour du aimant mais la tendance orageuse va augmenter en montagne, les pr\u00e9cipitations devraient surtout circuler sur le Valais central le Haut-Valais mais il pourra aussi y en avoir sur le Chablais, par exemple, ou bien encore le long du Jura en soir\u00e9e une l\u00e9g\u00e8re accalmie devrait se produire, donc les pr\u00e9cipitations vont un peu diminu\u00e9, mais ce sera un semblant d'accalmie, puisque ces m\u00eames pr\u00e9cipitations vont revenir de plus belle en milieu de nuit, d'abord sur le Jura puis sur les autres r\u00e9gions, et parfois sous forme orageuse, les temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi seront nettement au-dessus de la norme, on devrait atteindra les 30 voire 31 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine, le maximum est plut\u00f4t attendu du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le de Del\u00e9mont, il fera 26 5000 m\u00e8tres le long du Jura, enfin les vents seront de secteur sud- ouest en montagne, ces vents seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es en pleine compter plut\u00f4t avec un r\u00e9gime de brise mais attention rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages, que ce soit en fin d'apr\u00e8s- midi, ou bien encore ce soir, demain matin, les pluies devraient circuler encore assez volontiers des Alpes valaisannes jusqu'au lac de Constance parfois peut-\u00eatre avec un coup de tonnerre meilleur une accalmie va se produire, il pourrait donc y avoir de belles \u00e9claircies sur les Grisons sur le Tessin ou bien encore sur l'ouest l'apr\u00e8s- midi avec l'arriv\u00e9e de notre front froid les pr\u00e9cipitations vont revenir de plus belle, d'abord sur le Jura puis progressivement sur les autres r\u00e9gions, ces pr\u00e9cipitations pourront parfois prendre la forme orageuse \u00e0 l'avant des \u00e9claircies pourront encore se d\u00e9velopper, mais plut\u00f4t sur le quart Nord-Est en soir\u00e9e, h\u00e9 bien, cette fois, le gros des pr\u00e9cipitations devraient se trouver sur le Centre, l'Est de la Suisse ou bien encore sur le stress, et cette fois, une accalmie devrait se produire sur l'ouest, mais a confirm\u00e9 quand m\u00eame dit M\u00e9t\u00e9oSuisse les temp\u00e9ratures demain seront en l\u00e9g\u00e8re baisse, mais toujours au-dessus de la norme pour un mois de septembre puisque nous serons au mois de septembre, il devrait faire entre 14 et 18 degr\u00e9s le matin, l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 24 25 degr\u00e9s sur le Plateau 26 en Valais ou encore 28 au Tessin, enfin les vents seront de secteur ouest nord- ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9es en montagne mais attention je rends qui va souffler par moments qui pour rafra\u00eechir l'apr\u00e8s- midi entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs le bassin l\u00e9manique attention aussi aux orages, voici ce qu'ont donc ce qu'on pouvait dire aujourd'hui not\u00e9 l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, vous pouvez dire bonne f\u00eate \u00e0 tous ceux qui s'appelle Raymond aujourd'hui, on se retrouve ce soir tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-31T11:38:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908868428", "durationSec": 121, "title": "MI BE MANIF PRO JURASSIENNE V2_RTS000001939806", "excerpt": "Entre 3000 et 4000 autonomistes et citoyens jurassiens ont manifestent leur col\u00e8re apr\u00e8s l'annulation du vote du 18.06.2017 sur le transfert de la ville de Moutier dans le canton du Jura. Les manifestants consid\u00e8rent que l'annulation du vote par le Tribunal administratif cantonal bernois bafoue la d\u00e9mocratie.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["AUTOD\u00c9TERMINATION", "MANIFESTATION POLITIQUE", "JUSTICE", "IND\u00c9PENDANTISME"], "sequenceIds": ["1868916"]}, {"internalArchiveId": "AA1908868429", "durationSec": 100, "title": "MI HONG KONG_RTS000001939832", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n\u00c0 Hongkong, des milliers de militants pro-d\u00e9mocratie sont dans la rue aujourd'hui, malgr\u00e9 l'interdiction par la police de manifester...la tension est palpable...un rassemblement qui a lieu au lendemain de l'arrestation de plusieurs figures du mouvement... Jost von Reding", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908868430", "durationSec": 23, "title": "MI PC ASSEMBLEE LES VERTS_RTS000001939776", "excerpt": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti \u00e9cologiste Les Verts sont r\u00e9unis \u00e0 Rapperswill pour leur assembl\u00e9e en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019. La pr\u00e9sidente du Parti Regula Rytz s'est exprim\u00e9e devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.", "thematicGeographicals": ["RAPPERSWIL (SG)"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["RYTZ, REGULA"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1908868431", "durationSec": 24, "title": "MI PC FOOT FC LAUSANNE_RTS000001939756", "excerpt": "Victoire du Stade-Lausanne Ouchy, qui a battu le FC Lausanne-Sports sur le score de 3 buts \u00e0 0, lors d'un match de la 6e journ\u00e9e du Championnat de football Challenge League qui s'est jou\u00e9 au Stade de Colovray \u00e0 Nyon.", "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["CHALLENGE LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC LAUSANNE-SPORT", "FC STADE LAUSANNE OUCHY"]}, {"internalArchiveId": "AA1908868432", "durationSec": 23, "title": "MI PC GRETA NATIONS UNIES_RTS000001939731", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((New York, hier)) Une premi\u00e8re manifestation sur sol am\u00e9ricain pour Greta Thunberg... (( CLIP )) La jeune militante su\u00e9doise qui a travers\u00e9 l'Atlantique en voilier, s'est jointe \u00e0 plusieurs centaines de manifestants pour le climat avant une recontre au si\u00e8ge des Nations Unies \u00e0 New York....Greta Thunberg participera au sommet sur le climat le 23 septembre prochain..."}, {"internalArchiveId": "AA1908868433", "durationSec": 99, "title": "MI PLR UDC_RTS000001939841", "excerpt": "L'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti lib\u00e9ral-radical PLR s'est tenue \u00e0 Aarau, tandis que l'UDC a r\u00e9uni ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Sattel dans le canton de Schwytz.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AARAU", "SCHWYTZ"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["PLR", "UDC"], "sequenceIds": ["1868909", "1868910"]}, {"internalArchiveId": "AA1908868434", "durationSec": 58, "title": "MI TAPIS VERTS_RTS000001939795", "excerpt": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti \u00e9cologiste Les Verts sont r\u00e9unis \u00e0 Rapperswill-Jona pour leur assembl\u00e9e en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019. La pr\u00e9sidente du Parti Regula Rytz s'est exprim\u00e9e devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.", "thematicGeographicals": ["RAPPERSWIL (SG)"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["RYTZ, REGULA"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1908868435", "durationSec": 95, "title": "MI US OPEN_RTS000001939773", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka, qui a battu l'Italien Paolo Lorenzi sur le score de 6-4, 7-6, 7-6, lors d'un match du 3e tour de l'US Open de tennis ATP.\nVictoire du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a battu le Britannique Daniel Evans sur le score de 6-2, 6-2, 6-1, lors d'un match du 3e tour de l'US Open de tennis ATP. Roger Federer \u00e9tait avantag\u00e9 avec une journ\u00e9e de cong\u00e9, tandis que son adversaire a eu quelques heures de repos.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS"], "sequenceIds": ["1868921"]}, {"internalArchiveId": "AA1908868436", "durationSec": 87, "title": "MI VD 150 ANS SAPEURS POMPIERS_RTS000001939802", "excerpt": "De nombreuses casernes de pompiers ont ouvert leurs portes au public en Suisse \u00e0 l'occasion des 150 ans de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des sapeurs-pompier. A Corsier-sur-Vevey, les pompiers volontaires ont pr\u00e9sent\u00e9 des machines d'\u00e9poques et actuelles au public lors de cette journ\u00e9e portes ouvertes.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CORSIER-SUR-VEVEY"], "thematicThemes": ["CASERNE", "POMPIER", "JOURN\u00c9E PORTES OUVERTES"]}, {"internalArchiveId": "AA1908868438", "durationSec": 790, "title": "MI BEST OF SAMEDI COURT_RTS000001939727", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nET nous retrouvons maintenant les meilleurs moments de votre \u00e9mission r\u00e9gionale Couleurs locales, \u00e0 suivre du lundi au vendredi \u00e0 19h00 sur RTS un. Fabienne Pambianco Carella et Julien von Roten jouent les guides cette semaine."}, {"internalArchiveId": "AA1908868439", "durationSec": 111, "title": "FRIGO BEACH VOLLEY V2_RTS000001939733", "excerpt": "Les beach-volleyeuses suisses Anouk Verg\u00e9-D\u00e9pr\u00e9 et Joana Heidrich sont vice-championnes de suisse et elles esp\u00e8rent se qualifier pour les jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Tokyo 2020.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "THONOMAL, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["BEACH VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["VERG\u00c9-D\u00c9PR\u00c9, ANOUK"], "sequenceIds": ["1868924"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908868479", "summary": "Aarau : assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR avec les conseillers f\u00e9d\u00e9raux Karin Keller-Sutter, Ignazio Cassis et Ueli Maurer. Itw Petra Goessi, pr\u00e9sidente du PLR.", "id": "1868909", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["AARAU"], "visualPersons": ["GOESSI, PETRA"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1908868480", "summary": "Sattel  : assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC avec fanfare. Christoph Blocher ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral, portant cloches sur les \u00e9paules. Itw Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC.", "id": "1868910", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["SCHWYTZ"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT", "BLOCHER, CHRISTOPH"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1908868486", "summary": "Moutier : manifestants d\u00e9filant habill\u00e9s de noir et en portant un cercueil et drapeaux jurassiens.\nItw manifestants. Itw Laurent Coste, Pr\u00e9sident du mouvement autonomiste jurassien. Itw Morena Pozner, porte-parole Moutier-Pr\u00e9v\u00f4t\u00e9. 29.08.2019, manifestants pro-bernois d\u00e9filant avec drapeaux bernois. Itw Patrick Tobler, comit\u00e9 Moutier-Pr\u00e9v\u00f4t\u00e9.", "id": "1868916", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "DRAPEAU", "AUTONOMISME"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1908868491", "summary": "New York : extrait match entre Stanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse et Paolo Lorenzi, joueur de tennis italien. Itw Stan Wawrinka. Extrait match entre Novak Djokovic, joueur de tenuis serbe, et Denis Kudla, joueur de tennis am\u00e9ricain. Extrait match de tennis entre Roger Federer, joueur de tennis suisse et Daniel Evans, joueur de tennis britannique. Itw Roger Federer.", "id": "1868921", "visualThemes": ["US OPEN DE TENNIS", "ATP"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1908868494", "summary": "Suisse : clip publicitaire de pr\u00e9sentation des beach-volleyeuses suisses Anouk Verg\u00e9-D\u00e9pr\u00e9 et Joana Heidrich. \nBerne : Anouk Verg\u00e9-D\u00e9pr\u00e9 et Joana Heidrich faisant exercices de musculation dans salle de sport. Itw crois\u00e9e de Anouk Verg\u00e9-D\u00e9pr\u00e9 et Joana Heidrich. Anouk Verg\u00e9-D\u00e9pr\u00e9 et Joana Heidrich jouant match de beach-volleyball. Itw Florian Karl, entra\u00eeneur national de beach-volleyball.", "id": "1868924", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "CULTURE PHYSIQUE", "BEACH VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualPersons": ["VERG\u00c9-D\u00c9PR\u00c9, ANOUK"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Duplex Rapperswil Jona", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796239", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051817", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6F9D2D6E-F604-4CF0-8DFA-EB80781E51F4", "internalArchiveId": "6F9D2D6E-F604-4CF0-8DFA-EB80781E51F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Le fauteuil suppl\u00e9mentaire pour les \u00e9lus vaudois au Conseil national aiguise les app\u00e9tits", "publicationDate": "2019-08-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Clerc , Martine\r\n\r\n\r\nLe fauteuil suppl\u00e9mentaire pour les \u00e9lus vaudois au Conseil national aiguise les app\u00e9tits  Martine Clerc, direct Renens, t\u00e9l. secours: +41 78 **\r\nEt ce matin \u00e0 Renens, on va parler des enjeux politiques de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour les partis vaudois. Avec une particularit\u00e9: les \u00e9lus vont d\u00e9crocher un 19 \u00e8me si\u00e8ge au Conseil national, croissance d\u00e9mographique oblige. Et ce fauteuil suppl\u00e9mentaire, Martine Clerc, aiguise les app\u00e9tits. \r\nVous vous en doutez Romaine, chaque parti s'y installerait bien dans ce si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire . Mais ce sont les Verts qui semblent les mieux plac\u00e9s, vu le contexte actuel.. Et ils se prennent m\u00eame \u00e0 r\u00eaver d'un 4\u00e8me fauteuil \u00e0 Berne ! Leur liste, ils l'ont voulue la plus rassembleuse possible. La rel\u00e8ve est l\u00e0, des candidats m\u00e9diatis\u00e9s avec une parit\u00e9 hommes-femmes. Ajoutez encore la locomotive Daniel Br\u00e9laz, qui a promis de laisser sa place en cours de l\u00e9gislature. \r\n**** Et dans cette probable mar\u00e9e verte. que peuvent esp\u00e9rer les deux grands partis, le PLR et le PS ? \r\nIls ont chacun le m\u00eame nombre de d'\u00e9lus \u00e0 Berne.. Et ils esp\u00e8rent en avoir un de pluS, pour devenir le premier parti du canton. Ils ont quelques atouts.. Les poids-lourds qu'ils envoient dans la bataille. Un beau duel. A gauche, Pierre-Yves Maillard, \u00e0 droite Jacqueline de Quattro.. Des anciens coll\u00e8gues au Conseil d'Etat. Maintenant, les diff\u00e9rences, et bien, ce sont les strat\u00e9gies : la gauche part soud\u00e9e alors que le camp bourgeois avance en ordre dispers\u00e9. Comme en 2015, le PLR n'a en effet pas souhait\u00e9 s'allier avec l'UDC.   \r\n**** On l'a compris, chacun r\u00eave de gagner des si\u00e8ges. Et o\u00f9 est-ce que \u00e7a va se jouer ? \r\nCa pourrait se jouer au centre de l'\u00e9chiquier. Puisque l'unique si\u00e8ge du PDC est au coeur de toutes les convoitises. Le voyage controvers\u00e9 de Claude B\u00e9gl\u00e9 en Cor\u00e9e du Nord est pass\u00e9 par l\u00e0. Quel sera l'impact \u00e9lectoral de cette pol\u00e9mique ? C'est la question que tout le monde se pose. \r\nAutre incertitude au centre: le sort du si\u00e8ge vert lib\u00e9ral, occup\u00e9 par Isabelle Chevalley. Malgr\u00e9 la vague verte, la conseill\u00e8re nationale se dit inqui\u00e8te.. Son parti n'a pas autant la cote qu'en Suisse al\u00e9manique. \r\nA l'extr\u00eame gauche \u00e9galement, les petites formations se mobilisent... Le Parti ouvrier populaire, le POP, et la coalition \"Ensemble \u00e0 gauche\" pr\u00e9sentent chacun une liste. Avec pour objectif de d\u00e9crocher un si\u00e8ge sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n**** Le 20 octobre, c'est aussi la course pour le Conseil des Etats. Avec des cartes rebattues, depuis l'annonce surprise du retrait de la socialiste G\u00e9raldine Savary.. \r\nDu coup, le PLR Olivier Fran\u00e7ais est le seul sortant \u00e0 se repr\u00e9senter. Il n'aura pas toutes les voix de la droite au premier tour, car l'UDC a mis sur sa route non pas un, mais deux candidats. \r\nQuant \u00e0 la gauche, elle mise sur un ticket 100% f\u00e9minin: avec la socialiste Ada Marra et la Verte Ad\u00e8le Thorens. Mais ce sera difficile de retrouver la situation d'avant 2015, qui voyait si\u00e9ger aux Etats l'\u00e9cologiste Luc Recordon ET la PS G\u00e9raldine Savary... Reste donc \u00e0 savoir qui occupera ce si\u00e8ge de la gauche? C'est la grande question! Du c\u00f4t\u00e9 des Verts, on se prend \u00e0 esp\u00e9rer faire passer Ad\u00e8le Thorens devant son alli\u00e9e socialiste.", "durationSec": 191, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10654457", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Le fauteuil suppl\u00e9mentaire pour les \u00e9lus vaudois au Conseil national aiguise les app\u00e9tits / LME_2019-08-30T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 30.08.2019"], "variantIds": ["ece-10654457"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-05T07:02:06Z", "speechToTexts": ["05.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMartine Clerc est avec nous bonjour Martine, bonjour romaine avec vous on va \u00e9voquer les enjeux politiques de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le canton de Vaud avec une particularit\u00e9, comme on en parlait hier pour Gen\u00e8ve, Vaud a droit \u00e0 un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire au Conseil national, une croissance d\u00e9mographique qui permet ce ce si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire, un 19\u00e8me fauteuil qui est \u00e9videmment tr\u00e8s convoit\u00e9 Martine par les partis, vous vous en doutez, chaque parti s'y installerait bien dans ce fauteuil suppl\u00e9mentaire messieurs sont les verts qui sont les mieux plac\u00e9s, contexte oblige, ils se prennent m\u00eame \u00e0 r\u00eaver dans en 4\u00e8me fauteuil \u00e0 Berne leur liste, ils l'ont voulue la plus rassembleuse possible il y a de la rel\u00e8ve des candidats m\u00e9diatis\u00e9s, la parit\u00e9 hommes- femmes, ajoutez encore la locomotive, Daniel Br\u00e9laz, l'inamovible Daniel Br\u00e9laz qui a promis de laisser sa place au cours de l\u00e9gislature ouais les Verts qui vont sans doute surfer sur la vague du m\u00eame nom dans ce contexte, Martine que peuvent esp\u00e9rer les 2 grands partis que sont dans ce canton, le PLR et le Parti socialiste, alors ces 2 grands partis ont chacun le m\u00eame nombre d'\u00e9lus \u00e0 Berne, ils esp\u00e8rent en avoir un de plus pour devenir le 1er parti du canton avec quelques jolies cartes \u00e0 jouer, les poids lourds qui les envoient dans la bataille \u00e0 gauche Pierre-Yves Maillard, \u00e0 droite, Jacqueline de quattro un beau duel en perspective entre anciens coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat maintenant les diff\u00e9rences, h\u00e9 ben, ce sont les strat\u00e9gies, la gauche part soud\u00e9e le camp bourgeois c'est la dispersion, comme en 2015 le PLR pense \u00e9lus n'est pas d'alliance avec l'UDC les partis ambitieux Martine longtemps chacun r\u00eave de gagner ce si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire qu'est ce qui sera d\u00e9terminant sur quoi \u00e7a va se jouer, h\u00e9 bien \u00e7a pourrait bien se jouer au centre de l'\u00e9chiquier, car l'unique si\u00e8ge du PDC est au coeur de toutes les convoitises, le voyage controvers\u00e9 de Claude B\u00e9gl\u00e9, en Cor\u00e9e du Nord, est pass\u00e9 par l\u00e0, romaine, quel sera son impact : l'impact de cette pol\u00e9mique sur les \u00e9lecteurs, c'est le grand point d'interrogation autre incertitude toujours au Centre c'est le sort du si\u00e8ge du de la Verte lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley, malgr\u00e9 la vague verte, la conseill\u00e8re nationale se dit inqui\u00e8te son parti n'a pas autant la cote ici qu'en Suisse al\u00e9manique, enfin un mot sur l'extr\u00eame gauche \u00e9galement, l\u00e0 aussi, les petites formations se mobilisent le Parti ouvrier populaire le P et Ensemble \u00e0 gauche pr\u00e9sentent chacun une liste avec pour objectif de d\u00e9crocher un si\u00e8ge sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale comme autant de Josef Zisyadis alors \u00e7a Martine sait pour le Conseil national, la course aux \u00c9tats aussi sera int\u00e9ressante \u00e0 suivre, a eu enfin, il y aura un coup de sac forc\u00e9ment puisque G\u00e9raldine Savary a annonc\u00e9 son son retrait et du coup le PLR Olivier Fran\u00e7ais et le seul sortant \u00e0 se repr\u00e9senter, il n'aura pas toutes les voix de la droite au 1er tour l'UDC a mis sur sa route non pas un mais 2 candidats quant \u00e0 la gauche, elle mise sur un ticket 100 pourcent f\u00e9minin avec Ada Marra la socialiste Ad\u00e8le Thorens la verte, mais ce sera rude, hein, de retrouver la situation d'avant 2015 qu'on si\u00e9ger ensemble aux \u00e9tats l'\u00e9cologiste Luc Recordon elle PS G\u00e9raldine Savary reste donc \u00e0 savoir qui occupera ce si\u00e8ge de la gauche, c'est la grande question et du c\u00f4t\u00e9 des Verts, on se prend m\u00eame \u00e0 esp\u00e9rer faire passer Ad\u00e8le Thorens devant l'alli\u00e9 socialiste donc \u00e9galement dans le canton de Vaud puisqu'on le disait hier pour Gen\u00e8ve lundi, nous serons \u00e0 Martigny \u00e0 l'enseigne de de cette op\u00e9ration g\u00e9nie suisse et je crois qu'on va aller ce sera pas piqu\u00e9e des vers, non plus, merci beaucoup \u00e0 vous Martine Clerc pour ce ce d\u00e9cryptage des enjeux politiques, dans le canton de Vaud pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-30T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4EBF0084-B61F-4103-B891-A28F9C7790C1", "internalArchiveId": "4EBF0084-B61F-4103-B891-A28F9C7790C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2019. \"G\u00e9nie suisse sur la route\", \u00e0 la rencontre des \u00e9lecteurs romands. Egalit\u00e9 hommes/femmes et politique familiale. Es-qu'un \u00ab tsunami violet \u00bb pourrait d\u00e9ferler sur la Suisse aux \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rales, quelques mois seulement apr\u00e8s la grande gr\u00e8ve des femmes du 14 juin ?", "publicationDate": "2019-08-30T00:00:00Z", "summary": "G\u00e9nie suisse sur la route\", l'op\u00e9ration sp\u00e9ciale F\u00e9d\u00e9rales de l'Actu radio RTS. Du  29 ao\u00fbt au 6 septembre 2019, la r\u00e9daction sillonnera la Suisse romande pour faire vivre sa pluralit\u00e9, aller \u00e0 la rencontre de la population, d\u00e9couvrir de nouveaux acteurs et, bien s\u00fbr, aborder les enjeux politiques \u00e0 deux mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n1)Listes paritaires: les bons \u00e9l\u00e8ves... et les mauvais.\r\n@C\u00e9line Vara, on l'entendait \u00e0 l'instant: il y a probablement eu cette ann\u00e9e une volont\u00e9 de la part des partis de pousser les candidatures f\u00e9minines... Mais c'est peut-\u00eatre pas le cas de tous les partis?\r\n@Philippe Jobin, si on regarde la liste de l'UDC vaudoise...  19 candidats, quatre femmes... Peut mieux faire!!\r\n@val\u00e9rie piller-carrard pas convaincue?\r\n@Fran\u00e7ois Pointet: chez les verts'lib\u00e9raux vaudois, la parit\u00e9 c'est l'objectif, mais il n'y a pas de quotas... c'est au pr\u00e9sident du groupe de d\u00e9crocher son t\u00e9l\u00e9phone et d'essayer de convaincre les femmes de s'inscrire!\r\n2)La politique: toujours un monde d'hommes?\r\n@c\u00e9line vara, toujours difficile d'\u00eatre une femme en politique? Un monde fait par les hommes, pour les hommes?\r\n@fran\u00e7ois pointet \u00e7a reste un univers tr\u00e8s sexiste? qu'est-ce qu'on peut faire pour faire \u00e9voluer les codes?\r\n@sophie buchs est-ce qu'il faudrait prendre des mesures pour encourager les femmes \u00e0 se lancer en politique? a part des quotas? Je crois qu'il y a des propositions qui vont dans ce sens du c\u00f4t\u00e9 du PDC...\r\n@philippe jobin, pas besoin de mesure de ce genre?\r\nUn parlement qui pourrait \u00eatre plus f\u00e9minin, c'est ce qui semble se dessiner, en tout cas pour ce qui est du conseil national... Camille Degott, je reviens vers vous... Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux ont souvent \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s d'\u00eatre trop frileux sur les questions d'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes et de politique familiale:\r\n Un exemple embl\u00e9matique\u00a0: loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale accept\u00e9e en d\u00e9cembre dernier. Elle ne concerne que 0,9% des entreprises et de contr\u00f4les des salaires \u00e0 l'interne tous les 4 ans, sans sanction.\r\n*** Quels seront les gros dossiers \u00e0 venir\u00a0?\r\nLe cong\u00e9 paternit\u00e9. les chambres f\u00e9d\u00e9rales veulent deux semaines, une initiative populaire en demande 4, le gouvernement ne veut pas entendre parler.\r\nLa question qui reste ouverte\u00a0: avec un parlement plus f\u00e9minin, est-ce que \u00e7a changerait vraiment la mani\u00e8re de faire de la politique ?\r\n@val\u00e9rie piller-carrard vous avez envie de r\u00e9pondre?\r\n@fran\u00e7ois pointet... des places de cr\u00e8che qui manquent, pas de cong\u00e9 paternit\u00e9 digne de ce nom... La suisse a la r\u00e9putation d'\u00eatre un pays en d\u00e9veloppement en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 et de politique familiale, c'est vrai?\r\n@val\u00e9rie piller-carrard vous me disiez: m\u00eame la notion de cong\u00e9 paternit\u00e9 est un peu p\u00e9rim\u00e9e aujourd'hui?\r\n@sophie buchs en mati\u00e8re de politique familiale, votre solution \u00e0 vous, c'est (tiens!) le revenu de base universel... \r\n@c\u00e9line vara le revenu de base inconditionnel pour plus d'\u00e9galit\u00e9, vous y croyez?\r\n@philippe jobin, quand on parle d'\u00e9galit\u00e9 salariale, d'\u00e9galit\u00e9 aussi dans l'acc\u00e8s aux assurances sociales, il y a un sujet qui vous tient \u00e0 coeur, c'est la situation des femmes paysannes...\r\nCamille Degott, en mati\u00e8re de politique familiale il y a un gros dossier qui va occuper le parlement ces prochaines ann\u00e9es, c'est lemariage pour tous... Sujet qui \u00e9tait d'ailleurs discut\u00e9 \u00e0 Berne, aujourd'hui! \r\n@sophie buchs oui au mariage pour tous, mais pas s'il inclut la PMA pour les couples lesbiens... c'est aussi votre avis?\r\n@c\u00e9line vara, vous seriez favorable \u00e0 un mariage pour tous qui va un peu plus loin?\r\n@philippe jobin... On voit que m\u00eame \u00e0 l'UDC, il y a de plus en plus de voix favorables au mariage pour tous... vous vous positionnez comment, vous?\r\n18h58 on arrive au terme de ce d\u00e9bat... En direct de la place du march\u00e9 de Renens, dans le canton de Vaud... Merci, Philippe Jobin, Sophie Buchs, Fran\u00e7ois Pointet, Val\u00e9rie Piller-Carrard, C\u00e9line vara et camille degott... Excellente soir\u00e9e \u00e0 vous!\r\n******VIRGULE******", "durationSec": 2051, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10654518", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9galit\u00e9 des sexes", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "fonction politique"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat \u2013 F\u00e9d\u00e9rales 2019: vers un tsunami violet? / FOR_2019-08-30T18:02:00_debat", "Forum du 30.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Sophie Buchs, candidate au Conseil national (GE/PDC), Philippe Jobin, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil vaudois, candidat au Conseil national, Val\u00e9rie Piller-Carrard, conseill\u00e8re nationale (PS/FR), candidate \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, Fran\u00e7ois Pointet, d\u00e9put\u00e9 vaudois, candidat vert'lib\u00e9ral au Conseil des Etats et au National, et C\u00e9line Vara, candidate au Conseil national et au Conseil des Etats (Verts/NE)."], "variantIds": ["ece-10654518"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:53Z", "webPublicationDate": "2019-08-30T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jobin, Philippe", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil vaudois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pointet, Fran\u00e7ois", "role": "d\u00e9put\u00e9 vaudois vert'lib\u00e9ral, candidat au Conseil des Etats et au conseil National", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buchs, Sophie", "role": "candidate au conseil national genevoise PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vara, C\u00e9line", "role": "candidate neuch\u00e2teloise Les Verts au Conseil national et au Conseil des Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piller Carrard, Val\u00e9rie", "role": "conseill\u00e8re nationale fribourgeoise socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1861443", "internalArchiveId": "AA1908861013", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-08-30T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Renens \u00e0 l'occasion de l'op\u00e9ration sp\u00e9ciale \"G\u00e9nie suisse sur la route\" pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, co-anim\u00e9e par Pietro Bugnon et Renaud Malik.", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10673752", "imageURL": "http://www.rts.ch/10673744.image", "alternativeTitle": ["Op\u00e9ration G\u00e9nie suisse \u00e0 Renens: interview de Jean-Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment, syndic de la commune", "Forum", "Le 30 km/h la nuit pourra se g\u00e9n\u00e9raliser dans les villes vaudoises: d\u00e9bat entre Florence Germond et Xavier de Haller", "Forum", "Les partisans d'un rattachement de Moutier au canton du Jura appellent \u00e0 manifester vendredi soir", "Forum", "La police vaudoise pr\u00e9l\u00e8ve trop d\u2019ADN, selon une commission f\u00e9d\u00e9rale: interview de Nicolas Mattenberger", "Forum", "US Open: Federer face au Britannique Daniel Evans", "Forum", "Le d\u00e9bat \u2013 F\u00e9d\u00e9rales 2019: vers un tsunami violet?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Pietro Bugnon et Renaud Malik", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Jean-Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment, syndic de Renens depuis 2016.", "D\u00e9bat entre Florence Germond, municipale \u00e0 Lausanne en charge de la mobilit\u00e9, et Xavier de Haller, conseiller communal PLR.", "Interview de Nicolas Mattenberger, avocat.", "D\u00e9bat entre Sophie Buchs, candidate au Conseil national (GE/PDC), Philippe Jobin, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil vaudois, candidat au Conseil national, Val\u00e9rie Piller-Carrard, conseill\u00e8re nationale (PS/FR), candidate \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, Fran\u00e7ois Pointet, d\u00e9put\u00e9 vaudois, candidat vert'lib\u00e9ral au Conseil des Etats et au National, et C\u00e9line Vara, candidate au Conseil national et au Conseil des Etats (Verts/NE)."], "variantIds": ["ece-10673752", "ece-10673754", "ece-10673756", "ece-10673758", "ece-10673760", "ece-10673762", "ece-10673764"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-03T09:13:27Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051767\r\nDate de transcription : 03-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:36 > 0:05:02) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans ce forum du 30 ao\u00fbt nous sommes en terre vaudoise ce soir \u00e0 Renault pour notre op\u00e9ration sp\u00e9ciale G\u00e9nie suisse sur la route, \u00e0 l'occasion des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales une heure en Direct et en public depuis la place du march\u00e9, Renan file de gauche championne de l'\u00e9galit\u00e9 avec un ex\u00e9cutif majoritairement f\u00e9minin et de femmes au poste de syndic pendant 18 ans l'\u00e9galit\u00e9 en politique mais pas seulement : Renaud Malik, c'est notre d\u00e9bat de ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:02 > 0:05:28) [91%] : \r\nSouvenez-vous des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 et du virage \u00e0 droite, dont on avait parl\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, le fameux Retz route h\u00e9 bien cette ann\u00e9e, on pourrait assister \u00e0 un frein when rouge un virage f\u00e9minin car les femmes n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux \u00e0 faire campagne, que cette ann\u00e9e, ce soir on va recevoir 3 candidates et de candidats aux \u00e9lections, on leur demandera comment il se positionne sur les questions d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, mais aussi sur les questions de politique familiale, rendez- vous vers 18 heures 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:28 > 0:06:01) [94%] : \r\nAvant cela, l'actualit\u00e9 du jour, la g\u00e9n\u00e9ralisation du 30 \u00e0 l'heure la nuit en ville pour r\u00e9duire le bruit et am\u00e9liorer le bien- \u00eatre, la mesure pr\u00e9conis\u00e9e par les autorit\u00e9s vaudoises fait d\u00e9bat, vous le constaterez \u00e0 Moutier, la r\u00e9volte gronde, les autonomistes ont appel\u00e9 \u00e0 manifester ce soir pour d\u00e9noncer la r\u00e9cente d\u00e9cision du Tribunal cantonal bernois, nous irons sur place et du sport bien s\u00fbr Roger Federer joue en ce moment \u00e0 New York contre le Britannique Daniel Evans, on fera le point avec Herv\u00e9 Borsier Forum sur la premi\u00e8re et sur rtsinfo, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:03 > 0:06:06) [93%] : \r\nForum Pietro Bugnon Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:09 > 0:07:02) [92%] : \r\nForum en Direct ce soir de la place du march\u00e9 de renom pour notre op\u00e9ration G\u00e9nie suisse sur la route, \u00e0 l'occasion des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 5 candidats aux \u00e9lections, nous rejoindrons ce soir pour d\u00e9battre de la question de l'\u00e9galit\u00e9, envoyez-nous vos questions, vos remarques par WhatsApp au 0 79 800 en 90 000 79 890 00 renom nous accueille donc le temps d'une journ\u00e9e renoncer 21000 habitants et un syndic et ce syndic, c'est vous, Jean-Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment, bonsoir monsieur, bonsoir \u00e0 vous, merci d'\u00eatre l\u00e0, merci \u00e0 vous de nous accueillir vous \u00eates syndic depuis 2016 socialiste alors ce qui frappe quand m\u00eame, quand on arrive ici \u00e0 Renault et vous le soulignez, d'ailleurs ce matin dans notre chronique sur les pas, ce qui frappe, c'est le nombre de chantiers \u00e0 la gare notamment Renaud c'est une ville qui veut \u00eatre plus accessible, plus moderne, plus belle, c'est \u00e7a votre objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:02 > 0:07:36) [88%] : \r\nAlors nous vivons actuellement une p\u00e9riode historique de 2 chantiers de d\u00e9veloppement, le moteur de ce chantier, c'est la reconnaissance enfin que nous sommes la 3\u00e8me gare de Suisse romande, en terme d'utilisation et ces chantiers li\u00e9s \u00e0 la gare et aussi \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 la mobilit\u00e9 douce n'attendons aussi un tram ces sentiers qui sont historiques cons\u00e9quent ont des corollaire \u00e9vident et nous am\u00e8ne \u00e0 faire d'autres sentiers en mati\u00e8re notamment d'infrastructures scolaires de logement, donc oui, la ville vit en une p\u00e9riode de mutation \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:36 > 0:07:42) [84%] : \r\nC'est une ville historiquement populaire il y a le risque que cette ville ce ce bobo il ce qu'elle devienne en fait plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:42 > 0:08:06) [91%] : \r\nAlors effectivement \u00e0 Roland dans notre ADN, il y a effectivement un pass\u00e9 historique d'ouvriers, d'artisans, d'entrepreneurs, on est fier d'avoir ces populations multiculturelle qui sont venus nous aider \u00e0 d\u00e9velopper l'industrie, le commerce durant quelques ann\u00e9es et on se sent l'engagement de leur permettre de continuer \u00e0 vivre \u00e0 Renault et on fait tout on on met tout en oeuvre pour \u00e9viter une gentrification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:06 > 0:08:20) [91%] : \r\nJ'ai quand m\u00eame envie de, de, de parler un peu de, de vous, de votre parcours parce que il faut dire que nous avons un parcours plut\u00f4t inhabituel comme syndic vous \u00e9tiez infirmier avant d'atterrir \u00e0 la municipalit\u00e9, en quoi votre votre pass\u00e9, vous sert aujourd'hui dans votre, dans votre job de syndic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:21 > 0:09:00) [91%] : \r\nAlors, c'est une excellente question, j'ai pas pratiqu\u00e9 les 2 en parall\u00e8le lorsque j'\u00e9tais municipale des finances, aujourd'hui je suis exclusivement syndic je suis \u00e0 100 pourcent dans mon de ma fonction et mon parcours dans le monde de la sant\u00e9 \u00e9tait une excellente pr\u00e9paration \u00e0 mon activit\u00e9 de syndic, en fait, il y a plein de comp\u00e9tences commune que je peux activer, notamment dans le Champ de la communication de l'\u00e9coute, du respect des singularit\u00e9s de la mise de la d\u00e9clinaison de valeurs et de la n\u00e9gociation, il y a aussi un engagement personnel cons\u00e9quent dans les 2 sens, et cette notion aussi de d'\u00eatre au service d'une cause au service d'un int\u00e9r\u00eat, on le retrouve dans les les 2 activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:00 > 0:09:07) [85%] : \r\nMais parcours atypique, est ce que d'apr\u00e8s vous, on a trop aujourd'hui en politique trop d'avocats, trop de juristes, trop de notables, trop d'universitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:07 > 0:09:25) [92%] : \r\nAlors bon, mon regard et qu'il est important d'avoir des gens qui viennent d'horizons diff\u00e9rents pour qu'on multiplie et les comp\u00e9tences et les regards qu'on croise les ceci afin de de pouvoir arriver au r\u00e9sultat les plus positifs et les plus satisfaisant et aussi les plus respectueux de la repr\u00e9sentation des populations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:25 > 0:09:38) [95%] : \r\nCe soir, notre notre grande th\u00e9matique de du d\u00e9bat notamment, c'est la question de l'\u00e9galit\u00e9, un dossier qui, qui a beaucoup occup\u00e9 la politique f\u00e9d\u00e9rale ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 votre \u00e9chelle \u00e0 \u00e0 l'\u00e9chelle d'une commune qu'est-ce qu'on peut faire pour plus d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:39 > 0:09:55) [89%] : \r\nAlors, d\u00e9j\u00e0, l'\u00e9galit\u00e9, c'est une pr\u00e9occupation qui est majeur au sein de l'ex\u00e9cutif de la ville de renom, vous l'avez dit on introduction : nous avons 4 femmes, \u00e7a me dans une proportion plus forte d'hommes que de femmes \u00e0 la municipalit\u00e9, c'est aussi une chance par rapport au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:55 > 0:09:59) [78%] : \r\nQuand ferment acquiesce, elle est d'accord, Florence Germond municipale moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:59 > 0:10:17) [88%] : \r\nMais oui, c'est aussi une pr\u00e9occupation inaptes les impulsions qui viennent r\u00e9guli\u00e8rement du notre conseil communal qui est soucieux d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, on a sign\u00e9 la charte pour l'\u00e9galit\u00e9, qui a une d\u00e9claration d'intention et que l'on va d\u00e9cliner au fil du temps pour contribuer encore et toujours \u00e0 temps cette de parit\u00e9 qui est absolument n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:17 > 0:10:22) [93%] : \r\nFlorence Germond quand m\u00eame un mot, une municipalit\u00e9 \u00e0 majorit\u00e9 de femmes, \u00e7a vous plairait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:22 > 0:10:29) [83%] : \r\n\u00e9videmment, j'ai \u00e9t\u00e9 malheureusement toute seule pendant la derni\u00e8re l\u00e9gislature maintenant est de femmes, et peut-\u00eatre encore mieux la prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:29 > 0:10:40) [94%] : \r\nJe je reviens vers vous monsieur le syndic Jean-Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment, une derni\u00e8re question en mati\u00e8re de politique familiale, on a peut-\u00eatre l'impression que c'est justement dans les communes o\u00f9 on peut faire le plus pour ne serait-ce que les cr\u00e8ches par exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:40 > 0:11:49) [91%] : \r\nAlors oui, l\u00e0 on a, au terme de politique familiale, on est bien \u00e9videmment aussi int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 faire progresser cette politique familiale, c'est au travers de de plusieurs param\u00e8tres que nous pouvons y travailler sur le plan communal en tant qu'employeur, nous avons par exemple un doublement des allocations familiales qui a propos\u00e9 \u00e0 nos collaboratrices collaborateurs, on a aussi au sein du conseil communal une lorsque un papa ou une maman doit prendre une garde pour son enfant pour assister au conseil communal ou \u00e0 une s\u00e9ance de pr\u00e9avis, nous avons l\u00e0 aussi un d\u00e9fraiement qui est propos\u00e9, on est une ville o\u00f9 on a introduit le cong\u00e9 paternit\u00e9 pour inciter aussi monsieur A et permettre \u00e0 Monsieur aussi de de participer aux t\u00e2ches familiales et \u00e7a, c'est les les pr\u00e9mices d'un dans l'on travaille autrement dans les 100 sur lesquels on peut \u00eatre actif aussi, c'est de permettre aux familles d'acc\u00e9der \u00e0 des logements \u00e0 des prix abordables, c'est essentiel, aussi, \u00e7a leur permet de faire d'autres choses en somme d'acc\u00e9der aussi \u00e0 de la culture d'acc\u00e9der \u00e0 l'activit\u00e9 physique, c'est aussi un param\u00e8tre important pour l'\u00e9quilibre personnel, la sant\u00e9, mais il faut qu'on continue \u00e0 oeuvrer dans ce sens-l\u00e0 c'est th\u00e9matiques qu'on a abord\u00e9 qu'on a entrepris il y a quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:49 > 0:12:45) [91%] : \r\nUne ville qui se veut championne de de l'\u00e9galit\u00e9, une ville qui nous accueille donc ce soir pour pour ce forum, merci beaucoup monsieur et je souhaite une une excellente soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, on va d\u00e9battre maintenant d'une d'une mesure pr\u00e9conis\u00e9e par le canton de Vaud et c'est pour cela que vous \u00eates avec nous Florence Germond cette mesure c'est le 30 kilom\u00e8tres heure de nuit en ville mesures efficaces contre le bruit, selon les autorit\u00e9s vaudoises lausannoise, elles l'ont dit aujourd'hui, cette mesure pourrait d'ailleurs \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 d'autres communes \u00e0 Lausanne, des tests ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s pendant 2 ans sur 2 avenue lausannoise et l'ex\u00e9cutif propose maintenant d'\u00e9tendre cette mesure \u00e0 tout le centre- ville, 2 invit\u00e9s, dont Florence Germond municipale en charge de la de la mobilit\u00e9 et Xavier de Haller, vous vous \u00eates PLR, bonsoir messieurs, bonsoir Monsieur Florence Germond 30 kilom\u00e8tres heure en ville la nuit, on a dit \u00e7a fonctionne aujourd'hui sur de rue \u00e0 Lausanne, si vous le g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 tout le centre- ville d'ailleurs, vous serez, vous seriez pionni\u00e8re \u00e0 Lausanne, en Suisse, qu'est ce que \u00e7a peut changer concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:45 > 0:13:45) [91%] : \r\nAlors pour nous, cette mesure est extr\u00eamement importante, puisque l'on sait aujourd'hui qu'en Suisse, plus d'un 1000000 de personnes sont expos\u00e9es Aubry Gauthier et cela a des cons\u00e9quences sur leur sant\u00e9, a notamment, on pense au repos nocturne au sommeil et qui dit un mauvais sommeil dit ensuite pi\u00e8tre qualit\u00e9 de vie, donc, avec notre exp\u00e9rience, nous avons constat\u00e9 que diminuer \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure de nuit cela diminu\u00e9 de 3 d\u00e9cibels le bruit routier et qu'est ce que cela veut dire 3 d\u00e9cibels, c'est l'\u00e9quivalent d'une diminution par 2 du bruit ressenti par la population, donc les riverains du test sont cat\u00e9goriques : c'est une nette am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de vie pour eux et puis il faut savoir que ce le trafic la nuit, c'est que 10 pourcent du trafic, donc c'est une mesure qui a un effet \u00e9norme parce que la nuit, on a besoin de plus de tranquillit\u00e9 que le jour et, finalement, avec un impact pour les usagers, assez faible, donc il nous semble l\u00e0 qu'on a vraiment une excellente mesure pour augmenter la qualit\u00e9 de vie des gens Xavier de Haller g\u00e9n\u00e9raliser le 30 \u00e0 l'heure la nuit, vous \u00eates pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:45 > 0:14:07) [91%] : \r\nNon, alors je voudrais \u00e0 ce stade, je peux pas \u00eatre pour une g\u00e9n\u00e9ralisation du 30 kilom\u00e8tres heure en ville de Lausanne, je souligne que, \u00e0 ce stade, on n'a pas une connaissance d\u00e9taill\u00e9e des chiffres qui ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s, \u00e9videmment il faudrait examiner les r\u00e9sultats de l'\u00e9tude, pouvoir le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00e9galement pos\u00e9 des des questions compl\u00e9mentaires, que ce soit sur la m\u00e9thode ou les diff\u00e9rents chiffres qui ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s, mais \u00e0 ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:07 > 0:14:09) [74%] : \r\nVous \u00eates pas convaincu que sa meilleure le sommeil la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:09 > 0:14:46) [90%] : \r\nPar exemple, alors \u00e9coutez, moi je suis pr\u00eat \u00e0 l'entente, je vais pas tant d'entrer dans dans le combat des des \u00e9tudes, je suis pr\u00eat \u00e0 l'entendre comme argument, en revanche, pour aller plus loin, je pense que c'est une mesure qui est efficace, si elle s'accompagne d'interface efficace avec le r\u00e9seau routier principal ou le r\u00e9seau routier national, \u00e7a veut dire quoi, des interfaces, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire que le transport individuel motoris\u00e9, puisque c'est ce c'est celui qui pose probl\u00e8me, notamment la nuit entre 22 heures et 6 heures doit pouvoir rapidement entrer et surtout sortir du centre- ville pour gagner la paix sur la p\u00e9riph\u00e9rie de l'agglom\u00e9ration et rejoint le routier national de conclure le r\u00e9seau routier est un national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:46 > 0:14:50) [93%] : \r\nOn roule plus lentement au centre- ville, mais il faut y acc\u00e9der rapidement si je r\u00e9sume, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:50 > 0:15:05) [85%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'il faut pouvoir s'acc\u00e9der est sorti rapidement une centre- ville en substance garantir 3 efficace ou 3 axes qui serait maintenu \u00e0 50 kilom\u00e8tres heure et qui permet tr\u00e8s de quitter rapidement le centre- ville en direction de l'Est, du Nord et l'Ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:05 > 0:16:01) [92%] : \r\nFlorence Germond sur cette cette proposition oui alors notre projet pr\u00e9voit que les axes d'entr\u00e9e de ville sur quelques centaines de m\u00e8tres alors je sais pas si c'est l\u00e0- dessus que nous aurons un d\u00e9saccord avec Monsieur Dallaire mais sur ses actes, son entr\u00e9e de ville on laissera la limitation \u00e0 50 kilom\u00e8tres heure par Condon vraiment dans tout le faisceau, c'est plus d'une soixantaine de km tout le r\u00e9seau routier urbain, l'intention est clairement de passe \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure parce que cela permet vraiment d'un d'am\u00e9liorer la la qualit\u00e9 de vie des gens avec cette mesure, c'est 33000 personnes qui verront une nette diminution des des nuisances sonores en ville de Lausanne, je crois que c'est pas n\u00e9gligeable et aussi l'immense Avantage, c'est que \u00e7a a un co\u00fbt minime pour les collectivit\u00e9s publiques, c'est poser des panneaux, alors nous allons accompagner cette mesure avec des radars Sma\u00efli comme on les appelle pour vraiment \u00eatre s\u00fbr que les automobilistes h\u00e9 bien conscience de la limitation de vitesse, mais c'est vraiment une mesure qui nous semble \u00eatre extr\u00eamement efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:01 > 0:16:13) [88%] : \r\nXavier de Haller il y a un autre point qui est int\u00e9ressant, c'est que vous \u00eates-vous au PLR intervenue la veille de cette communication, de la municipalit\u00e9, en disant : on est pour un centre- ville pi\u00e9ton \u00e7a peut pas \u00e7a peut surprendre quand m\u00eame venant de toi, parti comme le v\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:14 > 0:16:44) [94%] : \r\nOui et non, puisque, avant toute chose, le politicien que je suis le PLR est au service des concitoyens et que, compte tenu des des habitudes de mobilit\u00e9 des habitudes de fr\u00e9quentation des milieux urbains qui change, h\u00e9 bien il appara\u00eet logique au PS et au PLR de r\u00e9fl\u00e9chir comment est-ce qu'on vit et comment est-ce qu'on cohabite dans le centre- ville quel usage on en fait et finalement comment est-ce qu'on peut optimiser la qualit\u00e9 de vie pour tout le monde, ce serait pour les habitants mais \u00e9galement pour les milieux \u00e9conomiques, les commer\u00e7ants et les h\u00f4teliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:44 > 0:17:35) [92%] : \r\nVous avez ouvert le champagne Florence Germond quand vous avez entendu cette proposition du PLR alors moi je me r\u00e9jouis que la politique de mobilit\u00e9 que porte la ville s'appuie sur un large consensus, apparemment, ce qui est un peu nouveau, hein, parce que d'habitude dans le d\u00e9bat de la mobilit\u00e9, on a l'habitude de choses un peu de position un peu plus tranch\u00e9 j'ai souvenir qu'il y a pas si longtemps que \u00e7a, admet pr\u00e9avis pour des zones mod\u00e9r\u00e9 et des zones de rencontre des am\u00e9nagements pour les cyclistes a malheureusement \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le PLR, mais je suis tr\u00e8s contente, c'est aujourd'hui, voil\u00e0, on a des propositions qui vont dans ce sens-l\u00e0, je m'inqui\u00e8te un peu sur la proposition mais on aura tout l'occasion d'en discuter avec monsieur Dal l\u00e0 o\u00f9 je m'inqui\u00e8te un peu c'est que on pr\u00e9voit des tr\u00e8s grandes p\u00e9n\u00e9trantes routi\u00e8res en centre- ville, on parle de 3 voies de circulation est-ce \u00e0 dire qu'on va sacrifier les habitants de de ces grands axes-l\u00e0 en tout cas \u00e7a seul pourrait pas penser comme politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:35 > 0:17:42) [85%] : \r\nOui, Xavier de Haller, qu'est ce que vous dites \u00e0 ses habitants, qui peut-\u00eatre aurons sous leur fen\u00eatre, y compris la nuit beaucoup de trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:42 > 0:18:05) [88%] : \r\nAlors \u00e9coutez, je pense que dans le cadre de la balance des int\u00e9r\u00eats malheureusement on pourra jamais atteindre une mesure ou ou mettre en vigueur, une mesure qui garantit en bien- \u00eatre \u00e0 tout le monde, en revanche, si je reprends la proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite par le PLR, ex- prend un exemple concret : vous prenez assortie d'autoroutes \u00e0 la Bourdonnette jusqu'au Tivoli en passant par l'avenue du Chablais, l'avenue de Provence, alors les Audi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:05 > 0:18:08) [73%] : \r\nDonc, qui ne sont pas lausannois la repr\u00e9sentante pas forc\u00e9ment mais grosse route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:08 > 0:18:56) [91%] : \r\nUne grosse scout qui est bord\u00e9 en partie par le LEB en partie par le cimeti\u00e8re de Montois je crois pas que circuler \u00e0 50 kilom\u00e8tres heure jusqu'\u00e0 Tivoli puisse vraiment impacter sur les habitants, par ailleurs, j'aimerais revenir sur une chose qui a \u00e9t\u00e9 dit par Edith par madame Germon, vous dites on garantit le 50 kilom\u00e8tres heure pour acc\u00e9der au centre- ville, en r\u00e9alit\u00e9 c'est pas, c'est pas tout \u00e0 fait vrai si on regarde le plan qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin, j'ai eu la chance d'en avoir la primeur, on voit en r\u00e9alit\u00e9 assez nettement que le 50 kilom\u00e8tres heure s'arr\u00eate tr\u00e8s rapidement aux p\u00e9riph\u00e9ries de de la ville, on prend par exemple la sortie en direction du nord, en direction de du du Mont-sur-Lausanne en r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 partir de 22 heures vous rouler \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure du Valentin jusqu'\u00e0 la \u00e0 la tuy\u00e8re concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:56 > 0:19:06) [91%] : \r\nTous cas on invite nos auditeurs qui ne sont pas lausannois allait prendre la carte pour les rep\u00e9rer tout ce qui est unique, Xavier de alerte Florence Germond vous \u00e9tiez avec nous ce soir, on arrive d\u00e9j\u00e0 au terme de cette discussion, merci infiniment, une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:07 > 0:19:37) [90%] : \r\nEt \u00e0 18 heures et bient\u00f4t 15 dans Forum toujours ici en Direct de renom \u00e0 l'occasion de cette op\u00e9ration G\u00e9nie suisse sur la route, h\u00e9 bien on va parler de Moutier, cap sur Moutier les partisans d'un rattachement de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise au canton du Jura, appellent \u00e0 manifester ce soir, il conteste l'annulation du vote de Moutier par le tribunal administratif bernois la manifestation devrait d\u00e9buter dans moins d'une heure sur place il y a, \u00c9tienne Kocher \u00c9tienne est-ce que les autonomistes sont d\u00e9j\u00e0 nombreux dans les rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:37 > 0:20:21) [93%] : \r\nAlors, pas vraiment, on devine d\u00e9j\u00e0 quelques drapeaux jurassiens, mais pas vraiment de foule en tout cas pour l'instant aux abords de la gare o\u00f9 je me trouve le rendez- vous est donc \u00e0 19 heures, on y attend des manifestants autonomistes de Moutier, mais aussi des sympathisants jurassien qui pourrait arriver en train, ils seront sans doute plus nombreux que les quelques dizaines de manifestants pro- bernois qui ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Moutier hier soir et puis le sc\u00e9nario ressemble pas mal \u00e0 celui de du mois de novembre lorsque la pr\u00e9f\u00e8te du Jura bernois avait invalid\u00e9 pour la premi\u00e8re fois le scrutin sur l'attachement de Moutier au canton du Jura, un vendredi soir aussi les autonomes Myst mobilis\u00e9 plusieurs milliers de personnes avec une marche silencieuse avec des autocollants sur la bouche, cette fois pour ce soir, le Committee, le comit\u00e9 Moutier ville jurassienne promettent une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire pour, je cite, enterrer la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:23 > 0:20:34) [85%] : \r\nOui, \u00c9tienne, on sait que, \u00e0 Moutier, c'est une question extr\u00eamement sensible, on se rappelle aussi de certains \u00e9pisodes malheureux ou le canton de Berne avait notamment envoy\u00e9 des grenadiers \u00e0 Moutier, est ce qu'il faut craindre ce soir des d\u00e9bordements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:35 > 0:21:15) [93%] : \r\nAlors, c'est exactement ce que veulent \u00e9viter les organisateurs car \u00e7a pourrait desservir leur cause, les autonomistes en ont conscience, ils ont annonc\u00e9 une r\u00e9volte mais \u00e7a ne veut pas dire pour une r\u00e9volte violente cela dit la derni\u00e8re fois aussi en novembre dans la nuit apr\u00e8s la manifestation, une vitre avait \u00e9t\u00e9 bris\u00e9 la vitre du restaurant du Cheval Blanc, le fief des pro- bernois et justement, le ton pourrait monter ce soir si des militants pro- bernois se montrent aussi dans la rue hier, ils se sont fait davantage visible que par le pass\u00e9, encourag\u00e9e par le verdict du tribunal administratif cantonal, ce qui est garanti en tout cas ce soir, c'est l'effet visuel et sonore de la manifestation des habits noirs plusieurs discours devant l'H\u00f4tel de Ville Schneck et ses potes vont nous entendre, peut-on lire sur le Faire-part de la manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:17 > 0:21:27) [94%] : \r\nAlors \u00c9tienne ce que les autonomistes d\u00e9non\u00e7aient, donc ce ce verdict du tribunal administratif bernois en m\u00eame temps on ne sait pas si ils vont porter l'affaire jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:27 > 0:21:44) [93%] : \r\nNon, c'est toujours pas pour l'instant pas d'annonce officielle jusqu'ici, les pro- jurassiens disent vouloir se concerter pour d\u00e9cider de la meilleure tactique \u00e0 adopter le d\u00e9lai pour d'\u00e9ventuels recours est de 30 jours mais l'appel \u00e0 manifester pour ce soir promet noir sur blanc, je cite, de d\u00e9tailler la suite des op\u00e9rations politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:46 > 0:22:13) [90%] : \r\n\u00c9tienne Kocher, en Direct de Moutier merci et ce rapport, \u00e0 pr\u00e9sent, ce rapport qui accable le canton nouveau c'est une commission f\u00e9d\u00e9rale qui le dit, les analyses ADN effectu\u00e9es par la police et la justice vaudoise sont eux inappropri\u00e9e, elles ne suivent pas une r\u00e9cente jurisprudence du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral plusieurs cantons sont point\u00e9s du doigt par ses parlementaires f\u00e9d\u00e9raux qui appelle en fait \u00e0 une harmonisation des pratiques cantonales en la mati\u00e8re en ligne quelques minutes avec nous, il y a Nicolas Mattel Berger bonsoir Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:22:13 > 0:22:14) [100%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:16 > 0:22:26) [94%] : \r\nVous \u00eates avocat, ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Vaudois, la police et la justice vaudoise qui effectue trop d'analyses ADN, vous faites le m\u00eame constat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:22:27 > 0:23:10) [87%] : \r\nBah, \u00e9coutez, je l'apprends maintenant \u00e0 travers le rapport qui a \u00e9t\u00e9 donc publi\u00e9e aujourd'hui, alors c'est vrai, Mahamat profession, j'ai pu voir le coton de veau, le fait de faire des analyses ADN pour des infractions de peu de gravit\u00e9 des temps en vigueur et puis effectivement, je suis \u00e9tonn\u00e9 de l'importance des chiffres qui sont relev\u00e9es dans dans dans cette, dans cette \u00e9tude, donc en m\u00eame temps c'est une certaine surprise, mais, mais \u00e7a m'\u00e9tonne pas vraiment, puisqu'on a un contourne vaut qui a toujours \u00e9t\u00e9 assez dur en mati\u00e8re p\u00e9nale, on n'a qu'\u00e0 voir aussi les chiffres en mati\u00e8re de d\u00e9tention pr\u00e9ventive ou le avec d'autres cantons romands d\u00e9passent tr\u00e8s largement les pratiques des comptes al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:11 > 0:23:15) [93%] : \r\nMais en quoi est-ce que ces pr\u00e9l\u00e8vements trop fr\u00e9quents sont probl\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:23:16 > 0:24:30) [90%] : \r\n\u00e9coutez, d\u00e9j\u00e0 il y a une loi, et je trouve qu'on doit appliquer la loi telle que l'a voulu le l\u00e9gislateur, c'est-\u00e0-dire avec un respect du principe de la proportionnalit\u00e9, l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et de 2014, donc \u00e7a fait tout de m\u00eame par nombre d'ann\u00e9es que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a est fix\u00e9, de quelle mani\u00e8re la loi devait s'appliquer, je pense que le le compte, on doit se plier \u00e0 ses d\u00e9cisions du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral dans un second temps, je pense qu'on doit faire attention avec ces pr\u00e9l\u00e8vements ADN parce que soit on pr\u00e9voit une loi qui dit que tout le monde est fich\u00e9 en mati\u00e8re ADN et puis comme \u00e7a, si une infraction est commise, on peut utiliser ces fichiers, mais c'est parce qu'on a voulu, je pense que des \u00e9l\u00e9ments qui sont des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s sensible et la crise que c'est qu'on les utilise ensuite dans d'autres domaines du droit, je porte notamment aux assurances pour essayer de fixer pour savoir si telle personne pr\u00e9sente d\u00e8s le Fisc dans le futur et c'est l\u00e0- dessus que l'on doit \u00eatre tr\u00e8s attentif par rapport \u00e0 l'utilisation de, de, de tels fichiers et \u00e7a commence dans le cadre de l'utilisation de ces fichiers ADN en mati\u00e8re p\u00e9nale et c'est vrai que je suis \u00e9tonn\u00e9 que le canton de Vaud ne se soit pas plier \u00e0 ce que demandait le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:31 > 0:24:38) [93%] : \r\nAlors le minist\u00e8re public Vaudois, aurait indiqu\u00e9 aux autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales qu'il allait s'adapter, du coup, vous \u00eates plut\u00f4t confiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:24:39 > 0:25:13) [88%] : \r\n\u00e9coutez, il faudra voir \u00e0 la longue ce plan de la pratique, je crois que \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 pas mal de temps qu'il aurait d\u00fb modifier sa pratique et notamment plus aller dans le fond d'une directive g\u00e9n\u00e9rale mais de faire une \u00e9tude au cas par cas, c'est ce qui est demand\u00e9 par le le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, je prends acte confins le compte en sous l'impulsion de de ce rapport f\u00e9d\u00e9rales va se plier \u00e0 ce qui se fait en mati\u00e8re de droits au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est une bonne chose et je pense qu'on en mati\u00e8re p\u00e9nale, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, y toujours pas nombre de 2 choses : d'abord les d\u00e9mons r\u00e9pressif dont dont dans ce qu'on tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:14 > 0:25:38) [93%] : \r\nAlors il y a la pratique actuelle en mati\u00e8re de pr\u00e9l\u00e8vements ADN et puis il y a des \u00e9volutions qui sont envisag\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 de Berne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui veut notamment que ces pr\u00e9l\u00e8vements ADN permettent d'identifier la couleur des cheveux, la couleur des yeux, le projet a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce mercredi et ce qu'il faut, crainte du co\u00fbt des d\u00e9rives dans les cantons, vu que certains cantons ne ne ne respecte pas d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui la jurisprudence actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:25:39 > 0:26:29) [90%] : \r\nBen \u00e9coutez, l\u00e0 on va p\u00e9rime \u00e9volution de ce que permet de faire l'ADN \u00e0 nouveau, c'est le principe de proportionnalit\u00e9 la gravit\u00e9 de l'infraction au jeu qui doit \u00eatre mise au centre de ces analyses, moi je suis pas oppos\u00e9 \u00e0 ce qu'on est de nouveau type d'analyse pour chaque des d\u00e9linquants lorsque des crimes importants ont \u00e9t\u00e9 commis, mais il est clair que si on se trouve dans des situations o\u00f9 on n'a pas du tout besoin de l'ADN et qu'on fait ce fichage g\u00e9n\u00e9ral de la population, \u00e7a ne va pas donc \u00e0 nouveau cette voir de quelle mani\u00e8re le l\u00e9gislateur f\u00e9d\u00e9ral va d\u00e9cider au final de pouvoir appliquer, c'est \u00e9norme et puis Hu suite je pense qu'on devra au niveau cantonal se montrer h\u00e9 bien avoir une certaine surveillance sur la mani\u00e8re dont le minist\u00e8re public utilise ces nouvelles possibilit\u00e9s qui seront offertes dans le futur par le droit f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:31 > 0:26:36) [91%] : \r\nNicolas Mas Thannberger merci, vous \u00eates avocat et ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Vaudois, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:26:36 > 0:26:38) [90%] : \r\nMerci, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, aux filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:40 > 0:26:53) [93%] : \r\nEt \u00e0 18 heures 22, un peu de tennis avec l'US Open \u00e0 New York, Roger Federer joue en ce moment, contre le Britannique Daniel Evans Herv\u00e9 Borsier vous suivez la partie est-ce que Roger Federer Federer r\u00e9alise un bon d\u00e9but de match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:54 > 0:27:54) [91%] : \r\nEh oui, pour l'instant ils m\u00e8nent 2 1 gagn\u00e9 assez facilement ces 2 jeux de service comme d'ailleurs Daniel Evan se son seul jeu de service de fautes commises pour Roger Federer, mais on sent qu'il est dans le coup, on sent qu'il est dans le rythme, ce qui n'\u00e9tait pas du tout le cas lors de ses 2 premiers matches, c'est la premi\u00e8re fois d'ailleurs que \u00e7a arrive cons\u00e9cutivement, Roger Federer qui faisait ses 38 ans, qui \u00e9tait pas dans dans dans le coup, mais visiblement, il a travaill\u00e9 avec son staff, sans doute s'est peut-\u00eatre un peu plus, un peu plus rapidement en tous les cas, tout va bien pour l'instant pour lui sous le soleil, ici \u00e0 New York apr\u00e8s 9 minutes de jeu, il faut faire attention \u00e0 Daniel Evans 58\u00e8me mondial avec un revers qui g\u00eane et qui cassent le rythme de ses devises adversaire est une tr\u00e8s bonne main comme on dit en mati\u00e8re de tennis, ce d'autant que si Roger Federer gagne aujourd'hui il affrontera David Goffin dimanche lors du prochain tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:56 > 0:28:01) [93%] : \r\nEt Roger Federer qui s'en sort pas trop mal et ce qu'on peut dire, et je vais tout de m\u00eame que dans ce tournoi, les Suisses ont pas \u00e9t\u00e9 transcendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:03 > 0:28:57) [90%] : \r\nNon, c'est aussi le cas de Stan Wawrinka qui a aussi perdu un set dans chacun de ses 2 premiers matches Vaudois, on le sait, qu'on toujours un coup de mou dans ses parties, il a d\u00e9clar\u00e9, d'ailleurs, au d\u00e9but du tournoi qu'il avait besoin de matches et de victoires pour prendre confiance et s'il passe l'\u00e9cueil, il aura face \u00e0 lui, Novak Djokovic, \u00e9videmment, on sait que le Vaudois a le tennis pour le bac, mais il faudra \u00e9videmment qu'il monte encore en puissance et au niveau de son tennis notamment en revers pour g\u00eaner Novak Djokovic tout \u00e0 l'heure dans 2 heures environ, Stan Wawrinka sera face au v\u00e9t\u00e9ran italien Paolo Lorenzi 37 ans, le Vaudois la battue 3 fois et sur 3 surfaces diff\u00e9rentes d\u00e9but du match, donc, vers 20 heures, il fera 31 degr\u00e9s ici \u00e0 New York, \u00e0 ce moment l\u00e0 o\u00f9 on joue sur le soleil sur le central sur le cort\u00e8ge, Arthur H, avec une balle de break m\u00eame de pour l'instant pour Roger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:59 > 0:29:11) [90%] : \r\nMerci Herv\u00e9 Borsier retour \u00e0 Renault, nous sommes en Direct pour notre op\u00e9ration G\u00e9nie suisse sur la route, Renaud Malik, vous nous avez rejoint avec vos invit\u00e9s, tous candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, place au d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:14 > 0:29:16) [91%] : \r\nG\u00e9nie suisse sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:19 > 0:29:44) [93%] : \r\nC'est un d\u00e9bat o\u00f9 l'on va d'abord parler d'\u00e9galit\u00e9, \u00e9galit\u00e9 hommes- femme et de ce tsunami violet qui pourraient d\u00e9ferler sur la Suisse le mois prochain, quelques mois seulement apr\u00e8s la grande gr\u00e8ve des femmes du 14 juin Camille de God, vous \u00eates l'une de nos correspondantes \u00e0 Berne, vous allez nous accompagner tout au long de ce d\u00e9bat, ce qu'on constate, c'est que cette ann\u00e9e, c'est que les femmes n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreuses \u00e0 se pr\u00e9senter sur les listes \u00e9lectorales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:44 > 0:30:20) [88%] : \r\nOui, Renaud, l\u00e0, la tendance est nette, m\u00eame si on a encore les listes d\u00e9finitives dans certains cantons il y a 42 pourcent de candidates en lice pour les Chambres f\u00e9d\u00e9rales cette ann\u00e9e alors, histoire de comparer, lors des derni\u00e8res \u00e9lections en 2015 et j'en avait 36 pourcent alors \u00e7a augmente en Suisse romande \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Neuch\u00e2tel la pr\u00e9sence f\u00e9minine a doubl\u00e9 ici dans le canton de Vaud, on observe une petite progression, m\u00eame si c'est pas compl\u00e8tement spectaculaire bon alors, on est loin de la parit\u00e9, mais le la NZZ le journal M. al\u00e9maniques parlent d\u00e9j\u00e0 dans Frau en route un glissement vers les femmes, alors rappelez-vous en 2015 on parlait plut\u00f4t dans un reste route en glissement \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:20 > 0:30:22) [96%] : \r\nComment est-ce qu'on explique ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne Camille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:22 > 0:30:51) [92%] : \r\nAlors d'abord par par le contexte, les discussions autour du mouvement demi- tour ont permis de parler de la situation des femmes, des in\u00e9galit\u00e9s auxquelles elles sont elles sont confront\u00e9es en juin, il y a eu la gr\u00e8ve des femmes, quelques mois avant \u00e7a de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue au gouvernement, c'est un moment historique et puis c'est vrai qu'\u00e0 gauche, \u00e7a fait un moment que les partis vise la parit\u00e9 mais d\u00e9sormais m\u00eame les partis bourgeois ne peuvent plus ignorer cet enjeu, la pression vient maintenant de la soci\u00e9t\u00e9 civile et les partis qui ne pr\u00e9sentent pas de femmes ou pas assez commence \u00e0 devoir justifier leur choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:51 > 0:30:55) [89%] : \r\nMais jusqu'\u00e0 quel point est ce qu'il faut s'attendre \u00e0 un Parlement plus f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:55 > 0:31:14) [91%] : \r\nEt bien \u00e9videmment, \u00e7a va d\u00e9pendre de la mani\u00e8re dont les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs ont vot\u00e9 lors des derni\u00e8res \u00e9lections, n'a pu observer dans certains partis bourgeois que les femmes \u00e9taient plus souvent dans les listes que les hommes au moment de panacher en tous cas, qui dit plus de femmes sur les listes, dira s\u00fbrement plus de femmes \u00e9lues, \u00e7a, c'est en tout cas av\u00e9r\u00e9 vrai lors des derniers scrutins cantonaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:14 > 0:32:19) [88%] : \r\nAlors apr\u00e8s le r\u00e9tro de 2015 on aura peut-\u00eatre l'offre AOL une route de 2010 au fond va en tout cas, retenir l'expression et on est l\u00e0 pour d\u00e9battre ce soir d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme de politique familiale, on attend vos r\u00e9actions, vos r\u00e9actions, via un autre num\u00e9ro WhatsApp 0 79 801 90 00, je r\u00e9p\u00e8te 0 79 801 90 00 et puis il y a nos 5 invit\u00e9s 5 candidats ou candidates aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, il y a Fran\u00e7ois pointait d\u00e9put\u00e9 Vaudois candide candidat Vert lib\u00e9ral au Conseil des \u00c9tats et au national Sophie Books candidate genevoise au Conseil national sur la liste du PDC Philippe Jobin, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil Vaudois, candidat au National Val\u00e9rie populaire car concert national PS fribourgeoise candidate \u00e0 votre r\u00e9\u00e9lection et enfin C\u00e9line Vara candidate des Verts neuch\u00e2telois au Conseil national et au Conseil des \u00c9tats, bonsoir, bienvenue, bonsoir, bonsoir, alors C\u00e9line Vara, on entendait \u00e0 l'instant, il y a probablement eu cette ann\u00e9e, une volont\u00e9 de la part des partis, de pousser les candidatures f\u00e9minines en m\u00eame temps il y a quand m\u00eame des diff\u00e9rences hein selon les formations, il y a peut-\u00eatre des bons, des mauvais \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:20 > 0:33:00) [92%] : \r\nBien s\u00fbr, mais \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le cas en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 de repr\u00e9sentation f\u00e9minine en politique on a mentionn\u00e9 un aujourd'hui 42 pourcent de femmes candidates, \u00e7a ne peut pas encore dire 42 pourcent de femmes \u00e9lues \u00e9videmment encore moins 50 pourcent \u00e7a c'est \u00e9vident, c'est clair que, historiquement, la gauche a toujours mis en avant, a une parit\u00e9 dans le discours mais aussi dans les faits, les listes socialistes et les listes vertes pr\u00e9sente \u00e9videmment des listes paritaires et la droite, elle s'y met, elle s'y met pas, c'est aussi une question de strat\u00e9gie, on est en ann\u00e9e femme on a eu la gr\u00e8ve des femmes le 14 juin \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un signal extr\u00eamement fort et je pense que m\u00eame \u00e0 droite, on l'a entendu, on a des femmes comp\u00e9tentes \u00e0 droite aussi, qui font de la politique et \u00e7a c'est extr\u00eamement important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:00 > 0:33:10) [89%] : \r\nOn s'y met, \u00e0 droite, mais on s'y met peut-\u00eatre doucement Philippe Jobin, si on regarde la liste de l'UDC vaudoise 19 candidats, 4 femmes, peut mieux faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:10 > 0:33:49) [93%] : \r\nPeut mieux faire, mais je vous rappelle quand m\u00eame qu'en 2015, \u00e7a n'\u00e9tait pas le cas, donc le travail se fait je rappelle aussi une chose, c'est que l'on travaille \u00e9norm\u00e9ment sur les comp\u00e9tences et les personnalit\u00e9s aussi, on a aussi une repr\u00e9sentativit\u00e9 en tout cas sur notre liste n'est pas suffisant \u00e0 mon go\u00fbt, mais en tout cas sur notre liste cette repr\u00e9sentativit\u00e9, il y a un peu tous les profils, qui sont, qui sont mis dessus qui sont mis sur cette liste, et \u00e7a je trouve assez int\u00e9ressant, vous avez des universitaires, vous avez des hommes des des personnes, des femmes qui sont entrepreneurs etc donc c'est c'est quelque chose, on y travaille, on y travaille au Grand Conseil, on y travaille aussi, mais enfin comme on dit, on a d\u00e9j\u00e0 du plus par rapport en 2015, donc l\u00e0 nous avons une premi\u00e8re satisfaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:49 > 0:34:07) [94%] : \r\nVal\u00e9rie Carraro C\u00e9line Vara nous disait tout \u00e0 l'heure, les partis de gauche ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e9dicter des r\u00e8gles strictes en mati\u00e8re de parit\u00e9 hommes- femmes, on a besoin de ces r\u00e8gles, on a besoin de quotas, on n'arrivera pas \u00e0 la parit\u00e9, simplement en misant sur la bonne volont\u00e9 des uns et surtout des unes et des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:07 > 0:34:55) [89%] : \r\nJe crois que c'est vraiment important qu'on disent paritaire, on l'a vu, depuis Pudong nombreuses ann\u00e9es le Parti socialiste a des listes paritaires, on a vu le r\u00e9sultat aux \u00e9lections 2015 le nombre d'\u00e9lus femmes au sein du Conseil national est sup\u00e9rieur aux hommes, donc c'est vrai que si les femmes sont repr\u00e9sent\u00e9s sur les listes, elles sont \u00e9lus en fonction de leurs comp\u00e9tences propres donc c'est indispensable pour moi d'avoir ces parit\u00e9 sur les listes, je l'ai toujours rappeler, elle, je le rappelle encore aussi aux partis de droite, si on veut avoir aussi un parlement paritaire parce qu'aujourd'hui on a seulement 30 pourcent de femmes qui sont \u00e9lus au conseil national et encore moins au Conseil des \u00c9tats a vu qu'on est seulement \u00e0 13 pourcent il faut absolument avoir ses listes paritaires dans tous les partis, et pas seulement des les partis de gauche, je crois que la repr\u00e9sentation et l'\u00e9galit\u00e9 doit s'aussi \u00eatre de la responsabilit\u00e9 des partis de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:55 > 0:35:06) [91%] : \r\nFran\u00e7ois Paris le chanteur le le la parit\u00e9 c'est pas encore pour aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 des des Verts lib\u00e9raux en tout cas DE des Verts lib\u00e9raux Vaudois, c'est que vous n'avez peut-\u00eatre pas fait votre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:07 > 0:35:49) [90%] : \r\nAlors l\u00e0, vous \u00eates peut-\u00eatre un peu m\u00e9chant avec moi parfaitement tr\u00e8s bon travail montre justement, mais c'est mon travail de le faire et je peux vous dire que c'est une grande difficult\u00e9, je dis toujours, et je \u00e0 quelques statistiques pour convaincre un homme de venir sur la liste qu'il soit capable ou pas, ces 10 minutes pour convaincre une femme qui est extr\u00eamement capable en tout cas je le consid\u00e8re comme \u00e7a, si je l'approche, c'est entre 4 heures et 8 heures de t\u00e9l\u00e9phone de caf\u00e9, de discussion, donc j'ai cette difficult\u00e9, on a quand m\u00eame cette femme sur notre liste principale, on y arrive gentiment, il y en a 9 chez les jeunes, donc on a un espoir que \u00e7a s'am\u00e9liore et il y a une autre chose qu'on peut dire, dans le canton de Vaud c'est que si on a de la peine, avoir des listes paritaires, on a la chance d'avoir un groupe \u00e9quilibr\u00e9, on est 8 au Grand Conseil, avec 4 femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:49 > 0:36:02) [91%] : \r\nOn en est encore l\u00e0, Sophie Books en 2019 ann\u00e9e de la gr\u00e8ve des femmes, il faut convaincre, convaincre pendant des heures une femme pour la, pour la cour, la convainc de se de se lancer en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:03 > 0:36:59) [90%] : \r\nBien s\u00fbr qu'on en est toujours l\u00e0, enfin, mais preppy Nantes lundi et on a tr\u00e8s peu de femmes \u00e0 \u00eatre \u00e9lu en politique, encore moins au Parlement, la politique familiale, elle est presque inexistante en Suisse, les cr\u00e8ches \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait 4000 places de cr\u00e8ches qui manquent la conciliation vie professionnelle, vie familiale : l'pas fait le poids du du du m\u00e9nage dans son sens complet donc, le travail avec les enfants, il est encore sur les femmes, le cong\u00e9 paternit\u00e9, on en est encore en 2019 \u00e0 discuter si \u00e7a 2 semaines ou 4 semaines, moi \u00e7a m'hallucine, c'est \u00e9videmment pour \u00e7a que monsieur pardon, j'ai oubli\u00e9 votre nom ce point Monsieur Pontet mais plus de temps \u00e0 convaincre une femme parce que simplement les femmes, elles ont 2, 3 vies \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur travail et \u00e7a, \u00e7a fait que c'est beaucoup plus difficile de faire de la politique parce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:36:59 > 0:37:06) [94%] : \r\nPas aussi un peu C\u00e9line Vara parce que c'est un monde d'hommes r\u00e9gi par des codes f\u00e9minins aujourd'hui la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:07 > 0:37:14) [96%] : \r\nNon, la politique, ce n'est pas une affaire d'hommes, c'est une affaire de tout le monde et puis il faut une meilleure repr\u00e9sentativit\u00e9 repr\u00e9sentativit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:37:14 > 0:38:25) [90%] : \r\nEt puis, \u00e7a je crois qu'on ne dira jamais assez, mais une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galitaire, c'est une soci\u00e9t\u00e9 plus riche, donc \u00e7a : pas vraiment dans tous les sens du terme effectivement Sophie boxer a mentionn\u00e9, hein, il y a passablement aujourd'hui d'obstacles pour les femmes aujourd'hui de faire la politique, mais il faut quand m\u00eame aussi rappeler que, il faut des mod\u00e8les parce que la l\u00e9gislature qui vient de s'\u00e9couler \u00e0 grande majorit\u00e9 masculine, un bon les chiffres ont \u00e9t\u00e9 dit les pourcentages de femmes actuellement au Parlement sont mis\u00e9rables, h\u00e9 ben c'est une l\u00e9gislature qu'absolument pas favorable \u00e0 la politique familiale et puis on a besoin d'une politique familiale moderne et adapt\u00e9 au jour d'aujourd'hui, \u00e0 la vie qu'on vit vraiment et puis une politique familiale, si elle est solide, si elle est moderne, h\u00e9 ben finalement \u00e7a profite \u00e0 la famille \u00e7a profite aux coupes \u00e7a profite \u00e0 la politique, et puis je rappelle quand m\u00eame une chose aussi que compl\u00e8tement incroyable mais les gens des fois savent pas que la Suisse, un qui est parmi les peines, les pays de l'OCDE, probablement un des pays les plus riches, mais qui investit le moins dans sa politique familiale, donc, aujourd'hui, la Suisse, un des pays les plus riches de l'OCDE investi tr\u00e8s tr\u00e8s peu dans la politique familiale aujourd'hui en Suisse, avoir des enfants, c'est peut-\u00eatre synonyme de pauvret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:25 > 0:38:35) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre qu'avec une politique familiale plus d\u00e9velopp\u00e9, Val\u00e9rie Piraquara on encouragerait davantage les femmes \u00e0 se lancer en politique \u00e0 \u00e0 l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:38:35 > 0:39:41) [92%] : \r\nAlors, j'en suis convaincu, je rejoins tout \u00e0 fait des propos de Madame Madame Barra si on investit beaucoup plus dans la politique familiale, notamment pour promouvoir et renforcer la conciliation vie familiale, vie professionnelle, mais c'est pas seulement dans la politique, c'est aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la politique, c'est dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est dans l'\u00e9conomie en g\u00e9n\u00e9ral, on le voit aussi les femmes sont sous- repr\u00e9sent\u00e9es dans les postes de cas dans les conseils d'administration, elles sont surrepr\u00e9sent\u00e9es dans 2 ans, des emplois qui sont souvent des d\u00e9bats revenus donc si on veut aussi promouvoir les femmes en politique, il faut aussi am\u00e9liorer la situation \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on va dire du Parlement dans la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et c'est clair que c'est avec la mise en place d'une r\u00e9elle politique familiale moderne et sociale qui permet de pouvoir am\u00e9liorer la situation, et c'est vrai qu'on on dit toujours que que la politique familiale, co\u00fbteux et mais c'est son investissement, c'est hyper enfin, c'est tr\u00e8s important d'investir beaucoup plus que \u00e7a ne l'est maintenant les chiffres sont l\u00e0, on investit 2 pourcent du produit int\u00e9rieur brut dans la politique familiale, compar\u00e9 \u00e0 d'autres projets \u00e0 d'autres payer on est en queue de peloton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:42 > 0:40:04) [92%] : \r\nPietro Bugnon il y a un message, un message qui vient de nous arriver au 0 79 890 00, malheureusement il n'est pas sign\u00e9 mais je vais vous lire, il est int\u00e9ressant : comment est-il possible s'il est sign\u00e9 G\u00e9rard pardon, comment est-il possible d'atteindre cette parit\u00e9 tant recherch\u00e9 entre les hommes et les femmes sans se soucier avant tout de la motivation de la pers\u00e9v\u00e9rance et des comp\u00e9tences, le violet est une couleur \u00e0 la mode qui terminera tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:04 > 0:40:56) [91%] : \r\nPhilippe Jobin une r\u00e9action je remercie G\u00e9rard pour sa question, j'esp\u00e8re, j'y r\u00e9pondrai moi je pense qu'il faut donner aux femmes, c'est les moyens de pouvoir arriver \u00e0 se \u00e0 se lib\u00e9rer pour pouvoir occuper des places qui sont un petit peu plus lourde par contre une chose qui faudrait dire aussi parce qu'on peut, on peut mettre des quotas, vous pouvez tout ce que vous voulez, c'est l'\u00e9tat d'esprit qu'il faut changer et c'est l'\u00e9tat d'esprit chez les femmes qu'il faut changer, c'est \u00e7a \u00e0 mon avis, qui est le plus important parce qu'elles emploient plus ou moins de qualit\u00e9 que nous, pas du tout, et puis je rappelle encore une 2\u00e8me chose c'est que sur les listes \u00e9lectorales, il y a autant d'hommes que de femmes qui votent, donc l\u00e0 aussi il y a aussi du travail \u00e0 faire du c\u00f4t\u00e9 des profs de nom propres parti en particulier pour pouvoir taper juste taper droits et mettre en avant aussi des personnes f\u00e9minine nous par exemple, dans notre parti, on a une parit\u00e9 qui est absolument folle, c'est dans notre secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, donc c'est c'est vraiment au pied du mur qu'on reconna\u00eet le ma\u00e7on aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:56 > 0:41:00) [84%] : \r\nIl y a un \u00e9tat d'esprit chang\u00e9 une culture politique a chang\u00e9, sauf iBooks.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:41:00 > 0:41:31) [94%] : \r\nJe crois que c'est un \u00e9tat d'esprit qui doit changer pour toute la soci\u00e9t\u00e9 au PDC Gen\u00e8ve sur une liste de six on est quatre femmes 2 hommes une candidate au Conseil des \u00c9tats, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 facile de mettre en place, il y a beaucoup de gens qui ont critiqu\u00e9 ce choix qui ont trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un choix injustes qui ont dit aux les femmes vous nous pomper l'air, on a tenu bon, on est all\u00e9 jusqu'au bout et maintenant je crois que le parti est tr\u00e8s fier de \u00e7a, donc c'est pas seulement les femmes qui doivent changer d'\u00e9tat d'esprit, je crois que c'est toute la soci\u00e9t\u00e9 qui doit changer d'\u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:41:31 > 0:42:07) [87%] : \r\nPhilippe Jobin oui je rappelle juste que je fais juste une petite apart\u00e9 mais enfin un apart\u00e9 mais on a, on a l\u00e0 et Rio 3 chez nous, hein, qu'on a vot\u00e9 et au travers de \u00e7a, on a donn\u00e9 la possibilit\u00e9 aux familles de pouvoir \u00eatre mieux soutenues et \u00e7a je pense aussi que c'est extr\u00eamement important, quand on part content parce qu'il y a aussi \u00e9norm\u00e9ment de travail \u00e0 faire au sein des propres quand et pas uniquement au niveau f\u00e9d\u00e9ral et pour vous qui \u00eates encore conseill\u00e8re nationale jusqu'au mois de novembre, en tout cas jusqu'au mois d'octobre, pardon, h\u00e9 ben c'est important, parce que l\u00e0 aussi les conseillers nationaux et les concerts national en une un impact \u00e0 avoir, en particulier dans leur propre canton tant alors \u00e7a, je le rappelle, disons \u00e0 faire du travail aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:42:07 > 0:42:21) [89%] : \r\nEt c'est le moment peut-\u00eatre de faire le bilan justement de la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve, Camille Degoat, l\u00e0 je me tourne vers vous, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux souvent \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e d'\u00eatre trop frileux sur les questions d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes et politique familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:42:21 > 0:43:42) [93%] : \r\nOui, alors un exemple embl\u00e9matique, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale accept\u00e9e en d\u00e9cembre dernier, elle ne concerne que 0,9 pourcent des entreprises et on parle ici de contr\u00f4le des salaires \u00e0 l'interne, tous les 4 ans sans sanction, donc c'est vraiment un texte minimal pour ceux et celles qui demande un signal plus clair en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, c'est un texte qui aussi a fait pas mal d'allers et retours entre les chambres d'ailleurs une partie de l'UDC et du PLR s'est finalement oppos\u00e9 alors on le voit, le Parlement, il fait des petits pas, avec parfois des des surprises, quelques jours apr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes, le Conseil des \u00c9tats disait finalement oui \u00e0 une meilleure repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 la t\u00eate des grandes entreprises, alors que c'\u00e9tait loin d'\u00eatre gagn\u00e9 d'avance, quels seront les gros dossiers \u00e0 venir comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 pendant le d\u00e9bat le cong\u00e9 paternit\u00e9, les Chambres f\u00e9d\u00e9rales veulent 2 semaines une initiative populaire en demande 4, le gouvernement ne veut pas, on entende parler, il se pourrait bien que l'id\u00e9e m\u00eame d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 soit en fait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 parce que certaines voix s'\u00e9l\u00e8vent pour demander un cong\u00e9 parental, sinon en vrac, il y a la taxe rose, la protection des femmes paysannes, le soutien aux proches aidants, la question de l'\u00e2ge de la retraite des femmes et du c\u00f4t\u00e9 de la rue on on commence \u00e0 vraiment sentir ce besoin de l\u00e9gif\u00e9rer pour mieux prot\u00e9ger les femmes contre le harc\u00e8lement sexuel, le harc\u00e8lement de rue et de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, la violence contre les femmes, qu'elles soient domestiques ou ou encore m\u00e9dical en tout cas la question qui reste ouverte, c'est est-ce qu'un Parlement plus f\u00e9minin est-ce que \u00e7a changera vraiment la mani\u00e8re de faire de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:43:42 > 0:43:53) [82%] : \r\nAlors web bah question \u00e9ternelle question passionnante \u00e0 Fran\u00e7ois pointe elle et qu'est-ce que qu'est ce que vous avez envie de r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a est-ce que un Parlement plus f\u00e9minin, \u00e7a changerait justement la mani\u00e8re de d'exercer, pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:54 > 0:44:36) [90%] : \r\nTr\u00e8s certainement, \u00e7a changerait \u00e7a l'\u00e9quilibre est certainement un an pour revenir sur les sur les points essentiels qui ont \u00e9t\u00e9 le cong\u00e9 parental par exemple ou le cong\u00e9 paternit\u00e9, qui, de notre c\u00f4t\u00e9, devrait \u00eatre plut\u00f4t parentale, c'est justement un changement de mentalit\u00e9, on voit maintenant chez les jeunes, chez les jeunes bien form\u00e9s qu'il que les hommes, une fois qu'ils deviennent papa passe \u00e0 un temps partiel, j'en connais beaucoup autour de moi, dans notre entreprise, c'est accepter dans notre entreprise, donc c'est ce changement de mentalit\u00e9 qu'il faut faire \u00e0 tous les niveaux, je pense que la rue certaines PME ont de l'avance sur la politique et il faudrait peut-\u00eatre que la politique qu'aille plus vite, et c'est \u00e7a qu'il faut faire typiquement pour le cong\u00e9 parental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:44:36 > 0:44:59) [89%] : \r\nPourtant, la politique aujourd'hui la elle avance relativement lentement Thema Sophie Bourque, je me je me tourne vers vous aujourd'hui parler d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 de quatre semaines aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux \u00e7a revient souvent \u00e0 ajout d'agiter fixer une gousse d'ail devant un vampire, est ce que \u00e7a c'est quelque chose qui pourrait \u00e9voluer dans les dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, on pourrait justement voir s'imposer cong\u00e9 paternit\u00e9 voire cong\u00e9 parental.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:00 > 0:45:33) [90%] : \r\nMoi j'esp\u00e8re, je trouve, comme je l'ai dit \u00e0 avant hallucinant convenant sont encore l\u00e0 en 2019 \u00e0 discuter cong\u00e9 paternit\u00e9 2 semaines 4 semaines, mon mari a de la chance, il a un employeur qui lui a octroy\u00e9 4 semaines comme notre fille a\u00een\u00e9e l\u00e0 quand je suis retourn\u00e9 au travail les rester 2 semaines avec elle, je peux vous dire que la relation qu'ils ont construit les 2 rien qu'en 2 semaines, elle est impressionnante, elle est tr\u00e8s \u00e9mouvante et je trouve tr\u00e8s triste en fait que les hommes de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, n'est pas le droit \u00e0 \u00e7a dans une soci\u00e9t\u00e9 aussi riche que la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:45:33 > 0:45:37) [95%] : \r\nPhilippe Jobin comment est-ce que vous vous positionnez justement sur cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:45:37 > 0:46:36) [88%] : \r\nMais en essence cela il y a urgence enfin et, maintenant, une petite fille, j'ai pas demand\u00e9 un cong\u00e9 paternit\u00e9 pour ma petite-fille, parce que ma belle-fille, m'a dit non, tu peux pas le faire pour le moment non ce que je veux dire c'est que, alors, bien s\u00fbr, il y a c'est vous allez de toute fa\u00e7on bien savoir, je suis assez lib\u00e9ral, disons, dans l'esprit de maintenant et ce qui ce qu'il faudrait voir tout cas il y a une chose sur laquelle je suis extr\u00eamement claire, sec, le partage des t\u00e2ches, c'est primordial, le partage du travail peut se faire aussi c'est \u00e7a c'est je vois en tout cas un d\u00e9bouch\u00e9 dans ce sens l\u00e0 o\u00f9 les papas peuvent travailler \u00e0 60 40 ou 50 pourcent madame aussi il y a un \u00e9change de bons proc\u00e9d\u00e9s qui se fait encore une fois c'est une compl\u00e9mentarit\u00e9 maintenant sur le cong\u00e9 paternit\u00e9 pur qui va payer quoi, c'est l\u00e0 aussi 10 ans on a une \u00e9conomie qui fonctionne bien, c'est vrai, on a aussi la possibilit\u00e9, je dirais, avec cette \u00e9conomie de s'offrir certaines choses, mais est-ce que l\u00e0 on n'a pas non plus, on se tire pas non plus une balle dans le pied, au lieu de plut\u00f4t pouss\u00e9 en fait les familles \u00e0 se partager du temps de travail, le par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:36 > 0:46:39) [85%] : \r\nLe sempiternel argument \u00e9conomique Sophie box.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:46:39 > 0:47:19) [92%] : \r\nBen oui, ben moi je trouve que c'est un argument qui est, qui est assez fou parce que, en fait, on compte pas dans cet argument on r\u00e9fl\u00e9chit en fait uniquement en question d'APG et on r\u00e9fl\u00e9chit pas en termes d'investissements pour la soci\u00e9t\u00e9 un cong\u00e9 paternit\u00e9 ou un cong\u00e9 parental, c'est une promotion pour les femmes pour qu'elles puissent retourner au travail, pour qu'elle puisse investir plus dans l'\u00e9conomie, c'est un investissement pour que les papas se sentent mieux dans leurs entreprises, donc \u00e9videmment il y a un retour sur investissement qui va se faire pour l'\u00e9conomie et \u00e7a on n'en parle jamais, on regarde uniquement qu'est que \u00e7a va co\u00fbter en terme de charges sociales et je pense que \u00e7a c'est un d\u00e9bat qui est tr\u00e8s faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:19 > 0:47:24) [87%] : \r\nVal\u00e9rie Pierre Carrard vous avez bon espoir vous que \u00e7a \u00e9volue au cours de la prochaine l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:47:24 > 0:48:29) [92%] : \r\nAlors c'est vrai que les l'\u00e9ch\u00e9ance des \u00e9lections est important pour nous parce qu'on voit actuellement au Conseil national et au Parlement, on a un r\u00e9el blocage avec la majorit\u00e9 de droite qui est qui est repr\u00e9sent\u00e9, il y a plusieurs fois le cong\u00e9 parental, qui est venu sur la table des discussions il a chaque fois \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e alors moi je me r\u00e9jouis de l'issue de ces \u00e9lections, il faut vraiment qu'il y a un balancement je dirais au centre- gauche du du Parlement si on veut faire avancer ces questions ces questions de soci\u00e9t\u00e9, notamment sur le sur le cong\u00e9 parental, on l'on l'a d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 plusieurs fois et je rejoins les propos de de madame de Madame BOUX que l'investissement qui a affaire doit \u00eatre beaucoup plus important, on le voit, on a les moyens d'ann\u00e9e en ann\u00e9e depuis une dizaine d'ann\u00e9es, la conf\u00e9d\u00e9ration fait des milliards de b\u00e9n\u00e9fices et ces milliards Servent \u00e0 quoi \u00e0 investir, nul part uniquement \u00e0 r\u00e9duire notre dette, ce qui est pas forc\u00e9ment l'endroit o\u00f9 on doit diminuer ses cette dette, je crois qu'on on doit partir vers un investissement pour la politique familiale afin aussi de pouvoir promouvoir cette \u00e9galit\u00e9 hommes- femmes dans la l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:48:29 > 0:48:46) [90%] : \r\nForum, on est en Direct de la place du march\u00e9 de renom, jusqu'\u00e0 19 heures, on est l\u00e0 pour d\u00e9battre et d'\u00e9galit\u00e9 femme de politique familiale, on le r\u00e9p\u00e8te, on attend vos r\u00e9actions rappelle aussi le num\u00e9ro sur lequel vous devez nous contacter num\u00e9ro WhatsApp 0 79 801 90 00, Pietro Bugnon est ce qu'on a des r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:48:46 > 0:49:11) [90%] : \r\nOui, il y en a et et je je vous pose de de vous lire celle-ci que je trouve int\u00e9ressante, c'est monsieur pauvre \u00e0 qui nous \u00e9crit et voici sa question : pourquoi le nombre de places en cr\u00e8che n'augmente pas avec la d\u00e9mographie pour l'interrogation et il continue, nous sommes en attente d'une place de cr\u00e8che sur justement o\u00f9 nous sommes depuis plus de 2 ans, sachant que vous pouvez savoir le nombre d'enfants et adapter l'offre d'ann\u00e9e en ann\u00e9e d'ann\u00e9e en ann\u00e9e pourquoi r\u00e9server cela \u00e0 un nombre restreint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:49:11 > 0:49:19) [93%] : \r\nC\u00e9line Vara le le probl\u00e8me des cr\u00e8ches celui l\u00e0 aussi se pose un depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, on dit souvent, la Suisse, pays en d\u00e9veloppement en la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:49:20 > 0:50:31) [89%] : \r\nOui, c'est un probl\u00e8me \u00e9minemment politique, enfin moi j'entends que l'UDC nous dit : il faut changer l'\u00e9tat d'esprit des femmes, moi je dis : il faut changer le Parlement parce que si on continue de faire une politique pass\u00e9iste et puis qu'on dit oui, c'est bien, il faut plus d'\u00e9galit\u00e9, il faut plus de tracteurs pr\u00e9scolaire pas scolaire mais qu'on m'jamais les moyens qu'on s'oppose syst\u00e9matiquement \u00e0 toutes les propositions parlementaires qui vont dans ce sens, h\u00e9 ben \u00e9videmment qu'on arrive \u00e0 rien aujourd'hui, seule partie qui font une politique familiale moderne qui sont vraiment pas en d\u00e9calage, je crois que c'\u00e9tait assez dandys par les Verts, lib\u00e9raux, la politique aujourd'hui, elle est compl\u00e8tement en d\u00e9calage avec la vie des gens, les gens ils font, ils font un enfant, ils ont besoin d'une structure d'accueil, et puis on leur dit : faites des enfants continuent \u00e0 travailler, mais vous aurez pas de place en cr\u00e8che, j'apprenais 4000 places de cr\u00e8ches qui manquent dans un canton de Gen\u00e8ve, \u00e7a veut dire potentiellement 4000 enfants qu'on n'arrive pas \u00e0 placer, lorsque les parents travaillent et \u00e7a, c'est un manque pour l'\u00e9conomie suisse parce que faut quand m\u00eame rappeler aussi que \u00e7a rapporte les femmes qui travaillent et puis de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est avec ce genre de mesure, on n'arrive pas \u00e0 mettre en place des, des, des cong\u00e9s paternit\u00e9 ou un cong\u00e9 parental, qui sont b\u00e9n\u00e9fice au b\u00e9n\u00e9fice de tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:50:31 > 0:50:35) [94%] : \r\nIl faut en une sorte de plan Marshall pour les pour les cr\u00e8ches en Suisse Fran\u00e7ois pointe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:36 > 0:51:04) [91%] : \r\nOn a d\u00e9j\u00e0 plan Marshall dans le canton de Vaud, maintenant c'est l'application qui pose probl\u00e8me : l'application il y a, il y a beaucoup de probl\u00e8mes, il y a par exemple des normes qui emp\u00eache les gens l'avanc\u00e9e, on a des petites communes qui sont, qui sont cens\u00e9s respecter la loi et accueillir les enfants en horaire continu qui ont des telles normes \u00e0 respecter qui doivent investir des sommes qui n'ont pas pour construire des nouveaux b\u00e2timents, alors \u00e9videmment \u00e7a marche mieux dans les grandes villes, m\u00eame si visiblement \u00e0 Renault, il y a encore des probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:51:04 > 0:51:09) [89%] : \r\nDonc attendez, moi je vous parle de plan Marshall, vous me parlez de changer les conditions cadres sup, c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s ambitieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:51:09 > 0:51:34) [94%] : \r\nNon mais c'est pas tr\u00e8s ambitieux mais \u00e7a permet aux gens d'aller plus vite dans les plus plus plus rapidement avec avec les moyens qu'on a donc les conditions cadres pour l'accueil de jour des enfants, on sait par exemple que dans la r\u00e9gion des entreprises n'ont pas pu ouvrir leurs propres cr\u00e8che parce qu'il respectait pas les normes alors une petite plaisanterie, la hauteur de la poign\u00e9e de porte pour sortir de la salle Philippe Jobin un peu exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:51:34 > 0:52:20) [87%] : \r\nIci, encadre un canton de Vaud, nous les avons maintenant ce qu'il faut dire, je sais pas comment \u00e7a se passe dans les autres contents mais chez nous, nous les avons gr\u00e2ce \u00e0 la a\u00e9rien 3 en particulier plus tout le travail que nous avons fait au niveau du Grand Conseil, y compris les UDC \u00e7a que je pense qu'il faut, je peux pas me laisser dire ce genre de chose y compris, nous avons aussi participer, mais ce qu'il faut dire aussi, c'est qu'une fois que ces cantonales apr\u00e8s \u00e7a devient communal et c'est aussi l\u00e0 qu'il y a des choses qui bloquent un petit peu parce qu'il y a, vous avez l\u00e0 les les demandes, les demandes qui sont de plus en plus grande et puis au au travers de \u00e7a, les communes doivent r\u00e9pondre \u00e0 cette demande-l\u00e0, elles sont partout ce n'pas toujours aussi simple et effectivement, je rejoins mon coll\u00e8gue pointait, h\u00e9 bien on a des c\u00f4t\u00e9s la respecter, qui ne sont pas toujours tr\u00e8s simple ce qu'il fait et ce qui induit un petit peu une certaine lenteur Val\u00e9rie Pilard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:52:20 > 0:52:28) [90%] : \r\nCar, en gros, on a d'un c\u00f4t\u00e9 ceux qui demandent de l'argent, puis ceux qui disent il faut simplement assouplir le carcan des normes et tout ira bien, qu'est que vous qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:28 > 0:54:01) [92%] : \r\nAlors je crois que c'est les chansons, pas si simple, croit que l\u00e0 on a aussi un d\u00e9bat d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales donc aussi voir sur l'ensemble du territoire, le canton de Vaud, c'est vrai, a souhait\u00e9, cit\u00e9e en exemple par rapport aux structures d'accueil qu'ils ont pu mettre en place, gr\u00e2ce notamment \u00e0 un gouvernement de gauche alors bien heureusement, et c'est l\u00e0 qu'on voit que quand il y a des impulsions qui sont donn\u00e9es aussi au niveau politique, les choses vont dans la dans la bonne direction pour moi, ce qui est important c'est que l'ensemble de la population de ce pays puissent avoir acc\u00e8s \u00e0 des structures de qualit\u00e9 avec un personnel aussi form\u00e9 et qui encadrent au mieux les jeunes enfants parce qu'on le sait aussi que dans dans tout ce processus de structures d'accueil et l'encouragement pr\u00e9coce qui est apport\u00e9e aux jeunes enfants, il y a aussi un retour plus tard dans la soci\u00e9t\u00e9 dans l'\u00e9conomie et je crois que c'est important aussi de se donner les moyens, mais de fa\u00e7on aussi g\u00e9n\u00e9rale et globale au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on le sait \u00e0 travers les diff\u00e9rents programmes d'impulsion qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es et prolong\u00e9e d'ann\u00e9e en ann\u00e9e que il y a aussi des des obstacles qui est qui ont lieu parce qu'on en demande trop par rapport aux demandes de, de, de subventions, o\u00f9 l\u00e0, on doit aussi faire un effort au niveau de l'administration f\u00e9d\u00e9rale mais je crois qu'il y a aussi un effort \u00e0 faire au niveau de l'engagement de l'\u00c9tat dans ces structures, parce qu'il y a un autre probl\u00e8me, c'est le co\u00fbt qui est report\u00e9e sur les parents \u00e0 l'heure actuelle, en moyenne, en Suisse, le coup d'une place en cr\u00e8che, c'est 2 tiers \u00e0 la charge des parents et je crois que l\u00e0 il y a encore beaucoup de, de, de travail \u00e0 faire pour diminuer ce co\u00fbt qui a la charge des parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:54:01 > 0:54:04) [87%] : \r\nPietro Bugnon encore une une faction \u00e0 relayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:54:04 > 0:54:22) [91%] : \r\nOui, une r\u00e9action qui va dans le m\u00eame sens de que ce que vous dites, Val\u00e9rie Pilard car c'est Philippe qui nous \u00e9crit nous dit la politique familiale catastrophique de la Suisse n'est pas seulement un frein \u00e0 la parit\u00e9 dans tous les domaines, c'est et il le dit : une perte s\u00e8che pour l'\u00e9conomie et la soci\u00e9t\u00e9 car les femmes forment se trouve cantonn\u00e9 \u00e0 des emplois partiels ou subalterne d'imaginer une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:54:22 > 0:54:25) [84%] : \r\nJe vois qu'il approuve vigoureusement la t\u00eate Sophie box.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:54:26 > 0:55:36) [92%] : \r\nBah, totalement, en fait, on sait que que les femmes ont plusieurs obstacles \u00e0 l'emploi pour monter ensuite dans des postes de cadres, la politique familiale, c'est, c'est la premi\u00e8re \u00e9tape, on a parl\u00e9 avant du cong\u00e9 paternit\u00e9, cong\u00e9 parental, \u00e7a permettrait de plus avoir de discrimination \u00e0 l'emploi pour les femmes, \u00e9videmment, que les places d'accueil extrafamilial c'est aussi un point hyper important et moi je trouve, en fait, je ne sais pas si vous vous souvenez du d\u00e9bat qui a eu lieu aux Chambres sur justement les programmes d'impulsion pour les places de cr\u00e8che, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s attrist\u00e9e parce qu'il y a eu tout un d\u00e9bat pour savoir s'il fallait mettre plus ou moins d'argent, c'\u00e9tait compliqu\u00e9, le programme d'impulsion n'a a failli ne pas \u00eatre prolong\u00e9e, moi je trouve \u00e7a les communes effectivement and Human pas \u00e0 payer les investissements, les b\u00e2timents, mais elles ont du mal \u00e0 payer ensuite le fonctionnement des cr\u00e8ches et je trouve que la la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle a quelque chose \u00e0 faire pour aider les communes pour aider les cantons parce que c'est primordial que chaque enfant dans ce pays et une place d'accueil extrafamilial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:55:36 > 0:55:48) [91%] : \r\nAlors, en mati\u00e8re de politique familiale et un autre gros dossier qui va probablement et certainement occup\u00e9 le Parlement ces prochaines ann\u00e9es, c'est le mariage pour tous et Camille de Gaulle ben justement, c'est un sujet qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 \u00e0 Berne aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:55:48 > 0:56:36) [94%] : \r\nOui, il y a quelques heures, la commission des affaires juridiques du Conseil national, on a parl\u00e9, elle est revenue sur les r\u00e9sultats de la consultation durant laquelle le mariage civil pour tous et toutes, a rencontr\u00e9 en franc succ\u00e8s, ce sont les mots de la commission alors on sent bien que le vent commence \u00e0 tourner mais pas radicalement mariage civil pour tous et toutes, \u00e7a passe, mais la commission a refus\u00e9 aujourd'hui \u00e0 une voix pr\u00e8s d'int\u00e9grer au projet : la possibilit\u00e9 pour les couples de femmes mari\u00e9es de recourir au don de sperme, l'argument, c'est que c'est impossible finalement de trouver une majorit\u00e9 avec untel projet on sait notamment que le PDC et l'UDC sont contre cette id\u00e9e, finalement, une majorit\u00e9 de la Commission pr\u00e9f\u00e8re aborder cette question de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e dans un 2\u00e8me temps et c'est le conseil national qui devrait examiner cet objet au printemps 2020, un conseil national dans sa nouvelle composition, donc ce qui pourrait changer la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:56:36 > 0:56:54) [92%] : \r\nAlors Fran\u00e7ois pointait le mariage pour tous, c'est un peu le en quelque sorte le b\u00e9b\u00e9 des Verts lib\u00e9raux de votre parti, hein, puisque c'est, c'est c'est lui qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de de la proposition, vous vous \u00eates favorable justement \u00e0 une une une une une vision extr\u00eamement g\u00e9n\u00e9reuse et large du mariage pour tous, incluant la PMA pour les couples lesbiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:56:55 > 0:57:28) [90%] : \r\nAlors, tr\u00e8s clairement, on est pour une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il n'y a pas de discrimination entre les mod\u00e8les de vie lib\u00e9ral au sens soci\u00e9tal, l'\u00c9tat n'a pas \u00e0 se pr\u00e9occuper de savoir comment ce qu'on vit tant que c'est entre personnes consentantes, c'est une vieille histoire Madame Catherine Berthillier a d\u00e9pos\u00e9 cette initiative en 2013, \u00e7a fait un moment qu'on en discute, \u00e7a fait un moment qu'on se bat, on on est au train de saucissonner pour aller tranquillement, l\u00e0 aussi, on pourrait avancer puis classer cette affaire, on a des choses, il me semble importante qui attendent devant nous, on devrait faire boucler ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:57:28 > 0:57:36) [92%] : \r\nPhilippe Jobin vous qui \u00eates un UDC mais un UDC lib\u00e9ral comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure vous \u00eates acquis \u00e0 cette cause du du mariage pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:57:36 > 0:58:24) [89%] : \r\nNon, pour la simple et bonne raison c'est que vous avez d\u00e9j\u00e0 le partenariat enregistr\u00e9 \u00e7a fait 10 ans que nous l'avons il y a une parit\u00e9 tant au niveau fiscal qu'au niveau patrimonial pour ma part, c'est vrai qu'on on on aurait l'impression dira Bassa\u00efev le ses de sel, c'est un vieux gars qui arrive, saisi d'un tout petit peu r\u00e9trograde pour moi en couple, il y a, il y a toute une question filiale aussi, hein, au niveau des enfants, je trouve que c'est compliqu\u00e9, et pour moi, une famille reste quand m\u00eame un homme, une femme avec une une possibilit\u00e9, disons, d'avoir un enfant et cet enfant l\u00e0 il a une filiale IT tandis que pas sur le pas sur le le mariage pour tous pas enfin je le vois en tout cas pas comme \u00e7a, je le per\u00e7ois pas comme \u00e7a, et pour moi le le la famille reste en tout cas le couple p\u00e8re- m\u00e8re avec un enfant qui a une une filiale IT au moins de disques dans l'autre c\u00f4t\u00e9, ah bah il y a pas cette finalit\u00e9, c'est ce qui me d\u00e9range fortement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:58:24 > 0:58:31) [86%] : \r\nOn peut tol\u00e9rer le le statu quo, on peut s'en accommoder, Val\u00e9rie pire car au fond peut admettre que dans le partenariat enregistr\u00e9 puis \u00e7a suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:58:32 > 0:59:19) [91%] : \r\nNon je crois pas je crois que le mariage pour tous c'est important en termes d'\u00e9galit\u00e9 entre les diff\u00e9rentes formes de vie comme le l'a relev\u00e9 monsieur Jobin, c'est pas du tout la m\u00eame chose, le partenariat enregistr\u00e9 ou le mariage le mariage civil parce que les droits juridiques ne sont pas du tout les m\u00eames, il y a aucune l\u00e9galit\u00e9, \u00e0 ce niveau-l\u00e0, notamment en terme de droit du non s'il devait y avoir un enfant s'il devait y avoir un un d\u00e9c\u00e8s dans dans dans le couple \u00e0 ce niveau-l\u00e0, ou en terme de de succession \u00e9galement et aussi au niveau au niveau fiscal, donc je crois que c'est important qu'on puisse fournir \u00e0 l'ensemble des couples de se payer \u00e0 l'ensemble des familles de se payer les m\u00eames droits juridiques et le mariage pour tous, pour tous et est une \u00e9tape qui va dans cette, dans cette discr\u00e9tion dans cette direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:59:19 > 0:59:41) [90%] : \r\nC\u00e9line Vara des Verts neuch\u00e2telois, j'aimerais bien qu'on revienne sur quelque chose qui a dit : Camille De Gaulle tout \u00e0 l'heure, elle parlait de ses sujets, qui n'existait pas encore vraiment politiquement il y a quelques ann\u00e9es, qui pourrait s'inviter \u00e0 la table des parlementaires ces prochaines ann\u00e9es, avait notamment celui des violences obst\u00e9tricales ou gyn\u00e9cologique est ce que \u00e7a vous parle, \u00e7a c'est un c'est un combat dont vous pourriez vous emparer ces prochaines ann\u00e9es si vous \u00e9tiez \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:59:42 > 1:00:29) [90%] : \r\nBien s\u00fbr, c'est un combat que pr\u00e9occupant qui vient sur le devant de la sc\u00e8ne, comme vous l'aimez mentionn\u00e9 depuis quelques mois seulement et c'est bien dommage parce que depuis la nuit des temps, les femmes accouchent et elles accouchent dans la souffrance et aujourd'hui on se rend compte que ces souffrances, on en a g\u00e9r\u00e9 quelques-unes certains mais il y en a d'autres qui sont venus avec le fait que l'accouchement est devenue de plus en plus Medica m\u00e9dicamenteuse m\u00e9dicament m\u00e9dicalis\u00e9e comme on dit pas et puis clairement il y a d'autres violences qu'il aime s'inscrire comme par exemple des actes m\u00e9dicaux qui sont pas souhait\u00e9 ou au on ne demande pas l'avis de la femme ou alors on \u00e9carte le p\u00e8re enfin voil\u00e0 des des accouchements encore assez brutaux et puis \u00e7a \u00e7a l'vraiment des traces, il ne faut pas oublier encore au jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:00:29 > 1:00:44) [91%] : \r\nOui, et \u00e7a c'est aussi \u00e7a fait partie, la politique familiale, \u00e7a fait partie de l'\u00e9quilibre de la famille \u00e0 une une grossesse un accouchement et une petite enfance qui se passe bien, c'est une maman qui va bien c'est p\u00e8re qui va bien et \u00e7a c'est profitable \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:00:44 > 1:00:52) [92%] : \r\nFran\u00e7ois pointe \u00e7a c'est quelque chose qui vous passe un peu par- dessus la t\u00eate, ou alors \u00e7a vous parle justement ces sc\u00e8nes se d\u00e9bat encore 9 sur les violences obst\u00e9tricales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:00:52 > 1:01:27) [88%] : \r\nBon, c'est un d\u00e9bat tr\u00e8s 9, mais c'est clair que que tout se d\u00e9roule bien, c'est important, j'ai la chance que tout soit d\u00e9roule se soit bien d\u00e9roul\u00e9 autour de moi, maintenant, on doit prendre tout \u00e7a en consid\u00e9ration : il y a toute la m\u00e9decine qui va autour, les actes non d\u00e9sir\u00e9e c'est aussi plus large que \u00e7a, et on doit peut-\u00eatre repenser notre merci de menottes Matine pour qu'elle devienne un tout petit peu plus humaine, on a beaucoup de m\u00e9decins dans le parti, qui cherche cette voie-l\u00e0, c'est aussi une voix pour un tout petit peu r\u00e9humaniser notre assurance maladie, qui est devenu extr\u00eamement technique et peut-\u00eatre que nous m\u00e9decins sont devenus vraiment technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:01:27 > 1:01:29) [94%] : \r\nSophie Books du PDC, vous avez envie de r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:01:30 > 1:02:08) [93%] : \r\nOui, parce que je crois que c'est plus que que tout se passe bien, parce que quand on est dans une situation de vuln\u00e9rabilit\u00e9, quand on est chez le gyn\u00e9cologue ou alors qu'on est en train d'accoucher on donne compl\u00e8tement notre confiance au personnel m\u00e9dical qui nous entourent et donc il faut vraiment que maintenant les pratiques m\u00e9dicales d\u00e9passe le il faut que tout se passe bien et soit dans la la reconnaissance en fait de la confiance que la femme place dans le personnel m\u00e9dical qui l'entoure et je crois que cette confiance-l\u00e0, parfois elle n'est pas respect\u00e9 encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:02:08 > 1:02:17) [89%] : \r\nAlors, en quelques secondes Philippe Jobin parce qu'ils nous on va devoir conclure dans vraiment quelques dizaines de secondes, vrai d\u00e9bat faux d\u00e9bat celui ce ce d\u00e9bat sur les violences obst\u00e9tricales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:02:17 > 1:02:49) [92%] : \r\nNon, alors d\u00e8s que d\u00e8s qu'il y a une violence quelle qu'elle soit, en tout cas au niveau m\u00e9dical, c'est vrai que \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a doit \u00eatre mis sur la place publique, ce que ce que je dis \u00e7a parce que je pense simplement, c'est que les m\u00e9decins, en l'occurrence il y a des fois, et parfois il y a des cas qui sont urgents, il faut travailler dans l'urgence, donc il y a, il y a pas forc\u00e9ment la possibilit\u00e9, disons de de pouvoir expliquer ce que l'on fait personnellement, mon \u00e9pouse a eu 3 accouchements qui sont tr\u00e8s bien pass\u00e9es, enfin voil\u00e0 10 ans, mais voil\u00e0 c'est c'est il y a aussi toute cette notion d'urgence, mais effectivement je pense que \u00e7a va \u00eatre un nouveau d\u00e9bat qu'on va mettre sur la place publique bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:02:49 > 1:03:06) [90%] : \r\nEt on arrive au terme de ce d\u00e9bat de Forum, il est 18 heures 58 en Direct de la place du march\u00e9 de renom dans le canton de Vaud merci \u00e0 vous Philippe Jobin de l'UDC a Sophie Books du PDC Fran\u00e7ois pointait des Verts lib\u00e9raux Val\u00e9rie Piller Carrard du PS et C\u00e9line Vara des Verts Degoat \u00e9galement qui \u00e9tait avec nous, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:03:06 > 1:03:10) [77%] : \r\nMerci sinon soit G\u00e9nie suisse sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:14 > 1:03:21) [89%] : \r\nA la m\u00e9t\u00e9o qui arrive, mais je voulais vous dire que vous pouvez, je trouve que ce d\u00e9bat lundi sur RTS deux \u00e0 14 heures 50 et \u00e0 17 heures 25 allez la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:24 > 1:03:34) [93%] : \r\nDemain, les averses sous les orages qui pourront d\u00e9j\u00e0 se produire autour de la mi- journ\u00e9e en montagne l'apr\u00e8s- midi, des orages qui toucheront essentiellement les pr\u00e9- Alpes le Valais et les Alpes, il fera 15 degr\u00e9s le matin 29 l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:03:34 > 1:03:40) [94%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du coq \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:03:41 > 1:03:49) [93%] : \r\nInfo trafic RTS avec la campagne, chemin de l'\u00e9cole du BPA attention un enfant \u00e7a surprend, soyons pr\u00eats \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:49 > 1:04:01) [93%] : \r\nSur le contournement de Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont toujours constat\u00e9s entre Meyrin et le tunnel de vernis, ainsi qu'entre l'\u00e9changeur de Perly et la douane de pardonner en direction de la France, on arrive au terme de cette \u00e9mission, merci \u00e0 toutes les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:01 > 1:04:15) [89%] : \r\nQui nous ont permis de la r\u00e9aliser un merci tout particulier \u00e0 l'autre, attach\u00e9 de production Barbara Delvaux qui nous quitte, ce soir, bon vent \u00e0 toi, Barbara, lundi, nous serons \u00e0 Martigny, vous y serez renoue avec \u00c9lisabeth Logean pour un grand d\u00e9bat sur la sant\u00e9, bonne soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-30T17:38:28Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909871473", "summary": "Itw Jean-Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment, syndic de Renens.", "id": "1871903", "visualGeographicals": ["RENENS"]}, {"internalArchiveId": "AA1909871498", "summary": "D\u00e9bat entre Florence Germond, municipale en charge de la mobilit\u00e9 \u00e0 Lausanne, et Xavier de Haller, conseiller communal PLR lausannois.", "id": "1871928", "visualGeographicals": ["RENENS"], "visualPersons": ["GERMOND, FLORENCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909871651", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Pointet, candidat Vert'lib\u00e9ral au Conseil des \u00c9tats et au Conseil national, Sophie Buchs, candidate PDC genevoise au Conseil national, Philippe Jobin, candidat UDC vaudois au Conseil national, Val\u00e9rie Piller-Carrard, candidate socialiste fribourgeoise au Conseil national, et C\u00e9line Vara, candidate Les Verts neuch\u00e2teloise au Conseil des \u00c9tats et au Conseil national.", "id": "1872081", "visualGeographicals": ["RENENS"], "visualPersons": ["PILLER CARRARD, VAL\u00c9RIE", "VARA, C\u00c9LINE", "BUCHS, SOPHIE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DEGOTT, Camille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796125", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051767", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-987077D3-775E-4DD7-BCF5-1DD38E169605", "internalArchiveId": "987077D3-775E-4DD7-BCF5-1DD38E169605", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-08-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On commence par une actualit\u00e9 genevoise... l'affaire Dal Busco.\r\nLa r\u00e9putation br\u00fbl\u00e9e de Gen\u00e8ve, titre de l'\u00e9ditorial du Temps, ce matin. \r\nGen\u00e8ve qui devrait plut\u00f4t se montrer sous son meilleur jour \u00e0 Berne, pour obtenir le financement de ses grands projets de mobilit\u00e9... des projets qui sont sur le bureau de... Serge Dal Busco. \r\nUn conseiller d'Etat qui n'aurait pas pu faire plus faux, dans cette histoire, rel\u00e8ve aussi David Haeberli: briser le silence qu'il avait jur\u00e9 de garder 5 jours plus t\u00f4t; laisser de nombreuses questions ouvertes.\r\nDes r\u00e9ponses, il en faudra, et vite ! Elles am\u00e8neront un d\u00e9but de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 au sein d'un conseil d'Etat qui en a bien besoin. \r\nM\u00eame si, hier, grand r\u00e9cit dans la Tribune de Gen\u00e8ve, il a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 sa confiance envers son coll\u00e8ge PDC, d\u00e9plorant aussi d'avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 si tard.\r\nLa Tribune qui fait aussi le tour des partis politiques: entre soutien - PDC, prudence - PLR, silence - UDC et indignation - PS.\r\n***Et toujours dans la Tribune de Gen\u00e8ve: le vote \u00e9lectronique \u00e9tait un \u00e9chec programm\u00e9.\r\nLa tribune r\u00e9v\u00e8le ce matin, que selon un courriel confidentiel de la Cour des comptes, que l'agenda et le budget impos\u00e9s par la Chancellerie et le Conseil d'Etat, ne laissaient quasiment aucune chance au projet de deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration d'aboutir. \r\nMais, poursuit l'enqu\u00eate de Sophie Simon, cette m\u00eame cour n'a pas souhait\u00e9 poursuivres ses investigations, ni r\u00e9pondre au questions du journal. \r\nLe courriel \u00e9tait un \u00e9change entre un lanceur d'alerte anonyme et le pr\u00e9sident de l'organe de contr\u00f4le. \r\n*** Autre dossier chaud du moment: le Brexit, tr\u00e8s pr\u00e9sent ce matin dans la presse.\r\nLa d\u00e9cision du premier ministre Boris Johnson de suspendre le parlement remplit les pages des rubriques internationales de vos journaux. \r\nMais le Tages Anzeiger se penche lui d\u00e9j\u00e0 sur l'apr\u00e8s-Brexit, et les projets de la Suisse, pour le Royaume Uni. Elle va proposer \u00e0 Londres d'int\u00e9rgrer l'AELE - l'association europ\u00e9enne de libre-\u00e9change. Une proposition qui avait suscit\u00e9 peu d'int\u00e9r\u00eat de la part du gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent. Mais les choses pourraient changer lit-on. \r\nPour Elisabeth Schneider-Schneiter, pr\u00e9sidente de la commission de politique ext\u00e9rieure, le Royaume-Uni renforcerait l'AELE; elle deviendrait un club puissant, au sein duquel on parlerait avant tout d'\u00e9conomie, et un peu moins de politique. \r\n*** De l'\u00e9conomie, justement, il en est question dans Terre et Nature: l'impossible \u00e9quation du prix du lait.\r\nUn jeu complexe, explique l'hebdomadaire, dont les producteurs peinent \u00e0 sortir gagnants. \r\nLa clef, lit-on, c'est le partage entre deux types de lait, deux qualit\u00e9s: le lait de fromagerie, et le lait d'industrie, suivant la nourriture donn\u00e9e aux vaches. Celui de fromagerie sera utilis\u00e9 pour les produits AOP, par exemple.\r\n***Pour celui d'industrie, c'est plus complexe: il est divis\u00e9 en 3 cat\u00e9gories de prix.\r\nA - qui vient d'augmenter de 3 centimes par kilo - le plus valoris\u00e9, vendu sur le march\u00e9 suisse. B, pour les yaourts par exemple, et C, pour le beurre.\r\nC'est maintenant que \u00e7a devient vraiment opaque:  quand le producteur livre son lait d'industrie, il ne sait pas \u00e0 l'avance pour quel produit le transfromateur - les entreprise Emmi ou Cremo par exemple - va l'utiliser. \r\nCalculer le prix pay\u00e9 en moyenne est donc difficile; les d\u00e9comptes de \"paie du lait\" comportent syst\u00e9mtiquement plusieurs prix en fonction de la transformation cibl\u00e9e. \r\nLes producteurs demandent donc davantage de transparence.\r\n*** On termine, Val\u00e9rie, avec un petit nouveau dans votre revue de presse, le magazine de la commune de Plan-les-Ouates, \"Ouverture\".\r\nLe magazine, d'une trentaine de pages, regorge d'informations pratiques, d'annonces, de programmes culturels - comme celui de la Julienne, o\u00f9 nous sommes...\r\nDans son \u00e9ditorial du num\u00e9ro d'ao\u00fbt-septembre le maire Xavier Magnin liste les \u00e9v\u00e9nements qui vont \u00e9mailler la rentr\u00e9e.\r\nUn mot-clef: la mobilit\u00e9 !\r\nIl se r\u00e9jouit de l'inauguration du L\u00e9man Express, qui permettra de penser les d\u00e9placements de fa\u00e7on plus large et plus efficace. Une offre essentielle souligne-t-il, mais qui restera incompl\u00e8te jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e du futur tram 15, dont les travaux vont d\u00e9buter. \r\nL'autre \u00e9v\u00e9nement de la rentr\u00e9e, c'est l'arriv\u00e9e du L\u00e9man. Pas express, celui-l\u00e0, mais sonnant et tr\u00e9buchant, puisqu'il s'agit de la monnaie locale. Sur une double page, le magazine explique que d\u00e8s le 1er septembre, les prestations de la commune pourront \u00eatre pay\u00e9es en L\u00e9man. Ils seront disponibles sous formes \u00e9lectronique, mais aussi de billets, avec des coupures de 1,5, 10 et 20 et m\u00eame. pi ! vous savez, le fameux nombre pour la g\u00e9om\u00e9trie, 3,14. celui-ci \u00e9tant destin\u00e9 plut\u00f4t aux collectionneurs.", "durationSec": 428, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10652064", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-08-29T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-08-29T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10652086", "ece-10652064"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-04T06:24:46Z", "webPublicationDate": "2019-08-29T06:11:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5EB8945-08A5-47C2-9681-1A1792A5247F", "internalArchiveId": "D5EB8945-08A5-47C2-9681-1A1792A5247F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Economie: la Suisse peut-elle mieux faire?", "publicationDate": "2019-08-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roth Pasquier, Marie-France;L\u00fcscher, Christian\r\nD\u00e9bat entre cinq candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Sophie Michaud Gigon, pour les Verts, Samuel Bendahan, socialiste, Marie-France Roth Pasquier, PDC, Christian L\u00fcscher, PLR, et Roger Golay, MCG.\r\n\r\nLe d\u00e9bat - Economie: la Suisse peut-elle mieux faire? TEMPS REELS POUR STATS\r\nRoth Pasquier 2'55''\r\nBendahan 4'30''\r\nMichaud Gigon 6'10\"\r\nL\u00fcscher 5'58\"\r\nGolay 4'18\"\r\nEconomie: la Suisse peut mieux faire ? C'est notre grand d\u00e9bat Esther Coquoz ..\r\nOn va se pencher au chevet d'un patient qui va plut\u00f4t bien, Elisabeth. L'\u00e9conomie suisse. A peine 2,5 % de ch\u00f4mage, une croissance enviable en comparaison europ\u00e9enne  ... Mais une forte d\u00e9pendance de la Suisse aux march\u00e9s \u00e9trangers. Alors comment faire mieux ?\r\nOn en d\u00e9bat avec cinq candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales  ce soir ..\r\nSophie Michaud Gigon\r\nCandidate au CN verte VD\r\nSecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs (2017)\r\nConseill\u00e8re communale \u00e0 Lausanne depuis 2007\r\nSamuel Bendahan \r\nConseiller national vaudois, PS, \u00e9conomiste\r\nMarie-France Roth Pasquier\r\nCandidate PDC au Conseil National . FR\r\nVous \u00eates dans l'ex\u00e9cutif de Bulle\r\nRoger Golay\r\nConseiller national MCG, GE\r\nGendarme \u00e0 la retraite\r\nChristian Luscher\r\nConseiller national PLR GE\r\nAvocat\r\nET Marc Menichini, un de nos correspondants au Palais F\u00e9d\u00e9ral nous accompagne aussi tout au long de cette \u00e9mission ..\r\n----------------\r\nPremier exercice pour nos d\u00e9battaires ce soir. Si vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne en octobre prochain, quelle est la premi\u00e8re proposition que vous faites au parlement pour soutenir l'\u00e9conomie suisse ? En 2 phrases:\r\nSamuel Bendahan, PS\r\nL'\u00e9ducation au num\u00e9rique\r\nSophie Michaud Gigon, Vert\r\nLes consommateurs\r\nMarie-France Roth Pasquier, PDC\r\nLa formation continue\r\nChristian Luscher, PLR\r\nRoger Golay, MCG\r\nLa recherche\r\nVoil\u00e0 pour votre mantra. Mais on va se concentrer sur deux chapitres qui ont particuli\u00e8rement occup\u00e9 le Conseil F\u00e9d\u00e9ral ces derni\u00e8res ann\u00e9es: l'emploi et les accords de libre \u00e9change.\r\nCHAPITRE 1\r\nOn va commencer par l'emploi ou pr\u00e9cis\u00e9ment la main d'oeuvre qualifi\u00e9e ... On en sait quelque chose \u00e0 Plan Les Ouates o\u00f9 il y a plus de travailleurs que d'habitants .. \r\nLa Suisse est en situation de p\u00e9nurie de main d'oeuvre particuli\u00e8rement dans le domaine de la sant\u00e9, les ing\u00e9nieurs, les informaticiens. Les pistes sont nombreuses: faire davantage travailler la main d'oeuvre indig\u00e8ne, les travailleurs de plus de 50 ans, flexibiliser les horaires de travail. \r\nMarc Menichini, quelles sont aujourd'hui les pistes concr\u00e8tes envisag\u00e9es qui seront d\u00e9batues lors de la prochaine l\u00e9gislature? \r\nPour ce qui est des travailleurs \u00e2g\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut les garder en emploi le plus longtemps possible via un suivi, des conseils, professionnels plus personnalis\u00e9s. Il propose aussi d'offrir aux ch\u00f4meurs seniors en fin de droit, une rente de transition, pour qu'ils \u00e9vitent l'aide sociale. Autre id\u00e9e: mieux int\u00e9grer sur march\u00e9 du travail la population \u00e9trang\u00e8re autoris\u00e9e \u00e0 vivre en Suisse, notamment via la formation. \r\nA cel\u00e0 s'ajoute l'assouplissement des heures de travail. \r\nAssouplir les heures de travail des cadres et des sp\u00e9cialistes, annualiser leurs horaires. Ces propositions de la droite braquent la gauche et les syndicats. Et puis il y a cet autre enjeu o\u00f9 les avanc\u00e9es sont des plus modestes: une meilleure conciliation vie priv\u00e9e / vie professionnelle, pour inciter les femmes \u00e0 rester actives sur le march\u00e9 du travail. Bref vous l'aurez compris, les id\u00e9es ne manquent pas pour r\u00e9pondre au besoin en personnel qualifi\u00e9 des entreprises. Et ainsi tenter de barrer la route \u00e0 l'initiative de l'UDC pour limiter la libre ciculation des personnes. \r\n----------------------------------------------------------\r\n@ Marie Roth-Pasquier, candidate PDC fribourgeoise\r\nUn chiffre de l'OFS a marqu\u00e9 les esprits fin juillet. La Suisse d\u00e9tient d\u00e9sormais le record du sous-emploi en Europe. Plus de 350 000 personnes \u00e0 temps partiel voudraient et pourraient travailler plus. Comment les int\u00e9grer dans le march\u00e9 du travail ?\r\n@Christian Luscher\r\nLes entreprises se plaignent de ne pas avoir suffisamment de main d'oeuvre qualifi\u00e9e. Quand on voit toutes ces personnes qui d\u00e9sirent travailler plus en Suisse, on se dit qu'elles ne cherchent pas vraiment ? \r\n@ Samuel Bendahan, PS vaudois\r\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral a fait un geste en mai envers les travailleurs \u00e2g\u00e9s. Il propose une rente -pont pour que les plus de 60 ans ne tombent pas \u00e0 l'aide sociale avant leur retraite, un bilan professionnel, des conseils en carri\u00e8re, un premier geste ?\r\nQuestion d'auditeur sur la femme de plus de 50 ans qui ne trouve pas de boulot ..\r\n@Roger Golay\r\nVous faites partie du groupe UDC aux chambres f\u00e9d\u00e9rales. L'UDC a dit qu'il fallait jeter les mesures du Conseil F\u00e9d\u00e9ral pour les travailleurs \u00e2g\u00e9s. Vous ne voulez pas utiliser le r\u00e9servoir de main d'oeuvre disponible ?\r\nBeaucoup d'\u00e9tudiants \u00e9trangers viennent en Suisse, d\u00e9crochent un dipl\u00f4me mais ne peuvent rester ensuite, parce qu'ils ne sont pas du premier cercle - les pays europ\u00e9ens - on fait quoi pour eux ? On ouvre grand les fronti\u00e8res ?\r\nQuestion sur la redistribution des richesses\r\n@Sophie Michaud Gigon\r\nComment expliquer cette diff\u00e9rence entre le constat: les entreprises manquent de main d'oeuvre qualif\u00e9e, en m\u00eame temps il y a tous ces gens en Suisse qui voudraient travailler plus ? Il faut am\u00e9liorer les conditions cadres, pour les femmes qui voudraient travailler plus ?\r\n@Christian Luscher\r\nVotre parti pr\u00f4ne aussi un flexibilisation du temps de travail - que les entreprises ne soient plus oblig\u00e9es de tenir des d\u00e9comptes pour les cadres .. que la limite de 45 heures par semaine soit annualis\u00e9e ... les besoins des entreprises priment sur ceux des collaborateurs ?\r\n@ Marie France Roth Pasquier\r\nUne bonne solution la flexibiisation du temps de travail pour les personnes qui doivent s'occuper de leurs enfants ? Les femmes ?\r\n@Samuel Bendahan\r\nLa flexibiit\u00e9, c'est une bonne mani\u00e8re d'attirer de la main d'oeuvre qualifi\u00e9e ?\r\nplus de productivit\u00e9 ?\r\n@Roger Golay\r\nFlexibiliser les heures de travail ... une bonne solution pour les entreprises ?\r\n@Sophie Michaud Gigon\r\nTravailler par projet c'est \u00eatre plus en phase avec la soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9ris\u00e9e, le consommateur d'aujourd'hui ?\r\n18h40  dans ce Forum, nous sommes en \u00e9mission sp\u00e9ciale G\u00e9nie Suisse sur la Route, \u00e0 Plan Les Ouates. Grand d\u00e9bat avec des candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.  Nous d\u00e9battons de notre \u00e9conomie, la Suisse peut-elle mieux faire ? \r\nLa Suisse une \u00e9conomie ouverte. Elle r\u00e9alise 40 % de son PIB gr\u00e2ce aux \u00e9changes commerciaux. Les tensions avec l'Europe, la crise de la dette et maintenant la guerre commerciale entre les Etats-Unis et la Chine. Autant de facteurs qui pousse le Conseil F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 diversifier ses d\u00e9bouch\u00e9s, \u00e0 multiplier les accords de libre-\u00e9change. En 2014, il y a eu celui avec la Chine notamment. Marc Menichini, Durant cette l\u00e9gislature, la Suisse a sign\u00e9 trois nouveaux accords de libre \u00e9change...\r\nAvec l'Equateur, l'Indon\u00e9sie et le Mercosur, cette union douani\u00e8re regroupant 4 pays sud am\u00e9ricains dont le Br\u00e9sil. Et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne compte pas s'arr\u00eater l\u00e0: des n\u00e9gociations sont en cours avec les Etats-Unis, l'administration Trump a donn\u00e9 quelques signaux positifs r\u00e9cemment, discussions aussi avec l'Inde, le Vietnam ou encore la Malaisie... et puis last but not least... la Suisse a conclu avec la Grande Bretagne un accord sur le commerce en cas de Brexit dur, il y aurait m\u00eame, selon la presse de ce jour, des pourparlers pour signer un accord de libre \u00e9change. \r\nUne strat\u00e9gie plus ou moins appr\u00e9ci\u00e9e: la droite applaudit et les milieux \u00e9conomiques se frottent les mains. A gauche, c'est plut\u00f4t la soupe \u00e0 la grimace. Regardez d\u00e9j\u00e0 les Verts et les Socialistes qui agitent la menace du r\u00e9f\u00e9rendum contre le deal conclu avec le Mercosur.  \r\n@Christian Luscher\r\nVotre parti applaudit des deux mains \u00e0 chaque accord de libre \u00e9change. Mais\r\nEtude Credit Suisse sur 560 PME publi\u00e9e cette semaine  - seules 1/3 pensent que l'accord de libre \u00e9change avec les pays du Mercosur - dont Br\u00e9sil et Argentine - est n\u00e9cessaire, ... cette fr\u00e9n\u00e9sie du Conseil F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 conclure des accords de libre-\u00e9change, ce n'est pas une fuite en avant ?\r\nLes PME sont 80 % \u00e0 souhaiter un accord avec les USA, ... \r\n@Sophie Michaud Gigon \r\nAccord de libre \u00e9change rime souvent avec des prix avantageux pour les consommateurs, \u00e7a devrait vous plaire non ?\r\nLa croissance d'un pays, sa comp\u00e9tivit\u00e9, c'est aussi une bonne industrie d'exportation ? 40% de notre PIB en d\u00e9pend ...\r\n@Marie-France Roth Pasquier\r\nVous \u00eates dans l'ex\u00e9cutif de Bulle, en contact r\u00e9gulier avec les entreprises exportatrices. C'est important pour elle le libre \u00e9change ? A tout prix ?\r\nET l'inqui\u00e9tude des paysans sur la viande import\u00e9e d'Argentine, grosse concurrence quand m\u00eame, elle ne doit pas primer ?\r\n@Roger Golay\r\nQui faut-il favoriser, Roger Golay ? les paysans ou les entreprises ? USP dit que l'accord de libre \u00e9change avec le  Mercosur fait trop de concessions sur la viande ? vous allez le soutenir au parlement si vous \u00eates \u00e9lu ?\r\nLibre-\u00e9change des biens, un peu moins ds personnes ?\r\n@Samuel Bendahan\r\nLa Suisse a un petit march\u00e9 int\u00e9rieur, les temps sont durs, guerre commerciale, incertitudes sur les bourses , la Suisse doit diversifier ses d\u00e9bouch\u00e9s ?\r\nConclusion:  On arrive au terme de ce d\u00e9bat sur l'\u00e9conomie. La Suisse qui a tut de monde un taux de ch\u00f4mage tr\u00e8s bas, 2,5 % , une croissance enviable m\u00eame si quelques ombres au tableau apparaissent, les carnets de commande sont en baisse dans l'industrie des machines .. Marc Menichini ce qui est s\u00fbr, c'est que quand l'\u00e9conomie va, les Suisses s'en pr\u00e9occupent peu ... \r\nDe quoi renforcer ce l\u00e9ger virage C'est en tout cas la derni\u00e8re pr\u00e9vision du barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR publi\u00e9 en juin dernier. L'\u00e9conomie figure au dixi\u00e8me rang des pr\u00e9occupations des personnes sond\u00e9es. Le ch\u00f4mage est en 12\u00e8me position. Alors qu'en juin 2015, les questions d'emploi \u00e9taient la quatri\u00e8me principale inqui\u00e9tude des Suisses, nous \u00e9tions en pleine crise du franc fort. Bref les questions \u00e9conomiques \u00e9taient au sommet de l'agenda en 2015, d'o\u00f9 le succ\u00e8s de la droite aux \u00e9lections. Quatre ans plus tard, inversion possible, les personnes \u00e9tant davantage pr\u00e9occup\u00e9es par le climat ou les assurances sociales. Et les craintes actuelles quant \u00e0 une r\u00e9cession ne devrait pas changer la donne, d'autant plus puisque le politique n'a que tr\u00e8s peu de prise sur la conjoncture. \r\n@Christian Luscher\r\nParadoxal Christian Luscher, quand l'\u00e9conomie va bien, le parti de l'\u00e9conomie, le PLR, comme vous aimez le d\u00e9crire mobilise moins .. vous \u00eates tent\u00e9 de noircir la situation de la conjoncture mondiale parfois ?\r\n@Samuel Bendahan ou Sophie Michaud Gigon\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des verts ou socialiste, on se frotte les mains ?\r\nET on arrive au terme de ce d\u00e9bat. Merci  \u00e0\r\nSophie Michaud Gigon\r\nCandidate au CN verte VD\r\nSecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs (2017)\r\nSamuel Bendahan \r\nConseiller national vaudois, PS,\r\nMarie-France Roth Pasquier\r\nCandidate PDC au Conseil National . FR\r\nRoger Golay\r\nConseiller national MCG, GE\r\nChristian Luscher\r\nConseiller national PLR GE\r\nBonne soir\u00e9e ... \r\n---------------------------------------------------------------------------------------------\r\nContexte:\r\nTh\u00e9matiques d\u00e9velopp\u00e9es:\r\nPlan les Ouates, plus de personnes qui y travaillent (11'700) que de personnes qui y vivent (10'400).\r\nDes nuages planent sur la conjoncture - hier Swissmem s'inqui\u00e9tait d'un clair fl\u00e9chissement des carnets de commande - Bourses et industrie: les premiers signaux avant une r\u00e9cession ? D\u00e9but d'ann\u00e9e sur les chapeaux de roue dans l'\u00e9conomie qui donne maintenant des signes de ralentissement.\r\nLa Suisse fortement d\u00e9pendante de l'\u00e9tranger: 40 % de son PIB d\u00e9pend des \u00e9changes commerciaux. Avec 2,4 % de ch\u00f4mage, elle doit aussi batailler pour trouver de la main d'oeuvre qualifi\u00e9e suisse et \u00e9trang\u00e8re.", "durationSec": 2075, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10652138", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Economie: la Suisse peut-elle mieux faire? / FOR_2019-08-29T18:02:00_debat", "Forum du 29.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre cinq candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Sophie Michaud Gigon, pour les Verts, Samuel Bendahan, socialiste, Marie-France Roth Pasquier, PDC, Christian L\u00fcscher, PLR, et Roger Golay, MCG."], "variantIds": ["ece-10652138"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:53Z", "speechToTexts": ["04.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nNous sommes sur la place devant la mairie de de Plan Les Oita je vous rappelle donc nous sommes dans notre op\u00e9ration G\u00e9nie suisse et c'est l'heure maintenant d'ouvrir notre grand d\u00e9bat \u00e9conomie la Suisse peut mieux faire, c'est vous qui l'animez c'est-\u00e0-dire Coco. \r\nOui, j'avais, j'avais oubli\u00e9 \u00e0 Xavier oubli\u00e9 le Jingle, hein, et pourtant il est joli, peut-\u00eatre aussi, juste avant de vous donner la parole, Esther, je rappelle le num\u00e9ro, on attend vos messages sur WhatsApp texte Audio au 0 79 801 90 00. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [92%] :\r\nOui, \u00c9lisabeth, on va se pencher au chevet d'un patient qui va plut\u00f4t bien, l'\u00e9conomie suisse, \u00e0 peine 2 4 pourcent de ch\u00f4mage une croissance enviable en comparaison europ\u00e9enne mais une forte d\u00e9pendance de la Suisse aux march\u00e9s \u00e9trangers, alors comment faire mieux, on en d\u00e9bat ce soir avec 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Sophie Michaud Gigon candidate au Conseil national vertes vaudoise, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs et Samuel Bendahan, conseiller national Vaudois socialiste bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir de de l'autre c\u00f4t\u00e9, si on peut dire de l'\u00e9chiquier politique Marie- France Roth Pasquier candidate PDC au Conseil national fribourgeoise Roger Golay, conseiller national MCG Genevois et Christian Luscher, conseiller national PLR Genevois bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir, bonsoir et Marc Menichini nous accompagne \u00e9galement tout au long de cette \u00e9mission, un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral est donc avec nous, bonsoir Marc et on rappelle encore une fois, le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, vous pouvez nous poser vos questions, posez vos questions aux candidats directement sur WhatsApp au num\u00e9ro 0 79 801 90 00 \u00e0 premier exercice pour nos d\u00e9bats terre ce soir un petit exercice rapide, en quelques phrases pour 2, 3 phrases maximum si vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne en octobre prochain, quelle est la premi\u00e8re proposition que vous faites au parlement pour soutenir l'\u00e9conomie suisse Samuel Bendahan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [92%] :\r\nBon, sur le mod\u00e8le des fonds d'infrastructures ferroviaires ou routiers qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 un fond pour l'avenir du pays et avec ce fonds garantis \u00e0 tout le monde, une formation continue, on garantit le financement d'infrastructures pour le futur et notamment des infrastructures num\u00e9riques et on garantit la cr\u00e9ation de Centres de comp\u00e9tences pour collaborer avec l'\u00e9conomie et le secteur des universit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [99%] :\r\nSophie Michaud Gigon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:18) [92%] :\r\nActuellement, les entreprises qui sont performantes, c'est les entreprises qui rime avec la durabilit\u00e9 donc acc\u00e9l\u00e9rer justement ce mouvement en trouvant en terme fiscal ou la belle ou d'autres avantages concurrentiels, les moyens de encore cette tendance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [99%] :\r\nMarie- France Roth Pasquier votre proposition. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:36) [92%] :\r\nLa proposition serait de mettre en place un syst\u00e8me chapeaut\u00e9 par l'\u00c9tat ou c'est l'\u00c9tat qui coordonne la formation continue des entreprises ne sont plus les entreprises qui organise cette formation continue donc c'est -tu \u00eatre plus r\u00e9actifs, plus dynamique et en fonction des besoins de l'\u00e9conomie, Christian Luscher, votre proposition pour doper l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:55) [87%] :\r\nAlors ma proposition, ce serait de lire le programme du Parti socialiste et de proposer tout le contraire de ce qui est \u00e9crit, non mais plus s\u00e9rieusement, et je sais, c'\u00e9tait pour la boutade, ce que je proposerais d'abord c'est de faire en sorte que la situation des femmes qualifi\u00e9es soit am\u00e9lior\u00e9e dans notre pays, parce que souvent on doit recourir \u00e0 la main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re, alors que nous avons chez nous des personnes qualifi\u00e9es, principalement des femmes qui ne travaillaient pas pour 2 raisons : d'abord \u00e0 cause de de plus du nom Spitting fiscal et puis aussi parce qu'il y a pas de d\u00e9duction des frais de garde, donc \u00e7a c'est 2 choses qu'il faut changer de encore de petits propositions am\u00e9liorer la saturation pour les start-ups et surtout des cong\u00e9s dans des contingent\u00e9 ou en tout cas, moins de bureaucratie, pour les job \u00e9trangers \u00e0 tr\u00e8s haute valeur parce que l'industrie suisse et des soci\u00e9t\u00e9s suisses en ont besoin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [92%] :\r\nRoger Golay, votre proposition. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:40) [93%] :\r\nAlors pour que le miracle suisse puisse perdurer, c'est investir massivement dans la recherche, la formation, je pense que nous avons peu de mati\u00e8res premi\u00e8res et puis il faut augmenter l'Intelligence collective pour qu'on puisse poursuivre et puis tenir ses premi\u00e8res places sur les podiums internationaux pour a part notre \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [92%] :\r\nAlors, voil\u00e0 pour votre propre est -ce profession de foi \u00e9conomique nous on va se concentrer sur deux chapitres qui rejoignent un peu d'ailleurs vos propositions des chapitres qui ont particuli\u00e8rement occup\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, justement, la main-d'oeuvre, l'emploi et les accords de libre- \u00e9change on va commencer par l'emploi ou pr\u00e9cis\u00e9ment la main d'oeuvre qualifi\u00e9e un la situation, la Suisse est en situation de p\u00e9nurie de main d'oeuvre, particuli\u00e8rement dans les domaines de la sant\u00e9, les ing\u00e9nieurs, les informaticiens, les pistes sont nombreuses, comme notamment faire travailler davantage la main d'oeuvre indig\u00e8ne, les travailleurs de plus de 50 ans, Marc Menichini, quelles sont aujourd'hui les questions concr\u00e8tes qui seront d\u00e9battues \u00e0 ce sujet lors de la prochaine l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:42) [91%] :\r\nAlors justement, on va commencer avec les travailleurs \u00e9trangers la le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut les garder en emploi l\u00e0 \u00e2g\u00e9e, pardon le plus longtemps possible via un suivi \u00e9videmment de leur carri\u00e8re professionnelle, de mieux les conseillers, il propose aussi d'offrir un aux seniors qui arrive enfin droit qui sont ch\u00f4meurs et qui arrive enfin droit de leur offrir une rente de transition une rente-pont pour \u00e9viter qu'il tombe \u00e0 l'aide sociale, \u00e7a c'est pour les travailleurs \u00e2g\u00e9s autre id\u00e9e hein, c'est du c\u00f4t\u00e9 de la population \u00e9trang\u00e8re qui est autoris\u00e9 \u00e0 vivre en Suisse, il faudrait aussi mieux l'int\u00e9grer dans le monde professionnel et cela, \u00e9videmment, par la formation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [95%] :\r\nEt \u00e0 cela s'ajoute une discussion Marc sur l'assouplissement des des heures de travail. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:19) [92%] :\r\nOui, les discussions explosive au Parlement justement sur ces heures de travail qu'il faudrait assouplir, notamment pour les cadres et les sp\u00e9cialistes annualiser leurs horaires, \u00e7a ce sont des propositions de la droite et \u00e7a braque \u00e0 gauche et puis il y a cet autre enjeu dont on parle souvent quand on parle de, de, de, de comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse, c'est concilier vie priv\u00e9e \u00e0 vie familiale et vie professionnelle et l\u00e0, h\u00e9 bien \u00e7a n'avance pas vraiment donc voil\u00e0, il y a un Champ pour que les choses \u00e9voluent et c'est aussi une proposition une une une tentative de puiser dans ses ressources travailleurs suisses \u00e9viter peut-\u00eatre aller trop chercher des travailleurs \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e7a \u00e9videmment, on sait qu'en ce moment \u00e7a va servir aussi \u00e0 contrecarrer cette initiative de l'UDC pour limiter la libre circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [91%] :\r\nMerci Marc Menichini Marie Roth Pasquier utiliser davantage la la, les forces de travail indig\u00e8ne un chiffre de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, qui a marqu\u00e9 les esprits, fin juillet, la Suisse a certes un taux de ch\u00f4mage vraiment le plus bas d'Europe, mais elle a, elle, d\u00e9tient le record du sous- emploi en Europe des personnes qui souhaiteraient travailler davantage, qui travaillent d\u00e9j\u00e0, mais qui ne qui ne trouve pas les moyens de travailler plus : comment faire pour les int\u00e9grer davantage dans le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:37) [90%] :\r\nAlors je vais revenir sur cette id\u00e9e de formation continue pour moi, c'est primordial, on parlait des des femmes notamment tout \u00e0 l'heure pour moi une fin, il y a \u00e9norm\u00e9ment de femmes form\u00e9s, bien form\u00e9s, qui demande que de revenir sur le march\u00e9 du travail, mais elles ont peut-\u00eatre quelques ann\u00e9es o\u00f9 elles n'ont pas travailler, elles sont peut-\u00eatre un petit plus au niveau de, de ce qu'on pourrait leur demander, donc, pour moi c'est c'est important de remettre de permettre de faciliter le retour des femmes au travail, de m\u00eame que pour les \u00e9tudiants qui est issu \u00e9tudiants \u00e9trangers qui \u00e9tudie en Suisse, il rencontre aujourd'hui DD c'est pas facile pour eux de rester, de trouver un travail, l\u00e0 aussi, je pense qu'on pourrait simplifier les proc\u00e9dures administratives, \u00e7a se et moi je militerai aussi pour une pour un \u00e2ge de la retraite beaucoup plus flexible qui pour aller de 60 \u00e0 70 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:24) [90%] :\r\nJ'examine Bendahan finalement en \u00e2ge de la retraite flexible pour augmenter ce r\u00e9servoir de Main-d'oeuvre qualifi\u00e9e \u00e7a peut \u00eatre une solution non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:31) [92%] :\r\nOui, \u00e7a c'est quand m\u00eame le paradoxe, c'est-\u00e0-dire que d\u00e8s qu'on parle de dire qu'on a besoin de gens comp\u00e9tents, qualifi\u00e9s qui ont envie de venir travailler chez nous, qui ont envie de s'engager et puis on dit que la solution c'est d'empirer les conditions de travail ces gens, les faire travailler plus longtemps, mais si vous si vous avez de plus en plus de gens si vous augmentez l'\u00e2ge de la retraite, qu'est ce que vous faites vous cr\u00e9e pas d'emplois, vous allez juste faire basculer tous ces gens qui sont aujourd'hui \u00e0 la retraite dans le ch\u00f4mage et donc cr\u00e9er une grande, une immense comp\u00e9tition entre les travailleurs des salaires plus bas, des conditions de travail plus pr\u00e9caires, et le r\u00e9sultat, les gens auront moins envie de venir travailler ici ce qu'il faut faire c'est rendre justement les gens de notre pays int\u00e9ressant attractif, on fait la comp\u00e9titivit\u00e9 nos emplois passe par la qualit\u00e9 de et de vie des gens ici et donc du coup, par exemple, effectivement, la vie, on l'a dit avant et l\u00e0 je suis tout \u00e0 fait d'accord par exemple la possibilit\u00e9 pour les femmes de pouvoir continuer \u00e0 travailler, de b\u00e9n\u00e9ficier d'un cong\u00e9 parental pour les hommes et les femmes etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:20) [89%] :\r\nChristian Luscher, augmenter la qualit\u00e9 de vie des employ\u00e9es par Moscou faire PLR puisqu'il peut flexibiliser les heures de travail, faire travailler les gens peut-\u00eatre parfois 60 heures par semaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:29) [90%] :\r\nPLR ce qu'il aimerait, ce qui est des travailleurs, il faut qu'il y des travailleurs pour qui les emploient et donc il faut que l'\u00e9conomie tourne \u00e0 plein poumons, ce qui est le cas en ce moment, et si l'\u00e9conomie tourne \u00e0 plein poumons c'est pour plusieurs raisons : d'abord parce que nous avons une industrie d'exportation une \u00e9conomie exportations qui marche tr\u00e8s bien, dont plus de la moiti\u00e9 part vers l'Europe, soit dit en passant, et donc \u00e7a pose la question de nos relations avec l'Europe et, d'autre part, c'est parce que nous avons dans ce pays des relations apais\u00e9es entre les employeurs et les employ\u00e9es et ce n'est pas toujours le cas dans les pays qui nous sont voisins et donc, c'est la question de la paix du travail qui est absolument essentiel des relations entre les partenaires sociaux qui fonctionne extr\u00eamement bien, mais je reviens tr\u00e8s bri\u00e8vement sur la une question qui pour moi est absolument essentiel, on veut effectivement on cherche l'\u00e9conomie cherche des personnes qui sont qualifi\u00e9s, ces personnes qualifi\u00e9es existent, elles sont l\u00e0, elles sont en Suisse, la plupart, et ce sont des femmes, mais lorsque on voit ce que donne une imposition fiscale des \u00e9poux ensemble il y a des femmes qui n'avons simplement pas travailler parce que si on est tax\u00e9 \u00e0 2 fois un job \u00e0 150000 francs on est tax\u00e9 sur 300000 francs le Locle coupe n'est qu'un seul sujet fiscal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:34) [77%] :\r\nDonc, c'est la photo La\u00ebtitia : des femmes qui absolument travaille pas davantage, alors qu'elle le souhaite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:39) [91%] :\r\nMais bien s\u00fbr, parce que pourquoi aller travailler pour ce faire massivement massacr\u00e9s par le Fisc, alors que si on est chacun pour son propre revenu je vois monsieur Bendahan qui opine du chef, \u00e7a me fait plaisir de l'longtemps puisqu'il est lui- m\u00eame \u00e9conomiste, il pourra, je suis s\u00fbr aller dans mon sens, et puis \u00e9videmment, ce serait une incitation et puis une fois qu'on s'est occup\u00e9 de ce probl\u00e8me -l\u00e0, avec aussi les d\u00e9ductions fiscales pour les frais de garde, on doit s'occuper des travailleurs \u00e9trangers qui viennent. \r\n\u00e9tudier ensuite, on a beaucoup d'\u00e9tudiants qui viennent faire des \u00e9tudes absolument incroyable dans les meilleures universit\u00e9s du monde, selon toutes les statistique et puis lorsqu'ils ont fini de se former, on les renvoie, et donc d'une certaine fa\u00e7on, on donne de la plus- Value \u00e0 des \u00e9conomies \u00e9trang\u00e8res et donc on a trouv\u00e9 des solutions pour que lorsque des \u00e9tudiants ont acquis un certain niveau de formation dans certains domaines, un master en sciences, que sais -je, h\u00e9 bien il puisse rester dans notre pays, c'est essentiel pour l'avenir de notre \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:30) [90%] :\r\nSophie Gigon m\u00e9chant comment faire, on a un r\u00e9servoir de main d'oeuvre indig\u00e8ne en Suisse, on a des \u00e9tudiants qui m\u00e8ne \u00e0 l'EPFL qui viennent de contr\u00e9es lointaines qui repartent des femmes qui aimeraient travailler mais qu'est ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:43) [91%] :\r\nMoi, je suis \u00e9galement favorable \u00e0 \u00e0 l'imposition individuelle pas que l'imposition d'ailleurs je trouve aussi que dans la pr\u00e9voyance il y a des choses \u00e0 faire pour ainsi le statut \u00e9conomique des femmes, notamment le 2\u00e8me pilier, il y a \u00e9galement d'autres va appels, les Verts sont en faveur d'un investissement important dans la formation dans la formation continue et dans la reconversion professionnelle L \u00e0, j'aimerais quand m\u00eame lanc\u00e9 une pique au Parlement actuel typiquement dans les nouvelles technologies la Suisse a des faiblesses et plut\u00f4t que de poser le bon cadre, c'est-\u00e0-dire de voter une loi de protection des donn\u00e9es qui soient du de 2020 et au-del\u00e0, ils sont encore en train de tergiverser sur une loi, c'est pas du tout du tout adapt\u00e9s aux d\u00e9fis actuels, \u00e7a veut dire en fait que \u00e7a concerne pas que les travailleurs, le besoin de formation et d'\u00eatre au niveau vraiment des d\u00e9fis, mais \u00e7a concerne toute la soci\u00e9t\u00e9 et les consommateurs, \u00e9videmment, mais aussi les parlementaires au moment de, de trouver les de r\u00e9viser les lois dans le bon sens et dans plusieurs formations \u00e7a c'est votre solution \u00e7a c'est aussi une solution effectivement et puis quand je parle avant d'\u00e9conomie verte qui \u00e9tait en plein boom, ou bien de durabilit\u00e9 \u00e9conomique qui vont ensemble, il y a clairement, vous allez trouver votre client\u00e8le, les consommateurs, vous trouvez les investisseurs il y a diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:59) [85%] :\r\nMais comment, mais les gens l'emploi Sophie Michaud Gigon, comment on fait pour les femmes qui qui pour pour faire en sorte qu'on utilise davantage la mandature indig\u00e8nes qualifi\u00e9e pour les entreprises ou peu qualifi\u00e9s, comme on fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:11) [88%] :\r\nExactement comme on l'a dit avant, donc, avec la formation, je pense que c'est clair, d'accord, et puis la reconversion professionnelle et la reconversion professionnelle, c'est pas que d'ailleurs dans les nouvelles technologies l\u00e0 o\u00f9 je dis qu'on a un mois, mais c'est \u00e9galement typiquement dans l'\u00e9conomie verte o\u00f9 on n'a pas encore la reconversion n\u00e9cessaires pour que des gens, autres que les gens qui commence des \u00e9tudes qui finissent dans l'environnement ou autre chose, puissent justement \u00eatre engag\u00e9e dans c'est dans ces emplois futurs et comme c'est un secteur qui en grand boom, bah c'est important d'avoir ces personnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:41) [92%] :\r\nPascal ajoutant tout de suite la parole mais comme vous le savez, il a la possibilit\u00e9 pour nos auditeurs, de poser des questions, de vous poser des questions sur tout ce qui est \u00e9conomie et emploi, \u00c9lisabeth, une question nous est parvenu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:53) [90%] :\r\nOui, alors justement une question qui a, qui parle d'\u00e9conomie verte pourquoi pas plus de mise \u00e0 disposition de fonds pour les \u00e9nergies renouvelables pour les priv\u00e9s et les entreprises, Roger Golay. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:04) [93%] :\r\nBon, aujourd'hui c'est le d\u00e9bat cl\u00e9 au niveau du du Conseil national dans notre Pay aussi du Conseil des \u00c9tats, c'est clair qu'on doit investir un maximum dans ses nouvelles \u00e9nergies, je pense que \u00e7a va fournir un emploi consid\u00e9rable pour des emplois consid\u00e9rable pour notre pays, je pense que par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est, c'est c'est le futur, c'est aujourd'hui, si on prend par exemple les besoins de l'\u00e9conomie \u00e0 10 ans on peut pas dire quels sont les besoins actuels qu'il faudrait pour justement \u00eatre comp\u00e9titifs, \u00e7a va se d\u00e9cider en cours de route mais on sait que tout ce qui est \u00e9nergie durable, \u00e7a va permettre de cr\u00e9er des emplois important et puis \u00e7a sera excellent pour notre PIB puisque aujourd'hui on importe des mati\u00e8res premi\u00e8res qui nous sont d\u00e9ficitaires sur le PIB. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:51) [86%] :\r\nEt \u00c9lisabeth patine autre question nous est parvenu, que feriez -vous pour les ch\u00f4meurs de plus de \u00e7a, les ch\u00f4meurs, hein, c'est c'est \u00e9crit de plus de 55 ans enfin droit sortie du contingent qui ne trouvent pas de travail sont revenus et malheureusement en dessus du bar\u00e8me de l'aide sociale et qui de de vous doivent payer l'AVS encore 4 ou 5 ans, si l'\u00e2ge de la retraite augmente encore Christian Luscher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:11) [92%] :\r\nAlors je suis vraiment d'avis et je l'ai toujours dit et je le r\u00e9p\u00e8te, que dans ce pays, personne, nous sommes un pays riche, personne ne doit \u00eatre laiss\u00e9 au bord du chemin, c'est absolument clair et donc nous avons un un tissu un filet social extr\u00eamement puissants, h\u00e9 bien oui, qui existe d\u00e9j\u00e0 pour que ces personnes ne tombe pas dans les \u00e9l\u00e9ments propos\u00e9s la plus totale alors dans les cantons dans les communes, dans les cantons au niveau de la de la Conf\u00e9d\u00e9ration il existe d\u00e9j\u00e0 toutes sortes de choses, mais il ne faut pas se leurrer, on ne peut pas trouver des solutions de r\u00e9embauche de retour \u00e0 l'emploi pour tout le monde, mais pour les, pour les personnes pour qui nous ne trouvons pas un retour possible vers l'emploi, alors il faut assurer \u00e0 ces personnes, des conditions de vie d\u00e9centes, finalement, nous payons beaucoup d'imp\u00f4ts, lance pays c'est pour que l'argent soit redistribu\u00e9 et c'est typiquement des cas dans lesquels l'argent doit \u00eatre distribu\u00e9e aux bonnes personnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:01) [87%] :\r\nSamuel Bendahan justement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a a a propose en a fait un geste en mai envers les travailleurs \u00e2g\u00e9s propose une rente-pont pour que les gens ne tombent pas \u00e0 l'aide sociale quand il se retrouve au ch\u00f4mage longue dur\u00e9e, finalement, \u00e7a c'est un geste pour ces personnes -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:15) [93%] :\r\nOui, c'est un geste il est juste extr\u00eamement petits, vous savez, les gens sont des fois d\u00e9sabus\u00e9 puis dit : \u00e7a sert \u00e0 rien que je vote, mais moi j'aimerais juste dire que c'est extr\u00eamement important de voter, parce que les rapports de force qui auront lieu au Parlement apr\u00e8s ce vote d\u00e9termineront quel sera le niveau de vie des personnes qui sont justement dans ces situations -l\u00e0, \u00e7a fait des ann\u00e9es que c'est impossible d'avoir le moindre progr\u00e8s en termes de pouvoir d'achat s\u00e9rieux pour les personnes qui sont retrait\u00e9s ou pour les personnes qui ont perdu leur emploi, on a plut\u00f4t d\u00e9monter l'assurance ch\u00f4mage l'etc c'est vraiment fondamental qu'on agit sur ces 2 points, d'abord d'avoir un meilleur pouvoir d'achat pour les personnes qui ont perdu leur emploi et puis pour les personnes \u00e2g\u00e9es et puis deuxi\u00e8mement, et c'est extr\u00eamement important, avoir une v\u00e9ritable formation continue tout au long de la vie, y compris une fois qu'on est sorti et qu'on est au ch\u00f4mage, vous savez qu'aujourd'hui, aujourd'hui si quand vous \u00eates au ch\u00f4mage, les possibilit\u00e9s de formation sont extr\u00eamement limit\u00e9s, il faut compl\u00e8tement changer de par une par rapport \u00e0 \u00e7a, il faut permettre aux gens qui se retrouvent au ch\u00f4mage, d'avoir un d\u00e9lai plus long pour se former pour se reconvertir pour \u00eatre ensuite mieux adapt\u00e9s au march\u00e9 de l'emploi et puis pouvoir continuer \u00e0 reprendre un emploi sur 5 ou 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:13) [87%] :\r\nMarie- France Roth Pasquier, hein, vous \u00eates ex\u00e9cutive Abdul, vous \u00eates tr\u00e8s souvent en contact avec les entreprises, quand on parle de p\u00e9nurie de Main-d'oeuvre qualifi\u00e9e, on est parfois \u00e9tonn\u00e9s de se rendent compte qu'\u00e0 qu'il y a, il y a bien plus de 350000 personnes \u00e0 temps partiel qui voudraient et pourraient travailler plus, \u00e7a veut dire quoi les empresse d'entreprises cherchent pas suffisamment cherche pas bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:33) [89%] :\r\nAlors je sache se peut pas vous dire comment elles font, mais effectivement il y a un probl\u00e8me, parce qu'il a moi je rencontre pas mal d'entreprises dans la r\u00e9gion elle beaucoup d'o\u00f9 plusieurs mais m\u00eame de nombreuses entreprises vont chercher leur main d'oeuvre effectivement \u00e0 l'\u00e9tranger, que \u00e7a soit d\u00e8s sa soigne main d'autres qualifi\u00e9s comme des ing\u00e9nieurs ou de la main d'oeuvre moins qualifi\u00e9e comme comme des ma\u00e7ons ou des personnes qui travaillent sur des chantiers donc est -ce que le Suisse ne veut pas faire ce genre d'activit\u00e9s on manque d'ing\u00e9nieurs, mais ce n'est pas qu'en Suisse qu'on manque d'ing\u00e9nieurs \u00e0 un en France, en Allemagne \u00e9galement, donc je ne peux pas vous dire si les six sont les entreprises qui ne veulent pas engager ces gens ou les gens qui ne veulent pas ce type d'emploi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:16) [90%] :\r\nOui, peut-\u00eatre paradoxal aujourd'hui d'\u00eatre une ad\u00e9quation entre les personnes qui sont sur le march\u00e9 de travail et les besoins des entreprises Roger Golay. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:23) [91%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait, il y a des besoins qui sont essentiels si on regarde aujourd'hui, on a une main d'oeuvre qui arrive, essentiellement de l'Union europ\u00e9enne, qui fait que \u00e7a prend beaucoup d'emplois pour nos propres r\u00e9sidents aujourd'hui on voit qu'il y a aussi un manque par rapport \u00e0 certaines entreprises qui ont besoin de grosses pointures on d\u00e9livre des permis B surtout pour en ce qui concerne les pays du 2\u00e8me cercle du 3\u00e8me cercle, c'est-\u00e0-dire hors Union europ\u00e9enne, il y a des contingents qui sont pas suffisants pour certains cantons, si on prend \u00e0 Gen\u00e8ve, on doit \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 d'avoir des n\u00e9gociations avec d'autres cantons qui sont moins demandeurs en main d'oeuvre justement de, de, de la, de ce type parce qu'il faut savoir si je peux continuer, il faut savoir qu'en mati\u00e8re de recherche dans nos m\u00e9dicaux, il nous faut s'des grosses pointures elle manque et on n'a pas suffisamment de contingents par contre alors on d\u00e9livre des permis d'\u00e9tablissement \u00e0 \u00e0 profusion pour des regroupements familiaux qui co\u00fbte plut\u00f4t \u00e0 notre \u00e9conomie tentait pas suffisamment d'efforts pour faire venir des pointures, des chercheurs ou des m\u00e9decins qui nous faut des des enseignants pour nos \u00e9coles etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:33) [82%] :\r\nChristian Luscher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:34) [93%] :\r\nDans ce dans ce domaine, Roger Golay a raison, et le PLR est aussi d'avis qu'il ne faut pas plus d'immigration mais une meilleure immigration et \u00e0 ce sujet, il y a une bonne nouvelle ce matin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e7a me permet de rendre hommage \u00e0 un de mes coll\u00e8gues, Philippe Nantermod, qui avait d\u00e9pos\u00e9 une un postulat pour une gestion migratoire r\u00e9pondant aux besoins de la Suisse, il demande beaucoup plus de flexibilit\u00e9 dans dans ce domaine -l\u00e0, il fait appel \u00e0 toutes sortes de nouveaut\u00e9s et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 ce matin d'accepter le postulat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:03) [85%] :\r\nSophie Michaud hier pardon Sophie Michaud Gigon ah qu'est ce qu'il faut faire alors puisqu'on est on est on a regard\u00e9 un peu ce qu'il fallait faire au niveau de la amende brandies, jamais on a besoin aussi de personnels de l'ext\u00e9rieur, est ce qu'il faut \u00e9largir finalement plus loin que l'Union europ\u00e9enne : pouvoir permettre \u00e0 l'informaticien indiens d'amener travailler par exemple chez Procter et Gamble plus facilement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:20) [92%] :\r\nJe m'excuse du coup de parler finalement d'un levier qui me sont tr\u00e8s important j'desquels un petit peu par rapport \u00e0 votre question, mais moi il me semble que quand on parle de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique, il faut vraiment qu'on parle de l\u00e0 o\u00f9 il y a un levier important 60 pourcent du PIB, c'est la consommation des m\u00e9nages, c'est donc les consommateurs et qu'est -ce qu'on fait en fait pour soigner ses consommateurs, qu'est ce qu'on a \u00e0 offrir, et c'est l\u00e0 que \u00e7a pourrait \u00eatre aussi int\u00e9ressant si on veut effectivement promouvoir l'\u00e9conomie suisse de voir qu'est ce qu'elle a \u00e0 offrir : L \u00e0, il y a plusieurs aspects. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:52) [93%] :\r\nSophie Michaud, l\u00e0 je voudrais poser une question est -ce qu'il faut pour r\u00e9pondre aux besoins des entreprises \u00e9largir potentiellement l'immigration et permettre \u00e0 des \u00e0 des gens qui viennent pas forc\u00e9ment d'Union europ\u00e9enne de venir plus facilement Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:04) [91%] :\r\nSi je r\u00e9pondais comme \u00e7a c'est que pour moi, disons, le probl\u00e8me c'est pas vraiment celui -l\u00e0, j'ai vu le gla\u00e7on du web, en fait, la Suisse, elle est bien sorti, en terme aussi de de main d'oeuvre et de de march\u00e9 du travail et donc c'est pour \u00e7a que je me permettait en fait de d\u00e9caler un peu sur un autre aspect o\u00f9 je trouve qu'il a pas mal de de questions \u00e0 aborder donc voil\u00e0 tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:26) [91%] :\r\nOn va 18 heures 44 dans ce Forum, nous sommes en \u00e9mission sp\u00e9ciale G\u00e9nie Suisse sur la route \u00e0 Plan Les ouat\u00e9s en face de la mairie si vous \u00eates dans la r\u00e9gion, rejoignez -nous, grand d\u00e9bat avec des candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales nous d\u00e9battons de notre \u00e9conomie, la Suisse peut -elle mieux faire, alors on a parl\u00e9 formation en apart\u00e9 parler par la bande, un peu, soutien \u00e0 la consommation, mais il faut se rappeler que la Suisse est unique et une \u00e9conomie ouverte, qui r\u00e9alise 40 pourcent de son produit int\u00e9rieur brut gr\u00e2ce aux \u00e9changes commerciaux, les tensions avec l'Europe, la crise de la dette et maintenant la guerre commerciale entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, ce sont autant de facteurs qui poussent de plus en plus, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 diversifier ses d\u00e9bouch\u00e9s \u00e0 multiplier les accords de libre- \u00e9change Marc Menichini durant cette l\u00e9gislature apr\u00e8s la Chine avant dans la presse et de l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente, la Suisse a sign\u00e9 trois nouveaux accords de libre- \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:14) [91%] :\r\nJe suis exactement o\u00f9 et avec l'Equateur, l'Indon\u00e9sie et le Mercosur, on en a beaucoup parl\u00e9 cette union qui regroupe 4 pays de ce sud- am\u00e9ricains, dont le Br\u00e9sil et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne compte pas s'arr\u00eater l\u00e0, des n\u00e9gociations sont en cours avec les \u00c9tats-Unis et la l'administration Trump semblerait hein, donner des signaux positifs pour aller de l'avant discussions aussi avec l'Inde, le Vietnam, la Malaisie et puis, last but not least, la Suisse a conclu avec la Grande-Bretagne un accord de commer\u00e7ants pour continuer \u00e0 pouvoir \u00e9changer avec la Grande-Bretagne, il y aurait m\u00eame un, un accord de libre- \u00e9change qui peut-\u00eatre serait discut\u00e9e ces s\u00e9jours en tout cas, c'est ce qu'on lit dans la presse aujourd'hui, alors cette strat\u00e9gie elle est plus ou moins appr\u00e9ci\u00e9e tenez un sur ce dernier accord sur le Mercosur, on a vu \u00e0 la pol\u00e9mique, la droite applaudit les milieux \u00e9conomiques se frottent les mains et puis du c\u00f4t\u00e9 des agriculteurs, on se montrent beaucoup plus sceptiques et alors du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, alors l\u00e0, c'est plut\u00f4t la soupe \u00e0 la grimace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:07) [91%] :\r\nSamuel Bendahan justement un vis-\u00e0-vis du de l'accord de libre- change avec le Mercosur la la la la gauche brandit d\u00e9j\u00e0 la menace du r\u00e9f\u00e9rendum mais enfin lui change, \u00e7a veut dire aussi pouvoir avoir acc\u00e8s \u00e0 des produits moins chers d\u00e9tax\u00e9 pour les consommateurs, pour les petits Budgets, \u00e7a devrait vous plaire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:22) [88%] :\r\nC'est pas le concept de d'\u00e9changer librement, qui pose un probl\u00e8me et qu'est, avec l'accord avec le Mercosur, l'accord avec le Mercosur, c'est comme si vous dites on va maintenant ras\u00e9 cette for\u00eat amazonienne, enfin, pour un m\u00e9decin dans un tr\u00e9sor, donc on aura magnifique tr\u00e9sor on ram\u00e8ne tout \u00e7a en Suisse, donc c'est vrai que la valeur, puis apr\u00e8s on dit avant de distribuer aux Suisses, on va encore demander aux paysans de prendre leur argent puis Lema\u00eetre, l\u00e0- dedans, aux travailleurs de prendre leur argent l\u00e0- dedans, puis apr\u00e8s ce tr\u00e9sor dont nous Pharma et puis \u00e0 quelques entreprises qui profitent, qui font, qui font ces profits, alors nous on dit pas il ne faut pas faire de libre- \u00e9change, on dit : si on veut travailler ensemble \u00e0 travers des accords de libre- \u00e9change nous devons garantir que le produit que la valeur qu'apporte \u00e7a se fait ni au d\u00e9triment de l'\u00e9cologie, c'est-\u00e0-dire qu'on garantisse que c'est pas un co\u00fbt \u00e9cologique et surtout ni au d\u00e9triment de l'humain, le probl\u00e8me de ces accords, c'est qu'ils se font compl\u00e8tement au d\u00e9triment de l'\u00e9cologie et du Mans, et donc nous ne sommes pas pour ces accords -l\u00e0, mais nous sommes pour des meilleurs accords plus sociaux plus \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:12) [94%] :\r\nMarie- France Roth Pasquier, beaucoup d'entreprises dans votre r\u00e9gion, je le disais tout \u00e0 l'heure pour elle c'est c'est crucial cette multiplication des accords de libre- \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:21) [92%] :\r\nPour les entreprises exportent exportatrices oui c'est crucial c'est vital m\u00eame pour elle et en tout cas pour l'industrie des machines qui est assez pr\u00e9sent dans le canton, c'est tr\u00e8s important, mais \u00e7a l'aurait peut-\u00eatre bien, et pas seulement avec l'Union europ\u00e9enne, c'est vrai qu'aujourd'hui on a 16 l'accord-cadre inquiet, je l'esp\u00e8re, qui va \u00eatre sign\u00e9, mais avec d'autres march\u00e9s, parce que si \u00e7a ne se passe pas bien avec l'Union europ\u00e9enne, il va falloir trouver d'autres d\u00e9bouch\u00e9s, et l\u00e0 c'est important que l'on que l'on trouve d'autres partenaires \u00e9galement mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:47) [89%] :\r\nQuand vous entendez Samuel Bendahan qui dit bah finalement avec ces accords de libre- \u00e9change, on a, on ram\u00e8ne des probl\u00e8mes en Suisse et on en cr\u00e9e d'autres \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a vous d\u00e9range pas typiquement pour les paysans fribourgeois la crainte de la viande qui vient d'abord du Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:00) [88%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr qu'avec l'accord avec le Mercosur, il y a le probl\u00e8me des des produits agricoles, alors on pourra pour pourparlers Ruggieri Irian on pourra exporter plus de Gruy\u00e8re AOP, par contre, effectivement, il y aura un probl\u00e8me avec notamment la viande qui qui serait import\u00e9 en Suisse, et l\u00e0 je pense qu'il faut rester ferme, m\u00eame si on va pas pouvoir les contr\u00f4ler chaque paysan argentin ou br\u00e9silien mais il faudrait essayer de rester ferme dans ses n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:24) [90%] :\r\nSophie Michaud Gigon ces accords de de libre \u00e9change c'est c'est finalement aussi des avantages pour les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:31) [89%] :\r\nEn fait, les entraves commerciales qu'on supprime, elles ont jamais un int\u00e9r\u00eat pour le consommateur, en terme de prix, on l'a vu avec le K6 II, juges, on l'a vu, le barom\u00e8tre des prix qu'on fait depuis 2011 \u00e0 la FRC indique qu'il y a pas de baisse des prix, alors qu'on a maintenant vingt-huit accord de libre- \u00e9change qui sont en cours, donc ce qui est int\u00e9ressant avec la question c'est : pour qui un accord de libre- \u00e9change mais qui b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 qui les PME qui ont \u00e9t\u00e9 sond\u00e9e par Cr\u00e9dit Suisse dise \u00e0 30 pourcent elles sont favorables \u00e0 un accord sur le Mercosur, c'est-\u00e0-dire que les 70 pourcent autres ne sont pas favorables, les consommateurs et je reviendrai sur ce point, c'est vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant, ce qu'on nous vend l\u00e0- dedans ne sont pas \u00e9galement gagnant et puis, \u00e9videmment, l'\u00e9cologie, comme l'a dit Samuel Bendahan en p\u00e2tit \u00e9norm\u00e9ment l'int\u00e9r\u00eat justement avec ces questions sur le Mercosur de donn\u00e9es, donc on fait quoi je Sophie Michaud Gigon on justement encore de demande, on demande tr\u00e8s clairement et d'ailleurs \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le feu, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire une analyse des impacts positifs que peut avoir un tels accords et on se rend compte, la commission de gestion du National s'est empar\u00e9, en fait de ces questions et \u00e0 plusieurs reprises, elle a dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne nous donne aucun chiffre pour dire : ben oui, \u00e7a a valu la peine et puis qui a \u00e9t\u00e9 l'et qui ont \u00e9t\u00e9 les gagnants et ensuite, j'aimerais bien revenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:54) [86%] :\r\nSur la question justement du faire r\u00e9agir Roger, Roger Golay, Roger Golay, ces accords de libre- \u00e9change le Mercosur finalement est -ce qu'on on a entendu envers la bise la bouche de Sophie Michaud Gigon, il y a seulement 30 pourcent des PME qui veulent cet accord de libre- \u00e9change est -ce bien utile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:09) [91%] :\r\nAlors bon, c'est un accord qui est qui est compliqu\u00e9, hein, parce que \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9 dit, il y a tout le c\u00f4t\u00e9 agricole suisse qui pourrait \u00eatre menac\u00e9e par l'importation de viande en particulier, maintenant il faut pas se tirer une balle dans le pied en signant ce genre d'accord je pense pas que c'est un accord qui est excellent, c'est il faudra vraiment qu'il soit bien analys\u00e9, quand il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:31) [87%] :\r\nVous avez pas le soutenir \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:32) [92%] :\r\nPour l'info, vous savez, j'ai pas encore pris une position j'attends aussi de voir la vie du groupe avant de me positionner, mais il y a d'autres accords de libre- \u00e9change, comme la Chine, c'est vraiment quelque chose qui nous permet d'avancer pour notre \u00e9conomie, puisque, on est les seuls en Europe d'avoir un un accord de libre- \u00e9change avec la Chine et c'est sur 10 ans que \u00e7a doit \u00eatre encore disons il y a des taxes sur 10 ans, mais dans 10 ans nous serons vraiment concurrentiel avec l'Union europ\u00e9enne, puisque il y aura plus de droits de douane et \u00e7a permet de compenser les effets du franc fort sur notre \u00e9conomie d'exportation et je pense que c'est libre- \u00e9change peuvent \u00eatre bon, on l'a pas fait avec l'Union europ\u00e9enne pour des questions aussi agricole, je pense pas qu'il faut le faire ailleurs pour des conditions qui serait un petit peu semblables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:21) [89%] :\r\nJe viens de suite la parole Samuel Christian Luscher excusez -moi, mais mais Samuel Bendahan finalement, la Suisse gagne un franc sur 2 \u00e0 l'\u00e9tranger, on voit que la Chine, \u00e7a se passe bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:30) [88%] :\r\nOui, elle peut le gagner aussi en franc sur 2 avec avec pas forc\u00e9ment les accords de libre- \u00e9change qui sont ceci Rapon le plus important, c'est que quand on gagne plus d'argent si on gagne peut-\u00eatre plus de francs demain francs doivent \u00eatre r\u00e9partis chez tout le monde, tout le monde doit en paix b\u00e9n\u00e9ficier et pas seulement quelques-uns, aujourd'hui il y a quelques uns qui se taille la part du lion et d'autres qui souffrent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:47) [100%] :\r\nChristian Luscher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:48) [90%] :\r\nOui, on peut s'est recentrer un tout petit peu le d\u00e9bat, pourquoi la Suisse signe des accords de libre- \u00e9change, par exemple avec la Chine, j'ai la chance d'\u00eatre rapporteur au Conseil national de de cet acte de ce de cette convention et on \u00e9tait les premiers et pourquoi on signe ces accords, mais parce que c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse, \u00e7a permet d'une part d'exporter, \u00e7a permet aussi de faire en sorte que l'on puisse v\u00e9rifier que ce qui se fait dans ces pays- l\u00e0 ne viole pas la Suisse, mais je pense par exemple \u00e0 des produits horlogers des des couteaux suisses, des choses comme \u00e7a dans ces accords -l\u00e0, il y a aussi la protection de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, or la Suisse est un pays de propri\u00e9t\u00e9 industrielle et de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, alors le Mercosur la situation, elle a effectivement un tout petit peu diff\u00e9rent alors lier \u00e0 l'Amazonie, je trouve que c'est une absurdit\u00e9 totale, parce que cet accord d'abord a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 avant monsieur bolsonaro et avant les incendies, donc il faut une mettons \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse dans ces accords de libre- \u00e9change, c'est pourquoi par exemple l'exporter des machines, c'est pour exporter les fromages, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit exportait du vin, mais il y a un probl\u00e8me et il y a une grande inqui\u00e9tude des paysans, j'\u00e9tais avec monsieur Schneider- Ammann l'\u00e9t\u00e9 dernier dans sa tourn\u00e9e Mercosur il y a aussi embrass\u00e9 qui est qui est paysans paysans UDC et nous avons aujourd'hui un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui est paysan lui- m\u00eame qui vient du monde agricole et j'ai bonnes raisons de penser que l'on arrivera \u00e0 concilier les int\u00e9r\u00eats de la Suisse \u00e0 exporter et la protection du monde agricole qui effectivement doit \u00eatre prise en consid\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:16) [90%] :\r\nMarie- France Roth Pasquier un un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9conomie qui a lui- m\u00eame paysans, vous avez l'impression que les int\u00e9r\u00eats des paysans seront mieux d\u00e9fendus dans le cadre des accords de libre- \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:27) [89%] :\r\nJ'esp\u00e8re qu'il sera, il sera peut-\u00eatre plus sensible \u00e0 la \u00e0 la cause des paysans mais il est pas tout seul dans ces n\u00e9gociations Les les les discussions dur\u00e9e ont commenc\u00e9 il y a du m\u00eame de nombreuses ann\u00e9es, donc je ne peux qu'esp\u00e9rer que qu'ils se montreront ferme sur ces accords. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:42) [91%] :\r\nSophie Michaud Gigon quand on veut la croissance d'un pays d\u00e9fense d\u00e9pend aussi de sa comp\u00e9titivit\u00e9, on l'a dit, hein, il y a les consommateurs dont vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il y a, il y a aussi les, les, les, les, les exportations nos \u00e9changes commerciaux 40 pourcent du PIB en d\u00e9pend, qu'est -ce qu'on peut avoir avec on va quand m\u00eame pas se priver de de tous les accords de libre- \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:00) [90%] :\r\nNon, tout \u00e0 fait, c'est d'ailleurs pas l'id\u00e9e il y a pas en tant que telle, pas un sens je suis pas d\u00e9favorable en tant que telle, \u00e0 ces accords, parce que notre typiquement celui du Mercosur en tant que consommatrice et aussi en tant que politicienne, je trouve qu'on n'a rien \u00e0 y gagner, compte on obtient de la viande qu'on ach\u00e8te d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs actuellement, on n'est pas oblig\u00e9 d'avoir des accords pour pouvoir acc\u00e9der \u00e0 cette viande -l\u00e0 c'est une viande qui peut \u00eatre alors les cheptels, \u00e7a peut \u00eatre, centaines de milliers de b\u00eates, \u00e7a d\u00e9pend le genre en fait d'exploitation et puis \u00e7a peut \u00eatre des animaux clon\u00e9s, \u00e7a peut \u00eatre des animaux en fait qui sont avec des stimulateurs des simulateurs de performance anti- moqueries bien anti- microbiens et plusieurs pratiques qui sont pas l\u00e9gal, donc vous \u00e9coutez lui vous voterez donc en fait cet accord moi je voterais clairement je me tr\u00e8s clairement contre et puis aussi parce que, en tant qu'consommateurs on a aussi le droit d'avoir une certaine s\u00e9curit\u00e9 dans l'approvisionnement et on a vu avec le scandale de la viande du Br\u00e9sil en 2017 qui \u00e9taient avari\u00e9s, il y a beaucoup moins de contr\u00f4le, ils sont beaucoup moins strictes, donc en tant que consommatrices mais pas du tout s\u00fbr d'avoir une viande qui r\u00e9pondent \u00e0 des \u00e0 des crit\u00e8res ou \u00e0 des standards, j'ai connu une concurrence qui est tout \u00e0 fait d\u00e9loyale \u00e9galement par rapport \u00e0 la grippe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:16) [92%] :\r\nJe crois c'est que l\u00e0 il y a pas assez de contr\u00f4les finalement des biens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:20) [90%] :\r\n\u00e9coutez, il y a, il y a des contr\u00f4les, il y a des statistiques qui sont pos\u00e9s attend juste intervenir par rapport \u00e0 \u00e0 cette cet accord Mercosur c'est qu'on conna\u00eet pas vraiment encore des dispositions on sait pas de quoi il s'agit vraiment puissant, on n'en a pas encore parl\u00e9, m\u00eame au Parlement, donc il est difficile de dire aujourd'hui, on est favorable ou pas, il faut savoir que le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:40) [87%] :\r\nEt globalement, oui, pour l'heure de gloire \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:42) [94%] :\r\nOn l'a vu avec la Chine, il y a des conditions sur les taxes qui sont d\u00e9gressives mais qui ne sont pas identiques selon les produits, et c'est l\u00e0 qu'il faut agir, c'est par exemple, si c'est pour favoriser pour le Mercosur, l'industrie des machines en Suisse et en m\u00eame temps nos paysans non il faudra accepter peut-\u00eatre des conditions diff\u00e9rentes par rapport aux d\u00e9pens de cat\u00e9gorie \u00e9conomique, je pense qu'aujourd'hui il est pr\u00e9matur\u00e9 de se positionner l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:08) [86%] :\r\nEn une minute, Christian Luscher a finalement pas accepter n'importe quel accord de libre- \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:13) [92%] :\r\nMais absolument, il ne faut pas accepter n'importe quel accord de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:15) [73%] :\r\nVous allez voter pour laver ce qu'on sait sur vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:16) [92%] :\r\nJe je ne conna\u00eet pas encore le texte, moi je fais pas partie des gens qui par posture dire disent qu'ils ne vont pas voter un texte dont ils connaissent rien, ce que j'aimerais dire 2 choses : l'accord de libre- \u00e9change avec la Chine, \u00e7a a permis d'introduire une clause sur la la la question des droits humains qui qui est fondamental pour la Suisse, si on se ferme dans les discussions avec ces gens -l\u00e0, h\u00e9 bien finalement on s'emp\u00eache d'aller am\u00e9liorer les droits humains dans ces r\u00e9gions -l\u00e0, idem pour le Mercosur et je l'ai personnellement vu sur place, il y a des programmes dans l'accord de libre- \u00e9change qui vise \u00e0 la reforestation de l'Amazonie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:48) [69%] :\r\nS'appelle belle-m\u00e8re de la lire, mais \u00e7a va venir, \u00e7a comme \u00e7a mais pas encore l\u00e0 que vous avez tort de l'innocence avait pourtant moins la Vietnam il 4 ans il y avait des socialistes, donc faut pas laisser je pense annuel maintenant il vous pla\u00eet, l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:57) [83%] :\r\nTic tout en politique tout est une question de priorit\u00e9 si la priorit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 dit, on va essayer d'am\u00e9liorer les conditions de travail des gens et la situation \u00e9cologique avec qu'\u00e0 travers \u00e7a \u00e0 travers libre- \u00e9change en fait, \u00e7a vous aurez eu les socialistes avec vous l\u00e0- dessus, c'est exactement le contraire, on pense d'abord au fric vous les gens les mais pour les accords de libre- \u00e9change, c'est pas l'affaire absolument vrai pour avez -vous \u00e9t\u00e9 favorables sont faites par la droite. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:16) [80%] :\r\nOn va, on va pas prend, vous mettez \u00e7a pourrait \u00eatre, c'est pas mon arriv\u00e9e, donc, pour \u00eatre bon on toutefois laxiste, vous aurez peut-\u00eatre l'occasion d'en est pas \u00e0 Berne messieurs s'il vous pla\u00eet, pas d'id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:25) [90%] :\r\nDonc on arrive gentiment au terme de ce d\u00e9bat sur l'\u00e9conomie, on voit que le d\u00e9bat sur le libre- \u00e9change va \u00eatre chaud aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, la Suisse, qui a tout de m\u00eame, on le rappelle, hein, une croissance enviable : un taux de ch\u00f4mage assez bas et des carnets de commandes, peut-\u00eatre que maintenant un certain nombre d'ombres apparaissent au au tableau Marc ni en quelques secondes, ce qui est sur ce qu'on peut dire ce que quand l'\u00e9conomie va les Suisses sont pr\u00e9occupent g\u00e9n\u00e9ralement assez peu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:46) [94%] :\r\nNon et puis on le voit d'ailleurs dans le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR l'\u00e9conomie figure au dixi\u00e8me rang des pr\u00e9occupations des personnes sond\u00e9es le ch\u00f4mage est en 12\u00e8me position, alors c'\u00e9tait compl\u00e8tement l'inverse en 2015 on s'en souvient et puis c'\u00e9tait la crise du franc fort et d'ailleurs la droite en avait profit\u00e9 alors voil\u00e0 4 ans plus tard, mais c'est peut-\u00eatre la gauche qui va profiter du fait que les Suisses se pr\u00e9occupe un peu moins ou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:06) [85%] :\r\nD'\u00e9conomie, l'\u00e9conomie, h\u00e9 ben, c'est ce qu'on verra le 20 octobre prochain, merci \u00e0 vous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Sophie Michaud Gigon candidate au Conseil Ernest oh que c'est national vers Vaudois, Samuel Bendahan, conseiller national Vaudois socialiste Marie- France Roth paquet candidate PDC fribourgeoise Roger Golay candidat ou national MCG Genevois et Christian Luscher consid\u00e8re cette conseiller national PLR Genevois, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les six tous les qui a foir\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-29T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste / \u00e9conomiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Michaud-Gigon, Sophie", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dellwo, Barbara", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Golay, Roger", "role": "Conseiller National MCG 2013-..., ancien policier, membre de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du National", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30EAE4F8-3EA0-4717-8EAD-85FD68873CDA", "internalArchiveId": "30EAE4F8-3EA0-4717-8EAD-85FD68873CDA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-08-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC;Simonetta Sommaruga, la cheffe du D\u00e9partement de la communication;Christine Gabella, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de M\u00e9dias Suisses;Gerhard, Virginie;Roger Federer, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/BREXIT VUE D'ICI PI(7H)) Plus d'un million.\r\nIls sont plus d'un million \u00e0 avoir sign\u00e9 la p\u00e9tition contre la suspension du parlement britannique d\u00e9cid\u00e9e hier par Boris Johnson. \r\nD\u00e8s la deuxi\u00e8me semaine de septembre.\r\nPour une dur\u00e9e de plus d'un mois.\r\nEmp\u00eachant ainsi les d\u00e9put\u00e9s de bloquer un Brexit sans accord.\r\nUne manoeuvre du premier ministre, Isabelle Cornaz, que ses opposants jugent anti-d\u00e9mocratique !\r\nUne manoeuvre habile, \u00ab mais parfaitement malhonn\u00eate \u00bb, \u00ab un affront \u00e0 la d\u00e9mocratie \u00bb, estime Digby Thomas, ecrivain, ancien professeur d'anglais \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. en agissant de la sorte, Boris Johnson ne laissent que tr\u00e8s peu de temps aux d\u00e9put\u00e9s pour tenter d'emp\u00eacher un brexit sans accord... reste alors l'option d'un vote de d\u00e9fiance \u00e0 l'encontre du premier ministre... s'il est acept\u00e9, cela aboutirait \u00e0 de nouvelles \u00e9lections.\r\n** Mais est-ce vraiment dans l'int\u00e9r\u00eat de Boris Johnson ?\r\nOui, affirme Digby Thomas, car \u00e7a lui permettrait de faire campagne en montant le peuple contre le parlement : \r\nPaul Thomson, vice-pr\u00e9sident des Conservateurs britanniques \u00e0 Paris, confirme que Boris Johnson pourrait profiter de nouvelles \u00e9lections:\r\nPour Paul Thomson, la strat\u00e9gie du premier ministre est justifi\u00e9e, face au blocage de l'opposition. A situation exceptionnelle, mesures extraordinaires, estime ce repr\u00e9sentant du parti conservateur \u00e0 l'\u00e9tranger.  \r\nUne annonce en tout cas qui a fait reculer la livre face \u00e0 l'euro et au dollar hier \u00e0 la Bourse de Londres. \r\n((lancer son italie))\r\n(22/ EXTRAIT PRESIDENCE ITALIE 7H) ((LANCER LE SON))\r\nUne convocation. \r\nAnnonc\u00e9e hier par la pr\u00e9sidence italienne.\r\nCelle de Giuseppe Conte, attendue ce matin \u00e0 9 heures 30. \r\nAu palais du Quirinal. \r\nO\u00f9 Sergio Matarella le chargera de former un nouveau gouvernement.\r\nGiuseppe Conte avait d\u00e9missionn\u00e9 de son poste le 20 ao\u00fbt dernier.\r\nApr\u00e8s l'\u00e9clatement de la coalition form\u00e9e par le Mouvement 5 Etoiles et la Ligue de Matteo Salvini. \r\nMais Le mouvement anti-syst\u00e8me et le parti d\u00e9mocrate, de centre-gauche, se sont entendus hier pour former un gouvernement.\r\nQue conduira le premier ministre sortant.\r\n(04/CLIMAT CF ITV PAGE) Un bilan carbone neutre d'ici 2050.\r\nLa Suisse revoit \u00e0 la hausse ses objectifs de r\u00e9duction de gaz \u00e0 effet de serre. \r\nAins en a d\u00e9cid\u00e9 hier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nTous les secteurs de l'\u00e9conomie devront redoubler d'effort. \r\nInacceptable, estime le conseiller national UDC fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(adn) Couleur de peau, des yeux et des cheveux.\r\nAge.\r\nOrigine ethnique. \r\nVoil\u00e0, \u00e0 l'avenir, ce que l'ADN trouv\u00e9 sur une sc\u00e8ne de crime pourrait dire d'un suspect. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut inscrire cette possibilit\u00e9 dans la loi. \r\nMais ce ph\u00e9notypage, un procureur devra en autoriser l'usage.\r\nLimit\u00e9 aux crimes les plus graves encore non \u00e9lucid\u00e9s.\r\n(TF3/CF AIDE A LA PRESSE PI) Conseil f\u00e9d\u00e9ral encore, qui veut davantage soutenir la presse et les m\u00e9dias en ligne. \r\nParmi les mesures adopt\u00e9es hier:\r\nDes subventions pour les journaux en ligne.\r\nL'extension des aides indirectes \u00e0 la presse.\r\nPour la SSR et les radio-tv r\u00e9gionales, rien ne change Alain Arnaud.\r\n((M\u00e9dias traditionnels en crise, secteur en pleine mutation, la Conf\u00e9d\u00e9ration doit s'adapter aux nouveaux d\u00e9veloppements, et contribuer \u00e0 garantir un journalisme de qualit\u00e9. Elle soutiendra les m\u00e9dias en ligne, mais seulement ceux qui sont payants et offrent de v\u00e9ritables contenus r\u00e9dactionnels. Simonetta Sommaruga, la cheffe du D\u00e9partement de la communication ...\r\nMAG 23'' Sommaruga (( ... comme on soutient ces journaux.))\r\n... et donc on ne soutient pas les gratuits. Voil\u00e0 qui satisfait aussi  les \u00e9diteurs. Christine Gabella, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de M\u00e9dias Suisses ...\r\nMAG 17'' GABELLA (( ... \u00e0 payer pour de l'information sur internet.))\r\nLes contribuables, eux, vont de toute fa\u00e7on payer. Plus 20 millions pour l'aide indirecte aux journaux, plus 50 pour les m\u00e9dias en ligne. Dans l'int\u00e9r\u00eat d'une information de qualit\u00e9.))\r\n(lauber) Sept jours.\r\nMichael Lauber a sept jours pour se d\u00e9fendre une nouvelle fois devant la commission judiciaire. \r\nDont deux membres ont d\u00e9pos\u00e9 hier soir des demandes de non-r\u00e9\u00e9lection.\r\nSur lesquelles le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration sera \u00e0 nouveau entendu mercredi prochain.\r\nMichael Lauber sous pression et sous enqu\u00eate disciplinaire. \r\nPour ses rencontres secr\u00e8tes avec le patron de la FIFA Gianni Infantino.\r\n(moutier) Des irr\u00e9gularit\u00e9s ont-elles entach\u00e9 le transfert de Moutier dans le canton du Jura ?\r\nLe Tribunal administratif bernois rendra son verdict ce matin.\r\nA 8 heures 30.\r\nLe 18 juin 2017 les habitants de Moutier choisissaient par 137 voix d'\u00e9cart de quitter le canton de Berne.\r\nMais des recours \u00e9mamant du camp anti-s\u00e9paratiste ont amen\u00e9 la pr\u00e9fecture du Jura bernois \u00e0 invalider cette votation.\r\nProvoquant ensuite d'autres recours, autonomistes ceux-ci, contre cette d\u00e9cision.\r\nLes deux camps ont d\u00e9cid\u00e9 de toute fa\u00e7on de poursuivre la lutte jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(06/VD INAUGURATION HOSTO RIVIERA-CHABLAIS PA) Le nouvel h\u00f4pital valdo-valaisan devient r\u00e9alit\u00e9. \r\nInaugur\u00e9 aujourd'hui, le Centre hospitalier de Rennaz concentre sur un seul site les besoins de la Riviera vaudoise et du Chablais. \r\nUne ouverture, Virginie Gu\u00e9rarte, attendue depuis tr\u00e8s longtemps !\r\n((20 ans que les premi\u00e8res discussions politiques pour un h\u00f4pital unique valdo-valaisans ont d\u00e9but\u00e9 ! Retard\u00e9 plusieurs fois l'inauguration de ce jeudi met un point final \u00e0 ce projet titanesque \u00e0 390 millions de francs. \r\n300 lits, des \u00e9quipements de pointe et pr\u00e8s de 2000 collaborateurs sont pr\u00e9vus sur les lieux.\r\nL'h\u00f4pital regroupera \u00e0 terme cinq sites de soins vaudois et valaisans. Resteront tout de m\u00eame une permanence et une g\u00e9riatrie \u00e0 Vevey et \u00e0 Monthey. \r\nSi ce nouvel h\u00f4pital est attendu, l'accouchement ne s'est pas fait sans douleur. Retard dans les travaux, critiques sur le management ou encore sur l'emplacement du site. Le Centre hospitalier de Rennaz devra convaincre. \r\nLe d\u00e9but du grand d\u00e9m\u00e9nagement est pr\u00e9vu pour le 28 octobre. Les derniers patients devraient rejoindre l'\u00e9tablissement flambant neuf \u00e0 la fin du mois de novembre. ))\r\n(loup) Cela fait 150 ans qu'on n'en avait plus vu dans le canton de Vaud.\r\nQuoi donc ?\r\nUne meute de loups !\r\nFilm\u00e9e en vid\u00e9o dans la r\u00e9gion du Marchairuz.\r\nIl s'agit de la huiti\u00e8me meute recens\u00e9e en Suisse.\r\n(egalite promotions) Toujours plus nombreuses dans les entreprises, les femmes.\r\nMais pas forc\u00e9ment dans les fonctions dirigeantes. \r\nDeux promotions sur trois \u00e9choient \u00e0 des hommes, indique une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de St-Gall.\r\n(13/CE: SYLVIE GOULARD CASSEROLES PA) Femme.\r\nFran\u00e7aise.\r\nSylvie Goulard repr\u00e9sentera peut-\u00eatre son pays au sein de la Commission europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles.\r\nParis a finalement fait son choix et propos\u00e9 cette proche d'Emmanuel Macron.\r\nMais un pari jug\u00e9 risqu\u00e9, Alexandre Habay\r\n(Certains imaginent le pire : que la candidature propos\u00e9e par la France soit purement et simplement retoqu\u00e9e par le parlement europ\u00e9en. Car Sylvie Goulard tra\u00eene deux casseroles. D'abord l'enqu\u00eate sur assistants parlementaires \u00e0 Strasbourg qui lui a cout\u00e9 son poste de ministre des Arm\u00e9es.  Pour rappel, des salaires indus auraient \u00e9t\u00e9 per\u00e7us au profit de partis politiques dont le sien. Deuxi\u00e8mement, elle s'est vu reprocher une r\u00e9mun\u00e9ration \u00e0 10'000 euros par moi par un think tank am\u00e9ricain lorsqu'elle \u00e9tait eurod\u00e9put\u00e9e. Autrement dit une bombe \u00e0 retardement d\u00e9ontologique estiment ceux qui ont tent\u00e9 en vain de faire changer d'avis Emmanuel Macron. Paris vise le portefeuille de l'\u00e9conomie et des finances ou du climat. Des ambitions \u00e0 la hauteur de Sylvie Goulard estime le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. Europ\u00e9enne de conviction f\u00e9d\u00e9raliste, proche de Daniel Cohn-Bendit ou du belge Guy Versofstadt, elle est une figure respect\u00e9e \u00e0 Bruxelles. Alexandre Habay, RTSinfo, Paris))\r\n(gaza) La bande de Gaza en \u00e9tat d'alerte.\r\nD\u00e9cision prise par le mouvement islamiste Hamas apr\u00e8s la mort de trois policiers palestiniens.\r\nDes attentats-suicides, selon lui. \r\nLes premiers en plus de deux ans dans l'enclave sous blocus isra\u00e9lien.\r\nLe Hamas soup\u00e7onnent des groupes radicaux qui contestent son autorit\u00e9 en s'inspirant de l'organisation Etat islamique.\r\n(greta) Arr\u00eater de d\u00e9truire la nature !\r\nUn cri du coeur.\r\nCelui de Greta Thunberg hier soir \u00e0 New-York, apr\u00e8s 15 jours de travers\u00e9e de l'Atlantique.\r\nLa jeune Su\u00e9doise accueillie \u00e0 la pointe sud de Manhattan sous les applaudissements de quelques centaines de personnes.\r\n(20/TENNIS US OPEN ITW) A New-York toujours Roger Federer a su\u00e9.\r\nMais le B\u00e2lois s'est finalement qualifi\u00e9 pour le troisi\u00e8me tour de l'US Open.\r\nIl a perdu la premi\u00e8re manche pour remporter finalement les trois suivantes face au bosnien Damir Dzumhur.\r\nEt de l'humour il en a aussi, Rodger Federer\r\nPluie oblige, Stan Wawrinka ne jouera qu'aujourd'hui.\r\n( TF6/FESTIVAL BATIE PIECE WAJDI MOUAWAD DI (7H)) C'est en frappant un grand coup que le Festival de la B\u00e2tie ouvre les feux ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nAvec, \u00e0 Carouge: Tous des Oiseaux, la pi\u00e8ce de Ouajdi Moua-ouad.\r\nUne histoire d'amour au coeur du conflit isra\u00e9lo-palestinien. Un spectacle o\u00f9 se m\u00ealent langues et cultures, Sylvie Lambelet. \r\nAvec, omnipr\u00e9sente, la question du poids de l'identit\u00e9\r\nEitan est un chercheur en g\u00e9n\u00e9tique allemand, de famille juive. Wahida pr\u00e9pare une th\u00e8se de litt\u00e9rature, elle est am\u00e9ricaine d'origine arabe..\r\n 0'29''(( lancer MAG et laisser aller le son, Sylvie parle dessus d\u00e8s le d\u00e9but))\r\nLes deux amoureux qui se sont rencontr\u00e9s dans une biblioth\u00e8que universitaire.. sont victimes d'un attentat \u00e0 J\u00e9rusalem.. \r\n(Sylvie s'arr\u00eate de parler, laisser aller le son 5 sec et Sylvie reprend.... et laisser le son dessous se finir)\r\nEitan est entre la vie et la mort .. Les parents et les grands-parents se retrouvent autour de son lit d'h\u00f4pital.. et commence alors les r\u00e8glements de compte... le conflit n'est plus seulement dans la rue... Comme dans Rom\u00e9o et Juliette... l'union entre les membres de deux clans ennemis ne passe pas\r\nToute la pi\u00e8ce tourne autour de cette question: la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 sa culture... peut-on y \u00e9chapper? est-on un traitre si on d\u00e9cide de s'en lib\u00e9rer ?\r\n*** Nous avons entendu un extrait en allemand, mais le spectacle se joue en plusieurs langues. Avec peut-\u00eatre un risque, Sylvie: celui de l'indigestion !\r\nil y aussi  l'anglais, l'arabe et l'h\u00e9breu... le tout est sous-titr\u00e9 bien s\u00fbr. Alors \u00e7a peut para\u00eetre indigeste.. mais pas du tout, la force du jeu d\u00e9passe cet obstacle. Les acteurs sont polyglottes, tout comme l'auteur, Wajdi Mouawad, lui-m\u00eame libano-qu\u00e9becois.. ils appartiennent \u00e0 plusieurs cultures, \u00e0 plusieurs mondes...\r\n*** Avec, parmi les acteurs, ou plut\u00f4t les actrices: une Romande !\r\nUne Genevoise, Souheila Yacoub qui toute jeune a fait partie de l'\u00e9quipe suisse de gymnastique rythmique.. puis \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e Miss suisse romande.. avant de s'orienter vers le th\u00e9\u00e2tre..   \r\n*** Qu'est-ce qui fait la force de ce spectacle? \r\n 0'23''((lancer musique et Sylvie parle dessus)\r\nWajdi Mouawad arrive \u00e0 entrem\u00ealer l'\u00e9motion d'une histoire d'amour et de famille, \u00e0 des grandes questions philosophiques sur notre identit\u00e9, notre dette aux g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes.. le tout sur un fond d'actualit\u00e9, le conflit au Moyen-orient.. l'ensemble emporte le spectateur\r\nTous des Oiseaux. \r\nPremi\u00e8re ce soir \u00e0 Carouge, dans le cadre du Festival de la B\u00e2tie.\r\nCarouge.\r\nA deux pas de Plan-les Ouates, premi\u00e8re \u00e9tape de notre op\u00e9ration Genie Suisse. \r\nUn p\u00e9riple en bus \u00e0 la rencontre des Romands et  \u00e0 deux mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nPlan-les Ouates o\u00f9 nous vous retrouvons, Romaine Morard\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 777, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10652058", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-08-29T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-08-29T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10652082", "ece-10652058"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:07Z", "webPublicationDate": "2019-08-29T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF9C56E2-C01D-484B-900D-E13817224062", "internalArchiveId": "CF9C56E2-C01D-484B-900D-E13817224062", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-08-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On commence avec de la politique, et un pr\u00e9sident qui ignore les r\u00e8gles.\r\nCe pr\u00e9sident, c'est celui de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Ueli Maurer. \r\nQuelles r\u00e8gles ? celles de la retenue, dans le champ de bataille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, expliquent ce matin l'Aargauer et la Luzerner Zeitung.\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration apporte un soutien tr\u00e8s clair au candidat UDC aux Etats dans le canton de Lucerne, le conseiller national Franz Gr\u00fcter. Dans une vid\u00e9o de campagne du candidat, visible sur les r\u00e9seaux sociaux, Ueli Maurer dit: Franz Gr\u00fcter fait un travail remarquable \u00e0 Berne. \r\nC'est une violation de \"l'aide-m\u00e9moire du conseil F\u00e9d\u00e9ral\", une sorte d'\u00e9tiquette pour les membres du gouvernement, lit-on.\r\nMais d'autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux l'ont fait avant lui, de tous bords. \r\nEt aucun parti ne semble vraiment scandalis\u00e9. Car tous les candidats aimeraient bien avoir un tel soutien, rappelle l'\u00e9ditorial. \r\nMais \u00e0 l'heure des m\u00e9dias sociaux, il est bon de rappeler, via cette exigence de retenue, que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne sont pas soldats d'un parti, mais membre d'un coll\u00e8ge, conclut l'\u00e9dito. \r\n*** Politique toujours: le conseil d'Etat genevois \"est au bord du gouffre\", dit la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nUn \u00e9ditorial qui revient donc sur la \"nouvelle affaire\". Elle a pour titre, \"Dal Busco\", cette fois-ci.\r\nLe Conseiller d'Etat a finalement reconnu hier avoir re\u00e7u un don de 10 mille francs du groupe Manotel pour les \u00e9lections de 2018. Un groupe dont le nom est familier: il est d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9 dans l'affaire Maudet. \r\nSerge Dal Busco affirme avoir rendu la somme.\r\nUne affaire qui pousse donc le gouvernement au bord du gouffre, \u00e9crit le r\u00e9dacteur en chef de la Tribune Fr\u00e9d\u00e9ric Julliard.\r\nBeaucoup de questions sont en suspens: pourquoi avoir attendu avant de rendre l'argent ? pourquoi avoir cach\u00e9 cette affaire ?\r\nIl faudra des r\u00e9ponses rapides, transparentes, convaincantes, pour que la suite de la l\u00e9gislature ne vire pas au cauchemar, conlclut-il. \r\n*** On parlait tout \u00e0 l'heure de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. La NZZ propose ce matin un grand \u00e9tat des lieux et des pr\u00e9dictions pour le soir du 20 octobre.\r\nDes \u00e9lections qui pourraient bien entrer dans l'histoire comme \u00e9tant les premi\u00e8res \u00e9lections \"climatiques\". \r\nCar, on l'avait remarqu\u00e9, la question domine. Le PDC souligne son r\u00f4le dans l'article sur l'environnement de la constitution f\u00e9d\u00e9rale, m\u00eame si c'\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es; le PLR d\u00e9couvre son aile \u00e9cologique; l'UDC, enfin, pr\u00f4ne le bon sens et une action mod\u00e9r\u00e9e sur ce questions. \r\nL'environnement, toujours, et retour au G7. \r\nMais \u00e0 travers les yeux de Bertrand Picard. Le r\u00e9cit \u00e0 lire dans l'Illustr\u00e9. Invit\u00e9 personnel du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron, le vaudois a pu avoir acc\u00e8s aux grand leaders de ce monde pour parler de l'avenir de la plan\u00e8te. \r\nCar il n'y a pas que le changemet climatique, explique Bertrand Picard. Il y aussi l'aberration de toute la pollution que l'on cr\u00e9e.\r\n*** De pollution, il en est aussi question ce matin: celle des eaux souterraines. \r\nDans la Basler Zeitung, et les autres quotidiens Tamedia al\u00e9maniques.\r\nSelon un rapport de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, ces eaux sont pollu\u00e9es \u00e0 un point de mesure sur trois; des pollutions aux pesticides. L'office ne voulait pas r\u00e9v\u00e9ler quelles communes \u00e9taient touch\u00e9es, alors les journaux ont enqu\u00eat\u00e9 aupr\u00e8s des chimistes cantonaux. Et il apparait que c'est le plateau qui est le plus touch\u00e9. Quand les valeurs limites sont d\u00e9pass\u00e9es, il faut m\u00e9langer ces eaux souterraines avec d'autres sources, pour dilluer, en quelque sorte. Par exemple avec de l'eau de mer.\r\n*** On va parler litt\u00e9rature, maintenant. Avec le retour d'un feuilleton.\r\nEt vous allez voir, l'environnement n'est pas tr\u00e8s loin...\r\n3 auteurs romands - Bruno Pellegrino, Aude Seigne et Daniel Vuataz - avaient publi\u00e9 l'an pass\u00e9 la premi\u00e8re saison - c'est construit comme une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 - en 4 petits livres, de \"Stand-by\". L'histoire de diff\u00e9rents protagonistes aux prises avec l'\u00e9ruption d'un volcan en Italie, qui a des r\u00e9percussions sur leurs vies et sur la plan\u00e8te. \r\nLecteurs, nous attendions la saison 2. \r\nElle est l\u00e0, mais pas en librairie: sur le site \"heidi.news\", depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9; 20 \u00e9pisodes \u00e0 retrouver chaque semaine. Plus de livre donc, mais en ligne. Comme un feuilleton t\u00e9l\u00e9 dont on attend le prochain \u00e9pisode de semaine en semaine. Suspense garanti.\r\n*** Pour terminer, on va parler p\u00e9tanque et dopage...\r\nEh bien oui, le dopage existe en p\u00e9tanque. \r\nPas \u00e0 coup de verres de ros\u00e9, sinon la pr\u00e9cision en p\u00e2tirait, mais \u00e0 coup de... cannabis !\r\nC'est dans le Temps. On y apprend que l'herbe est utilis\u00e9e par cetains boulistes se d\u00e9sinhiber, se d\u00e9tendre, et mieux se concentrer, m\u00eame si le produit est interdit par l'agence fran\u00e7aise anti-dopage. \r\nInterdit, mais pas contr\u00f4l\u00e9, ladite agence ayant d'autres priorit\u00e9s, se d\u00e9solent certains acteurs du monde de la p\u00e9tanque.", "durationSec": 369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10649843", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-08-28T06:43:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-08-28T06:43:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10649865", "ece-10649843"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-03T07:04:01Z", "speechToTexts": ["03.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va passer \u00e0 la presse avec vous Val\u00e9rie Droux et on commence avec de la politique et un pr\u00e9sident qui ignore les r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [92%] :\r\nEt ce pr\u00e9sident, c'est celui de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer alors quelles r\u00e8gles bien celle de la retenue dans le Champ de bataille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, expliquent ce matin la Rua et la Luzerner Zeitung, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration apporte un soutien tr\u00e8s clair au candidat UDC aux \u00c9tats dans le canton de Lucerne le conseiller national Franz Gr\u00fcter dans une vid\u00e9o de campagne du candidat qui est visible sur les r\u00e9seaux sociaux Ueli Maurer dit Franz Gr\u00fctter faites en travail remarquable \u00e0 Berne, h\u00e9 bien \u00e7a, c'est une violation de l'aide- m\u00e9moire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une sorte d'\u00e9tiquette pour les membres du gouvernement, lit -on, mais d'autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux l'ont fait avant lui, de tous bords et aucun parti ne semble vraiment scandalis\u00e9 car tous les candidats aimeraient bien avoir un untel soutien rappelle l'\u00e9ditorial des journaux, mais \u00e0 l'heure des m\u00e9dias sociaux, il est bon de rappeler via cette exigence de retenue justement que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne sont pas soldats d'un parti, mais bien membres dans coll\u00e8ge conclut ce m\u00eame \u00e9ditorial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [89%] :\r\nEt puis politique toujours avec le Conseil d'\u00c9tat, je ne vois au bord du gouffre, c'est en tout cas ce que dit la Tribune de Gen\u00e8ve dans son Eddy. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [94%] :\r\nUn \u00e9dito qui revient donc sur la nouvelle affaire, elle a pour titre Dal Busco cette affaire, c'est le conseiller d'\u00c9tat, a finalement reconnu hier avoir re\u00e7u un don de 10000 francs du groupe Manotel pour les \u00e9lections de 2018, groupe dont le nom est familier, il a d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9 dans l'affaire Maudet Serge Dal Busco affirme donc avoir rendu la somme et cette affaire qui pousse le gouvernement au bord du gouffre \u00e9crit donc le r\u00e9dacteur en chef de la Tribune Fr\u00e9d\u00e9ric Julliard, beaucoup de questions sont en suspens : pourquoi avoir attendu avant de rendre l'argent pourquoi avoir cach\u00e9 cette affaire, bref, il faudra des r\u00e9ponses rapides ils journaliste transparentes convaincantes pour que la suite de la l\u00e9gislature ne vire pas au cauchemar, conclut -il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [89%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Pajak vous parliez tout \u00e0 l'heure de d'une qualit\u00e9 des Suisses, son honn\u00eatet\u00e9, alors on va pas revenir sur cette affaire et \u00e7a n'a peut-\u00eatre un avoir avec l'honn\u00eatet\u00e9, mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il y a eu plusieurs eux affaire ces derni\u00e8res semaines, mois, ann\u00e9es dans la politique suisse o\u00f9 l\u00e0, vous avez l'impression d'un d'un changement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [89%] :\r\nOui, un changement bien s\u00fbr parce que la Suisse ressemblent de plus en plus c'est un pays nordiques ou au fond les les r\u00e8gles sont beaucoup plus strictes que dans les pays dits latins comme la la France, l'Italie ou l'Espagne o\u00f9, \u00e9videmment, la corruption est encore extr\u00eamement vivace et je pense qu'on en en Suisse on ne on il y a, il y a, il y aura toujours des des malversations, il y aura toujours des gens qui vont qui trichent seront mais mais ce je crois qu'il y a, il y a une attention en tout cas qui est port\u00e9 \u00e0 cette malhonn\u00eatet\u00e9 que je que je j'appr\u00e9cie assez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [96%] :\r\nOn parlait tout \u00e0 l'heure de de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, on parle encore politique donc dans la presse et dans la NZZ qui propose Val\u00e9rie alors un grand \u00e9tat des lieux et des des pr\u00e9dictions pour pour le soir du 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [94%] :\r\nOui, des \u00e9lections qui pourraient bien entrer dans l'histoire comme \u00e9tant les premi\u00e8res \u00e9lections climatiques qui dit la NZZ car on l'avait remarqu\u00e9, c'est vrai, la question domine le PDC souligne son r\u00f4le dans l'article sur l'environnement de la constitution f\u00e9d\u00e9rale, m\u00eame si c'\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es, le PLR d\u00e9couvre son aile \u00e9cologique, l'UDC enfin pr\u00f4ne le bon sens et une action mod\u00e9r\u00e9e sur ces questions, l'environnement toujours et retour au G7 dans la presse ce matin, mais \u00e0 travers les yeux de Bertrand Piccard, le r\u00e9cit \u00e0 lire dans L'illustr\u00e9 invit\u00e9 personnel du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, le Vaudois a pu avoir acc\u00e8s aux grands leaders de ce monde pour parler de l'avenir de la plan\u00e8te car il n'y a pas que le changement climatique, explique aussi l'aventurier Vaudois, Bertrand Piccard, il y a aussi l'aberration de toute la pollution que l'on cr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [90%] :\r\nOn parle de pollution, \u00e9galement dans la presse al\u00e9manique Val\u00e9rie la la pollution des eaux souterraines oui c'est dans la base de retrait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [92%] :\r\nEt les autres quotidiens Tamedia al\u00e9maniques, selon un rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, ces eaux sont pollu\u00e9es en point de mesure sur 3 des pollutions en pesticides le fils ne voulait pas r\u00e9v\u00e9ler d'abord quelles communes \u00e9taient touch\u00e9es, alors les journaux ont enqu\u00eat\u00e9 aupr\u00e8s des chimistes cantonaux et il appara\u00eet que c'est le Plateau suisse, qui est le plus touch\u00e9 quand les valeurs limites sont d\u00e9pass\u00e9es, qu'est ce qu'on fait bien on m\u00e9lange ces eaux souterraines avec d'autres sources pour diluer en quelque sorte, par exemple, avec de l'eau de mer de la litt\u00e9rature aussi dans la presse avec le retour d'un feuilleton oui et vous allez voir l'environnement d'ailleurs pas tr\u00e8s loin, 3 auteurs romands Bruno Pellegrino, Hauts-de-Seine et Daniel vu Atta avait publi\u00e9 l'an pass\u00e9 la premi\u00e8re saison c'est construit comme une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, la premi\u00e8re saison en 4 petits livres de stand-by l'histoire de diff\u00e9rents protagonistes aux prises avec l'\u00e9ruption d'un volcan en Italie qui a des r\u00e9percussions sur leur vie et sur la plan\u00e8te alors lecteur nous attendions bien s\u00fbr la saison 2, h\u00e9 bien elle est l\u00e0, mais pas en librairie, c'est sur le site, Heidi Point News depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 20 \u00e9pisodes \u00e0 retrouver chaque semaine plus de livre donc, mais en ligne comme un feuilleton t\u00e9l\u00e9 dont on attend le prochain \u00e9pisode de semaine en semaine suspense garant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [88%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Pajak votre Manifeste incertain, il est pr\u00e9vu en 9 tomes, vous en \u00eates au 8\u00e8me, c'est une sorte de de feuilleton aussi pourquoi d\u00e9clin\u00e9 avec un m\u00eame titre plusieurs ouvrages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [91%] :\r\nEnfin, je voulais faire un livre qui n'avait pas de fin, et j'\u00e9tais un peu forc\u00e9 de je me suis dit c'est \u00e7a je j'ai pass\u00e9 10 ans de ma vie, ou 20 ans de ma vie \u00e0 faire un livre, je me suis 10 c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal au 9 ans, c'est encore mieux, donc j'ai essay\u00e9 de l'arr\u00eater, mais au d\u00e9part c'est c'est un livre et j'esp\u00e8re un jour le publie en un seul volume. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [95%] :\r\nOn va terminer cette revue de presse avec de la p\u00e9tanque et du dopage, \u00e7a n'a pas grand chose \u00e0 voir a priori. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [94%] :\r\nNon, h\u00e9 bien oui, pourtant le dopage existe en p\u00e9tanque alors pas \u00e0 coup de verres de ros\u00e9 non, le probl\u00e8me de l'alcool est d\u00e9j\u00e0 sous contr\u00f4le parce que la pr\u00e9cision p\u00e2tirait avec le ros\u00e9, mais bon, cette fois -ci, on parle de cannabis, c'est dans le temps, on y apprend que l'herbe est utilis\u00e9e par certains boulistes pour se d\u00e9sinhiber se d\u00e9tendre et mieux se concentrer, m\u00eame si le produit est interdit par l'agence fran\u00e7aise antidopage interdit oui mais pas contr\u00f4l\u00e9 ladite agence ayant d'autres priorit\u00e9s se d\u00e9solent certains acteurs du monde de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [85%] :\r\nP\u00e9tanque on voil\u00e0 pour la presse de Val\u00e9rie Droux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-28T06:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1735796", "internalArchiveId": "AA1810735695", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2019 C'est ma Suisse - le pouvoir d'achat", "publicationDate": "2019-08-28T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale \"C'est ma Suisse\" en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre 2019 sur la th\u00e9matique du pouvoir d'achat. Dans la premi\u00e8re partie, 5 candidats de 5 partis rencontrent des citoyens ou ont une \u00e9preuve \u00e0 passer. Dans la 2e partie les m\u00eames 5 candidats d\u00e9battent du pouvoir d'achat et la paup\u00e9risation de la classe moyenne.", "durationSec": 5400, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10668365", "imageURL": "http://www.rts.ch/3169933.image", "thematicGeographicals": ["NYON", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "POUVOIR D'ACHAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["Les loyers, quelles propositions?", "Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Les primes maladie, une solution?", "Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Mesures phares des candidats pour le pouvoir d'achat", "Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Un repas \u00e0 petit budget - IV", "Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Retour sur l'exp\u00e9rience en direct et en public", "Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Divorce, retraite, petit commerce... La pr\u00e9carit\u00e9 au pays de la prosp\u00e9rit\u00e9", "Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Un repas \u00e0 petit budget - III", "Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Johanna Gapany rencontre Jean-Pierre Ruffino : la retraite, vivre ou survivre?", "Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Exercice pour les 5 candidats: le budget d'une famille", "Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Baptiste Hurni rencontre Marisa Benedetto: la fin du petit commerce?", "Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Un repas \u00e0 petit budget - II", "Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Ad\u00e8le Thorens rencontre Roland Graber: divorce, trop cher pay\u00e9?", "Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Quel est le salaire m\u00e9dian en Suisse?", "Elections f\u00e9d\u00e9rales", "D\u00e9fi C\u00e9line Amaudruz et Marianne Maret: un repas \u00e0 petit budget - I", "Elections f\u00e9d\u00e9rales", "C'est ma Suisse", "Elections f\u00e9d\u00e9rales"], "alternativeSummary": ["C'est ma Suisse", "C'est ma Suisse", "C'est ma Suisse", "C'est ma Suisse", "C'est ma Suisse", "C'est ma Suisse", "C'est ma Suisse", "C'est ma Suisse", "C'est ma Suisse", "C'est ma Suisse", "C'est ma Suisse", "C'est ma Suisse", "C'est ma Suisse", "C'est ma Suisse", "Cinq candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales rencontrent des citoyens. Baisse du pouvoir d\u2019achat, paup\u00e9risation de la classe moyenne, derri\u00e8re le jargon \u00e9conomique des situations et des inqui\u00e9tudes bien r\u00e9elles. Alors quelles solutions proposent celles et ceux qui esp\u00e8rent vous repr\u00e9senter \u00e0 Berne? Ils sont l\u00e0 pour vous r\u00e9pondre, bienvenue dans le 1er \u00e9pisode de C\u2019est ma Suisse, mercredi 28 ao\u00fbt.", "C'est ma Suisse"], "variantIds": ["ece-10668365", "ece-10668367", "ece-10668369", "ece-10668359", "ece-10668361", "ece-10668363", "ece-10668355", "ece-10668357", "ece-10668343", "ece-10668349", "ece-10668351", "ece-10668353", "ece-10668345", "ece-10668347", "ece-10668371"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-30T16:54:24Z", "subTitles": ["10:01:01:19  10:01:03:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:03:22  10:01:06:19\r\n{\\an1}-Loin de la coupole f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n10:01:06:21  10:01:08:23\r\n{\\an1}nous avons d\u00e9cid\u00e9 de mener\r\n\r\n10:01:09:01  10:01:12:15\r\n{\\an1}une exp\u00e9rience in\u00e9dite\r\ndont nous ignorons le r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:01:12:17  10:01:15:17\r\n{\\an1}Cinq politiciens,\r\ncandidats au Parlement,\r\n\r\n10:01:15:19  10:01:18:23\r\n{\\an1}ont accept\u00e9 de plonger\r\npendant une journ\u00e9e\r\n\r\n10:01:19:01  10:01:22:14\r\n{\\an1}au plus pr\u00e8s de vos vies\r\net de vos pr\u00e9occupations.\r\n\r\n10:01:23:10  10:01:27:04\r\n{\\an1}B.Hurni, socialiste neuch\u00e2telois.\r\n\r\n10:01:27:06  10:01:29:16\r\n{\\an1}C.Amaudruz, UDC genevoise.\r\n\r\n10:01:29:19  10:01:33:05\r\n{\\an1}J.Gapany, PLR fribourgeoise.\r\n\r\n10:01:33:07  10:01:36:13\r\n{\\an1}A.Thorens, Verte vaudoise.\r\n\r\n10:01:36:15  10:01:39:23\r\n{\\an1}M.Maret, PDC valaisanne.\r\n\r\n10:01:41:11  10:01:44:08\r\n{\\an1}Ils savent qu'on va parler\r\npouvoir d'achat,\r\n\r\n10:01:44:10  10:01:47:15\r\n{\\an1}mais ignorent les \u00e9preuves\r\nqui les attendent.\r\n\r\n10:01:47:17  10:01:50:06\r\n{\\an1}Bienvenue dans \"C'est ma Suisse\".\r\n\r\n10:01:52:06  10:02:03:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:04:03  10:02:08:10\r\n{\\an1}Nous sommes le 26 juin 2019, \u00e0 Nyon.\r\n\r\n10:02:08:11  10:02:11:08\r\n{\\an1}Nous allons parler pouvoir d'achat.\r\n\r\n10:02:11:10  10:02:14:20\r\n{\\an1}Nous allons commencer par tester\r\n\r\n10:02:14:22  10:02:19:11\r\n{\\an1}les connaissances th\u00e9oriques\r\ndes candidats sur la classe moyenne.\r\n\r\n10:02:19:12  10:02:22:06\r\n{\\an1}Puis ils rencontreront des citoyens.\r\n\r\n10:02:22:08  10:02:27:00\r\n{\\an1}Accueillons ceux qui ont accept\u00e9\r\nde relever notre d\u00e9fi.\r\n\r\n10:02:27:02  10:02:30:03\r\n{\\an1}Bonjour Mme Maret, Baptiste Hurni,\r\n\r\n10:02:30:05  10:02:34:12\r\n{\\an1}C\u00e9line Amaudruz,\r\nJohanna Gapany, Ad\u00e8le Thorens.\r\n\r\n10:02:34:13  10:02:41:07\r\n{\\an1}Je vous laisse prendre place derri\u00e8re\r\nles ardoises dispos\u00e9es devant vous.\r\n\r\n10:02:46:18  10:02:49:16\r\n{\\an1}On commence\r\npar un exercice collaboratif.\r\n\r\n10:02:49:18  10:02:54:16\r\n{\\an1}Vous \u00eates candidats aux l\u00e9gislatives,\r\nvous devriez savoir collaborer.\r\n\r\n10:02:54:18  10:02:58:11\r\n{\\an1}On est dans un pays pass\u00e9 ma\u00eetre\r\ndans la mesure de tout.\r\n\r\n10:02:58:12  10:03:02:19\r\n{\\an1}Statistiquement, on sait comment\r\nune famille de quatre personnes,\r\n\r\n10:03:02:21  10:03:05:10\r\n{\\an1}avec deux enfants de moins de 14 ans,\r\n\r\n10:03:05:11  10:03:08:04\r\n{\\an1}devrait d\u00e9penser son budget\r\n\r\n10:03:08:06  10:03:09:18\r\n{\\an1}de 5'000 frs par mois.\r\n\r\n10:03:09:20  10:03:13:20\r\n{\\an1}Derri\u00e8re vous, quatre panneaux avec\r\n17 postes de d\u00e9pense d'un m\u00e9nage.\r\n\r\n10:03:13:22  10:03:15:08\r\n{\\an1}J'ai 17 montants.\r\n\r\n10:03:15:10  10:03:19:06\r\n{\\an1}Il va falloir vous concerter\r\npour attribuer le bon montant\r\n\r\n10:03:19:08  10:03:22:19\r\n{\\an1}\u00e0 chacun des bons postes de d\u00e9pense.\r\n\r\n10:03:22:21  10:03:27:02\r\n{\\an1}R\u00e9capitulons:\r\nle budget d'un m\u00e9nage a 17 postes.\r\n\r\n10:03:31:19  10:03:34:08\r\n{\\an1}Les candidats ont 17 montants\r\n\r\n10:03:34:10  10:03:37:21\r\n{\\an1}et doivent trouver\r\nles bonnes correspondances.\r\n\r\n10:03:42:11  10:03:45:00\r\n{\\an1}Vous avez quinze minutes,\r\nc'est parti.\r\n\r\n10:03:46:22  10:03:49:14\r\n{\\an1}-Bon !\r\n-Qui a les gros montants ?\r\n\r\n10:03:49:16  10:03:52:13\r\n{\\an1}-Logement, imp\u00f4ts...\r\n\r\n10:03:52:14  10:03:55:20\r\n{\\an1}1'400, logement, on est d'accord ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:03:55:22  10:03:57:20\r\n{\\an1}-Assurances.\r\n\r\n10:03:57:22  10:04:02:11\r\n{\\an1}-Maladie, c'est le deuxi\u00e8me\r\nplus gros, c'est beaucoup trop cher.\r\n\r\n10:04:02:12  10:04:03:18\r\n{\\an1}-Et apr\u00e8s ?\r\n\r\n10:04:03:20  10:04:06:14\r\n{\\an1}-D\u00e9placements, c'est cher.\r\n-260 ?\r\n\r\n10:04:06:16  10:04:10:02\r\n{\\an1}-Impr\u00e9vus, je mettrais 80,\r\non en a deux.\r\n\r\n10:04:10:04  10:04:14:08\r\n{\\an1}-Quand t'as 5'000 frs,\r\nt'as pas de place pour les impr\u00e9vus !\r\n\r\n10:04:14:10  10:04:16:18\r\n{\\an1}-D'accord, mais on n'a pas z\u00e9ro.\r\n\r\n10:04:16:20  10:04:19:06\r\n{\\an1}-Mets le plus petit.\r\n-Alors, 40.\r\n\r\n10:04:19:08  10:04:22:08\r\n{\\an1}-L'imp\u00f4t, 900.\r\n\r\n10:04:22:10  10:04:25:20\r\n{\\an1}-Nourriture, c'est 260.\r\n-Non, c'est pas possible.\r\n\r\n10:04:25:21  10:04:28:14\r\n{\\an1}-Nourriture, c'est 10 % du salaire.\r\n\r\n10:04:28:16  10:04:32:02\r\n{\\an1}-On essaie de tout remplir,\r\net ensuite, on \u00e9change.\r\n\r\n10:04:32:04  10:04:35:11\r\n{\\an1}-Mon pauvre ami, ils sont ing\u00e9nieux\r\npour cuisiner !\r\n\r\n10:04:35:13  10:04:38:08\r\n{\\an1}-Il vous reste 3 minutes.\r\n\r\n10:04:38:10  10:04:42:04\r\n{\\an1}Vous pouvez faire des ajustements.\r\n\r\n10:04:42:07  10:04:46:00\r\n{\\an1}Certains postes sont justes,\r\nd'autres faux.\r\n\r\n10:04:46:02  10:04:52:17\r\n{\\an1}Prenez les trois minutes\r\npour faire des arbitrages.\r\n\r\n10:04:52:19  10:04:57:17\r\n{\\an1}-La nourriture me para\u00eet bas.\r\n-Faites le calcul; quatre personnes ?\r\n\r\n10:04:57:19  10:05:01:13\r\n{\\an1}-Ils paient pas 900 frs d'imp\u00f4ts,\r\nm\u00eame pas \u00e0 Neuch\u00e2tel !\r\n\r\n10:05:01:15  10:05:04:01\r\n{\\an1}-On inverse les deux ?\r\n\r\n10:05:04:03  10:05:06:10\r\n{\\an1}-Je suis s\u00fbr que c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:05:11:08  10:05:13:14\r\n{\\an1}-C'est termin\u00e9 !\r\n\r\n10:05:18:08  10:05:23:16\r\n{\\an1}Bonne nouvelle:\r\nles postes principaux sont justes.\r\n\r\n10:05:23:18  10:05:25:20\r\n{\\an1}Les plus gros.\r\n\r\n10:05:25:22  10:05:29:22\r\n{\\an1}1'400 pour le logement, c'est bon.\r\n\r\n10:05:30:00  10:05:35:13\r\n{\\an1}960 frs sur 5'000 frs nets\r\npour la caisse maladie, c'est juste.\r\n\r\n10:05:35:15  10:05:38:16\r\n{\\an1}900 frs pour la nourriture,\r\nc'est juste.\r\n\r\n10:05:38:18  10:05:41:22\r\n{\\an1}260, \u00e7a paraissait difficile.\r\n\r\n10:05:42:00  10:05:44:23\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, \u00e7a se g\u00e2te.\r\n\r\n10:05:45:01  10:05:48:02\r\n{\\an1}Les d\u00e9placements, vous avez mis 260.\r\n\r\n10:05:48:04  10:05:53:22\r\n{\\an1}En moyenne, c'est plut\u00f4t 200,\r\nmais c'est un bon point.\r\n\r\n10:05:54:00  10:05:59:12\r\n{\\an1}C'est pas l\u00e0-dessus que\r\nvous allez perdre votre \u00e9lection !\r\n\r\n10:05:59:14  10:06:02:18\r\n{\\an1}Logement, 1'400, c'est juste.\r\n\r\n10:06:02:20  10:06:05:18\r\n{\\an1}On avait peur\r\navec les 900 frs d'imp\u00f4ts...\r\n\r\n10:06:05:20  10:06:08:14\r\n{\\an1}C'est \u00e9norme, pour quatre personnes !\r\n\r\n10:06:08:16  10:06:14:07\r\n{\\an1}Non, Dieu merci, \u00e7a n'est m\u00eame pas\r\n260, mais 180 frs d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:06:14:09  10:06:18:00\r\n{\\an1}-On n'\u00e9tait pas si ridicules !\r\n\r\n10:06:18:02  10:06:20:15\r\n{\\an1}-Voici \u00e0 quoi ressemble le budget\r\n\r\n10:06:20:17  10:06:23:00\r\n{\\an1}d'une famille de quatre\r\n\r\n10:06:23:02  10:06:26:17\r\n{\\an1}avec deux enfants de moins de 14 ans.\r\n\r\n10:06:26:19  10:06:29:03\r\n{\\an1}C'est pas \u00e9norme, hein ?\r\n\r\n10:06:35:19  10:06:38:08\r\n{\\an1}On passe \u00e0 l'\u00e9preuve individuelle.\r\n\r\n10:06:38:09  10:06:41:09\r\n{\\an1}Vous avez chacun une ardoise.\r\n\r\n10:06:41:11  10:06:46:04\r\n{\\an1}Inscrivez, selon les chiffres\r\nde l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\r\n\r\n10:06:46:06  10:06:51:15\r\n{\\an1}en 2016, le salaire m\u00e9dian brut\r\nen Suisse.\r\n\r\n10:06:57:04  10:06:59:05\r\n{\\an1}Vous \u00eates pr\u00eats ?\r\n\r\n10:06:59:07  10:07:01:17\r\n{\\an1}On commence par vous, Baptiste Hurni.\r\n\r\n10:07:01:19  10:07:04:19\r\n{\\an1}Salaire m\u00e9dian, 6'450.\r\n\r\n10:07:04:21  10:07:07:13\r\n{\\an1}Ad\u00e8le Thorens, 6'000 frs.\r\n\r\n10:07:07:15  10:07:11:01\r\n{\\an1}C\u00e9line Amaudruz, 6'500.\r\n\r\n10:07:11:03  10:07:14:22\r\n{\\an1}Johanna Gapany, 6'300.\r\n\r\n10:07:15:00  10:07:18:16\r\n{\\an1}Marianne Maret, 7'561.\r\n\r\n10:07:18:18  10:07:21:09\r\n{\\an1}Une personne est \u00e0 deux francs\r\n\r\n10:07:21:11  10:07:23:13\r\n{\\an1}du salaire m\u00e9dian.\r\n\r\n10:07:23:15  10:07:26:19\r\n{\\an1}C\u00e9line Amaudruz, f\u00e9licitations.\r\n\r\n10:07:26:21  10:07:29:23\r\n{\\an1}Vous n'\u00eates pas loin,\r\nles uns et les autres.\r\n\r\n10:07:30:01  10:07:33:08\r\n{\\an1}On va faire une \u00e9quipe\r\navec le meilleur r\u00e9sultat\r\n\r\n10:07:33:10  10:07:37:20\r\n{\\an1}et celle qui a inscrit le chiffre\r\nle plus \u00e9loign\u00e9, Marianne Maret.\r\n\r\n10:07:37:22  10:07:41:08\r\n{\\an1}Les autres, vous rencontrez\r\ndes citoyens nyonnais.\r\n\r\n10:07:41:10  10:07:45:01\r\n{\\an1}Marianne Maret et C\u00e9line Amaudruz,\r\nvenez avec moi.\r\n\r\n10:08:00:20  10:08:03:11\r\n{\\an1}Epreuve pour vous deux.\r\n\r\n10:08:03:13  10:08:06:11\r\n{\\an1}Vous avez un d\u00e9fi \u00e0 relever.\r\n\r\n10:08:06:12  10:08:10:19\r\n{\\an1}Vous allez faire des courses\r\net \u00e0 manger pour six personnes.\r\n\r\n10:08:10:21  10:08:14:04\r\n{\\an1}Vous devez vous d\u00e9brouiller\r\navec cette enveloppe.\r\n\r\n10:08:17:16  10:08:19:09\r\n{\\an1}-Vingt francs !\r\n\r\n10:08:19:11  10:08:21:11\r\n{\\an1}-Pourquoi vingt francs ?\r\n\r\n10:08:21:12  10:08:26:07\r\n{\\an1}On compte 3,35 frs par personne,\r\nsur la base de notre famille standard\r\n\r\n10:08:26:09  10:08:31:00\r\n{\\an1}de l'exercice pr\u00e9c\u00e9dent:\r\n3,35 frs fois 6, \u00e7a fait 20 frs.\r\n\r\n10:08:31:02  10:08:34:17\r\n{\\an1}Bonnes courses, \u00e0 toute \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:08:34:19  10:08:38:03\r\n{\\an1}-La Migros ?\r\n-On va chercher.\r\n\r\n10:08:38:05  10:08:41:15\r\n{\\an1}Je pense qu'il faut retourner par l\u00e0.\r\n\r\n10:08:45:16  10:08:48:09\r\n{\\an1}-Bonjour, vous \u00eates d'ici ?\r\n\r\n10:08:48:11  10:08:50:18\r\n{\\an1}On cherche la Migros.\r\n\r\n10:08:52:22  10:08:57:04\r\n{\\an1}-Les trois autres candidats vont\r\naller \u00e0 la rencontre de citoyens\r\n\r\n10:08:57:06  10:08:59:03\r\n{\\an1}pour parler pouvoir d'achat.\r\n\r\n10:09:02:18  10:09:07:04\r\n{\\an1}Baptiste Hurni, socialiste\r\nneuch\u00e2telois, ouvre le bal.\r\n\r\n10:09:07:06  10:09:10:16\r\n{\\an1}Il rencontre M.Benedetto,\r\ncommer\u00e7ante nyonnaise.\r\n\r\n10:09:10:18  10:09:14:01\r\n{\\an1}Avec son mari, elle tient un magasin\r\n\r\n10:09:14:03  10:09:16:15\r\n{\\an1}de chaussures depuis 22 ans.\r\n\r\n10:09:16:17  10:09:20:18\r\n{\\an1}-Tu donnes les couleurs...\r\n-A paillettes.\r\n\r\n10:09:20:20  10:09:24:07\r\n{\\an1}-Elle souhaite exposer\r\nleurs pr\u00e9occupations.\r\n\r\n10:09:24:09  10:09:29:00\r\n{\\an1}-Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le chiffre\r\nd'affaires chute de 10 % par an.\r\n\r\n10:09:29:02  10:09:32:20\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 il y a 5 ans, on pr\u00e9voyait\r\nqu'on \u00e9tait quatre ou cinq\r\n\r\n10:09:32:22  10:09:35:10\r\n{\\an1}\u00e0 travailler le samedi en famille.\r\n\r\n10:09:35:11  10:09:37:19\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on est seul ou \u00e0 deux.\r\n\r\n10:09:40:13  10:09:42:14\r\n{\\an1}Coucou, Sabine !\r\n\r\n10:09:42:16  10:09:46:05\r\n{\\an1}-Pr\u00e9sidente de l'association\r\ndes commer\u00e7ants nyonnais,\r\n\r\n10:09:46:07  10:09:50:16\r\n{\\an1}elle se bat pour stopper\r\nla disparition des petits magasins.\r\n\r\n10:09:50:18  10:09:54:20\r\n{\\an1}Elle est inqui\u00e8te pour son avenir.\r\n\r\n10:09:57:02  10:10:00:17\r\n{\\an1}-On n'a aucune aide, aucun parachute.\r\n\r\n10:10:00:18  10:10:05:11\r\n{\\an1}Il y a quelques ann\u00e9es, le fonds\r\nde commerce valait quelque chose.\r\n\r\n10:10:05:12  10:10:09:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les fonds de commerce\r\nne valent plus rien.\r\n\r\n10:10:09:04  10:10:13:01\r\n{\\an1}Vous devez puiser sur vos \u00e9conomies,\r\nsi vous en avez.\r\n\r\n10:10:13:03  10:10:17:21\r\n{\\an1}Le dentiste, les vacances...\r\nce n'est plus possible d'\u00e9conomiser.\r\n\r\n10:10:17:23  10:10:21:13\r\n{\\an1}Ca fait 200 frs, s'il te pla\u00eet.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:10:21:15  10:10:25:03\r\n{\\an1}-Je te remercie.\r\n\r\n10:10:25:05  10:10:28:00\r\n{\\an1}-Marisa repr\u00e9sente\r\nles petits commer\u00e7ants\r\n\r\n10:10:28:02  10:10:32:07\r\n{\\an1}et la classe moyenne\r\nqui se paup\u00e9rise.\r\n\r\n10:10:32:09  10:10:37:05\r\n{\\an1}On pr\u00e9sente la commer\u00e7ante\r\nau socialiste.\r\n\r\n10:10:37:07  10:10:41:02\r\n{\\an1}On est arriv\u00e9s, Baptiste.\r\n-Apr\u00e8s vous.\r\n\r\n10:10:41:04  10:10:45:06\r\n{\\an1}-Bonjour, Marisa Benedetto,\r\ncomment allez-vous ?\r\n\r\n10:10:45:08  10:10:49:15\r\n{\\an1}-Bonjour, Marisa Benedetto.\r\n-Bonjour, Baptiste Hurni.\r\n\r\n10:10:49:17  10:10:52:06\r\n{\\an1}-Candidat socialiste neuch\u00e2telois.\r\n\r\n10:10:52:08  10:10:57:07\r\n{\\an1}Vous avez de belles baskets, vous\r\nvous y connaissez en chaussures ?\r\n\r\n10:10:57:09  10:10:59:03\r\n{\\an1}-Pas tellement, non.\r\n\r\n10:10:59:05  10:11:01:01\r\n{\\an1}-Et en vente ?\r\n-Non plus.\r\n\r\n10:11:01:03  10:11:05:22\r\n{\\an1}Je n'ai jamais pratiqu\u00e9 votre m\u00e9tier,\r\nj'esp\u00e8re apprendre bien des choses.\r\n\r\n10:11:06:00  10:11:08:08\r\n{\\an1}-Je sens\r\nque vous allez vous entendre.\r\n\r\n10:11:08:10  10:11:11:18\r\n{\\an1}Marisa, faites-lui part\r\nde vos pr\u00e9occupations.\r\n\r\n10:11:11:20  10:11:16:17\r\n{\\an1}Demandez ce vous voulez \u00e0\r\nun politique cens\u00e9 vous repr\u00e9senter.\r\n\r\n10:11:16:19  10:11:19:15\r\n{\\an1}Bon apr\u00e8s-midi, au revoir !\r\n\r\n10:11:25:11  10:11:28:23\r\n{\\an1}-Ca va, Baptiste,\r\nt'arrives \u00e0 monter toute la pile ?\r\n\r\n10:11:29:01  10:11:30:12\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n\r\n10:11:30:14  10:11:33:01\r\n{\\an1}-Baptiste s'en sort plut\u00f4t bien.\r\n\r\n10:11:33:03  10:11:36:22\r\n{\\an1}Comment va-t-il r\u00e9agir\r\naux pr\u00e9occupations de Marisa ?\r\n\r\n10:11:39:03  10:11:43:10\r\n{\\an1}-On se retrouve avec des magasins\r\nqui ferment l'un apr\u00e8s l'autre.\r\n\r\n10:11:43:12  10:11:46:18\r\n{\\an1}Ceci est d\u00fb aux achats sur Internet,\r\n\r\n10:11:46:20  10:11:50:17\r\n{\\an1}au tourisme d'achat\r\navec le franc fort...\r\n\r\n10:11:50:19  10:11:56:08\r\n{\\an1}On essaie de pr\u00e9server\r\nnos commerces mais aussi les emplois.\r\n\r\n10:11:56:10  10:12:00:03\r\n{\\an1}-De ce que vous me dites,\r\nil y a beaucoup \u00e0 faire.\r\n\r\n10:12:00:05  10:12:05:03\r\n{\\an1}Dans le canton de Neuch\u00e2tel,\r\non fait les montres, qu'on exporte.\r\n\r\n10:12:05:05  10:12:10:11\r\n{\\an1}Le franc fort a \u00e9norm\u00e9ment nui\r\n\u00e0 l'\u00e9conomie du canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:12:10:13  10:12:14:01\r\n{\\an1}Il devient de plus en plus fort,\r\nc'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n10:12:14:03  10:12:20:06\r\n{\\an1}La Banque nationale suisse doit plus\r\nd\u00e9fendre l'industrie d'exportation\r\n\r\n10:12:20:08  10:12:28:05\r\n{\\an1}et les commerces de d\u00e9tail\r\ncomme le v\u00f4tre.\r\n\r\n10:12:28:07  10:12:30:11\r\n{\\an1}-Sur la question du franc fort,\r\n\r\n10:12:30:13  10:12:34:21\r\n{\\an1}la commer\u00e7ante et le socialiste\r\nsont sur la m\u00eame longueur d'onde.\r\n\r\n10:12:36:00  10:12:40:07\r\n{\\an1}-Alors, on va faire\r\nun petit contr\u00f4le du stock.\r\n\r\n10:12:40:08  10:12:44:16\r\n{\\an1}-989, galassia nero, sandalo plato'.\r\n\r\n10:12:44:18  10:12:48:23\r\n{\\an1}-Alors, j'en ai deux...\r\n\r\n10:12:49:01  10:12:52:10\r\n{\\an1}-Tout se passe \u00e0 merveille,\r\njusqu'\u00e0 ce que Marisa d\u00e9cide\r\n\r\n10:12:52:11  10:12:56:21\r\n{\\an1}de parler de son combat: ouvrir 1 h\r\nplus tard le samedi, jusqu'\u00e0 19h00,\r\n\r\n10:12:56:23  10:13:00:14\r\n{\\an1}pour s'adapter aux nouvelles\r\nhabitudes de consommation.\r\n\r\n10:13:00:16  10:13:05:03\r\n{\\an1}Mais \u00e0 Nyon, la convention\r\ncollective de travail l'interdit.\r\n\r\n10:13:05:05  10:13:09:19\r\n{\\an1}-80 % des commer\u00e7ants\r\nsont des petits commerces.\r\n\r\n10:13:09:21  10:13:15:11\r\n{\\an1}M\u00eame pas des PME, mais des TPE\r\n(Toutes petites entreprises).\r\n\r\n10:13:15:13  10:13:18:04\r\n{\\an1}-Il y a des employ\u00e9s, dedans ?\r\n\r\n10:13:18:06  10:13:21:23\r\n{\\an1}-Non, justement pas,\r\nce sont des entreprises familiales.\r\n\r\n10:13:22:01  10:13:25:01\r\n{\\an1}C'est juste le propri\u00e9taire\r\nqui travaille.\r\n\r\n10:13:25:03  10:13:31:09\r\n{\\an1}Nous devrions avoir cette libert\u00e9\r\nd'ouvrir dans les horaires de jour,\r\n\r\n10:13:31:11  10:13:33:03\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 20h00.\r\n\r\n10:13:33:05  10:13:37:00\r\n{\\an1}-On sait, et c'\u00e9tait le cas\r\ndans le canton de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n10:13:37:02  10:13:41:01\r\n{\\an1}que c'est souvent dans\r\nles petits commerces que les employ\u00e9s\r\n\r\n10:13:41:03  10:13:43:18\r\n{\\an1}ont des conditions de travail\r\ndifficiles.\r\n\r\n10:13:43:20  10:13:46:04\r\n{\\an1}Ces employ\u00e9s doivent \u00eatre d\u00e9fendus.\r\n\r\n10:13:46:06  10:13:49:22\r\n{\\an1}Je suis sensible aux conventions\r\ncollectives de travail.\r\n\r\n10:13:50:00  10:13:51:17\r\n{\\an1}Et elles sont n\u00e9gociables.\r\n\r\n10:13:51:19  10:13:54:13\r\n{\\an1}-Nous n\u00e9gocions\r\ndepuis le 1er janvier 2016\r\n\r\n10:13:54:15  10:13:57:13\r\n{\\an1}une heure d'ouverture suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n10:13:57:15  10:14:02:14\r\n{\\an1}Pas de travail suppl\u00e9mentaire,\r\nil faut d\u00e9caler.\r\n\r\n10:14:02:15  10:14:05:16\r\n{\\an1}-Une heure plus tard, le week-end,\r\n\r\n10:14:05:18  10:14:10:12\r\n{\\an1}c'est d\u00e9j\u00e0 des gens\r\nqui travaillent le samedi.\r\n\r\n10:14:10:14  10:14:15:10\r\n{\\an1}-Si tu fais ce raisonnement,\r\n\u00e7a veut dire que tu ne consommes pas\r\n\r\n10:14:15:11  10:14:19:12\r\n{\\an1}dans les restaurants, o\u00f9 les gens\r\ntravaillent jusqu'\u00e0 minuit.\r\n\r\n10:14:19:14  10:14:21:10\r\n{\\an1}Ils ne gagnent pas plus.\r\n\r\n10:14:21:11  10:14:24:14\r\n{\\an1}Tu n'ach\u00e8tes pas de fleurs\r\nchez les fleuristes,\r\n\r\n10:14:24:16  10:14:29:06\r\n{\\an1}qui ont une convention nationale,\r\net qui gagnent moins qu'une vendeuse.\r\n\r\n10:14:29:08  10:14:32:21\r\n{\\an1}Ils ont le droit de travailler\r\ntous les jours jusqu'\u00e0 22h00.\r\n\r\n10:14:32:23  10:14:36:02\r\n{\\an1}-Il ne faut pas comparer\r\nles mauvaises situations.\r\n\r\n10:14:36:04  10:14:40:18\r\n{\\an1}C'est pas parce que d'autres\r\nsont moins bien lotis...\r\n\r\n10:14:40:20  10:14:45:01\r\n{\\an1}-Non ! Mais c'est correct !\r\n\r\n10:14:45:03  10:14:52:12\r\n{\\an1}-Il y a une image de soci\u00e9t\u00e9, aussi.\r\n\r\n10:14:52:14  10:14:55:05\r\n{\\an1}Je l'ai trouv\u00e9e haute en couleur.\r\n\r\n10:14:55:07  10:14:57:17\r\n{\\an1}Elle sait ce qu'elle veut.\r\n\r\n10:14:57:19  10:15:00:15\r\n{\\an1}Elle d\u00e9fend ses int\u00e9r\u00eats, c'est bien.\r\n\r\n10:15:00:17  10:15:05:09\r\n{\\an1}Elle a une vision tr\u00e8s arr\u00eat\u00e9e\r\ndes probl\u00e8mes qu'elle rencontre,\r\n\r\n10:15:05:11  10:15:07:17\r\n{\\an1}qui sont tout \u00e0 fait r\u00e9els.\r\n\r\n10:15:07:19  10:15:11:18\r\n{\\an1}Sur les solutions qu'elle apporte,\r\nje ne suis pas connaisseur\r\n\r\n10:15:11:20  10:15:14:17\r\n{\\an1}de la politique nyonnaise\r\nou vaudoise.\r\n\r\n10:15:14:19  10:15:18:14\r\n{\\an1}Ecouter les probl\u00e8mes,\r\nc'est une partie de notre r\u00f4le.\r\n\r\n10:15:19:03  10:15:23:01\r\n{\\an1}-Pour que Baptiste ne s'arr\u00eate\r\npas \u00e0 son statut de patronne\r\n\r\n10:15:23:03  10:15:25:05\r\n{\\an1}et au privil\u00e8ge qui en d\u00e9coule,\r\n\r\n10:15:25:07  10:15:28:17\r\n{\\an1}Marisa veut lui montrer\r\nle revers de la m\u00e9daille.\r\n\r\n10:15:30:07  10:15:34:23\r\n{\\an1}-Tu vois, Baptiste, j'ai pass\u00e9 une\r\npartie de mon enfance dans cette rue.\r\n\r\n10:15:35:01  10:15:37:10\r\n{\\an1}J'ai grandi juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:15:37:11  10:15:43:23\r\n{\\an1}Quand j'\u00e9tais jeune, c'\u00e9tait\r\nle quartier de l'immigration, pauvre.\r\n\r\n10:15:44:01  10:15:50:10\r\n{\\an1}J'ai grandi une partie de ma vie\r\ndans un immeuble sans salle de bains.\r\n\r\n10:15:50:11  10:15:55:16\r\n{\\an1}Je voulais qu'on vienne ici pour te\r\nmontrer que je connais la vraie vie.\r\n\r\n10:15:55:18  10:15:58:23\r\n{\\an1}Je suis pas n\u00e9e\r\navec une cuill\u00e8re en argent.\r\n\r\n10:15:59:01  10:16:03:03\r\n{\\an1}Avec mon mari, restaurateur,\r\non a travaill\u00e9 depuis nos 18 ans\r\n\r\n10:16:03:05  10:16:07:01\r\n{\\an1}quinze heures par jour\r\npour avoir une meilleure vie.\r\n\r\n10:16:07:03  10:16:13:23\r\n{\\an1}On arrivera \u00e0 la retraite en ayant\r\ncotis\u00e9 au-del\u00e0 de l'\u00e9chelle 44.\r\n\r\n10:16:14:02  10:16:19:02\r\n{\\an1}Et parce que nous sommes encore\r\nmari\u00e9s apr\u00e8s 35 ans...\r\n\r\n10:16:19:05  10:16:22:07\r\n{\\an1}-Bravo !\r\n-Merci.\r\n\r\n10:16:22:09  10:16:25:03\r\n{\\an1}Nous aurons droit\r\n\u00e0 une rente et demie.\r\n\r\n10:16:26:05  10:16:28:02\r\n{\\an1}L\u00e0, quelque chose ne va pas.\r\n\r\n10:16:28:04  10:16:33:01\r\n{\\an1}-Je t'entends, et je ne peux\r\nque partager la r\u00e9action.\r\n\r\n10:16:33:03  10:16:38:01\r\n{\\an1}Une rente et demie, pour un couple\r\nmari\u00e9, \u00e7a ne se justifie plus.\r\n\r\n10:16:38:03  10:16:42:22\r\n{\\an1}D'autant que l'AVS, c'\u00e9tait pour\r\nvivre dignement dans sa retraite.\r\n\r\n10:16:43:00  10:16:46:20\r\n{\\an1}Aujourd'hui, avec une rente AVS,\r\nc'est tr\u00e8s dur de le faire\r\n\r\n10:16:46:22  10:16:48:15\r\n{\\an1}sans 2\u00e8me ou 3\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:16:48:17  10:16:52:18\r\n{\\an1}On est en train de couper\r\ntout ce qui redistribue la richesse.\r\n\r\n10:16:52:20  10:16:55:01\r\n{\\an1}Un Etat ne doit pas s'endetter\r\n\r\n10:16:55:03  10:16:56:22\r\n{\\an1}de fa\u00e7on exag\u00e9r\u00e9e,\r\n\r\n10:16:57:00  10:16:59:20\r\n{\\an1}mais \u00e7a sert \u00e0 rien\r\nqu'un Etat s'enrichisse\r\n\r\n10:16:59:22  10:17:01:20\r\n{\\an1}si sa population s'appauvrit.\r\n\r\n10:17:01:22  10:17:07:00\r\n{\\an1}Les outils redistributifs existent,\r\nil suffit de vouloir les utiliser.\r\n\r\n10:17:07:02  10:17:10:16\r\n{\\an1}Le Parti socialiste\r\na vraiment cette volont\u00e9 politique.\r\n\r\n10:17:17:17  10:17:19:17\r\n{\\an1}-On prend un chariot ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:17:19:19  10:17:21:13\r\n{\\an1}-J'ai de la monnaie.\r\n\r\n10:17:21:15  10:17:24:12\r\n{\\an1}-On retrouve\r\nla PDC valaisanne Marianne Maret\r\n\r\n10:17:24:14  10:17:28:01\r\n{\\an1}et l'UDC genevoise C\u00e9line Amaudruz\r\ndans leur mission:\r\n\r\n10:17:28:03  10:17:31:15\r\n{\\an1}concocter un repas\r\npour six personnes avec 20 frs.\r\n\r\n10:17:31:17  10:17:37:13\r\n{\\an1}Consensus entre les partis: \u00e7a sera\r\nsalade et risotto aux champignons.\r\n\r\n10:17:37:15  10:17:44:01\r\n{\\an1}-On va regarder d'o\u00f9 elles viennent,\r\npar acquit de conscience...\r\n\r\n10:17:44:03  10:17:47:08\r\n{\\an1}Elles doivent \u00eatre de Gen\u00e8ve.\r\n-C'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:17:47:10  10:17:48:18\r\n{\\an1}-Il en faut deux.\r\n\r\n10:17:48:20  10:17:51:11\r\n{\\an1}-J'ai pris une fris\u00e9e,\r\nc'est 1,80 frs.\r\n\r\n10:17:51:12  10:17:54:23\r\n{\\an1}-Toi, c'est ?\r\n-La m\u00eame chose, tu pr\u00e9f\u00e8res quoi ?\r\n\r\n10:17:55:01  10:17:58:09\r\n{\\an1}Elles sont plus grosses...\r\n-Une suffit.\r\n\r\n10:17:58:11  10:18:00:12\r\n{\\an1}-Elle est plus grosse.\r\n\r\n10:18:00:14  10:18:08:21\r\n{\\an1}-Non, sers la salade,\r\ntu sens le coeur.\r\n\r\n10:18:09:10  10:18:12:23\r\n{\\an1}-Parmesan, c'est l\u00e0...\r\n-Les champignons...\r\n\r\n10:18:13:00  10:18:15:23\r\n{\\an1}Les bios sont 3,20 frs\r\net les autres 3 frs.\r\n\r\n10:18:16:02  10:18:18:15\r\n{\\an1}On peut prendre les bios.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:18:18:17  10:18:20:09\r\n{\\an1}-Il en faudra deux.\r\n\r\n10:18:20:11  10:18:23:16\r\n{\\an1}-On peut prendre un blanc et un brun,\r\nc'est joli.\r\n\r\n10:18:23:18  10:18:26:11\r\n{\\an1}-Comme tu veux, c'est le m\u00eame prix.\r\n\r\n10:18:26:12  10:18:28:16\r\n{\\an1}-Il faut qu'on additionne.\r\n\r\n10:18:28:18  10:18:33:07\r\n{\\an1}-2 x 3,20, \u00e7a fait 6,40.\r\n-8,65... \u00e7a va.\r\n\r\n10:18:33:09  10:18:37:19\r\n{\\an1}-Excusez-moi,\r\no\u00f9 se trouve le parmesan ?\r\n\r\n10:18:47:23  10:18:50:08\r\n{\\an1}Ah, voil\u00e0, super, merci beaucoup !\r\n\r\n10:18:53:14  10:18:58:02\r\n{\\an1}Ils mettent \"fromage r\u00e2p\u00e9\", mais\r\non sait pas si c'est du parmesan.\r\n\r\n10:18:58:04  10:19:01:21\r\n{\\an1}-Si on veut se la jouer suisse,\r\non peut mettre du sbrinz.\r\n\r\n10:19:01:23  10:19:04:21\r\n{\\an1}C'est le parmesan suisse,\r\net c'est tr\u00e8s bon !\r\n\r\n10:19:04:23  10:19:07:01\r\n{\\an1}On a encore les moyens.\r\n\r\n10:19:11:00  10:19:13:17\r\n{\\an1}Et le riz, c'est l\u00e0-bas derri\u00e8re.\r\n\r\n10:19:13:19  10:19:16:11\r\n{\\an1}-On prend un risotto.\r\n\r\n10:19:16:12  10:19:18:18\r\n{\\an1}On est \u00e0 13,20 frs.\r\n\r\n10:19:18:20  10:19:22:02\r\n{\\an1}On peut prendre des tomates,\r\ncomme tu sugg\u00e9rais.\r\n\r\n10:19:22:04  10:19:24:13\r\n{\\an1}-Pour mettre dans la salade.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:19:24:16  10:19:28:18\r\n{\\an1}Ou alors, deux barquettes de fraises,\r\npour le dessert.\r\n\r\n10:19:28:20  10:19:32:06\r\n{\\an1}On est en pleine saison.\r\n-Ouais, OK.\r\n\r\n10:19:32:09  10:19:34:07\r\n{\\an1}On va aller voir.\r\n\r\n10:19:34:09  10:19:40:18\r\n{\\an1}La salade, j'en prendrais plus,\r\nmais je te fais confiance.\r\n\r\n10:19:47:09  10:19:51:22\r\n{\\an1}-L\u00e0, mais c'est des maras des bois,\r\nelles sont beaucoup trop ch\u00e8res.\r\n\r\n10:19:52:00  10:19:54:22\r\n{\\an1}-Les cerises sont en action,\r\nou un melon...\r\n\r\n10:19:55:00  10:19:59:06\r\n{\\an1}-Bonne id\u00e9e, un melon et des tomates.\r\n-Deux melons.\r\n\r\n10:19:59:08  10:20:05:03\r\n{\\an1}-Des melons \u00e0 2,90 !\r\n-Ah, ben voil\u00e0 !\r\n\r\n10:20:05:05  10:20:08:09\r\n{\\an1}-Il sent pas grand-chose, mais...\r\n\r\n10:20:08:11  10:20:15:06\r\n{\\an1}Il faut faire attention\r\nqu'ils soient pas moisis.\r\n\r\n10:20:15:08  10:20:18:10\r\n{\\an1}-Celui-l\u00e0 est pas mal.\r\n-Ouais, allons-y.\r\n\r\n10:20:18:11  10:20:20:12\r\n{\\an1}-On est \u00e0 18 frs.\r\n\r\n10:20:20:14  10:20:23:18\r\n{\\an1}-On peut acheter\r\ndes tomates pour 2 frs.\r\n\r\n10:20:23:20  10:20:25:23\r\n{\\an1}On va voir...\r\n\r\n10:20:31:02  10:20:35:06\r\n{\\an1}-3,80 frs...\r\n-Alors, on en enl\u00e8ve deux.\r\n\r\n10:20:40:12  10:20:41:20\r\n{\\an1}Bingo !\r\n\r\n10:20:41:22  10:20:45:14\r\n{\\an1}On en a pour 19,90 frs,\r\nc'est quand m\u00eame assez fort.\r\n\r\n10:20:45:16  10:20:47:11\r\n{\\an1}C'est compliqu\u00e9,\r\n\r\n10:20:47:12  10:20:50:05\r\n{\\an1}on va pas dire le contraire.\r\n\r\n10:20:50:07  10:20:54:10\r\n{\\an1}Lorsqu'on n'a pas le choix,\r\non fait que \u00e7a devient jouable.\r\n\r\n10:20:54:11  10:20:58:07\r\n{\\an1}Evidemment que de devoir calculer\r\nau centime pr\u00e8s\r\n\r\n10:20:58:09  10:21:02:09\r\n{\\an1}et choisir\r\nentre un melon \u00e0 3 frs ou 3,10 frs,\r\n\r\n10:21:02:11  10:21:06:17\r\n{\\an1}c'est un exercice qui n'est pas\r\nforc\u00e9ment facile tous les jours.\r\n\r\n10:21:13:11  10:21:17:07\r\n{\\an1}Merci beaucoup, Madame.\r\n-Bonne apr\u00e8s-midi, au revoir.\r\n\r\n10:21:20:14  10:21:22:17\r\n{\\an1}-Si j'\u00e9tais oblig\u00e9e de le faire,\r\n\r\n10:21:22:19  10:21:25:07\r\n{\\an1}j'y arriverais, je pense.\r\n\r\n10:21:25:09  10:21:29:19\r\n{\\an1}Mais c'est tr\u00e8s monotone\r\net tr\u00e8s frustrant.\r\n\r\n10:21:29:21  10:21:35:17\r\n{\\an1}Vous ne pouvez pas vous emp\u00eacher de\r\nregarder dans le panier des autres.\r\n\r\n10:21:40:09  10:21:43:14\r\n{\\an1}-Au tour d'Ad\u00e8le Thorens,\r\nVerte vaudoise,\r\n\r\n10:21:43:16  10:21:46:23\r\n{\\an1}de plonger dans la r\u00e9alit\u00e9\r\nd'un citoyen nyonnais:\r\n\r\n10:21:47:01  10:21:50:11\r\n{\\an1}Roland Graber,\r\ninformaticien ind\u00e9pendant,\r\n\r\n10:21:50:13  10:21:53:00\r\n{\\an1}endett\u00e9 par son divorce.\r\n\r\n10:21:53:02  10:21:57:01\r\n{\\an1}Mari\u00e9 durant 4 ans, p\u00e8re\r\nd'un enfant, s\u00e9par\u00e9 depuis 2012.\r\n\r\n10:21:57:03  10:22:01:01\r\n{\\an1}Dans le cadre des mesures\r\nprotectrices de l'union conjugale,\r\n\r\n10:22:01:03  10:22:04:05\r\n{\\an1}Roland a d\u00fb verser\r\nune contribution d'entretien\r\n\r\n10:22:04:07  10:22:07:00\r\n{\\an1}parfois sup\u00e9rieure \u00e0 son revenu.\r\n\r\n10:22:07:02  10:22:09:06\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais endett\u00e9 de 2'000 frs\r\n\r\n10:22:09:08  10:22:11:10\r\n{\\an1}vis-\u00e0-vis de mon ex,\r\n\r\n10:22:11:11  10:22:14:12\r\n{\\an1}sans avoir aucun sou pour vivre.\r\n\r\n10:22:14:14  10:22:19:21\r\n{\\an1}Et c'est l\u00e0 que \u00e7a commen\u00e7ait\r\n\u00e0 \u00eatre un peu l'enfer.\r\n\r\n10:22:19:22  10:22:22:20\r\n{\\an1}-Le probl\u00e8me est que Roland\r\nest ind\u00e9pendant,\r\n\r\n10:22:22:22  10:22:25:04\r\n{\\an1}avec des revenus fluctuants.\r\n\r\n10:22:25:06  10:22:27:23\r\n{\\an1}Le juge a bas\u00e9 son calcul\r\nsur une p\u00e9riode\r\n\r\n10:22:28:01  10:22:31:00\r\n{\\an1}o\u00f9 il avait eu\r\nde grosses rentr\u00e9es d'argent.\r\n\r\n10:22:31:02  10:22:36:10\r\n{\\an1}-Au moment de la s\u00e9paration,\r\nj'ai pas eu d'autre choix\r\n\r\n10:22:36:11  10:22:39:06\r\n{\\an1}que de retourner\r\nvivre chez mes parents.\r\n\r\n10:22:39:07  10:22:42:22\r\n{\\an1}Je n'avais pas les moyens\r\nde prendre un appartement.\r\n\r\n10:22:43:00  10:22:46:23\r\n{\\an1}Heureusement que j'ai eu\r\ncette solution, car sinon,\r\n\r\n10:22:47:01  10:22:49:13\r\n{\\an1}je ne sais pas o\u00f9 je serais.\r\n\r\n10:22:49:15  10:22:56:03\r\n{\\an1}Je serais sous un pont, ou...\r\nje sais pas comment j'aurais fait.\r\n\r\n10:22:56:05  10:22:59:06\r\n{\\an1}-Le prononc\u00e9 du divorce a mis fin\r\n\r\n10:22:59:08  10:23:02:11\r\n{\\an1}aux mesures protectrices\r\nde l'union conjugale,\r\n\r\n10:23:02:13  10:23:04:13\r\n{\\an1}ce qui a permis de r\u00e9duire\r\n\r\n10:23:04:15  10:23:07:19\r\n{\\an1}la contribution d'entretien\r\nde 2'000 frs.\r\n\r\n10:23:07:21  10:23:10:12\r\n{\\an1}Mais Roland habite encore\r\nchez ses parents\r\n\r\n10:23:10:14  10:23:13:07\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 ce qu'il ait\r\nrembours\u00e9 ses dettes.\r\n\r\n10:23:13:09  10:23:16:16\r\n{\\an1}-Vous me supportez toujours ?\r\n-Ben, faut bien !\r\n\r\n10:23:16:18  10:23:19:11\r\n{\\an1}Moi, je suis contente de t'avoir.\r\n\r\n10:23:19:13  10:23:24:05\r\n{\\an1}-Tu dois pas \u00eatre tr\u00e8s \u00e0 l'aise,\r\ncar tu ne peux pas faire autrement.\r\n\r\n10:23:24:07  10:23:28:14\r\n{\\an1}C'est une situation difficile.\r\n\r\n10:23:31:03  10:23:35:10\r\n{\\an1}-Ad\u00e8le Thorens, sp\u00e9cialiste de\r\nl'environnement mais pas du divorce\r\n\r\n10:23:35:11  10:23:39:03\r\n{\\an1}va rejoindre R.Graber\r\nchez une de ses clientes.\r\n\r\n10:23:39:05  10:23:41:06\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n-Ah, bonjour.\r\n\r\n10:23:41:08  10:23:43:17\r\n{\\an1}Roland Graber.\r\n-Ad\u00e8le, enchant\u00e9e.\r\n\r\n10:23:43:19  10:23:46:11\r\n{\\an1}Bonjour.\r\n-Nathalie.\r\n\r\n10:23:46:13  10:23:50:08\r\n{\\an1}-Enchant\u00e9e, merci de m'accueillir.\r\n\r\n10:23:50:10  10:23:55:00\r\n{\\an1}-Je suis avec Nathalie pour l'aider\r\n\u00e0 fabriquer son site web.\r\n\r\n10:23:55:02  10:24:01:11\r\n{\\an1}Je suis informaticien,\r\nd\u00e9veloppeur et formateur d'adultes.\r\n\r\n10:24:01:12  10:24:08:05\r\n{\\an1}J'ai une client\u00e8le tr\u00e8s vari\u00e9e,\r\net des gains tr\u00e8s vari\u00e9s.\r\n\r\n10:24:08:07  10:24:11:18\r\n{\\an1}C'est la difficult\u00e9\r\nd'\u00eatre ind\u00e9pendant.\r\n\r\n10:24:11:20  10:24:16:04\r\n{\\an1}Surtout dans mon cas, o\u00f9 je dois\r\nverser une pension alimentaire\r\n\r\n10:24:16:06  10:24:18:19\r\n{\\an1}relativement \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n10:24:18:21  10:24:24:12\r\n{\\an1}J'ai pass\u00e9 six mois apr\u00e8s la premi\u00e8re\r\naudience de s\u00e9paration\r\n\r\n10:24:24:14  10:24:27:15\r\n{\\an1}\u00e0 devoir verser\r\nune pension de 6'500 frs\r\n\r\n10:24:27:17  10:24:30:22\r\n{\\an1}alors que je gagnais\r\nen moyenne 4'500.\r\n\r\n10:24:31:00  10:24:35:01\r\n{\\an1}Je me retrouve avec z\u00e9ro,\r\nj'ai pas pay\u00e9 mes charges,\r\n\r\n10:24:35:03  10:24:37:11\r\n{\\an1}mes assurances maladie,\r\n\r\n10:24:37:13  10:24:44:03\r\n{\\an1}et je m'endette de 2'000 frs\r\nvis-\u00e0-vis de mon ex-femme.\r\n\r\n10:24:44:05  10:24:48:12\r\n{\\an1}-Et si votre situation change,\r\n\u00e7a ne peut pas \u00eatre \u00e9volutif ?\r\n\r\n10:24:48:14  10:24:52:03\r\n{\\an1}-Si, c'est ce que j'ai fait\r\nquatre mois apr\u00e8s.\r\n\r\n10:24:52:05  10:24:56:03\r\n{\\an1}Et au moment de l'audience,\r\nle juge a d\u00e9cid\u00e9 que je devais\r\n\r\n10:24:56:05  10:24:59:00\r\n{\\an1}me d\u00e9brouiller\r\npour gagner autant qu'avant.\r\n\r\n10:24:59:03  10:25:00:18\r\n{\\an1}Depuis, je suis divorc\u00e9.\r\n\r\n10:25:00:20  10:25:03:10\r\n{\\an1}On a r\u00e9ussi enfin\r\n\u00e0 se mettre d'accord\r\n\r\n10:25:03:11  10:25:05:16\r\n{\\an1}sur le montant de la pension.\r\n\r\n10:25:05:18  10:25:08:15\r\n{\\an1}Il est certes \u00e9lev\u00e9\r\n(4'500 frs par mois),\r\n\r\n10:25:08:17  10:25:13:08\r\n{\\an1}mais au moins,\r\nils peuvent vivre correctement.\r\n\r\n10:25:13:10  10:25:16:02\r\n{\\an1}-Le divorce est un des facteurs\r\n\r\n10:25:16:04  10:25:19:00\r\n{\\an1}d'appauvrissement de la population.\r\n\r\n10:25:19:02  10:25:22:21\r\n{\\an1}Ici, on a la parole\r\net la situation du p\u00e8re.\r\n\r\n10:25:22:23  10:25:27:00\r\n{\\an1}Je la connais moins bien\r\nque celle des m\u00e8res,\r\n\r\n10:25:27:02  10:25:31:16\r\n{\\an1}qui obtiennent souvent\r\nle droit de garde.\r\n\r\n10:25:31:18  10:25:36:20\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s int\u00e9ressant,\r\net je me r\u00e9jouis de voir la suite.\r\n\r\n10:25:36:22  10:25:40:07\r\n{\\an1}-Pour que la Verte\r\nprenne conscience de sa r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n10:25:40:09  10:25:42:19\r\n{\\an1}Roland tient\r\n\u00e0 lui montrer o\u00f9 il vit.\r\n\r\n10:25:42:21  10:25:46:02\r\n{\\an1}Co\u00efncidence:\r\nAd\u00e8le a aussi grandi dans le coin.\r\n\r\n10:25:46:04  10:25:49:20\r\n{\\an1}-Ce que j'adore ici,\r\nc'est qu'on a le Jura tout proche.\r\n\r\n10:25:49:22  10:25:53:03\r\n{\\an1}Je le voyais\r\ndepuis ma chambre, petite.\r\n\r\n10:25:53:05  10:25:55:17\r\n{\\an1}Et on voit aussi le lac.\r\n\r\n10:25:58:11  10:26:02:13\r\n{\\an1}-L\u00e0, on est chez moi\r\net en m\u00eame temps chez mes parents.\r\n\r\n10:26:02:15  10:26:05:08\r\n{\\an1}Je suis retourn\u00e9 habiter chez eux.\r\n\r\n10:26:06:00  10:26:08:05\r\n{\\an1}-Oh, les raisinets !\r\n\r\n10:26:08:07  10:26:11:18\r\n{\\an1}-Oui, il y en a plein,\r\net l\u00e0, les framboises...\r\n\r\n10:26:14:01  10:26:18:10\r\n{\\an1}-Qui c'est que tu am\u00e8nes ?\r\n-Ad\u00e8le Thorens.\r\n\r\n10:26:18:11  10:26:21:01\r\n{\\an1}-Bonjour, Madame.\r\n-Bonjour, Monsieur.\r\n\r\n10:26:21:03  10:26:23:04\r\n{\\an1}Fred Graber.\r\n-Enchant\u00e9e.\r\n\r\n10:26:23:05  10:26:25:17\r\n{\\an1}Merci de m'accueillir chez vous.\r\n\r\n10:26:25:19  10:26:28:20\r\n{\\an1}Bravo pour votre jardin,\r\nil est magnifique.\r\n\r\n10:26:28:22  10:26:31:06\r\n{\\an1}Je suis tr\u00e8s impressionn\u00e9e.\r\n\r\n10:26:31:08  10:26:34:11\r\n{\\an1}-Je suis un peu orient\u00e9 Vert,\r\nvous savez.\r\n\r\n10:26:34:13  10:26:36:11\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s bien !\r\n\r\n10:26:36:12  10:26:39:13\r\n{\\an1}-Ma m\u00e8re...\r\n-Bonjour, Madame.\r\n\r\n10:26:39:15  10:26:42:12\r\n{\\an1}Ad\u00e8le Thorens.\r\n-Enchant\u00e9e.\r\n\r\n10:26:42:14  10:26:45:11\r\n{\\an1}-Ca va bien ?\r\n-Oui, merci de m'accueillir.\r\n\r\n10:26:45:12  10:26:48:05\r\n{\\an1}-Avec plaisir, installez-vous.\r\n\r\n10:26:48:07  10:26:51:02\r\n{\\an1}-Au moment de la s\u00e9paration,\r\n\r\n10:26:51:04  10:26:58:11\r\n{\\an1}j'ai remarqu\u00e9 qu'avec les frais\r\nchez l'un et chez l'autre,\r\n\r\n10:26:58:13  10:27:02:18\r\n{\\an1}on n'arriverait pas\r\n\u00e0 avoir un appartement chacun.\r\n\r\n10:27:02:20  10:27:07:03\r\n{\\an1}Cette situation\r\n\u00e9tait cens\u00e9e \u00eatre provisoire.\r\n\r\n10:27:07:05  10:27:14:00\r\n{\\an1}Et \u00e7a fait quand m\u00eame 8 ans...\r\n2012 \u00e0 2019.\r\n\r\n10:27:14:02  10:27:20:15\r\n{\\an1}Et il n'y a pas moyen pour l'instant\r\nque je trouve un appartement.\r\n\r\n10:27:20:17  10:27:24:09\r\n{\\an1}Je suis oblig\u00e9 d'abord\r\nde rembourser toutes mes dettes\r\n\r\n10:27:24:11  10:27:28:05\r\n{\\an1}avant de pouvoir imaginer\r\nrefaire ma vie autrement.\r\n\r\n10:27:28:07  10:27:35:02\r\n{\\an1}-Roland est un informaticien\r\nde haut rang, extr\u00eamement capable.\r\n\r\n10:27:35:04  10:27:38:12\r\n{\\an1}Je n'arrive pas \u00e0 comprendre\r\nqu'un \u00eatre comme \u00e7a\r\n\r\n10:27:38:14  10:27:41:00\r\n{\\an1}retombe \u00e0 la charge de ses parents.\r\n\r\n10:27:41:02  10:27:43:05\r\n{\\an1}On en fait les frais.\r\n\r\n10:27:43:07  10:27:48:04\r\n{\\an1}-La situation des enfants\r\nqui retournent chez leurs parents,\r\n\r\n10:27:48:06  10:27:54:08\r\n{\\an1}on l'a souvent entendu dans d'autres\r\npays lors de crises \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:27:54:10  10:28:00:03\r\n{\\an1}Ce qui est frappant, c'est qu'on est\r\ndans un pays sans crise \u00e9conomique,\r\n\r\n10:28:00:05  10:28:04:17\r\n{\\an1}dans une situation tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n10:28:04:19  10:28:11:11\r\n{\\an1}Et il suffit qu'il y ait un \u00e9v\u00e9nement\r\nassez commun, un divorce,\r\n\r\n10:28:11:12  10:28:15:12\r\n{\\an1}qui arrive beaucoup,\r\npour qu'on se retrouve\r\n\r\n10:28:15:14  10:28:19:01\r\n{\\an1}dans une situation de pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n10:28:19:03  10:28:24:00\r\n{\\an1}C'est ce qui me frappe le plus.\r\n\r\n10:28:24:02  10:28:26:22\r\n{\\an1}On voit que la situation difficile\r\n\r\n10:28:27:00  10:28:29:16\r\n{\\an1}dans ce cas pr\u00e9cis\r\n\r\n10:28:29:18  10:28:33:17\r\n{\\an1}est due \u00e0 une addition de facteurs,\r\n\r\n10:28:33:19  10:28:38:06\r\n{\\an1}et que \u00e7a arrive\r\n\u00e0 beaucoup de personnes.\r\n\r\n10:28:38:08  10:28:41:14\r\n{\\an1}En tant que politicien,\r\non doit en tenir compte,\r\n\r\n10:28:41:16  10:28:45:00\r\n{\\an1}en d\u00e9fendant\r\nune politique sociale forte\r\n\r\n10:28:45:02  10:28:48:03\r\n{\\an1}et une politique d'acc\u00e8s au logement.\r\n\r\n10:28:54:20  10:28:57:02\r\n{\\an1}-En cuisine, M.Maret et C.Amaudruz\r\n\r\n10:28:57:05  10:28:58:21\r\n{\\an1}ne ch\u00f4ment pas.\r\n\r\n10:28:58:22  10:29:02:03\r\n{\\an1}Avec 20 frs, elles doivent\r\nr\u00e9galer leurs convives.\r\n\r\n10:29:02:05  10:29:05:00\r\n{\\an1}-20 frs pour faire\r\nde la cuisine pour six,\r\n\r\n10:29:05:02  10:29:07:13\r\n{\\an1}on peut pas faire des fioritures.\r\n\r\n10:29:07:15  10:29:13:16\r\n{\\an1}Ah, on a oubli\u00e9 d'acheter du pain !\r\n\r\n10:29:13:18  10:29:19:07\r\n{\\an1}-On a d\u00e9cid\u00e9 de mettre un dessert\r\nestival, des melons, et pas de pain.\r\n\r\n10:29:19:09  10:29:23:03\r\n{\\an1}On a d\u00fb faire des choix.\r\n\r\n10:29:24:11  10:29:28:13\r\n{\\an1}-Au menu, salade, risotto\r\naux champignons et melon en dessert.\r\n\r\n10:29:28:15  10:29:31:04\r\n{\\an1}Elles trouveront\r\nles condiments de base\r\n\r\n10:29:31:06  10:29:33:16\r\n{\\an1}dans cette cuisine professionnelle.\r\n\r\n10:29:34:00  10:29:38:09\r\n{\\an1}-On va faire un compost, m\u00eame si\r\nje ne sais pas s'il y en a un ici.\r\n\r\n10:29:38:11  10:29:44:20\r\n{\\an1}Musique de suspense\r\n\r\n10:29:44:22  10:29:47:21\r\n{\\an1}-Et si je re\u00e7ois\r\net que j'invite du monde,\r\n\r\n10:29:47:23  10:29:52:19\r\n{\\an1}j'aurais toujours\r\nde la viande ou du poisson.\r\n\r\n10:29:52:21  10:29:56:08\r\n{\\an1}Mais \u00e0 titre personnel,\r\nje vis tr\u00e8s bien sans.\r\n\r\n10:29:56:09  10:30:01:04\r\n{\\an1}-Moi aussi, si je re\u00e7ois, je ne me\r\nvois pas faire un repas comme \u00e7a.\r\n\r\n10:30:01:06  10:30:03:08\r\n{\\an1}C'est stupide, dans l'absolu.\r\n\r\n10:30:03:10  10:30:05:01\r\n{\\an1}Mais on a l'impression\r\n\r\n10:30:05:03  10:30:08:12\r\n{\\an1}qu'il faut mettre\r\nles petits plats dans les grands.\r\n\r\n10:30:08:14  10:30:11:13\r\n{\\an1}Pour le moment,\r\n\u00e7a ressemble \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n10:30:11:15  10:30:15:12\r\n{\\an1}Allez, C\u00e9line !\r\n\r\n10:30:16:16  10:30:20:13\r\n{\\an1}-On fait pas les m\u00eames proportions;\r\nj'en aurais fait plus.\r\n\r\n10:30:20:15  10:30:23:17\r\n{\\an1}On a peu de salade...\r\n-Pour moi, il y a assez.\r\n\r\n10:30:23:19  10:30:25:21\r\n{\\an1}Le risotto, c'est lourd.\r\n\r\n10:30:25:23  10:30:30:15\r\n{\\an1}On va demander \u00e0 Ad\u00e8le Thorens,\r\nqu'elle nous trouve le compost !\r\n\r\n10:30:39:23  10:30:43:04\r\n{\\an1}-Johanna Gapany,\r\nlib\u00e9rale-radicale fribourgeoise\r\n\r\n10:30:43:06  10:30:45:12\r\n{\\an1}et candidate au Conseil des Etats\r\n\r\n10:30:45:14  10:30:49:03\r\n{\\an1}est la troisi\u00e8me politique\r\n\u00e0 rencontrer un citoyen.\r\n\r\n10:30:49:04  10:30:51:03\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me de J-P.Ruffino,\r\n\r\n10:30:51:05  10:30:53:04\r\n{\\an1}c'est sa maigre retraite\r\n\r\n10:30:53:06  10:30:57:11\r\n{\\an1}alors qu'il a travaill\u00e9 toute sa vie\r\ncomme monteur en chauffage.\r\n\r\n10:30:57:11  10:31:00:23\r\n{\\an1}-J'ai commenc\u00e9\r\n\u00e0 travailler \u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans.\r\n\r\n10:31:01:01  10:31:03:21\r\n{\\an1}Il y en a pas beaucoup\r\nqui bossent 47 ans !\r\n\r\n10:31:03:23  10:31:05:17\r\n{\\an1}Vraiment travailler !\r\n\r\n10:31:05:19  10:31:08:04\r\n{\\an1}J'ai fait des immeubles tout seul.\r\n\r\n10:31:08:06  10:31:10:11\r\n{\\an1}Complets, de A \u00e0 Z.\r\n\r\n10:31:10:13  10:31:14:07\r\n{\\an1}J'ai boss\u00e9 pour\r\ntoutes les grandes bo\u00eetes de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:31:14:09  10:31:18:13\r\n{\\an1}-Longtemps ind\u00e9pendant, il est\r\nengag\u00e9 les six derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n10:31:18:15  10:31:22:22\r\n{\\an1}de sa vie professionnelle et\r\nconstitue un tout petit 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:31:23:00  10:31:26:10\r\n{\\an1}Avec son \u00e9pouse,\r\nils touchent 3'358 frs de retraite\r\n\r\n10:31:26:11  10:31:30:09\r\n{\\an1}et 300 frs\r\nde prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:31:30:11  10:31:34:03\r\n{\\an1}-On racle les fonds de tiroirs\r\nchaque fin de mois.\r\n\r\n10:31:36:19  10:31:42:16\r\n{\\an1}Et puis alors, on ne parle m\u00eame plus\r\nde vacances, de rien du tout, hein !\r\n\r\n10:31:42:18  10:31:46:22\r\n{\\an1}Pas de d\u00eener dehors, rien \u00e0 faire\r\navec toutes ces combines !\r\n\r\n10:31:48:21  10:31:50:08\r\n{\\an1}Et il y a la voiture.\r\n\r\n10:31:50:10  10:31:53:18\r\n{\\an1}Si on n'a pas de voiture ici,\r\non fait rien du tout.\r\n\r\n10:31:53:20  10:31:57:03\r\n{\\an1}Si vous voulez un bout de pain,\r\nil faut faire 5 km.\r\n\r\n10:31:57:05  10:31:58:23\r\n{\\an1}A pied, c'est long !\r\n\r\n10:31:59:20  10:32:02:18\r\n{\\an1}-Mais Jean-Pierre\r\na su se faire accompagner.\r\n\r\n10:32:02:20  10:32:05:22\r\n{\\an1}Pro Senectute l'aide\r\n\u00e0 faire un bilan de son budget\r\n\r\n10:32:06:00  10:32:08:07\r\n{\\an1}et lui octroie\r\ndes aides ponctuelles.\r\n\r\n10:32:08:09  10:32:11:11\r\n{\\an1}-Vous avez une facture de voiture\r\npas facile ?\r\n\r\n10:32:11:12  10:32:14:11\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, et je sais\r\nque je peux vous amener \u00e7a.\r\n\r\n10:32:14:12  10:32:16:13\r\n{\\an1}-Montrez-moi tout \u00e7a.\r\n\r\n10:32:16:15  10:32:21:00\r\n{\\an1}On peut vous rembourser\r\nles 90 %, en principe.\r\n\r\n10:32:21:01  10:32:23:16\r\n{\\an1}Je fais un versement\r\nsur votre compte.\r\n\r\n10:32:23:18  10:32:26:14\r\n{\\an1}-Directement, et moi je le paie.\r\n\r\n10:32:26:16  10:32:30:14\r\n{\\an1}-Vous avez le certificat m\u00e9dical ?\r\n-Il est l\u00e0.\r\n\r\n10:32:30:16  10:32:35:10\r\n{\\an1}-Devant un supermarch\u00e9 o\u00f9 beaucoup\r\nde Suisses font leurs courses,\r\n\r\n10:32:35:11  10:32:39:01\r\n{\\an1}Johanna Gapany va d\u00e9couvrir\r\nle quotidien du retrait\u00e9.\r\n\r\n10:32:41:04  10:32:45:04\r\n{\\an1}Surprise pour la PLR:\r\nils sont en France.\r\n\r\n10:32:45:06  10:32:49:11\r\n{\\an1}-Bonjour, Monsieur; Johanna Gapany.\r\n-Jean-Pierre.\r\n\r\n10:32:49:12  10:32:51:21\r\n{\\an1}-Vous allez bien ?\r\n-Oui, et vous ?\r\n\r\n10:32:51:23  10:32:53:18\r\n{\\an1}-Chaudement !\r\n\r\n10:32:53:20  10:32:58:09\r\n{\\an1}Je me r\u00e9jouis du lieu\r\nqui a \u00e9t\u00e9 choisi, et des frigos !\r\n\r\n10:32:58:11  10:33:01:02\r\n{\\an1}-On y va.\r\n-On y va.\r\n\r\n10:33:01:05  10:33:06:22\r\n{\\an1}Vous habitez dans la r\u00e9gion ?\r\n-Oui, \u00e0 5 km d'ici.\r\n\r\n10:33:07:00  10:33:09:22\r\n{\\an1}De l'autre c\u00f4t\u00e9 de la douane.\r\n\r\n10:33:10:00  10:33:14:08\r\n{\\an1}Vous venez d'o\u00f9 ?\r\n-Fribourg, de la Gruy\u00e8re.\r\n\r\n10:33:14:10  10:33:19:02\r\n{\\an1}-Le fromage, la fondue...\r\n-Vous venez ici faire vos courses ?\r\n\r\n10:33:19:04  10:33:23:17\r\n{\\an1}-On va aussi \u00e0 la Coop, \u00e0 la Migros,\r\nmais les prix, c'est infernal.\r\n\r\n10:33:23:19  10:33:28:14\r\n{\\an1}A la retraite, c'est la mis\u00e8re.\r\n-Ici, vous voyez la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:33:28:16  10:33:31:08\r\n{\\an1}-Je vais voir pour la viande.\r\n\r\n10:33:33:11  10:33:35:19\r\n{\\an1}Hm, \u00e7a, c'est bon !\r\n\r\n10:33:35:21  10:33:40:15\r\n{\\an1}Deux filets, par rapport\r\n\u00e0 la Coop \u00e0 Nyon...\r\n\r\n10:33:40:17  10:33:48:09\r\n{\\an1}Un seul \u00e0 la Coop,\r\nc'est 34 ou 35 frs suisses.\r\n\r\n10:33:48:11  10:33:51:02\r\n{\\an1}Un seul.\r\n\r\n10:33:51:04  10:33:56:22\r\n{\\an1}L\u00e0, ces deux-l\u00e0, pour 16,73 euros,\r\nenviron 20 frs suisses.\r\n\r\n10:33:57:00  10:34:01:14\r\n{\\an1}Il y a une diff\u00e9rence ou pas ?\r\nC'est \u00e9norme !\r\n\r\n10:34:01:16  10:34:05:23\r\n{\\an1}-On a d'autres salaires, aussi.\r\n-Pas quand on est \u00e0 la retraite !\r\n\r\n10:34:06:01  10:34:09:06\r\n{\\an1}-Ca, c'est clair,\r\nje reviens pas l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:34:09:08  10:34:14:08\r\n{\\an1}Mais les conditions sont tr\u00e8s\r\ndiff\u00e9rentes entre Suisse et France,\r\n\r\n10:34:14:10  10:34:17:02\r\n{\\an1}notamment au niveau salarial.\r\n\r\n10:34:17:04  10:34:20:16\r\n{\\an1}Il y a des aliments\r\nque vous n'achetez pas en France ?\r\n\r\n10:34:20:18  10:34:23:23\r\n{\\an1}-Oui, certaines choses,\r\nparce qu'on a l'habitude\r\n\r\n10:34:24:01  10:34:26:00\r\n{\\an1}et le prix est \u00e9quivalent.\r\n\r\n10:34:26:02  10:34:28:07\r\n{\\an1}-Les fruits, les l\u00e9gumes ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:34:28:09  10:34:30:17\r\n{\\an1}-Mais pas la viande ?\r\n-Non, jamais.\r\n\r\n10:34:30:19  10:34:34:16\r\n{\\an1}-Et le fromage ?\r\n-J'ai mon copain \u00e0 la Coop !\r\n\r\n10:34:34:18  10:34:39:06\r\n{\\an1}Il sait ce que je veux.\r\n\r\n10:34:39:08  10:34:44:11\r\n{\\an1}Ca, c'est des cubis,\r\nmais c'est bon, comme ils les font.\r\n\r\n10:34:44:13  10:34:48:00\r\n{\\an1}Celui-l\u00e0 est \u00e0 10,30 euros.\r\n\r\n10:34:48:02  10:34:50:21\r\n{\\an1}A Nyon, 18,95 frs.\r\n\r\n10:34:50:23  10:34:55:13\r\n{\\an1}-Vous savez les prix par coeur ?\r\n-Oui, je suis bien oblig\u00e9.\r\n\r\n10:34:55:15  10:35:00:11\r\n{\\an1}-Vous venez plut\u00f4t en semaine ?\r\n-On vient quand on a les moyens.\r\n\r\n10:35:00:12  10:35:04:00\r\n{\\an1}La retraite,\r\nils nous paient le 5 du mois.\r\n\r\n10:35:04:02  10:35:09:11\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 qu'on fait\r\nnos grosses courses pour le mois.\r\n\r\n10:35:09:12  10:35:13:00\r\n{\\an1}Je vous fais bosser, en plus !\r\n-Mais oui !\r\n\r\n10:35:13:03  10:35:16:05\r\n{\\an1}Que je serve \u00e0 quelque chose,\r\nquand m\u00eame !\r\n\r\n10:35:19:12  10:35:22:06\r\n{\\an1}C'est une situation tr\u00e8s sp\u00e9ciale,\r\n\r\n10:35:22:08  10:35:24:23\r\n{\\an1}de se retrouver en France\r\n\r\n10:35:25:01  10:35:29:17\r\n{\\an1}pour accompagner quelqu'un\r\nqui dit devoir faire ses courses ici.\r\n\r\n10:35:29:20  10:35:35:05\r\n{\\an1}On comprend une certaine r\u00e9alit\u00e9,\r\n\u00e0 entendre ses besoins.\r\n\r\n10:35:35:07  10:35:39:17\r\n{\\an1}Notre r\u00f4le est d'arriver \u00e0 fixer\r\ndes conditions qui permettent\r\n\r\n10:35:39:19  10:35:43:09\r\n{\\an1}aux retrait\u00e9s\r\nde faire leurs achats en Suisse,\r\n\r\n10:35:43:11  10:35:47:13\r\n{\\an1}et aux commer\u00e7ants\r\nde pouvoir vendre leurs produits.\r\n\r\n10:35:47:15  10:35:51:05\r\n{\\an1}-Entre la retraite\r\net les prestations compl\u00e9mentaires,\r\n\r\n10:35:51:07  10:35:55:07\r\n{\\an1}Jean-Pierre et sa femme touchent\r\nmoins de 3'700 frs par mois.\r\n\r\n10:35:55:09  10:35:58:02\r\n{\\an1}Aussit\u00f4t encaiss\u00e9s,\r\naussit\u00f4t d\u00e9pens\u00e9s.\r\n\r\n10:35:58:04  10:36:01:22\r\n{\\an1}C'est ce qu'il compte expliquer\r\n\u00e0 la lib\u00e9rale-radicale.\r\n\r\n10:36:02:09  10:36:06:08\r\n{\\an1}-J'ai 1'600 frs \u00e0 payer\r\ntous les mois pour l'appartement.\r\n\r\n10:36:06:10  10:36:08:17\r\n{\\an1}Vous d\u00e9duisez d\u00e9j\u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:36:08:19  10:36:12:10\r\n{\\an1}-Mais l'assurance maladie,\r\nvous payez tous les mois ?\r\n\r\n10:36:12:11  10:36:16:06\r\n{\\an1}-Non, notre prestation compl\u00e9mentaire\r\nprend \u00e7a en charge.\r\n\r\n10:36:16:08  10:36:19:14\r\n{\\an1}Autrement, \u00e7a nous ferait\r\n1'000 balles par mois.\r\n\r\n10:36:19:16  10:36:23:00\r\n{\\an1}Et les assurances\r\naugmentent chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:36:23:02  10:36:26:19\r\n{\\an1}-Pour nous aussi !\r\n-Je sais, c'est pour tout le monde !\r\n\r\n10:36:26:21  10:36:28:16\r\n{\\an1}-On y passe tous.\r\n\r\n10:36:28:18  10:36:32:14\r\n{\\an1}-Ce qu'ils ont rajout\u00e9 en plus,\r\nc'est \u00e0 moi de le payer.\r\n\r\n10:36:32:16  10:36:35:11\r\n{\\an1}-Vous avez une base prise en charge ?\r\n\r\n10:36:35:12  10:36:38:01\r\n{\\an1}-Ca fait 50 frs par mois en plus.\r\n\r\n10:36:38:03  10:36:42:09\r\n{\\an1}Mais quand on gagne pas beaucoup...\r\n-Ca fait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:36:42:11  10:36:45:12\r\n{\\an1}-Et \u00e0 la fin du mois,\r\nil vous manque quoi ?\r\n\r\n10:36:45:14  10:36:50:02\r\n{\\an1}-Pour que j'arrive \u00e0 tourner,\r\nen gratouillant tout le mois...\r\n\r\n10:36:50:04  10:36:53:19\r\n{\\an1}Mais si j'avais rien que\r\n400 frs de plus par mois,\r\n\r\n10:36:53:21  10:36:57:11\r\n{\\an1}rien que \u00e7a, j'arrive \u00e0 tourner.\r\n\r\n10:36:57:12  10:37:01:00\r\n{\\an1}-Vous feriez vos courses en Suisse.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:37:01:02  10:37:05:11\r\n{\\an1}-Pourquoi vous voulez\r\nque je fasse mes courses en Suisse ?!\r\n\r\n10:37:05:13  10:37:08:14\r\n{\\an1}-Parce qu'il faut pouvoir\r\nvivre en Suisse.\r\n\r\n10:37:08:16  10:37:12:13\r\n{\\an1}Qu'aimeriez-vous que vos enfants\r\naient comme retraite ?\r\n\r\n10:37:12:15  10:37:15:07\r\n{\\an1}-Ca, j'ai m\u00eame pas os\u00e9 y penser.\r\n\r\n10:37:15:09  10:37:19:05\r\n{\\an1}-Vous pensez qu'ils en auront une ?\r\n-Il me semble que non.\r\n\r\n10:37:19:07  10:37:21:03\r\n{\\an1}-Pourquoi ?\r\n\r\n10:37:21:05  10:37:24:18\r\n{\\an1}-Ils disent qu'ils ont\r\nplus un rond dans les caisses;\r\n\r\n10:37:24:20  10:37:26:21\r\n{\\an1}ils les ont mis o\u00f9, les ronds ?\r\n\r\n10:37:26:23  10:37:29:20\r\n{\\an1}-Dans les retraites actuelles.\r\nIl rit\r\n\r\n10:37:29:22  10:37:32:17\r\n{\\an1}-Mais on a pay\u00e9, pourtant, \u00e7a, non ?\r\n\r\n10:37:32:19  10:37:35:10\r\n{\\an1}-Il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de naissances.\r\n\r\n10:37:35:11  10:37:38:02\r\n{\\an1}Tous ces gens arrivent \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:37:38:04  10:37:41:02\r\n{\\an1}Et on est de moins en moins\r\n\u00e0 travailler.\r\n\r\n10:37:41:04  10:37:43:15\r\n{\\an1}Et on fait\r\nde moins en moins d'enfants.\r\n\r\n10:37:43:17  10:37:47:11\r\n{\\an1}On a une inversion de la pyramide,\r\nimpossible \u00e0 financer.\r\n\r\n10:37:47:14  10:37:50:01\r\n{\\an1}Et le co\u00fbt de la vie a augment\u00e9.\r\n\r\n10:37:50:03  10:37:52:00\r\n{\\an1}Je m'engagerai encore,\r\n\r\n10:37:52:02  10:37:54:00\r\n{\\an1}pour M. Ruffino,\r\n\r\n10:37:54:02  10:37:58:07\r\n{\\an1}pour tous ceux dans sa situation\r\net les g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n10:37:58:09  10:38:02:16\r\n{\\an1}Une des questions est bien s\u00fbr\r\nde leur garantir des retraites.\r\n\r\n10:38:02:19  10:38:06:18\r\n{\\an1}-Jean-Pierre Ruffino\r\net Johanna Gapany !\r\n\r\n10:38:06:20  10:38:09:05\r\n{\\an1}-Enchant\u00e9.\r\n-Ca va ?\r\n\r\n10:38:09:07  10:38:12:11\r\n{\\an1}Mon petit doigt\r\nm'a dit que les politiques,\r\n\r\n10:38:12:12  10:38:18:02\r\n{\\an1}c'est pas votre tasse de th\u00e9.\r\n-Non, pas du tout.\r\n\r\n10:38:18:04  10:38:21:01\r\n{\\an1}-Ca a chang\u00e9 depuis quelques heures\r\navec Johanna Gapany ?\r\n\r\n10:38:21:03  10:38:22:23\r\n{\\an1}-Avec elle, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:38:23:01  10:38:25:06\r\n{\\an1}J'en ai connu d'autres, aussi !\r\n\r\n10:38:25:08  10:38:29:02\r\n{\\an1}C'est quelqu'un de plus s\u00e9rieux, qui\r\nessaie de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'on dit.\r\n\r\n10:38:29:05  10:38:32:08\r\n{\\an1}-Je vais devoir vous l'enlever.\r\n-Non, faites pas \u00e7a !\r\n\r\n10:38:32:10  10:38:34:04\r\n{\\an1}-La t\u00e9l\u00e9vision veut \u00e7a.\r\n\r\n10:38:34:06  10:38:37:19\r\n{\\an1}-Je peux m'en aller aussi ?\r\n-Oui, tranquillement.\r\n\r\n10:38:37:21  10:38:44:02\r\n{\\an1}Jean-Pierre, merci, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n-Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n10:38:44:04  10:38:46:10\r\n{\\an1}-Johanna, on part par l\u00e0.\r\n\r\n10:38:50:17  10:38:53:12\r\n{\\an1}C.Amaudruz\r\n-S'il vous pla\u00eet !!\r\n\r\n10:38:53:14  10:38:57:09\r\n{\\an1}-Je me r\u00e9jouis de voir\r\nce qu'on nous a pr\u00e9par\u00e9...\r\n\r\n10:38:57:11  10:39:01:17\r\n{\\an1}-M. Favre.\r\n-Merci, Mme la Conseill\u00e8re nationale.\r\n\r\n10:39:01:19  10:39:05:11\r\n{\\an1}On peut applaudir les cuisini\u00e8res.\r\nApplaudissements\r\n\r\n10:39:05:13  10:39:09:21\r\n{\\an1}Une certaine satisfaction, qui\r\na l'air partag\u00e9e par les convives.\r\n\r\n10:39:09:23  10:39:11:18\r\n{\\an1}-On a fini \u00e0 19,90 !\r\n\r\n10:39:11:20  10:39:15:07\r\n{\\an1}-3,35 par t\u00eate par repas,\r\nc'est pas beaucoup.\r\n\r\n10:39:15:09  10:39:17:05\r\n{\\an1}C'est pas impossible,\r\n\r\n10:39:17:07  10:39:21:21\r\n{\\an1}mais la diversit\u00e9 n'est pas garantie\r\navec un tel budget.\r\n\r\n10:39:21:23  10:39:25:07\r\n{\\an1}Ou alors, il faut lisser\r\ndans le mois.\r\n\r\n10:39:25:09  10:39:29:09\r\n{\\an1}On n'aurait pas pu faire\r\nde la viande ou du poisson.\r\n\r\n10:39:29:11  10:39:32:11\r\n{\\an1}Pour certains, \u00e7a peut manquer.\r\n\r\n10:39:32:13  10:39:35:12\r\n{\\an1}-Je propose qu'on mange.\r\n-Bon app\u00e9tit.\r\n\r\n10:39:35:14  10:39:38:23\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s r\u00e9ussi.\r\n-C'est excellent.\r\n\r\n10:39:39:01  10:39:43:11\r\n{\\an1}-Cuisiner avec 20 frs pour six,\r\nc'est une option.\r\n\r\n10:39:43:12  10:39:46:06\r\n{\\an1}Je n'ai aucune contrainte.\r\n\r\n10:39:46:08  10:39:56:10\r\n{\\an1}Si c'est 365 jours par an o\u00f9 tu dois\r\ncalculer, c'est horriblement rude.\r\n\r\n10:39:56:11  10:39:58:14\r\n{\\an1}-La rencontre que j'ai faite,\r\n\r\n10:39:58:16  10:40:03:01\r\n{\\an1}c'est un homme qui a sombr\u00e9\r\ndans la pr\u00e9carit\u00e9 suite \u00e0 un divorce.\r\n\r\n10:40:03:03  10:40:08:01\r\n{\\an1}C'\u00e9tait int\u00e9ressant de voir\r\nun \u00e9v\u00e9nement malheureusement banal,\r\n\r\n10:40:08:03  10:40:12:00\r\n{\\an1}car dans les zones urbaines,\r\nun couple sur deux divorce,\r\n\r\n10:40:12:02  10:40:16:11\r\n{\\an1}qui peut pr\u00e9cipiter\r\ntoute la famille dans la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n10:40:16:12  10:40:22:17\r\n{\\an1}Ce monsieur a fini\r\npar revivre chez ses parents.\r\n\r\n10:40:22:19  10:40:27:17\r\n{\\an1}Le march\u00e9 du logement ne permet pas\r\nd'offrir \u00e0 des personnes comme lui\r\n\r\n10:40:27:19  10:40:33:08\r\n{\\an1}un logement \u00e0 un prix abordable.\r\n\r\n10:40:33:10  10:40:37:22\r\n{\\an1}-Tous les partis pr\u00e9tendent\r\nd\u00e9fendre la classe moyenne.\r\n\r\n10:40:38:00  10:40:41:17\r\n{\\an1}Mais c'est face\r\n\u00e0 des situations concr\u00e8tes\r\n\r\n10:40:41:19  10:40:46:02\r\n{\\an1}qu'on en prend plus conscience.\r\n\r\n10:40:46:04  10:40:49:13\r\n{\\an1}-Johanna Gapany,\r\nla personne que vous avez rencontr\u00e9e\r\n\r\n10:40:49:15  10:40:52:06\r\n{\\an1}avait des probl\u00e8mes\r\nde pouvoir d'achat.\r\n\r\n10:40:52:08  10:40:57:08\r\n{\\an1}-Il a un parcours de vie\r\nde beaucoup de personnes en Suisse.\r\n\r\n10:40:57:10  10:41:00:00\r\n{\\an1}M\u00eame avec ce parcours de vie\r\nde travailleur,\r\n\r\n10:41:00:02  10:41:02:18\r\n{\\an1}il n'arrive pas\r\n\u00e0 joindre les deux bouts.\r\n\r\n10:41:02:20  10:41:06:00\r\n{\\an1}Ce qui est choquant\r\net normal de sa part,\r\n\r\n10:41:06:03  10:41:09:00\r\n{\\an1}c'est qu'il savait tous les prix,\r\n\r\n10:41:09:02  10:41:12:14\r\n{\\an1}par exemple de la viande\r\nentre la Suisse et la France.\r\n\r\n10:41:12:16  10:41:14:20\r\n{\\an1}-C'est un rappel \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:41:14:22  10:41:19:06\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait assez incroyable, car\r\nil pouvait dire le prix au centime.\r\n\r\n10:41:19:08  10:41:21:02\r\n{\\an1}Chez lui, c'est marqu\u00e9.\r\n\r\n10:41:21:04  10:41:24:04\r\n{\\an1}-Baptiste,\r\nvous avez vendu des chaussures.\r\n\r\n10:41:24:06  10:41:27:18\r\n{\\an1}-C'est une dame\r\nqui a un petit commerce, et a dit:\r\n\r\n10:41:27:20  10:41:32:11\r\n{\\an1}\"On a boss\u00e9 toute notre vie,\r\non est juste au-dessus des aides,\r\n\r\n10:41:32:12  10:41:36:15\r\n{\\an1}et on ne sait pas si on peut payer\r\nl'assurance maladie,\r\n\r\n10:41:36:17  10:41:43:16\r\n{\\an1}on h\u00e9site avant d'aller\r\nchez le dentiste...\"\r\n\r\n10:41:43:18  10:41:49:08\r\n{\\an1}Ca illustre l'affaiblissement\r\ndes m\u00e9canismes redistributifs\r\n\r\n10:41:49:10  10:41:53:07\r\n{\\an1}en Suisse sur la classe moyenne.\r\n\r\n10:41:53:09  10:41:57:11\r\n{\\an1}-Puisque vous n'aviez que 20 frs\r\npour faire \u00e0 manger pour six,\r\n\r\n10:41:57:13  10:42:01:19\r\n{\\an1}on a pr\u00e9vu le vin.\r\n-La RTS a trop d'argent !\r\n\r\n10:42:01:21  10:42:06:18\r\n{\\an1}-Ou alors, un peu de savoir-vivre ?\r\n-Voire les deux !\r\n\r\n10:42:06:20  10:42:10:02\r\n{\\an1}-Merci \u00e0 tous les cinq\r\nd'avoir relev\u00e9 le d\u00e9fi.\r\n\r\n10:42:10:04  10:42:13:09\r\n{\\an1}Je vous propose de trinquer.\r\n\r\n10:42:13:11  10:42:16:18\r\n{\\an1}A quoi... \u00e0 la politique\r\net aux gens ?\r\n\r\n10:42:16:20  10:42:19:08\r\n{\\an1}Ensemble\r\n-Aux gens, sant\u00e9 !\r\n\r\n10:42:19:10  10:42:23:11\r\n{\\an1}-Bravo.\r\n-Sant\u00e9, merci beaucoup.\r\n\r\n10:42:35:22  10:42:42:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: Bonsoir \u00e0 tous,\r\n\r\n10:42:42:08  10:42:45:10\r\n{\\an1}bienvenue au studio 4 \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nen direct et en public\r\n\r\n10:42:45:11  10:42:47:15\r\n{\\an1}pour la deuxi\u00e8me partie\r\nde cette grande soir\u00e9e\r\n\r\n10:42:47:17  10:43:00:11\r\n{\\an1}plac\u00e9e sous le signe\r\ndes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n10:43:00:15  10:43:05:18\r\n{\\an1}A.THORENS: C'\u00e9tait une tr\u00e8s belle\r\nexp\u00e9rience.\r\n\r\n10:43:05:22  10:43:10:22\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9couvert une autre face du\r\ndivorce.\r\n\r\n10:43:11:02  10:43:16:04\r\n{\\an1}Je ne l'avais pas soup\u00e7onn\u00e9 dans sa\r\ngravit\u00e9.\r\n\r\n10:43:16:08  10:43:21:12\r\n{\\an1}Je le remercie d'avoir os\u00e9 t\u00e9moigner\r\nde sa situation.\r\n\r\n10:43:21:16  10:43:23:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ce qu'on a vu \u00e0 Nyon,\r\n\r\n10:43:23:23  10:43:27:11\r\n{\\an1}c'est vrai dans le reste du pays.\r\n\r\n10:43:27:15  10:43:32:00\r\n{\\an1}Beaucoup de Suisses ont du mal \u00e0\r\njoindre les 2 bouts.\r\n\r\n10:43:32:04  10:43:37:08\r\n{\\an1}On appelle \u00e7a la paup\u00e9risation des\r\nclasses moyennes.\r\n\r\n10:43:37:11  10:43:40:20\r\n{\\an1}Quelles sont les solutions,\r\n\r\n10:43:41:00  10:43:43:19\r\n{\\an1}qu'est-ce que les candidats\r\nproposent ?\r\n\r\n10:43:43:23  10:43:49:21\r\n{\\an1}On est l\u00e0 pour y r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:43:51:03  10:43:57:03\r\n{\\an1}Je vous les repr\u00e9sente rapidement.\r\n\r\n10:44:09:01  10:44:13:01\r\n{\\an1}Johanna Gapany bonsoir.\r\n\r\n10:44:13:05  10:44:17:08\r\n{\\an1}Candidat pour un premier mandat \u00e0\r\nBerne.\r\n\r\n10:44:17:11  10:44:19:14\r\n{\\an1}Marianne Maret, comment allez-vous ?\r\n\r\n10:44:19:18  10:44:23:11\r\n{\\an1}M.MARET: Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:44:23:15  10:44:25:18\r\n{\\an1}A.FAVRE: Baptiste Hurni bonsoir.\r\n\r\n10:44:25:22  10:44:31:20\r\n{\\an1}Ravi de vous retrouver.\r\n\r\n10:44:32:00  10:44:34:01\r\n{\\an1}Candidat au conseil national,\r\n\r\n10:44:34:05  10:44:36:23\r\n{\\an1}vous \u00eates le seul ce soir.\r\n\r\n10:44:37:03  10:44:42:21\r\n{\\an1}Ce soir, les chaussures viennent\r\nd'o\u00f9 ?\r\n\r\n10:44:43:01  10:44:48:01\r\n{\\an1}B.HURNI: Elles sont 100 % faites en\r\nItalie.\r\n\r\n10:44:48:04  10:44:54:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: On aimerait savoir d'o\u00f9\r\nviennent les chaussettes.\r\n\r\n10:44:58:08  10:45:02:05\r\n{\\an1}B.HURNI: On me les a fait changer\r\navant l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:45:02:09  10:45:05:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Bonsoir Ad\u00e8le Thorens.\r\n\r\n10:45:05:12  10:45:07:15\r\n{\\an1}Vous avez rencontr\u00e9 Roland Graber.\r\n\r\n10:45:07:19  10:45:10:08\r\n{\\an1}Bonsoir.\r\n\r\n10:45:10:11  10:45:13:07\r\n{\\an1}Comment allez-vous ?\r\n\r\n10:45:13:11  10:45:17:13\r\n{\\an1}R.GRABER: \u00c7a va.\r\n\r\n10:45:17:17  10:45:20:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: On retrouve aussi Marisa\r\nBenedetto.\r\n\r\n10:45:20:05  10:45:22:08\r\n{\\an1}Bonsoir.\r\n\r\n10:45:22:11  10:45:24:14\r\n{\\an1}Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:45:24:18  10:45:29:23\r\n{\\an1}N'ayez pas peur.\r\n\r\n10:45:30:03  10:45:32:17\r\n{\\an1}Vous l'avez malmen\u00e9, Baptiste Hurni.\r\n\r\n10:45:32:21  10:45:35:05\r\n{\\an1}Comment vous l'avez trouv\u00e9 ?\r\n\r\n10:45:35:09  10:45:37:22\r\n{\\an1}M.BENEDETTO: Tr\u00e8s sympathique.\r\n\r\n10:45:38:02  10:45:40:08\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une tr\u00e8s belle rencontre.\r\n\r\n10:45:40:11  10:45:42:14\r\n{\\an1}On a pu \u00e9changer,\r\n\r\n10:45:42:18  10:45:46:19\r\n{\\an1}on n'\u00e9tait pas d'accord sur tout.\r\n\r\n10:45:46:23  10:45:52:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il vous \u00e9coutait ?\r\n\r\n10:45:55:09  10:46:01:09\r\n{\\an1}M.BENEDETTO: On avait la m\u00eame vision\r\nsur certaines choses.\r\n\r\n10:46:04:10  10:46:06:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: On va parer de pouvoir\r\nd'achat.\r\n\r\n10:46:06:21  10:46:11:23\r\n{\\an1}On va parler des solutions que vous\r\npouvez apporter.\r\n\r\n10:46:12:03  10:46:14:17\r\n{\\an1}Comment vous avez v\u00e9cu.\r\n\r\n10:46:14:20  10:46:17:18\r\n{\\an1}Baptiste Hurni,\r\n\r\n10:46:17:22  10:46:23:20\r\n{\\an1}on vous a emmen\u00e9 rencontrer une\r\ncommer\u00e7ante.\r\n\r\n10:46:25:00  10:46:29:06\r\n{\\an1}Est-ce que ce genre d'exp\u00e9rience\r\nbouscule un logiciel politique ?\r\n\r\n10:46:29:10  10:46:32:18\r\n{\\an1}B.HURNI: Non.\r\n\r\n10:46:32:22  10:46:35:19\r\n{\\an1}Mais c'est utile pour le parti\r\nsocialiste et la gauche\r\n\r\n10:46:35:23  10:46:39:05\r\n{\\an1}de continuer \u00e0 se rendre compte\r\n\r\n10:46:39:09  10:46:43:03\r\n{\\an1}qu'un petit commer\u00e7ant n'est pas\r\nprivil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n10:46:43:07  10:46:49:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Madame Benedetto,\r\n\r\n10:46:49:09  10:46:55:07\r\n{\\an1}les socialistes n'est pas votre\r\ntasse de th\u00e9 ?\r\n\r\n10:46:57:01  10:47:01:01\r\n{\\an1}M.BENEDETTO: Je ne fais pas de\r\npolitique,\r\n\r\n10:47:01:05  10:47:04:03\r\n{\\an1}mais certains projets sont bons \u00e0\r\ngauche ou \u00e0 droite.\r\n\r\n10:47:04:07  10:47:06:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: Johanna Gapany,\r\n\r\n10:47:06:13  10:47:12:10\r\n{\\an1}vous \u00eates PLR.\r\n\r\n10:47:15:14  10:47:18:01\r\n{\\an1}Vous portez le mod\u00e8le d'une Suisse\r\nqui gagne,\r\n\r\n10:47:18:05  10:47:20:13\r\n{\\an1}d'une \u00e9conomie triomphante.\r\n\r\n10:47:20:17  10:47:24:03\r\n{\\an1}Jean-Pierre Ruffino n'a pas pu \u00eatre\r\navec nous ce soir.\r\n\r\n10:47:24:07  10:47:30:05\r\n{\\an1}Voil\u00e0 ce qui ne d\u00e9clarait:\r\n\r\n10:47:34:12  10:47:39:04\r\n{\\an1}J.GAPANY: Au final, qu'est-ce qui\r\nvous manque ?\r\n\r\n10:47:39:07  10:47:45:05\r\n{\\an1}-400 balles de plus par mois.\r\n\r\n10:47:53:04  10:47:56:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Au-del\u00e0 des courses en\r\nSuisse ou en France,\r\n\r\n10:47:57:03  10:48:00:21\r\n{\\an1}voil\u00e0 quelqu'un qui suit le mod\u00e8le\r\nque vous portez.\r\n\r\n10:48:01:01  10:48:03:23\r\n{\\an1}Il a travaill\u00e9 toute sa vie,\r\n\r\n10:48:04:03  10:48:07:19\r\n{\\an1}et il arrive \u00e0 la retraite,\r\n\r\n10:48:07:23  10:48:11:00\r\n{\\an1}et ce mod\u00e8le ne marche pas.\r\n\r\n10:48:11:04  10:48:17:02\r\n{\\an1}Est-ce que \u00e7a vous fait r\u00e9fl\u00e9chir ?\r\n\r\n10:48:18:17  10:48:22:01\r\n{\\an1}J.GAPANY: Ce mod\u00e8le d\u00e9montr\u00e9 dans la\r\nsituation de Jean-Pierre\r\n\r\n10:48:22:06  10:48:24:09\r\n{\\an1}n'est pas celui que je porte.\r\n\r\n10:48:24:12  10:48:26:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Mais c'est un citoyen\r\nsuisse.\r\n\r\n10:48:26:23  10:48:29:18\r\n{\\an1}J.GAPANY: L\u00e0 o\u00f9 on a un probl\u00e8me,\r\n\r\n10:48:29:22  10:48:32:01\r\n{\\an1}c'est ce que d\u00e9montrer sa situation,\r\n\r\n10:48:32:05  10:48:36:02\r\n{\\an1}c'est qu'il y a eu des promesses.\r\n\r\n10:48:36:06  10:48:39:13\r\n{\\an1}Il a travaill\u00e9 toute sa vie en\r\npensant qu'il pourrait arr\u00eater\r\n\r\n10:48:39:17  10:48:41:20\r\n{\\an1}et b\u00e9n\u00e9ficier d'une rente.\r\n\r\n10:48:42:00  10:48:46:15\r\n{\\an1}Ces promesses, il a l'impression\r\nqu'elles sont pas tenues.\r\n\r\n10:48:46:19  10:48:49:05\r\n{\\an1}Il se rend compte qu'il a arr\u00eat\u00e9 de\r\ntravailler\r\n\r\n10:48:49:09  10:48:53:12\r\n{\\an1}et qu'il arrive \u00e0 peine \u00e0 vivre.\r\n\r\n10:48:53:16  10:48:57:02\r\n{\\an1}Je n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 le convaincre\r\nde revenir acheter en Suisse.\r\n\r\n10:48:57:06  10:48:59:11\r\n{\\an1}Au niveau des promesses,\r\n\r\n10:48:59:14  10:49:01:13\r\n{\\an1}au niveau des rentiers,\r\n\r\n10:49:01:17  10:49:03:11\r\n{\\an1}on doit faire part de franchise.\r\n\r\n10:49:03:15  10:49:08:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: est-ce que le syst\u00e8me de la\r\npatrie ?\r\n\r\n10:49:08:13  10:49:12:10\r\n{\\an1}J.GAPANY: Il a \u00e9t\u00e9 mis en place en\r\n1948,\r\n\r\n10:49:12:13  10:49:16:11\r\n{\\an1}quand l'esp\u00e9rance de vie \u00e9tait de 67\r\nans.\r\n\r\n10:49:16:14  10:49:19:13\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on vit jusqu'\u00e0 plus de\r\n80 ans.\r\n\r\n10:49:19:17  10:49:23:12\r\n{\\an1}Il manque quelque chose quelque\r\npart.\r\n\r\n10:49:23:16  10:49:28:16\r\n{\\an1}C'est aussi \u00e0 nous politiciens de\r\nmener des r\u00e9formes.\r\n\r\n10:49:28:20  10:49:32:11\r\n{\\an1}Il a manqu\u00e9 quelques r\u00e9formes ces\r\nderni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n10:49:32:14  10:49:38:12\r\n{\\an1}pour pouvoir arriver \u00e0 des\r\nsituations convenables.\r\n\r\n10:49:38:19  10:49:42:15\r\n{\\an1}Chacun doit pouvoir vivre de son\r\nsalaire.\r\n\r\n10:49:42:19  10:49:45:11\r\n{\\an1}\u00c9videmment, c'est l'objectif.\r\n\r\n10:49:45:15  10:49:47:20\r\n{\\an1}Mais pouvoir dire comme \u00e7a d'un coup\r\n\r\n10:49:48:00  10:49:50:12\r\n{\\an1}qu'on donnera 400 francs \u00e0 tout le\r\nmonde,\r\n\r\n10:49:50:16  10:49:54:11\r\n{\\an1}ce n'est pas possible.\r\n\r\n10:49:54:15  10:49:58:14\r\n{\\an1}En 2017, il y avait 1 milliard de\r\npertes.\r\n\r\n10:49:58:18  10:50:03:00\r\n{\\an1}On ne va pas vers le mieux si on ne\r\nm\u00e8ne pas une r\u00e9forme.\r\n\r\n10:50:03:04  10:50:06:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: on verra si ce discours\r\nsuffit \u00e0 vous faire \u00e9lire.\r\n\r\n10:50:06:11  10:50:12:09\r\n{\\an1}Ad\u00e8le Thorens,\r\n\r\n10:50:13:02  10:50:17:00\r\n{\\an1}vous faites parti des candidates qui\r\nont rencontr\u00e9 quelqu'un.\r\n\r\n10:50:17:04  10:50:21:16\r\n{\\an1}Votre dossier politique, c'est\r\nl'environnement.\r\n\r\n10:50:21:20  10:50:24:19\r\n{\\an1}On vous plonge dans la r\u00e9alit\u00e9 de\r\nRoland Graber,\r\n\r\n10:50:24:23  10:50:27:11\r\n{\\an1}o\u00f9 on ne parle pas d'environnement.\r\n\r\n10:50:27:14  10:50:32:12\r\n{\\an1}C'est quelqu'un qui est ind\u00e9pendant.\r\n\r\n10:50:32:16  10:50:36:11\r\n{\\an1}Et qui se retrouve pris \u00e0 la gorge\r\npar un divorce.\r\n\r\n10:50:36:15  10:50:40:11\r\n{\\an1}Un dossier, a priori pas le votre.\r\n\r\n10:50:40:14  10:50:46:02\r\n{\\an1}Est-ce que la politique, c'est \u00eatre\r\ncapable de r\u00e9pondre\r\n\r\n10:50:46:06  10:50:51:06\r\n{\\an1}\u00e0 des situations qui ne sont pas les\r\nautres ?\r\n\r\n10:50:51:10  10:50:55:04\r\n{\\an1}A.THORENS: On \u00e9change avec nos\r\ncoll\u00e8gues sp\u00e9cialistes,\r\n\r\n10:50:55:08  10:51:01:06\r\n{\\an1}on va sur des dossiers.\r\n\r\n10:51:02:19  10:51:06:07\r\n{\\an1}C'est important d'avoir un avis\r\npersonnel sur tout.\r\n\r\n10:51:06:11  10:51:09:22\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une rencontre importante.\r\n\r\n10:51:10:02  10:51:12:05\r\n{\\an1}J'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 que le\r\ndivorce\r\n\r\n10:51:12:09  10:51:17:10\r\n{\\an1}est un facteur de pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n10:51:17:13  10:51:22:04\r\n{\\an1}On le sait,\r\n\r\n10:51:22:08  10:51:26:06\r\n{\\an1}car on sait que le conjoint qui part\r\navec l'enfant, c'est souvent la mer.\r\n\r\n10:51:26:10  10:51:28:22\r\n{\\an1}Elle se trouve dans des situations\r\ndifficiles.\r\n\r\n10:51:29:01  10:51:34:09\r\n{\\an1}C'est une r\u00e9alit\u00e9 qu'il faut\r\nconsid\u00e9rer.\r\n\r\n10:51:34:12  10:51:38:11\r\n{\\an1}Mais je crois qu'il faut consid\u00e9rer\r\nle divorce\r\n\r\n10:51:38:14  10:51:42:03\r\n{\\an1}et son impact sur la famille dans\r\nson ensemble.\r\n\r\n10:51:42:07  10:51:45:01\r\n{\\an1}J'ai trouv\u00e9 frappant ce que votre\r\np\u00e8re disait,\r\n\r\n10:51:45:05  10:51:47:08\r\n{\\an1}c'est un point important ce soir.\r\n\r\n10:51:47:11  10:51:49:14\r\n{\\an1}C'est la question du travail.\r\n\r\n10:51:49:18  10:51:52:19\r\n{\\an1}On a affaire \u00e0 des personnes qui\r\ntravaillent.\r\n\r\n10:51:52:23  10:51:56:21\r\n{\\an1}Qui sont comp\u00e9tentes et form\u00e9s.\r\n\r\n10:51:57:01  10:52:00:11\r\n{\\an1}Et elle se trouve dans des\r\nsituations pr\u00e9caires.\r\n\r\n10:52:00:14  10:52:04:13\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 qu'il y a un m\u00e9canisme qui\r\nne fonctionne plus.\r\n\r\n10:52:04:17  10:52:07:11\r\n{\\an1}On peut parler du prix du logement,\r\ndes assurances,\r\n\r\n10:52:07:14  10:52:13:12\r\n{\\an1}de la protection des salaires.\r\n\r\n10:52:18:16  10:52:21:04\r\n{\\an1}La perte de valeur du travail et\r\nl'ins\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:52:21:08  10:52:24:10\r\n{\\an1}dans laquelle se trouvent des\r\npersonnes comp\u00e9tentes et qui\r\n\r\n10:52:24:13  10:52:27:12\r\n{\\an1}travaille, c'est ce qui me frappe le\r\nplus.\r\n\r\n10:52:27:16  10:52:30:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Qui avez-vous eu en face de\r\nvous ?\r\n\r\n10:52:30:18  10:52:35:02\r\n{\\an1}Quelqu'un qui vous \u00e9coutait ?\r\n\r\n10:52:35:05  10:52:40:06\r\n{\\an1}Quelqu'un qui pouvait apporter des\r\nsolutions ?\r\n\r\n10:52:40:10  10:52:44:21\r\n{\\an1}R.GRABER: Je l'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s \u00e0\r\nl'\u00e9coute.\r\n\r\n10:52:45:01  10:52:50:10\r\n{\\an1}Elle ne connaissait pas le sujet,\r\nmais s'y est int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n10:52:50:13  10:52:54:10\r\n{\\an1}Toutes les remarques \u00e9taient dans un\r\nsens\r\n\r\n10:52:54:13  10:52:57:20\r\n{\\an1}ou on remarque que quelque chose est\r\n\u00e0 faire.\r\n\r\n10:52:58:00  10:53:01:20\r\n{\\an1}Quand on se retrouve accul\u00e9\r\n\r\n10:53:02:00  10:53:05:18\r\n{\\an1}sans savoir si on pour aller\r\ntravailler,\r\n\r\n10:53:05:22  10:53:08:01\r\n{\\an1}alors qu'on est le seul \u00e0 gagner sa\r\nvie,\r\n\r\n10:53:08:05  10:53:11:07\r\n{\\an1}c'est difficile.\r\n\r\n10:53:11:11  10:53:15:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous avez foi dans la\r\npolitique ?\r\n\r\n10:53:15:15  10:53:19:20\r\n{\\an1}R.GRABER: Je suis m\u00e9fiant.\r\n\r\n10:53:20:00  10:53:24:12\r\n{\\an1}Je n'ai pas de parti politique\r\nprivil\u00e9gi\u00e9.\r\n\r\n10:53:24:16  10:53:26:19\r\n{\\an1}Je suis tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute des\r\nsolutions\r\n\r\n10:53:26:23  10:53:32:19\r\n{\\an1}qui peuvent \u00eatre apport\u00e9es.\r\n\r\n10:53:33:14  10:53:39:14\r\n{\\an1}C'est eux qui ont le pouvoir de\r\nchanger les choses.\r\n\r\n10:53:40:05  10:53:43:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: j'aimerais rester sur ce\r\nd\u00e9brief.\r\n\r\n10:53:43:12  10:53:45:11\r\n{\\an1}Marianne Maret,\r\n\r\n10:53:45:14  10:53:48:12\r\n{\\an1}vous deviez faire \u00e0 manger pour 6\r\navec 20 francs.\r\n\r\n10:53:48:16  10:53:51:13\r\n{\\an1}Vous avez du faire \u00e7a:\r\n\r\n10:53:51:17  10:53:55:07\r\n{\\an1}M.MARET: On a 18 francs.\r\n\r\n10:53:55:11  10:54:01:09\r\n{\\an1}C.AMAUDRUZ: On peut acheter des\r\ntomates pour 2 francs.\r\n\r\n10:54:07:06  10:54:13:06\r\n{\\an1}M.MARET: On n'en enl\u00e8ve deux.\r\n\r\n10:54:16:18  10:54:21:19\r\n{\\an1}On a eu pour 19,90.\r\n\r\n10:54:21:23  10:54:24:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: 6 tomates, c'est trop.\r\n\r\n10:54:24:23  10:54:27:11\r\n{\\an1}C'est la r\u00e9alit\u00e9 de beaucoup de\r\nmonde.\r\n\r\n10:54:27:15  10:54:30:11\r\n{\\an1}Vous vous en rendiez compte ?\r\n\r\n10:54:30:14  10:54:34:06\r\n{\\an1}M.MARET: Honn\u00eatement, oui.\r\n\r\n10:54:34:10  10:54:38:00\r\n{\\an1}Je suis souvent dans les magasins.\r\n\r\n10:54:38:04  10:54:41:05\r\n{\\an1}J'observe les gens et leur fa\u00e7on de\r\nconsommer.\r\n\r\n10:54:41:09  10:54:44:12\r\n{\\an1}C'est \u00e7a aussi, la politique.\r\n\r\n10:54:44:16  10:54:47:02\r\n{\\an1}Je vois qu'il y a au co\u00fbt de monde\r\n\r\n10:54:47:06  10:54:52:08\r\n{\\an1}qui est dans le calcul.\r\n\r\n10:54:52:11  10:54:57:21\r\n{\\an1}J'ai aussi v\u00e9cu dans le calcul\r\npendant 20 ans.\r\n\r\n10:54:58:01  10:55:02:18\r\n{\\an1}J'ai v\u00e9cu avec un salaire pour 6.\r\n\r\n10:55:02:22  10:55:08:20\r\n{\\an1}Cet exercice n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s\r\ncompliqu\u00e9.\r\n\r\n10:55:11:07  10:55:16:07\r\n{\\an1}Il n'en demeure pas moins que c'est\r\nrude.\r\n\r\n10:55:16:11  10:55:19:10\r\n{\\an1}Ces personnes risquent de se\r\nr\u00e9volter contre le syst\u00e8me.\r\n\r\n10:55:19:13  10:55:21:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n10:55:21:20  10:55:25:04\r\n{\\an1}M.MARET: Absolument.\r\n\r\n10:55:25:08  10:55:29:12\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 de la r\u00e9volte face aux\r\npoliticiens,\r\n\r\n10:55:29:17  10:55:34:14\r\n{\\an1}cette classe moyenne et silencieuse\r\net docile,\r\n\r\n10:55:34:18  10:55:37:15\r\n{\\an1}mais au-del\u00e0 de cette r\u00e9volte,\r\n\r\n10:55:37:19  10:55:39:22\r\n{\\an1}il y a un \u00e9puisement,\r\n\r\n10:55:40:02  10:55:42:18\r\n{\\an1}la personne de ses bras.\r\n\r\n10:55:42:22  10:55:48:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: C\u00e9line Amaudruz,\r\n\r\n10:55:50:04  10:55:54:03\r\n{\\an1}choisir entre un melon \u00e0 3 francs ou\r\n\u00e0 3 francs 10,\r\n\r\n10:55:54:07  10:55:58:02\r\n{\\an1}vous imaginez faire \u00e7a tous les\r\njours ?\r\n\r\n10:55:58:06  10:56:01:02\r\n{\\an1}C.AMAUDRUZ: J'ai la chance de ne pas\r\ndevoir le faire.\r\n\r\n10:56:01:06  10:56:05:03\r\n{\\an1}Je me consid\u00e8re comme une\r\nprivil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n10:56:05:07  10:56:08:13\r\n{\\an1}Aujourd'hui, l'\u00c9tat r\u00e9cup\u00e8re de plus\r\nen plus de recettes.\r\n\r\n10:56:08:17  10:56:11:11\r\n{\\an1}Entre 2000 et 2018,\r\n\r\n10:56:11:14  10:56:17:12\r\n{\\an1}il touchait 22 milliards en plus.\r\n\r\n10:56:27:23  10:56:31:04\r\n{\\an1}Je me dis que je dois nourrir les\r\ngens que j'accueille.\r\n\r\n10:56:31:08  10:56:35:02\r\n{\\an1}Un constat g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:56:35:06  10:56:39:17\r\n{\\an1}c'est que l'\u00c9tat r\u00e9cup\u00e8re l'argent\r\nde la classe moyenne.\r\n\r\n10:56:39:21  10:56:45:19\r\n{\\an1}Soit par des imp\u00f4ts, des taxes ou\r\ndes redevances.\r\n\r\n10:56:46:11  10:56:52:00\r\n{\\an1}La premi\u00e8re mesure,\r\n\r\n10:56:52:04  10:56:55:11\r\n{\\an1}c'est garantir un maximum le pouvoir\r\nd'achat de la population.\r\n\r\n10:56:55:15  10:56:59:19\r\n{\\an1}Prenons l'exemple d'aujourd'hui,\r\n\r\n10:56:59:23  10:57:04:08\r\n{\\an1}le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dit qu'il va\r\naugmenter la TVA.\r\n\r\n10:57:04:11  10:57:10:10\r\n{\\an1}C'est une cons\u00e9quence directe sur le\r\npouvoir d'achat.\r\n\r\n10:57:14:18  10:57:18:03\r\n{\\an1}Vous avez 100 francs, si on vous\r\nprend 7 franc 70,\r\n\r\n10:57:18:07  10:57:20:22\r\n{\\an1}c'est le pouvoir d'achat.\r\n\r\n10:57:21:02  10:57:23:20\r\n{\\an1}C'est comment le canaliser.\r\n\r\n10:57:24:00  10:57:26:13\r\n{\\an1}La premi\u00e8re chose \u00e0 faire,\r\n\r\n10:57:26:17  10:57:31:06\r\n{\\an1}c'est de refuser l'augmentation de\r\nla TVA.\r\n\r\n10:57:31:10  10:57:34:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: N'h\u00e9sitez pas \u00e0 r\u00e9agir si\r\nvous n'\u00eates pas d'accord.\r\n\r\n10:57:34:20  10:57:38:17\r\n{\\an1}Baptiste Hurni ?\r\n\r\n10:57:38:21  10:57:44:19\r\n{\\an1}B.HURNI: On l'a vu en d\u00e9but\r\nd'\u00e9mission.\r\n\r\n10:57:47:13  10:57:50:23\r\n{\\an1}Il faut peut-\u00eatre regarder dans les\r\n1400 francs\r\n\r\n10:57:51:03  10:57:53:18\r\n{\\an1}et les 900 francs,\r\n\r\n10:57:53:22  10:57:59:16\r\n{\\an1}qui s'en met plein les poches ?\r\n\r\n10:57:59:19  10:58:02:11\r\n{\\an1}0,7 % d'augmentation de la TVA,\r\n\r\n10:58:02:14  10:58:08:12\r\n{\\an1}c'est 7 centimes sur 100 francs.\r\n\r\n10:58:11:05  10:58:17:05\r\n{\\an1}Si les primes LaMAL augmentent de\r\n\u00e7a, je serai content.\r\n\r\n10:58:21:08  10:58:24:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous aurez certainement vos\r\napplaudissements aussi,\r\n\r\n10:58:24:17  10:58:27:19\r\n{\\an1}C\u00e9line Amaudruz.\r\n\r\n10:58:27:23  10:58:33:21\r\n{\\an1}Vous avez rencontr\u00e9 Roland Graber,\r\n\r\n10:58:35:06  10:58:38:13\r\n{\\an1}enfonc\u00e9 dans la pr\u00e9carit\u00e9 par son\r\ndivorce.\r\n\r\n10:58:38:17  10:58:42:05\r\n{\\an1}Ainsi que nos 2 autres invit\u00e9s.\r\n\r\n10:58:42:09  10:58:47:22\r\n{\\an1}On a 3 cas de figure,\r\n\r\n10:58:48:02  10:58:51:22\r\n{\\an1}Johanna Gapany, ces 3 cas qui\r\nconfirment la r\u00e8gle ?\r\n\r\n10:58:52:02  10:58:54:23\r\n{\\an1}J.GAPANY: Ce sont 3 situations qui\r\npeuvent se r\u00e9soudre\r\n\r\n10:58:55:03  10:58:57:11\r\n{\\an1}par des mesures diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:58:57:14  10:58:59:17\r\n{\\an1}Entre la retraite, le divorce,\r\n\r\n10:58:59:21  10:59:02:04\r\n{\\an1}et la commer\u00e7ante,\r\n\r\n10:59:02:07  10:59:05:13\r\n{\\an1}on a 3 situations diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:59:05:17  10:59:09:18\r\n{\\an1}Leur point commun, c'est l'absence\r\nde r\u00e9formes\r\n\r\n10:59:09:22  10:59:13:00\r\n{\\an1}et l'absence de l'adaptation de la\r\nl\u00e9gislation en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:59:13:04  10:59:16:11\r\n{\\an1}Si on se retrouve \u00e0 la retraite\r\n\r\n10:59:16:15  10:59:20:09\r\n{\\an1}sans pouvoir boucler les 2 boucles,\r\n\r\n10:59:20:12  10:59:23:02\r\n{\\an1}c'est qu'on n'a pas men\u00e9 les bonnes\r\nr\u00e9formes.\r\n\r\n10:59:23:06  10:59:29:04\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\n\r\n10:59:29:10  10:59:32:04\r\n{\\an1}on se retrouve avec plus de\r\npersonnes \u00e0 la retraite\r\n\r\n10:59:32:08  10:59:35:22\r\n{\\an1}que de personnes qui travaillent.\r\n\r\n10:59:36:00  10:59:41:22\r\n{\\an1}Pour financer les retraites\r\naujourd'hui, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:59:42:11  10:59:46:02\r\n{\\an1}On a besoin des r\u00e9formes, on a\r\nbesoin de r\u00e9alisme et de franchise.\r\n\r\n10:59:46:06  10:59:48:09\r\n{\\an1}On ne peut pas dire qu'on va\r\nr\u00e9soudre\r\n\r\n10:59:48:12  10:59:50:13\r\n{\\an1}d'un coup de baguette magique.\r\n\r\n10:59:50:17  10:59:54:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: ce qui se d\u00e9gage comme\r\nimpression,\r\n\r\n10:59:54:15  10:59:59:23\r\n{\\an1}c'est que quand on est dans la\r\nnorme, tout va bien.\r\n\r\n11:00:00:03  11:00:04:04\r\n{\\an1}D\u00e8s qu'on est \u00e0 la retraite, des\r\nqu'on divorce,\r\n\r\n11:00:04:08  11:00:06:11\r\n{\\an1}on est menac\u00e9 par la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n11:00:06:15  11:00:09:16\r\n{\\an1}C'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n\r\n11:00:09:20  11:00:15:18\r\n{\\an1}M.MARET: C'est aussi \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n11:00:16:00  11:00:22:00\r\n{\\an1}J'\u00e9tais en charge des cas l'affaire\r\nsociale.\r\n\r\n11:00:23:08  11:00:24:18\r\n{\\an1}J'ai l'impression\r\n\r\n11:00:24:22  11:00:28:20\r\n{\\an1}que tout se passe bien pour ceux qui\r\nn'ont pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n11:00:29:00  11:00:32:05\r\n{\\an1}Pour les personnes qui peuvent\r\nb\u00e9n\u00e9ficier de l'aide sociale,\r\n\r\n11:00:32:09  11:00:35:13\r\n{\\an1}il y a des prises en charge.\r\n\r\n11:00:35:17  11:00:39:21\r\n{\\an1}Les personnes tout au fond de la\r\nclasse moyenne\r\n\r\n11:00:40:01  11:00:42:16\r\n{\\an1}ne sont pas suffisamment pauvres\r\npour \u00eatre aid\u00e9es,\r\n\r\n11:00:42:20  11:00:44:23\r\n{\\an1}et elles sont seules.\r\n\r\n11:00:45:03  11:00:50:23\r\n{\\an1}Il faut les aider.\r\n\r\n11:00:51:03  11:00:54:03\r\n{\\an1}\u00c7a pour \u00eatre des mesures\r\nd'accompagnement.\r\n\r\n11:00:54:07  11:00:59:11\r\n{\\an1}Par exemple,\r\n\r\n11:00:59:15  11:01:02:21\r\n{\\an1}on pourrait imaginer que des\r\npersonnes qui sont \u00e0 la retraite\r\n\r\n11:01:03:01  11:01:04:19\r\n{\\an1}et pleine de comp\u00e9tentes\r\n\r\n11:01:04:23  11:01:07:04\r\n{\\an1}se mettent \u00e0 disposition de ces\r\npersonnes.\r\n\r\n11:01:07:08  11:01:11:18\r\n{\\an1}C'est le parcours du combattant.\r\n\r\n11:01:11:23  11:01:15:07\r\n{\\an1}A.THORENS: Je trouve int\u00e9ressant ce\r\nque vous avez dit\r\n\r\n11:01:15:11  11:01:17:19\r\n{\\an1}sur ce segment moyen de la\r\npopulation\r\n\r\n11:01:17:23  11:01:21:11\r\n{\\an1}qui est menac\u00e9e par la\r\npr\u00e9carisation.\r\n\r\n11:01:21:15  11:01:24:22\r\n{\\an1}Ce sont des personnes qui sont\r\nform\u00e9es et comp\u00e9tentes.\r\n\r\n11:01:25:02  11:01:30:01\r\n{\\an1}J'aimerais prendre l'exemple du\r\nlogement.\r\n\r\n11:01:30:05  11:01:33:11\r\n{\\an1}Chez Monsieur Graber, il y a un\r\nprobl\u00e8me de droit du divorce.\r\n\r\n11:01:33:14  11:01:36:11\r\n{\\an1}Mais aussi d'acc\u00e8s au logement.\r\n\r\n11:01:36:15  11:01:39:00\r\n{\\an1}On a des logements subventionn\u00e9s,\r\n\r\n11:01:39:04  11:01:42:06\r\n{\\an1}avec des conditions particuli\u00e8res,\r\n\r\n11:01:42:10  11:01:46:05\r\n{\\an1}qui touche des personnes en\r\nsituation de pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n11:01:46:09  11:01:50:11\r\n{\\an1}Ensuite, on a le libre march\u00e9.\r\n\r\n11:01:50:14  11:01:56:12\r\n{\\an1}On a besoin d'une politique de\r\nlogement d'utilit\u00e9 publique.\r\n\r\n11:01:57:04  11:02:01:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: On va venir au chapitre\r\nlogement.\r\n\r\n11:02:01:16  11:02:04:18\r\n{\\an1}On sent que c'est un des 2 groupes \u00e0\r\nce qui pose probl\u00e8me.\r\n\r\n11:02:04:22  11:02:07:13\r\n{\\an1}J'aimerais qu'on affine le constat\r\n\r\n11:02:07:17  11:02:10:23\r\n{\\an1}de ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n11:02:11:03  11:02:16:04\r\n{\\an1}Le premier indicateur,\r\n\r\n11:02:16:08  11:02:22:05\r\n{\\an1}c'est une \u00e9tude de l'OFS.\r\n\r\n11:02:23:17  11:02:25:22\r\n{\\an1}12 % des Suisses\r\n\r\n11:02:26:02  11:02:30:23\r\n{\\an1}ont de la difficult\u00e9 \u00e0 joindre les 2\r\nbouts en 2017.\r\n\r\n11:02:31:03  11:02:33:06\r\n{\\an1}La tendance n'est pas extraordinaire\r\n\r\n11:02:33:10  11:02:36:09\r\n{\\an1}en mati\u00e8re de pouvoir d'achat.\r\n\r\n11:02:36:12  11:02:40:05\r\n{\\an1}Ainsi sur 5 vit dans un m\u00e9nage qui\r\nne peut pas faire face\r\n\r\n11:02:40:09  11:02:45:12\r\n{\\an1}a une d\u00e9pense impr\u00e9vue de 2500\r\nfrancs.\r\n\r\n11:02:45:16  11:02:49:18\r\n{\\an1}\u00c7a monte plus haut pour les m\u00e9nages\r\nmonoparentaux.\r\n\r\n11:02:49:22  11:02:52:19\r\n{\\an1}La pauvret\u00e9,\r\n\r\n11:02:52:23  11:02:58:21\r\n{\\an1}les gens sous le seuil de pauvret\u00e9,\r\nprogresse.\r\n\r\n11:03:03:04  11:03:04:22\r\n{\\an1}On parlera du logement\r\n\r\n11:03:05:01  11:03:09:10\r\n{\\an1}et les primes maladie dans quelques\r\nminutes.\r\n\r\n11:03:09:12  11:03:14:01\r\n{\\an1}On a l'impression qu'il y a quelque\r\nchose de pourri ?\r\n\r\n11:03:14:04  11:03:17:14\r\n{\\an1}A.THORENS: Il y a des probl\u00e8mes de\r\nm\u00e9canismes de redistribution.\r\n\r\n11:03:17:18  11:03:19:21\r\n{\\an1}Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n11:03:20:01  11:03:22:02\r\n{\\an1}il y a eu des grandes r\u00e9volutions,\r\n\r\n11:03:22:06  11:03:24:12\r\n{\\an1}la mondialisation,\r\n\r\n11:03:24:16  11:03:28:09\r\n{\\an1}la financiarisation de l'\u00e9conomie,\r\n\r\n11:03:28:12  11:03:31:01\r\n{\\an1}ces ph\u00e9nom\u00e8nes ont induit une grande\r\ninstabilit\u00e9\r\n\r\n11:03:31:05  11:03:34:23\r\n{\\an1}sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n11:03:35:03  11:03:38:14\r\n{\\an1}On arrive plus a travaill\u00e9 toute sa\r\nvie au m\u00eame endroit.\r\n\r\n11:03:38:19  11:03:40:21\r\n{\\an1}Il y a des m\u00e9canismes de\r\nredistribution\r\n\r\n11:03:41:01  11:03:43:05\r\n{\\an1}qui se sont gripp\u00e9es.\r\n\r\n11:03:43:09  11:03:45:11\r\n{\\an1}C'est une situation\r\n\r\n11:03:45:14  11:03:47:15\r\n{\\an1}o\u00f9 il y a des grandes sommes\r\nd'argent\r\n\r\n11:03:47:19  11:03:49:21\r\n{\\an1}qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans certains\r\ndomaines,\r\n\r\n11:03:50:01  11:03:52:12\r\n{\\an1}comme dans la finance.\r\n\r\n11:03:52:16  11:03:58:14\r\n{\\an1}On parlait du march\u00e9 de la\r\nchaussure.\r\n\r\n11:03:59:15  11:04:05:15\r\n{\\an1}Il y a des nouvelles concurrences\r\ninternationales.\r\n\r\n11:04:07:10  11:04:10:06\r\n{\\an1}Il y a une concurrence forte qui se\r\nmet en place.\r\n\r\n11:04:10:10  11:04:13:16\r\n{\\an1}Il n'y a pas de r\u00e8gles de jeu.\r\n\r\n11:04:13:20  11:04:18:18\r\n{\\an1}Ni de bons m\u00e9canismes de\r\nredistribution.\r\n\r\n11:04:18:18  11:04:22:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous si\u00e9gez \u00e0 Berne depuis\r\nun certain temps.\r\n\r\n11:04:22:07  11:04:26:05\r\n{\\an1}Vous aussi, C\u00e9line Amaudruz.\r\n\r\n11:04:26:09  11:04:28:22\r\n{\\an1}Cet \u00e9chec n'est-il pas votre bilan ?\r\n\r\n11:04:29:02  11:04:32:21\r\n{\\an1}C.AMAUDRUZ: Bien s\u00fbr.\r\n\r\n11:04:33:01  11:04:36:12\r\n{\\an1}Mais l'UDC a fait beaucoup de\r\npropositions.\r\n\r\n11:04:36:16  11:04:39:09\r\n{\\an1}Comme le 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n11:04:39:12  11:04:43:23\r\n{\\an1}Pour ma\u00eetriser notre immigration\r\n\r\n11:04:46:13  11:04:51:01\r\n{\\an1}et prot\u00e9ger nos emplois.\r\n\r\n11:04:51:11  11:04:55:23\r\n{\\an1}L'initiative n'a pas \u00e9t\u00e9 mise en\r\napplication.\r\n\r\n11:04:56:14  11:05:00:11\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui se passe aujourd'hui\r\ndans les centres-villes ?\r\n\r\n11:05:00:14  11:05:04:05\r\n{\\an1}On interdit aux v\u00e9hicules de venir.\r\n\r\n11:05:04:09  11:05:07:20\r\n{\\an1}On pousse les gens \u00e0 l'ext\u00e9rieur de\r\nla ville.\r\n\r\n11:05:08:00  11:05:10:07\r\n{\\an1}Les commer\u00e7ants n'attirent plus les\r\ngens.\r\n\r\n11:05:10:11  11:05:13:13\r\n{\\an1}Les parkings sont chers.\r\n\r\n11:05:13:17  11:05:17:20\r\n{\\an1}On privil\u00e9gie les grands commerces.\r\n\r\n11:05:18:00  11:05:21:18\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est un probl\u00e8me ?\r\n\r\n11:05:21:22  11:05:26:08\r\n{\\an1}M.BENEDETTO: Avec la mondialisation,\r\n\r\n11:05:29:04  11:05:31:18\r\n{\\an1}plusieurs facteurs font que les\r\ncentres-villes\r\n\r\n11:05:31:22  11:05:36:08\r\n{\\an1}n'attirent plus.\r\n\r\n11:05:37:22  11:05:42:11\r\n{\\an1}Il y a le franc fort, la concurrence\r\n\r\n11:05:48:20  11:05:52:23\r\n{\\an1}avec 307 communes qui n'ont pas de\r\nconvention collective.\r\n\r\n11:05:53:03  11:05:57:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Quel est votre diagnostic ?\r\n\r\n11:06:04:16  11:06:07:06\r\n{\\an1}Le petit retrait\u00e9 qui se retrouve\r\nsous l'eau...\r\n\r\n11:06:07:10  11:06:09:12\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'on a fait faux ?\r\n\r\n11:06:09:16  11:06:14:02\r\n{\\an1}M.MARET: On a oubli\u00e9 la classe\r\nmoyenne.\r\n\r\n11:06:17:01  11:06:20:10\r\n{\\an1}Politiquement, en particulier \u00e0\r\nBerne,\r\n\r\n11:06:20:13  11:06:24:23\r\n{\\an1}on parle de l'\u00e9conomie et des\r\npauvres.\r\n\r\n11:06:26:22  11:06:31:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: Est-ce que la question de\r\nla pauvret\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n11:06:33:09  11:06:37:18\r\n{\\an1}est-ce que c'est tabou ?\r\n\r\n11:06:37:22  11:06:42:09\r\n{\\an1}B.HURNI: \u00c9videmment.\r\n\r\n11:06:44:10  11:06:48:21\r\n{\\an1}Quand les outils de redistribution,\r\nles assurances sociales\r\n\r\n11:06:51:03  11:06:54:11\r\n{\\an1}ont diminu\u00e9, pour charger les\r\ncantons derri\u00e8re...\r\n\r\n11:06:54:15  11:06:57:02\r\n{\\an1}Les cantons n'en peuvent plus.\r\n\r\n11:06:57:06  11:07:00:16\r\n{\\an1}On a une paup\u00e9risation.\r\n\r\n11:07:00:20  11:07:02:23\r\n{\\an1}Dans un pays avec plus de\r\nmillionnaires,\r\n\r\n11:07:03:03  11:07:05:13\r\n{\\an1}il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n11:07:05:17  11:07:09:10\r\n{\\an1}Un probl\u00e8me de redistribution.\r\n\r\n11:07:09:13  11:07:12:10\r\n{\\an1}Au passage, sur les petits\r\ncommer\u00e7ants,\r\n\r\n11:07:12:13  11:07:16:23\r\n{\\an1}toutes les \u00e9tudes d\u00e9montrent\r\n\r\n11:07:20:04  11:07:24:15\r\n{\\an1}que plus un centre est accueillant,\r\npi\u00e9ton,\r\n\r\n11:07:26:06  11:07:30:18\r\n{\\an1}il y a de monde et de commerce.\r\n\r\n11:07:31:11  11:07:34:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: Johanna Gapany,\r\n\r\n11:07:34:19  11:07:39:06\r\n{\\an1}\u00e9coutons le p\u00e8re de Roland Graber.\r\n\r\n11:07:42:11  11:07:45:10\r\n{\\an1}-Roland est un informaticien de haut\r\nrang.\r\n\r\n11:07:45:13  11:07:47:20\r\n{\\an1}Il est tr\u00e8s capable.\r\n\r\n11:07:48:00  11:07:52:11\r\n{\\an1}Je n'arrive pas \u00e0 comprendre\r\n\r\n11:07:53:13  11:07:58:01\r\n{\\an1}qu'il retomba la charge de ses\r\nparents.\r\n\r\n11:08:01:07  11:08:05:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Roland est bien form\u00e9.\r\n\r\n11:08:06:04  11:08:09:09\r\n{\\an1}Il a suivi \u00e0 la lettre les\r\nrecommandations de votre parti.\r\n\r\n11:08:09:11  11:08:11:14\r\n{\\an1}Mais \u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n11:08:11:19  11:08:16:05\r\n{\\an1}Qu'est-ce que vous avez fait faux ?\r\n\r\n11:08:20:10  11:08:23:23\r\n{\\an1}J.GAPANY: Il a un travail, un\r\nrevenu.\r\n\r\n11:08:24:03  11:08:27:11\r\n{\\an1}Mais le probl\u00e8me, c'est son divorce.\r\n\r\n11:08:27:14  11:08:32:01\r\n{\\an1}J'aimerais revenir sur le graphique.\r\n\r\n11:08:32:14  11:08:37:02\r\n{\\an1}On voyait les familles\r\nmonoparentales.\r\n\r\n11:08:38:01  11:08:42:12\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il y a une mesure\r\nsimple en discussion,\r\n\r\n11:08:43:03  11:08:47:15\r\n{\\an1}qui n'est pas appliqu\u00e9e, la taxation\r\nindividuelle.\r\n\r\n11:08:48:12  11:08:53:00\r\n{\\an1}On va prendre un exemple: Une maman\r\nqui vit \u00e0 Fribourg\r\n\r\n11:08:53:12  11:08:56:11\r\n{\\an1}avec un revenu annuel de 100'000\r\nfrancs,\r\n\r\n11:08:56:14  11:09:01:00\r\n{\\an1}elle paye 900 francs par an.\r\n\r\n11:09:02:16  11:09:07:04\r\n{\\an1}Alors qu'un couple paye 7200 francs.\r\n\r\n11:09:09:07  11:09:12:01\r\n{\\an1}Je veux bien rentrer dans la\r\ndiscussion\r\n\r\n11:09:12:04  11:09:14:15\r\n{\\an1}avec les aides \u00e9tatiques,\r\n\r\n11:09:14:19  11:09:19:05\r\n{\\an1}mais on doit se poser la question\r\n\r\n11:09:22:07  11:09:25:23\r\n{\\an1}de ce qu'on prend au citoyen.\r\n\r\n11:09:26:03  11:09:29:06\r\n{\\an1}Les citoyens veulent \u00eatre\r\nind\u00e9pendants.\r\n\r\n11:09:29:10  11:09:33:19\r\n{\\an1}Pas de demander une aide.\r\n\r\n11:09:34:11  11:09:38:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: C\u00e9line Amaudruz, \u00e9coutons\r\n\r\n11:09:40:13  11:09:45:01\r\n{\\an1}ce que Marisa Benedetto disait.\r\n\r\n11:09:47:08  11:09:49:23\r\n{\\an1}M.BENEDETTO: On a travaill\u00e9 15\r\nheures par jour.\r\n\r\n11:09:50:03  11:09:54:13\r\n{\\an1}\u00c0 la retraite,\r\n\r\n11:09:56:09  11:09:59:16\r\n{\\an1}on aura cotis\u00e9 toute notre vie,\r\n\r\n11:09:59:20  11:10:04:06\r\n{\\an1}mais parce que nous sommes mari\u00e9s,\r\n\r\n11:10:04:20  11:10:07:03\r\n{\\an1}nous aurons droit \u00e0 une rente et\r\ndemie.\r\n\r\n11:10:07:08  11:10:10:22\r\n{\\an1}Quelque chose ne va pas.\r\n\r\n11:10:11:02  11:10:15:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Quelque chose ne va pas.\r\n\r\n11:10:16:02  11:10:20:13\r\n{\\an1}C\u00e9line Amaudruz, vous d\u00e9fendez la\r\nSuisse qui travaille.\r\n\r\n11:10:23:02  11:10:26:02\r\n{\\an1}Elle a fait tout ce que vous lui\r\navez demand\u00e9 de faire.\r\n\r\n11:10:26:06  11:10:29:08\r\n{\\an1}Mais \u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n11:10:29:11  11:10:32:15\r\n{\\an1}La Suisse du m\u00e9rite marche ?\r\n\r\n11:10:32:19  11:10:36:07\r\n{\\an1}C.AMAUDRUZ: De moins en moins.\r\n\r\n11:10:36:11  11:10:40:20\r\n{\\an1}Plusieurs \u00e9l\u00e9ments ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s.\r\n\r\n11:10:45:03  11:10:47:19\r\n{\\an1}Mais le syst\u00e8me de l'AVS, on l'a un\r\npeu am\u00e9lior\u00e9,\r\n\r\n11:10:47:23  11:10:51:09\r\n{\\an1}mais il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n11:10:51:12  11:10:55:00\r\n{\\an1}Il y a 2 optiques.\r\n\r\n11:10:55:04  11:10:58:06\r\n{\\an1}La gauche dit que l'\u00c9tat doit\r\ndonner.\r\n\r\n11:10:58:10  11:11:01:04\r\n{\\an1}Et tant pis si on s'endette.\r\n\r\n11:11:01:08  11:11:04:21\r\n{\\an1}Ce n'est pas la position de l'UDC.\r\n\r\n11:11:05:01  11:11:09:11\r\n{\\an1}On a un budget, on doit faire des\r\nchoix.\r\n\r\n11:11:11:14  11:11:14:06\r\n{\\an1}L'UDC dit que le milliard qu'on\r\ndonne \u00e0 l'Europe,\r\n\r\n11:11:14:10  11:11:16:13\r\n{\\an1}on le remet dans l'AVS.\r\n\r\n11:11:16:17  11:11:19:21\r\n{\\an1}Il faut faire des choix.\r\n\r\n11:11:20:01  11:11:24:11\r\n{\\an1}La politique de l'UDC\r\n\r\n11:11:25:03  11:11:29:02\r\n{\\an1}veut soutenir le citoyen du pays.\r\n\r\n11:11:29:06  11:11:33:15\r\n{\\an1}Le public applaudit\r\n\r\n11:11:34:06  11:11:38:18\r\n{\\an1}A.FAVRE: Je vous avais dit que vous\r\nles auriez.\r\n\r\n11:11:40:13  11:11:45:01\r\n{\\an1}Il y a 2 postes dans un budget.\r\n\r\n11:11:45:18  11:11:48:12\r\n{\\an1}C'est le loyer et l'apr\u00e8s maladie.\r\n\r\n11:11:48:17  11:11:53:03\r\n{\\an1}Voici les \u00e9volutions.\r\n\r\n11:11:58:17  11:12:03:05\r\n{\\an1}\u00c7a compense tout juste la hausse des\r\nloyers.\r\n\r\n11:12:03:12  11:12:07:13\r\n{\\an1}Et encore, on parle des loyers\r\nstatistiques.\r\n\r\n11:12:07:17  11:12:09:20\r\n{\\an1}Mais ils sont \u00e9loign\u00e9s de la\r\nr\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n11:12:10:00  11:12:14:11\r\n{\\an1}\u00c0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n11:12:24:04  11:12:26:12\r\n{\\an1}On a recherch\u00e9 rapidement sur\r\nInternet.\r\n\r\n11:12:26:16  11:12:31:03\r\n{\\an1}C'\u00e9tait plus cher.\r\n\r\n11:12:36:12  11:12:39:13\r\n{\\an1}C\u00e9line Amaudruz, Gen\u00e8ve, c'est chez\r\nvous,\r\n\r\n11:12:39:17  11:12:44:03\r\n{\\an1}que peut-on faire ?\r\n\r\n11:12:45:02  11:12:49:13\r\n{\\an1}Dans ce type de march\u00e9 ?\r\n\r\n11:12:49:17  11:12:53:14\r\n{\\an1}C.AMAUDRUZ: Les loyers \u00e0 Gen\u00e8ve sont\r\ncatastrophiques.\r\n\r\n11:12:53:18  11:12:57:10\r\n{\\an1}Comment peut-on y acc\u00e9der\r\n\r\n11:12:57:13  11:13:02:00\r\n{\\an1}quand on est toujours dans la\r\nmauvaise tranche.\r\n\r\n11:13:02:05  11:13:06:11\r\n{\\an1}Soit pas assez, soit trop.\r\n\r\n11:13:06:14  11:13:11:00\r\n{\\an1}C'est le syst\u00e8me qu'il faut changer.\r\n\r\n11:13:11:04  11:13:13:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il faut casser la\r\ndiff\u00e9rence ?\r\n\r\n11:13:14:01  11:13:17:15\r\n{\\an1}Construire ?\r\n\r\n11:13:17:19  11:13:21:02\r\n{\\an1}C.AMAUDRUZ: Je ne suis pas pour\r\nconstruire.\r\n\r\n11:13:21:06  11:13:24:20\r\n{\\an1}Il y a trop de demandes de personnes\r\n\r\n11:13:25:00  11:13:28:00\r\n{\\an1}qui viennent \u00e0 Gen\u00e8ve pour avoir des\r\nappartements.\r\n\r\n11:13:28:04  11:13:32:13\r\n{\\an1}Il faut limiter l'immigration.\r\n\r\n11:13:33:22  11:13:37:08\r\n{\\an1}Et arr\u00eater de vouloir faire venir du\r\nmonde.\r\n\r\n11:13:37:11  11:13:41:22\r\n{\\an1}Les loyers sont inabordables.\r\n\r\n11:13:42:13  11:13:47:02\r\n{\\an1}Le public applaudit\r\n\r\n11:13:47:19  11:13:50:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: Le probl\u00e8me est similaire \u00e0\r\nNyon.\r\n\r\n11:13:51:01  11:13:54:20\r\n{\\an1}Que proposez-vous ?\r\n\r\n11:13:55:00  11:13:59:10\r\n{\\an1}A.THORENS: Il faut cibler la classe\r\nmoyenne.\r\n\r\n11:14:00:00  11:14:03:03\r\n{\\an1}On a des logements sociaux, il faut\r\ncontinuer \u00e0 en avoir.\r\n\r\n11:14:03:07  11:14:06:02\r\n{\\an1}Et il y a le march\u00e9 libre.\r\n\r\n11:14:06:06  11:14:09:16\r\n{\\an1}Entre les 2, il faut d\u00e9velopper\r\n\r\n11:14:09:20  11:14:13:20\r\n{\\an1}le logement d'utilit\u00e9 publique.\r\n\r\n11:14:14:00  11:14:18:11\r\n{\\an1}C'est une proposition de l'ASLOCA.\r\n\r\n11:14:18:16  11:14:23:04\r\n{\\an1}Qui dit qu'il faut doubler ses\r\nlogements d'utilit\u00e9 publique.\r\n\r\n11:14:23:08  11:14:26:04\r\n{\\an1}Actuellement, il y en a 5 %.\r\n\r\n11:14:26:08  11:14:28:16\r\n{\\an1}Il en faudrait 10 %.\r\n\r\n11:14:28:20  11:14:31:10\r\n{\\an1}Les loyers sont contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n11:14:31:13  11:14:34:17\r\n{\\an1}Ils ne sont pas subventionn\u00e9s.\r\n\r\n11:14:34:21  11:14:38:11\r\n{\\an1}Ils sont plus bas que la moyenne.\r\n\r\n11:14:38:14  11:14:41:05\r\n{\\an1}Nos amis suisses allemands ont\r\nbeaucoup d\u00e9velopp\u00e9\r\n\r\n11:14:41:09  11:14:45:18\r\n{\\an1}les coop\u00e9ratives.\r\n\r\n11:14:49:08  11:14:51:12\r\n{\\an1}C'est une premi\u00e8re chose\r\n\r\n11:14:51:16  11:14:53:21\r\n{\\an1}qu'on doit faire.\r\n\r\n11:14:54:01  11:14:56:04\r\n{\\an1}Ce sont des mesures cibl\u00e9es\r\n\r\n11:14:56:08  11:14:59:01\r\n{\\an1}sur la classe moyenne.\r\n\r\n11:14:59:05  11:15:03:15\r\n{\\an1}C'est elle qui a des difficult\u00e9s.\r\n\r\n11:15:04:04  11:15:08:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: Marianne Maret, vous \u00eates\r\nd'accord ?\r\n\r\n11:15:11:09  11:15:14:08\r\n{\\an1}Le logement doit devenir un enjeu\r\nnational ?\r\n\r\n11:15:14:11  11:15:18:21\r\n{\\an1}M.MARET: Il y en a d\u00e9j\u00e0 une points\r\n\r\n11:15:19:01  11:15:23:12\r\n{\\an1}Il y a une loi sur le logement.\r\n\r\n11:15:37:11  11:15:41:23\r\n{\\an1}En Valais, on a plus de 6000\r\nappartements vides.\r\n\r\n11:15:49:00  11:15:51:19\r\n{\\an1}Du moment o\u00f9 le march\u00e9 du logement\r\nse d\u00e9tend,\r\n\r\n11:15:51:23  11:15:55:13\r\n{\\an1}les loyers vont \u00e0 la baisse.\r\n\r\n11:15:55:17  11:15:59:20\r\n{\\an1}\u00c7a permet d'amener une r\u00e9ponse.\r\n\r\n11:16:00:00  11:16:02:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est ce que dit C\u00e9line\r\nAmaudruz,\r\n\r\n11:16:03:03  11:16:07:13\r\n{\\an1}il y a trop de monde \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n11:16:08:02  11:16:10:22\r\n{\\an1}M.MARET: Je ne rends pas les\r\n\u00e9trangers responsables.\r\n\r\n11:16:11:02  11:16:15:12\r\n{\\an1}Le public applaudit\r\n\r\n11:16:16:14  11:16:19:00\r\n{\\an1}par rapport aux HLM, les contr\u00f4les\r\n\r\n11:16:19:04  11:16:21:20\r\n{\\an1}pour les ayants droits\r\n\r\n11:16:22:00  11:16:24:18\r\n{\\an1}ne sont pas faits par les cantons.\r\n\r\n11:16:24:22  11:16:27:04\r\n{\\an1}Il y a eu des scandales.\r\n\r\n11:16:27:08  11:16:30:03\r\n{\\an1}On a d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9ponse.\r\n\r\n11:16:30:07  11:16:34:09\r\n{\\an1}Les cantons doivent contr\u00f4ler\r\n\r\n11:16:34:12  11:16:38:22\r\n{\\an1}pour voir si les personnes y ont\r\ntoujours droit.\r\n\r\n11:16:39:21  11:16:44:10\r\n{\\an1}Avant de recommencer \u00e0 construire,\r\n\r\n11:16:47:04  11:16:51:15\r\n{\\an1}il faut v\u00e9rifier que les r\u00e8gles\r\nsoient respect\u00e9es.\r\n\r\n11:16:51:20  11:16:56:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Que pouvez-vous faire \u00e0\r\nBerne ?\r\n\r\n11:16:58:11  11:17:02:11\r\n{\\an1}J.GAPANY: La politique du logement\r\nest li\u00e9e\r\n\r\n11:17:02:14  11:17:05:21\r\n{\\an1}\u00e0 la politique d'am\u00e9nagement du\r\nterritoire\r\n\r\n11:17:06:01  11:17:10:11\r\n{\\an1}et \u00e0 l'augmentation de la\r\npopulation.\r\n\r\n11:17:11:19  11:17:14:21\r\n{\\an1}Soit il y a suffisamment de\r\nlogements et les loyers sont\r\n\r\n11:17:15:01  11:17:17:00\r\n{\\an1}acceptables\r\n\r\n11:17:17:04  11:17:21:03\r\n{\\an1}ou le contraire et les loyers\r\naugmentent.\r\n\r\n11:17:21:07  11:17:24:05\r\n{\\an1}On ne doit pas subventionner les\r\nlogements.\r\n\r\n11:17:24:09  11:17:28:18\r\n{\\an1}On doit r\u00e9gler le probl\u00e8me \u00e0 la\r\nsource.\r\n\r\n11:17:28:22  11:17:31:19\r\n{\\an1}Et d\u00e9terminer une politique\r\nd'am\u00e9nagement du territoire\r\n\r\n11:17:31:23  11:17:36:09\r\n{\\an1}qui tient compte de la population.\r\n\r\n11:17:37:01  11:17:41:07\r\n{\\an1}En Valais, on en a trop.\r\n\r\n11:17:41:11  11:17:45:20\r\n{\\an1}La politique du logement doit \u00eatre\r\nvisionnaire.\r\n\r\n11:17:48:13  11:17:53:01\r\n{\\an1}On doit \u00eatre beaucoup plus\r\nvisionnaire.\r\n\r\n11:17:53:08  11:17:55:20\r\n{\\an1}Au niveau communal, il doit y avoir\r\n\r\n11:17:56:00  11:17:58:20\r\n{\\an1}plus de flexibilit\u00e9.\r\n\r\n11:17:59:00  11:18:03:10\r\n{\\an1}Ce n'est pas une d\u00e9cision f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n11:18:06:23  11:18:11:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous arrivez \u00e0 mettre \u00e7a \u00e0\r\nl'agenda \u00e0 Berne ?\r\n\r\n11:18:14:04  11:18:18:15\r\n{\\an1}Ou on se fait bouffer par l'agenda\r\ninstitutionnel ?\r\n\r\n11:18:18:21  11:18:23:09\r\n{\\an1}A.THORENS: Je crois pas.\r\n\r\n11:18:23:17  11:18:28:05\r\n{\\an1}Ce n'est pas par hasard qu'il y a\r\nune initiative populaire.\r\n\r\n11:18:32:07  11:18:35:17\r\n{\\an1}En Suisse, on a la chance d'avoir\r\nces instruments de d\u00e9mocratie\r\n\r\n11:18:35:21  11:18:38:00\r\n{\\an1}directe.\r\n\r\n11:18:38:04  11:18:41:03\r\n{\\an1}Bien s\u00fbr qu'il y a le rythme\r\ninstitutionnel.\r\n\r\n11:18:41:07  11:18:45:16\r\n{\\an1}Mais il y a ce droit fondamental.\r\n\r\n11:18:49:11  11:18:53:08\r\n{\\an1}Avec cette initiative sur le\r\nlogement d'utilit\u00e9 publique,\r\n\r\n11:18:53:11  11:18:56:01\r\n{\\an1}on voit que les citoyens nous\r\nmettent\r\n\r\n11:18:56:05  11:19:00:15\r\n{\\an1}face \u00e0 nos responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n11:19:01:02  11:19:04:12\r\n{\\an1}C'est vrai que la politique doit\r\nrester cantonale et communale.\r\n\r\n11:19:04:16  11:19:09:02\r\n{\\an1}Les situations sont diff\u00e9rentes.\r\n\r\n11:19:09:18  11:19:14:09\r\n{\\an1}Mais de se fixer des objectifs\r\ng\u00e9n\u00e9raux \u00e0 l'\u00e9chelle suisse:\r\n\r\n11:19:15:19  11:19:18:20\r\n{\\an1}de dire qu'on a des besoins\r\nglobalement\r\n\r\n11:19:19:00  11:19:21:04\r\n{\\an1}dans tel ou tel type de logement,\r\n\r\n11:19:21:08  11:19:25:17\r\n{\\an1}\u00e7a doit \u00eatre f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n11:19:27:15  11:19:32:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: Parlons des primes maladie.\r\n\r\n11:19:33:23  11:19:38:07\r\n{\\an1}Est-ce que l'un ou l'autre peut nous\r\ndire qu'il a la solution ?\r\n\r\n11:19:38:11  11:19:42:11\r\n{\\an1}B.HURNI: Une partie de la solution,\r\n\r\n11:19:42:15  11:19:46:06\r\n{\\an1}c'est d'arriver au constat que les\r\nsalaires\r\n\r\n11:19:46:10  11:19:49:07\r\n{\\an1}ne suivent pas l'augmentation des\r\nprimes.\r\n\r\n11:19:49:11  11:19:53:09\r\n{\\an1}\u00c7a fragilise la classe moyenne.\r\n\r\n11:19:53:12  11:19:57:23\r\n{\\an1}On doit dire qu'on paye trop\r\naujourd'hui.\r\n\r\n11:19:58:19  11:20:02:09\r\n{\\an1}Un m\u00e9nage ne doit pas payer plus de\r\n10 %,\r\n\r\n11:20:02:12  11:20:06:22\r\n{\\an1}c'est une initiative du parti\r\nsocialiste.\r\n\r\n11:20:08:13  11:20:13:02\r\n{\\an1}Les enfants ne doivent pas payer de\r\nprime.\r\n\r\n11:20:14:18  11:20:17:07\r\n{\\an1}Et avoir un vrai d\u00e9bat: Quelle sant\u00e9\r\nveut-on\r\n\r\n11:20:17:11  11:20:21:20\r\n{\\an1}pour ce pays ?\r\n\r\n11:20:23:16  11:20:28:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Comment on fait ?\r\n\r\n11:20:28:08  11:20:31:19\r\n{\\an1}B.HURNI: On peut allouer une partie\r\ndes b\u00e9n\u00e9fices\r\n\r\n11:20:31:23  11:20:36:02\r\n{\\an1}de la sant\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n11:20:36:06  11:20:40:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c7a pourrait rembourser la\r\ndette.\r\n\r\n11:20:41:09  11:20:44:21\r\n{\\an1}B.HURNI: Et on doit avoir ce d\u00e9bat\r\nde fond,\r\n\r\n11:20:45:01  11:20:48:21\r\n{\\an1}on doit dire combien on veut allouer\r\n\r\n11:20:49:01  11:20:52:14\r\n{\\an1}au syst\u00e8me de sant\u00e9 pour que les\r\ngens aient\r\n\r\n11:20:52:18  11:20:57:04\r\n{\\an1}un montant payable \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n11:21:00:13  11:21:05:01\r\n{\\an1}L'Etat peut et doit faire plus pour\r\nque les gens arrivent \u00e0 s'en sortir.\r\n\r\n11:21:05:08  11:21:08:17\r\n{\\an1}L'initiative du PS est une solution.\r\n\r\n11:21:08:21  11:21:13:07\r\n{\\an1}M.MARET: Ce n'est pas la r\u00e9ponse.\r\n\r\n11:21:13:13  11:21:17:10\r\n{\\an1}Le PDC a aussi d\u00e9pos\u00e9 une\r\ninitiative.\r\n\r\n11:21:17:13  11:21:22:00\r\n{\\an1}Le PDC s'attaque aux causes.\r\n\r\n11:21:23:17  11:21:27:12\r\n{\\an1}De fixer un montant maximal, c'est\r\nbien,\r\n\r\n11:21:27:16  11:21:31:06\r\n{\\an1}mais les co\u00fbts de la sant\u00e9\r\naugmentent.\r\n\r\n11:21:31:10  11:21:35:19\r\n{\\an1}Les constats sont clairs.\r\n\r\n11:21:35:23  11:21:39:02\r\n{\\an1}20 % des co\u00fbts de la sant\u00e9\r\npourraient \u00eatre diminu\u00e9s.\r\n\r\n11:21:39:06  11:21:43:15\r\n{\\an1}On peut les faire baisser.\r\n\r\n11:21:44:04  11:21:48:15\r\n{\\an1}Mais il faut imposer \u00e0 tous les\r\nacteurs:\r\n\r\n11:21:52:23  11:21:55:17\r\n{\\an1}Caisse maladie, pharma, m\u00e9decins,\r\n\r\n11:21:55:21  11:21:58:02\r\n{\\an1}de se mettre autour d'une table\r\n\r\n11:21:58:07  11:22:02:16\r\n{\\an1}et de faire un effort.\r\n\r\n11:22:03:11  11:22:06:19\r\n{\\an1}S'ils ne peuvent pas faire un pas\r\npour atteindre les 20 %,\r\n\r\n11:22:06:23  11:22:10:11\r\n{\\an1}\u00e0 ce moment-l\u00e0,\r\n\r\n11:22:10:14  11:22:14:04\r\n{\\an1}la l\u00e9gislation doit donner la\r\ncapacit\u00e9\r\n\r\n11:22:14:08  11:22:17:22\r\n{\\an1}\u00e0 Alain Berset de prendre des\r\nd\u00e9cisions.\r\n\r\n11:22:18:02  11:22:22:11\r\n{\\an1}Le dossier \u00e9lectronique du patient.\r\n\r\n11:22:22:18  11:22:24:23\r\n{\\an1}Si on arrivait \u00e0 l'instaurer une\r\nfois.\r\n\r\n11:22:25:03  11:22:27:06\r\n{\\an1}Il permettrait des \u00e9conomies.\r\n\r\n11:22:27:10  11:22:31:20\r\n{\\an1}Il y a d'autres mesures.\r\n\r\n11:22:33:07  11:22:37:19\r\n{\\an1}Les m\u00e9decins ne re\u00e7oivent pas les\r\nr\u00e9sultats des autres m\u00e9decins.\r\n\r\n11:22:40:03  11:22:44:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: C\u00e9line Amaudruz, j'aimerais\r\nvous entendre.\r\n\r\n11:22:50:04  11:22:54:15\r\n{\\an1}Une solution UDC ?\r\n\r\n11:22:55:03  11:22:59:14\r\n{\\an1}C.AMAUDRUZ: on arrive pas \u00e0 trouver\r\ndes terrains d'entente.\r\n\r\n11:23:03:04  11:23:06:22\r\n{\\an1}L'UDC s'est oppos\u00e9 au syst\u00e8me de la\r\nLAMAL.\r\n\r\n11:23:07:02  11:23:11:10\r\n{\\an1}On ne peut pas revenir en arri\u00e8re.\r\n\r\n11:23:11:13  11:23:14:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous ne pouvez pas\r\nsupprimer la LAMAL.\r\n\r\n11:23:14:05  11:23:18:14\r\n{\\an1}C.AMAUDRUZ: Non.\r\n\r\n11:23:20:04  11:23:22:23\r\n{\\an1}On annonce souvent que \u00e7a va pas\r\njouer.\r\n\r\n11:23:23:03  11:23:25:23\r\n{\\an1}Maintenant, on est l\u00e0.\r\n\r\n11:23:26:03  11:23:30:12\r\n{\\an1}Les gens n'arrivent plus \u00e0 payer.\r\n\r\n11:23:34:10  11:23:37:12\r\n{\\an1}Mais je tiens \u00e0 rappeler que les\r\nco\u00fbts de la sant\u00e9\r\n\r\n11:23:37:16  11:23:42:03\r\n{\\an1}ont terriblement augment\u00e9.\r\n\r\n11:23:43:20  11:23:48:09\r\n{\\an1}On ne veut pas renoncer aux\r\n\u00e9volutions m\u00e9dicales.\r\n\r\n11:23:50:01  11:23:54:13\r\n{\\an1}Je ne suis pas s\u00fbre de pouvoir vous\r\ntrouver la solution.\r\n\r\n11:23:55:04  11:23:57:21\r\n{\\an1}Il faut pouvoir r\u00e9duire les imp\u00f4ts,\r\nles taxes,\r\n\r\n11:23:58:01  11:24:00:14\r\n{\\an1}les redevances...\r\n\r\n11:24:00:18  11:24:05:04\r\n{\\an1}\u00c7a va \u00eatre un travail difficile.\r\n\r\n11:24:06:17  11:24:11:06\r\n{\\an1}\u00c0 Gen\u00e8ve, on a la prime la plus\r\nhaute.\r\n\r\n11:24:23:22  11:24:27:12\r\n{\\an1}J.GAPANY: Il y a un bon compromis \u00e0\r\ntrouver.\r\n\r\n11:24:27:16  11:24:31:02\r\n{\\an1}Les primes ne sont pas li\u00e9es aux\r\nsalaires.\r\n\r\n11:24:31:06  11:24:35:16\r\n{\\an1}On va payer ce qu'on consomme.\r\n\r\n11:24:36:03  11:24:40:09\r\n{\\an1}Il y ait eu une \u00e9volution des\r\nprimes.\r\n\r\n11:24:40:12  11:24:44:23\r\n{\\an1}Les prestations ont doubl\u00e9 aussi.\r\n\r\n11:24:45:03  11:24:49:11\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me, ce sont les co\u00fbts de la\r\nsant\u00e9.\r\n\r\n11:24:49:14  11:24:52:17\r\n{\\an1}Le dossier \u00e9lectronique est une\r\nsolution.\r\n\r\n11:24:52:21  11:24:56:19\r\n{\\an1}On peut passer par de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n11:24:56:23  11:25:01:03\r\n{\\an1}Quand on agit plus vite, on r\u00e9duit\r\nles co\u00fbts.\r\n\r\n11:25:01:07  11:25:03:22\r\n{\\an1}On peut aussi parler des m\u00e9decins de\r\nfamille.\r\n\r\n11:25:04:02  11:25:08:12\r\n{\\an1}Dont on parle peu.\r\n\r\n11:25:09:21  11:25:14:10\r\n{\\an1}Ils peuvent permettre de r\u00e9duire les\r\nco\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n11:25:14:13  11:25:18:01\r\n{\\an1}Le patient va directement chez le\r\nbon sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n11:25:18:05  11:25:22:15\r\n{\\an1}Il y a plein de mesures \u00e0 prendre.\r\n\r\n11:25:23:17  11:25:28:05\r\n{\\an1}On doit viser le v\u00e9ritable probl\u00e8me.\r\n\r\n11:25:28:09  11:25:32:18\r\n{\\an1}Les primes ne sont pas li\u00e9es aux\r\nsalaires.\r\n\r\n11:25:34:17  11:25:38:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: L'honn\u00eatet\u00e9 politique ne\r\nconsisterait-elle pas \u00e0 dire\r\n\r\n11:25:38:11  11:25:42:21\r\n{\\an1}qu'on ne peut pas baisser les\r\nprimes,\r\n\r\n11:25:43:08  11:25:47:20\r\n{\\an1}donc il faut les financer\r\nautrement ?\r\n\r\n11:25:48:09  11:25:52:00\r\n{\\an1}A.THORENS: Avec ses difficult\u00e9s de\r\nredistribution,\r\n\r\n11:25:52:04  11:25:55:09\r\n{\\an1}on voit la difficult\u00e9 de\r\nfinancement.\r\n\r\n11:25:55:12  11:25:59:18\r\n{\\an1}On a beaucoup parl\u00e9 de baisser les\r\nimp\u00f4ts.\r\n\r\n11:25:59:22  11:26:04:08\r\n{\\an1}La classe moyenne finance l'\u00c9tat\r\nsocial.\r\n\r\n11:26:04:11  11:26:08:20\r\n{\\an1}On paye beaucoup quand on est dans\r\nla classe moyenne.\r\n\r\n11:26:10:16  11:26:14:05\r\n{\\an1}Il y a d'autres domaines o\u00f9 on paye\r\npeu.\r\n\r\n11:26:14:09  11:26:18:13\r\n{\\an1}Il y a un travail \u00e0 faire pour\r\ntrouver\r\n\r\n11:26:18:17  11:26:23:03\r\n{\\an1}de nouvelles sources de financement\r\npour l'\u00c9tat social.\r\n\r\n11:26:23:07  11:26:25:18\r\n{\\an1}Il y a des qu'un consid\u00e9rable qui se\r\nfont\r\n\r\n11:26:25:22  11:26:29:21\r\n{\\an1}dans le secteur financier\r\n\r\n11:26:30:01  11:26:32:10\r\n{\\an1}qui ne b\u00e9n\u00e9ficie pas \u00e0 l'\u00e9conomie\r\nr\u00e9elle.\r\n\r\n11:26:32:13  11:26:35:02\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de sp\u00e9culations.\r\n\r\n11:26:35:06  11:26:39:16\r\n{\\an1}Avec des mouvements rapides.\r\n\r\n11:26:41:19  11:26:45:14\r\n{\\an1}Il y a des domaines o\u00f9 on pourrait\r\n\r\n11:26:45:18  11:26:50:05\r\n{\\an1}lever des nouveaux financements.\r\n\r\n11:26:52:11  11:26:57:00\r\n{\\an1}C.AMAUDRUZ: C'est une nouvelle taxe.\r\n\r\n11:26:57:15  11:27:00:10\r\n{\\an1}B.HURNI: Pour ceux qui gagnent des\r\nmillions, oui.\r\n\r\n11:27:00:13  11:27:04:23\r\n{\\an1}Le public applaudit\r\n\r\n11:27:07:11  11:27:11:23\r\n{\\an1}J.GAPANY: Je crois qu'on ne parle\r\npas des millionnaires aujourd'hui.\r\n\r\n11:27:12:07  11:27:16:18\r\n{\\an1}On parle de la classe moyenne.\r\n\r\n11:27:19:20  11:27:22:18\r\n{\\an1}Quand on parle des taxes sur\r\nl'essence,\r\n\r\n11:27:22:22  11:27:25:06\r\n{\\an1}sur les billets d'avion,\r\n\r\n11:27:25:10  11:27:28:06\r\n{\\an1}sur toutes les taxes...\r\n\r\n11:27:28:10  11:27:31:09\r\n{\\an1}\u00c7a ne fait qu'augmenter\r\n\r\n11:27:31:12  11:27:33:19\r\n{\\an1}le prix des produits en Suisse.\r\n\r\n11:27:33:23  11:27:37:19\r\n{\\an1}C'est le v\u00e9ritable probl\u00e8me.\r\n\r\n11:27:37:23  11:27:42:10\r\n{\\an1}On croit qu'on va r\u00e9gler un probl\u00e8me\r\n\r\n11:27:43:00  11:27:45:20\r\n{\\an1}en disant que 7 centimes, ce n'est\r\npas grand-chose.\r\n\r\n11:27:46:00  11:27:50:10\r\n{\\an1}Mais \u00e7a manque aux gens.\r\n\r\n11:27:51:21  11:27:56:09\r\n{\\an1}C.AMAUDRUZ: Je suis heureuse\r\nd'entendre une PLR\r\n\r\n11:27:56:12  11:28:00:22\r\n{\\an1}qui s'oppose \u00e0 la taxe sur\r\nl'aviation.\r\n\r\n11:28:06:04  11:28:10:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: On sent qu'on a des\r\nlogiciels politiques \u00e9loign\u00e9s.\r\n\r\n11:28:11:04  11:28:15:12\r\n{\\an1}On va conclure.\r\n\r\n11:28:15:16  11:28:20:02\r\n{\\an1}Commen\u00e7ons par C\u00e9line Amaudruz.\r\n\r\n11:28:22:16  11:28:27:05\r\n{\\an1}Quelle est votre solution en mati\u00e8re\r\nde pouvoir d'achat ?\r\n\r\n11:28:27:22  11:28:31:11\r\n{\\an1}C.AMAUDRUZ: Pas d'augmentation de la\r\nTVA,\r\n\r\n11:28:31:13  11:28:35:06\r\n{\\an1}va augmenter le prix de l'essence,\r\n\r\n11:28:35:10  11:28:38:03\r\n{\\an1}et diminuer les taxes.\r\n\r\n11:28:38:07  11:28:42:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est clair.\r\n\r\n11:28:42:16  11:28:47:03\r\n{\\an1}Johanna Gapany ?\r\n\r\n11:28:47:11  11:28:51:23\r\n{\\an1}J.GAPANY: Lutter contre toute\r\nnouvelle taxe\r\n\r\n11:28:59:04  11:29:03:15\r\n{\\an1}et instaurer l'imposition\r\nindividuelle.\r\n\r\n11:29:05:10  11:29:08:23\r\n{\\an1}M.MARET: Ce sera de garder les pieds\r\nsur terre\r\n\r\n11:29:09:03  11:29:11:06\r\n{\\an1}pour toujours \u00eatre repr\u00e9sentative\r\n\r\n11:29:11:10  11:29:15:17\r\n{\\an1}de la classe moyenne.\r\n\r\n11:29:18:03  11:29:21:08\r\n{\\an1}B.HURNI: M'engager avec toute mon\r\n\u00e9nergie\r\n\r\n11:29:21:11  11:29:25:21\r\n{\\an1}\u00e0 faire que dans ce pays,\r\n\r\n11:29:26:07  11:29:30:18\r\n{\\an1}les personnes puissent se faire\r\nsoigner.\r\n\r\n11:29:38:07  11:29:41:11\r\n{\\an1}A.THORENS: Je vais me battre pour la\r\ntransition \u00e9cologique\r\n\r\n11:29:41:14  11:29:46:00\r\n{\\an1}et \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n11:29:46:19  11:29:50:06\r\n{\\an1}Elle cr\u00e9e de l'innovation.\r\n\r\n11:29:50:10  11:29:53:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: et donc du pouvoir\r\nd'achat ?\r\n\r\n11:29:53:10  11:29:55:18\r\n{\\an1}A.THORENS: De la qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n11:29:55:20  11:29:57:05\r\n{\\an1}A.FAVRE; Merci \u00e0 tous les cinq\r\nd'avoir relev\u00e9\r\n\r\n11:29:57:18  11:30:00:08\r\n{\\an1}ce premier d\u00e9fi de \"C'est ma Suisse\".\r\n\r\n11:30:00:10  11:30:02:07\r\n{\\an1}Merci \u00e0 Marisa et Roland\r\n\r\n11:30:02:09  11:30:07:21\r\n{\\an1}de leur avoir ouvert les portes\r\nde votre intimit\u00e9.\r\n\r\n11:30:07:23  11:30:30:14\r\n{\\an1}Merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe\r\nde \"C'est ma Suisse\".\r\n\r\n11:30:30:16  11:30:33:10\r\n{\\an1}\"C'est ma Suisse\"\r\nrevient le 25 septembre\r\n\r\n11:30:33:11  11:30:39:01\r\n{\\an1}avec une nouvelle plong\u00e9e\r\ndans la vie des Romands.\r\n\r\n11:30:39:03  11:30:41:10\r\n{\\an1}Il sera question d'environnement.\r\n\r\n11:30:41:11  11:30:50:10\r\n{\\an1}Je vous retrouve mercredi\r\npour la rentr\u00e9e de \"Infrarouge\".\r\n\r\n11:30:50:11  11:30:53:01\r\n{\\an1}Bye-bye.\r\n\r\n11:30:53:04  11:31:01:05\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT043712\r\nDate de transcription : 03-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:21) [95%] : \r\nLoin de la coupole f\u00e9d\u00e9rale tr\u00e8s loin des sentiers battus de la politique, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de mener une exp\u00e9rience in\u00e9dite dont nous ignorons \u00e0 cet instant pr\u00e9cis, le r\u00e9sultat 5 politiciens 5 candidats qui esp\u00e8re vous repr\u00e9sent\u00e9s au Parlement ont accept\u00e9 de sortir de leur zone de confort pour plonger pendant toute une journ\u00e9e au plus pr\u00e8s de vos vies et de veau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:22 > 0:00:28) [95%] : \r\nAvec nous aujourd'hui, Baptiste Hurni socialiste neuch\u00e2telois C\u00e9line Amaudruz UDC genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:29 > 0:00:32) [99%] : \r\nJohanna Gapany PLR fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:33 > 0:00:35) [69%] : \r\nAd\u00e8le Torrent Verte vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:36 > 0:00:38) [86%] : \r\nMarianne Maret PDC valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:40 > 0:00:48) [91%] : \r\n\u00e0 ce stade, ils savent qu'on va parler de pouvoir d'achat mais ils ignorent absolument tout des \u00e9preuves qui les attendent, et des gens qu'ils vont rencontrer bienvenue dans ces mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:03 > 0:01:20) [95%] : \r\nNous sommes le 26 juin 2019 en plein coeur de Lyon et en pleine canicule, et nous allons parler pouvoir d'achat, cette aventure va se jouer en 2 temps, nous allons commencer par tester les connaissances th\u00e9oriques des candidats sur la classe moyenne, puis nous les enverrons \u00e0 la rencontre de citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:20 > 0:01:40) [89%] : \r\nIl est temps d'accueillir ceux qui ont accept\u00e9 de relever notre d\u00e9fi est de faire de la politique un peu autrement aujourd'hui, bonjour, marin Marais bonjour Baptiste Hurni, bonjour, C\u00e9line Amaudruz, bonjour, Johanna Gapany bonjour Aden seront, je vous laisse prendre place les 5 comme vous voulez, derri\u00e8re les 5 petites ardoises qu'on a dispos\u00e9 devant vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:46 > 0:02:21) [92%] : \r\nOn commence par un exercice collaboratif, on est au pays du consensus, vous \u00eates candidat aux l\u00e9gislatives collaborer, vous devriez savoir faire, on est aussi dans un pays qui est pass\u00e9 ma\u00eetre dans la mesure d'\u00e0 peu pr\u00e8s tout statistiquement, c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment comment de famille de 4 personnes, 2 adultes et 2 enfants de moins de 14 ans devrait d\u00e9penser son budget th\u00e9orique de 5000 francs nets par mois derri\u00e8re vous il y a quatre panneaux avec 17 postes de d\u00e9pense d'un m\u00e9nage, j'ai dans ma main, 17 montant, il va falloir vous entende, vous concerter faire exactement comme vous voulez pour attribuer le bon montant \u00e0 chacun des bons postes de d\u00e9penses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:22 > 0:02:42) [91%] : \r\nR\u00e9capitulons : le budget d'un m\u00e9nage est compos\u00e9 de 17 postes dont le logement, l'assurance maladie, la nourriture ou encore les d\u00e9placements, les candidats ont re\u00e7u 17 montant allant de 30 \u00e0 1400 francs \u00e0 eux de trouver les bonnes correspondances, vous avez 15 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:42 > 0:03:32) [73%] : \r\nC'est parti alors bon qui les plus qui sait qu'les gros montants c'est march\u00e9 vraiment, logement, imp\u00f4ts, donc le 1400 logements, hein, on est tous d'accord oui assurant assurant sa maladie, c'est le 2\u00e8me fugace maladie Marcellin co\u00fbte beaucoup trop cher \u00e0 la et apr\u00e8s placements pas ce moment vous \u00eates 260 leurs d\u00e9placement je mettrai \u00e7a a pr\u00e9vu je mettrais 81 on en a 2, ils ont plus que marre pour les vins plus quant \u00e0 5000 francs pas de moi, je suis pas vous voulez passer on a pas 0 alors \u00e7a car si les pouvoirs car non imp\u00f4t 900 dossiers pour nourriture c'est 267 pardon c'est pas fait nourriture c'est 10 pourcent c'est 10 pourcent du salariat normalement oui bien sur des sons comme \u00e7a, d'abord, on essaie de tout remplir construite apr\u00e8s les achats h\u00e9 ben mon pauvre ami, s'ils sont ing\u00e9nieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:32 > 0:03:45) [85%] : \r\nPour cuisiner voil\u00e0 pouvait prendre peut-\u00eatre un peu de recul, regardez vous reste 3000 pas du poste, vous avez le temps peut-\u00eatre de faire quelques ajustements, je vois qu'il a un certain nombre de postes qui sont juste qui vous le dit, elle a d'autres qui sont faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:45 > 0:03:48) [76%] : \r\nJe dis aussi on \u00e9tait la redoute un peu, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:48 > 0:04:12) [80%] : \r\nPrenez, prenez les 3 minutes peut-\u00eatre pour faire une odeur de voir ou de petits arbitrages moi cette nourriture 500 pas vraiment tr\u00e8s bas, mais je veux \u00eatre calcul 4 personnes il paye pas 900 francs d'imp\u00f4ts m\u00eame \u00e0 Neuch\u00e2tel pas 900 francs d'un maire, moi je de sens on a invers\u00e9 de 900 moi je suis quasiment s\u00fbr que \u00e7a \u00e7a \u00e7a aurait une m\u00e8re cass\u00e9 beaucoup c'est bon 3 2, dernier mot peut-\u00eatre, mais je vous laisse prendre un tout petit peu de recul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:18 > 0:05:27) [91%] : \r\nC'est une bonne nouvelle pour vous, c'est que les les postes principaux sont juste excellents, les plus gros, vous avez pas h\u00e9sit\u00e9 longtemps 1400 pour le logement est bon 960 francs sur 5000 francs nets pour la caisse maladie, c'est juste 900 francs pour la nourriture, c'est juste aussi 260 \u00e7a nous paraissait quand m\u00eame un tout petit peu difficile alors apr\u00e8s \u00e7a se g\u00e2te un petit peu mais ce n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s, tr\u00e8s loin, nous avons les d\u00e9placements, vous avez dit 260 c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin, en moyenne, c'est plut\u00f4t 200 mais moi je dis que c'est un bon point quand m\u00eame, c'est pas l\u00e0- dessus que vous allez perdre votre \u00e9lection 2\u00e8me panneau logement la 10407 absolument juste imp\u00f4t alors on avait tr\u00e8s peur avec les 900 francs ne r\u00e9git les 900 francs d'imp\u00f4ts pour une famille de 4 personnes, avec 5000 francs nets non tu merci, \u00e7a n'est m\u00eame pas 260 c'est 180 francs d'imp\u00f4t n'\u00e9tait pas assez ridicule sous voici donc \u00e0 quoi ressemble le budget d'une famille de 4 personnes, avec 2 enfants de moins de 14 ans qui per\u00e7oivent 5000 francs nets par mois, c'est pas \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:34 > 0:05:50) [90%] : \r\nOn va passer maintenant \u00e0 l'\u00e9preuve individuelle, vous avez chacun une petite ardoise dans la main avec une petite craie, je vais vous demander d'inscrire selon les derniers chiffres disponibles, chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, en 2016, le salaire m\u00e9dian, en Suisse, on parle de salaire brut au pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:51 > 0:05:52) [99%] : \r\nC'est aussi simple que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:55 > 0:06:09) [83%] : \r\nEst ce que vous \u00eates pr\u00eats, alors on va commencer par vous, Baptiste Hurni salaire m\u00e9dian suisse 6450 Ad\u00e8le Torrent pour vous 6000 francs C\u00e9line un road rue 6500 tours ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:10 > 0:06:27) [91%] : \r\nJohanna Gapany 6300 c'est un peu comme le juste prix pour vous Marianne Maret 7561 alors la bonne nouvelle c'est qu'a une personne qui est \u00e0 2 francs du salaire m\u00e9dian \u00e0 cette personne, c'est vous, C\u00e9line Amaudruz f\u00e9licitations \u00e0 2 francs pr\u00e8s, il fallait le faire bronzer pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:27 > 0:06:44) [91%] : \r\nTr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin les uns les autres, on va faire une \u00e9quipe avec le meilleur r\u00e9sultat l'occurrence vous et celle qui a inscrit le chiffre le plus \u00e9loign\u00e9, c'est vous, Marianne Maret, les 3 autres, vous allez partir \u00e0 la rencontre de citoyens nyonnais quant \u00e0 l'\u00e9quipe Marianne Maret avec C\u00e9line Amaudruz, venez avec moi, je vais vous expliquer ce qu'on va faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:00 > 0:07:12) [92%] : \r\n\u00e9preuve maintenant pour vous de vous allez avoir un d\u00e9fi \u00e0 relever, on va vous demander d'aller faire des courses et de faire \u00e0 manger, on sera 6, je vais vous donner une enveloppe, il va falloir vous d\u00e9brouiller avec ceci, je vous laisse ouvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:16 > 0:07:33) [88%] : \r\nBah en France voil\u00e0 20 francs pourquoi 20 francs, on n'a pas pris 20 francs, au hasard, on compte 3 francs 35 par personne, toujours sur la base de notre famille standard de l'exercice pr\u00e9c\u00e9dent, 3 francs 35 par personne fois 6 \u00e7a fait exactement 20 francs bonne course d\u00e9brouillez-vous bon d\u00e9fi \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:33 > 0:07:40) [89%] : \r\nC'est alors la Migros, par contre, alors on a cherch\u00e9, je pense qu'il faut retourner par l\u00e0 et on va aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:45 > 0:07:48) [81%] : \r\nBonjour madame, vous \u00eates ici : on cherche m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:51 > 0:07:56) [97%] : \r\nPendant ce temps, les 3 autres candidats vont aller \u00e0 la rencontre de citoyens pour parler pouvoir d'achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:02 > 0:08:09) [90%] : \r\nC'est Baptiste Hurni socialiste neuch\u00e2telois qui ouvrent le bal, il va rencontrer Marisa Benedetto commer\u00e7ante lyonnaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:11 > 0:08:14) [96%] : \r\nAvec son mari, elle \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate d'un magasin de chaussures depuis 22 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:15 > 0:08:19) [70%] : \r\nLes couleurs new paillettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:19 > 0:08:22) [72%] : \r\nElle souhaite exposer aux politiciens leur pr\u00e9occupation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:23 > 0:08:36) [92%] : \r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, le chiffre d'affaires a chut\u00e9 10 pourcent chaque ann\u00e9e depuis 2015, jusqu'\u00e0 il y a 5 ans, on pouvait pr\u00e9voir que le samedi on \u00e9tait 4 5 \u00e0 travailler en famille, aujourd'hui on peut \u00eatre seul une poire en 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:38 > 0:08:42) [81%] : \r\nBeaucoup s'habille, il est d\u00e9j\u00e0 tout ce que tu cherches emmen\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:42 > 0:08:49) [96%] : \r\nPr\u00e9sidente de l'association des commer\u00e7ants nyonnais elle se bat pour stopper la disparition progressive des petits magasins du centre- ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:49 > 0:08:54) [94%] : \r\nMais au-del\u00e0 des int\u00e9r\u00eats de la branche, c'est bien pour son propre avenir que Marisa est inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:55 > 0:09:16) [93%] : \r\nOn n'a aucune aide, aucun parachute s'il nous arrive quelque chose, il y a quelques ann\u00e9es encore on pouvait se dire : ben il y avait le fonds de commerce qui valait quelque chose aujourd'hui, je pense que les fonds de commerce ne valent plus rien, vous \u00eates oblig\u00e9 de puiser sur vos \u00e9conomies si vous en avez, que \u00e7a soit chez le dentiste pour prendre des vacances aujourd'hui, c'est plus possible d'\u00e9conomiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:17 > 0:09:24) [71%] : \r\nAlors \u00e7a fait moins dit \u00e7a fait 237 pour porte je t'avoue tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:24 > 0:09:31) [93%] : \r\nMarisa repr\u00e9sente donc non seulement les petits commer\u00e7ants, mais surtout, cette classe moyenne autrefois \u00e0 l'aise et qui se paup\u00e9rise aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:33 > 0:09:36) [94%] : \r\nIl est maintenant l'heure de pr\u00e9senter la commer\u00e7ante aux socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:36 > 0:09:40) [85%] : \r\nEh bien voil\u00e0, on est arriv\u00e9, Baptiste apr\u00e8s vous pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:40 > 0:09:47) [79%] : \r\nMerci, bonjour, Marisa Benedetto comment allez- vous me dire merci, bonjour Ginter voudrait d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:47 > 0:10:17) [84%] : \r\nBaptiste, ni candidat socialiste neuch\u00e2telois c'est avec Marisa Benedetto, vous allez passer un bout de l'apr\u00e8s- midi, je vois que vous avez des belles baskets de plancher, ce que vous vous y connaissez un peu en chaussures pas tellement non pas tellement, et en vente pas tellement non plus, je connais pas votre m\u00e9tier, je n'ai jamais pratiqu\u00e9 et donc j'esp\u00e8re m'apprendre bien des choses mais sans vous allez tr\u00e8s bien vous entende Marisa, vous lui faites faire c'est exactement ce que vous voulez et puis surtout, vous lui faites part de vos pr\u00e9occupations poser toutes les questions que vous avez envie de poser un politique cens\u00e9 peut-\u00eatre vous repr\u00e9sentez, moi je vous laisse tranquille pour l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:18 > 0:10:27) [81%] : \r\nMoi, \u00e0 tout \u00e0 l'heure, bienvenue, merci, \u00e7a va Batista Atari a mont\u00e9 toute la file.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:29 > 0:10:35) [98%] : \r\nBaptiste s'en sort plut\u00f4t bien dans son job du jour, voyons comment il va r\u00e9agir aux pr\u00e9occupations de Marisa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:37 > 0:10:41) [84%] : \r\nOn se retrouve avait \u00e9t\u00e9 mannequin 5 fr l'un apr\u00e8s l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:42 > 0:10:55) [91%] : \r\nEt ceci est d\u00fb non seulement aux achats sur Internet, c'est d\u00fb au tourisme d'achat avec le franc fort, l\u00e0 on en est \u00e0 essayer de pr\u00e9server non seulement nos commerces mais aussi les employes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:55 > 0:11:28) [93%] : \r\nPour moi, de ce que vous me dites, il y a beaucoup de choses \u00e0 faire, moi je viens du canton de Neuch\u00e2tel, nous vous le savez, on fait \u00e7a, on fait les montres et donc on les exporte \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e9videmment le franc fort, c'est quelque chose qui a \u00e9norm\u00e9ment nui \u00e0 l'\u00e9conomie du canton de Neuch\u00e2tel, il redevient de plus en plus fort aujourd'hui, s'inqui\u00e9tant et moi j'estime vraiment que la Banque nationale suisse, elle doit avoir une politique plus \u00e0 d\u00e9fendre l'industrie d'exportation, mais aussi par effet indirect, les commerces de d\u00e9tail, les magasins comme vous qui ont la concurrence l'\u00e9tranger etc etc cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:28 > 0:11:33) [95%] : \r\nSur la question du franc fort, la commer\u00e7ante et le socialiste sont sur la m\u00eame longueur d'onde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:34 > 0:11:37) [86%] : \r\nAlors oui, on attend un petit contr\u00f4le du stock.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:38 > 0:11:46) [62%] : \r\n989 Gala c'est un h\u00e9ros, \u00e7a nous \u00e0 tous soir alors je n'ai de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:47 > 0:12:03) [94%] : \r\nTout se passe \u00e0 merveille jusqu'\u00e0 ce que Marisa d\u00e9cide de parler de son combat, ouvrir une heure plus tard, le samedi jusqu'\u00e0 19 heures pour s'adapter aux nouvelles habitudes de consommation et ainsi compenser la baisse du chiffre d'affaires, mais \u00e0 Lyon, la convention collective de travail l'interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:05 > 0:12:14) [86%] : \r\n8 ans pourcent sonder des commer\u00e7ants sont des petits commerces et carr\u00e9ment c'est m\u00eame pas des PME, ce sont des des des TPE, des toutes petites entreprises ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:15 > 0:12:31) [91%] : \r\nMais il y a des employ\u00e9es non justement pas, ce sont des entreprises familiales ou c'est juste le propri\u00e9taire qui travaillent et justement nous devrons avoir cette libert\u00e9 d'ouvrir, dans l'est, ce que dit la loi, les horaires de jour jusqu'\u00e0 20 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:31 > 0:12:47) [88%] : \r\nMais moi ce qui m'importe, c'est que on sait, c'\u00e9tait le cas dans le canton de Neuch\u00e2tel que c'est souvent dans Les petits commerces que les employeurs ont vraiment des conditions de travail tr\u00e8s difficiles et ses employ\u00e9es, ils doivent \u00eatre d\u00e9fendue, moi je suis sensible pour \u00e7a aux commotions collectif de travail, puis d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:48 > 0:13:01) [95%] : \r\nElles sont n\u00e9gociables, \u00e7a fait depuis le 1er janvier 2016 que nous n\u00e9gocions, n\u00e9gocions une heure d'ouverture suppl\u00e9mentaire, pas de de travail suppl\u00e9mentaire, il faut simplement s'adapter, il faut d\u00e9caler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:01 > 0:13:10) [90%] : \r\nUne heure plus tard, le week- end ou ben c'est d\u00e9j\u00e0 des gens qui travaillent le samedi, ce qui est ce qui arrive donc dans cette usine s'voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:10 > 0:13:33) [85%] : \r\nPeut-\u00eatre, mais surtout les si tu fais ce ce ce ce serait sinon \u00e7a veut dire que tu ne concerne pas dans les restaurants parce que les gens travaillent jusqu'\u00e0 mi- mai gagne pas plus, ce n'est pas dit que c'\u00e9tait une hachette, pas de fleurs chez les fleuristes qui ont une convention nationale et qui gagne bien, bien moins qu'une vendeuse ils travaillent 7j/7, ils ont droit de travailler tous les jours ce qu'\u00e0 22 ans doit pas il faut aucunement fait comparer faut pas comparer les les mauvaises situations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:33 > 0:13:45) [85%] : \r\nC'est pas parce qu'on a rien, il songeait \u00e0 temps, ce n'est pas dit il en a d'autres qui sont moins bien lotis Lenjani au compteur mais c'est quand m\u00eame pas ce qu'on a d'autres qui sont moins bien lotis qu'on doit dire bon ben il y en a d'autres qui sont \u00e0 l'autre et donc c'est comme tout le monde domin\u00e9 par tout \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:45 > 0:13:51) [81%] : \r\nToute petite folle c'est pas il y a aussi, alors, a aussi donc d'abord l'image de soci\u00e9t\u00e9, d'abord dans le commerce de d\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:51 > 0:14:17) [90%] : \r\nJ'trouv\u00e9 haute en couleur, comme on dit, elle sait ce qu'elle se veut c'est bien, c'est bien elle d\u00e9fend ses int\u00e9r\u00eats, c'est aussi bien ensuite ben, elle a une vision tr\u00e8s arr\u00eat\u00e9es, des probl\u00e8mes qu'elles rencontrent, qui \u00e0 mon avis sont tout \u00e0 fait r\u00e9el apr\u00e8s sur les solutions qu'elle apporte, c'est vrai, je suis pas connaisseur de la politique nyonnaise ou du canton de Vaud donc c'est des fois, c'\u00e9tait pour moi difficile mais, \u00e9coutez les probl\u00e8mes pour moi, c'est une partie de notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:18 > 0:14:26) [90%] : \r\nPour que Baptiste de s'arr\u00eate pas \u00e0 son statut de patronne et aux privil\u00e8ges qui en d\u00e9coulent, Marisa d\u00e9sire lui montrer le revers de la m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:28 > 0:15:26) [87%] : \r\nTu vois, Baptiste, j'ai pass\u00e9 une partie de mon enfance dans cette rue, j'ai grandi la porte, l\u00e0, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, et l\u00e0 ce quartier l\u00e0 Quentin j'\u00e9tais toute jeune, c'\u00e9tait le quartier de l'immigration, un quartier un peu pauvre d'ailleurs, j'ai grandi, une partie de ma vie dans une, dans un immeuble, nous avions des toilettes, pas de salle de bain et je voulais vraiment provient de leurs stocks pour pour te montrer que je connais la vraie vie, je, je suis pas n\u00e9 avec une cuill\u00e8re en argent, c'\u00e9tait comment Marie qui est restaurateur, on a travaill\u00e9 depuis l'\u00e2ge de 18 ans non Stop 15 heures par jour pour avoir une meilleure vie et l\u00e0, on arrivera \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite, on aura cotis\u00e9 toute nos vies, au-del\u00e0 de l'\u00e9chelle, 44 et puis l\u00e0, parce que ben, nous sommes encore apr\u00e8s 35 ans ben au merci, il va nous aurons droit \u00e0 une rente et demi alors l\u00e0 il y a quelque chose qui va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:26 > 0:16:08) [89%] : \r\nJe t'entends et puis bah je peux que partager \u00e9videmment la r\u00e9action d'abord une rente et demi pouvant mari\u00e9, je pense que \u00e7a se justifie plus, d'autant plus que l'AVS dans c'\u00e9tait pour vivre dignement dans sa retraite aujourd'hui avec une rente AVS extr\u00eamement difficile de le faire si on n'a pas un 2\u00e8me, un 3\u00e8me, pilier, on est en train de couper, couper, couper tout ce qui redistribue un tout petit peu la richesse, je suis d'accord qu'un \u00c9tat doit pas s'endetter de fa\u00e7on exag\u00e9r\u00e9e mais \u00e7a sert \u00e0 rien qu'un \u00e0 s'enrichissent si sa population s'appauvrit, donc des outils redistributif, ils existent, on peut les mettre en place, il suffit d'en avoir la volont\u00e9 populaire, politique et \u00e7a, en tout cas le Parti socialiste et moi- m\u00eame, on l'a vraiment cette volont\u00e9 politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:16 > 0:16:19) [82%] : \r\nOn prend chariot, j'ai de la monnaie s\u00fbrement aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:20 > 0:16:28) [93%] : \r\nOn retrouve la PDC Valaisanne Marianne Maret et l'UDC genevoise C\u00e9line Amaudruz dans leur mission du jour concocter un repas pour 6 personnes avec seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:28 > 0:16:32) [75%] : \r\n20 francs la patates et salades menace avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:32 > 0:16:36) [89%] : \r\nConsensus entre les partis, ce sera salades et risotto aux champignons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:36 > 0:17:31) [75%] : \r\nOn va quand m\u00eame regarder doit deviennent raquettes conscience mais normalement il doivent \u00eatre de jeunes voil\u00e0, c'est tr\u00e8s bien en faut de la et de Capa prime le variable et c'est \u00e0 80 pourcent un sur la \u00e7a fait pas en mai son plus grosse fuite suffit oui c'est fait on l\u00e0 l'Ecomog oui, non, non, non, non, que \u00e7a \u00e7a du sang qu'on jette dans la OK parmesan alors les Japonais enseignants la la, il y en a, les bio et 3 et puis les autres sont 3 fois, l\u00e0 on peut prendre b\u00e9b\u00e9 au moins elle va tenter, mais il en faudra de West Point, on peut prendre un plan en pour l'oeil, c'est joli comme tu veux, c'est donc oui c'est m\u00eame prix comme \u00e7a et je sais que \u00e7a alors, mais il faut qu'on fasse les auditions maintenant 23 langues, \u00e7a fait six 40 ans la 8 65 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:34 > 0:17:37) [80%] : \r\nExcusez-moi monsieur le parmesan pour en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:46 > 0:17:48) [75%] : \r\nAlors voil\u00e0, super merci vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:52 > 0:18:00) [74%] : \r\nBon, ils mettent fromage r\u00e2p\u00e9 mais sait pas si ce sont restaurant chez moi n'est pas en 2 ans, j'avais a pas, si on veut se jouer, Suisse, on peut m\u00eame du sprint, c'est le Parmesan suisse et c'est tr\u00e8s bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:01 > 0:18:03) [74%] : \r\nOn a 3 donnant les moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:09 > 0:18:26) [85%] : \r\nDonc il est honni, c'est la bonne, alors on prend un risotto, on a 13 francs 20 et puis on peut peut-\u00eatre prendre des petites tomates chacun qui sugg\u00e9rait alors on mettra \u00e7a en gros, on est en mati\u00e8re ou alors, ou alors on regarde si on peut acheter de barquettes de fraises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:29 > 0:18:39) [78%] : \r\nEn fin de saison, ouais, voil\u00e0 les voir, on va aller voir \u00e7a la va salade j'en prendrais plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:41 > 0:18:42) [81%] : \r\nMoi, je te fais confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:45 > 0:18:55) [69%] : \r\nLa c\u00e9r\u00e9monie moi \u00e7a contr\u00f4le cher les cerises, elles sont \u00e0 en action ou en melon ah bon, il \u00e9tait alors on parle, je donne en paix tels qu'autoroutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:57 > 0:19:03) [80%] : \r\nJe pense Demolon \u00e7a se voit, non non comme \u00e7a, il y a un on n'aura pas pass\u00e9 des melons Mondher non non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:03 > 0:19:09) [83%] : \r\nBen voil\u00e0, ce ne sont pas un grand chose, on peut, bon ben non, ils diront que c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:12 > 0:19:21) [84%] : \r\nIl faut faire attention : qui ne sont pas le sujet, pas mal, oui, allons-y, on a, on a 18 francs on peut acheter des tomates pour 2 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:22 > 0:19:23) [100%] : \r\nOn va mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:30 > 0:19:34) [72%] : \r\nJe crois qu'apr\u00e8s avoir d\u00e9sol\u00e9 alors on enl\u00e8ve 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:39 > 0:19:39) [99%] : \r\nBingo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:40 > 0:19:42) [79%] : \r\nPour 1990 donc on a fait fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:44 > 0:20:05) [90%] : \r\nC'est compliqu\u00e9, on ne va pas dire le contraire et donc lorsqu'on n'a pas le choix et on fait \u00e7a devient jouable maintenant \u00e9videmment que de devoir calculer au centime pr\u00e8s et de choisir entre melon qui, \u00e0 3 francs ou 3 francs 10, h\u00e9 bien c'est un exercice qui est pas forc\u00e9ment facile tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:13 > 0:20:19) [82%] : \r\nMerci beaucoup madame midi merci pour la m\u00e9moire, parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:19 > 0:20:34) [88%] : \r\nJ'\u00e9tais oblig\u00e9 de le faire, j'y arriverai, je pense, mais par qu'on sait tr\u00e8s monotone et puis tr\u00e8s frustrant tr\u00e8s frustrant parce que vous pouvez pas vous emp\u00eacher de regarder ce dans panier de la personne qui nous pr\u00e9c\u00e8dent, la personne qui vous suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:37 > 0:20:39) [74%] : \r\nMais c'est une \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:40 > 0:21:03) [89%] : \r\nAutour d'Ad\u00e8le Torrent Verte vaudoise d'aller plonger dans la r\u00e9alit\u00e9 d'un citoyen nyonnais celle de Roland Graber informaticiens ind\u00e9pendants endett\u00e9e par son divorce mari\u00e9e durant 4 ans, p\u00e8re d'un enfant il se s\u00e9pare de sa femme en 2012, dans le cadre des mesures protectrices de l'union conjugale Roland a d\u00fb verser une contribution d'entretien parfois sup\u00e9rieur \u00e0 son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:03 > 0:21:10) [81%] : \r\nJe me suis retrouv\u00e9e endett\u00e9e de 2000 francs vis-\u00e0-vis de de de mon ex sans avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:11 > 0:21:19) [87%] : \r\nAucun sou pour vivre et c'est l\u00e0 que \u00e7a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre un peu un peu l'enfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:19 > 0:21:29) [93%] : \r\nEn effet, le probl\u00e8me pour relancer, qu'il est ind\u00e9pendant, avec des revenus fluctuants et que le juge a bas\u00e9 son calcul sur une p\u00e9riode o\u00f9 il avait eu de grosses rentr\u00e9es d'argent, les cons\u00e9quences ont \u00e9t\u00e9 importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:30 > 0:21:54) [89%] : \r\nAu moment de la s\u00e9paration j'ai j'ai j'ai pas eu d'autre choix que de retourner vivre chez mes parents, parce que j'avais pas les moyens de, de, de prendre un appartement heureusement que que j'ai eu cette solution parce que sinon je je sais je sais pas o\u00f9 je serai, je serai-je pas ce plus ou je, je, je sais pas comment j'aurais comment j'aurais fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:55 > 0:21:57) [71%] : \r\nJe pratique assez cass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:57 > 0:22:11) [95%] : \r\nLe prononc\u00e9 du divorce a mis fin aux mesures protectrices de l'union conjugale, ce qui a permis de r\u00e9duire la contribution d'entretien de 2000 francs c'est pas moi qui fait Serrault mais Roland habite encore chez ses parents jusqu'\u00e0 ce qu'il est rembours\u00e9 la totalit\u00e9 de ses dettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:11 > 0:22:13) [79%] : \r\nAlors vous ne supportez toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:13 > 0:22:17) [88%] : \r\nBen faut bien moi, je suis content de t'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:18 > 0:22:29) [89%] : \r\nTu dois tr\u00e8s \u00e0 l'aise parce que tu fais, tu peux pas faire autrement, j'essaie aussi, nous non plus, mais c'est comme une situation difficile le le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:29 > 0:22:37) [88%] : \r\nAd\u00e8le Torrent, sp\u00e9cialiste de l'environnement, mais pas du divorce va rejoindre Roland Graber dont elle ignore encore tout chez une de ses clientes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:41 > 0:22:49) [83%] : \r\nOn chantez, enchant\u00e9 bonjour Nathalie derri\u00e8re p\u00e8re merci de m'accueillir chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:49 > 0:23:42) [89%] : \r\nJe suis ici aujourd'hui avec Nathalie pour l'aider \u00e0 fabriquer son site web, moi je suis informaticien d\u00e9veloppeurs aussi formateur d'adultes, donc un jeune client\u00e8le tr\u00e8s vari\u00e9e, mais j'ai aussi du coup des gants qui sont tr\u00e8s vari\u00e9s, c'est, c'est un peu la difficult\u00e9 d'\u00eatre ind\u00e9pendant, surtout dans mon cas o\u00f9 je demande \u00e0 verser une pension alimentaire, on va dire, relativement \u00e9lev\u00e9, j'ai pass\u00e9 6 mois en fait juste apr\u00e8s la premi\u00e8re audience de s\u00e9paration \u00e0 devoir verser une pension de 6500 francs alors que je gagne en moyenne 4005, moi je me retrouve avec 0, j'ai pas payer mes charges, j'ai pas payer mes mes assurances maladie et je me mon date de 2000 francs vis-\u00e0-vis de de mon ex- femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:42 > 0:23:47) [88%] : \r\nEt si votre situation par exemple change alors forc\u00e9ment d'\u00eatre \u00e9volutif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:47 > 0:24:11) [92%] : \r\nAlors \u00e7a peut \u00eatre \u00e9volutif, c'est ce que j'ai fait d'ailleurs justement, 4 mois apr\u00e8s, et au moment de l'audience, le juge a simplement d\u00e9cid\u00e9 que j'avais comme d\u00e9brouill\u00e9 pour gagner autant qu'avant, en fait, depuis je suis divorc\u00e9e, on a r\u00e9ussi enfin se mettent d'accord sur le montant de la pension et qui est certes \u00e9lev\u00e9 4500 francs chaque mois, mais au moins je suis s\u00fbr qu'avec \u00e7a il peut vivre correctement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:12 > 0:24:35) [94%] : \r\nOn sait que le divorce est un des facteurs d'appauvrissement de la population et je trouve que c'est assez int\u00e9ressant ici parce qu'on a la parole du p\u00e8re et la situation du p\u00e8re, c'est une situation que je connais moins bien que celle des des maires ou en tout cas de de des personnes qui obtiennent le droit de garde, c'est souvent les m\u00eames, donc je trouve que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant mais puis-je me r\u00e9jouis de voir la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:36 > 0:24:40) [94%] : \r\nPour que la Verte prenne conscience de sa r\u00e9alit\u00e9 Roland tient \u00e0 lui montrer o\u00f9 il vit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:41 > 0:24:49) [82%] : \r\nEt, co\u00efncidence, Adele a aussi grandi dans le coin ce que j'adore, ici c'est qu'on a le Jura tout proche, je le voyais, puis ma chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:50 > 0:24:53) [89%] : \r\nJ'\u00e9tais petite, on a \u00e0 la fois le suivra tout proche et puis le lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:56 > 0:25:02) [87%] : \r\nL\u00e0 on est chez moi, on a en m\u00eame temps je sais mes parents que je suis retourn\u00e9e habiter chez mes parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:08 > 0:25:10) [84%] : \r\nOui, un plan les framboises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:13 > 0:25:47) [81%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait la m\u00eame alors \u00e0 d'intenses Jourdain bonjour monsieur, mais Robert et pour les dames, merci en acqu\u00e9rir si vous bravo pour votre jardin si vous avez appr\u00e9ci\u00e9 ouais c'est magnifique, c'est \u00e7a oui je tr\u00e8s empress\u00e9 de moi, je me suis pas bonne du Tour, c'est un petit peu orient\u00e9 vers vous savez cette reine-l\u00e0 qui vivent en Europe, il en perdu bonjour madame invent\u00e9 bonjour \u00e0 Dave toujours 60 oui merci Guillaume accueillir chez vous oui ben avec plaisir, installez-vous s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:48 > 0:26:09) [89%] : \r\nAu moment de la s\u00e9paration, h\u00e9 bien j'ai remarqu\u00e9 qu'avec on va dire, avec les frais que cela engendrait g\u00e9n\u00e9ral un chez l'autre qu'on arriverait probablement pas avoir un appartement chacun, c'\u00e9tait une situation qui \u00e9tait cens\u00e9 \u00eatre provisoire, mais maintenant, \u00e7a fait quand m\u00eame 7 ans que non, 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:10 > 0:26:13) [88%] : \r\n2012 \u00e0 2000 19 ans raconte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:16 > 0:26:26) [94%] : \r\nEt il y a pas moyen pour l'incendie que je trouve un appartement, je suis oblig\u00e9 d'abord de rembourser toutes mes dettes avant de pouvoir imaginer pouvoir refaire ma vie autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:27 > 0:26:40) [80%] : \r\nHollande c'est un un informaticien Oran et extr\u00eamement capable, moi j'arrive pas \u00e0 comprendre qu'un \u00eatre comme \u00e7a retombe \u00e0 la charge, ses parents parce que nous faisons beaucoup les frais aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:41 > 0:27:23) [90%] : \r\nC'est vrai que la la situation des enfants qu'ils retournent chez leurs parents, c'est quelque chose qu'on a souvent entendu dans d'autres pays, dont le lors de crise \u00e9conomique particuli\u00e8re, est ce que je trouve frappant dans votre histoire, c'est qu'on est dans un pays o\u00f9 il y a pas de crise \u00e9conomique, c'est dans une situation tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9e par rapport \u00e0 ces autres pays h\u00e9 bien il suffit qu'il ait un \u00e9v\u00e9nement a, je dirais, assez comment malheureusement un divorce \u00e0 Saint-Gilles beaucoup il suffit carnet \u00e9v\u00e9nement comme celui-ci \u00e0 pour que on se retrouve dans une situation de pr\u00e9carit\u00e9, moi ce qui m'a, c'est ce qui me frappe le plus dans dans votre histoire, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:23 > 0:27:46) [91%] : \r\nDonc l\u00e0, on voit bien que la situation difficile qui est v\u00e9cue dans ce cas pr\u00e9cis, c'est une situation qui est due \u00e0 une une un addition de facteurs et que, \u00e9videmment, \u00e7a arrive, \u00e7a arrive \u00e0 beaucoup de personnes et qu'en tant que politicien, c'est des situations dont on doit tenir compte, que ce soit en d\u00e9faut dans une politique sociale forte, mais aussi ont des photos, une politique d'acc\u00e8s aux loges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:53 > 0:27:59) [89%] : \r\nEn cuisine, Marianne Maret C\u00e9line Amaudruz ne ch\u00f4ment pas avec 20 francs, elles doivent r\u00e9galer leurs convives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:00 > 0:28:13) [87%] : \r\n20 francs pour faire de la cuisine pour 6, on ne peut pas commencer \u00e0 se lancer dans les fioritures, on est focalis\u00e9 sur l'\u00e9l\u00e9ment prix c'est ce qu'on leur billet, enfin je sais pas, tout le monde mange pas du mais on oublie de chez lui porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:13 > 0:28:22) [87%] : \r\nOn n'a pas peur chez du mais on a d\u00e9cid\u00e9 de mettre un dessert estivale des melons et Paribas peut pas a d\u00fb faire des choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:23 > 0:28:30) [90%] : \r\nAu menu, salade risotto aux champignons et melon en dessert, elles trouveront dans cette cuisine professionnelle les condiments de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:31 > 0:28:34) [78%] : \r\nOn va faire un compost, m\u00eame si je sais pas si de compost si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:43 > 0:28:54) [95%] : \r\nEt si je re\u00e7ois une jambe et du monde, j'aurai toujours la viande ou du poisson mais \u00e0 titre personnel, je vis tr\u00e8s bien sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:56 > 0:29:04) [85%] : \r\nBon, c'est c'est je re\u00e7ois, je me vois pas faire un repas comme \u00e7a, ce qui est stupide, dans l'absolu, mais on a l'impression qu'ils font quand m\u00eame ce qui qui plane dans les grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:05 > 0:29:09) [85%] : \r\nPour le moment, comment \u00e7a ressemble \u00e0 quelque chose, allez C\u00e9line.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:14 > 0:29:18) [92%] : \r\nOn fait pas les m\u00eames proportions, je n'aurais fait plus, on a peu de Sade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:23 > 0:29:28) [79%] : \r\nBon, on va demander \u00e0 Ad\u00e8le tendance calme le capot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:39 > 0:29:54) [91%] : \r\nJohanna Gapany lib\u00e9ralradical fribourgeoise est candidate au Conseil des \u00c9tats et la 3\u00e8me politique a rencontr\u00e9 un citoyen, le probl\u00e8me de Jean Pierre Rufino c'est sa maigre retraite alors qu'il a travaill\u00e9 toute sa vie comme monteur en chauffage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:55 > 0:30:12) [77%] : \r\nJe commence \u00e0 travailler \u00e0 Arche de gaz beaucoup qui 47 ans, mais vraiment travailler, parce que Muse, j'ai fait des efforts tout seul complet \u00e0 \u00e0 Z ce qu'on a s\u00fbrement mati\u00e8re je ne bossais pour toutes les grandes banderoles mardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:13 > 0:30:27) [92%] : \r\nLongtemps ind\u00e9pendant, il est engag\u00e9, les 6 derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie professionnelle et constitue alors un tout petit 2\u00e8me pilier aujourd'hui avec son \u00e9pouse, il touche 3358 francs de retraite et 300 francs de prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:28 > 0:30:56) [83%] : \r\nEn tireront racler les fonds de tiroirs un choc, enfin, moi, moi pas, je parle puis alors on parle m\u00eame plus de vacances, laur\u00e9at du Tour, il y a pas d'une aide, or il y a rien \u00e0 faire avec toutes ces compliments et \u00e0 la voiture si on n'a pas de voiture, il s'est offert un non plus parce que la moins de ou un bout de pain ou quoi que ce soit entre personnes kilom\u00e8tre \u00e0 pied sans plomb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:58 > 0:31:05) [95%] : \r\nMais Jean-Pierre a su se faire accompagner pro- Senectute le soutien pour faire un bilan de son budget et lui octroie des aides ponctuelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:05 > 0:31:30) [79%] : \r\nAlors vous avait dit qu'il y avait une facture de voiture, voil\u00e0, moi ma place comme lorsque je peux vous emmener samba bl\u00e2me oui alors je, moi je voulais approche o\u00f9 les marques de 1000 francs bien alors nous on peut vous rembourser, donc les 90 pourcent principe donc je fais un versement directement sur votre compte, \u00e0 vous lire, et puis ensuite, moi je dois parler de r\u00e9gler le garage cet accord secret bien et puis vous avez le certificat m\u00e9dical de la art du marathon fait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:30 > 0:31:43) [90%] : \r\nC'est devant un supermarch\u00e9 o\u00f9 beaucoup de Suisses vont faire leurs courses que Johanna Gapany s'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9couvrir le quotidien du retrait\u00e9, une surprise pour la PLR, ils sont en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:43 > 0:31:48) [67%] : \r\nPresque folle je prends chanter Johanna Gapany.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:48 > 0:31:59) [80%] : \r\nVous allez vers la mer ou mais oui Chaux-de-Fonds hein mais ce bon je me fais jouit du lieu qui a \u00e9t\u00e9 choisi, alors l\u00e0, dit : je me r\u00e9jouis des frigos, ce qu'on y voit, on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:59 > 0:32:10) [78%] : \r\nDonc \u00e7a dire vous habitez dans la r\u00e9gion, alors il y a un fait par quel homme un bless\u00e9 ah oui qui a juste au c\u00f4t\u00e9 de la morale quoi d'accord Belo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:10 > 0:32:17) [81%] : \r\nAlors de Fribourg, bon de la Gruy\u00e8re, dans lequel nous avons mangeant pourront exactement g\u00e9n\u00e9ralement mais si faire vos courses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:17 > 0:32:23) [80%] : \r\nOn va aussi \u00e0 l'accord par la Migros parce que les premiers la quand on Arafat sur la mis\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:23 > 0:32:25) [93%] : \r\nAlors l\u00e0, c'est clair, vous voyez la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:26 > 0:32:39) [78%] : \r\nIl faudrait \u00eatre fou pour pas avoir \u00e7a, au contraire, moi plus grand pour la viande, l\u00e0 actuellement, je le prends morceau de lui en apprend ou et \u00e7a, c'est bon, alors vous voyez \u00e7a, des bons de Philae, si l'on les prend par rapport \u00e0 la donc on a \u00e0 Nyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:40 > 0:32:41) [99%] : \r\n\u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:41 > 0:32:58) [70%] : \r\nUn seul copain ou le payer 34 \u00e0 35 francs suisses en sol l\u00e0 je pensais dollars, il en a pour 16 euros 73 ce qui fait environ ben France ou est-ce l'indiff\u00e9rence au bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:58 > 0:33:06) [79%] : \r\n\u00e7a non, c'est clair, on a des hauts salaires aussi oui, mais on en parle quand on a peu peu alors \u00e7a, c'est clair, pendant, alors \u00e7a je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:07 > 0:33:19) [90%] : \r\nJe reviens absolument pas l\u00e0- dessus mais c'est vrai que les conditions sont tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, quand on compare en classe sociale a fondu en avant au niveau au niveau salarial, il y a des aliments, vous achetez pas en France, moi je ne sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:19 > 0:33:23) [77%] : \r\nOn lui prend aussi tout ce qu'on a tellement l'habitude et le prix \u00e9quivalent toute parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:23 > 0:33:30) [83%] : \r\nTypiquement, les fruits et les l\u00e9gumes, oui, mais pas la viande jamais mais en la viande et puis le fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:33:30 > 0:33:36) [72%] : \r\nLe fromage fait je ai mon copain voil\u00e0 pas bien oui, \u00e7a, s'il sait ce que je lui inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:37 > 0:33:48) [81%] : \r\nOui, \u00e7a c'est des cubes, mais c'est tr\u00e8s bon maintenant comme ils les font \u00e7a c'est as un public \u00e0 10 francs, ils auront droit \u00e0 Lyon 18 francs 95.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:49 > 0:33:50) [89%] : \r\nVous savez par car les prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:50 > 0:33:52) [85%] : \r\nAlors oui, je suis bien oblig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:54 > 0:33:56) [89%] : \r\nEt puis vous venez plut\u00f4t en semaines en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:56 > 0:34:02) [80%] : \r\nOui non mais on vient quand dans les mollets, hein, parce que nous avec la retraite, oui, on attend le c'est toujours le 5 mois qui n'ont pas eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:02 > 0:34:14) [78%] : \r\nOui, suivant, seul un conseil autres courses pour le moins les foules va bosser non plus mais, bien que \u00e7a va quelque chose quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:18 > 0:34:45) [90%] : \r\nC'est une situation quand m\u00eame tr\u00e8s sp\u00e9cial effectivement de se retrouver en France pour faire pour accompagner quelqu'un qui doit faire, enfin, qui dit en tout cas devoir faire ses courses en France et puis on est amen\u00e9 \u00e0 \u00e0 comprendre qu'une certaine r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 entendre \u00e9videmment les les besoins de cette personne-l\u00e0, h\u00e9 ben, notre r\u00f4le \u00e0 nous, c'est aussi d'arriver \u00e0 fixer des conditions qui permettent au de de vieux finalement aux retrait\u00e9s de faire leurs achats en Suisse et aux commer\u00e7ants, celui-ci de pouvoir commercer de pouvoir prendre leurs produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:47 > 0:34:59) [89%] : \r\nEntre la retraite et les prestations compl\u00e9mentaires Jean-Pierre et sa femme touche un peu moins de 3700 francs par mois aussit\u00f4t encaiss\u00e9 aussit\u00f4t d\u00e9pens\u00e9s, c'est ce qu'il compte expliquer \u00e0 la lib\u00e9rale- radicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:00 > 0:35:48) [80%] : \r\nJ'ai 1600 francs \u00e0 payer tous les mois pour l'appartement alors vous d\u00e9duisez d\u00e9j\u00e0 op\u00e9r\u00e9 clairement morceau qui vous tend mais l'assurance maladie, vous payez tous les mois, non c'est la prestation compl\u00e9mentaire d'accord enfin on change autrement c'est un aupr\u00e8s 1000 balles par mois en pr\u00e9nommant pour les payer le SMIC 1600 oui mais maintenant P\u00e9kin ou les augmentations parce qu'ils longuement toutes les ann\u00e9es assurance pour nous Sierre ouais alors Sacha seulement dans le monde, on y passe tous mais alors maintenant ce qu'ils ont rajout\u00e9 en plus, alors \u00e7a moi les p\u00e9riodes alors \u00e7a, c'est un combat, ce qui a pris fin apr\u00e8s 5 50 60 francs plus par mois quoi sur le monde, mais pour nous, aucun probl\u00e8me, pas beaucoup, \u00e7a fait la diff\u00e9rence, \u00e7a fait et puis au final \u00e0 la fin du mois qu'est-ce qui vous manque finalement pour pour que j'arrive voir aller oui mais tout en gratouille ampoule on aimerait bien entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:48 > 0:36:04) [74%] : \r\nMais moi, comme je l'ai vu je voudrais par exemple 400 m'a le plus par mois, Marianne \u00e7a que je monte encore va revenir vers vous arrivez dans le Lyonnais va vous arriver \u00e0 \u00e7a vous pourcent en Suisse non mais pourquoi voulez chances mais sent \u00e7a quand incroyable \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:04 > 0:36:28) [85%] : \r\nParce qu'il faut pouvoir vivre en Suisse, finalement pour les g\u00e9n\u00e9rations futures pour vos enfants, qu'est-ce que vous aimeriez qu'ils aient comme \u00e0 alors \u00e7a, franchement, j'ai m\u00eame pas os\u00e9 penser encore mais vous pensez qu'ils en auront, moi il me semble non pourquoi vous pensez quoi, voil\u00e0 ce qui parle toujours que les emplois vont dans les classes et d\u00e9sormais Ol\u00e9ron dans les retraites actuelles mais on a pay\u00e9 pourtant un non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:28 > 0:37:01) [92%] : \r\nNon mais c'est clair qu'il a eu \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de naissance, c'est tous ces gens-l\u00e0 arrivent aujourd'hui au moment de la retraite et puis nous, de notre c\u00f4t\u00e9, on a de moins en moins aussi \u00e0 travailler, puis aussi, il faut le dire, on fait de moins en moins d'enfants, donc on a une inversion de la pyramide que finalement un petit la financer et puis le co\u00fbt de la vie, vous l'avez vu, il a augment\u00e9, en Suisse, pour ma part, je m'engagerai encore alors pour monsieur finaux pour tous ceux qui sont dans cette m\u00eame situation et puis bien \u00e9videmment pour les g\u00e9n\u00e9rations futures parce qu'aujourd'hui les v\u00e9ritables questions qui se posent sont aussi pour garantir les retraites pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:02 > 0:37:04) [63%] : \r\nJean-Pierre du films au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:04 > 0:37:07) [74%] : \r\nOui, Joanna qui aplanit pour enfin on peut favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:37:08 > 0:37:41) [82%] : \r\nQui doit m'indiquent les politiques, c'est pas exactement votre tasse de th\u00e9, non pas du tout, on est qu'est-ce que \u00e7a a un peu chang\u00e9 l\u00e0 depuis quelques heures que vous rencontrez, Johanna Gapany moi, mais disons qu'avec un seul encore diff\u00e9rent quand moi ai connu l'autre ne souhaite pas voir quelqu'un de de plus s\u00e9rieux qui essaye de de r\u00e9fl\u00e9chir un petit peu attendu, c'est une mauvaise nouvelle pour vous Jean-Pierre je vais devoir vous l'enlever non, enfin \u00e7a se suit oblig\u00e9 pourquoi c'est la t\u00e9l\u00e9vision qui veut \u00e7a en erreur et moi je peux pas mal Beyonc\u00e9 ben, vous pouvez vous en allez donc il aura m\u00eame, alors \u00e7a Jean-Pierre merci 1000 fois vous l'enl\u00e8ve \u00e0 bient\u00f4t j'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:41 > 0:37:43) [91%] : \r\nMerci \u00e0 vous, Mansar\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:37:43 > 0:37:44) [82%] : \r\nJamais, je vous laisse me suivront par par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:52 > 0:38:07) [80%] : \r\nC'est beau pla\u00eet, moi je me r\u00e9jouis de voir ce qu'on va, ce qu'on nous a pr\u00e9par\u00e9 et qui est le talent monsieur phare merci madame la concert national, je pense qu'on peut applaudir les cuisini\u00e8res de plus certaines satisfactions qui elle a partag\u00e9 par par tous les convives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:38:07 > 0:38:10) [79%] : \r\nIl est mon avis final 19 91 19 non non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:10 > 0:38:31) [90%] : \r\nPour \u00eatre honn\u00eate 3 francs 35 par t\u00eate par repas, pas de quoi, c'est pas beaucoup, c'est pas impossible, mais je quand m\u00eame l'impression que la diversit\u00e9 n'est pas garanti avec untel buget ou alors faut lisser dans le mois, mais c'est clair que l\u00e0 on n'aurait pas pu faire de la viande ou du du poisson et que donc, pour certains, ben \u00e7a pourrait manquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:31 > 0:38:36) [92%] : \r\nMais je propose qu'on mange, bon app\u00e9tit, ben c'est tr\u00e8s r\u00e9ussi, c'est pas mon m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:38:36 > 0:38:53) [78%] : \r\nC'est excellent, moi, ce serait bon cuisiner avec l'enfant pour six pour moi, c'est une option, je n'ai aucune contrainte qu'il y a, c'est en France, on s'imagine que si tu sais c'est it\u00e9ratif oui c'est 365 jours par ann\u00e9e o\u00f9 tu dois calculer c'est horriblement rude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:38:54 > 0:39:31) [91%] : \r\nLa rencontre que j'ai fait, c'\u00e9tait un un homme qui a sombr\u00e9 dans la pr\u00e9carit\u00e9 suite en divorce, c'est ce que j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant c'est de voir comment un \u00e9v\u00e9nement somme toute banal parce que malheureusement, on a je crois dans les zones Durban en coupe sur 2 finit par divorcer, comment cet \u00e9v\u00e9nement peut tout d'un coup pr\u00e9cipiter toute la famille dans une situation de pr\u00e9carit\u00e9 ce ce monsieur, il a fini par aller Revivre chez ses parents, parce que tout simplement, le march\u00e9 du logement ne permet pas d'offrir \u00e0 des personnes dans ce genre de situation un logement \u00e0 un prix abordable et tout simplement accessible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:39:31 > 0:39:44) [91%] : \r\nTous les partis politiques pr\u00e9tendent d\u00e9fendre la classe moyenne, mais \u00e0 la fin, c'est lorsqu'on se trouve face \u00e0 des situations comme \u00e7a, concr\u00e8tes et r\u00e9elles que peut-\u00eatre on en prend un peu plus conscience et c'est vrai que c'est un vrai souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:39:44 > 0:39:50) [86%] : \r\nJe n'ai rien p\u00e9nible \u00e0 la personne, vous avez rencontr\u00e9 Jean-Pierre Coffe nous l'avait des probl\u00e8mes de pouvoir d'achat tr\u00e8s concr\u00e8tement ce qui vous disiez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:39:50 > 0:40:18) [87%] : \r\nIl a un parcours de vie, de beaucoup de personnes sans doute en Suisse, et m\u00eame avec ce parcours de vie de travailleur, finalement, il arrive \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite, o\u00f9 il arrive pas \u00e0 joindre les 2 bouts, ce qui \u00e9tait assez assez choquant et puis en m\u00eame temps assez normal de sa part, ils avaient quasi tous les prix, il me comparer le prix d'un d'un morceau de viande en Suisse, \u00e7a \u00e7a rappel \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 comme \u00e7a, c'\u00e9tait assez incroyable parce qu'en fait, au centime pr\u00e8s l'arriv\u00e9e \u00e0 me dire : voil\u00e0, mais en Suisse, on paye-t-on chez lui, c'est vraiment c'est c'est marqu\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:18 > 0:40:56) [91%] : \r\nBaptiste vous vous avez vendu des chaussures, aujourd'hui, la personne, j'ai rencontr\u00e9 dans le commerce un petit commerce c'est une dame qui me dit : au fond, nous on a boss\u00e9 toute notre vie, on n'est pas juste au-dessus de toutes les aides et puis on sait pas si on pourra continuer de payer l'assurance maladie on on h\u00e9site avant d'aller chez le dentiste parce que ce n'est pas compris dans le catalogue de la LAMal des raisons que j'en ai compris mais par la question du soir, et \u00e7a c'est vraiment pour moi l'illustration de l'affaiblissement des m\u00e9canismes redistributifs en Suisse sur cette classe moyenne puisque vous n'avez que 20 francs pour faire \u00e0 manger pour six nous, on a pr\u00e9vu le vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:57 > 0:41:03) [82%] : \r\nLa RTS a trop d'argent, vous pensez que c'est vous, \u00e0 RTSinfo, d'argent ou alors un peu de savoir- vivre, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:41:03 > 0:41:15) [85%] : \r\nOn peut le voir comme \u00e7a fait de merci les et \u00e0 tous les 5 d'avoir accept\u00e9 de relever ce d\u00e9fi de se de vous lancer dans cette aventure, cette exp\u00e9rience \u00e0 peu pr\u00e8s comme les autres, je vous propose de trinquer \u00e0 quoi est-ce qu'on pourrait \u00eatre inquiet, la politique, par exemple, et aux gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:41:15 > 0:41:24) [82%] : \r\nC'est aux gens, aux gens sans se sentait bravo merci pourcent vos mairies, c'est bravo horizontaux par la mar\u00e9e de cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:41:38 > 0:41:50) [89%] : \r\nIl y a du monde ce soir au Studio 4 \u00e0 Gen\u00e8ve, on retrouve nos candidats qui ont d\u00e9couvert en m\u00eame temps que vous le r\u00e9sultat de cette exp\u00e9rience compl\u00e8tement caniculaire du mois de juin dernier, vous \u00eates remise Ad\u00e8le, temps de pratique, c'\u00e9tait compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:41:51 > 0:42:11) [91%] : \r\nOui, mais c'\u00e9tait aussi une une tr\u00e8s belle exp\u00e9rience eu beaucoup de plaisir \u00e0 rencontrer Monsieur Kraftwerk d'ailleurs ici en face de moi, j'ai d\u00e9couvert a vraiment une autre face du divorce que que j'avais pas soup\u00e7onn\u00e9 dans sa gravit\u00e9, qui a la situation des p\u00e8res, je le remercie d'avoir os\u00e9 t\u00e9moigner de sa situation en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:42:11 > 0:42:41) [91%] : \r\nEt bien on va en parler, on va \u00e9videmment l'entendre vous le dites, en filigrane, ce qu'on a vu \u00e0 Lyon mais c'est aussi vrai dans le reste du pays, de beaucoup de plus en plus de Suisses ont de plus en plus de mal \u00e0 joindre les 2 bouts, alors on appelle \u00e7a la paup\u00e9risation de la classe moyenne, on appelle \u00e7a la baisse du pouvoir d'achat mais derri\u00e8re le jargon \u00e9conomique il y a des r\u00e9alit\u00e9s, il y a des inqui\u00e9tudes bien r\u00e9elles, alors quelles sont les solutions qu'est ce qu'ils ont que ce qu'ils ont \u00e0 proposer ces candidates et ses candidats qui se pr\u00e9sentent \u00e0 Berne, qui esp\u00e8re vous repr\u00e9sent\u00e9s au Parlement, on est l\u00e0 pour y r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:42:44 > 0:43:31) [88%] : \r\nCandidats, vous les avez vus pendant 40 minutes, alors je voulais repr\u00e9sente rapidement bonsoir C\u00e9line Amaudruz bonsoir, vice- pr\u00e9sident de l'UDC candidate pour un troisi\u00e8me mandat \u00e0 Berne, conseil des \u00c9tats va voir si vous avez eu de la chance, cet \u00e9t\u00e9, salaire m\u00e9dian suisse ces 1500 de ses 1500 de parce que vous avez de la chance que vous avez de la m\u00e9moire merci C\u00e9line Amaudruz \u00eatre avec nous, Johanna Gapany, bonsoir, bonsoir PLR, membre de l'ex\u00e9cutif de Bull, candidate pour un 1er mandat \u00e0 Berne merci 1000 fois d'\u00eatre avec nous, Marianne Maret, comment allez- vous tr\u00e8s bien merci, candidate PDC d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil valaisan candidate au Conseil des \u00c9tats sous les couleurs du PDC, Baptiste Hurni, bonsoir, bonsoir, merci gravite vous retrouvez avocat d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil neuch\u00e2telois candidat au Conseil national, vous \u00eates le seul d'ailleurs ici ce soir qui candidat uniquement au conseiller national ce soir les chaussures viennent d'o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:43:32 > 0:43:39) [90%] : \r\nDonc, ce soir, elles sont 100 pourcent en fait en Italie, contrairement au basket que j'avais pendant le tournage actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:43:39 > 0:43:44) [83%] : \r\nIl vous avez manqu\u00e9 la par Marisa mais on aimerait pr\u00e8s savoir d'o\u00f9 viennent les chaussettes aussi parce qu'elles sont pas mal ses chaussettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:44 > 0:43:46) [99%] : \r\nAlors figurez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:43:46 > 0:43:51) [92%] : \r\nLes chaussettes, on me les a fait changer avant l'\u00e9mission parce qu'elles \u00e9taient pas accord\u00e9es au Costa je remercie ma copine \u00e0 s'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:43:51 > 0:44:28) [88%] : \r\nEh bien voil\u00e0, alors voil\u00e0 du Dumont remercier rebonsoir \u00e0 Del Toro Moussa candidate vous pour un 4\u00e8me mandat c'est un plaisir, vous l'avez dit, vous avez rencontr\u00e9 Roland Grunberg qu'on retrouve ce soir, bonsoir Roland bonsoir, comment allez- vous, c'est la seule question qu'on a envie de vous poser \u00e0 ce stade, comment \u00e7a va, \u00e7a va, \u00e7a va, oui, oui, en tout cas, vous avez un sourire qui a l'air de le de le d\u00e9montrer, et puis on retrouve aussi Marisa Benedetto bonsoir Marisa merci 1000 fois d'\u00eatre avec nous, je vous sent un peu timide, comme salaire, votre micro mais vous faites n'avez pas peur, c'est que la t\u00e9l\u00e9vision, puis \u00e7a dure pas tr\u00e8s longtemps, vous l'avez mais enfin peu malmen\u00e9, Baptiste Hurni l\u00e0, il vous a, comment, comment vous l'avez trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:44:28 > 0:44:37) [90%] : \r\nJ'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s sympathique, j'ai fait une belle rencontre on appuie n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment d'accord sur tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:44:37 > 0:44:42) [83%] : \r\nIl vous \u00e9coute et vous avez l'impression que vous \u00e9coutez o\u00f9 il attendait, disait pourvu que \u00e7a le pont ce \u00e7a passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:44:42 > 0:44:50) [85%] : \r\nOh, peut-\u00eatre pas sur les uns comme pour d'autres choses, je pense qu'on a fait une m\u00eame vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:44:50 > 0:45:18) [90%] : \r\nBon, h\u00e9 bien on va voir \u00e7a tout, on va voir \u00e7a pendant toute la dur\u00e9e de l'\u00e9mission, on va parler de pouvoir d'achat, on va parler des solutions que vous pouvez apporter mais j'aimerais qu'on reste un petit moment sur cette sur cette exp\u00e9rience du 26 juin \u00e0 savoir ce que soit vous a apport\u00e9 les uns et les autres, les unes les autres, comment vous l'avez v\u00e9cu Baptiste Hurni je reste avec vous 2 minutes, vous \u00eates socialistes \u00e0 Neuch\u00e2tel avant vous emm\u00e8ne \u00e0 Lyon, rencontrer une commer\u00e7ante c'est l'inconnu absolue est-ce que c'est le genre d'exp\u00e9rience qui est de nature \u00e0 faire \u00e9voluer bousculer un peu un logiciel politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:45:19 > 0:45:35) [91%] : \r\nBouscul\u00e9 un logiciel politique non les convictions j'elles sont fond\u00e9es aussi sur des situations r\u00e9elles, par contre, je pense que c'est extr\u00eamement utile pour le Parti socialiste pour la gauche en g\u00e9n\u00e9ral, de continuer \u00e0 se rendent compte, parce que c'est pas une d\u00e9couverte, mais qu'un petit commer\u00e7ant, c'est pas forc\u00e9ment quelqu'un de privil\u00e9gi\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:45:35 > 0:45:51) [93%] : \r\nMarisa Benedetto, Benedetto, je reviens vers vous les socialistes c'\u00e9tait pas tellement votre tasse de th\u00e9, j'ai cru, je me suis dit je me suis-je laiss\u00e9 dire comme \u00e7a, avant l'\u00e9mission, peut-\u00eatre que mes informations ne sont pas bonnes mais vous j'ai envie de voil\u00e0, vous envoyez un socialiste \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:45:51 > 0:45:57) [88%] : \r\nJe fais pas de politique mais je dirais que j'ai, je suis pour des projets, donc des fois, les projets sont bons \u00e0 gauche des fois \u00e0 droite, bon et pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:45:57 > 0:46:21) [92%] : \r\nVoil\u00e0, c'est tout l'esprit du consensus, Johanna Gapany, vous \u00eates PLR vous vous portez le mod\u00e8le d'une Suisse qui gagne d'une \u00e9conomie triomphante d'une d'une croissance de l'innovation et puis vous rencontrez Jean-Pierre Rufino Jean-Pierre Rufino malheureusement n'a pas pu \u00eatre avec nous ce soir, on le regrette, mais on le salue Jean-Pierre Rufino qui qui tourne \u00e0 peine avec ses 3500 francs de retraite pour 2 et voil\u00e0 ce qu'qui nous d\u00e9clarait Jean-Pierre Rufino.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:46:22 > 0:46:29) [78%] : \r\nSi, au final, \u00e0 la fin du mois qu'est-ce qui vous manque finalement pour pour chanter voil\u00e0, elle est, mais tout en gratouille ampoule on aimerait bien entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:46:29 > 0:46:45) [72%] : \r\nMais moi, comme je l'ai vu je voudrais par exemple le 400 m'a le plus par mois, Marianne \u00e7a que je Montangero va revenir vers vous arrivez dans le Lyonnais par vous arriver \u00e0 \u00e7a vous pourcent en Suisse non mais pourquoi voulez France mais on sent \u00e7a \u00e0 incroyable \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:46:47 > 0:47:11) [87%] : \r\nAlors au-del\u00e0 des courses en Suisse ou des courses en France, voil\u00e0 quelqu'un qui suit le mod\u00e8le que vous portez, quelqu'un qui a qui travaille toute sa vie qui est monteur en chauffage qui ind\u00e9pendant qui travaillent pendant 47 ans, je crois, et puis il arrive \u00e0 la retraite et ce mod\u00e8le qu'il a dans lequel il a cru que celui que vous d\u00e9fendez, marche pas est-ce que \u00e7a vous fait r\u00e9fl\u00e9chir aussi est-ce que votre logiciel politique \u00e0 vous de cette Suisse qui gagne tout \u00e0 coup il est bouscul\u00e9 par la rencontre Jean-Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:47:11 > 0:47:17) [90%] : \r\nCe mod\u00e8le qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 la dans la situation de Jean-Pierre, en l'occurrence c'est pas celui que que je porte, c'est pas celui qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:47:17 > 0:47:20) [89%] : \r\nNon mais c'est un citoyen qui vit dans le pays dans lequel un isol\u00e9 peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:47:20 > 0:47:56) [90%] : \r\nBien \u00e9videmment, l\u00e0 o\u00f9 on a aujourd'hui un probl\u00e8me et c'est ce que d\u00e9montre la situation de de Monsieur Rouffineau en l'occurrence, c'est le fait qu'il y a eu des promesses \u00e0 un moment donn\u00e9, il a travaill\u00e9 toute sa vie en se disant, ben, \u00e0 un moment donn\u00e9, je vais pouvoir arr\u00eater et puis je vais pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'une rente, et en fait ces promesses aujourd'hui, lui il a l'impression qu'elles sont pas tenues parce qu'il se rend compte que finalement, il a arr\u00eat\u00e9 de travailler, et puis qu'il arrive \u00e0 peine \u00e0 vivre et en plus bas, effectivement, il doit aller faire ses courses en France, mais a priori, a pas tellement envie de de revenir aussi, donc j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 le convaincre sur ce point- l\u00e0, mais par contre, au niveau des promesses et au niveau du syst\u00e8me, moi je pense qu'aujourd'hui vis-\u00e0-vis des rentiers actuels, on doit faire preuve de franchise, on va faire des soldes le syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:47:56 > 0:47:59) [85%] : \r\nNon, mais le syst\u00e8me, il n'y a pas un petit peu trahi la Jean-Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:47:59 > 0:48:55) [89%] : \r\nMoi je crois que le syst\u00e8me, il a \u00e9t\u00e9 mis en place en 1948 \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 l'esp\u00e9rance de vie, elle \u00e9tait de 67 ans on avait notre retraite \u00e0 65 ans, on vivait jusqu'\u00e0 67 ans aujourd'hui en vie jusqu'\u00e0 vide 8 ans 2 ans je crois qu'il a pas besoin d'\u00eatre ing\u00e9nieur maquette th\u00e9matiques pour comprendre qu'il manque quelque chose \u00e0 quelque part et en l'occurrence c'est aussi \u00e0 nous politiciens de mener les r\u00e9formes n\u00e9cessaires doivent mener les r\u00e9formes temps en l'occurrence, h\u00e9 bien il a manqu\u00e9 de quelques r\u00e9formes ces ann\u00e9es derri\u00e8re pour pouvoir arriver aussi \u00e0 des situations qui sont convenables, parce que notre but \u00e0 tous, j'imagine, tous partis confondus, aussi, c'est quand on fait de la politique que chacun puisse vivre de son salaire aussi c'est mieux qu'il n'est pas besoin d'\u00eatre d\u00e9pendant de l'\u00c9tat, donc \u00e9videmment celle, c'est l'objectif, mais de pouvoir dire comme \u00e7a d'un coup de baguette magique, on va donner 400 francs \u00e0 chacun, h\u00e9 bien, avec ce qu'on a aujourd'hui, dans le fond de l'AVS ben c'est pas passible est d\u00e9j\u00e0 en 2017 il y avait un milliard de pertes donc, \u00e9videmment, on va pas vers le mieux, si on ne m\u00e8ne pas la r\u00e9forme est une r\u00e9forme courageuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:48:55 > 0:49:38) [88%] : \r\nEh bien, on verra si ce sujet si ce discours suffit \u00e0 vous faire \u00e9lire, mais \u00e7a c'est dans quelques semaines quand m\u00eame \u00e0 Del Toro fait aussi partie des candidates et candidats qui ont rencontr\u00e9 quelqu'un, c'\u00e9tait Roland Grunberg, on l'a vu, vous arrivez votre votre logiciel politique \u00e0 vous en tout cas, vos dossiers, c'est l'environnement c'est l'\u00e9conomie circulaire c'est la transition \u00e9nerg\u00e9tique tout \u00e0 coup vous plonge dans la r\u00e9alit\u00e9 de Roland Graber, qui, qui peut alors on parle plus du tout d'environnement on a on a on dit quelqu'un qui travaille, qui est un ing\u00e9nieur qui est ind\u00e9pendant, un informaticien et qui tout \u00e0 coup se retrouve pris \u00e0 la gorge par un divorce, dossier qui, a priori, pas le v\u00f4tre, est ce que la politique, c'est \u00e7a la politique, c'est \u00eatre capable de d'entendre, de r\u00e9pondre \u00e0 des situations qui ne sont pas forc\u00e9ment celles de nos dossiers privil\u00e9gi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:49:38 > 0:51:16) [89%] : \r\nMais bien entendu parce qu'on est tous sp\u00e9cialistes de certains domaines mais ensuite on vote sur l'ensemble des dossiers, on \u00e9change avec nos coll\u00e8gues sp\u00e9cialistes \u00e9videmment des coll\u00e8gues qui sont plus sp\u00e9cialis\u00e9es que moi dans mon endroit droit du divorce ou en politique du logement et on \u00e9change avec eux et c'est important d'avoir un article dans la vie personnelle \u00e9galement surtout je pense que c'\u00e9tait vraiment pour moi, c'\u00e9tait la r\u00e8gle rencontre vraiment importante parce que je j'ai toujours \u00e0 consid\u00e9rer penser que le divorce \u00e9tait un facteur de pr\u00e9carit\u00e9, c'est quelque chose qu'on sait, mais on se concentre sur son sur voil\u00e0, mais surtout, on le sait parce que on, on sait que le conjoint qui part avec l'enfant, c'est souvent la m\u00e8re se trouvent dans des situations extr\u00eamement difficiles et c'est une r\u00e9alit\u00e9 qui font consid\u00e9rer elle fait que j'ai d\u00e9couvert la r\u00e9alit\u00e9 d'un monsieur Gravel ne change rien, cette premi\u00e8re r\u00e9alit\u00e9, mais je crois qu'il faut vraiment maintenant consid\u00e9r\u00e9 en le divorce de ce son impact sur la famille dans son ensemble et j'ai trouv\u00e9 tout \u00e0 fait frappant aussi ce que votre p\u00e8re disait et je crois que c'est un point important ce soir parce que vous l'avez aussi dit, c'est la question du travail, on a affaire \u00e0 des personnes qui travaillent \u00e0 qui sont comp\u00e9tentes, qui sont form\u00e9s ces personnes-l\u00e0 qui travaillent se trouvent dans des situations de pr\u00e9carit\u00e9 L \u00e0, c'est l\u00e0 qu'il a m\u00e9canisme finalement qui fonctionne plus, on peut parler du prix du logement, on peut parler des assurances, on peut parler de la protection des salaires mais je dirais, la perte de valeur du travail elle en s\u00e9curit\u00e9 dans laquelle se trouvent des personnes qui sont comp\u00e9tentes et qui travaillent, moi c'est ce qui me frappe le plus dans ces t\u00e9moignages et je crois que c'est \u00e0 ce point- l\u00e0 qui les r\u00e9unit tous, et qu'il faut attaquer de front.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:51:16 > 0:51:32) [88%] : \r\nRoland Grunberg m\u00eame question \u00e0 Marisa Benedetto et ce qui est ce que vous avez eu en face de vous, pendant une demi- une demi- journ\u00e9e, quelqu'un qui, qui vous \u00e9coutait dont vous avez l'impression que tout \u00e0 coup et pouvait \u00e9ventuellement apporter des solutions Sina votre probl\u00e8me au moins celui de ceux qui se retrouvent dans la m\u00eame situation que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:51:33 > 0:52:03) [91%] : \r\nAlors j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute, effectivement elle connaissait pas le sujet, mais elle s'y est int\u00e9ress\u00e9 toutes les remarques, la f\u00eate \u00e9tait dans un Science o\u00f9 on remarque qu'il y a quelque chose \u00e0 faire, on remarque qu'il y a un probl\u00e8me quelque part quand on se retrouve accul\u00e9 \u00e0 m\u00eame pas savoir si on va pouvoir aller travailler alors qu'on est le seul \u00e0 la un pouvoir \u00e0 gagner sa vie, c'est, c'est c'est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:52:04 > 0:52:10) [92%] : \r\nQuelqu'un qui a foi dans la politique \u00e0 \u00e0 la base, vous faites partie de ceux qui pour qui, qui se m\u00e9fie pour qui cette classe politique nous \u00e9coute pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:52:11 > 0:52:28) [93%] : \r\nAlors, je suis assez m\u00e9fiant effectivement pas sp\u00e9cialement partis politiques privil\u00e9gi\u00e9s mais je suis tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute des solutions qui peuvent \u00eatre apport\u00e9es et j'attends parce que c'est eux qui ont le pouvoir de faire changer les choses, j'attends effectivement que que quelque chose change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:52:28 > 0:52:45) [89%] : \r\nEh bien, \u00e7a tombe bien parce qu'ils sont l\u00e0 pour faire des propositions, vous allez voir tout \u00e0 l'heure, mais j'aimerais rester encore un moment sur cette sur ce d\u00e9bris si vous me permettez l'expression, Marianne Maret, vous avez h\u00e9rit\u00e9 d'une mission difficile avec C\u00e9line Amaudruz c'\u00e9tait celle de faire \u00e0 manger pour six avec 20 francs tout rond, vous avez r\u00e9ussi, mais vous avez notamment d\u00fb faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:52:45 > 0:52:49) [87%] : \r\nOn a 18 francs on peut acheter des tomates pour donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:52:50 > 0:52:51) [98%] : \r\nOn va mombre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:52:58 > 0:53:02) [76%] : \r\nJe crois 80 bon d\u00e9sol\u00e9 alors on enl\u00e8ve 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:53:06 > 0:53:07) [99%] : \r\nBingo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:53:07 > 0:53:10) [75%] : \r\nPour 1990 donc on a un assez fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:53:13 > 0:53:25) [83%] : \r\nSix, tomates, c'est trop, on peut en prendre que quatre alors cela, c'est une sc\u00e8ne dans une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision, mais c'est la r\u00e9alit\u00e9 de beaucoup monde vous mesurez que cette \u00e7a pouvait \u00eatre \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9, je crois pas si Thomas j'en prends 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:53:25 > 0:54:12) [91%] : \r\nHonn\u00eatement oui, honn\u00eatement je me moi je mesurer parce que j'ai suivi quand m\u00eame souvent dans l'est, dans les magasins, j'observe les gens, leur fa\u00e7on de consommer, c'est aussi une fa\u00e7on par la politique, hein, c'est donc d'observer les les gens comme consomme et je vois qu'il y a un certain nombre de personnes qui sont dans le calcul lorsqu'elles font les courses, personnellement, j'ai aussi v\u00e9cu dans le calcul pendant une vingtaine d'ann\u00e9es, puisqu'on a v\u00e9cu avec un salaire sur \u00e0 six un salaire d\u00e9cent, certes, mais c'\u00e9tait assez complexe et c'est pour cela que cet exercice pour moi n'a pas \u00e9t\u00e9 aussi compliqu\u00e9 qu'il aurait avait d\u00e9j\u00e0, voil\u00e0 qu'il aurait pu \u00eatre pour d'autres personnes, il n'en demeure pas moins que ce que j'ai dit tout \u00e0 l'heure dans le reportage, c'est rude, c'est compliqu\u00e9, c'est frustrant, le probl\u00e8me c'est que ces personnes risquent de se r\u00e9volter contre le syst\u00e8me de d\u00e9tester les politiciens de la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:54:12 > 0:54:16) [84%] : \r\nPlus confiant, on sent que \u00e7a fr\u00e9mit, hein, \u00e7a fait, c'est, c'est c'est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, c'est une tendance qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:54:16 > 0:54:36) [88%] : \r\nAbsolument raison puis au-del\u00e0 de la r\u00e9volte face politiciens, parce qu'aujourd'hui, cette classe moyenne, elle est tr\u00e8s silencieuse, elle encore tr\u00e8s docile et on a beaucoup de chance en Suisse, c'est pas le cas partout, on l'a vu encore ces derniers temps en France, mais au-del\u00e0 de cette r\u00e9volte, il y a l'\u00e9puisement, derri\u00e8re il y a l'\u00e9puisement de la personne qui baissent les bras et l\u00e0 c'est le chaos, et l\u00e0, elle est perdue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:54:37 > 0:54:48) [83%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz on va pas montrer la s\u00e9quence mais vous le disiez \u00e0 choisir entre 2 \u00eatre oblig\u00e9 de de faire le l'arbitrage le melon \u00e0 3 francs 10 \u00e0 3 francs c'est pas marrant marrant tous les jours, vous imaginez faire \u00e7a tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:54:49 > 0:55:12) [90%] : \r\nJ'ai eu la chance de pas devoir le faire, donc je consid\u00e8re je une privil\u00e9gi\u00e9e, l\u00e0 on l'a, on l'a bien remarqu\u00e9, mais ce que je constate, c'est qu'aujourd'hui, c'est l'\u00c9tat qui r\u00e9cup\u00e8re de plus en plus de recettes, on voit que rencontrent 2000 et 2018, l'\u00c9tat a touch\u00e9 22,2 milliards en plus et c'est, \u00e0, je veux dire c'est c'est la l\u00e9gislation moyenne l\u00e0 quand vous \u00eates au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:55:12 > 0:55:15) [75%] : \r\nSupermarch\u00e9 vous dites 3 francs des etc, c'est l'\u00c9tat qui \u00e9tait l\u00e0 l\u00e0 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:55:15 > 0:56:22) [91%] : \r\nNon mais c'est pas, c'est pas ce que je dis, quand je fais mes courses \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e0 ce moment-l\u00e0, je me dis : il faut que je puisse nourrir les gens que je vais accueillir mais maintenant, je peux faire un constat un peu g\u00e9n\u00e9ral c'est qu'aujourd'hui, c'est l'\u00c9tat qui r\u00e9cup\u00e8re l'argent de la classe moyenne, soit par des imp\u00f4ts, soit par des taxes, soit par des redevances, comme j'ai jeudi 22,2 milliards en de 2000 \u00e0 2000 18 ans 18 ans, et \u00e7a, \u00e7a ne va pas, donc la premi\u00e8re mesure qu'on doit faire, c'est \u00e9videmment garantir au maximum le pouvoir d'achat de la population et on voit que par exemple pour n'a qu'\u00e0 prendre le cas d'exemples d'aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit je vais augmenter la TVA de 0,7 pourcent je veux dire, \u00e7a c'est une cons\u00e9quence directe dans le dans sur le pouvoir d'achat sur le pouvoir d'achat des gens, vous avez 100 francs si on vous prend 7 francs 70 ou alors si on rajoute 07 et je parle m\u00eame pas de la situation si nous rentrons et acceptons l'accord-cadre on ne passeront \u00e0 15 pourcent alors l\u00e0 il y a beaucoup beaucoup de il y a vous dites change mais c'est le pouvoir d'achat, c'est comment un moment donn\u00e9, on peut le canaliser, et l\u00e0 c'est clair que la premi\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est de pas accepter l'augmentation de la TVA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:56:22 > 0:56:30) [90%] : \r\nMais c'\u00e9tait pas les uns les autres \u00e0 rebondir et \u00e0 r\u00e9agir sur les pas d'accord et j'imagine que \u00e7a peut \u00eatre le c\u00e2ble, surtout \u00e0 gauche, avec ce que nous dit C\u00e9line Amaudruz mais b\u00e2tie sur les vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:56:30 > 0:57:05) [86%] : \r\nThomas, alors \u00e2g\u00e9, on l'a quand m\u00eame vu en d\u00e9but d'\u00e9mission, budget moyen pour une famille de 5000 francs imp\u00f4ts 180 francs caisse maladie 960 francs loyer 1400 francs peut-\u00eatre d'abord aller regarder dans les 1400 francs, les 2 dans les 9160 francs qui semblait prendre plein les poches et sur le dos de qui, avant d'aller regarder dans les 180 francs qui eux Servent \u00e0 redistribuer de l'argent, 0,7 pourcent d'augmentation de la TVA, \u00e7a fait 7 centimes sur 100 francs, alors oui, c'est une baisse de profs du pouvoir d'achat de 7 centimes moi si les primes LAMal elles augmenter de 7 centimes par ann\u00e9e, je serais content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:57:05 > 0:57:06) [89%] : \r\nAlors, vous avez rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:57:07 > 0:57:10) [86%] : \r\nAh les applaudissements d\u00e9j\u00e0 sur ce plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:57:12 > 0:57:15) [76%] : \r\nJ'aurais certainement vos applaudissements aussi c'est mode rue fais pas de soucis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:57:15 > 0:57:20) [84%] : \r\nLa mousse \u00e0 l'hypocrisie de la gauche qui voient toujours les autres, hein, d\u00e9j\u00e0 des attaques partisanes, je suis pas s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:57:20 > 0:57:42) [86%] : \r\nToujours \u00e7a que les gens attendent, alors vous avez rencontr\u00e9 Roland Grimbert p\u00e8re enfonc\u00e9 dans la pr\u00e9carit\u00e9 par son divorce contrer Marisa Benedetto commer\u00e7ante qui se fait du souci pour son avenir, pour sa retraite vous contrer Jean-Pierre Rufino qui du sursis pour sa retraite, sauf la retraite c'est sont pr\u00e9sents \u00e0 lui, on a 3 cas de figure ici Johanna Gapany c'est quoi ces 3 exceptions o\u00f9 ces 3 cas qui confirme la r\u00e8gle en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:57:42 > 0:58:42) [92%] : \r\nNon, je ne crois pas que c'est 3 exceptions \u00e7a 3 situations qui est-ce qui peuvent se r\u00e9soudre par des mesures qui sont diff\u00e9rentes, chacune d'entre elles, je pense que, entre la retraite, le divorce et puis en l'occurrence la la commer\u00e7ante, effectivement, on a 3 situations diff\u00e9rentes, par contre, elles ont toutes un point en commun, c'est le l'absence de r\u00e9forme, l'absence de l'adaptation de la l\u00e9gislation en r\u00e9alit\u00e9 parce qu'aujourd'hui, si on se retrouve \u00e0 la retraite sans avoir la les moyens de financement boucl\u00e9 les 2 boucles, h\u00e9 bien, c'est bien parce qu'on n'a pas men\u00e9 les r\u00e9formes n\u00e9cessaires et qu'on n'a pas cotis\u00e9 suffisamment aussi durant le moment o\u00f9 on travaillait aujourd'hui on se retrouve, j'ai dit \u00e0 monsieur Vinet au \u00e9videmment c'est jamais \u00e9vident de de dire la v\u00e9rit\u00e9, mais on se retrouve avec plus de personnes qui sont \u00e0 la retraite bient\u00f4t que des gens qui travaillent et pour financer les retraites d'aujourd'hui, ben c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9, mais effectivement, on a besoin des r\u00e9formes, aujourd'hui on a besoin de plus de r\u00e9alisme, on a besoin aussi de plus de franchise au niveau du Parlement parce qu'on ne peut pas simplement dire on va tout r\u00e9soudre d'un coup de baguette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:58:42 > 0:59:03) [91%] : \r\nCe qui se d\u00e9gage comme impression quand on regarde ce reportage r\u00e9pondre \u00e0 qui voudra c'est que d\u00e8s qu'on sort de quand on est dans la norme, tout va bien, on a un travail est mari\u00e9, on n'arrive pas encore \u00e0 la retraite, \u00e7a marche, mais d\u00e8s qu'on arrive \u00e0 la retraite d\u00e8s qu'on divorce d\u00e8s qu'on a un p\u00e9pin, aujourd'hui en Suisse d\u00e8s qu'on sort des clous en gros on est menac\u00e9 par par la par la pr\u00e9carit\u00e9, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 de la Suisse, aujourd'hui, un marine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:59:04 > 1:00:03) [90%] : \r\nC'est aussi \u00e7a, la r\u00e9alit\u00e9 de la Suisse, moi j'ai l'impression j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 en charge du dicast\u00e8re des affaires sociales sur ma commune pendant un certain nombre d'ann\u00e9es et j'ai l'impression qu'il va pour les personnes qui ont pas de probl\u00e8me, tout se passe bien et puis, pour les personnes qui peuvent \u00eatre au b\u00e9n\u00e9fice de l'aide sociale, parce qu'elles sont suffisamment paup\u00e9ris\u00e9 il y a des prises en charge, mais on a tout un segments que je qualifierais borderline qui est en tout au fond de la classe moyenne, mais qui n'est pas suffisamment pauvres pour \u00eatre aid\u00e9s \u00e0 travers qui est tr\u00e8s seul, qui est tr\u00e8s Tressol et moi je pense qu'il faut qu'on mette en place des mesures pour ces gens-l\u00e0, \u00e7a pourrait \u00eatre aid\u00e9s, des mesures de pas de syst\u00e8me social puisque le syst\u00e8me social n'est pas pr\u00e9vu pour \u00e7a, mais des mesures d'accompagnement par exemple du mentoring par exemple, on pourrait aussi imaginer que des personnes qui sont \u00e0 la retraite aujourd'hui et plein de comp\u00e9tences en terme de budget en terme de capacit\u00e9 bureaucratique pour aider se mettent \u00e0 disposition de ces personnes, parce que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est le parcours du combattant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:00:03 > 1:00:04) [62%] : \r\nAllez le Torrent voulait intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:00:04 > 1:00:48) [89%] : \r\nOui, je voulais intervenir pas je trouve int\u00e9ressant ce que vous avez dit justement sur le fait que c'est c'est ce segment moyen de la population qui est menac\u00e9 par la pr\u00e9carisation ce segment, justement, on trouve des personnes qui sont bien form\u00e9s qu'ont beaucoup de comp\u00e9tences, mais qui sont gros, malgr\u00e9 tout, et j'aimerais prendre l'exemple du logement parce que chez Monsieur Graber, on a bien vu il y a un probl\u00e8me de droit du divorce qu'il faudrait affronter une fois mais il y a aussi un probl\u00e8me d'acc\u00e8s au logement, et ce qu'il a l'fa\u00e7on dont la politique du logement, c'est qu'on a effectivement des logements subventionn\u00e9s avec des conditions tr\u00e8s particuli\u00e8res qui touchent \u00e0 des personnes en situation 12 de de pr\u00e9carit\u00e9 on vraiment forte et puis apr\u00e8s, on a le libre march\u00e9 et ce dont on a besoin, c'est une politique de logement d'utilit\u00e9 publique, c'est-\u00e0-dire c'est pas mon subventionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:00:48 > 1:02:07) [89%] : \r\nC'est que sur les noms, mais moi j'ai parl\u00e9 doit se le les doit se lever, on va venir vraiment un roi, on va ouvrir un chapitre logement bon sens \u00e9videmment que c'est un des 2, 2 gros postes qui posent probl\u00e8me, on va voir \u00e7a dans quelques minutes, j'aimerais juste qu'on affine encore le constat qu'on parle de de de ce ce qui s'est pass\u00e9 comment est-ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0, j'ai prends quelques indicateurs peut-\u00eatre r\u00e9v\u00e9lateur, le 1er indicateur c'est une \u00e9tude de l'eau, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, quand on demande aux Suisses, ils ont de la difficult\u00e9 \u00e0 joindre les 2 bouts, ils sont 12 pourcent en 2017 a r\u00e9pondu oui, c'est beaucoup plus qu'un sur 10, et puis surtout, plus que les 8 pourcent qu'ils \u00e9taient \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la m\u00eame question en 2007, oui \u00e0 la m\u00eame question : 2007, donc, la tendance n'a pas l'air extraordinaires en mati\u00e8re de, de pouvoir d'achat toujours un Suisse sur 5 plus d'un Suisse sur 5 vit dans un m\u00e9nage qui a de la peine qu'il peut pas faire face \u00e0 une d\u00e9pense impr\u00e9vue de 2500 francs et c'est un chiffre qui monte \u00e0 47,8 donc, un sur 2 hommes but un m\u00e9nage monoparentale sur 2 en Suisse ne peut pas ou a vraiment toutes les peines du monde \u00e0 faire face \u00e0 une d\u00e9pense impr\u00e9vue de plus de 2500 francs puis \u00e0 pauvret\u00e9, c'est-\u00e0-dire les gens qui sont sous le seuil de pauvret\u00e9, elle progresse aussi en Suisse 6,7 pourcent 2014, 8,2 pourcent en 2017, c'est une augmentation de 10 pourcent d'une ann\u00e9e sur l'autre, c'est pas rien \u00e0 Del Toro je reste une seconde avec vous, on parlera du logement, on parlera des primes maladie je vous promets, dans quelques minutes, \u00e7a va tr\u00e8s vite, mais hier la pression qu'il y a quelque chose de pourri au royaume de la prosp\u00e9rit\u00e9, c'est quoi, comment on en est arriv\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:02:07 > 1:03:09) [89%] : \r\nJe pense qu'il y a des probl\u00e8mes de de m\u00e9canismes de redistribution, c'est-\u00e0-dire que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu beau il y a eu des grandes r\u00e9volutions, il y a eu la num\u00e9risation, qui commence, la mondialisation, la financiarisation de l'\u00e9conomie et si ces ph\u00e9nom\u00e8nes ont rendu une grande en stabilit\u00e9 par exemple sur le march\u00e9 du travail on sait, on n'arrive plus \u00e0 travailler toute sa vie au m\u00eame endroit \u00e0 faire une carri\u00e8re tout bien trac\u00e9 et je pense qu'il y a des m\u00e9canismes de redistribution qui se sont gripp\u00e9es et c'est, c'est vraiment une situation o\u00f9 il y a des grandes sommes d'argent qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans certains domaines, dans le domaine de la finance, par exemple dans des grandes entreprises, on parlait du march\u00e9 de la chaussure, madame, vous, que vous connaissez bien cette situation en tant que petit comme petite commer\u00e7ante il y a des nouvelles concurrences avait pas que \u00e7a m'a international et en tout cas par rapport \u00e0 ces ces grandes multinationales, je pense qu'on peut dire qu'\u00e0 laquelle est une petite commer\u00e7ante et il y a une concurrence tr\u00e8s forte, alors qu'il se met en place et il y a pas de r\u00e8gles du jeu, on n'a pas de r\u00e8gles du jeu et on a plus de bons m\u00e9canismes de redire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:03:09 > 1:03:22) [88%] : \r\nEt puis, mais vous si\u00e9gez \u00e0 Berne mes, mes informations sont bonnes depuis voil\u00e0 depuis un certain temps, vous aussi, C\u00e9line Amaudruz Cusco cet cet \u00e9chec qu'on est en train d'\u00e9crire, peut-\u00eatre vous \u00eates pas d'accord parce que c'est pas un peu votre bilan finalement \u00e0 vous les uns les autres qui sont \u00e9lus \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:03:23 > 1:04:11) [88%] : \r\nBah, bien s\u00fbr qu'il y un \u00e9chec mais j'ai l'impression que l'UDC a fait beaucoup de propositions, notamment, on se rappelle de tout \u00e7a, le 9 f\u00e9vrier 2014 qui \u00e9tait justement pour ma\u00eetriser notre immigration et prot\u00e9ger les emplois pour les gens de ce pays, ce qui aujourd'hui n'est vraiment pas le cas et on pas, \u00e7a va \u00eatre accept\u00e9 cette initiative, elle a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, mais en l'occurrence, elle a pas \u00e9t\u00e9 mise en application, raison pour laquelle on on on durant lancer une 2\u00e8me mais moi, j'aimerais dire, si on prend le cas de Madame qu'est ce qui se passe aujourd'hui dans les les centre- villes, on est en train d'interdire aux v\u00e9hicules devenir donc il ne peut plus venir, parquet et donc on pousse les gens \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la ville, donc les commer\u00e7ants de centre- ville, non plus, de quoi attirer les gens parce qu'ils ont trop de frais plus venir les paris sont chers et donc on est en train de privil\u00e9gier les les grands commerces et non pas les petits commerces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:04:11 > 1:04:15) [87%] : \r\nC'est un probl\u00e8me Marisa Bennett pour vous \u00e7a probl\u00e8me tr\u00e8s pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (1:04:15 > 1:04:44) [90%] : \r\nJe pense que, avec la mondialisation et l'ouverture des fronti\u00e8res, il y a plusieurs facteurs qui font que les centre- se meurt, il y a en fait effectivement l'accessibilit\u00e9 au centre- ville, il y a le fort la distorsion de la concurrence avec D. D 307 personnes dans le canton de Vaud 307 communes qui n'ont pas sign\u00e9 de convention collective de travail et qui peuvent ouvrir et fermer leur commerce quand ils veulent, il y a internet, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:04:45 > 1:04:58) [87%] : \r\nC'est c'est quoi votre diagnostic \u00e0 vous Marianne Maret qu'est, est-ce que que ce soit le petit commerce qui \u00e9trangle le retrait\u00e9 qui arrive plus la personne qui divorce et qui se retrouvent sous l'eau, qu'est ce qu'on a : qu'est ce qui ce qu'on a fait faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:04:58 > 1:05:17) [90%] : \r\nQu'est ce qu'on a fait faux vin probablement qu'on oublie la classe moyenne, encore une fois, je r\u00e9p\u00e8te ce que j'ai dit tout \u00e0 l'heure, cette grande silencieuse, on l'oublie beaucoup trop politiquement canton th\u00e9matis\u00e9 particulier, peut-\u00eatre \u00e0 Berne, on parle de l'\u00e9conomie, on parle des pauvres, on oublie cette classe moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:05:17 > 1:05:31) [89%] : \r\nMais ce qu'on parle des pauvres Battiston est-ce que la la question de la pauvret\u00e9 en Suisse ou de la difficult\u00e9 de la paup\u00e9risation simplement le fait de pas arriver \u00e0 joindre les 2 bouts, ce que ce n'pas un peu tabou en Suisse, la Suisse et puis de la r\u00e9ussite, on n'aime pas se rendent compte de ce dont on se rend compte ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:05:31 > 1:06:24) [87%] : \r\n\u00e9videmment que c'est tabou mais que voulez-vous compte les principaux outils de redistribution les assurances sociales notamment, on les r\u00e9formes pour diminuer de plus en plus ce qui est donn\u00e9 pour r\u00e9former l'ail et puis pour charger les cantons derri\u00e8re parce que ces gens y retrouve pas du boulot, etc, bah charg\u00e9 les cantons qui n'en peuvent plus, h\u00e9 ben on a une paup\u00e9risation globale et dans un pays o\u00f9 il y a toujours plus de millionnaires et une classe moyenne qui s'appauvrit toujours plus, il y a un probl\u00e8me et c'est, c'est Madame ce qu'il l'a dit il y a un probl\u00e8me de redistribution de l'argent et puis au passage quand m\u00eame sur les petits commer\u00e7ants quand m\u00eame dire que, \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les \u00e9tudes qui existe au monde d\u00e9montre que plus un centre et accueillant plus un centre est pi\u00e9ton, plus on passe du s'du temps dans le centre- ville et donc on l'interdit aux voitures, plus il y a de monde, et plus il a de commerce, c'est vrai, c'est cette affaire revient sur le centre- ville de Neuch\u00e2tel et ce n'est pas un socialiste qui l'a mis en place, c'\u00e9tait monsieur Claude Frey il \u00e9tait lib\u00e9ral radis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:06:24 > 1:06:33) [90%] : \r\nC'est juste Jorgen Johanna Gapany vous avez, je vous propose de r\u00e9\u00e9couter le p\u00e8re de Roland Graber, \u00e7a, \u00e7a va vous int\u00e9resser, vous l'avez \u00e9cout\u00e9 mais on \u00e9coute on r\u00e9\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:06:35 > 1:06:48) [81%] : \r\nHollande s'\u00e9teint, un informaticien de haut est extr\u00eamement capable, moi j'arrive pas \u00e0 comprendre qu'un \u00eatre comme \u00e7a retombe \u00e0 la charge, ses parents parce que nous faisons beaucoup les frais aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:06:51 > 1:07:09) [87%] : \r\nRoland c'est un informaticien quelqu'un de bien form\u00e9s, qui travaillent encore une fois, c'est quelqu'un qui a suivi \u00e0 la lettre les recommandations de votre parti, par exemple, et \u00e7a ne marche pas et se retrouve dans une situation, enfin, \u00e7a marche, mais se retrouve dans une situation dramatique \u00e0 cause d'un divorce, mais l\u00e0 ce que vous avez fait faux non pas : vous je ne vous ai pas encore \u00e9lu mais pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (1:07:10 > 1:08:28) [89%] : \r\nNon, en l'occurrence il a un travail il revenu je crois que c'est pas l\u00e0 qu'on qu'on peut reconna\u00eetre le probl\u00e8me, c'est plut\u00f4t dans le divorce qui est, qui est survenu le probl\u00e8me et moi j'aimerais bien revenir sur votre graphiste parce que vous avez montr\u00e9 justement les situations dans lesquelles on \u00e9tait dans des situations un peu plus compliqu\u00e9 a notamment envoy\u00e9 les familles monoparentales, aujourd'hui on a une une mesure simple qui est en discussion depuis des ann\u00e9es et qui n'a pourtant toujours pas appliqu\u00e9e et qui pourraient \u00eatre simplement mises en Oeuvres, c'est \u00e0 la taxation individuelle pour les, pour les personnes et pour les les familles en l'occurrence, on va prendre un exemple simple : il ne une maman qui vit \u00e0 Fribourg, avec un revenu annuel de 200000 francs qui a 2 enfants, elle paye 9000 francs par ann\u00e9e le un couple mari\u00e9 qui habite \u00e0 Fribourg qui a toujours les 100000 francs de revenus annuels qui a toujours les 2 enfants payent lui 7200 francs, vous vous rendez bien compte du GAP entre les diff\u00e9rentes familles en l'occurrence, moi je veux bien entrer dans la discussion avec les aides \u00e9tatiques et les diff\u00e9rentes subventions mais je pense qu'avant \u00e7a, on doit se poser la question de ce qu'on prend aux citoyens et en l'occurrence, que ce soit via les taxes comme \u00e7a Dynamo trouver a dit ou via le les imp\u00f4ts h\u00e9 bien on a encore du travail \u00e0 faire en politique v\u00e9ritablement parce que ce que veulent les citoyens avant tout c'est d'\u00eatre ind\u00e9pendant c'est pas certainement de devoir demander \u00e0 la fin du mois, une aide \u00e0 droite et \u00e0 gauche, c'est qu'on veut \u00eatre ind\u00e9pendant \u00e9videmment sans aide de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:08:28 > 1:08:34) [79%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz vous faire r\u00e9\u00e9couter vous ce que Marisa Benedetto disait ah \u00e0 Baptiste Hurni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:08:35 > 1:09:04) [88%] : \r\nC'\u00e9tait quand Marie qui est restaurateur, on a travaill\u00e9 depuis l'\u00e2ge de 18 ans ce non- Stop 15 heures par jour pour avoir une meilleure vie et l\u00e0, on arrivera \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite, on aura cotis\u00e9 toute notre vie au-del\u00e0 de l'\u00e9chelle, 44 et puis l\u00e0, parce que ben, nous sommes encore apr\u00e8s 35 ans ben oh merci, il va nous aurons droit \u00e0 une rente et demi alors l\u00e0 il y a quelque chose qui l'atteint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:09:06 > 1:09:27) [83%] : \r\nIl y a quelque chose qui ne va pas, je vous ai montr\u00e9 cet extrait C\u00e9line Amaudruz parce que vous vous d\u00e9fendez aussi cette Suisse qui travaille la Suisse du m\u00e9rite voil\u00e0 quelqu'un qui a fait exactement tout ce que vous lui avez demand\u00e9 faire et puis qui se retrouvent \u00e0 Rennes qui se retrouvent, non, pas encore \u00e0 la retraite, mais \u00e0 la voix arriver, puis il s'est dit : on va avoir un probl\u00e8me, \u00e7a marche pas, \u00e7a marche cette fils du m\u00e9rite cette Suisse du cette fille du travail cette Suisse que vous portez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:09:27 > 1:10:24) [91%] : \r\n\u00e7a marche de moins en moins, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 et plusieurs \u00e9l\u00e9ments \u00e9taient \u00e9voqu\u00e9es mais c'est clair qu'aujourd'hui le syst\u00e8me de l'AVS, on l'a un peu am\u00e9lior\u00e9 suite \u00e0 la votation de RFFA mais on voit quand m\u00eame qu'aujourd'hui on a un vrai probl\u00e8me et c'est bien pour \u00e7a que, \u00e9videmment, il y a, il y a 2 optiques, y a celle de la gauche, qui dit : L'\u00c9tat doit donner et puis tant pis, on n'a qu'\u00e0 s'endetter, je rappelle qu'on a quand m\u00eame vot\u00e9 le frein \u00e0 l'endettement, donc c'est pas du tout la position de de du d\u00e9c\u00e8s, en revanche, c'est clair, on a un budget, on doit faire des choix, on donne, on donne pas l'UDC par exemple dit bah, le milliard condamne on est qu'on donne \u00e0 l'Europe \u00e0 la coh\u00e9sion, h\u00e9 bien on le remet dans l'AVS parce que on peut privil\u00e9gier nos citoyens, il faut faire des choix, l'enveloppe, elle est d\u00e9finie et apr\u00e8s faut savoir \u00e0 qui on la distribue la politique de l'UDC, c'est de dire : h\u00e9 bien voil\u00e0, on veut pr\u00e8s, on peut mettre quoi soutenir le citoyen de ce pays qui a contribu\u00e9 et travailler \u00e0 la richesse de notre pays, alors on va continuer d'affiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:10:25 > 1:10:29) [87%] : \r\nEh bien voil\u00e0, vous avez dit que nous aurions fait vos applaudissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:10:29 > 1:11:40) [88%] : \r\nOn va continuer, c'est de d'essayer d'affiner le constat pour pouvoir apporter les r\u00e9ponses les plus efficaces possibles, on sait, il y a de postes dans un budget l'budget d'un m\u00e9nage qui font particuli\u00e8rement mal ces 2 postes, je ne vous apprends rien, c'est le loyer et la prime maladie regardez l'\u00e9volution 2000 et 2016 plus 25 pourcent en moyenne pour les loyers, plus 103 pourcent \u00e7a veut dire de pour les primes maladie et puis seulement 25 pourcent de hausse sur la m\u00eame p\u00e9riode pour le salaire m\u00e9dian \u00e7a compense tout juste la hausse des loyers, et encore, quand on parle des loyers, on parle de loyer statistiques mais des fois, les statistiques sont assez \u00e9loign\u00e9es de la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre le cas \u00e0 Nyon, c'est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve, on le sait, on a pris le loyer moyen d'un appartement de 4 pi\u00e8ces jaunes, c'est-\u00e0-dire avec la cuisine 3 pi\u00e8ces dans les autres cantons 1500 francs selon la statistique officielle se fait pour les loyers libres, c'est le prix qui est effectivement pay\u00e9, nous on a fait des recherches sur la cette semaine sur Internet rapidement, d'aller chercher le un appartement comme vous le moins cher qu'on ait trouv\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve c'est en p\u00e9riph\u00e9rie \u00e0 1720 et encore c'est rare, le centre- ville, dessous de 2000 francs il n'y a absolument rien, ben je vais rester avec vous C\u00e9line Amaudruz puisque Gen\u00e8ve c'est chez vous qu'est-ce qu'on peut faire l\u00e0 pour all\u00e9ger les le fardeau des gens en mati\u00e8re de loyer quand on en est l\u00e0 quand on en Inde, ce type de march\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:11:41 > 1:12:04) [87%] : \r\nAh les les loyers \u00e0 Gen\u00e8ve sont absolument catastrophique, et puis c'est ce qu'on disait c'est comme ont pu y acc\u00e9der, parce que vous \u00eates toujours dans la mauvaise tranche, vous avez soit pass\u00e9 parce que faut quand m\u00eame poser une garantie de 3 mois, soit vous avez trop pourra \u00e0 acc\u00e9der aux loyers moins \u00e9lev\u00e9s, c'est le syst\u00e8me qu'il faut changer et savoir Val\u00e9rie Faua.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:12:04 > 1:12:12) [89%] : \r\nIl faut casser la diff\u00e9rence entre tissu du il faut il faut construire, c'est ce que vous \u00eates en train de nous dire non, alors je ne suis pas pour construire pour alors \u00e9coutez ce qu'il faut faire bien, il faut casser la diff\u00e9rence entre les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:12:12 > 1:12:36) [90%] : \r\nOui, mais je crois que l'a arr\u00eat\u00e9 il y a, il y a manifestement trop de demandes de personnes qui viennent \u00e0 Gen\u00e8ve pour \u00e0 boire \u00e0 un moment donn\u00e9, des appartements, donc, de fait, je pense qu'il faut juste limiter l'immigration et laisser les logements aux personnes qui sont l\u00e0 et \u00e0 arr\u00eater de toujours vouloir faire venir du monde baisser les loyers pour eux et puis que les Suisses se retrouvent avec des loyers qui sont inabordables parce qu'il n'arrive pas \u00e0 avoir des appartements qui sont subventionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:12:36 > 1:12:38) [77%] : \r\nQu'elle m\u00e9rite d'\u00eatre clair : Ad\u00e8le Toro, j'ai l'impression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:12:38 > 1:12:41) [89%] : \r\n\u00e7a ne vous convient pas total.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:12:41 > 1:12:47) [92%] : \r\nBon, le probl\u00e8me il est similaire \u00e0 Nyon, c'est votre c'est votre canton qu'est ce que vous proposez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:12:47 > 1:13:40) [92%] : \r\nAlors justement, je pense que c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut cibler cette fameuse classe moyenne, on a des logements sociaux, c'est une chose, il faut continuer \u00e0 en avoir en avoir assez, et puis il y a le march\u00e9 libre et on l'hebdo, il faut d\u00e9velopper les logements d'utilit\u00e9 publique, il a maintenant une initiative populaire de l'Asloca, qui pour d'autres au niveau f\u00e9d\u00e9ral, dont on va discuter sur sur laquelle vous pourrez prof probablement voter qui dit justement qu'il faut doubler ces logements d'utilit\u00e9 publique, actuellement il y en a 100 pourcent qu'du parc immobilier dans cette cat\u00e9gorie-l\u00e0 et il faudrait en avoir au moins 10 pourcent c'est des logements dont les loyers sont contr\u00f4l\u00e9s ah, donc ils sont pas subventionn\u00e9s mais simplement, ils sont contr\u00f4l\u00e9s, ils sont plus bas que la moyenne, il y a plusieurs mod\u00e8les nos amis suisses allemands ont beaucoup d\u00e9velopp\u00e9 les coop\u00e9ratives, c'est un tr\u00e8s bon mod\u00e8le pour la classe moyenne, parce que \u00e7a demande quand m\u00eame des moyens, mais ce sont des logements qui sont essaye explorateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:13:40 > 1:13:43) [89%] : \r\nVoil\u00e0 le probl\u00e8me des, des, des, des Genevois dont on parlait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:13:43 > 1:13:56) [93%] : \r\nLa c'est en tout cas je pense, une premi\u00e8re chose qu'on peut et qu'on doit faire, parce que c'est ce sont des mesures qui sont vraiment cibl\u00e9 sur la classe moyenne et c'est celle-ci qui a aujourd'hui des difficult\u00e9s sur le march\u00e9 du logement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:13:56 > 1:14:06) [88%] : \r\nMarianne Maret, d'accord ou pas d'accord avec l'initiative dont parle \u00e0 Del Toro mais en tout cas, est ce que c'est, le logement doit devenir un enjeu national, c'est, c'est c'est c'est ce qu'on nous dit, c'est ce qui d'avoir une politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:14:06 > 1:14:51) [88%] : \r\nAlors il y en a d\u00e9j\u00e0 une puisque il y a, il y a une loi sur le logement, qui certes n'attend pas, mais qui est quand m\u00eame existantes et qui a \u00e9t\u00e9 mise en au moi j'aimerais r\u00e9agir en Pro A \u00e0 \u00e7a \u00e0 cette proposition de nouveaux logements parce que on va aller particuli\u00e8rement, on a plus de 6000 habitants appartements vides aujourd'hui, ce qui est \u00e9norme par rapport que la solution, c'est tout le monde en Valais \u00e0 la population, bah oui, volontiers, vous \u00eates les bienvenus, naturellement, pour autant qu'ils votent pour vous, c'est \u00e7a, mais je voulais juste dire par l\u00e0 que du moment, pardon, je veux pas vous intervenez que du moment o\u00f9 l'du moment o\u00f9 le march\u00e9 du logement se d\u00e9tend, les loyers vont \u00e0 la baisse puisque les, les, les propri\u00e9taires doivent revoir leurs leurs tarifs et \u00e7a \u00e7a \u00e7a permet d\u00e9j\u00e0 d'amener une rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:14:51 > 1:14:58) [83%] : \r\nC'est ce qu'il aime C\u00e9line y a trop de monde \u00e0 Gen\u00e8ve trop qui vient trop de Montreux pression l\u00e0 \u00e7a se d\u00e9tend pas les loyers sont \u00e9lev\u00e9s, donc vous \u00eates d'accord \u00e0 ce qu'avait fait du C\u00e9line Amaudruz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:14:58 > 1:15:05) [83%] : \r\nSauf que moi je ne me rends pas responsable des \u00e9trangers, la tension hein pour c'est pour le reste, par rapport au HLM.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:15:05 > 1:15:08) [66%] : \r\nLa \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:15:08 > 1:15:41) [91%] : \r\nHLM : on l'a vu, depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, les contr\u00f4les li\u00e9s au HLM pour les ayants droit ne sont pas faits par les cantons, on a vu, il y a eu des scandales qui ont qui ont \u00e9merg\u00e9 dans plusieurs cantons, ces contr\u00f4les sont pas fait, on a d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9ponse, les cantons doivent mettre en place les contr\u00f4les pour voir si les personnes qui vivent dans les HLM Lyon ont toujours droit, \u00e7a fait partie des jeux quand as plus le droit, tu dois partir, tu le sais, m\u00eame si c'est difficile de de d\u00e9m\u00e9nager et moi je pense qu'avant de recommencer \u00e0 construire, alors qu'on a des logements vides, il faut d\u00e9j\u00e0 v\u00e9rifier que Les \u00c9chos les choses sur les r\u00e8gles soient respect\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:15:41 > 1:15:45) [96%] : \r\nJohanna Gapany vous aurez quelque chose \u00e0 faire, \u00e0 Berne pour le la situation du logement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (1:15:45 > 1:16:56) [91%] : \r\nSi je peux juste rebondir sur la politique du logement parce qu'effectivement, elle est extr\u00eamement diff\u00e9rentes, \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Fribourg par exemple elle est intimement li\u00e9 \u00e0 la politique de l'am\u00e9nagement du territoire et aussi \u00e9videmment \u00e0 l'augmentation de la population, mais en gros, vous avez 2 situations, soit vous avez suffisamment de logements sur le march\u00e9 et puis donc les loyers sont mod\u00e9r\u00e9s sont acceptables, soit alors il y a trop peu de logements et l\u00e0 Les moi loyer commencent \u00e0 grimper et c'est effectivement au d\u00e9triment des locataires mais on, moi je pense qu'on ne va pas r\u00e9gler le probl\u00e8me \u00e0 la fin et dire : mais finalement on va subventionner les logements, puis \u00e7a va aller mieux, on doit r\u00e9gler le probl\u00e8me \u00e0 la source et d\u00e9terminer une politique d'am\u00e9nagement du territoire, qui tient compte aussi de l'augmentation de la population dans les diff\u00e9rentes r\u00e9gions parce qu'effectivement on va aller, on en a beaucoup trop, on en a peut-\u00eatre pas certainement besoin qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on n'en a pas assez, mais la politique d'am\u00e9nagement du territoire, c'est une politique qui doit \u00eatre visionnaire qu'est-ce que doit savoir \u00e0 long terme, un immeuble entre le moment o\u00f9 le planifier puis au moment o\u00f9 vous l'avez construit il y a 5 10 ans qui est-ce qui se d\u00e9roulent, il y a pas 3 mois, donc on doit \u00eatre beaucoup plus visionnaire au niveau de la politique de l'am\u00e9nagement du territoire et au niveau communal, au niveau cantonal, il doit y avoir plus de flexibilit\u00e9 aussi dans les mains des diff\u00e9rents organes passait pas une d\u00e9cision f\u00e9d\u00e9rale, vous arrivez \u00e0 des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:16:56 > 1:17:13) [87%] : \r\nTorrent mettre \u00e7a \u00e0 Berne \u00e0 l'agenda, c'est les c'est des vraies pr\u00e9occupations des gens dont on parle, on arrive avec les vraies pr\u00e9occupations des gens \u00e0 l'agenda ou on se fait bouffer, pardonnez-moi l'expression, par l'agenda institutionnel, il y a une sorte de rythme bernois qui fait que voil\u00e0 on on je crois d'un projet de loi \u00e0 l'autre d'une cession \u00e0 l'autre qu'on oublie que les gens fait ce qu'ils veulent, c'est un loyer que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:17:13 > 1:18:16) [89%] : \r\nBah, je crois pas je crois justement \u00e0 et c'est c'est pas par hasard que l\u00e0 il y a une initiative populaire je crois classe dont Suisse on a cette immense chance d'avoir ces instruments de d\u00e9mocratie directe qui permettent aux citoyens de mettre sur la table des dossiers qui jugent en quand il juge que ces dossiers sont importants alors bien s\u00fbr, qui a le rythme institutionnel, mais il y a 16 ce ce droit fondamental des citoyens suisses d'intervenir : L \u00e0 on voit typiquement avec cette initiative sur le logement, le logement d'utilit\u00e9 publique donc, encore une fois, c'est pas du subventionn\u00e9, c'est encore autre chose \u00e7a vise vraiment la classe moyenne, on voit que les citoyens nous mettent face \u00e0 nos responsabilit\u00e9s, c'est vrai que c'est une politique qui a d'abord cantonal et communal et doit rester cantonale et communale parce que, comme on le voit tr\u00e8s bien la situation est diff\u00e9rente d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, mais de se fixer des objectifs \u00e0 g\u00e9n\u00e9raux \u00e0 la Shell Suisse de dire dans ce type de logement, on a des besoins globalement et il faut y r\u00e9pondre et de donner aux cantons la pulsion, les moyens de le faire, \u00e7a je pense que \u00e7a fait partie de la politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:18:16 > 1:18:33) [93%] : \r\nJ'aimerais vous entendre sur l'autre gros postes dont on a parl\u00e9, c'est les primes maladie, alors on peut faire 5 \u00e9missions de suite sur le probl\u00e8me du co\u00fbt de la sant\u00e9 et de la hausse continue des primes, mais ce que l'un ou l'autre d'entre vous pouvez nous dire tr\u00e8s s\u00e9rieusement ce soir, oui, moi j'ai la solution en mati\u00e8re de primes maladie Baptiste Hurni ben \u00e7a tombe sur vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:18:33 > 1:19:12) [92%] : \r\nUne partie de la solution, une partie de la solution c'est d'arriver au constat et votre graphique \u00e0 tout montrer les salaires ne suivent pas l'augmentation des primes maladie et cette une des choses qui fragilise beaucoup la classe moyenne, donc on doit empoigner le probl\u00e8me et on doit dire aujourd'hui on paye trop en prime maladie en Suisse aujourd'hui un m\u00e9nage ne doit pas payer plus de 10 pourcent en prime, maladie, c'est une initiative du PS aujourd'hui pour avoir une vraie politique pour avoir une vraie politique familiale pour r\u00e9pondre aussi partiellement au probl\u00e8me qu'on a entendu les enfants ne doivent pas payer de prime maladie et puis avoir le vrai d\u00e9bat : quelle sant\u00e9 on veut dans ce pays, on l'a dit, c'est le pays de la prosp\u00e9rit\u00e9, c'est un des pays les plus riches du monde, il faut quand m\u00eame faire croire fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:19:12 > 1:19:20) [86%] : \r\nPour dire \u00e0 la rose, on plafonne \u00e0 10 pourcent les enfants paient plus de primes mais on continue \u00e0 avoir la m\u00e9decine de pointe qu'on va avoir, enfin, c'est un peu la la liste du P\u00e8re No\u00ebl non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:19:20 > 1:20:01) [90%] : \r\nAlors, on peut d\u00e9j\u00e0 commencer par allouer une partie des b\u00e9n\u00e9fices, chronique de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la sant\u00e9, il serait peut-\u00eatre mieux plac\u00e9 que que que que dans une ligne budg\u00e9taire pour faire plaisir \u00e0 Monsieur Maurer, ce serait peut-\u00eatre le coup pour rembourser la dette, c'est ce que vous dites ouais bon aurait beaucoup hein et puis le le 2\u00e8me point c'est qu'encore une fois, on doit avoir ce d\u00e9bat de fond, on doit dire combien, est ce qu'on veut allouer publiquement au syst\u00e8me de sant\u00e9 pour que les gens et un montant qui soient payables \u00e0 la fin du mois et quel syst\u00e8me de sant\u00e9 aujourd'hui, moi je dis aujourd'hui, l'\u00c9tat peut et doit faire plus pour que les gens arrivent simplement \u00e0 s'en sortir, l'initiative du PS c'est une premi\u00e8re r\u00e9ponse, \u00e9videmment, c'est pas la r\u00e9ponse \u00e0 tous les probl\u00e8mes, Warren Marais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:20:01 > 1:21:33) [91%] : \r\nC'est la r\u00e9ponse alors non c'est c'est pas, c'est pas, c'est pas la r\u00e9ponse, le PDC a aussi d\u00e9pos\u00e9 une initiative, hein, on est tous en campagne et on croise le fer \u00e0 ce niveau-l\u00e0, mais le PDC s'attaque aux causes parce que de fixer un montant en montant maximal pour les personnes, c'est bien, il n'en demeure pas moins que les co\u00fbts de la les co\u00fbts de la sant\u00e9 vont continuer \u00e0 augmenter les constats sont clairs, fait par des experts, 20 pourcent des co\u00fbts de la sant\u00e9 pourrait \u00eatre diminu\u00e9 aujourd'hui parce qu'on peut vraiment faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9, on peut faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9, mais pour \u00e7a il faut imposer, c'est le but de l'initiative du PDCI, il faut imposer \u00e0 tous les acteurs caisse maladie Pharma, m\u00e9decins, h\u00f4pitaux et peut-\u00eatre m\u00eame les patients \u00e0 tous les acteurs se mettre autour d'une table et chacun de leur faire un effort, au cas o\u00f9 il n'arrive pas \u00e0 chacun, faire un pas pour atteindre ce 20 pourcent parce qu'il a des il y a des, des, des \u00e9l\u00e9ments concrets qu'on conna\u00eet au cas o\u00f9 \u00e7a n'est pas impossible \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e7a ne le cette l\u00e9gislation la l\u00e9gislation devrait donner la capacit\u00e9 \u00e0 Monsieur Berset, en l'occurrence aujourd'hui de prendre des d\u00e9cisions typiquement le dossier \u00e9lectronique du patient si on arrivait \u00e0 l'instaurer enfin une fois \u00e0 passer au-del\u00e0 des probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la protection des donn\u00e9es, il permettrait un certain nombre d'\u00e9conomies, c'est une mesure, il y en a d'autres pourquoi parce qu'aujourd'hui, vous allez chez un m\u00e9decin qui vous envoie chez un autre m\u00e9decin, il a pas re\u00e7u les analyses ou les examens m\u00e9dicaux du 1er m\u00e9decin il refait des examens, c'est tout simple, mais ce probl\u00e8me-l\u00e0, on peut le palier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:21:33 > 1:21:41) [78%] : \r\nC'est vrai, vous entende, C\u00e9line Amaudruz, Johanna Gapany sur ces questions de de de primes maladie, il en a une solution socialistes, on a une solution PDC soit une solution UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:21:41 > 1:23:04) [88%] : \r\nLa solution, c'est que le Parlement a r\u00e9pondu peut-\u00eatre \u00e0 trouver des consensus aid\u00e9s et des des terrains d'entente, ce qu'on n'arrive pas \u00e0 faire depuis longtemps, je crois que l'UDC, c'\u00e9tait \u00e0 la base, je ne crois pas, je en suis m\u00eame certaine oppos\u00e9s au syst\u00e8me de la LAMal neige, bon on rappelle route Dreyfus qui nous disaient : vous inqui\u00e9tez pas, \u00e7a va diminuer les co\u00fbts de la sant\u00e9, on voit que c'est bien tout le contraire, maintenant on va pas pouvoir revenir c'est \u00e9vident en arri\u00e8re mais c'est c'est clair qu'il pourrait, mais pas supprimer la Laval on a eu peur, on ne peut pas non, on peut pas, on ne peut pas la supprimer, c'\u00e9tait un mauvais syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 mis en place donc maintenant c'est clair que l'UDC souvent doit r\u00e9cup on annonce souvent que \u00e7a ne va pas jouer et maintenant on a, on est l\u00e0, on est l\u00e0, on est face \u00e0 une situation o\u00f9 les gens n'arrivent plus \u00e0 payer les, les, les frais de l'assurance, mais je tiens quand m\u00eame aussi \u00e0 rappeler : il faut pas dire c'est que les co\u00fbts d'un sant\u00e9 ont terriblement augment\u00e9, on arrive aujourd'hui \u00e0 soigner des maladies qu'on ne soignait pas \u00e0 l'\u00e9poque et \u00e7a on ne veut pas sont priv\u00e9s en Suisse on est le pays de les bonnes \u00e9motions, on ne peut pas renoncer \u00e0 tout \u00e7a, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, je ne suis pas s\u00fbr que demain, j'arrive \u00e0 me trouve trouver la solution, il faut qu'on puisse un maximum d\u00e9fiscalis\u00e9s mais ce qui est surtout, alors il faut l'ange notre balance pouvoir r\u00e9duire, comme je l'ai dit, les imp\u00f4ts, les taxes et des redevances et pour qu'on puisse trouver une solution, mais c'est clair que \u00e7a va \u00eatre un travail qui va \u00eatre difficile et surtout \u00e0 Gen\u00e8ve, on en est vraiment, c'est aussi parce qu'on n'a pas vraiment, je veux dire la prime la plus haute au niveau de la science.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:23:04 > 1:23:09) [92%] : \r\nJohanna Gapany sur cette question des primes parce qu'on bloque les plafonne \u00e0 10 pourcent et on r\u00e8gle le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (1:23:10 > 1:24:25) [92%] : \r\nJe crois que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la pire des des solutions celle-ci mais d\u00e9j\u00e0 il y a un bon compromis sans doute \u00e0 trouver autre les diff\u00e9rentes mesures qui sont propos\u00e9es, il faut \u00eatre conscient que les primates sont pas li\u00e9es aux salaires, les primaires sont li\u00e9es aux prestations, donc en gros ce qu'on consomme au final, on va le payer et, effectivement, vous avez montr\u00e9 qu'il avait eu une \u00e9volution des primes de 2000 \u00e0 2000 16 ans, o\u00f9 elles ont doubl\u00e9 de 96 \u00e0 2015, les prestations dans ce m\u00eame temps, elles ont doubl\u00e9 aussi, donc si on veut s'attaquer aux v\u00e9ritables probl\u00e8mes, on doit s'attaquer aux co\u00fbts de la sant\u00e9 aujourd'hui, alors il y a effectivement le dossier \u00e9lectronique du patient qui est une des solutions pour r\u00e9duire notamment la bureaucratie, on peut passer parler aussi de la pr\u00e9vention parce qu'on sait que quand on agit plus vite, ben on peut aussi r\u00e9duire les co\u00fbts et puis on peut aussi am\u00e9liorer la la reprise ensuite apr\u00e8s la maladie et puis on peut aussi parler Hamida \u00e9videmment des m\u00e9decins de famille dont on parle souvent trop peu et qui sont aussi en franc extr\u00eamement int\u00e9ressant pour r\u00e9duire les primes de les les prix mais en l'occurrence les co\u00fbts de la sant\u00e9 parce qu'ils permettent au au patient d'aller directement chez le bon sp\u00e9cialiste et aussi de r\u00e9duire les charges au niveau des urgences, on a bien s\u00fbr plein de mesures \u00e0 prendre, on va pouvoir trouver une seule mesure qui est incroyable, mais par contre on doit viser vraiment le v\u00e9ritable probl\u00e8me \u00e0 dire en l'occurrence que les primes sont li\u00e9es aux salaires est totalement ahurissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:24:25 > 1:24:36) [92%] : \r\nAd\u00e8le Torrent est ce que l'honn\u00eatet\u00e9 politique consisterait pas \u00e0 dire, vous savez quoi, on va jamais r\u00e9ussir \u00e0 faire baisser vos primes, donc on va les financer autrement il faut financer le filet social autrement que sur les revenus du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:24:36 > 1:25:32) [92%] : \r\nAlors \u00e7a, oui, \u00e7a c'est une vaste question \u00e0 l\u00e0 on sort compl\u00e8tement des assurances, c'est clair qu'on voit avec ces, ces difficult\u00e9s de redistribution, alors qu'il y a aussi du fait, une difficult\u00e9 \u00e0 trouver du financement, on a beaucoup parl\u00e9 de baisser les taxes Monsieur les imp\u00f4ts, c'est vrai que la classe moyenne, elle fait partie de ce qui finance l'\u00c9tat social, on paye, on paye beaucoup quand on est un membre de cette classe moyenne et puis il y a d'autres domaines o\u00f9 il y a plus d'argent que aupr\u00e8s de la classe moyenne ou on paye tr\u00e8s peu et je pense notamment que la il y a un travail \u00e0 faire pour trouver des nouvelles sources de financement pour l'\u00c9tat social, j'ai parl\u00e9 un petit peu plus t\u00f4t dans la soir\u00e9e de la financiarisation de notre \u00e9conomie, il y a des gains consid\u00e9rables qui se font aujourd'hui un dans le secteur financier qui b\u00e9n\u00e9ficie pas \u00e0 l'\u00e9conomie r\u00e9elle et qui b\u00e9n\u00e9ficie pas \u00e0 la population, il y a beaucoup de sp\u00e9culations avec des mouvements extr\u00eamement rapides \u00e0 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:25:32 > 1:25:38) [77%] : \r\nDonc c'est l\u00e0 o\u00f9 il prendre l'argent, j'\u00e9tais alors \u00eates Mollah et bien plac\u00e9 de Villiers attaque il y a des domaines il y a des domaines o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:25:38 > 1:25:43) [84%] : \r\nOn pourrait enlever des nouveaux financements et qui sont pas toucher, hein, jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:25:43 > 1:25:55) [83%] : \r\nLe but c'est justement c'est de soulager au c'est nouvel imp\u00f4t une nouvelle taxe pour celles qui sont le plus riche pour se faire marche mais ceux qui gagnent des millions, il faut inventer une amende un mot rue moi je suis d'accord bah, moi, moi je ne suis pas d'accord pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:25:55 > 1:26:02) [81%] : \r\nL'argent, vous devez poser des Lyonnais remonte pour la classe moyenne bien s\u00fbr les taxes, on me parle Johanna Gapany puis on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (1:26:02 > 1:26:41) [89%] : \r\nParle toit des millionnaires, aujourd'hui, on s'est bien rendu compte avec les films qu'on a montr\u00e9 qu'on parle v\u00e9ritablement pas des milliardaires, mais de la classe moyenne et en l'occurrence, pourtant pas non, quand on parle des taxes quand on parle de l'augmentation de la TVA pour financer l'AVS quand on parle des taxes sur l'essence, quand on parle des taxes sur les billets d'avion, quand on parle de toutes les taxes qui doivent amputer finalement les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments en Suisse, h\u00e9 bien \u00e7a, \u00e7a fait qu'augmenter le le le prix des produits en Suisse et en l'occurrence, c'est \u00e7a le v\u00e9ritable probl\u00e8me aujourd'hui c'est qu'on croit, chaque fois qu'on va r\u00e9gler un probl\u00e8me en disant oui mais c'est pas grand chose, c'est 7 centimes, c'est vraiment pas grand chose, mais cette centimes plus 7 centimes plus 7 centimes, h\u00e9 ben, c'est ce qui manque \u00e0 la fin du mois \u00e0 quelqu'un pour boucler ses fins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:26:41 > 1:26:47) [72%] : \r\nLes disons pour voir \u00e7a, il compte 9000 60 des visions diam\u00e9tralement voici les robots rapidement parce que on va devoir comme dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:26:47 > 1:26:53) [90%] : \r\nTendre une PLR qui s'opposent \u00e0 la taxe sur l'aviation quoi sur les billets d'avion et le l'augmentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:26:53 > 1:27:19) [89%] : \r\nEh bien vous l'avez entendu et toute la Suisse am\u00e9ricain, on sent que moi vraiment des des logiciels politique tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s que \u00e7a va \u00eatre difficile parce qu'on est tous travailler ensemble si vous \u00eates \u00e9lu donc falloir effectivement trouver des compromis, alors peut-\u00eatre que je vais vous donner une chance \u00e0 chacun, ce sera la conclusion de cette \u00e9mission, en commen\u00e7ant par qui all\u00e9 en commen\u00e7ant par vous, C\u00e9line Amaudruz, dans le domaine qu'il vous plaira loyer logement maladie ou ailleurs, c'est quoi votre solution en mati\u00e8re de pouvoir d'achat, votre engagement presque, si vous \u00eates \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:27:20 > 1:27:32) [88%] : \r\nAlors c'est non- augmentation de la TVA pas augmenter le prix de l'essence parce que l\u00e0 vous allez toucher toutes les populations et bien \u00e9videmment, diminuer les taxes, l'air de redevance, c'est pas en mai de nouvelles, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:27:32 > 1:27:40) [92%] : \r\nVoil\u00e0, c'est au moins tr\u00e8s clairs et tr\u00e8s concis, Johanna Gapany pour vous, l'engagement moi conseill\u00e8re aux \u00c9tats je, 2 points ouvrez les guillemets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (1:27:41 > 1:27:52) [91%] : \r\nLutter contre toute nouvelle taxe \u00e9videmment et puis instaurer l'imposition individuelle pour permettre \u00e0 la classe moyenne de souffler un peu et, \u00e9videmment, donner \u00e0 chacun la possibilit\u00e9 de fi\u00e8vre ind\u00e9pendamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:27:52 > 1:27:58) [91%] : \r\nMarianne Maret m\u00eame exercice pour vous, votre proposition, vous laissez pas intimider par la musique, c'est normal, c'est le g\u00e9n\u00e9rique qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:27:59 > 1:28:05) [94%] : \r\nMoi, ce sera de garder les pieds sur terre, de garder la m\u00eame vie que j'ai aujourd'hui pour toujours \u00eatre vraiment repr\u00e9sentative, la classe moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:28:05 > 1:28:11) [90%] : \r\nC'est un pas dans quel bon Baptiste Hurni votre votre proposition, votre promesse de campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:28:11 > 1:28:22) [91%] : \r\nMoi \u00e7a m'engager irr\u00e9vocablement avec toute l'\u00e9nergie, la derni\u00e8re \u00e9nergie \u00e0 faire, que dans ce pays, un des plus riches au monde et personne apr\u00e8s avoir fait ses frais de logement assez frais pour se faire soigner, qui tombent dans la mis\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:28:23 > 1:28:28) [83%] : \r\nDel Toro on termine avec vous, vous avez tous jou\u00e9 le jeu de mani\u00e8re absolument parfaite, elle tend votre votre engagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:28:28 > 1:28:43) [87%] : \r\nAlors je vais joue joindre la gerbe retourner \u00e0 mes amours, moi je vais me battre pour la transition \u00e9cologique la transition \u00e9nerg\u00e9tique parce qu'elle est dans l'int\u00e9r\u00eat des gens Pascal tr\u00e8s concrets de l'innovation, elle cr\u00e9e de l'an, l'emploi et puis elle cr\u00e9e de l'\u00e9quit\u00e9 pour nos en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:28:43 > 1:28:46) [86%] : \r\nEt donc \u00e9crit du pouvoir d'achat vous entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:28:46 > 1:28:50) [83%] : \r\nElle craint de la qualit\u00e9 de vie, je crois qu'elle, c'est \u00e7a qui est vraiment important, la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:28:50 > 1:29:50) [87%] : \r\nMerci 1000 fois, 1000 fois, tous les cinq d'abord d'avoir accept\u00e9 l'exp\u00e9rience en juin dernier et puis 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9mission maintenant en Direct sur le plateau, merci \u00e0 vous, Roland Graber merci Marisa Benedetto 12 vous \u00e0 nous avoir ouvert les portes comme \u00e7a de votre de votre intimit\u00e9 dans votre vie, c'est pas forc\u00e9ment facile, j'avais envie de remercier \u00e9videmment toute l'\u00e9quipe de Seba suisse, moi j'ai eu le beau r\u00f4le, celui-ci, mais les vrais c\u00e9leste qui ne sont pas l\u00e0 signale Yann Ollivier Wicht qui a r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission Pierre-Olivier Volet, qui a produite G\u00e9raldine g\u00e9n\u00e9tique a travaill\u00e9 avec Yann Ollivier Jean-Marc Chevillard et toutes ces \u00e9quipes qui r\u00e9alise ici cette \u00e9mission ne ne qu'est ce que je remercie encore du jour merci, plus personne parce que sinon je vais passer la soir\u00e9e mais revenez le 25 septembre pour la 2\u00e8me \u00e9dition de cin\u00e9ma suisse on emm\u00e8ne 5 nouveaux candidats et candidates cette fois va monter et on va parler d'environnement tout de suite, vous retrouvez la premi\u00e8re de Doc \u00e0 la une, avec un document assez exceptionnel sur le drame du pont Morandi et puis moi je vous retrouve la semaine prochaine, le 4 septembre pour la rentr\u00e9e dans Infrarouge baballe.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-28T22:02:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909992906", "summary": "C\u00e9line Amaudruz, candidate UDC genevoise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, Marianne Maret, candidate PDC valaisanne aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, Ad\u00e8le Thorens, Verte vaudoise candidate aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, Baptiste Hurni, candidat PS neuch\u00e2telois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 et Johanna Gapany, candidate PLR fribourgeoise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 participant \u00e0 une \u00e9preuve collective o\u00f9 ils composer le budget d'un m\u00e9nage.\nC\u00e9line Amaudruz et Marianne Maret ont comme d\u00e9fi commun de faire des courses et \u00e0 manger pour 6 personnes avec la somme de 20 francs.\nBaptiste Hurni va \u00e0 la rencontre de Marisa Benedetto, commer\u00e7ante.\nAd\u00e8les Thorens va \u00e0 la rencontre de Roland Graber, informaticien endett\u00e9 apr\u00e8s un divorce.\nJohanna Gapany va \u00e0 la rencontre de Jean-Pierre Ruffino, retrait\u00e9.\nLes 5 candidats partage un repas et reviennent sur leurs exp\u00e9riences.", "id": "1993300", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["NYON"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "MARET, MARIANNE", "HURNI, BAPTISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909992942", "summary": "D\u00e9bat avec C\u00e9line Amaudruz, candidate UDC genevoise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, Marianne Maret, candidate PDC valaisanne aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, Ad\u00e8le Thorens, Verte vaudoise candidate aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, Baptiste Hurni, candidat PS neuch\u00e2telois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 et Johanna Gapany, candidate PLR fribourgeoise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019.\n\nChacun pr\u00e9sente sa solution pour contrer la baisse du pouvoir d'achat.", "id": "1993336", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MARET, MARIANNE", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "HURNI, BAPTISTE"]}], "program": {"href": "/programs/397", "id": "397", "name": "Elections f\u00e9d\u00e9rales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CHEVILLARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "WICHT, Yann-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761223", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043712", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-29D6195C-B469-4631-BF5C-6A8A2BB9984C", "internalArchiveId": "29D6195C-B469-4631-BF5C-6A8A2BB9984C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-08-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Harald Egger, directeur des centres op\u00e9rationnels administratifs d'UBS;Erich Fehr, le maire de Bienne;Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise;Laura Kaehr. co-pr\u00e9sidente de l'association Swan, r\u00e9seau suisse des femmes professionnelles de l'audiovisuel\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(03/PONT AUTOROUTE) Ferm\u00e9e hier, mais d\u00e9j\u00e0 rouverte ce matin. \r\nLes automobilistes respirent. \r\nIls circulent \u00e0 nouveau sur l'autoroute A9 entre Vevey et Montreux. \r\nHier un camion transportant un engin de chantier a endommag\u00e9 une passerelle, qui mena\u00e7ait de s'effondrer sur les voies. \r\nMais une passerelle d\u00e9truite durant la nuit, Pierre-Etienne Joye,\r\nElle a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement d\u00e9molie nous a indiqu\u00e9 il y a une heure la police cantonale vaudoise. La passerelle a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e en trois parties et il n'y a plus de danger. Et surtout, l'autoroute a pu \u00eatre rouverte plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, entre 3h et 4h30, pour les deux voies successivement. C'est une camion trampostant une fraiseuse qui a percut\u00e9 hier apr\u00e8s-midi le passage sup\u00e9rieur pi\u00e9tons appel\u00e9 Derry de la Cor qui traverse l'A9 vers Chailly, entre la Jonction de Vevey et celle de Montreux. Le chargement \u00e9tait manifestement trop haut pour passer sous la passerelle. Des d\u00e9bris se sont \u00e9parpill\u00e9s sur la chauss\u00e9e \u00e0 la suite du choc. Sur place apr\u00e8s l'accident, les ing\u00e9nieurs de l'Ofrou, l'office f\u00e9d\u00e9ral des routes ont estim\u00e9 que les dommages \u00e9taient suffisamment gravs pour exiger la destruction imm\u00e9diate de l'ouvrage. Ce qui a donc \u00e9t\u00e9 fait dans la nuit.. et donc, on le rapelle, l'autoroute est de nouveau ouverte dans les deux sens depuis quelques heures.\r\nPROMO\r\n(01/CFF ARRETS NON DESSERVIS RETARDS REPONSE OFT) Vous qui prenez le train plut\u00f4t que la voiture pour aller travailler, et bien sachez-le:\r\nNe pas s'arr\u00eater en gare pour rattraper un retard, cela ne pose aucun probl\u00e8me \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration !\r\nA vous de vous d\u00e9brouillez pour revenir en arri\u00e8re. \r\nOu, si vous attendez sur le quai, de prendre le train.\r\nCette mesure qualifi\u00e9e de raisonnable, Lorence Milasevic, ne viole pas les devoirs des CFF envers leur client\u00e8le.\r\n((C'est arriv\u00e9 17 fois depuis d\u00e9cembre dernier, date des changements d'horaire des CFF. A 17 reprises, un conducteur de train a pris la d\u00e9cision de renoncer \u00e0 s'arr\u00eater comme pr\u00e9vu \u00e0 certains arr\u00eats. 4 fois sur le trajet Zurich-St-Gall et 13 fois sur la ligne Berne-Zurich.\r\nAh oui c'est emb\u00eatant quand on ne s'y attend pas. Les passagers rest\u00e9s en rade sur le quai de leur gare, ou ceux qui souhaitaient descendre, sont tenus de recevoir des informations sur les alternatives pour arriver \u00e0 destination. \r\nMesure exceptionnelle, certes.\r\nL'ex-r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale a d'ailleurs l'obligation de l'utiliser uniquement si la situation l'exige!\r\nCar elle permet d'\u00e9viter un effet domino sur ce dense r\u00e9seau, qui transporte chaque jour plus de 1 million de passagers. Le train concern\u00e9 rattrape son retard et effectue le reste du trajet dans les temps. Aucun autre convoi n'est touch\u00e9 par ce retard \u00e9ventuel. \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration n'y voit pas de probl\u00e8me; raisonnable, elle ne viole pas le devoir d'exploiter des CFF, acte l'OFT, saluant m\u00eame le fait que lors de pannes et de retards, eh oui \u00e7a peut arriver... les CFF prennent en compte l'ensemble du trafic.))\r\n(cryptomonnaies) ***Il s'agit d'une premi\u00e8re en Suisse: la FINMA accorde une autorisation bancaire \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s actives dans les monnaies virtuelles\r\nType bitcoin ! \r\nSeba Crypto et Sygnum sont d\u00e9sormais officiellement des banques traditionnelles.\r\nL'Autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale de surveillance des march\u00e9s financiers reconna\u00eet ainsi la solidit\u00e9 des technologies qui se cachent derri\u00e8re les monnaies virtuelles. Un domaine o\u00f9 la Suisse souhaite se positionner au sommet de la hi\u00e9rarchie mondiale\r\n(luzi stamm) Pas de poursuite judiciaire pour Luzi Stamm. Le conseiller national UDC argovien avait achet\u00e9 de la coca\u00efne et transport\u00e9 des faux billets \u00e0 Berne. Le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et l'autorit\u00e9 d'enqu\u00eate bernoise renoncent \u00e0 ouvrir toute enqu\u00eate p\u00e9nale. Conseiller national depuis 1991, Luzi Stamm ne figure pas sur la liste de son parti pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. Mais il fera acte de candidature sur sa propre liste.\r\n(listes federales) Des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui n'auront jamais vu autant de candidats romands. \r\n15% de plus qu'en 2015. \r\nCette hausse concerne tous les cantons sauf Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel.\r\nUne progression particuli\u00e8rement nette chez les femmes.\r\n(TF1/UBS RELOCALISATION REGIONS PERIPHERIQUES 7h) *** Bienne deviendra t-elle la nouvelle cit\u00e9 des banques ? \r\nUBS y a inaugur\u00e9 hier son nouveau centre op\u00e9rationnel administratif, o\u00f9 travailleront \u00e0 terme \r\n600 personnes. \r\nCe centre s'inscrit dans la nouvelle strat\u00e9gie de la banque, qui mise sur les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques. \r\nApr\u00e8s Schaffhouse et le Tessin, UBS investit donc \u00e0 Bienne. \r\nVous avez visit\u00e9 ces nouveaux locaux, Alain Arnaud.\r\nEt on peut parler d'une v\u00e9ritable aubaine pour la ville\r\nEt pour UBS aussi. Des locaux tr\u00e8s modernes, tr\u00e8s high tech, \u00e0 deux pas de la gare, pour un loyer autrement plus avantageux qu'\u00e0 Zurich. D'ailleurs, beaucoup des employ\u00e9s qui occuperont, ou occupent d\u00e9j\u00e0, les lieux travaillent aujourd'hui sur les bords de la Limatt. Est-ce qu'ils se r\u00e9jouissent \u00e0 l'id\u00e9e de se retrouver \u00e0 Bienne ? A voir. Mais les patrons, eux, sont tout contents. Harald Egger dirige les 11 centres op\u00e9rationnels administratifs qu'UBS compte partout dans le monde ..\r\n  0'19''\r\n*** UBS s'implante donc \u00e0 Bienne, comme elle le fait en Chine, en Inde ou en Pologne. Les grands patrons \u00e0 Zurich, les autres en p\u00e9riph\u00e9rie, Alain, c'est \u00e7a ?\r\nC'est la tendance, les grandes entreprises qui s'int\u00e9ressent aux villes secondaires. Mais aussi parce qu'en mati\u00e8re de qualit\u00e9 de vie, elles offrent des avantages dont beaucoup r\u00eavent dans les grandes villes. Erich Fehr, le maire de Bienne ..\r\n  0'22'' ((... o\u00f9 tout le mon est gagnant))\r\n. et ultime pr\u00e9cision, sur la question des salaires. UBS pr\u00e9cise qu'\u00e0 travail \u00e9gal, les employ\u00e9-e-s de Bienne ne seront pas moins bien trait\u00e9-e-s que celles et ceux qui oeuvrent \u00e0 Zurich.\r\n(fusion monthey) Devenir la deuxi\u00e8me commune la plus peupl\u00e9e du Valais.\r\nDerri\u00e8re Sion. \r\nPeut-\u00eatre bient\u00f4t une r\u00e9alit\u00e9 pour Monthey et Collombey-Muraz, bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 fusionner.  \r\nSi le processus aboutit, les deux communes se marieront en 2025.\r\n(harcelement rue fr) Apr\u00e8s Lausanne, Fribourg se penche elle aussi sur le harc\u00e8lement de rue. \r\nPremi\u00e8re \u00e9tape: le lancement hier d'un sondage en ligne.\r\nObjectif: \r\nEtudier l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\nIdentifier les lieux o\u00f9 il s'exerce.\r\nProposer des mesures pour l'endiguer.\r\n(10/G7 BILAN EXTRAIT MACRON FRANCE 2 (soir)) *** A defaut de proposer des actes concrets, le sommet du G7 de Biarritz a pris fin hier sur des promesses\r\nEt pourquoi pas des \u00e9claircies sur les sujets les plus chauds du moment.\r\nIran.\r\nRelations Chine-Etats-Unis.\r\nTaxe num\u00e9rique. \r\nPas d'accords, donc, mais une dynamique.\r\nCelle vant\u00e9e en tout cas par Emmanuel Macron, pr\u00e9sident h\u00f4te du sommet.\r\nUn G7 dont le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a d\u00e9fendu l'utilit\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise.\r\n(prochain g7) L'an prochain le G7 se d\u00e9roulera aux Etats-Unis. \r\nPeut-\u00eatre en Floride.\r\nDans l'un des clubs de golf de Donald Trump.\r\nC'est un endroit formidable. Proche de l'a\u00e9roport, et  chaque d\u00e9l\u00e9gation peut disposer de son propre b\u00e2timent, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n(bolsonaro) La cote de popularit\u00e9 de Jair Bolsonaro chute.\r\nA peine plus de 40% de Br\u00e9siliens soutiennent l'action de leur pr\u00e9sident.\r\nContre 58% en f\u00e9vrier.\r\nR\u00e9sulat d'un sondage publi\u00e9 hier. \r\nEt r\u00e9alis\u00e9 la sermaine derni\u00e8re, en pleine pol\u00e9mique sur les incendies en Amazonie.\r\n(20/USA VERDICT OPIACES) *** Aux Etats-Unis, cette condamnation fera date dans la lutte contre les effets n\u00e9fastes des opiac\u00e9s\r\nLa justice am\u00e9ricaine condamne le groupe pharmaceutique Johnson & Johnson \u00e0 verser plus de 570 millions de dollars \u00e0 l'Etat de l'Oklahoma. \r\nLes Etats-Unis, o\u00f9 l'utilisation de ces anti-douleurs a d\u00e9j\u00e0 caus\u00e9 la mort par surdose de 400.000 personnes.\r\nPauline Simonet \u00e0 Washington\r\n((\"La crise des opiac\u00e9s a ravag\u00e9 l'Oklahoma, elle doit \u00eatre contenue imm\u00e9diatement\", ces mots prononc\u00e9s par le juge ont accompagn\u00e9 la sentence. condamnant les pratiques \"trompeuses\" de marketing et de promotion du laboratoire pharmaceutique. Johnson & Johnson est reconnu coupable d'avoir men\u00e9 pendant des ann\u00e9es une campagne \u00ab de lavage de cerveaux\" en pr\u00e9sentant ses antidouleurs tr\u00e8s puissants comme des \"m\u00e9dicaments miracles \u00bb. Dissimulant volontairement la tr\u00e8s forte d\u00e9pendance induise chez les patients. R\u00e9sultat plus de 6000 personnes sont mortes \u00e0 la suite d'overdose li\u00e9es \u00e0 la consommation d'opiac\u00e9s dans ce petit Etat du centre du pays. Le demi-milliard de dollars r\u00e9clam\u00e9 au laboratoire servira \u00e0 financer des programmes pour d\u00e9sintoxiquer les patients. La d\u00e9pendance \u00e0 ces m\u00e9dicaments antidouleur est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des plus graves crises sanitaires du pays. Et cette premi\u00e8re condamnation d'un laboratoire pourrait influencer le verdict de pr\u00e8s de 2000 autres plaintes d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 travers le pays. ))\r\n(weinstein) Pr\u00e9vu le 9 septembre prochain, Le proc\u00e8s d'Harvey Weinstein n'aura pas lieu avant janvier 2020. \r\nL'ex-producteur de cinema fait l'objet d'une nouvelle plainte, d\u00e9pos\u00e9e hier pour des faits remontants \u00e0 plus de quinze ans. \r\nHarvey Weinstein.\r\nAccus\u00e9 d'abus sexuels, allant du harc\u00e8lement au viol, par plus de 80 femmes.\r\nParmi elles de nombreuses c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s.\r\n(TF6 /MOSTRA VENISE POLEMIQUE PARITE) *** Des femmes bien peu pr\u00e9sentes \u00e0 la Mostra de Venise\r\nUn Festival qui d\u00e9bute demain et d\u00e9j\u00e0 une pol\u00e9mique autour de la parit\u00e9 hommes-femmes.\r\nSur les 21 longs m\u00e9trages s\u00e9lectionn\u00e9s par le Jury, les femmes en ont r\u00e9alis\u00e9... deux !\r\nSophie Iselin\r\n((Deux films sign\u00e9s par des femmes en comp\u00e9tition officielle, \r\nC'est mieux que l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec une seule r\u00e9alisatrice en lice pour le Lion d'Or..\r\nMais pour les partians de l'\u00e9galit\u00e9 , cela reste trop peu pour un grand Festival comme la Mostra qui a sign\u00e9, en 2018,  une  charte pour la parit\u00e9 et l'\u00e9galit\u00e9 dans le cin\u00e9ma. \r\nLaura Kaehr est co-pr\u00e9sidente de l'association Swan, r\u00e9seau suisse des femmes professionnellesde l'audio-visuel.\r\n24 sec\r\nAttendre que la pol\u00e9mique enfle jusqu'\u00e0 destabiliser le directeur de la Mostra ..\r\nAlberto Barbera a d\u00e9j\u00e0  tent\u00e9 de se d\u00e9fendre en invoquant l'absence de quotas et les crit\u00e8res de qualit\u00e9s appliqu\u00e9s aux oeuvres s\u00e9lectionn\u00e9es. \r\nMais avec la pr\u00e9sence  en comp\u00e9tition de Roman Polanski, poursuivi pour viol sur mineure par la justice am\u00e9ricaine et de Nate Parker, acquitt\u00e9 apr\u00e8s des accusations similaires...  Le festival se semble totalement  insensible aux pressions exerc\u00e9es par le mouvement #MeToo.. \r\nEn fin de semaine, le festival devra rendre des comptes sur la composition de ses \u00e9quipes et la proportion de femmes dans ses instances dirigeantes. Des chiffres cruciaux pour son image en terme d'\u00e9galit\u00e9.))\r\n(15/TENNIS US OPEN POUR 7H) *** Egalit\u00e9 il n'y a pas eu cette nuit \u00e0 l'US Open de tennis \r\nLes femmes ont perdu, les hommes ont gagn\u00e9.\r\nElimin\u00e9es d'entr\u00e9e, Timea Bachinsky et Viktoria Golubic n'ont r\u00e9ussi au total que 8 jeux face \u00e0 leurs adversaires respectives:\r\nQualifications en revanche pour Stan Wawrinka et Rodger Federer. Mais sans \u00e9clat. \r\nLe r\u00e9cit, \u00e0 New-York, d'Herv\u00e9 Borsier\r\n(foot) Enfin en football Young Boys jouera ce soir au stade Marakana.\r\nEn barrage. \r\nA Belgrade.\r\nFace \u00e0 l'Etoile Rouge.\r\nA la cl\u00e9: une qualification pour la Ligue des champions. \r\nAvantage pour l'heure aux Serbes, apr\u00e8s leur match nul 2 partout au match aller \u00e0 Berne.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 735, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10645952", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-08-27T07:00:10_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-08-27T07:00:10_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10645974", "ece-10645952"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-02T07:08:16Z", "speechToTexts": ["02.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nFerm\u00e9e hier mais d\u00e9j\u00e0 ouverte ce matin, les automobilistes respirent, ils circulent \u00e0 nouveau sur l'autoroute A9 entre Vevey et Montreux, hier, un camion transportant un engin de chantier a endommag\u00e9 une passerelle qui mena\u00e7ait de s'effondrer sur les voies, mais une passerelle d\u00e9truite durant la nuit, Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [94%] :\r\nOui, elle a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement d\u00e9molie, nous a indiqu\u00e9, il y a une heure, la police cantonale vaudoise la passerelle a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e en 3 parties et il n'y a plus de danger et, surtout, l'autoroute a pu \u00eatre rouverte plus t\u00f4t que pr\u00e9vu entre 3 heures et 4 heures 30 successivement pour les 2 voies, c'est un camion transportant une fraiseuse qui a percut\u00e9, hier apr\u00e8s- midi le passage sup\u00e9rieur pi\u00e9tons appel\u00e9 de de l'accord qui traverse l'A9 vers Chailly entre la Jonction de Vevey et celle de Montreux le chargement \u00e9tait manifestement trop haut pour passer sous la passerelle des d\u00e9bris se sont \u00e9parpill\u00e9s sur la chauss\u00e9e, \u00e0 la suite du choc sur place apr\u00e8s l'accident, les ing\u00e9nieurs de l'Ofrou, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes ont estim\u00e9 que les dommages \u00e9taient suffisamment graves pour exiger la destruction imm\u00e9diate de l'ouvrage, ce qui a donc \u00e9t\u00e9 fait dans la nuit et donc on le rappelle, l'autoroute est de nouveau ouverte dans les 2 sens depuis quelques heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [92%] :\r\nEt on y revient tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s le journal, avec Olivier Flohic, responsable de l'information \u00e0 l'Ofrou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [96%] :\r\nEt vous qui prenez le train plut\u00f4t que la voiture pour aller travailler bien, sachez -le, ne pas s'arr\u00eater en gare pour rattraper un retard, cela ne pose aucun probl\u00e8me \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e0 vous de vous d\u00e9brouiller pour revenir en arri\u00e8re ou si vous attendez sur le quai de prendre le train suivant cette mesure qualifi\u00e9e de raisonnable Lorence Milosevic ne viole pas les devoirs des CFF envers leur client\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [95%] :\r\nC'est arriv\u00e9 17 fois depuis d\u00e9cembre dernier, date des changements d'horaire des CFF \u00e0 17 reprises, un conducteur de train, a pris la d\u00e9cision de renoncer \u00e0 s'arr\u00eater, comme pr\u00e9vu, \u00e0 certains arr\u00eats 4 fois sur le trajet Zurich- St-Gall et 13 fois sur la ligne Berne- Z\u00fcrich ah oui c'est emb\u00eatant quand on ne s'y attend pas les passagers rest\u00e9s en rade sur le quai de leur gare ou ceux qui souhaitaient descendre sont tenus de recevoir des informations sur les alternatives pour arriver \u00e0 destination, mesure exceptionnelle, certes, l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale a d'ailleurs l'obligation de l'utiliser uniquement si la situation l'exige, car elle permet d'\u00e9viter un effet domino sur ce dense r\u00e9seau qui transporte chaque jour plus d'un 1000000 de passagers, le train concern\u00e9 rattrape son retard et effectue le reste du trajet dans les temps, aucun autre convoi derri\u00e8re n'est touch\u00e9, la Conf\u00e9d\u00e9ration n'y voit pas de probl\u00e8me, raisonnable, cette fa\u00e7on de faire ne viole pas le devoir d'exploiter des CFF souligne l'OFT, saluant m\u00eame le fait que lors de pannes et de retards, les CFF prennent en compte l'ensemble du trafic. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [97%] :\r\nIl s'agit d'une premi\u00e8re en Suisse, la FINMA accorde une autorisation bancaire \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s actives dans les monnaies virtuelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [91%] :\r\nLes monnaies de type bitcoin une crypto- estime nomme sont d\u00e9sormais officiellement dit Bonk traditionnel, l'Autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale de surveillance des march\u00e9s financiers, reconna\u00eet ainsi la solidit\u00e9 des technologies qui se cache derri\u00e8re les monnaies virtuelles, un domaine o\u00f9 la Suisse souhaite se positionner au sommet de la hi\u00e9rarchie mondiale, pas de poursuites judiciaires pour l'Stamm le conseiller national UDC argovien avait achet\u00e9 de la coca\u00efne et transport\u00e9 de faux billets \u00e0 Berne, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et l'autorit\u00e9 d'enqu\u00eate bernoise renoncent \u00e0 ouvrir toute enqu\u00eate p\u00e9nale, conseiller national depuis 1991 Lucie Stamm ne figure pas sur la liste de son parti pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, mais il fera acte de candidature sur sa propre liste des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui n'auront jamais vu autant de candidats romands 15 pourcent dont puisqu'2 de plus qu'en 2015, cette hausse concerne tous les cantons sauf Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel une progression particuli\u00e8rement nette chez les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [87%] :\r\nOui, cette question maintenant, bienne deviendra -t-elle la nouvelle cit\u00e9 des banques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [95%] :\r\nUBS : il n'y a inaugur\u00e9 hier son nouveau centre op\u00e9rationnel administratif o\u00f9 travailleront \u00e0 terme 600 personnes ce centre s'inscrit dans la nouvelle strat\u00e9gie de la banque, qui mise sur les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques apr\u00e8s Schaffhouse et le Tessin UBS investit donc \u00e0 Bienne, vous avez visit\u00e9 ces nouveaux locaux, Alain Arnaud et on peut par ligne d'une v\u00e9ritable aubaine pour la ville. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:54) [90%] :\r\nEt pour UBS aussi des des locaux tr\u00e8s moderne, tr\u00e8s high- tech, \u00e0 2 pas de la gare pour un loyer autrement plus avantageux qu'\u00e0 Zurich, d'ailleurs beaucoup des employ\u00e9es qui occuperont ou occupent d\u00e9j\u00e0 les lieux, travaillent aujourd'hui o\u00f9 travailler sur les bords de la Limmat tu alors est -ce qu'ils se r\u00e9jouissent \u00e0 l'id\u00e9e de se retrouver \u00e0 Bienne \u00e0 voir, mais les patrons sont tous contents, Harald Egger dirige les 11 centres op\u00e9rationnels administratifs qu'UBS compte partout dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [90%] :\r\nParce que ce qui est vraiment important, c'est d'abord que nous soyons proches de nos clients \u00e7a \u00e0 partir de Bienne nous serviront surtout une client\u00e8le suisse, mais il y a aussi des exigences de r\u00e9gulation qui nous emp\u00eache de d\u00e9localiser \u00e0 l'\u00e9tranger et je crois que Bienne s'int\u00e8gre parfaitement dans un r\u00e9seau global de solutions d'affaires comme nous en avons d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Bombay, en Inde, en Pologne et aussi en ou grille Marie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [91%] :\r\nUBS plan donc \u00e0 Bienne, comme elle le fait en Chine, en Inde ou en Pologne, les grands patrons, \u00e0 Zurich, les autres en p\u00e9riph\u00e9rie Alain c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [95%] :\r\nC'est un peu la tendance les les grandes entreprises qui s'int\u00e9ressent aux villes secondaires mais mais aussi parce qu'en mati\u00e8re de qualit\u00e9 de vie, elles offrent des avantages dont beaucoup r\u00eavent dans les grandes villes, Erich Fehr, le maire de Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:00) [88%] :\r\nIl y a aussi le co\u00fbt de la vie qui est plus bas, dans notre r\u00e9gion, les loyers sont plus modestes, et il y a des analyse statistique tr\u00e8s int\u00e9ressant qui disent que si vous habitez notre r\u00e9gion, vous travaillez d'autres r\u00e9gions, m\u00eame si les salaires sans forc\u00e9ment un peu plus bas z\u00fcrichois Gen\u00e8ve ivresse plus fin du mois parce que, justement, d'autres frais sont aussi plus bas, donc encore une fois, une situation o\u00f9 tout le monde est gagnant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:23) [97%] :\r\nBon, ultime pr\u00e9cision sur la question des salaires UBS pr\u00e9cise qu'\u00e0 travail \u00e9gal les employ\u00e9es de Bienne ne seront pas moins bien trait\u00e9 que celles et ceux qui oeuvrent Azzuri. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [93%] :\r\nEt vous, vous \u00e9tiez \u00e0 Bienne, Alain Arnaud, devenir la 2\u00e8me commune la plus peupl\u00e9e du Valais derri\u00e8re Sion peut-\u00eatre bient\u00f4t une r\u00e9alit\u00e9 pour Monthey et Collombey-Muraz, bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 fusionner si le processus aboutit, les 2 communes se marieront en 2025 apr\u00e8s Lausanne, Fribourg se penche elle aussi sur le harc\u00e8lement de rue, premi\u00e8re \u00e9tape, le lancement hier d'un sondage en ligne. Objectif : \u00e9tudier l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, identifier les lieux o\u00f9 elle s'exerce, proposer des mesures pour l'endiguer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [97%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale, le sommet du G7 de Biarritz a pris fin hier sur des promesses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [93%] :\r\nOui, \u00e0 d\u00e9faut de proposer des actes concrets, pourquoi pas, les \u00e9claircies \u00e0 pr\u00e9voir sur les sujets les plus chauds du moment : Iran relations Chine- \u00c9tats-Unis taxe num\u00e9rique, pas d'accord, donc, mais une dynamique celle vant\u00e9e en tout cas par Emmanuel Macron, pr\u00e9sident, h\u00f4te du sommet, un G7, dont le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a d\u00e9fendu l'utilit\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:25) [91%] :\r\nD'abord le principe m\u00eame d'avoir des discussions ouvertes entre les 7 principaux pays industrialis\u00e9s qui partagent des valeurs d\u00e9mocratiques, c'est utile ces sommets ne fonctionne pas, lorsqu'on n'a pas de vraies discussions lorsqu'on a des notes pr\u00e9par\u00e9es par d'autres lorsqu'on \u00e9vite les probl\u00e8mes, l\u00e0, je crois pouvoir dire qu'on a parl\u00e9 de tout avec beaucoup de libert\u00e9, on s'est parfois mis d'accord, d'autres fois, non mais \u00e7a, \u00e7a a une utilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:47) [89%] :\r\nPourquoi comme r\u00e9duire nos ambitions, par rapport \u00e0 ao\u00fbt change pas le monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:51) [88%] :\r\nJe m'en a jamais \u00e9t\u00e9 choisie par les ni lors d'un G7 dans dans dans ce mais l\u00e0 c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, c'est parfois d'\u00e9viter le pire et ensuite de construire pas \u00e0 pas le meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [95%] :\r\nEt l'an prochain le G7 se d\u00e9roulera aux \u00c9tats-Unis peut-\u00eatre en Floride, dans l'un des clubs de golf de Donald Trump, c'est un endroit formidable proche de l'a\u00e9roport et chaque d\u00e9l\u00e9gation peut disposer de son propre b\u00e2timent, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, la cote de popularit\u00e9 de j'allais dire Bolsonaro chute \u00e0 peine plus de 40 pourcent des Br\u00e9siliens soutiennent l'action de leur pr\u00e9sident, contre 58 pourcent en f\u00e9vrier dernier, r\u00e9sultat d'un sondage publi\u00e9 hier et r\u00e9alis\u00e9 la semaine derni\u00e8re en pleine pol\u00e9mique sur les incendies en Amazonie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:27) [99%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, cette condamnation qui fera date dans la lutte contre les effets n\u00e9fastes des opiac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [93%] :\r\nLa justice am\u00e9ricaine condamne le groupe pharmaceutique Johnson and Johnson \u00e0 verser plus de 570 millions de dollars, l'\u00e9tat de l'Oklahoma, les \u00c9tats-Unis ou l'utilisation de ces anti- douleurs, a d\u00e9j\u00e0 caus\u00e9 la mort par surdose de 400000 personnes Pauline Simonet \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:47) [92%] :\r\nLa crise des opiac\u00e9s a ravag\u00e9 l'Oklahoma, elle doit \u00eatre contenu imm\u00e9diatement ces mots prononc\u00e9s par le juge ont accompagn\u00e9 la sentence condamnant les pratiques trompeuses de marketing et de promotion du laboratoire pharmaceutique Johnson and Johnson est reconnu coupable d'avoir men\u00e9 pendant des ann\u00e9es, une campagne de lavage de cerveau, en pr\u00e9sentant ces antidouleurs tr\u00e8s puissants comme des m\u00e9dicaments miracles dissimulant volontairement la tr\u00e8s forte d\u00e9pendance induisent pour les patients, r\u00e9sultat, plus de 6000 personnes sont mortes \u00e0 la suite d'overdose li\u00e9es \u00e0 la consommation d'opiac\u00e9s dans ce petit \u00c9tat du centre du pays, le demi-1000000000 de dollars r\u00e9clam\u00e9e au laboratoire servira \u00e0 financer des programmes pour d\u00e9sintoxiquer les passions, la d\u00e9pendance \u00e0 ces m\u00e9dicaments antidouleurs est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des plus graves crises sanitaires du pays et cette premi\u00e8re condamnation d'un laboratoire pourrait influencer le verdict de pr\u00e8s de 2000 autres plaintes d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 travers le pays Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:43) [95%] :\r\nPr\u00e9vue le 9 septembre prochain le proc\u00e8s d'Harvey Weinstein n'aura pas lieu avant janvier 2020, l'ex- producteur de cin\u00e9ma, fait l'objet d'une nouvelle plainte d\u00e9pos\u00e9e hier pour des faits remontant plus de 15 ans Harvey Weinstein, accus\u00e9 d'abus sexuels, allant du harc\u00e8lement ou viol par plus de 80 femmes parmi elles de nombreuses c\u00e9l\u00e9brer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:01) [91%] :\r\nC'est un cin\u00e9ma toujours des femmes bien peu pr\u00e9sentes \u00e0 la Mostra de Venise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [90%] :\r\nUn festival qui d\u00e9bute demain et d\u00e9j\u00e0 une pol\u00e9mique autour de la parit\u00e9 hommes- femmes sur les 21 longs m\u00e9trages s\u00e9lectionn\u00e9s par le jury, les femmes en ont r\u00e9alis\u00e9 d'eau sophisme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:14) [95%] :\r\n2 films sign\u00e9s par des femmes en comp\u00e9tition officielle, c'est mieux que l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec une seule r\u00e9alisatrice en lice pour le Lion d'or, mais pour les partisans de l'\u00e9galit\u00e9, cela reste trop peu pour la Mostra qui a sign\u00e9 en 2018, une charte pour la parit\u00e9 et l'\u00e9galit\u00e9 dans le cin\u00e9ma, co- pr\u00e9sidente de l'association Swan r\u00e9seau suisse des femmes professionnelles de l'audiovisuel. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:39) [88%] :\r\nC'est vraiment tr\u00e8s bizarre, surtout apr\u00e8s avoir sign\u00e9 la charte, il y a beaucoup d'autres festivals qui Locarno qui a eu un pourcentage vraiment tr\u00e8s haut, a eu des d\u00e9penses maintenant qui a le festival le plus vieux immonde qui r\u00e9agit comme \u00e7a, moment donn\u00e9 peut-\u00eatre qu'ils vont devoir r\u00e9pondre aussi \u00e0 ces critiques, hein, je pense qu'il va falloir un peu attendent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:02) [94%] :\r\nAttendre que la pol\u00e9mique enfle jusqu'\u00e0 d\u00e9stabiliser le directeur de la Mostra Alberto Barbera a bien tent\u00e9 de se d\u00e9fendre en invoquant l'absence de quotas et les crit\u00e8res de qualit\u00e9s appliqu\u00e9s aux Oeuvres s\u00e9lectionn\u00e9es, mais avec la pr\u00e9sence en comp\u00e9tition de Roman Polanski, poursuivi pour viols sur mineurs par la justice am\u00e9ricaine et de na\u00eetre Parker acquitt\u00e9 apr\u00e8s des accusations similaires, le festival semble totalement insensible aux pressions exerc\u00e9es par le mouvement mis tout en fin de semaine, la Mostra devra rendre des comptes sur la composition de ses \u00e9quipes et la proportion de femmes dans ses instances dirigeantes des chiffres cruciaux pour faire preuve de sa bonne volont\u00e9 en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:45) [89%] :\r\nEt en parlant d'\u00e9galit\u00e9, les femmes ont perdu, les hommes ont gagn\u00e9, c'\u00e9tait cette nuit \u00e0 l'US Open de tennis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:49) [88%] :\r\n\u00e7a \u00e9limin\u00e9 d'entr\u00e9e Timea Bacsinszky et Viktoria Golubic elles ont r\u00e9ussi au total que 8 jours qualification en revanche pour Stan Wawrinka et Rodger Federer mais sans \u00e9clat le r\u00e9cit \u00e0 New-York d'Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:00) [90%] :\r\nLa soir\u00e9e fut longue et difficile pour les 4 Suisses engag\u00e9s pourtant au 1er tour tout avait mal commenc\u00e9 et Viktoria Golubic \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son tennis d\u00e9pass\u00e9, n'a pas pes\u00e9 lourd, battu en 2 manches par la Chinoise Zhang Timea Bacsinszky en manque de comp\u00e9tition et de sensations, n'a pas fait mieux face \u00e0 la jeune Am\u00e9ricaine Katie Nelly 17 ans, contre laquelle elle perd pour la 2\u00e8me fois Stan Wawrinka a pourtant bien parti devant le jeune et talentueux Italien Yannick Sinner 18 ans s'est perdu en route, a connu Des hauts et des bas, avant de porter l'estocade pour s'imposer en 4 manches quant \u00e0 Roger Federer, il a connu un d\u00e9but de match difficile pas en jambes, le B\u00e2lois de noir v\u00eatue, barbe naissance a conc\u00e9d\u00e9 la premi\u00e8re manche 6 4 face \u00e0 un inconnu indien culott\u00e9 soumis Magal 22 ans 100 90\u00e8me mondial avant de trouver enfin son rythme de croisi\u00e8re et de finir par balayer son adversaire en 4 manches Herv\u00e9 Borsier rtssport New-York. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:01) [90%] :\r\nEnfin en football Young Boys jouera ce soir au stade Marakana \u00e0 Belgrade en barrage face \u00e0 l'\u00c9toile Rouge, \u00e0 la cl\u00e9, une qualification pour la Ligue des Champions, Avantage pour l'heure aux Serbes apr\u00e8s leur match nul 2 partout au match aller \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:13) [90%] :\r\nBerne, c'\u00e9tait le journal d'Olivier Schorderet merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-27T05:49:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1AD756C1-4F0E-4CBD-A049-C2B313BD63E3", "internalArchiveId": "1AD756C1-4F0E-4CBD-A049-C2B313BD63E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les strat\u00e9gies de communication en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-08-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC;Marc B\u00fchlmann, professeur de science politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne;Nadine Masshardt, conseill\u00e8re nationale, reponsable de la campagne\r\n\r\n\r\nLes strat\u00e9gies de communication en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales   Marie Giovanola, direct studio Palais F\u00e9d\u00e9ral\r\n****7h22.. \r\nOn va parler strat\u00e9gie politique.. \r\nVous le savez, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales c'est dans moins de deux mois.. \r\nD'ailleurs.. la RTS vous propose d\u00e8s jeudi un op\u00e9ration sp\u00e9ciale.. \r\nOn viendra chez vous.. prendre le pouls de vos pr\u00e9occupations.. \r\nForums, le 12h30.. \r\nEt \u00e9videmment la Matinale.. \r\nNous serons en direct tous les matins.. et en public.. \r\nN'h\u00e9sitez pas... Ca commence jeudi \u00e0 Plan-les-Ouates au caf\u00e9 Julienne.. \r\nEt vendredi \u00e0 Renens \u00e0 la ferme des Tilleuls.. \r\nEt ca continue la semaine prochaine.. \r\nVoil\u00e0 pour l'auto-promo.. \r\nMais je vous le disait.. on va parler strat\u00e9gie politique.. \r\nEt notamment de l'utilit\u00e9 des affiches..\r\nBonjour Marie Giovanola \r\nLa semaine derni\u00e8re, l'UDC a frapp\u00e9 un grand coup.. avec son affiche de la pomme rong\u00e9e par des vers.. aux couleurs de ses adversaires.. \r\nElle a fait le tour de la toile et des m\u00e9dias. \r\nMais Marie.. ces affiches.. est-ce qu'elles ont la cote?\r\nEst-ce que c'est un toujours un bon moyen de faire campagne.. \r\nDIR ST PF (les sons partent du PF)\r\nLa campagne digitale prend toujours plus de place. Tous les partis ont des strat\u00e9gies pour les r\u00e9seaux sociaux, avec des moyens en hausse pour la plupart. Certains ont m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de renoncer cette ann\u00e9e \u00e0 produire une campagne d'affichage sur le plan national. \r\nC'est le cas du PDC. Son vice-pr\u00e9sident Charles Juillard.\r\n.....SON 1 PDC Juillard 36''\r\n***Vid\u00e9os de partis et de candidats fleurissent sur youtube et sur facebook...\r\nmais les candidats vont quand m\u00eame serrer des mains.. tracter.. \r\n\u00e7a fonctionne toujours?\r\nComme le PDC, l'UDC a aussi recrut\u00e9 des ambassadeurs et ambassadrices, plus de 1000 dans toute la Suisse nous dit le parti.\r\nAffiches ou r\u00e9seaux sociaux sont des outils suppl\u00e9mentaires. Mais le contact direct avec la population doit rester au coeur de la strat\u00e9gie des partis. \r\nC'est l'avis de Marc B\u00fchlmann, professeur de science politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne. \r\n....SON 2 expert BUHLMANN 24''\r\nEt miser sur une campagne de proximit\u00e9, c'est aussi le cr\u00e9do du PLR, avec notamment du porte-\u00e0-porte...\"Une main serr\u00e9e est une voix gagn\u00e9e\" selon Fanny Noghero, reponsable de la communication. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le Parti socialiste va effectuer quelque 150 mille appels t\u00e9l\u00e9phoniques. \r\nNadine Masshardt, conseill\u00e8re nationale, reponsable de la campagne.\r\n.....SON 3 PS Masshardt 16''\r\n***Affiches, annonces dans la presse, vid\u00e9os...et mobilisation de terrain...\r\nTout \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte.. \r\nOn sait quels sont les budgets de campagne des partis? \r\nL'UDC n'a pas souhait\u00e9 nous communiquer cette information. \r\nParmi les partis qui nous ont r\u00e9pondu, le PLR a le budget \u00e9lectoral national le plus important avec 3 \u00e0 3,5 millions de francs, suivi du PDC avec 2 millions et du PS: un peu moins d'1,5 million de francs. Des budjets identiques \u00e0 ceux annonc\u00e9s en 2015.\r\nLes Verts disposent eux de 180'000 francs.\r\nA ces montants, il faut bien s\u00fbr ajouter ceux des sections cantonales et des candidats eux-m\u00eames.", "durationSec": 232, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10645954", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les strat\u00e9gies de communication en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-08-27T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 27.08.2019"], "variantIds": ["ece-10645954"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-02T07:08:15Z", "speechToTexts": ["02.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va parler strat\u00e9gie politique puisque vous le savez les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans moins de 2 mois d'ailleurs la RTS vous propose d\u00e8s jeudi une op\u00e9ration sp\u00e9ciale, on va venir chez vous prendre le pouls de vos pr\u00e9occupations Forum le 12 30 et \u00e9videmment la Matinale, nous serons en Direct tous les matins et en public, n'h\u00e9sitaient pas \u00e0 venir nous rejoindre, \u00e7a commence jeudi \u00e0 Plan-les-Ouates au caf\u00e9 Julienne et puis vendredi \u00e0 renoncer \u00e0 la ferme des Tilleuls et puis \u00e7a continue la semaine suivante, voil\u00e0 pour l'auto- promo, mais je vous le dis, on va parler strat\u00e9gie politique et notamment de l'utilit\u00e9 des affiches avec vous bonjour Marie Giovanola bonjour Marie la semaine derni\u00e8re, l'UDC a frapp\u00e9 un grand coup avec son affiche de la pomme rong\u00e9e par des vers, des verts aux couleurs de ses adversaires, elle a fait le tour de la toile et des m\u00e9dias, cette affiche, mais est -ce que on peut dire que l'affichage a encore la cote est -ce que c'est Marie toujours un bon moyen de de faire campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [97%] :\r\nEh bien la campagne digitale prend toujours plus de place \u00e0 tous les partis ont des strat\u00e9gies pour les r\u00e9seaux sociaux avec des moyens en hausse pour la plupart, et certains ont m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de renoncer cette ann\u00e9e \u00e0 produire une campagne d'affichage sur le plan national, c'est le cas du PDC, on \u00e9coute son vice- pr\u00e9sident, Charles Juillard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:06) [87%] :\r\nOn estime qu'il y a une \u00e9volution dans le les moyens de communication, et aussi parce qu'on me laisse un peu de place et la parole de mani\u00e8re un peu plus directe aux diff\u00e9rentes sections cantonales qui ont le choix, le proc\u00e9d\u00e9 par de l'affiche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [95%] :\r\nVous misez cette fois surtout sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:22) [91%] :\r\nSur les r\u00e9seaux sociaux, mais aussi sur un r\u00e9seau d'ambassadeurs qui ont \u00e9t\u00e9 d'accord de s'engager \u00e0 la fois au travers des r\u00e9seaux sociaux, mais aussi dans les contacts Directs avec les personnes avec toutes sortes d'organisations, nous avions fix\u00e9 comme objectif d'avoir \u00e0 peu pr\u00e8s 206 romans \u00e0 plus de 350 donc on est vraiment tr\u00e8s content de la tournure qu'a pris cette initiative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [90%] :\r\nVid\u00e9o de de partis et de candidats fleurissent sur YouTube sur Facebook Marie mais les candidats vont quand m\u00eame serrer des mains tracter \u00e7a fonctionne toujours, mais comme le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [94%] :\r\nPDC l'UDC a aussi recrut\u00e9 des ambassadeurs et ambassadrices, plus de 1000 dans toute la Suisse, nous dit le parti affiches ou r\u00e9seaux sociaux sont des outils suppl\u00e9mentaires, mais le contact Direct avec la population doit rester au coeur de la strat\u00e9gie des partis, c'est l'avis de Marc B\u00fchlmann, il est professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:10) [89%] :\r\nAlors c'est un petit peu que aussi depuis les \u00c9tats-Unis que que le contact personnel mais vraiment campus qu'on puisse discuter avec les gens, \u00e7a, \u00e7a aide beaucoup plus que juste, juste une annonce quand m\u00eame si c'est une affiche assez choquant, \u00e7a aide pas vraiment mais le contact Direct, \u00e7a fonctionne normalement, un petit peu mieux pour vraiment former une opinion d\u00e9chets des citoyens, citoyennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [91%] :\r\nEt miser sur une campagne de proximit\u00e9, c'est aussi le credo du PLR avec notamment du porte-\u00e0-porte Une main serr\u00e9e est une voix gagn\u00e9e, selon Fanny Nogu\u00e8res au responsable de la communication pour la Suisse latine de son c\u00f4t\u00e9, le Parti socialiste va effectuer quelque 150000 appels t\u00e9l\u00e9phoniques Nadine Masshardt concert national, responsable de la campagne la plus d'un an comme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:54) [86%] :\r\nC'est vraiment parler avec les gens, c'est vraiment le contact personnel qui est plus important, mais quand m\u00eame, de sa porteurs d'avoir des affiches qui pr\u00e9sente vraiment th\u00e8me une proposition qui montre pour quel sujet, le PS s'engage au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [86%] :\r\nAlors on l'a dit, des affiches, des annonces dans la presse, des vid\u00e9os, une mobilisation du de terrain, tout \u00e7a, \u00e7a a un co\u00fbt, Marie, m\u00eame si les partis n'aime pas vraiment parler \u00e0 ce qu'on le sait, quels sont leurs Budgets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [94%] :\r\nL'UDC n'a pas souhait\u00e9 nous communiquer cette information parmi les partis qui ont r\u00e9pondu, le PLR a le budget \u00e9lectoral national le plus important avec 3 \u00e03,5 millions de francs, suivi du PDC 2 millions et du PS, un peu moins d'un 1000000 et demi des Budgets identiques \u00e0 ceux annonc\u00e9s \u00e0 l'lors de la campagne de 2015, les Verts disposent de 180000 francs \u00e0 ces montants, il faut bien s\u00fbr ajouter ceux des sections cantonales et des candidats eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Marie d'Giovanola en Direct de de Berne pour c'est pr\u00e9cisions sur les strat\u00e9gies des partis politiques en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-27T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-193E12B3-3D97-4302-9DDF-564FB73B15BC", "internalArchiveId": "193E12B3-3D97-4302-9DDF-564FB73B15BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-08-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux.\r\nLa presse qui commente ce matin la fin du G7: entre \"cirque\" et \"renouveau\".\r\nLe cirque, c'est ce qu'est devenu ce G7 pour la NZZ. Ce sommet a clarifi\u00e9 ce qu'on savait d\u00e9j\u00e0 depuis un moment, dit le commentaire: l'occident n'a plus d'agenda commun.\r\nAu mieu, il restera de Biarritz de belles photos et des r\u00e9sultats m\u00e9diocres, ou alors ce sommet sera compl\u00e8tement oubli\u00e9. \r\nLes apparences, la priorit\u00e9: l'avis aussi du commentaire de 24heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nC'est \"Donald First\", en fait: flatter le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour avoir une chance d'obtenir quoi que ce soit. \r\nIl y a quand m\u00eame eu de petites concessions, estime la Libert\u00e9,\u00e0 lire dans plusieurs autres quotidiens r\u00e9gionaux romands: on s'est d\u00e9tendus un peu sur l'Iran, sur la taxation des GAFA.\r\nTout \u00e7a pour pouvoir au final afficher hier le rictus du devoir accompli. Ce qui confirme qu'en diplomatie, lit-on, le faire-savoir est aussi important que le savoir-faire. \r\nPlus optimiste encore, le Temps: Emmanuel Macron a r\u00e9invent\u00e9 le sommet du G7, \u00e9crit Richard Werly. Il a mis en confiance Donald Trump, qui s'est senti \u00e9cout\u00e9. Il a pari\u00e9 sur l'unit\u00e9 des Europ\u00e9ens, malgr\u00e9 le Brexit. Moralit\u00e9, poursuit le journaliste: le G7 n'est pas vain, et il peut m\u00eame ainsi retrouver une forme de cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\n*** Tout autre chose... on parle ce matin aussi du financement des cr\u00e8ches.\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a 100 millions de francs \u00e0 disposition des cantons, jusqu'en 2023.\r\nCe fonds doit permettre de faire baisser les factures des parents.\r\nPourquoi alors, se demandent le Bund et les autres quotidiens Tam\u00e9dias al\u00e9maniques, pourquoi ces m\u00eames cantons ne demandent pas cet argent ?\r\nParce que c'est trop de bureaucratie, tout simplement. \r\nIl faut faire des rapports, d\u00e9montrer comment on subventionne les cr\u00e8ches sur plusieurs ann\u00e9es... c'est bureaucratiquement tr\u00e8s lourd. Seul un canton a d\u00e9pos\u00e9 une demande: Argovie. \r\nMais le risque, notent plusieurs responsables cantonaux des affaires sociales, c'est que cet argent ne soit pas totalement utilis\u00e9. \r\nCertains en viendraient ainsi \u00e0 la conclusion qu'aucun financement f\u00e9d\u00e9ral n'est n\u00e9cessaire pour les gardes d'enfant.\r\n*** Financement encore, mais celui des m\u00e9dicaments chers.\r\nCertains patients se voient refuser la prise en charge par leur assurance de traitements innovants - souvent pour le cancer - \u00e0 plusieurs centaines de milliers de francs, car le b\u00e9n\u00e9fice th\u00e9rapeuthique n'est pas suffisament prouv\u00e9. \r\nGrand dossier du Temps, ce matin, avant le \"Forum sant\u00e9\" organis\u00e9 par le quotidien et l'Illustr\u00e9, fin septembre.\r\nL'article souligne le pouvoir confi\u00e9 aux assurances maladies, qui sont seules \u00e0 d\u00e9cider du remboursement, pour ces fameux traitements \"hors \u00e9tiquette\". \r\nUne situation \"indigne d'un des meilleurs syst\u00e8mes de sant\u00e9 du monde\", d\u00e9nonce l'\u00e9ditorial. Qui pousse des malades \u00e0 recourir \u00e0 du financement participatif. \r\n*** Les questions environnementales sont aussi \u00e0 la une de la presse, ce matin.\r\nLe carton du burger sans viande, dans la Libert\u00e9 et le Qotidien jurassien. Succ\u00e8s du burger vegan en Allemagne, mais aussi en Suisse. \r\nL'arriv\u00e9e de nouvelles habitudes alimentaires est facilit\u00e9e par la prise de conscience environnementale, expliquent les journaux. \r\nNous sommes face \u00e0 un changement bien conscient des habitudes alimentaires, rench\u00e9rit l'institut allemand des technologies alimentaires.\r\nChangement, aussi, peut-\u00eatre, un jour, en terme de service citoyen. Le Journal du Jura revient sur l'id\u00e9e de 3 gymasiens de Bienne de lancer un service environnemental, alternative au serices militaires et civil. \r\nEt deux politiciens croisent le fer sur le th\u00e8me de l'environnement: grand d\u00e9bat du Blick entre le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti et la pr\u00e9sidente des verts Regula Rytz.\r\nIls sont d'accord sur une chose: la for\u00eat amazonienne. L'accord de libre-\u00e9change avec le mercosur est une mauvaise id\u00e9e. Il faut des contingents d'importation pour prot\u00e9ger la for\u00eat, dit l'UDC. La destrcution de la for\u00eat tropicale commence dans notre assiette, dit la verte. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, un recensement pour le moins original...\r\nCelui de b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s dans un avion.\r\nIls sont 74, \u00e0 avoir vu le jour en vol, entre 1929 et 2018. Les chiffres publi\u00e9s poiur la premi\u00e8re fois par une revue scientifique cet \u00e9t\u00e9. \r\nTous ont surv\u00e9cu \u00e0 l'accouchement sauf 2. Ils avaient \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s dans les toilettes par des ouvri\u00e8res mineures migrantes qui d\u00e9siraient retourner dans leur pays avant d'accoucher.\r\nLa grande majorit\u00e9 des naissance a eu lieu entre 2000 et 2019.\r\nL'\u00e9tude met aussi en \u00e9vidence la fr\u00e9quente participation de professionnels de sant\u00e9 pr\u00e9sents \u00e0 bors - la fameuse question: Y a-t-il un m\u00e9decin \u00e0 bord ??\r\nPour quelques cas, le personnel naviguant a re\u00e7u des instructions par radio d'un m\u00e9decin au sol. \r\nOn constate aussi un manque de dispositif m\u00e9dicaux appropri\u00e9s dans les avions. \r\nLa preuve: des lacets de chaussures ont servi \u00e0 nouer parfois le cordon ombilical;\r\ndu whisky, du scotch ou de la vodka ont \u00e9t\u00e9 utils\u00e9s pour st\u00e9riliser des ciseaux ou d'autres outils n\u00e9cessaires \u00e0 l'accouchement.", "durationSec": 501, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10645959", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-08-27T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-08-27T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10645984", "ece-10645959"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-02T07:01:20Z", "speechToTexts": ["02.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nC'est l'heure de passer \u00e0 la presse Val\u00e9rie Droux nous a rejoint, Val\u00e9rie, la presse commente assez largement ce matin, la fin du G7 entre cirque ou renouveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [93%] :\r\nLe cirque, c'est ce qu'est devenu ce G7 pour la NZZ ce sommet a clarifi\u00e9 ce qu'on savait d\u00e9j\u00e0 depuis un moment, dit le commentaire, l'Occident n'a plus d'agenda commun au mieux, il restera de Biarritz de belles photos et des r\u00e9sultats m\u00e9diocres ou alors ce sommet sera simplement compl\u00e8tement oubli\u00e9 les apparences, la priorit\u00e9, l'avis du commentaire de 24 heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve c'est Donald First en fait flatter le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour avoir une chance d'obtenir quoi que ce soit, il y a quand m\u00eame eu de petites concessions, estime pour sa part la Libert\u00e9 \u00e0 lire aussi dans plusieurs quotidiens r\u00e9gionaux romands, on s'est d\u00e9tendus en peu sur l'Iran sur la taxation des GAFA tout \u00e7a pour pouvoir au final afficher hier le rictus du devoir accompli, ce qui confirme qu'en diplomatie, lit -on le faire-savoir est aussi important que le savoir- faire plus optimiste encore le temps, Emmanuel Macron a r\u00e9- inventer le sommet du G7, \u00e9crit Richard Verly, il a mis en confiance, Donald Trump, qui s'est senti \u00e9cout\u00e9, il a pari\u00e9 sur l'unit\u00e9 des Europ\u00e9ens, malgr\u00e9 le Brexit moralit\u00e9, poursuit le journaliste, le G7, ce n'est pas vain et il peut m\u00eame ainsi peut-\u00eatre retrouver une forme de cr\u00e9dibilit\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [91%] :\r\nOui, on pourra juger sur tout ce G7 qui s'est quand m\u00eame plut\u00f4t bien pass\u00e9, qui est all\u00e9 plus loin que ce qu'on pensait sur l'Iran, la diplomatie fran\u00e7aise a r\u00e9ussi quand m\u00eame \u00e0 faire venir le 1er ministre iranien en pr\u00e9sence, l\u00e0 o\u00f9 \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Donald Trump, qui aurait tr\u00e8s bien pu partir etc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bien jou\u00e9, les 2 pr\u00e9sidents disent chacun de leur c\u00f4t\u00e9, qui sont pr\u00eats \u00e0 se rencontrer, c'est un progr\u00e8s \u00e9norme Fr\u00e9d\u00e9ric oui il y a une personne qui n'\u00e9tait pas au G7, c'est le pr\u00e9sident de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale, f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine alors Paul qui ce r\u00f4le, le pr\u00e9sident de la Fed s'est rendu personnages les plus puissants du monde l\u00e0 et vous savez, \u00e9videmment, est ce que, franchement, aujourd'hui, vous aimeriez \u00eatre \u00e0 la place de J\u00e9r\u00f4me Powell est -ce que c'est tr\u00e8s fort, un poste qui est enviable en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [87%] :\r\nJe pense qu'en ayant pr\u00e9sident am\u00e9ricain comme nous l'avons et l'est 8 qu'il envoie \u00e0 nous d'en direction de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale montre qu'une probl\u00e8me institutionnel grave qui va ou de Loz\u00e8re au del\u00e0 de la personne n'est -ce pas les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, jusqu'\u00e0 la crise, il y avait eu un credo partag\u00e9 par l'ensemble de la plan\u00e8te \u00e9conomique, financi\u00e8re et jusqu'\u00e0 un bon m\u00eame parti politique, l'ind\u00e9pendance de la Banque centrale et aujourd'hui cette l'ind\u00e9pendance de la Banque centrale est mise en question, \u00e0 commencer par les \u00c9tats-Unis, mais pas seulement aux \u00c9tats-Unis et de la confiance, la la situation donc l\u00e0 le le fauteuil en quelque sorte, je pense, \u00e7a devient de plus en plus inconfortable, surtout si, effectivement, il y a une tension dans un niveau de l'\u00e9conomie et o\u00f9 la Fed maintient, or le r\u00f4le aurait envie, semble -t-il, de maintenir les taux, alors que le train peut \u00eatre en train de pousser pour une baisse tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s radical, pas seulement d'un quart de pour 100, mais ayant par dans un des je crois, de m\u00eame de 1 point de pourcentage ce qui est ce qui est gigantesque par les dans kikoo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [95%] :\r\nOn parle encore d'argent, mais dans un tout autre domaine, dans la presse, Val\u00e9rie, on parle du financement des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [91%] :\r\nCr\u00e8ches la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 100 millions de francs \u00e0 disposition des cantons jusqu'en 2023, ce fonds doit permettre de faire baisser les factures de cr\u00e8ches, des parents, pourquoi alors se demandent le Bund et les autres quotidiens Ta m\u00e9dia al\u00e9manique pourquoi ces m\u00eames cantons ne demande pas cet argent h\u00e9 bien parce que c'est trop de bureaucratie, tout simplement, il faut faire des rapports d\u00e9montrer comment on subventionne les cr\u00e8ches sur plusieurs ann\u00e9es, c'est bureaucratiquement tr\u00e8s lourd seul en canton a d\u00e9pos\u00e9 une demande l'Argovie, mais le risque, notent plusieurs responsables cantonaux des affaires sociales, c'est que cet argent ne soit au final pas totalement utilis\u00e9 certains en viendraient ainsi \u00e0 la conclusion qu'aucun financement f\u00e9d\u00e9ral n'est finalement n\u00e9cessaire pour les gardes d'enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [93%] :\r\nEt puis, financement encore mais celui des m\u00e9dicaments chers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [94%] :\r\nOui, certains patients se voient refuser la prise en charge par leur assurance de traitements innovants, souvent pour le concert des traitements \u00e0 plusieurs centaines de milliers de francs car le b\u00e9n\u00e9fice th\u00e9rapeutique n'est pas suffisamment prouv\u00e9 grand dossier du temps ce matin avant le Forum sant\u00e9 organis\u00e9 par le quotidien illustr\u00e9 fin septembre l'article souligne le pouvoir confi\u00e9 aux assurances maladies qui sont seuls \u00e0 d\u00e9cider du remboursement ou non de ces fameux traitements hors \u00e9tiquette, une situation qui \u00e9tait indigne dans des meilleurs syst\u00e8mes de sant\u00e9 du monde d\u00e9nonce l'\u00e9ditorial dans une situation qui pousse aussi des malades \u00e0 recourir \u00e0 du financement participatif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [94%] :\r\nParle aussi des questions environnementales, \u00e0 la une de la presse ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [94%] :\r\nOui, le carton du burger sans viande dans la Libert\u00e9 Le Quotidien Jurassien succ\u00e8s du burger vegan en Allemagne mais aussi en Suisse l'arriv\u00e9e de nouvelles habitudes alimentaires est facilit\u00e9e par la prise de conscience environnementale, expliquent les journaux nous sommes face \u00e0 un changement, bien conscient des habitudes alimentaires, rench\u00e9rit l'institut allemand des technologies alimentaires changement aussi peut-\u00eatre un jour en terme de service citoyen Le Journal du Jura, revient sur l'id\u00e9e de 3 gymnasien de Bienne, de lancer un service environnemental, une alternative au service militaire et civil, et puis de politiciens croisent le fer aussi, sur le th\u00e8me de l'environnement, grand d\u00e9bat du Blick entre le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti et la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz ils sont d'accord sur une chose, se r\u00e9jouit le journal la for\u00eat amazonienne, l'accord de libre- \u00e9change avec le Mercosur est une mauvaise id\u00e9e, il faut des contingents d'importation pour prot\u00e9ger la for\u00eat, dit l'UDC la destruction de cette for\u00eat tropicale commence dans notre assiette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:33) [90%] :\r\nDilaver Paul de Minsky comment vous voyez le d\u00e9bat \u00e0 venir et qui a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 sur cet accord de libre- \u00e9change que la Suisse a conclu donc avec le Mercosur via, elle est en pleine en plein d\u00e9bat sur les feux de for\u00eat en Amazonie, c'est toujours cette m\u00eame question de ce que la Suisse doit faire pour son \u00e9conomie, en fermant les yeux sur certains probl\u00e8mes, alors soit la environnement soit Llodra de droits de l'homme, je pense, notamment, par exemple, \u00e0 \u00e0 la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:59) [94%] :\r\nJe veux dire il y a un d\u00e9bat \u00e9conomique et bien un d\u00e9bat politique, le d\u00e9bat \u00e9conomique est assez claire, dans le sens que la Suisse est un joueur marginal au niveau mondial \u00e0 peu pr\u00e8s 1 pourcent du PIB 40 pourcent comme on l'a dit d'exportation, l'importation, ce qui signifie que la Suisse ne peut pas et les tensions dont on vient de parler, la Suisse ne peut pas se permettre de faire du place elle doit chercher de nouveaux horizons commerciaux et puis l'excursion du c\u00f4t\u00e9 de Mercosur en fait partie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [91%] :\r\n\u00e7a passe portait forc\u00e9ment par des accords de de libre- \u00e9change avec des pays aussi longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:29) [88%] :\r\nMais qui, la plupart des choses au niveau de l'Union europ\u00e9enne ont \u00e9t\u00e9 faites, donc on terme de proximit\u00e9 au niveau des \u00c9tats-Unis il y a aussi pas mal de choses qui sont faites donc est -ce qu'on va faire, on va voir, l\u00e0 o\u00f9 on n'a pas en quelque sorte ouvert les portes, commerciale et c'est lointain, mais ces compl\u00e9ments autre et \u00e9conomiquement \u00e7a peut \u00eatre compl\u00e9mentaire, bien s\u00fbr, il y a l'agriculture est prise au peut-\u00eatre prise en en sandwich, et l\u00e0 c'est le d\u00e9bat politique, beaucoup plus qu'\u00e9conomique, qui intervient, quelle est la base sociale, quelle est la base territoriale, quelle est la base en quelque sorte, sociale, donc de la Suisse, a besoin de quel est l'enracinement qu'elle veut avoir dans au niveau de ces territoires, donc je pense que c'est beaucoup moins \u00e9conomique que politique cette cette discussion sur le Mercosur par rapport \u00e0 l'agriculture est beaucoup plus politique que purement \u00e9conomique, l'argument \u00e9conomique est clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:14) [91%] :\r\nEt se discute pas, selon vous, merci, on va terminer cette revue de presse Val\u00e9rie avec un un recensement assez original. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [94%] :\r\nOui, celui des b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s dans des avions, ils sont 74 \u00e0 avoir vu le jour en vol entre 1929 et 2018, les chiffres publi\u00e9s pour la premi\u00e8re fois par une revue scientifique, cet \u00e9t\u00e9, alors tous ont surv\u00e9cu \u00e0 l'accouchement, sauf 2, ils avaient \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e dans les toilettes par des ouvri\u00e8res mineures migrantes qui d\u00e9siraient retourner dans leur pays avant d'accoucher, la grande majorit\u00e9 de ces naissances a eu lieu entre 2000 et 2019, l'\u00e9tude met aussi en \u00e9vidence la fr\u00e9quente participation des professionnels de sant\u00e9 pr\u00e9sents \u00e0 bord la fameuse question : y a -t-il un m\u00e9decin \u00e0 bord, h\u00e9 bien \u00e7a existe pour de vrai pour quelques cas, le personnel navigant a re\u00e7u aussi des instructions par radio d'un m\u00e9decin qui \u00e9tait au sol et on constate aussi un manque de dispositif m\u00e9dicaux appropri\u00e9s dans les avions, la preuve des la 7 chaussures ont servi \u00e0 nouer parfois le cordon ombilical et du whisky, du scotch ou de la vodka, c'est selon, ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pour st\u00e9riliser des ciseaux ou d'autres outils n\u00e9cessaires \u00e0 l'accouchement et c'est \u00e0 lire dans, c'est-\u00e0-dire le temps merci beaucoup Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-27T06:40:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78A12F64-10A1-45D0-B92F-C9C1103AFA63", "internalArchiveId": "78A12F64-10A1-45D0-B92F-C9C1103AFA63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-08-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. C'est un roi \u00e0 genoux qu'on voit dans toute la presse al\u00e9manique, ce matin.\r\nA genoux la sciure, les deux bras aux ciel, la bouche ouverte dans un cri de victoire lib\u00e9rateur. \r\nChristian Stucki enfin roi ! s'exclame le Blick en Une, comme lib\u00e9r\u00e9 lui aussi. \r\nPour le journal, Christian Stucki, roi de la lutte suisse, c'est \"l'ours de la nation\". Il semblait que son destin \u00e9tait de ne pas \u00eatre couronn\u00e9 - et pourtant, c'est lui le roi.\r\nLe couronnement de sa carri\u00e8re, se r\u00e9jouit la berner Zeitung.\r\nUn sans-culotte enfin roi, titre le temps. \r\nLa Luzerner Zeitung, d\u00e9\u00e7ue sportivement, parce que le finaliste \u00e9tait lucernois. Mais le quotidien souligne dans son analyse la r\u00e9ussite de la f\u00eate: plus de 400 mille spectateurs, venus en grande majorit\u00e9 en transports publics. \r\nLe Blick lui, a trouv\u00e9 la c\u00e9r\u00e9monie de couronnement un peu trop somptueuse: un exc\u00e8s de nombrilisme, sur un pays qu'on ne voit dans cette forme si traditionnelle que dans ce genre de f\u00eate. Mais, poursuit le journal, cette mani\u00e8re un peu path\u00e9tique de cultiver la patrie n'a sembl\u00e9 d\u00e9ranger personne. \r\n*** L'accord de libre-\u00e9change entre la Suisse et le Mercosur est l'autre actualit\u00e9 du week-end sur laquelle revient la presse aujourd'hui...\r\nUne signature fraichement accueillie, titre la Libert\u00e9. Un accord qui fait peur, lit-on dans le journal, mais aussi dans le Nouvelliste, Arcinfo, le journal du Jura, le quotidien jurassien, le courrier et la C\u00f4te. \r\nLes verts ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum, les paysans sont tr\u00e8s inquiets.\r\nDes paysans de tous bords, souligne le Tages Anzeiger, y compris des UDC, des PLR et des PDC.\r\nPour la NZZ, la signature de cet accord est une bonne chose pour une petite \u00e9conomie ouverte comme la Suisse ; un des meilleurs moyens pour s'adapter \u00e0 un monde dans lequel le nationalisme \u00e9conomique devient de plus en plus accept\u00e9 et dans lequel des blocs \u00e9conomiques se forment. \r\n*** D'autres d\u00e9fis pour l'\u00e9conomie, encore, dans la presse: la digitalisation, qui transforme le monde du travail. \r\nDans le Courrier et la Libert\u00e9, la mutliplication des offres de formation qui se mutliplient pour s'adapter \u00e0 un monde qui change de plus en plus vite. \r\nNotamment des formation en codage informatique - destin\u00e9s par exemple \u00e0 des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\nL'id\u00e9e de ces formations, c'es taussi de d\u00e9mystifier: le terme de \"num\u00e9risation\" fait peur.\r\nEt l'approche n'est pas la m\u00eame, selon que l'on utilise ces outils chez soi ou au travail. Au travail, le changement est impos\u00e9 \"d'en haut\", l'employ\u00e9 se sent contraint, il doit recr\u00e9er des habitudes, ce qui prend du temps; un temps qui n'est pas toujours accord\u00e9 par les entreprises, ce qui provoque du stress. \r\nStress et technologie, aussi, mais pas vraiment au travail, pas vraiment non plus \u00e0 la maison mais... \u00e0 la poste: le Bund explique ce matin que la Poste investit massivement pour moderniser ses filiales. Avec comme objectif, celui de faire travailler toujours plus ses clients: il envoie lui-m\u00eame ses paquets via des automates, on lui conseille aussi d'utiliser toujours plus les services en ligne. Les guichets traditionnels sont-ils menac\u00e9s de disparition ? se demande le journal.\r\n*** Ce lundi est jour de rentr\u00e9e scolaires, dans les cantons de vaud et de Gen\u00e8ve. Le Temps s'interroge sur l'attitude des enseignants...\r\n\"Qu'est-ce qu'un prof peut encore dire \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves ?\" \r\nLa question barre la Une du quotidien ce matin. \r\nC'est que \"me too\" est pass\u00e9 par l\u00e0. Et un exemple r\u00e9cent dans le canton de vaud illustre le probl\u00e8me: un enseignant de gymnase a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 avec effet imm\u00e9diat pour des propos sexistes tenus r\u00e9guli\u00e8rement en classe.\r\nC'est un d\u00e9licat \u00e9quilibre, souligne Yan Pauchard dans l'\u00e9ditorial:\r\nLes mots et l'attitude des enseignants.\r\nIls doivent, les profs, aiguiser le sens critique, piquer, aussi, leurs \u00e9tudiants, pour les sortir de leur l\u00e9thargie adolescente; mais tout \u00e7a, sans froisser ou choquer une g\u00e9n\u00e9ration qui veut \u00eatre trait\u00e9e de mani\u00e8rs plus \u00e9galitaire.\r\n*** Et pour terminer, un monde de \"jeunes\", o\u00f9 l'\u00e9galit\u00e9 n'est pas encore la norme: la cr\u00e9ation de jeux vid\u00e9os...\r\nUn exemple dans le Blick, avec le portrait d'une cr\u00e9atrice zurichoise de 29 ans. \r\nUne \"gamegirl dans un monde de gameboys\", titre joliment le journal. Un monde du jeu vid\u00e9o domin\u00e9 par les hommes. Mais Philomena Schwab en a assez de cette mani\u00e8re voir les m\u00e9tiers \u00e0 travers le prisme du f\u00e9minin ou du masculin. Il faut simplement encourager les enfants \u00e0 essayer ce qu'ils aiment. \r\nUn beau message pour la rentr\u00e9e scolaire !", "durationSec": 450, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10644174", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-08-26T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-08-26T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10644181", "ece-10644174"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-01T06:25:35Z", "webPublicationDate": "2019-08-26T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3568FF61-A33D-42E9-BDCA-3DBA195BE0E9", "internalArchiveId": "3568FF61-A33D-42E9-BDCA-3DBA195BE0E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-08-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;B\u00e9atrice Hirsch, candidate PDC aux Etats genevoise;Boukari, Fouad;Flavia Wasserfallen, conseill\u00e8re nationale socialiste bernoise;cordoba;Cordoba , Ana\u00efs  ;Gr\u00e9gory Logean, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil valaisan, chef de groupe;Kevin Fickentscher, capitaine du FC Sion\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/ GENEVE DAL BUSCO PI 8h) *** Serge Dal Busco, le conseiller d'Etat genevois, sera entendu dans l'affaire Maudet...\r\nInformation confirm\u00e9 hier par son parti.\r\nLe ministre PDC est amen\u00e9 \u00e0 donner des renseignements en lien avec Manotel. \r\nLe groupe h\u00f4telier a fait des dons importants \u00e0 Pierre Maudet...\r\nCe qui pourraient \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme l'acceptation d'un avantage. \r\nSerge Dal Busco est donc convoqu\u00e9 le 27 septembre, le m\u00eame jour que Paul Muller, le directeur de Manotel. \r\nRapha\u00ebl Leroy, cette audition en pleine campagne \u00e9lectorale tombe tr\u00e8s mal pour les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens genevois...\r\n  1'24''\r\n((Le PDC croyait en avoir fini avec les affaires. Guillaume Barazzone, emp\u00eatr\u00e9 dans l'histoire des notes de frais de la Ville, et Luc Barthassat, le fantasque conseiller d'Etat, ont quitt\u00e9 la vie politique. Guy Mettan, l'emp\u00eacheur de tourner en rond du parti, a quitt\u00e9 la formation pour conduire une liste seul. La voie \u00e9tait donc libre pour un nouvel \u00e9lan, port\u00e9 par des candidats jeunes et de nombreuses candidates. Mais voil\u00e0 que la convocation inattendue de leur conseiller d'Etat, un homme en apparence au-dessus de tout soup\u00e7on, met \u00e0 mal ce renouveau. A-t-il lui aussi mouill\u00e9 dans des financements politiques probl\u00e9matiques? A-t-il cach\u00e9 des dons \u00e0 son parti? Ces questions plongent le parti dans une nouvelle crise. Et cela arrive au pire moment pour le PDC genevois. La candidate aux Etats, B\u00e9atrice Hirsch, abonde:\r\nSON 0'15''\r\nDes r\u00e9ponses, il va en falloir, et vite. Car l'audition de Serge Dal Busco a lieu dans un mois. Une \u00e9ternit\u00e9 en campagne \u00e9lectorale. Une p\u00e9riode propice aux rumeurs et \u00e0 la d\u00e9sinformation. Les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ont donc tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 exiger de la transparence de la part de leur magistrat. Sans quoi, ce sont leurs adversaires qui en b\u00e9n\u00e9ficieront. Mais pas que. Les cousins lib\u00e9raux-radicaux peuvent aussi se frotter les mains. L'attention m\u00e9diatique n'est d\u00e9sormais plus sur eux et leur encombrant conseiller d'Etat Pierre Maudet. Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont relanc\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve.))\r\nLe recit de Rapha\u00ebl Leroy\r\n(Bve Rentr\u00e9e) Les vacances sont termin\u00e9s, la cloche de l'\u00e9cole va recommencer \u00e0 sonner pour tous les \u00e9l\u00e8ves romand cette semaine...\r\nLa rentr\u00e9e scolaire ce lundi pour Vaud et Gen\u00e8ve...\r\nPuis ce sera au tour de Fribourg jeudi.\r\nSoit plus de 200.000 enfants et adolescents sur le chemin de l'\u00e9cole... \r\nRestera plus que le Tessin, ou les vacances se poursuivent jusqu'au 1er septembre.\r\n(03/VIOLENCE CONTRE FEMMES IV WASSERFALLEN) *** La Suisse compte l'un des taux les plus \u00e9lev\u00e9 de f\u00e9minicides en Europe... \r\nCe sont les chiffres d'Eurostat publi\u00e9 hier par le Matin dimanche qui l'affirment.\r\nToutes les deux semaines en Suisse une femme est tu\u00e9es par son conjoint ou son ex-conjoint...\r\nC'est plus qu'en Italie, en Espagne, en Gr\u00e8ce ou encore au Royaume-Uni.\r\nSituation ou la classe politique peut prendre des mesures..\r\nMais selon la  bernoise Flavia Wasserfallen... conseill\u00e8re nationale PS, certaines formations n'ont pas la volont\u00e9 d'agir... \r\n  0'39''\r\nLa violence conjugale tue plus de femmes que le tabac, l'alcool et la route\r\nDes propos recueillis par Camille Degott\r\n(Bve G7 Iran) Sa pr\u00e9sence est une surprise. \r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res iranien, Mohammad Javad Zarif, est arriv\u00e9 hier \u00e0 Biarritz dans le sud de la France... \r\nLes discussions sur une sortie de crise au sujet du nucl\u00e9aire avec les dirigeants fran\u00e7ais ont \"\u00e9t\u00e9 positives\" et \"vont se poursuivre\" a promis hier soir l'Elys\u00e9e...\r\nParis a aussi fait savoir que le chef de l'Etat fran\u00e7ais avait \"obtenu\" dirigeants du G7 \"de pouvoir discuter et adresser un message\" \u00e0 l'Iran mais Donald Trump a fait comprendre dans la foul\u00e9e qu'il ne se sentait pas li\u00e9 par cette d\u00e9marche.\r\n(09/G7 TRUMP-JOHNSON ENJEUX ECO PA) *** Autre dossier discut\u00e9 lors de ce G7 : un possible accord commercial am\u00e9ricano-britannique.\r\nSujet longement discut\u00e9 entre Boris Johnson et Donald Trump \u00e0 Biarritz hie.. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est montr\u00e9 tr\u00e8s \u00e9logieux \u00e0 l'\u00e9gard du nouveau premier ministre britannique.\r\nIl a promis un accord commercial fantastique entre les deux pays apr\u00e8s le brexit. \r\nMais dans les faits, Ana\u00efs Cordoba ce n'est aussi simple...\r\n  0'53''\r\n((Un accord de libre \u00e9change avec les \u00e9tats unis, c'\u00e9tait LA r\u00e9compense du brexit promise par les leaders de la campagne pour la sortie de l'union europ\u00e9enne\r\nMais aujourd'hui Boris johnson le reconna\u00eet lui-m\u00eame, conclure un tel accord ne se fera pas sans peine. \r\ndes compromis seront \u00e0 faire du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain notamment pour lever ce qu'il qualifie de \"barri\u00e8res consid\u00e9rables\" auxquelles sont soumis les produits britanniques allant des wagons de trains aux choux fleurs en passant par les assurances\r\nMais selon plusieurs \u00e9conomistes, les \u00e9tats unis n'ont jamais accorder \u00e0 aucun pays ce que boris johnson demande\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9 les am\u00e9ricains souhaitent des accords secteur par secteur avec la grande bretagne, notamment pour conclure rapidement un march\u00e9 favorisant leurs exportations de voitures . mais la dessus Londres se montre r\u00e9ticent\r\nBref derri\u00e8re les bons mots et les pouces lev\u00e9s des deux leaders. la r\u00e9alit\u00e9 des n\u00e9gociations s'annonce, elle, moins souriante. AC, pour RTS info, Londres))\r\n(Bve Centrale Leibstadt) La r\u00e9duction du personnel est la principale cause de plusieurs accidents survenus \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Leibstadt...\r\nC'est l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire qui le dit... \r\nDes facteurs humains et organisationnels ont jou\u00e9 \"un r\u00f4le majeur\" dans les incidents, poursuit le document consult\u00e9 par la SonntagsZeitung \r\nSelon l'IFSN, la direction de Leibstadt doit d\u00e9sormais prouver que la s\u00e9curit\u00e9 continuera d'\u00eatre assur\u00e9e avec moins de personnel.\r\n(05/VS DEPART ROSSIER IV LOGEAN) *** En Valais, le torchon br\u00fble entre Jo\u00ebl Rossier, ex-chef du Service de l'environnement et le Gouvernement. \r\nD\u00e9mission, puis r\u00e9siliation anticip\u00e9e des rapports de travail contest\u00e9e par le principal int\u00e9ress\u00e9. . \r\nA quoi s'ajoute un rapport que Jo\u00ebl Rossier a adress\u00e9 aux organes de surveillance du canton, un document dont on ne conna\u00cet pas le contenu exact...\r\nLes Verts en r\u00e9clament la publication. \r\nGr\u00e9gory Logean chef de groupe de l'UDC, soup\u00e7onne m\u00eame un lien avec une affaire de pollution au mercure.\r\n  0'50''\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis\r\nA noter que les autres partis n'envisagent pas d'actions pour l'instant afin de ne pas interf\u00e9rer dans l'enqu\u00eate des autorit\u00e9s de surveillance.\r\n(15/FOOT SION IV FICKENTSCHER) *** En football, le FC Sion s'accroche \u00e0 la troisi\u00e8me place du championnat. \r\nLes Valaisans,  ont battu Lucerne hier (di) 2 \u00e0 1...\r\nIl comptent trois points de retard sur Young Boys et deux sur B\u00e2le. \r\nMais pour le capitaine Kevin Fickentscher, c'est uniquement la victoire qui comptait hier. \r\n  0'56'' \r\nKevin Fickentscher avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz.  \r\nAutre victoire romande: celle de Servette, qui s'est impos\u00e9 4 \u00e0 0 \u00e0 Thoune et qui pointe \u00e0 la 4e place du classement.\r\n(Bve Sable Italie) Les touristes sont d\u00e9sormais surveill\u00e9s. \r\nLa ville italienne de Cabras, en Sardaigne, connue pour son immense plage immacul\u00e9e, a lanc\u00e9 ce week-end un syst\u00e8me de \"gardiens du sable\"...\r\nDes gardiens charg\u00e9s de signaler les tentatives de collecte ill\u00e9gale et toute d\u00e9gradation de ces pr\u00e9cieuses particules...\r\nCes derniers jours, 200 kg de ce pr\u00e9cieux sable de quartz blanc ont \u00e9t\u00e9 saisis \u00e0 l'a\u00e9roport d'Elmas par les services de s\u00e9curit\u00e9.\r\nEt des touristes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 en Sardaigne, le 20 ao\u00fbt avec 40 kg de sable dans leur voiture... \r\nLa collecte de sable, de coquillages ou de galets, est passible d'un \u00e0 six ans de prison en Italie.", "durationSec": 453, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10644162", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-26T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-26T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10644197", "ece-10644162"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-01T07:13:49Z", "speechToTexts": ["01.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [94%] :\r\nVous l'avez dit Serge Dal Busco, le conseiller d'\u00c9tat Genevois sera entendu dans l'affaire Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [93%] :\r\nL'information confirm\u00e9e hier par son parti, le ministre PDC est amen\u00e9 \u00e0 donner des renseignements en lien avec Manotel, le groupe h\u00f4telier a fait des dons importants Pierre Maudet, ce qui pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme l'acceptation d'un Avantage Cerda, je Busco et donc convoqu\u00e9 le 27 septembre le m\u00eame jour que Paul M\u00fcller, le directeur de Manotel Rapha\u00ebl Leroy cette audition en pleine campagne \u00e9lectorale tombe tr\u00e8s mal pour les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [95%] :\r\nLe PDC croyait en avoir fini avec les affaires, Guillaume Barazzone, emp\u00eatr\u00e9 dans l'histoire des notes de frais de la ville et Luc Barthassat, le fantasque, conseiller d'\u00c9tat, ont quitt\u00e9 la vie politique, Guy Mettan, l'emp\u00eacheur de tourner en rond du parti a quitt\u00e9 la formation pour conduire une liste seul la voie \u00e9tait donc libre pour un nouvel \u00e9lan, port\u00e9 par des candidats jeunes et de nombreuses candidates, mais voil\u00e0 que la convocation inattendue de leur conseiller d'\u00c9tat, un homme en apparence au-dessus de tout soup\u00e7on, met \u00e0 mal ce renouveau Serge Dal Busco a -t-il aussi mouill\u00e9 dans des financements politiques probl\u00e9matiques a -t-il cach\u00e9 des dons \u00e0 son parti, ces questions plongent le parti dans une nouvelle crise, et cela arrive au pire moment pour le PDC Genevois la candidate aux \u00e9tats B\u00e9atrice Hirsch abonde. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:10) [87%] :\r\nC'est \u00e7a bien en d\u00e9marrage de campagne \u00e9lectorale en m\u00eame temps \u00e7a va nous permettre d'avoir au moins pour savoir exactement de quoi il s'agit, hein, j'entends aujourd'hui on sait vraiment pas quoi il s'agit donc \u00e7a permettra quand m\u00eame, non, les \u00e9lections vont -ils avoir une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [95%] :\r\nDes r\u00e9ponses, il va en falloir et vite car l'audition de Serge Dal Busco a lieu dans un mois, une \u00e9ternit\u00e9 en campagne \u00e9lectorale, une p\u00e9riode propice aux rumeurs et \u00e0 la d\u00e9sinformation, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ont donc tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 exiger de la transparence de la part de leur magistrat sans quoi, ce sont leurs adversaires qui en b\u00e9n\u00e9ficieront, mais pas que les cousins lib\u00e9raux- radicaux peuvent aussi se frotter les mains, l'attention m\u00e9diatique n'est d\u00e9sormais plus sur eux et leur encombrant, conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont bel et bien relanc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [95%] :\r\nLe sign\u00e9e Rapha\u00ebl Leroy les vacances sont termin\u00e9es, la cloche de l'\u00e9cole va recommencer \u00e0 sonner pour tous les \u00e9l\u00e8ves romands cette semaine rentr\u00e9e scolaire ce lundi pour Vaud et Gen\u00e8ve, puis ce sera au tour de Fribourg, jeudi, soit plus de 200000 enfants et adolescents sur le chemin de l'\u00e9cole restera plus que le Tessin o\u00f9 les vacances se poursuivent jusqu'au 1er set. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:13) [97%] :\r\nLa Suisse compte l'un des taux les plus \u00e9lev\u00e9s de f\u00e9minicides en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [94%] :\r\nVoil\u00e0, ce sont les chiffres d'Eurostat publi\u00e9e hier par Le Matin dimanche qui l'affirme : toutes les 2 semaines en Suisse, une femme est tu\u00e9e par son conjoint ou son ex- conjoint, c'est plus qu'en Italie, en Espagne, en Gr\u00e8ce ou encore au Royaume-Uni situation la classe politique peut encore prendre des mesures, mais selon la bernoise Flavia Wasserfallen, conseill\u00e8re nationale PS certaines formations n'ont pas la volont\u00e9 d'agir. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:38) [92%] :\r\n\u00e0 chaque fois qu'on discute sur la violence domestique de prendre des mesures qui renforcent les femmes dans leur droit pour mieux pouvoir Les aid\u00e9s et puis aussi les soutenir, c'est la droite qui dit non, que je vois en Suisse, c'est effectivement que quand il s'agit de prendre des mesures contre la violence domestique qui se passe dans la maison, souvent la droite les politiciens, ils veulent pas parce qu'il pensait, c'est une mani\u00e8re de m\u00ealer dans la sph\u00e8re priv\u00e9e, la seule r\u00e9ponse que la droite, elle donne c'est toujours d'augmenter la peine mais on voit que \u00e7a suffit de loin pas c'est vraiment mieux soutenir aussi les femmes et qu'on cr\u00e9e des places dans les maisons d'accueil etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Camille Degoat, sa pr\u00e9sence est une surprise, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res iranien Mohammad Javad Zarif est arriv\u00e9 \u00e0 Biarritz hier dans le sud de la France, o\u00f9 se tient le G7, les discussions sur une sortie de crise au sujet du nucl\u00e9aire avec les dirigeants fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 positives et vont se poursuivre, a promis hier soir l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:37) [93%] :\r\nAutre dossier discut\u00e9 lors de ce G7 un possible accord commercial am\u00e9ricano- britannique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [95%] :\r\nMonsieur j'ai longuement \u00e9voqu\u00e9 entre Boris Johnson et Donald Trump Biarritz hier le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est montr\u00e9 tr\u00e8s \u00e9logieux \u00e0 l'\u00e9gard du nouveau 1er ministre britannique, il a promis un accord commercial fantastique entre les 2 pays apr\u00e8s le Brexit, mais dans les faits, Ana\u00efs Cordoba, ce n'est pas aussi simple. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:58) [92%] :\r\nUn accord de libre- \u00e9change avec les \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait la r\u00e9compense du Brexit, promise par les leaders de la campagne pour la sortie de l'Union europ\u00e9enne, mais aujourd'hui, Boris Johnson, le reconna\u00eet lui- m\u00eame conclure tels accord ne se fera pas sans peine des compromis sont \u00e0 faire du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, notamment pour lever ce qu'il qualifie de barri\u00e8res consid\u00e9rables auxquelles sont soumis les produits britanniques, allant des wagons de train aux chou-fleur en passant par les assurances mais selon plusieurs \u00e9conomistes, les \u00c9tats-Unis n'ont jamais accorder \u00e0 aucun pays ce que Boris Johnson demande de leur c\u00f4t\u00e9, les Am\u00e9ricains souhaitent des accords, secteur par secteur avec la Grande-Bretagne notamment pour conclure rapidement un march\u00e9 favorisant leurs exportations de voitures, mais l\u00e0- dessus, Londres se montrent r\u00e9ticents bref derri\u00e8re les bons mots et les pouces lev\u00e9s des 2 leaders, la r\u00e9alit\u00e9 des n\u00e9gociations s'annoncent elle moins souriante Ana\u00efs Cordoba pour RTS info Londres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:52) [95%] :\r\nEn Valais, le torchon br\u00fble entre Jo\u00ebl Rossier, ex- chef du service de l'environnement et le gouvernement valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [96%] :\r\nD\u00e9mission puis r\u00e9siliation anticip\u00e9e des rapports de travail contest\u00e9e par le principal int\u00e9ress\u00e9, \u00e0 quoi s'ajoute un rapport que Jo\u00ebl Rossier adress\u00e9 aux organes de surveillance du canton, un document dont on ne conna\u00eet pas le contenu exact mais les Verts en r\u00e9clament publication Gr\u00e9gory Logean, chef du groupe UDC soup\u00e7onne m\u00eame un lien avec une affaire de pollution au mercure. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:18) [91%] :\r\nNous avons probablement d\u00e9pose une interpellation urgente pour soutenir toute demande de transparence puisque le dossier mercure bien est dossier aujourd'hui d'int\u00e9r\u00eat public 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, nous allons r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'opportunit\u00e9 de d\u00e9poser une demande de c'est-\u00e0-dire de commission d'enqu\u00eate parlementaire parce que une commission d'enqu\u00eate parlementaire a des pouvoirs bien plus \u00e9tendus qu'une commission de gestion par exemple mais aussi tendre des \u00e9l\u00e9ments qui n'en pas douter, vont encore sortir dans les prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:45) [93%] :\r\nMais, justement, est -ce que c'est pas un peu t\u00f4t parce qu'on on sait pas ce que contient ce rapport finalement. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:50) [91%] :\r\nEst -ce que c'est trop t\u00f4t ou trop tard, la question pourrait \u00eatre inverse puisqu'en 2015 d\u00e9j\u00e0 le Grand Conseil a rejet\u00e9 une demande de cette rebelote en 2018 toujours sur le dossier mercure dans ce serait finalement la 3\u00e8me demande de commission d'enqu\u00eate parlementaire, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que ce service est sous les feux de la critique bien je crois qu'il a, il faut que r\u00e9agir, mais agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis s'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:11) [91%] :\r\nEt puis en Valais toujours mais en football : le FC Sion s'accroche \u00e0 la 3\u00e8me place du championnat, les Valaisans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [93%] :\r\nQui ont battu Lucerne hier 2 buts \u00e0 1 il comptent 3 points de retard sur Young Boys et 2 sur le FC B\u00e2le, mais pour le Capitaine Kevin Fickentscher c'est uniquement la victoire qui comptait hier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:26) [90%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s important voil\u00e0 on a on \u00e9tait rest\u00e9 sur une victoire \u00e0 domicile, on arrive \u00e0 encha\u00eener une 2\u00e8me devant notre public, c'est bien, c'est bien pour eux, c'est bien pour nous, pour nos supporters et voil\u00e0, c'est une bonne chose, on a l'impression qu'il y a quand m\u00eame si un petit manque au milieu parfois il y a un peu de distance entre le porteur du ballon et essayer les attaquants, notamment le coup oui, tout n'est pas parfait, mais on travaille dur \u00e0 l'entra\u00eenement la semaine, on a le coach qui qui fait attention \u00e0 tous les d\u00e9tails donc on sait qu'on peut encore mieux faire, mais bon, ce qui est \u00e0 tous les points qui sont pris, ce n'est plus \u00e0 prendre, comme on dit, voil\u00e0, c'est positif, maintenant, on regarde la la confiance est l\u00e0, \u00e7a c'est important, oui, c'est bien, c'est clair et on peut travailler dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, circuit et regarder vers le haut, \u00e7a fait, \u00e7a fait pas mal de temps en temps, oui 3\u00e8me c'est une place finalement on signe pour pour cette place \u00e0 la fin du championnat, bon bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais non, comme je l'ai dit -on, faut pas s'enflammer, on est qu'au d\u00e9but, voil\u00e0 c'est bien, on gagne, c'est une bonne chose, mais il reste encore beaucoup, le sculpteur avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [96%] :\r\nCapitaine du FC Sion, Kevin Fickentscher, interrog\u00e9 par Patrick D\u00e9l\u00e9troz autre victoire romande celle de Servette qui s'est impos\u00e9 hier 4 buts \u00e0 0 \u00e0 Thoune et qui pointe d\u00e9sormais \u00e0 la 4\u00e8me place du classement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-26T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49A5CA73-53C1-4EA2-B551-BB88F6DB5E3A", "internalArchiveId": "49A5CA73-53C1-4EA2-B551-BB88F6DB5E3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-08-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Hochstrasser, Sandrine;Majdouline Sbai, auteure d'\u00ab Une mode \u00e9thique est-elle possible ? \u00bb;Pierrette Rey, porte-parole du WWF Suisse;Boukari, Fouad;SANSON;Joachim Rausis, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil valaisan, chef du groupe PDC du Bas-Valais;simonet;Borsier\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/ ALLIANCE TEXTILE G7 PI 6h30) Derni\u00e8re journ\u00e9e pour le sommet du G7 \u00e0 Biarritz. \r\nLes discussions hier sur le nucl\u00e9aire avec le ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, invit\u00e9 surprise du sommet, ont \"\u00e9t\u00e9 positives\" et \"vont se poursuivre\", a d\u00e9clar\u00e9 l'Elys\u00e9e...\r\nLe G7, rendez-vous propice aux grandes d\u00e9clarations. \r\nPlusieurs industries ont fait des promesses, \u00e0 commencer par l'une des plus polluantes : l'industrie de la mode. \r\n140 marques, ont sign\u00e9 vendredi un pacte pour l'environnement, aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \r\nUn \"fashion pact\" ...  Sandrine Hochstrasser qui sera pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui au G7 de Biarritz...\r\n  1'18'' \r\n((On retrouve tous les grands noms de la mode. que ce soit H&M, Zara, Prada ou Chanel.  \r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'une telle coalition prend ses responsabilit\u00e9s et s'engage pour l'environnement, selon Majdouline Sbai, auteure d'\u00ab Une mode \u00e9thique est-elle possible ? \u00bb \r\nSON1\r\nCes entreprises s'engagent \u00e0 r\u00e9duire leurs \u00e9missions de carbone \u00e0 z\u00e9ro d'ici 2050. Elles proposent aussi, parmi toute une liste d'intentions, d'\u00e9liminer les emballages plastiques d'ici 2030.\r\nSON2\r\nCar le pacte ne s'attaque pas au coeur du probl\u00e8me, selon la sociologue:  la Fast Fashion. cette mode des collections \u00e0 porter.. et \u00e0 jeter rapidement . Cette mode qui a fait doubler la consommation de v\u00eatements en 15 ans.\r\nSans mettre un terme \u00e0 ce gaspillage, les objectifs du Pacte ne seront jamais atteints, estime aussi Pierrette Rey, porte-parole du WWF Suisse: \r\nSON3\r\nLes entreprises ont promis de d\u00e9finir des actions plus concr\u00e8tes en octobre. Mais le pacte restera un engagement volontaire... d\u00e9pourvu de sanction.))\r\n(Bve France Br\u00e9sil Amazonie) Les incendies en Amazonie ont provoqu\u00e9 une vive \u00e9motion sur la sc\u00e8ne internationale et divers pays, la France en t\u00eate, ont critiqu\u00e9 l'inaction Jair Bolsonaro.\r\nLes r\u00e9plique du pr\u00e9sident br\u00e9silien et son entourage se sont poursuivit toute au long ud week-end...\r\nJair Bolsonaro, a endoss\u00e9 hier sur Facebook un commentaire se moquant du physique de la premi\u00e8re dame Brigitte Macron. \r\nSon ministre de l'Education a lui copieusement insult\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais sur Twitter, le traitant de \"cr\u00e9tin opportuniste\".\r\n(10/AMAZONIE FEUX DE FORET) *** Sur le terrain... Sous la pression internationale, le Br\u00e9sil est entr\u00e9 en action en Amazonie..\r\nDeux avions ont commen\u00e7\u00e9 hier \u00e0 larguer des dizaines de milliers de litres d'eau au-dessus de la for\u00eat tropicale o\u00f9 le nombre d'incendies progressait encore.\r\nEnviron 60% de l'Amazonie se trouve en territoire br\u00e9silien.\r\nMais elle traverse au total 9 pays... \r\nParmis lesquels, la Bolivie et le Paraguay...\r\nDeux pays Eric Samson qui se battent aussi contre ces incendies, mais avec tr\u00e9s peu de moyens... \r\n((Vendredi dernier, une silhouette inhabituelle a fait son apparition sur l'a\u00e9roport Viru Viru de Santa Cruz, en Bolivie, un gigantesque Boeing 747-400 rouge et blanc venu de Sacramento. Lou\u00e9 par le gouvernement bolivien, l'avion anti-feu a commenc\u00e9 \u00e0 charger 75 tonnes d'eau pour s'attaquer aux incendies qui ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9vast\u00e9s 800.000 hectares de for\u00eat et de paturages de la r\u00e9gion. Le vice pr\u00e9sident Alvaro Garcia a reconnu que ces incendies \u00e9taient une \"grande le\u00e7on\" pour que la Bolivie se pr\u00e9pare mieux \u00e0 l'avenir. Un mea culpa insuffisant pour ceux qui reprochent au pr\u00e9sident bolivien Evo Morales d'avoir autoris\u00e9 la pratique du d\u00e9frichage par le feu. Le Boeing 747 doit aussi se rendre dans la zone de la triple fronti\u00e8re entre la Bolivie, le Br\u00e9sil et le Paraguay, pays o\u00f9 350.000 hectares ont \u00e9t\u00e9 perdus en une semaine. Les pr\u00e9sidents colombien, \u00e9quatorien et p\u00e9ruvien ont offert leur aide solidaire mais leurs moyens ne sont d\u00e9j\u00e0 pas suffisants pour leur propre territoire. \r\nEric Samson Quito pour RTS Info\r\nPied possible: Le P\u00e9rou a par exemple d\u00e9ploy\u00e9 quelques centaines de garde-forestiers et de militaires dans la r\u00e9gion amazonienne de Madre de Dios ainsi qu'un h\u00e9licopt\u00e8re anti-incendie mais le commandant g\u00e9n\u00e9ral des Pompiers du P\u00e9rou a reconnu que son institution n'est pas pr\u00eate \u00e0 combattre les feux de for\u00eat))\r\n(Bve Hong-Kong) Plus de deux mois apr\u00e8s les d\u00e9buts du mouvement prod\u00e9mocratie \u00e0 Hong Kong, les policiers ont, pour la premi\u00e8re fois hier, eu recours \u00e0 des canons \u00e0 eau.\r\nIls ont aussi tir\u00e9 un coup de semonce \u00e0 l'arme \u00e0 feu. \r\nLes forces de l'ordre du territoire ont justifi\u00e9 cette action...\r\nIls ont \u00e9voqu\u00e9 la pr\u00e9sence de manifestants \"extr\u00eamement violents\", arm\u00e9s de briques et mena\u00e7ant la police.\r\n(01/PLR ATTAQUE UDC ET ALLIANCE DROITE PA) *** A  2 mois des \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rlaes, le PLR lance les hostilit\u00e9s \u00e0 droite... \r\n\"L'UDC renonce souvent \u00e0 faire de la politique constructive. C'est plus facile pour ce parti de s'agiter contre tout\". \r\nLes mots de Petra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi, dans les colonnes de la presse dominicale. \r\nPetra G\u00f6ssi ne s'attaque pas seulement \u00e0 l'UDC, mais elle balaie d'un revers de main l'alliance bourgeoise au parlement, Camille Degott.\r\n  0'55''\r\n((Il n'y a jamais eu d'alliance bourgeoise entre le PLR, le PDC et l'UDC selon Petra G\u00f6ssi. La pr\u00e9sidente du PLR explique dans le Sonntagsblick que son parti pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9sormais chercher des majorit\u00e9s politiques l\u00e0 o\u00f9 elles font sens... des alliances envisageables avec n'importe quel parti donc. Les \"blocs\" fig\u00e9s unilat\u00e9raux de pens\u00e9e, comme elle les appelle, sont aujourd'hui d\u00e9pass\u00e9s.\r\nUne vision des choses qui pourrait d\u00e9stabiliser le camp bourgeois au parlement... mais aussi dans sa course pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. M\u00eame si les apparentements de listes ne sont aujourd'hui plus la r\u00e8gle.\r\nLa pr\u00e9sidente du PLR n'h\u00e9site d'ailleurs pas \u00e0 attaquer frontalement l'UDC, avec qui son parti s'allie pourtant r\u00e9guli\u00e8rement. \r\nSelon elle, l'UDC refuse de discuter de mani\u00e8re constructive au parlement, ce qui d\u00e9s\u00e9quilibre les majorit\u00e9s et permet finalement \u00e0 la gauche de s'imposer.\r\nEt puis la lucernoise d\u00e9nonce la campagne d'affichage du parti bourgeois... Pour Petra G\u00f6ssi, cette pomme rong\u00e9e par des vers aux couleurs des partis adversaires - dont le PLR  - prouve une chose: que l'UDC n'a plus rien \u00e0 dire au niveau du contenu.))\r\n(Bve Serge Dal Busco) Cette convoquation qui tombe tr\u00e9s mal pour les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens genevois...\r\nSerge Dal Busco, le conseiller d'Etat genevois, sera entendu dans l'affaire Maudet...\r\nLe ministre PDC est amen\u00e9 \u00e0 donner des renseignements en lien avec Manotel. \r\nLe groupe h\u00f4telier a fait des dons importants \u00e0 Pierre Maudet...\r\nCe qui pourraient \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme l'acceptation d'un avantage. \r\nSerge Dal Busco est donc convoqu\u00e9 le 27 septembre, \u00e0 3 semaines des \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales...\r\n(06/VS DEPART ROSSIER IV RAUSIS) En Valais, un rapport confidentiel agite le canton. \r\nCelui adress\u00e9 aux autorit\u00e9s de surveillance par l'ancien chef du Service de l'environnement, apr\u00e8s sa d\u00e9mission. \r\nUn document dont on ne connait pas le contenu exact. \r\nLes Verts et l'UDC en demandent la publication. \r\nLeur inqui\u00e9tude: qu'il s'agisse de questions de sant\u00e9 publique, en lien avec le mercure ou d'autres pollutions. \r\nD'autres partis comme le PDC et son d\u00e9put\u00e9 Joachim Rausis n'envisagent pas d'action dans l'imm\u00e9diat.  \r\n   47''\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis.\r\n(12/JOHNSON & JOHNSON PROCES PA) *** Un verdict historique est attendu ce lundi aux Etats-Unis, dans le cadre de la crise des opiac\u00e9s...\r\nIls ont caus\u00e9 la mort de plus de 400.000 personnes dans le pays. \r\nL'Etat d'Oklahoma a port\u00e9 plainte contre \u00ab Johnson & Johnson \u00bb...\r\nPauline Simonet  le g\u00e9ant pharmaceutique est accus\u00e9 d'\u00eatre en partie responsable de \u00abl'explosion des overdoses li\u00e9es \u00e0 ce type d'anti-douleur\"... \r\n  0'51''\r\n((Le laboratoire a-t-il favoris\u00e9 la surconsommation de m\u00e9dicaments anti-douleur? c'est la question essentielle \u00e0 laquelle un juge de l'Oklahoma va devoir r\u00e9pondre.\r\nSi Jonhson et Jonhson est reconnue coupable ce lundi ce serait une premi\u00e8re aux Etats-Unis ; le proc\u00e8s a valeur de test pour les autres plaintes d\u00e9pos\u00e9es contre les fabricants d'opiac\u00e9s. Pour le procureur de cet Etat : le laboratoire a agi par pur \"app\u00e2t du gain\", en pr\u00e9sentant de fa\u00e7on \"trompeuse\" les opiac\u00e9s comme un \"m\u00e9dicament magique\" contre la douleur. Et en minimisant les risques d'addiction. r\u00e9sultat : plus de 6000 personnes sont mortes des suites d'overdose dans ce petit Etat du centre du pays. Les avocats du laboratoire quant \u00e0 eux rejette la responsabilit\u00e9 sur l'Etat cens\u00e9 contr\u00f4ler les m\u00e9decins prescripteurs de ces m\u00e9dicaments et sur les pharmacies. Ajoutant que l'agence f\u00e9d\u00e9rale de contr\u00f4le des m\u00e9dicaments, elle-m\u00eame, ne condamne pas enti\u00e8rement l'utilisation des opiac\u00e9s. \r\nL'Oklahoma r\u00e9clame des milliards de dollars de d\u00e9dommagements. Pauline Simonet, Washington, RTSInfo))\r\n(TF4/ SPORT TENNIS 8h) *** Quatre suisses  en lice ce lundi pour la premi\u00e8re journ\u00e9e de l'US OPEN \u00e0 New York. \r\nRoger Federer et Stan Wawrinka, en session de nuit...\r\nVikctoria Golubic et Tim\u00e9a Bacsinszky en d\u00e9but de soir\u00e9e. \r\nTim\u00e9a Bacsinszky frain\u00e9e cette saison par des blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9titions.\r\nHerv\u00e9 Borsier, la vaudoise arrive \u00e0  New York avec tr\u00e9s peu de certitudes... \r\n((Tim\u00e9a Bacsinszky, 30 ans, aborde le tournoi New Yorkais avec un peu de distance, et philosophie, compte tenu des circonstances. Apr\u00e8s avoir avoir perdue au troisi\u00e8me tour \u00e0 Melbourne, connu l'\u00e9limination lors des qualifications \u00e0 Roland Garros, et au premier tour \u00e0 Wimbledon, et elle est tout simplement satisfaite de pouvoir disputer le tournoi principal ..\r\nMag\u00a0: 52 sec\r\nFace \u00e0 la jeune am\u00e9ricaine Cathy Mac Nally, 17 ans, encourag\u00e9 par son public et contre laquelle elle compte une d\u00e9faite, la vaudoise aura fort \u00e0 faire, mais en cas de victoire elle aura franchi un premier cap, et surtout obtenu le droit de d\u00e9fier la gagnante du match phare du premier tour entre Serena Williams- Maria Sharapova))\r\nExtro\u00a0: Herv\u00e9 Borsier... Et les rencontres de 4 suisses en lice \u00e0 l'US OPEN sont \u00e0 suivre sur RTS SPORT\r\n(Bve Sable Italie) Les touristes sont d\u00e9sormais surveill\u00e9s. \r\nLa ville italienne de Cabras, en Sardaigne, connue pour son immense plage immacul\u00e9e, a lanc\u00e9 ce week-end un syst\u00e8me de \"gardiens du sable\"...\r\nDes gardiens charg\u00e9s de signaler les tentatives de collecte ill\u00e9gale et toute d\u00e9gradation de ces pr\u00e9cieuses particules...\r\nCes derniers jours, 200 kg de ce pr\u00e9cieux sable de quartz blanc ont \u00e9t\u00e9 saisis \u00e0 l'a\u00e9roport d'Elmas par les services de s\u00e9curit\u00e9.\r\nEt des touristes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 en Sardaigne, le 20 ao\u00fbt avec 40 kg de sable dans leur voiture... \r\nLa collecte de sable, de coquillages ou de galets, est passible d'un \u00e0 six ans de prison en Italie.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 582, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10644176", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-26T07:59:42_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-26T07:59:42_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10644196", "ece-10644176"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-01T07:13:47Z", "speechToTexts": ["01.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDerni\u00e8re journ\u00e9e pour le sommet du G7 \u00e0 Biarritz, les discussions sur le nucl\u00e9aire avec le ministre iranien des Affaires \u00e9trangers invit\u00e9 surprise hier du sommet ont \u00e9t\u00e9 positives et vont se poursuivre, a d\u00e9clar\u00e9 l'\u00c9lys\u00e9e, le G7 rendez- vous propice aux grandes d\u00e9clarations plusieurs industries ont fait des promesses, \u00e0 commencer par l'une des plus polluantes, l'industrie de la mode 140 marques ont sign\u00e9 vendredi un pacte pour l'environnement, aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident fran\u00e7ais un fashion pact Sandrine Hochstrasser qui sera pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui au G7 de Biarritz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [95%] :\r\nOn retrouve tous les grands noms de la mode, que ce soit, H&M, Zara, Prada ou Chanel, c'est la premi\u00e8re fois qu'une telle coalition prend ses responsabilit\u00e9s et s'engage pour l'environnement selon Majdouline Sba\u00ef, auteur d'Une mode \u00e9thique est -elle possible. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:41) [94%] :\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il y avait bien s\u00fbr des voix pour s'\u00e9lever pour d\u00e9noncer les pollutions de l'industrie de la mode, mais jamais \u00e7a n'avait \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 un peu le niveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [95%] :\r\nAlors, ces entreprises s'engagent \u00e0 r\u00e9duire leur \u00e9mission de carbone \u00e0 0 d'ici 2050, elle propose aussi parmi toute une liste d'intentions d'\u00e9liminer les emballages plastiques d'ici 2030. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:00) [83%] :\r\nQuand on voit ces objectifs l\u00e0 on se demande comment les entreprises aujourd'hui avec leurs pratiques actuelles vont r\u00e9ussir \u00e0 afin ses objectifs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [94%] :\r\nCar le pacte ne s'attaque pas au coeur du probl\u00e8me, selon la sociologue la Fast fashion cette mode des collections \u00e0 porter \u00e0 jeter rapidement cette mode qui a fait doubler la consommation de v\u00eatements en 15 ans sans mettre un terme \u00e0 ce gaspillage, les objectifs du Pacte ne seront jamais atteints estime aussi Pierrette Rey, porte- parole du VVF suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:26) [87%] :\r\nNous aimerions en fait que ce mod\u00e8le d'affaires des entreprises textiles soit revue, il faut vraiment r\u00e9duire la production, il faut que les entreprises cr\u00e9ent des v\u00eatements qui soit utilisable beaucoup plus longtemps et qui ne mettent plus de microplastiques autant les lave. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [98%] :\r\nLes entreprises ont promis de d\u00e9finir des actions plus concr\u00e8tes en octobre mais le pacte restera un engagement volontaire d\u00e9pourvu de sanctions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [94%] :\r\nLes incendies en amazonie ont provoqu\u00e9 une vive \u00e9motion sur la sc\u00e8ne internationale et divers pays, la France en t\u00eate, ont critiqu\u00e9 l'inaction de j'allais dire Bolsonaro les r\u00e9plique du pr\u00e9sident br\u00e9silien et de son entourage se sont poursuivies tout au long du week- end jair Bolsonaro a endoss\u00e9 hier sur Facebook un commentaire se moquant du physique de la premi\u00e8re dame fran\u00e7aise Brigitte Macron son ministre de l'\u00c9ducation a lui copieusement insult\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais sur Twitter le traitant de cr\u00e9tin opportuniste mais sur le terrain, sous pression internationale, le Br\u00e9sil a est entr\u00e9e en action en Amazonie, 2 avions ont commenc\u00e9 hier \u00e0 larguer des dizaines de milliers de litres d'eau au-dessus de la for\u00eat tropicale o\u00f9 le nombre d'incendies progressait encore environ 60 pourcent de l'Amazonie, se trouve en territoire br\u00e9silien mais elle traverse au total 9 pays parmi lesquels la Bolivie et le Paraguay, 2 pays \u00c9ric Samson, qui se battent aussi contre ces incendies mais avec tr\u00e8s peu de moyens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [95%] :\r\nVendredi dernier, une silhouette inhabituelle a fait son apparition sur l'a\u00e9roport de Santa Cruz, en Bolivie, un gigantesque Boeing 747 400 rouge et blanc venu de Sacramento, lou\u00e9 par le gouvernement bolivien l'avion anti- feu a commenc\u00e9 \u00e0 charger 75 tonnes d'eau pour s'attaquer aux incendies qui ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9vast\u00e9s 800000 hectares de for\u00eats et de p\u00e2turages de la r\u00e9gion, le vice- pr\u00e9sident Alvaro Garcia a reconnu que ces incendies \u00e9taient une grande le\u00e7on pour que la Bolivie se pr\u00e9pare mieux \u00e0 l'avenir un mea culpa insuffisant pour ceux qui reprochent au pr\u00e9sident bolivien Evo Morales d'avoir autoris\u00e9 la pratique du d\u00e9frichage par le feu, le Boeing 747 doit aussi se rendre dans la zone de la triple fronti\u00e8re entre la Bolivie, le Br\u00e9sil et le Paraguay, pays o\u00f9 350000 hectares ont \u00e9t\u00e9 perdus en une semaine, le pr\u00e9sident colombien \u00e9quatorien et p\u00e9ruvien ont offert leur aide solidaire mais leurs moyens ne sont d\u00e9j\u00e0 pas suffisants pour leur propre territoire, \u00c9ric Samson Quito pour RTS Info. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [95%] :\r\n\u00e0 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le PLR lance les hostilit\u00e9s \u00e0 droite, l'UDC renonce souvent faire de la politique constructive, c'est plus facile pour ce parti de s'agiter contre tout, voil\u00e0 les mots de P\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR, dans les colonnes de la presse dominicale P\u00e9tra G\u00f6ssi ne s'attaque pas seulement l'UDC mais elle balaie d'un revers de main l'alliance bourgeoise au parlement Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:54) [94%] :\r\nIl n'y a jamais eu d'alliance bourgeoise entre le PLR, le PDC et l'UDC selon P\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR, explique dans le Sonntagsblick que son parti pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9sormais chercher des majorit\u00e9s politiques l\u00e0 o\u00f9 elles font sens des alliances envisageables avec n'importe quel parti donc les blocs fig\u00e9s unilat\u00e9raux de pens\u00e9e comme elle les appelle, sont aujourd'hui d\u00e9pass\u00e9s, une vision des choses qui pourrait d\u00e9stabiliser le camp bourgeois au Parlement, mais surtout dans sa course pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, m\u00eame si les apparentements de listes ne sont aujourd'hui plus la r\u00e8gle, la pr\u00e9sidente du PLR n'h\u00e9site d'ailleurs pas \u00e0 attaquer frontalement l'UDC avait qui sont partis s'allie pourtant r\u00e9guli\u00e8rement, selon elle, l'UDC refuse de discuter de mani\u00e8re constructive au parlement, ce qui d\u00e9s\u00e9quilibre les majorit\u00e9s et permet finalement \u00e0 la gauche de s'imposer et puis la lucernoise d\u00e9nonce la campagne d'affichage du Parti bourgeois pour P\u00e9tra G\u00f6ssi cette pomme rong\u00e9e par des vers, aux couleurs des partis adversaires dans le PLR prouve une chose : que l'UDC n'a plus rien \u00e0 dire au niveau du contenu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [94%] :\r\nLe r\u00e9cit de Camille de Gauthey cette convocation qui tombe tr\u00e8s mal, cette fois pour les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens Genevois Serge Dal Busco, le conseiller d'\u00c9tat sera entendu dans l'affaire Maudet le ministre PDC est amen\u00e9 \u00e0 donner des renseignements en lien avec Manotel, le groupe h\u00f4telier a fait des dons importants Pierre Maudet, ce qui pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme l'acceptation d'un Avantage Serge Dal Busco et donc convoqu\u00e9 le 27 septembre \u00e0 3 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en Valais ce rapport confidentiel qui agite le canton celui adress\u00e9 aux autorit\u00e9s de surveillance par l'ancien chef du service de l'environnement apr\u00e8s sa d\u00e9mission, un document dont on ne conna\u00eet pas le contenu exact, c'est les Verts et l'UDC en demandent la publication leur inqui\u00e9tude, qu'il s'agisse de questions de sant\u00e9 publique en lien avec le mercure ou d'autres pollutions d'autres partis comme le PDC et son d\u00e9put\u00e9 Joachim Rausis n'envisage pas d'action dans l'imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:40) [88%] :\r\nUn autre groupe sera forc\u00e9ment tr\u00e8s attentif, je dirais \u00e0 cette affaire, maintenant, de l\u00e0 \u00e0 intervenir au pl\u00e9num du Grand Conseil, je crois qu'il y a encore un pas puisque aujourd'hui respectivement la commission d'gestion et l'inspecteur des finances ont saisi du dossier doivent produire chacun un rapport donc on attendra de voir ce c'est haute instance faire leur travail et puis on avisera ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:01) [96%] :\r\nEt vous dites quand m\u00eame que vous allez suivre le dossier de pr\u00e8s donc il y a quand m\u00eame des inqui\u00e9tudes et des questions. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:05) [92%] :\r\nBen, on va le suivent de pr\u00e8s, ne serait -ce que par d'autres groupes ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 dans les m\u00e9dias qui veulent intervenir donc de mani\u00e8re je dirais \u00e0 \u00e9viter d'interf\u00e9rer dans le processus en cours, nous serons attentifs \u00e0 ce qui sera d\u00e9pos\u00e9 par les autres groupes politiques et puis nous aviserons en fonction des demandes qui seront faites, est ce que ce sont des demandes compl\u00e9mentaires ou alors demande qui viendraient, je dirais troubler les enqu\u00eates en cours, ce qui serait regrettable pour la bonne marche de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis et un verdict important est attendu ce lundi aux \u00c9tats-Unis dans le cadre de la crise des opiac\u00e9s, ils ont caus\u00e9 la mort de plus de 400000 personnes dans le pays, l'\u00c9tat d'Oklahoma a port\u00e9 plainte contre Johnson and Johnson Pauline Simonet le g\u00e9ant pharmaceutique est accus\u00e9 d'\u00eatre en partie responsable de l'explosion des overdoses li\u00e9es \u00e0 ce type d'anti- douleur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:49) [95%] :\r\nLe laboratoire a -t-il favoris\u00e9 la surconsommation de m\u00e9dicaments anti- douleur, c'est la question essentielle \u00e0 laquelle un juge de l'Oklahoma, va devoir r\u00e9pondre et si Johnson et Johnson est reconnu coupable, ce lundi, ce serait une premi\u00e8re aux \u00c9tats-Unis, le proc\u00e8s a valeur de test pour les autres multiples plaintes d\u00e9pos\u00e9es contre des fabricants d'opiac\u00e9s pour le procureur de cet \u00c9tat, le laboratoire a agi par pur app\u00e2t du gain, en pr\u00e9sentant de fa\u00e7on trompeuse les opiac\u00e9s comme un m\u00e9dicament magique contre la douleur et en minimisant les risques d'addiction, les avocats du laboratoire, quant \u00e0 eux, rejette la responsabilit\u00e9 sur l'\u00c9tat, cens\u00e9 contr\u00f4ler les m\u00e9decins prescripteurs de ces m\u00e9dicaments et sur les pharmacies, ajoutant que l'Agence f\u00e9d\u00e9rale de contr\u00f4le des m\u00e9dicaments elle- m\u00eame ne condamne pas enti\u00e8rement l'utilisation des opiac\u00e9s, l'Oklahoma r\u00e9clament des milliards de dollars de d\u00e9dommagements Pauline Simonet \u00e0 Washington pour RTS Info. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [91%] :\r\n4 suisses sont en lice ce lundi pour la premi\u00e8re journ\u00e9e de l'US Open \u00e0 New York, Roger Federer et Stan Wawrinka sont en session de nuit Viktoria Golubic Timea Bacsinszky, elles seront en d\u00e9but de soir\u00e9e, Timea Bacsinszky freiner cette saison par des blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, Herv\u00e9 Borsier la vaudoise arrive \u00e0 New York, avec tr\u00e8s peu de certitudes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:00) [95%] :\r\nTimea Bacsinszky 30 ans aborde le tournoi new- yorkais, avec un peu de distance et surtout beaucoup de philosophie, compte tenu des circonstances apr\u00e8s avoir perdu au 3\u00e8me tour \u00e0 Melbourne connu l'\u00e9limination lors des qualifications \u00e0 Roland Garros et au 1er tour \u00e0 Wimbledon, elle est tout simplement satisfaite de pouvoir disputer le tournoi principal. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:21) [89%] :\r\nJe pense, c'est un passage des fois oblig\u00e9 qu'on soit sportif de lutte ou pas certaines \u00e9tapes de la vie si on veut \u00e9voluer en tant qu'\u00eatre humain peut-\u00eatre ces derni\u00e8res semaines, je je sentais pas l\u00e0- bas dans la dans ma raquette c'est pourtant, paradoxe que physiquement je me sens hyper bien \u00e9videmment je sinon en fait je je vais pas fuir, je vais je vais accepter au fait, comment je me sens aujourd'hui, c'est peut-\u00eatre pas hyper agr\u00e9able tous les jours d'\u00eatre \u00e0 ma place, quand je suis sur le terrain aujourd'hui mais, finalement, en fait, j'ai plus d'exp\u00e9rience, m\u00eame, il a, il y a certaines choses que je retrouve pas encore je si je ne vais pas fuir devant \u00e7a, et puis je suis en accord avec moi- m\u00eame, par rapport \u00e0 comment je me sens quel est mon niveau de jeu actuel, pas celui que je voudrais, mais \u00e0 un moment \u00e7a va reprendre et, c'est s\u00fbr et certain s', je l'ai prouv\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le niveau, je peux le ravoir tout juste y croire il faut sentir \u00e7a au fond de son ventre et c'est pour \u00e7a que d'ailleurs je suis ici aussi, parce que si je je ne sentais plus au fond de mon ventre et si j'avais plus envie de faire, donc je serai plus l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:12) [95%] :\r\nFace \u00e0 la jeune am\u00e9ricaine Cathy Mac Nelly 17 ans, encourag\u00e9 par son public et contre laquelle elle compte une d\u00e9faite la vaudoise aura fort \u00e0 faire, mais en cas de victoire, elle aura franchi un premier cap et surtout obtenu le droit de d\u00e9fier la gagnante du match phare du 1er tour entre S\u00e9r\u00e9na Williams et Maria Sharapova. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [90%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier ces 4 rencontres les rencontrent des 4 suisses en lice \u00e0 l'US Open, sont \u00e0 suivre sur RTL Sport merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-26T07:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Samson, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFDC404C-E921-4FA1-8E03-EB8C47F03F34", "internalArchiveId": "AFDC404C-E921-4FA1-8E03-EB8C47F03F34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de St\u00e9phane Deleury - L'ambition d\u00e9mesur\u00e9e des verts suisses", "publicationDate": "2019-08-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de St\u00e9phane Deleury - L'ambition d\u00e9mesur\u00e9e des verts suisses (SIGNATURE 26.08 L'AMBITION DEMESUREE DES VERTS SUISSES)  St\u00e9phane Deleury, direct studio Neuch\u00e2tel \r\nSignature.. ce matin.. avec St\u00e9phane Deleury\r\n\"L'ambition d\u00e9mesur\u00e9e des verts suisses\"\r\nC'est votre commentaire\r\nEtre ambitieux en politique c'est bien. C'est m\u00eame n\u00e9cessaire pour mobiliser les troupes et les \u00e9lecteurs avant une \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale. Mais la limite entre l'ambition et l'arrogance est parfois t\u00e9nue. La pr\u00e9sidente des verts suisse R\u00e9gula Ritz ferait bien d'y prendre garde. \r\nLa Bernoise r\u00e9p\u00e8te dans presque chacune de ses interview que les verts, s'ils devancent le PDC au soir du 20 actobre, devraient obtenir un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Selon elle, l'actuelle \"formule magique\" qui d\u00e9finit depuis plus d'un demi si\u00e8cle la composition du gouvernement, n'est plus au go\u00fbt du jour. Et lorsqu'on demande \u00e0 Regula Rytz \u00e0 quel parti les verts souhaitent reprendre un si\u00e8ge, la r\u00e9ponse varie. En d\u00e9cembre dernier elle \u00e9voquait un si\u00e8ge UDC, parti anti-\u00e9cologique par excellence. Aujourd'hui c'est le PLR Ighazio Cassis qui est dans le viseur de la pr\u00e9sidente des verts. Le si\u00e8ge PDC est miraculeusement \u00e9pargn\u00e9. \r\nAu del\u00e0 de son argumentation \u00e0 g\u00e9o\u00e9mtrie variable, ce qui frappe c'est le manque de r\u00e9alisme de Regula Rytz. Laisser croire que les verts pourront \u00e0 moyen terme entrer au gouvernement est une\r\nPort\u00e9s par la pr\u00e9occupation \u00e9cologique et climatique, le parti va sans aucun doute progresser. Mais d\u00e9passer le PDC en terme de pourcentage ne suffira pas pour acc\u00e9der au gouvenrnement. Actuellement le PDC a 18 si\u00e8ge de plus que les verts au consei national. Pour d\u00e9passer le PDC en nombre d'\u00e9lu il faudrait non pas une vague, mais un tsunami vert. Sans parler du Conseil des Etats ou le risque est r\u00e9el de voir les verts perdre leur seul \u00e9lu. \r\nMais au del\u00e0 de ces consid\u00e9rations comptables, la politique est avant tout un jeu de pouvoir, de rapport de force. Et on ne voit pas pourquoi la majorit\u00e9 bourgeoise qui contr\u00f4le trois quart du parlement sacrifierait un de ses conseiller f\u00e9d\u00e9raux pour renforcer la gauche. \r\nLes fantasmes de R\u00e9gula Ritz sont absurdes. La meilleure chance pour les verts d'acc\u00e9der un jour au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est qu'\u00eel passe de 7 \u00e0 9 membres... et \u00e7a, ce n'est pas pour demain.", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10644171", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de St\u00e9phane Deleury - L\u2019ambition d\u00e9mesur\u00e9e des verts suisses", "Signature de St\u00e9phane Deleury - L\u2019ambition d\u00e9mesur\u00e9e des verts suisses / LME_2019-08-26T07:25:00_signature", "Signature de St\u00e9phane Deleury - L\u2019ambition d\u00e9mesur\u00e9e des verts suisses / LME_2019-08-26T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10644183", "ece-10644171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-01T07:06:59Z", "speechToTexts": ["01.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonjour St\u00e9phane Deleury nous bonjour Romain bonjour \u00e0 tous, vous \u00eates avec nous ce matin pour signature l'ambition d\u00e9mesur\u00e9e des verts suisses et votre commentaire, St\u00e9phane, on vous \u00e9coute, oui, \u00eatre ambition politique, c'est bien, c'est m\u00eame n\u00e9cessaire avant une \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale, mais la limite entre l'ambition et l'arrogance et parfois t\u00e9nue et la pr\u00e9sidente des Verts suisses Regula Rytz feraient bien d'y prendre garde la Bernoise r\u00e9p\u00e8te dans presque chacune de ses interviews que les verts s'ils devancent le PDC au soir du 20 octobre devrait obtenir un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon elle, l'actuelle formule magique qui d\u00e9finit, depuis plus d'un demi- si\u00e8cle, la composition du gouvernement cette formule magique n'est plus au go\u00fbt du jour et lorsqu'on demande \u00e0 Regula Rytz \u00e0 quel parti les Verts souhaitent reprendre un si\u00e8ge, la r\u00e9ponse varie un jour 7 \u00e0 l'UDC parti anti- \u00e9cologique par excellence, un autre, c'est au PLR alors au-del\u00e0 de l'argumentation \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, ce qui frappe, c'est le manque de r\u00e9alisme de Regula Rytz car les verts \u00e0 moyen terme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une chim\u00e8re, port\u00e9s par la pr\u00e9occupation \u00e9cologique et climatique, le parti va bien s\u00fbr sans doute progresser mais actuellement le PDC a 18 si\u00e8ges de plus que les verts au Conseil national alors pour passer devant en nombre d'\u00e9lus, il faudrait non pas une vague mais un tsunami faire sans parler de l'autre chambre, le Conseil des \u00c9tats o\u00f9 le risque est r\u00e9el de voir les verts perdre le seul leur seul \u00e9lu mais au-del\u00e0 de ces consid\u00e9rations comptables, la politique, c'est avant tout un jeu de pouvoir, un rapport de force et on ne voit pas pourquoi la majorit\u00e9 bourgeoise qui contr\u00f4le 3 quart du Parlement, pourquoi cette majorit\u00e9 sacrifierait un de ses conseillers f\u00e9d\u00e9raux pour renforcer la gauche les fantasmes de Regula Rytz sont absurdes, la meilleure chance pour les verts d'acc\u00e9der un jour au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est que le gouvernement passe de 7 \u00e0 9 membres, mais \u00e7a c'est pas pour demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-26T06:18:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B0B857B-402C-4FF9-8DCB-F53D7D283938", "internalArchiveId": "4B0B857B-402C-4FF9-8DCB-F53D7D283938", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une initiative pour d\u00e9politiser les juges avec une \u00e9lection par tirage au sort", "publicationDate": "2019-08-26T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nUne initiative pour d\u00e9politiser les juges avec une \u00e9lection par tirage au sort  \r\nEt si on choisissait les juges f\u00e9d\u00e9raux par tirage au sort? Cette question, vous devrez bient\u00f4t y r\u00e9pondre. Une initiative populaire le demande et va \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, \u00e0 Berne. Le texte vise \u00e0 une plus grande ind\u00e9pendance des juges f\u00e9d\u00e9raux, eux qui sont aujourd'hui choisis, en tenant compte de l'\u00e9quilibre politique et donc pr\u00e9sent\u00e9s par un parti. Thibaut Schaller, est-ce qu'il y a vraiment un probl\u00e8me de manque d'ind\u00e9pendance dans la justice suisse?\r\nOui, c'est le cas, si on en croit le Groupe d'\u00c9tats contre la corruption, le Greco, qui critique ce syst\u00e8me. Cet organisme du Conseil de l'Europe estime que le syst\u00e8me suisse est probl\u00e9matique en particulier \u00e0 deux niveaux: premi\u00e8rement, les juges sans \u00e9tiquette auraient moins de chance d'\u00eatre \u00e9lus... et puis deuxi\u00e8mement, ceux qui ont une carte de parti doivent verser des cotisations \u00e0 leur formation et d\u00e9pendent de leur parti. R\u00e9cemment, l'UDC a fait parler d'elle justement en critiquant vertement l'un \"de ses\" juges, qui avait pris une d\u00e9cision contraire \u00e0 la ligne du parti sur l'affaire UBS. \r\n***RELANCE: Et du coup, la solution des initiants, c'est un tirage au sort. N'importe qui peut devenir juge f\u00e9d\u00e9ral...??\r\nJe vois que cela vous tente, Yves, mais ce ne sera pas si facile que cela... il vous faudra passer une premi\u00e8re s\u00e9lection, par une commission sp\u00e9cialis\u00e9e, nomm\u00e9e par le conseil f\u00e9d\u00e9ral, et qui proposera des candidats comp\u00e9tents qui seront tir\u00e9s au sort ensuite. Autre mesure pr\u00e9vue par l'initiative, une nomination \u00e0 vie des juges f\u00e9d\u00e9raux... histoire qu'ils ne craignent pas pour leur r\u00e9election. Le Parlement pourrait les r\u00e9voquer en cas de manquement grave uniquement. Le texte sera d\u00e9pos\u00e9 demain, et il va lancer un grand d\u00e9bat sur le fonctionnement de notre justice.", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10644240", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une initiative pour d\u00e9politiser les juges avec une \u00e9lection par tirage au sort / 12H30_2019-08-26T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 26.08.2019"], "variantIds": ["ece-10644240"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-01T11:29:36Z", "speechToTexts": ["01.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt si on choisissait les juges f\u00e9d\u00e9raux par tirage au sort, cette question vous devrez bient\u00f4t y r\u00e9pondre une initiative populaire le demande et va \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne, le texte vise \u00e0 une plus grande ind\u00e9pendance des juges f\u00e9d\u00e9raux qui sont aujourd'hui choisis en tenant compte de l'\u00e9quilibre politique et donc pr\u00e9sent\u00e9s par un parti Thibaut Schaller et ce qu'il y a vraiment un probl\u00e8me de manque d'ind\u00e9pendance dans la justice suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [92%] :\r\nEh bien oui, si on en croit le groupe d'\u00c9tats contre la corruption, le Gr\u00e9co, qui critique le qui le syst\u00e8me suisse, cet organisme du Conseil de l'Europe, estime qu'il y a 2 principaux probl\u00e8mes en Suisse pr\u00e8s : premi\u00e8rement, les juges sans \u00e9tiquette auraient moins de chances d'acc\u00e9der \u00e0 la fonction, et deuxi\u00e8mement, ceux qui ont une carte de parti, une fois \u00e9lu doivent verser des cotisations \u00e0 leur formation et d\u00e9pendent de leur parti pour leur r\u00e9\u00e9lection, r\u00e9cemment, l'UDC a fait parler d'elle, justement en critiquant vertement l'un de ses juges, entre guillemets, entre guillemets, qui avait pris une d\u00e9cision contraire \u00e0 la ligne du parti sur le secret bancaire, une preuve peut-\u00eatre que les juges ont bien un fil politique \u00e0 la p\u00e2te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [93%] :\r\nAlors, Thibaut la solution des initiants c'est quoi : c'est un tirage au sort n'importe qui peut devenir juge f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [94%] :\r\nAlors si \u00e7a vous tente, Yves, il faut faudra tout de m\u00eame \u00e0 passer une premi\u00e8re s\u00e9lection effectu\u00e9e par une commission sp\u00e9cialis\u00e9e mise sur pied par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qui proposera des candidats comp\u00e9tents qui seront tir\u00e9s au sort ensuite, autre mesure pr\u00e9vue par l'initiative une nomination \u00e0 vie des juges f\u00e9d\u00e9raux, histoire qu'ils ne craignent plus pour leur r\u00e9\u00e9lection, le Parlement pourrait les r\u00e9voquer uniquement en cas de manquement grave, le texte sera d\u00e9pos\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, il va certainement lancer un grand d\u00e9bat sur le fonctionnement de notre justice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [90%] :\r\nThibaut Schaller, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, je vous rassure pas vraiment tent\u00e9s par la fonction de juge f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-26T10:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C79286C-8B24-43DE-B9B9-62F607C52658", "internalArchiveId": "2C79286C-8B24-43DE-B9B9-62F607C52658", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9mission du chef du Service de l'environnement fait des vagues en Valais", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLa d\u00e9mission du chef du Service de l'environnement fait des vagues en Valais  \r\n*** Cette autre affaire, maintenant. On part pour le Valais. C'est la crise dans les plus hautes sph\u00e8res de l'Etat. Le torchon br\u00fble entre le Gouvernement et l'ancien chef du Service de l'environnement, Jo\u00ebl Rossier. D\u00e9mission, puis r\u00e9siliation abrupte des rapports de travail, et maintenant contre-attaque du principal int\u00e9ress\u00e9. Julie Rausis, vous \u00eates \u00e0 Sion, que s'est-il pass\u00e9 ?\r\nIl ne sera rest\u00e9 que 3 ans \u00e0 son poste de chef du Service de l'environnement. Jo\u00ebl Rossier d\u00e9missionne au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9. Subitement, mercredi, le Conseil d'Etat le lib\u00e8re de fa\u00e7on anticip\u00e9e de son obligation de travailler estimant que \"l'esprit de collaboration n\u00e9cessaire n'est plus suffisant\". Une d\u00e9cision que l'int\u00e9ress\u00e9 conteste dans ce qu'il intitule une \"d\u00e9claration\". Un document de plusieurs pages que nous nous sommes procur\u00e9.\r\n*** Mais pourquoi toutes ces tensions entre l'Etat du Valais et l'ancien chef du service de l'environnement?\r\nAu milieu de ce qui ressemble \u00e0 un ping-pong, \u00e0 coup de d\u00e9clarations interpos\u00e9es, il y a l'existence d'un rapport, de 80 pages, transmis par Jo\u00ebl Rossier aux hautes autorit\u00e9s de surveillance du canton. Le Conseil d'Etat, dans les colonnes du Nouvelliste, promet toutefois ne pas avoir pr\u00e9cipit\u00e9 la fin du mandat du chef de Service de l'environnement en raison de ce rapport, dont il n'aurait d'ailleurs pas toutes les pi\u00e8ces en main. C'est ce point qui f\u00e2che Jo\u00ebl Rossier et qu'il conteste dans sa d\u00e9claration.\r\n*** Et sait-on ce que contient ce fameux rapport ?\r\nNous avons essay\u00e9 de nous le procurer, mais sans succ\u00e8s. Selon nos sources, il y serait fait \u00e9tat de dysfonctionnements dans le D\u00e9partement de la mobilit\u00e9, du territoire et de l'environnement. C'est aussi ce qui apparait dans la derni\u00e8re d\u00e9claration \u00e9crite de Jo\u00ebl Rossier. Il n'aurait pas les moyens d'accomplir sa mission de police de l'environnement. Des personnes proches du dossier nous ont confi\u00e9 \"qu'il est difficile de travailler pour ce D\u00e9partement et que ce n'est un secret pour personne\". Un D\u00e9partement qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans sa gestion de la pollution au mercure dans le Haut-Valais.\r\nContact\u00e9 par nos soins, son chef, le Conseiller d'Etat Jacques Melly se dit stup\u00e9fait par les d\u00e9clarations de Jo\u00ebl Rossier. Il reconnait qu'il n'est pas facile d'ouvrer pour son dicast\u00e8re, mais cela tient de la complexit\u00e9 des th\u00e9matiques, non de sa gestion. Sur le fonds, il est serein et souhaite laisser travailler les autorit\u00e9s de surveillance.\r\n*** Mais toutes les formations politiques ne l'entendent pas ainsi.\r\nEn effet, les Verts notamment. Son chef de groupe Thierry Largey r\u00e9clame dans un courrier envoy\u00e9 aujourd'hui aux organes cantonaux de surveillance la publication de ce grand rapport. Leur inqui\u00e9tude : qu'il s'agisse de questions de sant\u00e9 publique, en lien avec le mercure ou d'autres pollutions. L'UDC envisage elle une interpellation, voire la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire, aux pouvoirs plus \u00e9tendus que la Commission de gestion. Une chose est certaine, toute cette affaire sera au cour de la session de septembre du Grand Conseil.", "durationSec": 373, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10642918", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La d\u00e9mission du chef du Service de l'environnement fait des vagues en Valais / FOR_2019-08-25T18:02:00_developpement-3", "Forum du 25.08.2019"], "variantIds": ["ece-10642918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:03Z", "speechToTexts": ["31.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt cette autre affaire maintenant on part pour le Valais, c'est la crise dans les plus hautes sph\u00e8res de l'\u00c9tat, le torchon br\u00fble entre le gouvernement et l'ancien chef du service de l'environnement, Jo\u00ebl Rossier, d\u00e9mission puis r\u00e9siliation abrupte des rapports de travail et maintenant contre- attaque du principal int\u00e9ress\u00e9, Julie Rosie, vous \u00eates \u00e0 Sion, qu'est ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [96%] :\r\nEh bien il ne sera rest\u00e9 que 3 ans \u00e0 son poste de chef du service de l'environnement, Jo\u00ebl Rossier, d\u00e9missionne au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 et, mercredi, le Conseil d'\u00c9tat le lib\u00e8re de fa\u00e7on anticip\u00e9e de son obligation de travailler, estimant que l'esprit de collaboration n\u00e9cessaire n'est plus suffisant, une d\u00e9cision que l'int\u00e9ress\u00e9 conteste dans ce qu'il intitule une d\u00e9claration un document de plusieurs pages que nous nous sommes procur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [95%] :\r\nMais pourquoi toutes ces tensions entre l'\u00c9tat du Valais et l'ancien chef du service de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [95%] :\r\nEh bien, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce qui ressemble \u00e0 un ping-pong \u00e0 coup de d\u00e9clarations interpos\u00e9es, il y a l'existence d'un rapport de quelques dizaines de pages transmis par Jo\u00ebl Rossier hautes autorit\u00e9s de surveillance du canton, le Conseil d'\u00c9tat, dans les colonnes du Nouvelliste promet toutefois ne pas avoir pr\u00e9cipit\u00e9 la fin du mandat du chef du service de l'environnement, en raison de ce rapport, dont il n'a d'ailleurs pas toutes les pi\u00e8ces, on ment c'est ce point qui f\u00e2che, Jo\u00ebl Rossier et qu'il conteste, dans sa d\u00e9claration, mais il y a quoi dans dans ce fameux rapport, h\u00e9 bien, nous avons essay\u00e9 de nous le procurer mais sans succ\u00e8s, selon nos sources, il serait fait \u00e9tat de dysfonctionnements dans le d\u00e9partement de la mobilit\u00e9 du territoire et de l'environnement, c'est aussi ce qui appara\u00eet dans la derni\u00e8re d\u00e9claration \u00e9crite de Jo\u00ebl Rossier, il n'aurait pas les moyens d'accomplir sa mission de police de l'environnement des personnes proches du dossier, nous ont confi\u00e9 qu'il est difficile de travailler pour ce d\u00e9partement et que ce n'est un secret pour personne, un d\u00e9partement qui avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans sa gestion de la pollution au mercure dans le Haut-Valais contact\u00e9 par nos soins, son chef, le conseiller d'\u00c9tat, Jacques Melly se dit stup\u00e9fait par les d\u00e9clarations de Jo\u00ebl Rossier, il reconna\u00eet qu'il n'est pas facile d'oeuvrer pour son dicast\u00e8re, mais cela tient de la complexit\u00e9 des th\u00e9matiques non de sa gestion, sur le fond il est serein et souhaite laisser travailler les autorit\u00e9s de surveillance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [94%] :\r\nMais, Julie, on imagine que toutes les formations politiques ne l'entendent pas ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [96%] :\r\nEn effet, les Verts notamment son chef de groupe, leur chef de groupe Thierry Largey r\u00e9clame, dans un courrier envoy\u00e9 aujourd'hui aux organes cantonaux de surveillance, la publication de ce grand rapport leur inqui\u00e9tude, qu'il s'agisse de questions de sant\u00e9 publique en lien avec le mercure ou d'autres pollutions, l'UDC envisage, elle, une interpellation, voire la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire aux pouvoirs plus \u00e9tendus que la commission de gestion, une chose est certaine : toute cette affaire sera au coeur de la session de septembre du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [91%] :\r\nJulie merci une classe politique valaisanne en \u00e9bullition pour en parler, pour parler de cette affaire des cons\u00e9quences de cette affaire sur le gouvernement, nous recevons toujours \u00e0 Sion, C\u00e9line Dessimoz, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil valaisan bonsoir bonsoir, alors quel vous allez donc vous avez donc adress\u00e9 ce courrier au Conseil d'\u00c9tat valaisan pour quelles raisons qu'est, est-ce que vous attendez de la part du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [90%] :\r\nBien, c'est \u00e0 dire les choses, la, la mani\u00e8re dont les choses se passent peuvent \u00e9veiller certaines inqui\u00e9tudes et puis un certain nombre de questionnements, tant au niveau de des des politiciens, mais aussi au niveau des citoyens, donc le but de rendent public ce ce document ce rapport h\u00e9 bien c'est justement de pouvoir \u00eatre inform\u00e9 et pouvoir baser une r\u00e9flexion juste sur des \u00e9l\u00e9ments qui sont concrets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [96%] :\r\nEt vous avez l'impression que ce rapport il est si explosif que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [93%] :\r\nAlors \u00e7a on on ne peut pas en pr\u00e9juger ce qui est s\u00fbr c'est que un chef de service qui ne fait pas de vagues habituellement qui a une personnalit\u00e9 relativement discr\u00e8te, ne fait pas un rapport de 80 pages qui l'envoie et aux autres de surveillance et de haute surveillance juste pour mettre en avant un probl\u00e8me de moyens, il y a forc\u00e9ment en dessous, une autre probl\u00e9matique alors voil\u00e0, la question est de savoir si cette probl\u00e9matique et d'int\u00e9r\u00eat et d'int\u00e9r\u00eat public ou pas, si elle est d'int\u00e9r\u00eat public, la transparence et du c'est quelque chose qui est \u00e9tabli dans la loi la libreta et l\u00e0 pour le dire, donc le Conseil d'\u00c9tat ne doit pas oublier que, \u00e0 chaque fois que l'int\u00e9r\u00eat public est en jeu, la transparence est la r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [88%] :\r\nEn fait, vous avez l'impression que le chef du service de l'environnement, avait des informations potentiellement sensible et qu'on a voulu en quelque sorte le museler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [90%] :\r\nAlors c'est ce que c'est, c'est c'est l'interrogation, c'est le doute, justement, est -elle vraiment l'int\u00e9r\u00eat de de demander cette le la publication de ce rapport, c'est vraiment \u00e7a, c'est de d'\u00e9liminer les doutes \u00e9vitez -les les qu'en-dira tant les rumeurs et tout ce qui va autour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [94%] :\r\nEn m\u00eame temps il y a une enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, vous avez pas l'impression, vous avez pas peur d'interf\u00e9rer ce ce processus -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [95%] :\r\nNon, je crois que chaque instance doit faire ce qui est de sa responsabilit\u00e9, les partis politiques et les groupes politiques ont le devoir de de mettre une certaine pression sur le Parlement et le gouvernement, notamment pour les les choses ben justement, qui sont d'ordre d'int\u00e9r\u00eat public, il faut pas oublier que, voil\u00e0, c'est la transparence qui doit pr\u00e9valoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [91%] :\r\nTout ceci tout cette affaire dans un d\u00e9partement Julie Rosie nous le rappelait qu'il a connu d'autres affaires, un d\u00e9partement o\u00f9, nous dit -on, il est difficile de travailler, comment vous expliquez cette ambiance de travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [91%] :\r\nAlors, bien \u00e9videmment, je ne peux pas l'expliquer, ce qui est certain effectivement j'ose rappeler que, h\u00e9 bien il y a 3 ans, c'\u00e9tait le m\u00eame servi le m\u00eame chef de service de l'environnement qui d\u00e9missionnait Monsieur Arnold \u00e9galement il y a 3, 4 ans, c'\u00e9tait monsieur Germanier qui \u00e9tait chef de service des routes et puis il y a quelques mois, l'architecte cantonal, mais aussi l'arch\u00e9ologue quand on a l'ont chang\u00e9 de d\u00e9partement, donc voil\u00e0, il est quand m\u00eame pas courant de voir autant de mouvements dans les postes de cadres des services de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [94%] :\r\nLe probl\u00e8me de gouvernance donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre on peut aussi se demander pourquoi, finalement, la cogestion n'a pas r\u00e9agi plus t\u00f4t puisque en accumulant un petit peu tous ces d\u00e9parts, que ce soit ce il y a 3 4 ans o\u00f9 se il y a quelques mois puisque la d\u00e9mission de Monsieur Rossier est connue depuis le mois de juin, voil\u00e0 pourquoi, pourquoi on on n'a pas r\u00e9fl\u00e9chi d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce probl\u00e8me avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [91%] :\r\nBeaucoup de questions effectivement C\u00e9line cimes, vous \u00e9tiez avec nous, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil valaisan je vous remercie, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:12) [99%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Julie", "role": "journaliste RP - RTSinfo Valais, r\u00e9daction radio", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1859014", "internalArchiveId": "AA1908858524", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale d\u00e9centralis\u00e9e au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne.", "durationSec": 3000, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10659534", "imageURL": "http://www.rts.ch/10180365.image", "backgrounds": ["Berne, visite des coulisses du Palais f\u00e9d\u00e9ral."], "alternativeTitle": ["P\u00e9nurie de profs pour la rentr\u00e9e", "Mise au point", "144: la noble lutte contre l\u2019absent\u00e9isme", "Mise au point", "Plong\u00e9e dans les coulisses du Palais F\u00e9d\u00e9ral", "Mise au point", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: pique-nique avec le chef de l\u2019UDC", "Mise au point", "Vols en avion: o\u00f9 va vraiment l\u2019argent des compensations carbone?", "Mise au point", "Mise au point : P\u00e9nurie de profs/O\u00f9 va vraiment l\u2019argent des compensations carbone?/En pique-nique avec le chef de l\u2019UDC/Dans les coulisses du Palais F\u00e9d\u00e9ral", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["P\u00e9nurie de profs pour la rentr\u00e9e\nCompensation carbone des voyages en avion : o\u00f9 va r\u00e9ellement l\u2019argent ?\nDans les coulisses du Palais F\u00e9d\u00e9ral\nEn pique-nique avec le chef de l\u2019UDC, Albert R\u00f6sti", "P\u00e9nurie de profs pour la rentr\u00e9e\nCompensation carbone des voyages en avion : o\u00f9 va r\u00e9ellement l\u2019argent ?\nDans les coulisses du Palais F\u00e9d\u00e9ral\nEn pique-nique avec le chef de l\u2019UDC, Albert R\u00f6sti", "P\u00e9nurie de profs pour la rentr\u00e9e\nCompensation carbone des voyages en avion : o\u00f9 va r\u00e9ellement l\u2019argent ?\nDans les coulisses du Palais F\u00e9d\u00e9ral\nEn pique-nique avec le chef de l\u2019UDC, Albert R\u00f6sti", "P\u00e9nurie de profs pour la rentr\u00e9e\nCompensation carbone des voyages en avion : o\u00f9 va r\u00e9ellement l\u2019argent ?\nDans les coulisses du Palais F\u00e9d\u00e9ral\nEn pique-nique avec le chef de l\u2019UDC, Albert R\u00f6sti", "P\u00e9nurie de profs pour la rentr\u00e9e\nCompensation carbone des voyages en avion : o\u00f9 va r\u00e9ellement l\u2019argent ?\nDans les coulisses du Palais F\u00e9d\u00e9ral\nEn pique-nique avec le chef de l\u2019UDC, Albert R\u00f6sti", "P\u00e9nurie de profs pour la rentr\u00e9e\nCompensation carbone des voyages en avion : o\u00f9 va r\u00e9ellement l\u2019argent ?\nDans les coulisses du Palais F\u00e9d\u00e9ral\nEn pique-nique avec le chef de l\u2019UDC, Albert R\u00f6sti"], "variantIds": ["ece-10659534", "ece-10659531", "ece-10659543", "ece-10659540", "ece-10659537", "ece-10659546"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-26T15:04:09Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:08:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:08:11  00:00:12:12\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s int\u00e9ressant reportage\r\nsur les dangers en montagne.\r\n\r\n00:00:12:17  00:00:13:19\r\n{\\an1}Dommage que le guide\r\n\r\n00:00:14:00  00:00:17:13\r\n{\\an1}n'ait pas montr\u00e9 l'exemple\r\nen portant un casque.\r\n\r\n00:00:17:18  00:00:19:17\r\n{\\an1}-La montagne ne tue personne !\r\n\r\n00:00:19:22  00:00:23:20\r\n{\\an1}Les mots devraient avoir\r\nplus de bon sens.\r\n\r\n00:00:24:01  00:00:27:10\r\n{\\an1}-Salut,\r\ncamarade Tovaritch Enderlin !\r\n\r\n00:00:27:14  00:00:30:20\r\n{\\an1}-Partout, le communisme s'effondre.\r\n\r\n00:00:31:01  00:00:35:02\r\n{\\an1}-Le communisme a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9\r\nen 1989 et depuis,\r\n\r\n00:00:35:07  00:00:38:18\r\n{\\an1}il reprend du poil de la b\u00eate.\r\n\r\n00:00:38:23  00:00:43:10\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9cout\u00e9 votre \u00e9mission\r\nsur le smartphone au volant,\r\n\r\n00:00:43:14  00:00:46:06\r\n{\\an1}pas regard\u00e9 car je suis malvoyant.\r\n\r\n00:00:46:11  00:00:53:13\r\n{\\an1}Le conducteur se qualifie bien\r\nde meurtrier par dol \u00e9ventuel.\r\n\r\n00:00:53:18  00:00:58:10\r\n{\\an1}-Cette histoire est tellement\r\ntragique et triste.\r\n\r\n00:00:58:14  00:01:01:08\r\n{\\an1}Il faut s\u00e9vir !\r\n\r\n00:01:02:18  00:01:06:20\r\n{\\an1}*-Je vous f\u00e9licite\r\npour cette \u00e9mission\r\n\r\n00:01:07:01  00:01:10:18\r\n{\\an1}qui est bien tourn\u00e9e,\r\nbien pr\u00e9sent\u00e9e.\r\n\r\n00:01:10:23  00:01:12:20\r\n{\\an1}*Merci et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n00:01:13:01  00:01:15:20\r\n{\\an1}*Ca va comme \u00e7a ?\r\n*Mais oui !\r\n\r\n00:01:18:08  00:01:21:20\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue\r\ndans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:01:22:01  00:01:27:00\r\n{\\an1}On se retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\u00e0 moins de deux mois des \u00e9lections.\r\n\r\n00:01:27:05  00:01:30:03\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e,\r\nun nombre record de candidats.\r\n\r\n00:01:30:08  00:01:33:22\r\n{\\an1}Plus de 4'000 Suisses\r\nveulent si\u00e9ger ici.\r\n\r\n00:01:34:02  00:01:36:02\r\n{\\an1}Voici le sommaire.\r\n\r\n00:01:37:09  00:01:41:05\r\n{\\an1}Une rentr\u00e9e sous le signe\r\nde la p\u00e9nurie de profs.\r\n\r\n00:01:41:10  00:01:44:14\r\n{\\an1}Des \u00e9tudiants sont appel\u00e9s\r\n\u00e0 la rescousse.\r\n\r\n00:01:44:19  00:01:48:03\r\n{\\an1}Ou alors des retrait\u00e9s\r\nreprennent du service.\r\n\r\n00:01:49:03  00:01:53:12\r\n{\\an1}De plus en plus de Suisses\r\npaient des compensations carbone\r\n\r\n00:01:53:17  00:01:55:18\r\n{\\an1}quand ils prennent l'avion.\r\n\r\n00:01:55:23  00:01:58:12\r\n{\\an1}Mais o\u00f9 va r\u00e9ellement cet argent ?\r\n\r\n00:02:00:11  00:02:05:02\r\n{\\an1}Avant les \u00e9lections, nous emmenons\r\nles pr\u00e9sidents des grands partis\r\n\r\n00:02:05:07  00:02:07:09\r\n{\\an1}en pique-nique \u00e0 la montagne.\r\n\r\n00:02:07:13  00:02:13:23\r\n{\\an1}Premi\u00e8re interview avec le chef\r\nde l'UDC, Albert Roesti.\r\n\r\n00:02:15:22  00:02:21:11\r\n{\\an1}Nous vous montrerons les coulisses\r\ndu Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:02:21:16  00:02:25:07\r\n{\\an1}avec des secrets\r\nhautement helv\u00e9tiques.\r\n\r\n00:02:31:10  00:02:36:05\r\n{\\an1}Le 20 octobre approche et la campagne\r\npour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n00:02:36:10  00:02:38:05\r\n{\\an1}entre dans le vif du sujet.\r\n\r\n00:02:38:09  00:02:42:05\r\n{\\an1}L'une des inconnues, c'est le nombre\r\nd'abstentionnistes.\r\n\r\n00:02:42:10  00:02:45:23\r\n{\\an1}La derni\u00e8re fois, moins d'un Suisse\r\nsur deux avait vot\u00e9.\r\n\r\n00:02:46:04  00:02:47:20\r\n{\\an1}Fera-t-on mieux cette ann\u00e9e ?\r\n\r\n00:02:48:01  00:02:51:19\r\n{\\an1}Les candidats s'y emploient,\r\nde mani\u00e8re d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e.\r\n\r\n00:02:52:00  00:02:58:03\r\n{\\an1}C'est le retour\r\nde notre \"Rubrique 144\".\r\n\r\n00:03:05:08  00:03:10:07\r\n{\\an1}-Il est temps de mettre un terme\r\n\u00e0 une triste rengaine.\r\n\r\n00:03:10:11  00:03:13:01\r\n{\\an1}-Un taux de participation tr\u00e8s bas.\r\n\r\n00:03:13:06  00:03:16:18\r\n{\\an1}-Un taux de participation\r\nparticuli\u00e8rement bas.\r\n\r\n00:03:16:23  00:03:19:12\r\n{\\an1}-Plut\u00f4t faible participation.\r\n\r\n00:03:19:17  00:03:24:10\r\n{\\an1}-Pour contrer ce fl\u00e9au, \u00e0 \"Mise\r\nau point\", on a mouill\u00e9 la chemise.\r\n\r\n00:03:24:14  00:03:27:22\r\n{\\an1}-On veut comprendre pourquoi\r\nune majorit\u00e9 de Suisses\r\n\r\n00:03:28:03  00:03:30:12\r\n{\\an1}ne vote plus aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:03:30:17  00:03:33:23\r\n{\\an1}Le nom de cette op\u00e9ration,\r\nc'est Objectif 50.\r\n\r\n00:03:34:04  00:03:36:16\r\n{\\an1}-50 comme 50 % de participation.\r\n\r\n00:03:36:21  00:03:40:04\r\n{\\an1}-On pensait \u00eatre pionniers\r\navec cette exp\u00e9rience,\r\n\r\n00:03:40:09  00:03:44:14\r\n{\\an1}mais cette semaine,\r\non a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 de tous les c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n00:03:44:19  00:03:48:20\r\n{\\an1}D'abord, il y a eu une vraie r\u00e9ponse\r\n\u00e0 l'abstention.\r\n\r\n00:03:49:01  00:03:51:06\r\n{\\an1}-Les votations sont complexes.\r\n\r\n00:03:51:11  00:03:55:02\r\n{\\an1}Quand c'est trop compliqu\u00e9,\r\non n'a pas d'avis.\r\n\r\n00:03:55:07  00:03:57:19\r\n{\\an1}-Eh ben justement, l'UDC t'explique.\r\n\r\n00:03:58:00  00:04:02:23\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me des partis, l'Europe,\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\n\r\n00:04:03:04  00:04:06:14\r\n{\\an1}-On attend autre chose\r\nd'un parti politique.\r\n\r\n00:04:06:19  00:04:11:17\r\n{\\an1}Assimiler l'adversaire \u00e0\r\nde la vermine, c'est pas constructif.\r\n\r\n00:04:11:22  00:04:14:08\r\n{\\an1}-Ils sont jamais contents !\r\n\r\n00:04:14:12  00:04:18:10\r\n{\\an1}Face \u00e0 l'abstention, il ne faut pas\r\nsimplement simplifier,\r\n\r\n00:04:18:14  00:04:21:02\r\n{\\an1}il faut aussi int\u00e9resser\r\nles citoyens.\r\n\r\n00:04:21:07  00:04:24:19\r\n{\\an1}Cette candidate PDC\r\na imagin\u00e9 une action louable.\r\n\r\n00:04:25:00  00:04:28:20\r\n{\\an1}Elle offre 100 frs\r\n\u00e0 ceux qui r\u00e9pondent correctement\r\n\r\n00:04:29:01  00:04:32:10\r\n{\\an1}\u00e0 quatre questions\r\nsur la Suisse et le PDC.\r\n\r\n00:04:32:13  00:04:35:19\r\n{\\an1}Et il ne s'agit pas\r\nd'acheter des voix !\r\n\r\n00:04:36:00  00:04:39:03\r\n{\\an1}La candidate pr\u00e9cise d'ailleurs...\r\n\r\n00:04:46:21  00:04:49:20\r\n{\\an1}Si elle nous prend\r\npar les sentiments...\r\n\r\n00:04:50:01  00:04:53:07\r\n{\\an1}Mais cette semaine,\r\nl'action la plus spectaculaire\r\n\r\n00:04:53:11  00:04:55:17\r\n{\\an1}provient des services du Parlement.\r\n\r\n00:04:55:22  00:04:58:07\r\n{\\an1}Elle plaira \u00e0 ce jeune homme press\u00e9.\r\n\r\n00:04:58:11  00:05:01:19\r\n{\\an1}-J'ai pas le temps\r\nde regarder les personnes.\r\n\r\n00:05:02:00  00:05:07:11\r\n{\\an1}-La solution: une application\r\npour tout savoir en cinq minutes !\r\n\r\n00:05:15:20  00:05:18:04\r\n{\\an1}Ouais, mais le 20 octobre,\r\n\r\n00:05:18:09  00:05:23:10\r\n{\\an1}il ne faudrait pas confondre\r\nurne et urinoir.\r\n\r\n00:05:36:09  00:05:40:05\r\n{\\an1}-Demain, tous les \u00e9l\u00e8ves romands\r\nauront repris l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:05:40:10  00:05:44:04\r\n{\\an1}Mais certains seront confront\u00e9s\r\n\u00e0 une p\u00e9nurie de profs.\r\n\r\n00:05:44:09  00:05:47:13\r\n{\\an1}En Valais, on a fait appel\r\n\u00e0 des \u00e9tudiants.\r\n\r\n00:05:47:18  00:05:54:23\r\n{\\an1}Dans les cantons de Berne ou de Vaud,\r\ndes retrait\u00e9s reprennent du service.\r\n\r\n00:05:55:04  00:06:01:16\r\n{\\an1}A l'origine de ces p\u00e9nuries,\r\nles profs qui quittent le m\u00e9tier.\r\n\r\n00:06:04:20  00:06:10:11\r\n{\\an1}Ils \u00e9changent en suisse allemand\r\n\r\n00:06:10:16  00:06:16:13\r\n{\\an1}-Premi\u00e8re rentr\u00e9e pour les 17 \u00e9l\u00e8ves\r\nde la classe 7HB \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n00:06:19:22  00:06:22:17\r\n{\\an1}Et premi\u00e8re semaine\r\nde vie professionnelle\r\n\r\n00:06:22:22  00:06:26:15\r\n{\\an1}pour leurs enseignantes,\r\nMathilde et Ga\u00eblle,\r\n\r\n00:06:26:20  00:06:31:11\r\n{\\an1}jet\u00e9es dans le bain avant m\u00eame\r\nla fin de leurs \u00e9tudes.\r\n\r\n00:06:31:16  00:06:36:10\r\n{\\an1}C'est ainsi que le Valais lutte\r\ncontre la p\u00e9nurie d'enseignants.\r\n\r\n00:06:39:19  00:06:42:11\r\n{\\an1}Avant la rentr\u00e9e, les deux n\u00e9ophytes\r\navaient re\u00e7u la visite du 19h30.\r\n\r\n00:06:47:01  00:06:53:02\r\n{\\an1}Avant la rentr\u00e9e, les deux n\u00e9ophytes\r\navaient re\u00e7u la visite du 19h30.\r\n\r\n00:06:55:11  00:06:58:14\r\n{\\an1}-A Zermatt, elles sont attendues\r\ncomme le messie.\r\n\r\n00:06:58:19  00:07:04:13\r\n{\\an1}A 21 et 22 ans, ces deux \u00e9tudiantes\r\nsont les nouvelles enseignantes.\r\n\r\n00:07:04:18  00:07:06:09\r\n{\\an1}-C'est impossible\r\n\r\n00:07:06:13  00:07:09:11\r\n{\\an1}de mettre une classe en \u00e9chec\r\n\r\n00:07:09:16  00:07:11:17\r\n{\\an1}d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e,\r\n\r\n00:07:11:22  00:07:13:11\r\n{\\an1}mais \u00e7a fait peur.\r\n\r\n00:07:13:15  00:07:15:14\r\n{\\an1}On doit apprendre aux \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n00:07:15:19  00:07:17:22\r\n{\\an1}-Beaucoup d'excitation.\r\n\r\n00:07:18:02  00:07:20:06\r\n{\\an1}On est un peu stress\u00e9es.\r\n\r\n00:07:20:11  00:07:23:23\r\n{\\an1}-Retour \u00e0 Zermatt\r\nquatre jours plus tard\r\n\r\n00:07:24:04  00:07:29:10\r\n{\\an1}pour voir comment \u00e7a se passe\r\npour Mathilde et Ga\u00eblle.\r\n\r\n00:07:32:06  00:07:35:21\r\n{\\an1}-J'avais tr\u00e8s peur avec la langue,\r\n\r\n00:07:36:02  00:07:38:23\r\n{\\an1}car on est de langue maternelle\r\nfran\u00e7aise.\r\n\r\n00:07:39:03  00:07:43:17\r\n{\\an1}J'avais peur qu'ils nous corrigent,\r\nqu'ils rigolent \u00e0 cause des fautes.\r\n\r\n00:07:43:23  00:07:47:21\r\n{\\an1}Qu'il n'y ait pas une bonne ambiance\r\n\u00e0 cause de la langue.\r\n\r\n00:07:48:02  00:07:50:17\r\n{\\an1}Mais pas du tout,\r\n\u00e7a se passe tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:07:50:22  00:07:54:10\r\n{\\an1}-Ils nous corrigent\r\nde mani\u00e8re bienveillante.\r\n\r\n00:07:54:15  00:07:58:05\r\n{\\an1}Ils se moquent pas,\r\nils nous corrigent gentiment,\r\n\r\n00:07:58:10  00:08:02:10\r\n{\\an1}nous on dit merci,\r\net ils sont contents de nous aider.\r\n\r\n00:08:02:14  00:08:07:13\r\n{\\an1}-Pour pallier le d\u00e9ficit\r\nd'instituteurs dans le Haut-Valais,\r\n\r\n00:08:07:18  00:08:12:15\r\n{\\an1}le d\u00e9partement de l'Instruction\r\na pris une mesure radicale.\r\n\r\n00:08:12:20  00:08:16:08\r\n{\\an1}Les \u00e9tudiants de 3\u00e8me ann\u00e9e\r\nde la HEP de Brigue\r\n\r\n00:08:16:12  00:08:19:06\r\n{\\an1}prennent en charge\r\ncertaines classes.\r\n\r\n00:08:19:11  00:08:22:17\r\n{\\an1}Un travail en parall\u00e8le\r\navec leur fin d'\u00e9tudes.\r\n\r\n00:08:22:22  00:08:25:09\r\n{\\an1}Mathilde et Ga\u00eblle alterneront ainsi\r\n\r\n00:08:25:13  00:08:29:14\r\n{\\an1}entre enseignement re\u00e7u\r\net enseignement dispens\u00e9.\r\n\r\n00:08:29:19  00:08:34:20\r\n{\\an1}-Si on s'organise bien,\r\nc'est clairement faisable.\r\n\r\n00:08:35:01  00:08:42:11\r\n{\\an1}-La p\u00e9nurie d'enseignants, c'est\r\nun grand classique de la rentr\u00e9e.\r\n\r\n00:08:44:18  00:08:49:04\r\n{\\an1}-Les enseignants disponibles\r\nse font toujours plus rares.\r\n\r\n00:08:49:09  00:08:51:09\r\n{\\an1}-Le manque d'enseignants...\r\n\r\n00:08:51:13  00:08:55:03\r\n{\\an1}-La p\u00e9nurie d'enseignants\r\nfait d\u00e9bat...\r\n\r\n00:08:55:08  00:08:57:22\r\n{\\an1}-Il faut plus d'enseignants.\r\n\r\n00:08:58:03  00:09:00:20\r\n{\\an1}-Une p\u00e9nurie d'enseignants\r\nse profile,\r\n\r\n00:09:01:01  00:09:07:13\r\n{\\an1}il faut trouver une rel\u00e8ve.\r\n\r\n00:09:07:18  00:09:14:00\r\n{\\an1}-La rel\u00e8ve peut prendre un visage\r\nencore plus inattendu.\r\n\r\n00:09:14:05  00:09:18:10\r\n{\\an1}Comme ici, \u00e0 Chardonne,\r\nau-dessus de Vevey.\r\n\r\n00:09:18:14  00:09:24:05\r\n{\\an1}L'institutrice Anne Pache\r\npr\u00e9pare sa classe.\r\n\r\n00:09:27:05  00:09:30:07\r\n{\\an1}-Salut ! Comment \u00e7a va ?\r\nBonnes vacances ?\r\n\r\n00:09:30:11  00:09:34:17\r\n{\\an1}-Oui, et toi ?\r\n-Excellentes.\r\n\r\n00:09:34:22  00:09:39:06\r\n{\\an1}Bonjour, on se conna\u00eet, nous ?\r\n-Oui, on s'est d\u00e9j\u00e0 vues\r\n\r\n00:09:39:10  00:09:42:05\r\n{\\an1}\u00e0 la salle des ma\u00eetres\r\nl'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n00:09:42:10  00:09:46:05\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait ma stagiaire.\r\n-Et t'as fini tes \u00e9tudes ?\r\n\r\n00:09:46:10  00:09:49:20\r\n{\\an1}-Non, je suis en troisi\u00e8me ann\u00e9e.\r\n\r\n00:09:50:01  00:09:54:17\r\n{\\an1}-Moi, je suis une retrait\u00e9e\r\nqui s'est remise au travail.\r\n\r\n00:09:54:21  00:10:02:00\r\n{\\an1}Et toi, une jeune en \u00e9tudes\r\nqui travaille d\u00e9j\u00e0 !\r\n\r\n00:10:03:08  00:10:05:08\r\n{\\an1}-J'ai pris ma retraite en 2015.\r\n\r\n00:10:05:12  00:10:10:18\r\n{\\an1}En 2017, la directrice de notre \u00e9cole\r\nm'a demand\u00e9 de revenir,\r\n\r\n00:10:10:23  00:10:17:11\r\n{\\an1}car ils avaient engag\u00e9 quelqu'un\r\nqui \u00e9tait en d\u00e9pression.\r\n\r\n00:10:17:16  00:10:21:08\r\n{\\an1}\"On te propose deux apr\u00e8s-midis\r\npar semaine.\"\r\n\r\n00:10:21:12  00:10:24:04\r\n{\\an1}J'ai accept\u00e9 tout de suite.\r\n\r\n00:10:24:09  00:10:31:04\r\n{\\an1}Et l'ann\u00e9e derni\u00e8re, mon coll\u00e8gue m'a\r\ndemand\u00e9 de refaire deux ans avec lui.\r\n\r\n00:10:31:09  00:10:33:14\r\n{\\an1}Et j'ai accept\u00e9.\r\n\r\n00:10:33:19  00:10:37:12\r\n{\\an1}Je suis retrait\u00e9e du samedi\r\nau mercredi,\r\n\r\n00:10:37:17  00:10:40:12\r\n{\\an1}j'ai beaucoup de temps libre.\r\n\r\n00:10:40:17  00:10:44:05\r\n{\\an1}Et je viens \u00e0 l'\u00e9cole le jeudi\r\net le vendredi.\r\n\r\n00:10:44:10  00:10:48:11\r\n{\\an1}Je retrouve ce m\u00e9tier\r\nque j'ai beaucoup aim\u00e9\r\n\r\n00:10:48:16  00:10:54:10\r\n{\\an1}et ce regard des enfants,\r\nqui n'a pas chang\u00e9.\r\n\r\n00:10:54:14  00:10:58:21\r\n{\\an1}-C'est plus dur qu'avant ?\r\nMoins attractif ?\r\n\r\n00:10:59:02  00:11:07:08\r\n{\\an1}-C'est plus dur qu'avant, on a\r\nde plus en plus d'enfants allophones,\r\n\r\n00:11:07:12  00:11:11:17\r\n{\\an1}qu'il faut int\u00e9grer \u00e0 nos classes.\r\n\r\n00:11:11:22  00:11:16:07\r\n{\\an1}On essaie d'int\u00e9grer\r\nbeaucoup d'enfants,\r\n\r\n00:11:16:11  00:11:20:03\r\n{\\an1}c'est le choix\r\nde ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:11:20:08  00:11:26:00\r\n{\\an1}-Et la vague num\u00e9rique n'a pas\r\nnon plus simplifi\u00e9 la vie.\r\n\r\n00:11:26:05  00:11:29:16\r\n{\\an1}-Pour contr\u00f4ler les absences,\r\n\r\n00:11:29:21  00:11:34:16\r\n{\\an1}on doit allumer son ordinateur\r\nen entrant en classe.\r\n\r\n00:11:34:21  00:11:37:20\r\n{\\an1}On contr\u00f4le\r\nque tous les \u00e9l\u00e8ves soient l\u00e0.\r\n\r\n00:11:38:01  00:11:40:14\r\n{\\an1}S'il en manque un, on le signale.\r\n\r\n00:11:40:19  00:11:46:06\r\n{\\an1}L'information arrive au secr\u00e9tariat,\r\nqui doit appeler les parents\r\n\r\n00:11:46:11  00:11:51:23\r\n{\\an1}pour qu'il n'y ait pas d'enfant perdu\r\nentre la maison et l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:11:52:04  00:11:55:12\r\n{\\an1}Quand j'ai commenc\u00e9,\r\n\u00e7a m'a pris du temps.\r\n\r\n00:11:55:17  00:12:01:13\r\n{\\an1}Au lieu de faire mon entr\u00e9e de classe\r\ncomme j'avais l'habitude,\r\n\r\n00:12:01:18  00:12:06:18\r\n{\\an1}je dois me pr\u00e9cipiter\r\nsur mon ordinateur.\r\n\r\n00:12:08:00  00:12:12:04\r\n{\\an1}-Des enseignants\r\nqui ne partent plus \u00e0 la retraite,\r\n\r\n00:12:12:09  00:12:15:07\r\n{\\an1}ce n'est plus si extraordinaire.\r\n\r\n00:12:15:11  00:12:21:01\r\n{\\an1}Et dans toutes les r\u00e9gions,\r\ncomme ici, dans le Jura bernois.\r\n\r\n00:12:25:09  00:12:28:06\r\n{\\an1}-Une coll\u00e8gue a annonc\u00e9\r\nun cong\u00e9 maternit\u00e9\r\n\r\n00:12:28:11  00:12:31:04\r\n{\\an1}\u00e0 partir de la rentr\u00e9e 2019-2020.\r\n\r\n00:12:31:09  00:12:34:10\r\n{\\an1}Je n'\u00e9tais pas chaud\r\n\u00e0 l'id\u00e9e de rempiler,\r\n\r\n00:12:34:14  00:12:39:08\r\n{\\an1}mais \u00e7a m'a travaill\u00e9\r\net je me suis dit: \"Pourquoi pas ?\"\r\n\r\n00:12:39:12  00:12:44:15\r\n{\\an1}-En f\u00e9vrier, le Canton de Berne\r\na envoy\u00e9 un courrier \u00e0 950 retrait\u00e9s\r\n\r\n00:12:44:20  00:12:49:01\r\n{\\an1}pour leur demander\r\ns'ils acceptaient de retravailler.\r\n\r\n00:12:49:06  00:12:55:20\r\n{\\an1}-On a trouv\u00e9 44 personnes,\r\nc'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:12:56:01  00:12:58:16\r\n{\\an1}-Je vous souhaite bienvenue\r\n\r\n00:12:58:21  00:13:02:11\r\n{\\an1}\u00e0 la traditionnelle conf\u00e9rence\r\nde presse de rentr\u00e9e.\r\n\r\n00:13:02:15  00:13:04:14\r\n{\\an1}-Mardi matin, Lausanne.\r\n\r\n00:13:04:19  00:13:08:11\r\n{\\an1}La conseill\u00e8re d'Etat pr\u00e9sente\r\nles enjeux de la rentr\u00e9e\r\n\r\n00:13:08:15  00:13:12:11\r\n{\\an1}pour 127'000 \u00e9l\u00e8ves vaudois\r\net leurs 13'000 enseignants.\r\n\r\n00:13:12:16  00:13:16:09\r\n{\\an1}-La p\u00e9nurie d'enseignants est\r\n\r\n00:13:16:13  00:13:20:06\r\n{\\an1}observ\u00e9e de mani\u00e8re tr\u00e8s sectorielle,\r\n\r\n00:13:20:11  00:13:24:18\r\n{\\an1}comme par exemple pour l'allemand\r\nou les math\u00e9matiques.\r\n\r\n00:13:24:23  00:13:27:22\r\n{\\an1}Mais pour l'instant,\r\non a une augmentation\r\n\r\n00:13:28:03  00:13:30:14\r\n{\\an1}du nombre d'\u00e9tudiants \u00e0 la HEP.\r\n\r\n00:13:30:19  00:13:36:02\r\n{\\an1}On a plus de 1'300 nouveaux \u00e9tudiants\r\nqui entrent cette rentr\u00e9e.\r\n\r\n00:13:36:06  00:13:42:17\r\n{\\an1}Nous, nous ressentons qu'on a\r\ntoujours plus besoin d'enseignants\r\n\r\n00:13:42:22  00:13:46:10\r\n{\\an1}car on a une augmentation\r\nd\u00e9mographique.\r\n\r\n00:13:46:14  00:13:50:06\r\n{\\an1}Depuis huit ans,\r\non a mille \u00e9l\u00e8ves de plus par an.\r\n\r\n00:13:50:11  00:13:55:14\r\n{\\an1}Il nous faut donc plus d'enseignants.\r\n\r\n00:13:56:09  00:14:02:11\r\n{\\an1}-Les nouveaux enseignants ne restent\r\nplus \u00e0 vie, comme par le pass\u00e9.\r\n\r\n00:14:02:15  00:14:07:12\r\n{\\an1}Florian Paccaud, par exemple,\r\na abandonn\u00e9 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:14:07:17  00:14:10:02\r\n{\\an1}Au coll\u00e8ge de la Planta\r\n\u00e0 Chavannes,\r\n\r\n00:14:10:07  00:14:13:22\r\n{\\an1}il avait des classes\r\nd'une singuli\u00e8re mixit\u00e9.\r\n\r\n00:14:14:03  00:14:18:04\r\n{\\an1}-C'est deux milieux socioculturels\r\ntr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:14:18:09  00:14:21:18\r\n{\\an1}Il y avait un grand clivage.\r\n\r\n00:14:21:23  00:14:25:10\r\n{\\an1}St-Sulpice, ce sont des familles\r\n\r\n00:14:25:13  00:14:32:03\r\n{\\an1}tr\u00e8s ais\u00e9es, o\u00f9 les parents sont\r\ndisponibles pour leurs enfants.\r\n\r\n00:14:32:08  00:14:37:11\r\n{\\an1}A Chavannes, ce sont plus des gens\r\nissus de la migration,\r\n\r\n00:14:37:15  00:14:40:17\r\n{\\an1}qui ne parlent pas fran\u00e7ais\r\n\u00e0 la maison.\r\n\r\n00:14:40:22  00:14:44:08\r\n{\\an1}Les parents ne peuvent pas aider.\r\n\r\n00:14:44:12  00:14:48:09\r\n{\\an1}-Ce n'est pas le m\u00e9tier\r\nqu'il imaginait.\r\n\r\n00:14:48:13  00:14:52:13\r\n{\\an1}-C'est pas \u00e9vident,\r\nil y a plein de choses \u00e0 faire.\r\n\r\n00:14:52:17  00:14:55:08\r\n{\\an1}Des situations sociales difficiles.\r\n\r\n00:14:55:12  00:14:59:23\r\n{\\an1}Les relations avec les parents\r\nsont parfois probl\u00e9matiques.\r\n\r\n00:15:00:04  00:15:03:07\r\n{\\an1}C'est pas juste transmettre\r\ndes connaissances.\r\n\r\n00:15:03:11  00:15:06:11\r\n{\\an1}Il y a un aspect social\r\nbien plus important.\r\n\r\n00:15:06:16  00:15:09:11\r\n{\\an1}C'est pas facile, mais int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:15:09:15  00:15:12:05\r\n{\\an1}-Ces t\u00e9moignages reviennent souvent\r\n\r\n00:15:12:10  00:15:14:19\r\n{\\an1}chez ceux qui abandonnent,\r\nd\u00e9courag\u00e9s.\r\n\r\n00:15:15:00  00:15:17:10\r\n{\\an1}Et les trois mois\r\nde vacances annuelles\r\n\r\n00:15:17:14  00:15:20:07\r\n{\\an1}ne suffisent pas pour tenir le choc.\r\n\r\n00:15:20:11  00:15:23:04\r\n{\\an1}-Les enseignants n'ont pas\r\n\r\n00:15:23:08  00:15:25:08\r\n{\\an1}trois mois de vacances.\r\n\r\n00:15:25:12  00:15:28:06\r\n{\\an1}Ils ont,\r\ncomme tout le monde, cinq semaines.\r\n\r\n00:15:28:11  00:15:31:21\r\n{\\an1}Le reste du temps,\r\nils pr\u00e9parent leur ann\u00e9e scolaire.\r\n\r\n00:15:32:02  00:15:34:23\r\n{\\an1}-Quant aux raisons\r\nde la p\u00e9nurie d'enseignants,\r\n\r\n00:15:35:04  00:15:36:17\r\n{\\an1}le tableau est pr\u00e9cis.\r\n\r\n00:15:36:22  00:15:39:12\r\n{\\an1}-Il faut cumuler trois facteurs.\r\n\r\n00:15:39:17  00:15:41:22\r\n{\\an1}L'augmentation du nombre d'\u00e9l\u00e8ves,\r\n\r\n00:15:42:03  00:15:45:06\r\n{\\an1}les enseignants qui baissent\r\nleur taux d'activit\u00e9,\r\n\r\n00:15:45:11  00:15:47:11\r\n{\\an1}et ceux qui quittent le m\u00e9tier.\r\n\r\n00:15:47:15  00:15:49:02\r\n{\\an1}Il y a une d\u00e9sillusion.\r\n\r\n00:15:49:07  00:15:51:11\r\n{\\an1}On pense \u00e0 l'\u00e9cole qu'on a connue.\r\n\r\n00:15:51:16  00:15:55:07\r\n{\\an1}Quand on enseigne, on constate\r\nque ce n'est pas du tout\r\n\r\n00:15:55:11  00:15:58:02\r\n{\\an1}la m\u00eame chose\r\nque quand on \u00e9tait \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n00:15:58:07  00:16:01:00\r\n{\\an1}Le statut social du m\u00e9tier a diminu\u00e9.\r\n\r\n00:16:01:05  00:16:05:12\r\n{\\an1}Un travail doit \u00eatre effectu\u00e9\r\nsur l'image de l'enseignant\r\n\r\n00:16:05:17  00:16:09:04\r\n{\\an1}pour le revaloriser.\r\n\r\n00:16:10:08  00:16:14:07\r\n{\\an1}-Retour \u00e0 Zermatt,\r\no\u00f9 Mathilde et Ga\u00eblle\r\n\r\n00:16:14:11  00:16:16:23\r\n{\\an1}sont loin de ces consid\u00e9rations,\r\n\r\n00:16:17:04  00:16:20:16\r\n{\\an1}habit\u00e9es par la foi\r\ndes nouveaux convertis.\r\n\r\n00:16:20:21  00:16:25:09\r\n{\\an1}-Si on aime \u00eatre avec les enfants,\r\nsi on aime apprendre aux autres,\r\n\r\n00:16:25:13  00:16:27:16\r\n{\\an1}c'est un m\u00e9tier extraordinaire.\r\n\r\n00:16:27:22  00:16:32:03\r\n{\\an1}-Le moment o\u00f9 l'\u00e9l\u00e8ve comprend\r\nce que tu lui expliques,\r\n\r\n00:16:32:08  00:16:36:19\r\n{\\an1}c'est vraiment...\r\nPurement dans le m\u00e9tier d'enseignant.\r\n\r\n00:16:36:23  00:16:39:00\r\n{\\an1}Un moment de joie.\r\n\r\n00:16:39:05  00:16:45:10\r\n{\\an1}J'appr\u00e9cie beaucoup\r\net je ne changerai pas de m\u00e9tier.\r\n\r\n00:16:45:14  00:16:50:12\r\n{\\an1}-Rendez-vous l'ann\u00e9e prochaine\r\navec les m\u00eames questions.\r\n\r\n00:17:10:13  00:17:13:00\r\n{\\an1}-On se retrouve\r\ndans le Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:17:13:05  00:17:16:13\r\n{\\an1}pour parler d'un sujet qui occupe\r\nles parlementaires,\r\n\r\n00:17:16:18  00:17:18:08\r\n{\\an1}les \u00e9missions carbone.\r\n\r\n00:17:18:12  00:17:23:05\r\n{\\an1}Si vous avez pris l'avion cet \u00e9t\u00e9,\r\non vous a sans doute propos\u00e9\r\n\r\n00:17:23:10  00:17:25:19\r\n{\\an1}de compenser la pollution g\u00e9n\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:17:26:00  00:17:30:05\r\n{\\an1}Ces derniers mois, ce march\u00e9\r\ndes compensations carbone\r\n\r\n00:17:30:10  00:17:32:16\r\n{\\an1}a connu un tr\u00e8s grand essor.\r\n\r\n00:17:32:21  00:17:35:15\r\n{\\an1}Mais est-ce vraiment efficace\r\n\r\n00:17:35:20  00:17:39:22\r\n{\\an1}ou juste une fa\u00e7on\r\nde se donner bonne conscience ?\r\n\r\n00:17:44:04  00:17:47:06\r\n{\\an1}-Vous r\u00eavez de vacances\r\n\u00e0 l'autre bout du monde ?\r\n\r\n00:17:47:11  00:17:48:19\r\n{\\an1}Tahiti ?\r\n\r\n00:17:49:00  00:17:51:09\r\n{\\an1}Pourquoi pas les \u00eeles Fidji ?\r\n\r\n00:17:51:13  00:17:54:08\r\n{\\an1}Mais difficile de faire sans l'avion\r\n\r\n00:17:54:12  00:17:59:00\r\n{\\an1}ni le sentiment de culpabilit\u00e9\r\nface \u00e0 la pollution CO2.\r\n\r\n00:17:59:05  00:18:02:13\r\n{\\an1}Des dizaines de sites internet\r\nvous proposent\r\n\r\n00:18:02:18  00:18:07:04\r\n{\\an1}de compenser vos \u00e9missions carbone\r\ncontre de l'argent.\r\n\r\n00:18:07:09  00:18:10:11\r\n{\\an1}Le leader suisse\r\ndes compensations carbone,\r\n\r\n00:18:10:15  00:18:13:09\r\n{\\an1}c'est la fondation Myclimate.\r\n\r\n00:18:13:13  00:18:17:13\r\n{\\an1}Ici, \u00e0 Zurich,\r\nune partie des 80 employ\u00e9s.\r\n\r\n00:18:17:18  00:18:22:02\r\n{\\an1}Le business est en pleine expansion.\r\n\r\n00:18:24:19  00:18:27:17\r\n{\\an1}-Cette ann\u00e9e, de janvier \u00e0 mai,\r\n\r\n00:18:27:22  00:18:30:11\r\n{\\an1}quatre fois plus de personnes\r\n\r\n00:18:30:15  00:18:34:02\r\n{\\an1}ont compens\u00e9 leurs \u00e9missions\r\npar rapport \u00e0 2018.\r\n\r\n00:18:34:07  00:18:36:20\r\n{\\an1}C'est une augmentation rapide.\r\n\r\n00:18:37:06  00:18:44:02\r\n{\\an1}Jingle\r\n-Future is awesome.\r\n\r\n00:18:50:06  00:18:55:15\r\n{\\an1}-La compensation carbone, une action\r\n\u00e9colo et du marketing cibl\u00e9.\r\n\r\n00:18:57:03  00:18:59:20\r\n{\\an1}-La compensation carbone,\r\nc'est simple.\r\n\r\n00:19:00:01  00:19:02:17\r\n{\\an1}Sur notre site, vous pouvez calculer\r\n\r\n00:19:02:22  00:19:04:17\r\n{\\an1}vos \u00e9missions pour un vol,\r\n\r\n00:19:04:22  00:19:07:17\r\n{\\an1}mais aussi pour votre maison.\r\n\r\n00:19:07:22  00:19:10:16\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, il vous donne\r\nles \u00e9missions de CO2\r\n\r\n00:19:10:21  00:19:14:03\r\n{\\an1}et le montant n\u00e9cessaire\r\npour les compenser.\r\n\r\n00:19:14:08  00:19:17:05\r\n{\\an1}Avec cet argent,\r\non finance des projets\r\n\r\n00:19:17:10  00:19:21:09\r\n{\\an1}surtout dans les pays\r\nen d\u00e9veloppement.\r\n\r\n00:19:23:20  00:19:26:07\r\n{\\an1}-Il y a des dizaines de projets.\r\n\r\n00:19:26:11  00:19:30:11\r\n{\\an1}Le classique: la plantation\r\nd'arbres, ici au Nicaragua.\r\n\r\n00:19:30:15  00:19:34:20\r\n{\\an1}Mais aussi le remplacement\r\nde cuisini\u00e8res polluantes en Afrique\r\n\r\n00:19:35:01  00:19:38:04\r\n{\\an1}ou la construction d'\u00e9oliennes\r\nen Turquie.\r\n\r\n00:19:38:09  00:19:41:22\r\n{\\an1}On supprime une source de pollution\r\n\r\n00:19:42:03  00:19:46:00\r\n{\\an1}et on la remplace\r\npar une solution plus efficace.\r\n\r\n00:19:46:05  00:19:48:05\r\n{\\an1}Des tonnes de CO2 \u00e9limin\u00e9es,\r\n\r\n00:19:48:10  00:19:52:06\r\n{\\an1}valid\u00e9es par des certificats\r\nde compensation carbone.\r\n\r\n00:19:52:11  00:19:54:17\r\n{\\an1}En th\u00e9orie, c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n00:19:54:22  00:19:58:10\r\n{\\an1}Nous avons test\u00e9 et men\u00e9 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:19:58:14  00:20:01:11\r\n{\\an1}Pour commencer, nous calculons\r\n\r\n00:20:01:16  00:20:05:00\r\n{\\an1}nos \u00e9missions carbone\r\nsur le site de Myclimate.\r\n\r\n00:20:05:05  00:20:08:03\r\n{\\an1}Durant ce reportage,\r\nnous utiliserons\r\n\r\n00:20:08:08  00:20:10:17\r\n{\\an1}la voiture, le train et l'avion.\r\n\r\n00:20:10:22  00:20:13:18\r\n{\\an1}R\u00e9sultat du calcul:\r\n1,1 tonne de CO2.\r\n\r\n00:20:13:23  00:20:18:22\r\n{\\an1}Pour compenser, il faut acheter\r\n38 frs de certificat carbone,\r\n\r\n00:20:19:03  00:20:21:22\r\n{\\an1}et la pollution dispara\u00eetrait...\r\n\r\n00:20:28:11  00:20:32:01\r\n{\\an1}Reste \u00e0 voir\r\nsi ces projets fonctionnent.\r\n\r\n00:20:32:06  00:20:34:15\r\n{\\an1}Nous partons en Turquie.\r\n\r\n00:20:34:20  00:20:39:12\r\n{\\an1}Myclimate propose des certificats\r\ncarbone \u00e9oliens proches d'Izmir,\r\n\r\n00:20:39:17  00:20:44:05\r\n{\\an1}\u00e0 l'ouest de la Turquie,\r\nau bord de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n00:20:44:10  00:20:48:18\r\n{\\an1}Sur place, c'est le paradis\r\ndu d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n00:20:48:23  00:20:52:18\r\n{\\an1}Partout des \u00e9oliennes,\r\ncomme dans la pub.\r\n\r\n00:20:56:11  00:21:00:21\r\n{\\an1}Au bureau de la promotion \u00e9conomique\r\nlocal, ils sont fiers.\r\n\r\n00:21:01:07  00:21:05:03\r\n{\\an1}-20 % de la production\r\nd'\u00e9nergie verte turque\r\n\r\n00:21:05:08  00:21:07:18\r\n{\\an1}est produite ici, \u00e0 Izmir.\r\n\r\n00:21:07:23  00:21:11:16\r\n{\\an1}Il y a 700 turbines\r\ninstall\u00e9es dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:21:12:03  00:21:17:17\r\n{\\an1}-Personne ne parle des compensations\r\ncarbone pour expliquer ce succ\u00e8s.\r\n\r\n00:21:18:05  00:21:21:00\r\n{\\an1}-La production d'\u00e9nergie \u00e9olienne\r\n\r\n00:21:21:04  00:21:25:09\r\n{\\an1}est la priorit\u00e9 strat\u00e9gique\r\nsur le plan \u00e9conomique.\r\n\r\n00:21:25:13  00:21:29:01\r\n{\\an1}Il y a donc\r\ndes aides nationales importantes.\r\n\r\n00:21:29:06  00:21:35:20\r\n{\\an1}Mais les fonds internationaux\r\nsont tr\u00e8s rarement utilis\u00e9s \u00e0 Izmir.\r\n\r\n00:21:36:06  00:21:39:12\r\n{\\an1}-C'est donc les aides\r\ndu gouvernement turc\r\n\r\n00:21:39:17  00:21:44:11\r\n{\\an1}et l'absence de taxes qui explique\r\nce d\u00e9veloppement \u00e9olien.\r\n\r\n00:21:44:16  00:21:49:11\r\n{\\an1}Ce professeur de l'universit\u00e9\r\nd'Izmir partage ce constat.\r\n\r\n00:21:50:14  00:21:54:13\r\n{\\an1}-En Turquie,\r\nil y a l'objectif phare de 2023.\r\n\r\n00:21:54:18  00:21:59:20\r\n{\\an1}Le gouvernement met tout en place\r\npour atteindre 30 %\r\n\r\n00:22:00:01  00:22:03:13\r\n{\\an1}de production d'\u00e9nergie\r\npar des technologies durables.\r\n\r\n00:22:03:23  00:22:06:22\r\n{\\an1}-Par ailleurs,\r\nquand les compensations carbone\r\n\r\n00:22:07:03  00:22:10:08\r\n{\\an1}sont utilis\u00e9es,\r\nelles paient la documentation\r\n\r\n00:22:10:12  00:22:13:17\r\n{\\an1}et les consultants\r\nqui montent les dossiers.\r\n\r\n00:22:14:17  00:22:19:20\r\n{\\an1}-C'est parfois tr\u00e8s difficile, car\r\nil faut des experts qui connaissent\r\n\r\n00:22:20:01  00:22:24:09\r\n{\\an1}les obligations li\u00e9es au syst\u00e8me\r\nde compensation carbone.\r\n\r\n00:22:24:13  00:22:27:12\r\n{\\an1}Il faut engager un consultant.\r\n\r\n00:22:27:17  00:22:32:21\r\n{\\an1}Et parfois, il est plus cher de payer\r\nce consultant que l'argent re\u00e7u.\r\n\r\n00:22:33:02  00:22:36:14\r\n{\\an1}-Ce n'est pas important\r\npour le d\u00e9veloppement ?\r\n\r\n00:22:36:19  00:22:40:00\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, non.\r\n\r\n00:22:40:05  00:22:44:11\r\n{\\an1}-Quelle est l'utilit\u00e9\r\nde ces compensations carbone ?\r\n\r\n00:22:44:16  00:22:49:04\r\n{\\an1}On se rend au pied des \u00e9oliennes\r\npour le comprendre.\r\n\r\n00:22:49:09  00:22:53:00\r\n{\\an1}Ce sont des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es\r\nd'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n00:22:53:05  00:22:56:12\r\n{\\an1}qui ont construit ces \u00e9oliennes.\r\n\r\n00:22:56:17  00:23:00:18\r\n{\\an1}Des soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9tenues\r\npar des milliardaires.\r\n\r\n00:23:00:23  00:23:05:01\r\n{\\an1}Ici, c'est l'entreprise Kores\r\nde Murat Vargi,\r\n\r\n00:23:05:06  00:23:08:12\r\n{\\an1}un des hommes\r\nles plus riches de Turquie.\r\n\r\n00:23:08:18  00:23:14:02\r\n{\\an1}L'argent des compensations carbone,\r\nc'est donn\u00e9: pas de remboursements.\r\n\r\n00:23:14:07  00:23:16:18\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir pay\u00e9 les consultants,\r\n\r\n00:23:16:23  00:23:21:11\r\n{\\an1}le milliardaire r\u00e9duit\r\nses co\u00fbts et maximise ses b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n00:23:23:17  00:23:26:11\r\n{\\an1}-Vous avez des \u00e9oliennes en Turquie,\r\n\r\n00:23:26:15  00:23:29:10\r\n{\\an1}avec des milliardaires\r\nderri\u00e8re le projet.\r\n\r\n00:23:29:14  00:23:32:08\r\n{\\an1}C'est vraiment un projet\r\nde compensation ?\r\n\r\n00:23:32:12  00:23:34:11\r\n{\\an1}-Quand on a commenc\u00e9\r\n\r\n00:23:34:16  00:23:36:19\r\n{\\an1}\u00e0 soutenir ces projets,\r\n\r\n00:23:37:00  00:23:42:08\r\n{\\an1}il y a longtemps, \u00e7a faisait sens,\r\ncar c'\u00e9tait les premiers projets\r\n\r\n00:23:42:12  00:23:45:17\r\n{\\an1}d'\u00e9nergie \u00e9olienne en Turquie.\r\n\r\n00:23:45:22  00:23:48:21\r\n{\\an1}On a encore un petit volume\r\ndes \u00e9missions\r\n\r\n00:23:49:02  00:23:52:14\r\n{\\an1}de r\u00e9duction du projet\r\nqu'on peut encore vendre.\r\n\r\n00:23:53:11  00:23:56:14\r\n{\\an1}-Actuellement,\r\nMyclimate propose toujours\r\n\r\n00:23:56:19  00:23:59:19\r\n{\\an1}trois projets \u00e9oliens \u00e0 ses clients.\r\n\r\n00:24:00:00  00:24:02:23\r\n{\\an1}Tous les sites concurrents\r\nfont pareil.\r\n\r\n00:24:03:04  00:24:06:21\r\n{\\an1}Ce type de compensation carbone\r\nest omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n00:24:11:10  00:24:15:12\r\n{\\an1}Le manque d'efficacit\u00e9:\r\nun probl\u00e8me connu des scientifiques.\r\n\r\n00:24:15:17  00:24:18:22\r\n{\\an1}Selon des \u00e9tudes,\r\n85 % des compensations carbone\r\n\r\n00:24:19:03  00:24:22:04\r\n{\\an1}sont peu efficaces\r\nvoire sans impact r\u00e9el.\r\n\r\n00:24:22:09  00:24:25:01\r\n{\\an1}Une des voix les plus critiques\r\n\r\n00:24:25:06  00:24:29:09\r\n{\\an1}se trouve \u00e0 Montpellier,\r\nle chercheur Alain Karsenty.\r\n\r\n00:24:33:03  00:24:35:09\r\n{\\an1}-C'est la cerise sur le g\u00e2teau.\r\n\r\n00:24:35:14  00:24:40:23\r\n{\\an1}Les cr\u00e9dits carbone viennent en plus,\r\n\u00e7a augmente les b\u00e9n\u00e9fices\r\n\r\n00:24:41:04  00:24:45:10\r\n{\\an1}de l'entreprise, mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9\r\nun crit\u00e8re de d\u00e9cision\r\n\r\n00:24:45:14  00:24:47:20\r\n{\\an1}pour entreprendre le projet.\r\n\r\n00:24:48:06  00:24:52:07\r\n{\\an1}-Une cerise qui augmente\r\nles b\u00e9n\u00e9fices, mais pas seulement.\r\n\r\n00:24:52:16  00:24:56:13\r\n{\\an1}-Autour de la compensation,\r\nun business s'est organis\u00e9,\r\n\r\n00:24:56:18  00:24:59:17\r\n{\\an1}un business d'experts\r\net d'entreprises,\r\n\r\n00:24:59:22  00:25:03:06\r\n{\\an1}heureuses de dire\r\n\u00e0 leurs actionnaires\r\n\r\n00:25:03:11  00:25:06:02\r\n{\\an1}qu'elles compensent les \u00e9missions.\r\n\r\n00:25:07:09  00:25:09:21\r\n{\\an1}-A.Karsenty s'est int\u00e9ress\u00e9\r\naux for\u00eats.\r\n\r\n00:25:10:02  00:25:12:08\r\n{\\an1}Au Congo, dans la r\u00e9gion d'Isengi,\r\n\r\n00:25:12:12  00:25:15:11\r\n{\\an1}un projet cens\u00e9 \u00e9viter\r\nla d\u00e9forestation.\r\n\r\n00:25:15:16  00:25:19:00\r\n{\\an1}Moins d'arbres coup\u00e9s,\r\nc'est du carbone sauv\u00e9.\r\n\r\n00:25:19:05  00:25:23:18\r\n{\\an1}Ce projet a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9\r\npar une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, Jadora,\r\n\r\n00:25:23:23  00:25:28:18\r\n{\\an1}en partenariat avec une entreprise\r\nd'exploitation foresti\u00e8re.\r\n\r\n00:25:28:23  00:25:31:21\r\n{\\an1}Le projet existe\r\ndepuis quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n00:25:32:02  00:25:35:02\r\n{\\an1}mais le site web\r\ntoujours en construction\r\n\r\n00:25:35:07  00:25:37:23\r\n{\\an1}et les r\u00e9sultats se font attendre.\r\n\r\n00:25:39:00  00:25:42:09\r\n{\\an1}-Partout en RDC,\r\nla d\u00e9forestation s'envole.\r\n\r\n00:25:42:13  00:25:45:05\r\n{\\an1}Dans cette zone,\r\ncomme dans les autres,\r\n\r\n00:25:45:10  00:25:47:20\r\n{\\an1}la d\u00e9forestation est tr\u00e8s forte.\r\n\r\n00:25:48:01  00:25:52:23\r\n{\\an1}Ce projet n'a pas \u00e9t\u00e9 efficace,\r\nmais il \u00e9met des cr\u00e9dits carbone,\r\n\r\n00:25:53:05  00:25:55:04\r\n{\\an1}car ces projets ont fait\r\n\r\n00:25:55:09  00:26:00:10\r\n{\\an1}des pr\u00e9visions de d\u00e9forestation\r\ntr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n00:26:01:00  00:26:06:23\r\n{\\an1}-La combine: faire des pr\u00e9visions\r\nles plus mauvaises possible.\r\n\r\n00:26:07:04  00:26:11:16\r\n{\\an1}Au final, la situation\r\nsera moins grave que pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:26:11:21  00:26:14:09\r\n{\\an1}Pas besoin d'agir sur le terrain\r\n\r\n00:26:14:14  00:26:18:00\r\n{\\an1}pour toucher\r\nles compensations carbone.\r\n\r\n00:26:18:10  00:26:21:06\r\n{\\an1}-Ils ont choisi le pire sc\u00e9nario.\r\n\r\n00:26:21:11  00:26:26:21\r\n{\\an1}Parmi tous les futurs possibles,\r\nils ont retenu des param\u00e8tres\r\n\r\n00:26:27:02  00:26:31:20\r\n{\\an1}qui aboutissent \u00e0 une explosion\r\nde la d\u00e9forestation\r\n\r\n00:26:32:01  00:26:36:08\r\n{\\an1}pour pouvoir dire: \"Nous avons \u00e9vit\u00e9\r\nle sc\u00e9nario du pire.\"\r\n\r\n00:26:36:17  00:26:41:03\r\n{\\an1}-Le responsable du projet au Congo\r\nr\u00e9fute ces accusations.\r\n\r\n00:26:51:11  00:26:56:02\r\n{\\an1}Sur le march\u00e9\r\ndes compensations carbone,\r\n\r\n00:26:56:07  00:27:01:03\r\n{\\an1}on a trouv\u00e9 des projets\r\nencore plus discutables.\r\n\r\n00:27:01:08  00:27:03:23\r\n{\\an1}En Inde, une usine au charbon\r\n\r\n00:27:04:04  00:27:07:17\r\n{\\an1}propose des certificats\r\nde compensation CO2.\r\n\r\n00:27:07:22  00:27:12:02\r\n{\\an1}Le charbon est pourtant\r\nun combustible tr\u00e8s polluant.\r\n\r\n00:27:12:07  00:27:15:04\r\n{\\an1}Pour v\u00e9rifier ce projet,\r\n\r\n00:27:15:09  00:27:19:09\r\n{\\an1}nous ne sommes pas all\u00e9s\r\nsur place, mais \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:27:19:13  00:27:24:16\r\n{\\an1}Axel Michaelowa est chercheur \u00e0\r\nl'universit\u00e9 et a travaill\u00e9 en Inde.\r\n\r\n00:27:24:21  00:27:28:17\r\n{\\an1}Il est LE sp\u00e9cialiste du domaine.\r\n\r\n00:27:28:22  00:27:33:21\r\n{\\an1}J'ai les documents\r\nde l'usine Sasan Power Ltd,\r\n\r\n00:27:34:02  00:27:36:21\r\n{\\an1}qui a beaucoup de cr\u00e9dits carbone.\r\n\r\n00:27:37:02  00:27:38:15\r\n{\\an1}Je vous les montre.\r\n\r\n00:27:38:19  00:27:41:11\r\n{\\an1}J'imagine que vous connaissez\r\ncette usine.\r\n\r\n00:27:41:16  00:27:43:09\r\n{\\an1}Quand vous voyez \u00e7a...\r\n\r\n00:27:43:13  00:27:47:00\r\n{\\an1}-On regarde imm\u00e9diatement\r\n4'000 m\u00e9gawatts.\r\n\r\n00:27:47:05  00:27:49:20\r\n{\\an1}C'est une centrale \u00e9norme, monstre.\r\n\r\n00:27:50:01  00:27:55:05\r\n{\\an1}Un monstre qui fonctionnera\r\npendant quarante ans.\r\n\r\n00:27:56:03  00:28:00:05\r\n{\\an1}-Officiellement, cette nouvelle\r\nusine serait plus \u00e9cologique.\r\n\r\n00:28:00:10  00:28:05:03\r\n{\\an1}Elle peut donc vendre des\r\ncertificats de compensation carbone.\r\n\r\n00:28:05:19  00:28:08:12\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un gros programme\r\n\r\n00:28:08:17  00:28:11:00\r\n{\\an1}du gouvernement indien\r\n\r\n00:28:11:05  00:28:15:04\r\n{\\an1}de monter cette super centrale\r\nde 4'000 m\u00e9gawatts au charbon.\r\n\r\n00:28:15:09  00:28:17:16\r\n{\\an1}-Qui pollue toujours.\r\n-Certainement.\r\n\r\n00:28:17:21  00:28:21:21\r\n{\\an1}Elle est un peu plus efficace\r\nque les centrales construites\r\n\r\n00:28:22:02  00:28:25:02\r\n{\\an1}il y a dix ans,\r\nmais pas plus de 2-3 %.\r\n\r\n00:28:25:07  00:28:28:23\r\n{\\an1}Donc ce sont des projets\r\nprobl\u00e9matiques.\r\n\r\n00:28:30:12  00:28:33:01\r\n{\\an1}-Le chercheur a critiqu\u00e9\r\npubliquement\r\n\r\n00:28:33:07  00:28:35:01\r\n{\\an1}plusieurs projets indiens.\r\n\r\n00:28:35:06  00:28:39:14\r\n{\\an1}R\u00e9sultat: il a re\u00e7u une proposition\r\nd'un des industriels.\r\n\r\n00:28:40:04  00:28:46:00\r\n{\\an1}-Le client a vu\r\nque mon commentaire \u00e9tait pertinent.\r\n\r\n00:28:46:05  00:28:49:08\r\n{\\an1}Il a donc voulu \"m'acheter\".\r\n\r\n00:28:49:12  00:28:54:21\r\n{\\an1}Ils m'ont propos\u00e9 d'\u00e9crire une \u00e9tude\r\nsur le projet, en \u00e9tant pay\u00e9.\r\n\r\n00:28:55:02  00:28:57:17\r\n{\\an1}J'ai refus\u00e9.\r\n-C'est de la corruption.\r\n\r\n00:28:57:22  00:29:00:22\r\n{\\an1}-Oui, certainement, mais j'ai refus\u00e9.\r\n\r\n00:29:01:03  00:29:03:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas l'entit\u00e9 directement,\r\n\r\n00:29:03:20  00:29:10:20\r\n{\\an1}mais le consultant qui \u00e9tait sur\r\nplace pour \u00e9crire la documentation.\r\n\r\n00:29:11:13  00:29:13:19\r\n{\\an1}-Une tentative de corruption,\r\n\r\n00:29:14:00  00:29:16:16\r\n{\\an1}des certificats carbone\r\ncontrovers\u00e9s.\r\n\r\n00:29:16:21  00:29:20:12\r\n{\\an1}Nous avons contact\u00e9\r\ncette entreprise, sans succ\u00e8s.\r\n\r\n00:29:20:17  00:29:23:08\r\n{\\an1}Elle n'a pas r\u00e9pondu\r\n\u00e0 nos courriers.\r\n\r\n00:29:23:12  00:29:28:10\r\n{\\an1}Pour les partisans des compensations\r\ncarbone, ces d\u00e9rives sont rares.\r\n\r\n00:29:28:14  00:29:32:06\r\n{\\an1}Chez Myclimate, il n'y a\r\naucun projet d'usine en Inde.\r\n\r\n00:29:32:11  00:29:37:00\r\n{\\an1}Ici, on d\u00e9fend une m\u00e9thode\r\nqui s'am\u00e9liore sans cesse.\r\n\r\n00:29:37:12  00:29:40:12\r\n{\\an1}-Oui, c'est assez complexe.\r\n\r\n00:29:40:17  00:29:45:08\r\n{\\an1}Moi, si j'\u00e9tais un consommateur,\r\n\r\n00:29:45:12  00:29:49:11\r\n{\\an1}je regarderais l'organisation\r\n\u00e0 qui va la compensation.\r\n\r\n00:29:49:15  00:29:53:15\r\n{\\an1}Chez Myclimate, nous pensons\r\nque si on produit des \u00e9missions,\r\n\r\n00:29:53:20  00:29:56:15\r\n{\\an1}par exemple\r\ncar on doit prendre l'avion,\r\n\r\n00:29:56:20  00:30:01:10\r\n{\\an1}c'est mieux de compenser que\r\nde ne pas compenser les \u00e9missions.\r\n\r\n00:30:01:14  00:30:03:21\r\n{\\an1}-Vous vous donnez bonne conscience\r\n\r\n00:30:04:02  00:30:07:15\r\n{\\an1}en prenant l'avion,\r\nen \u00e9mettant du CO2.\r\n\r\n00:30:07:20  00:30:13:13\r\n{\\an1}C'est comme si j'effa\u00e7ais mon p\u00e9ch\u00e9,\r\ncomme si rien n'avait exist\u00e9.\r\n\r\n00:30:13:19  00:30:16:07\r\n{\\an1}Le risque, c'est que la compensation\r\n\r\n00:30:16:11  00:30:20:11\r\n{\\an1}retarde le changement\r\nde comportement n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:30:21:06  00:30:25:10\r\n{\\an1}-Changer de comportement\r\nsans devoir tout sacrifier.\r\n\r\n00:30:25:15  00:30:28:09\r\n{\\an1}L'\u00e9quation semble difficile.\r\n\r\n00:30:28:13  00:30:30:22\r\n{\\an1}Les solutions miracles pour lutter\r\n\r\n00:30:31:03  00:30:35:15\r\n{\\an1}contre le changement climatique\r\nne sont pas encore trouv\u00e9es.\r\n\r\n00:30:58:04  00:31:01:21\r\n{\\an1}-A l'approche des \u00e9lections,\r\nnous lan\u00e7ons des entretiens\r\n\r\n00:31:02:02  00:31:05:02\r\n{\\an1}avec les pr\u00e9sidents\r\ndes cinq principaux partis.\r\n\r\n00:31:05:07  00:31:08:20\r\n{\\an1}Ils se d\u00e9roulent sur une couverture\r\nde pique-nique.\r\n\r\n00:31:09:01  00:31:12:20\r\n{\\an1}Ils choisissent leur montagne,\r\non compose le pique-nique.\r\n\r\n00:31:13:01  00:31:18:13\r\n{\\an1}La s\u00e9rie commence par\r\nle plus grand parti de Suisse, l'UDC,\r\n\r\n00:31:18:19  00:31:22:21\r\n{\\an1}et son chef, Albert Roesti.\r\n\r\n00:31:32:22  00:31:35:15\r\n{\\an1}-Monsieur Roesti !\r\n-Bonjour, Madame.\r\n\r\n00:31:35:20  00:31:38:18\r\n{\\an1}-Vous allez bien ?\r\n-Oui, tip top.\r\n\r\n00:31:38:22  00:31:43:15\r\n{\\an1}Je me r\u00e9jouis de vous accompagner\r\ndans l'Oberland, ma r\u00e9gion.\r\n\r\n00:31:43:21  00:31:46:22\r\n{\\an1}-On est chez vous,\r\no\u00f9 nous emmenez-vous ?\r\n\r\n00:31:47:03  00:31:50:12\r\n{\\an1}-Sur le Stockhorn, c'est ma montagne.\r\n\r\n00:31:50:17  00:31:53:18\r\n{\\an1}Je la vois de ma maison.\r\n\r\n00:31:53:23  00:31:56:23\r\n{\\an1}-On prend le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:31:58:11  00:32:02:19\r\n{\\an1}-Albert Roesti est le pr\u00e9sident\r\ndu plus grand parti de Suisse,\r\n\r\n00:32:02:23  00:32:06:09\r\n{\\an1}pr\u00e8s de 30 %\r\naux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:32:06:13  00:32:10:05\r\n{\\an1}Mais depuis, \u00e7a se passe\r\nun peu moins bien.\r\n\r\n00:32:10:10  00:32:15:02\r\n{\\an1}-Cette ascension, c'est votre espoir\r\npour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?\r\n\r\n00:32:15:07  00:32:21:00\r\n{\\an1}Selon les sondages, vous pourriez\r\nperdre quelques plumes le 20 octobre.\r\n\r\n00:32:21:05  00:32:23:15\r\n{\\an1}-Je n'y crois pas du tout.\r\n\r\n00:32:23:20  00:32:27:14\r\n{\\an1}Quand je parle avec les gens,\r\nils sont persuad\u00e9s\r\n\r\n00:32:27:19  00:32:31:16\r\n{\\an1}de cette politique\r\npour la libert\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:32:32:16  00:32:36:10\r\n{\\an1}-C'est un beau pays, la Suisse.\r\n-Toute la Suisse, oui.\r\n\r\n00:32:36:14  00:32:38:21\r\n{\\an1}-Le plus beau pays au monde ?\r\n\r\n00:32:39:02  00:32:41:01\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:32:41:06  00:32:43:11\r\n{\\an1}Ici, on a la plateforme.\r\n-Voil\u00e0 !\r\n\r\n00:32:43:15  00:32:47:07\r\n{\\an1}-Albert Roesti nous a emmen\u00e9s\r\nl\u00e0-haut pour nous r\u00e9p\u00e9ter\r\n\r\n00:32:47:11  00:32:52:18\r\n{\\an1}son credo: non \u00e0 l'UE et non \u00e0\r\nla libre-circulation des personnes.\r\n\r\n00:32:52:23  00:32:58:12\r\n{\\an1}Vous vouliez nous montrer\r\nla ville de Thoune.\r\n\r\n00:32:58:17  00:33:03:11\r\n{\\an1}-Oui, cette ville\r\na environ 42'000 habitants.\r\n\r\n00:33:03:15  00:33:10:11\r\n{\\an1}C'est moins que la migration\r\npar ann\u00e9e, qui est d'environ 50'000.\r\n\r\n00:33:10:16  00:33:14:16\r\n{\\an1}L\u00e0, on voit la surface n\u00e9cessaire\r\npour l'infrastructure.\r\n\r\n00:33:14:21  00:33:18:13\r\n{\\an1}Il faut construire.\r\n-On voit votre maison ?\r\n\r\n00:33:18:18  00:33:23:21\r\n{\\an1}-C'est un peu derri\u00e8re ce lac,\r\nenviron 5 km dans les nuages.\r\n\r\n00:33:24:02  00:33:28:19\r\n{\\an1}-Qui est chez vous, en ce moment ?\r\nVotre femme ?\r\n\r\n00:33:29:00  00:33:32:08\r\n{\\an1}-Oui, ma femme.\r\n\r\n00:33:32:12  00:33:37:07\r\n{\\an1}-Vous l'avez connue tr\u00e8s jeune.\r\n-Vous \u00eates bien inform\u00e9e.\r\n\r\n00:33:37:11  00:33:42:09\r\n{\\an1}Oui, on a appris \u00e0 se conna\u00eetre\r\nau bord du lac de Thoune.\r\n\r\n00:33:42:13  00:33:44:20\r\n{\\an1}On s'est mari\u00e9s il y a 25 ans.\r\n\r\n00:33:45:01  00:33:48:08\r\n{\\an1}Je suis heureux\r\nque ma vie priv\u00e9e fonctionne.\r\n\r\n00:33:48:12  00:33:54:13\r\n{\\an1}Si on fait de la politique,\r\nil faut pouvoir aller \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:33:56:22  00:34:00:21\r\n{\\an1}-On va aller pique-niquer.\r\n-Je me r\u00e9jouis, j'ai faim.\r\n\r\n00:34:01:02  00:34:04:11\r\n{\\an1}-Vous allez vite, M. Roesti !\r\n-Trop vite ?\r\n\r\n00:34:04:15  00:34:07:02\r\n{\\an1}-Vous \u00eates un homme press\u00e9.\r\n\r\n00:34:07:07  00:34:10:22\r\n{\\an1}Un homme qui a h\u00e2te de d\u00e9couvrir\r\nce que nous avons mis\r\n\r\n00:34:11:03  00:34:14:21\r\n{\\an1}dans le pique-nique,\r\ncar c'est nous qui l'avons concoct\u00e9.\r\n\r\n00:34:15:02  00:34:18:03\r\n{\\an1}Lui, il n'a pu amener\r\nqu'un ingr\u00e9dient.\r\n\r\n00:34:18:08  00:34:20:06\r\n{\\an1}Regardez !\r\n-Oh !\r\n\r\n00:34:21:06  00:34:23:23\r\n{\\an1}-C'est chic, hein ?\r\n-Tr\u00e8s chic.\r\n\r\n00:34:24:04  00:34:26:18\r\n{\\an1}-On va commencer avec un petit vin.\r\n\r\n00:34:26:23  00:34:30:04\r\n{\\an1}-Un vin romand, je pense.\r\n-Exactement.\r\n\r\n00:34:30:09  00:34:32:08\r\n{\\an1}C'est un vin genevois.\r\n\r\n00:34:32:12  00:34:35:08\r\n{\\an1}La Suisse romande,\r\nc'est important,\r\n\r\n00:34:35:12  00:34:39:19\r\n{\\an1}c'est l\u00e0 que vous avez une marge\r\nde progression pour les \u00e9lections ?\r\n\r\n00:34:40:00  00:34:42:05\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:34:42:10  00:34:44:10\r\n{\\an1}Un si\u00e8ge de plus comme canton.\r\n\r\n00:34:44:14  00:34:48:08\r\n{\\an1}L'UDC peut peut-\u00eatre faire ce si\u00e8ge.\r\n\r\n00:34:50:21  00:34:53:05\r\n{\\an1}-Regardez ce que je vous ai amen\u00e9.\r\n\r\n00:34:53:23  00:34:58:13\r\n{\\an1}-Oh ! Mais avec qui vous avez parl\u00e9 ?\r\n\r\n00:34:58:18  00:35:00:10\r\n{\\an1}A\u00efe, a\u00efe, a\u00efe !\r\n\r\n00:35:00:14  00:35:04:10\r\n{\\an1}-Alors c'est quoi ?\r\nUne salade de pommes de terre.\r\n\r\n00:35:04:14  00:35:07:13\r\n{\\an1}Vous aimez, non ?\r\n-Oui, je les aime.\r\n\r\n00:35:07:18  00:35:11:07\r\n{\\an1}-Pour l'ap\u00e9ritif, prenez un l\u00e9gume.\r\n\r\n00:35:11:11  00:35:13:11\r\n{\\an1}-Je dois ?\r\n\r\n00:35:14:22  00:35:17:15\r\n{\\an1}-Les l\u00e9gumes, c'est important.\r\n\r\n00:35:17:20  00:35:21:23\r\n{\\an1}-Oui, mais pas quand ils sont crus.\r\n\r\n00:35:22:04  00:35:25:15\r\n{\\an1}Non... Je dois ?\r\n-Oui, oui.\r\n\r\n00:35:27:02  00:35:30:18\r\n{\\an1}Vous n'avez jamais mang\u00e9\r\nde carotte de votre vie ?\r\n\r\n00:35:30:22  00:35:32:18\r\n{\\an1}-Crue ? Non.\r\n\r\n00:35:33:23  00:35:43:00\r\n{\\an1}-Vous avez d\u00fb amener quelque chose\r\npour ce pique-nique.\r\n\r\n00:35:43:05  00:35:49:02\r\n{\\an1}-Oui, c'est pas une d\u00e9licatesse,\r\nmais en montagne, c'est le cervelas.\r\n\r\n00:35:49:07  00:35:52:09\r\n{\\an1}-Ah ! Voil\u00e0 le cervelas !\r\n\r\n00:35:52:13  00:35:56:06\r\n{\\an1}-Je suis n\u00e9 \u00e0 Kandersteg\r\ndans une famille de paysans.\r\n\r\n00:35:56:11  00:35:59:08\r\n{\\an1}J'ai toujours aim\u00e9 les saucisses.\r\n\r\n00:35:59:12  00:36:01:17\r\n{\\an1}-Vous me donnez un cervelas ?\r\n\r\n00:36:01:22  00:36:04:23\r\n{\\an1}Je vous donne de la salade\r\nde pommes de terre.\r\n\r\n00:36:05:04  00:36:08:07\r\n{\\an1}-Avec la carotte,\r\nj'ai assez de l\u00e9gumes, OK ?\r\n\r\n00:36:08:16  00:36:11:02\r\n{\\an1}-Vous voulez go\u00fbter ce fromage ?\r\n\r\n00:36:11:22  00:36:14:14\r\n{\\an1}-Un fromage mou, mais...\r\n\r\n00:36:14:19  00:36:17:17\r\n{\\an1}En go\u00fbtant, je devrais savoir.\r\n\r\n00:36:18:22  00:36:21:23\r\n{\\an1}Je connais pas.\r\n-C'est un fromage vegan.\r\n\r\n00:36:22:04  00:36:23:20\r\n{\\an1}Il n'y a pas de lait.\r\n\r\n00:36:24:07  00:36:30:11\r\n{\\an1}-Ouais... J'aurais pas pu dire\r\nce que c'est.\r\n\r\n00:36:30:16  00:36:32:19\r\n{\\an1}-Que dites-vous aux vegan\r\n\r\n00:36:33:00  00:36:37:19\r\n{\\an1}qui disent qu'il ne faut plus manger\r\nde viande car \u00e7a pollue ?\r\n\r\n00:36:38:00  00:36:42:08\r\n{\\an1}-Je ne l'accepte pas si on dit\r\nque c'est pour le climat.\r\n\r\n00:36:42:12  00:36:44:12\r\n{\\an1}C'est absolument faux.\r\n\r\n00:36:44:17  00:36:49:09\r\n{\\an1}On ne peut pas dire\r\nqu'on ne mange pas de viande,\r\n\r\n00:36:49:13  00:36:54:12\r\n{\\an1}mais qu'on importe du soja\r\net je suis pour le climat.\r\n\r\n00:36:54:18  00:36:56:22\r\n{\\an1}C'est simplement faux.\r\n\r\n00:36:57:03  00:37:00:13\r\n{\\an1}L'UDC s'est toujours occup\u00e9e\r\ndes agriculteurs,\r\n\r\n00:37:00:18  00:37:03:13\r\n{\\an1}qui ont soign\u00e9 cette belle r\u00e9gion.\r\n\r\n00:37:03:18  00:37:05:19\r\n{\\an1}C'est gr\u00e2ce \u00e0 l'UDC !\r\n\r\n00:37:06:00  00:37:09:00\r\n{\\an1}-Vous faites attention\r\n\u00e0 votre ligne ?\r\n\r\n00:37:09:05  00:37:12:13\r\n{\\an1}-Je dois un peu.\r\n-Quand on est en campagne,\r\n\r\n00:37:12:18  00:37:16:09\r\n{\\an1}c'est difficile d'avoir du temps\r\npour faire du sport.\r\n\r\n00:37:16:12  00:37:19:17\r\n{\\an1}-Pas assez de sport et trop d'ap\u00e9ros.\r\n\r\n00:37:19:22  00:37:25:18\r\n{\\an1}-Mais avec la RTS, vous mangez bien !\r\n-Oui, c'est vraiment excellent.\r\n\r\n00:37:25:22  00:37:28:09\r\n{\\an1}Exclusif, je dirais m\u00eame !\r\n\r\n00:37:32:01  00:37:34:08\r\n{\\an1}-Je n'ai jamais rencontr\u00e9 quelqu'un\r\n\r\n00:37:34:12  00:37:37:16\r\n{\\an1}qui n'avait jamais mang\u00e9\r\nde carottes crues.\r\n\r\n00:37:37:21  00:37:40:12\r\n{\\an1}-Vous voyez, j'ai des sp\u00e9cialit\u00e9s !\r\n\r\n00:37:40:17  00:37:43:15\r\n{\\an1}-Vous \u00eates particulier,\r\navec les l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:37:43:20  00:37:48:13\r\n{\\an1}Les concombres, les radis ?\r\n-Oh non, c'est encore pire.\r\n\r\n00:38:03:21  00:38:07:09\r\n{\\an1}-D'habitude, les journalistes\r\nne sont pas les bienvenus\r\n\r\n00:38:07:13  00:38:09:21\r\n{\\an1}dans cette pi\u00e8ce du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:38:10:02  00:38:13:19\r\n{\\an1}Une salle o\u00f9 se r\u00e9unissent\r\nles commissions parlementaires,\r\n\r\n00:38:14:00  00:38:16:06\r\n{\\an1}et o\u00f9 les d\u00e9bats restent secrets.\r\n\r\n00:38:16:11  00:38:19:12\r\n{\\an1}Pour cette \u00e9mission sp\u00e9ciale,\r\nnous avons obtenu\r\n\r\n00:38:19:17  00:38:23:05\r\n{\\an1}de vous emmener dans les coulisses\r\ndu Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:38:23:10  00:38:26:05\r\n{\\an1}Une visite originale\r\net en partie in\u00e9dite.\r\n\r\n00:38:26:23  00:38:30:08\r\n{\\an1}-Habituellement,\r\nun reportage se vend comme \u00e7a.\r\n\r\n00:38:30:12  00:38:34:22\r\n{\\an1}\"Le Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\ncomme vous ne l'avez jamais vu.\"\r\n\r\n00:38:35:03  00:38:37:17\r\n{\\an1}\"Une plong\u00e9e au coeur du pouvoir.\"\r\n\r\n00:38:37:22  00:38:42:16\r\n{\\an1}\"Un b\u00e2timent pour les Suisses\r\net par les Suisses.\"\r\n\r\n00:38:43:11  00:38:47:16\r\n{\\an1}\"Vous allez d\u00e9couvrir\r\nla grandeur, le prestige,\r\n\r\n00:38:47:21  00:38:51:18\r\n{\\an1}et la majest\u00e9\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique.\"\r\n\r\n00:38:59:14  00:39:04:00\r\n{\\an1}En vrai, dans notre pays,\r\non ne recherche pas le grandiose,\r\n\r\n00:39:04:05  00:39:06:13\r\n{\\an1}mais la propret\u00e9 immacul\u00e9e.\r\n\r\n00:39:08:10  00:39:11:16\r\n{\\an1}Vous faites le repassage,\r\n\u00e0 la maison ?\r\n\r\n00:39:11:21  00:39:14:16\r\n{\\an1}-Non, \u00e0 la maison, c'est ma femme.\r\n\r\n00:39:14:21  00:39:17:18\r\n{\\an1}Je ne suis pas assez dou\u00e9.\r\n\r\n00:39:17:23  00:39:22:09\r\n{\\an1}L\u00e0, c'est juste un tissu plat,\r\n\r\n00:39:22:13  00:39:27:04\r\n{\\an1}et on a une tr\u00e8s bonne\r\ntable \u00e0 repasser.\r\n\r\n00:39:27:09  00:39:30:21\r\n{\\an1}Ca fonctionne tr\u00e8s bien\r\npour un drapeau.\r\n\r\n00:39:31:17  00:39:36:12\r\n{\\an1}-Le repassage d'un carr\u00e9 de 3 x 3\r\navec une croix blanche au milieu\r\n\r\n00:39:36:17  00:39:39:23\r\n{\\an1}a une saveur particuli\u00e8re\r\npour Daniel.\r\n\r\n00:39:40:11  00:39:43:11\r\n{\\an1}-Il n'y a qu'une seule personne\r\n\r\n00:39:43:15  00:39:47:19\r\n{\\an1}qui fait ce m\u00e9tier\r\ndans toute la Suisse.\r\n\r\n00:39:48:00  00:39:53:14\r\n{\\an1}Ce n'est pas un travail\r\nqu'on peut faire partout.\r\n\r\n00:39:55:06  00:39:57:16\r\n{\\an1}-Tout doit \u00eatre tip top.\r\n\r\n00:39:57:20  00:40:01:17\r\n{\\an1}Les drapeaux sont d'ailleurs\r\nr\u00e9guli\u00e8rement r\u00e9form\u00e9s.\r\n\r\n00:40:02:03  00:40:04:21\r\n{\\an1}-Ca, c'est un vieux drapeau,\r\nqui \u00e9tait\r\n\r\n00:40:05:02  00:40:08:22\r\n{\\an1}sur une des petites coupoles\r\ndu Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:40:09:11  00:40:12:12\r\n{\\an1}-Ces drapeaux flottent\r\npar tous les temps\r\n\r\n00:40:12:17  00:40:14:18\r\n{\\an1}\u00e0 plus de 40 m du sol.\r\n\r\n00:40:14:23  00:40:17:23\r\n{\\an1}Dur\u00e9e de vie moyenne: 6 \u00e0 7 mois.\r\n\r\n00:40:19:06  00:40:24:08\r\n{\\an1}-Les drapeaux des petites coupoles\r\ndoivent \u00eatre impeccables.\r\n\r\n00:40:24:12  00:40:27:22\r\n{\\an1}A la t\u00e9l\u00e9vision,\r\nvous faites des images\r\n\r\n00:40:28:03  00:40:30:19\r\n{\\an1}du Palais f\u00e9d\u00e9ral avec un drone.\r\n\r\n00:40:31:00  00:40:34:03\r\n{\\an1}Du coup,\r\non voit les drapeaux de pr\u00e8s.\r\n\r\n00:40:34:08  00:40:36:19\r\n{\\an1}Et c'est l'image de la Suisse.\r\n\r\n00:40:37:00  00:40:43:16\r\n{\\an1}Il faut montrer un drapeau tr\u00e8s beau\r\net de bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n00:40:44:11  00:40:50:09\r\n{\\an1}-Six heures du matin,\r\nla place F\u00e9d\u00e9rale a bonne mine.\r\n\r\n00:41:03:22  00:41:07:15\r\n{\\an1}La capitale s'\u00e9veille,\r\net l'huissier Antoine Maillard,\r\n\r\n00:41:07:20  00:41:09:17\r\n{\\an1}prend son service.\r\n\r\n00:41:09:22  00:41:11:19\r\n{\\an1}Ce jeune bullois de 32 ans\r\n\r\n00:41:12:00  00:41:15:22\r\n{\\an1}est le dernier arriv\u00e9\r\ndans l'\u00e9quipe du Parlement.\r\n\r\n00:41:22:00  00:41:25:03\r\n{\\an1}Premi\u00e8re t\u00e2che de la journ\u00e9e:\r\ntrier les journaux\r\n\r\n00:41:25:08  00:41:28:13\r\n{\\an1}et les piles de courrier\r\nqui arrivent, chaque jour,\r\n\r\n00:41:28:18  00:41:31:09\r\n{\\an1}sur le pupitre des parlementaires.\r\n\r\n00:41:34:12  00:41:37:21\r\n{\\an1}Le Conseil national est divis\u00e9\r\nen quatre secteurs.\r\n\r\n00:41:38:02  00:41:41:03\r\n{\\an1}Antoine est charg\u00e9\r\nde la zone num\u00e9ro trois,\r\n\r\n00:41:41:08  00:41:45:04\r\n{\\an1}d\u00e9volue \u00e0 une partie\r\ndes d\u00e9put\u00e9s PLR et UDC.\r\n\r\n00:41:45:09  00:41:49:12\r\n{\\an1}Il est cens\u00e9 conna\u00eetre leur place\r\nsur le bout des doigts.\r\n\r\n00:41:49:17  00:41:54:08\r\n{\\an1}Pas toujours simple quand on a \u00e9t\u00e9\r\nengag\u00e9 il y a un mois.\r\n\r\n00:41:54:12  00:41:57:15\r\n{\\an1}Vous avez une mascogne\r\ndans les mains !\r\n\r\n00:41:57:20  00:42:00:05\r\n{\\an1}-Oui, une petite aide.\r\n\r\n00:42:00:10  00:42:02:13\r\n{\\an1}Quand personne n'est l\u00e0,\r\n\r\n00:42:02:18  00:42:05:19\r\n{\\an1}les chaises se ressemblent vite !\r\n\r\n00:42:06:00  00:42:09:12\r\n{\\an1}C'est un aide-m\u00e9moire\r\npour savoir un peu...\r\n\r\n00:42:09:22  00:42:13:12\r\n{\\an1}C'est le Conseil national\r\navec les photos et les noms\r\n\r\n00:42:13:17  00:42:15:18\r\n{\\an1}pour savoir o\u00f9 ils sont plac\u00e9s.\r\n\r\n00:42:15:23  00:42:18:03\r\n{\\an1}-Dites-moi les trois qui sont l\u00e0.\r\n\r\n00:42:18:08  00:42:20:07\r\n{\\an1}-Philippe Nantermod, euh...\r\n\r\n00:42:20:11  00:42:25:00\r\n{\\an1}Ici, il y a Hansjoerg Brunner,\r\nRegine Sauter, euh...\r\n\r\n00:42:25:05  00:42:28:08\r\n{\\an1}Ici... Ca va de...\r\n\r\n00:42:28:12  00:42:31:14\r\n{\\an1}M. Bigler et M. Wehrli.\r\n\r\n00:42:34:12  00:42:37:16\r\n{\\an1}-Pour le moment,\r\nentre 06h00 et 08h00,\r\n\r\n00:42:37:21  00:42:41:18\r\n{\\an1}le Parlement appartient\r\naux huissiers et aux nettoyeurs,\r\n\r\n00:42:41:23  00:42:44:08\r\n{\\an1}un petit peuple tr\u00e8s discret.\r\n\r\n00:42:45:10  00:42:51:09\r\n{\\an1}-On doit travailler vite, car\r\ncertains clients sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s.\r\n\r\n00:42:51:13  00:42:54:16\r\n{\\an1}On veut que tout soit tip top.\r\n\r\n00:42:54:21  00:42:59:04\r\n{\\an1}Notre travail,\r\nc'est que tout soit beau et propre\r\n\r\n00:42:59:09  00:43:01:11\r\n{\\an1}avant qu'ils arrivent.\r\n\r\n00:43:03:16  00:43:08:03\r\n{\\an1}-L'image est insolite, une Putzfrau\r\nau perchoir du National.\r\n\r\n00:43:08:08  00:43:11:00\r\n{\\an1}Pourtant,\r\nelle correspond \u00e0 la vision\r\n\r\n00:43:11:05  00:43:13:18\r\n{\\an1}de l'architecte Hans Wilhelm Auer.\r\n\r\n00:43:13:23  00:43:15:23\r\n{\\an1}Le souverain, c'est le peuple,\r\n\r\n00:43:16:04  00:43:18:22\r\n{\\an1}et il est au-dessus\r\nde ses repr\u00e9sentants.\r\n\r\n00:43:19:03  00:43:22:12\r\n{\\an1}Monica Bilfinger est l'historienne\r\ndu Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:43:22:17  00:43:26:17\r\n{\\an1}Aucun changement ne s'y fait\r\nsans son aval, car chaque pierre,\r\n\r\n00:43:26:22  00:43:31:00\r\n{\\an1}chaque disposition de chaise\r\na \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e par l'architecte.\r\n\r\n00:43:31:10  00:43:35:19\r\n{\\an1}-Hans Wilhelm Auer a pris\r\nune d\u00e9cision fondamentale:\r\n\r\n00:43:36:00  00:43:40:23\r\n{\\an1}il voulait cr\u00e9er un b\u00e2timent\r\npour les Suisses, avec les Suisses.\r\n\r\n00:43:41:04  00:43:45:02\r\n{\\an1}Il a choisi des entreprises\r\nde toute la Suisse.\r\n\r\n00:43:45:06  00:43:49:10\r\n{\\an1}Il a emmen\u00e9 les mat\u00e9riaux,\r\nles pierres,\r\n\r\n00:43:49:14  00:43:52:13\r\n{\\an1}les bois, les menuisiers, etc.\r\n\r\n00:43:52:18  00:43:57:01\r\n{\\an1}Dans toutes les pi\u00e8ces,\r\nc'est les r\u00e9gions de la Suisse\r\n\r\n00:43:57:06  00:44:00:09\r\n{\\an1}ou des artistes\r\nde toutes les r\u00e9gions.\r\n\r\n00:44:00:13  00:44:04:14\r\n{\\an1}C'est cr\u00e9\u00e9 pour que les Suisses,\r\nquand ils entrent,\r\n\r\n00:44:04:19  00:44:07:09\r\n{\\an1}il y ait ces histoires.\r\n\r\n00:44:07:13  00:44:12:03\r\n{\\an1}Ca m'est arriv\u00e9 qu'on me dise:\r\n\"Mon grand-p\u00e8re y a travaill\u00e9\",\r\n\r\n00:44:12:08  00:44:16:08\r\n{\\an1}ou \"Mon grand-p\u00e8re a apport\u00e9\r\ndes mat\u00e9riaux.\"\r\n\r\n00:44:17:00  00:44:20:20\r\n{\\an1}-En effet, 95 % des mat\u00e9riaux\r\nproviennent de Suisse.\r\n\r\n00:44:21:01  00:44:24:10\r\n{\\an1}Les escaliers sont en gr\u00e8s\r\ndu Tessin, les pierres\r\n\r\n00:44:24:14  00:44:26:23\r\n{\\an1}viennent de Berne ou d'Appenzell.\r\n\r\n00:44:27:04  00:44:30:12\r\n{\\an1}Mais il y a des exceptions,\r\net pas des moindres.\r\n\r\n00:44:30:17  00:44:34:07\r\n{\\an1}Par exemple, les trois conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s\r\nne sont pas suisses.\r\n\r\n00:44:34:11  00:44:37:23\r\n{\\an1}Ils sont constitu\u00e9s\r\nde 24 tonnes de pierre italienne.\r\n\r\n00:44:40:16  00:44:46:13\r\n{\\an1}-Les trois Suisses sont accompagn\u00e9s\r\npar quatre soldats de bronze.\r\n\r\n00:44:46:18  00:44:51:03\r\n{\\an1}Ce sont les gardes du corps.\r\n\r\n00:44:51:08  00:44:57:17\r\n{\\an1}Ces soldats, en r\u00e9alit\u00e9, repr\u00e9sentent\r\nles quatre langues nationales.\r\n\r\n00:44:57:22  00:45:01:13\r\n{\\an1}Vous pouvez vous amuser un peu.\r\n\r\n00:45:01:18  00:45:08:05\r\n{\\an1}Lequel de ces soldats, d'apr\u00e8s vous,\r\nest celui qui parle fran\u00e7ais ?\r\n\r\n00:45:08:10  00:45:12:23\r\n{\\an1}Mettez-vous sous le soldat\r\nque vous choisissez.\r\n\r\n00:45:13:04  00:45:25:09\r\n{\\an1}Les visiteurs discutent entre eux\r\n\r\n00:45:25:12  00:45:27:21\r\n{\\an1}Pourquoi avez-vous choisi celui-l\u00e0 ?\r\n\r\n00:45:28:02  00:45:29:18\r\n{\\an1}-Plus sympathique.\r\n\r\n00:45:29:23  00:45:31:12\r\n{\\an1}-Il est plus sympathique.\r\n\r\n00:45:31:17  00:45:34:20\r\n{\\an1}-Et son costume ressemble\r\n\u00e0 celui de l'Escalade.\r\n\r\n00:45:35:01  00:45:37:17\r\n{\\an1}-On voit\r\nles sp\u00e9cificit\u00e9s cantonales !\r\n\r\n00:45:37:22  00:45:40:07\r\n{\\an1}Quelqu'un avait choisi celui-l\u00e0 ?\r\n\r\n00:45:40:11  00:45:42:04\r\n{\\an1}Personne, apparemment.\r\n\r\n00:45:42:09  00:45:45:17\r\n{\\an1}Et vous, pourquoi\r\navez-vous choisi celui-l\u00e0 ?\r\n\r\n00:45:45:22  00:45:47:17\r\n{\\an1}-A cause de l'\u00e9p\u00e9e.\r\n\r\n00:45:47:23  00:45:51:00\r\n{\\an1}-Je vous d\u00e9\u00e7ois\r\net vous satisfais \u00e0 la fois.\r\n\r\n00:45:51:05  00:45:56:15\r\n{\\an1}Je n'ai pas la r\u00e9ponse, je ne sais\r\npas qui repr\u00e9sente le fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:45:57:19  00:45:59:18\r\n{\\an1}-Les experts sont partag\u00e9s.\r\n\r\n00:45:59:23  00:46:03:11\r\n{\\an1}Mais on dit que le moustachu\r\navec l'\u00e9p\u00e9e est le Romand.\r\n\r\n00:46:03:15  00:46:05:07\r\n{\\an1}Ici, le Tessinois.\r\n\r\n00:46:05:11  00:46:08:05\r\n{\\an1}L\u00e0, le Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:46:08:10  00:46:10:16\r\n{\\an1}Et enfin, le Romanche.\r\n\r\n00:46:11:14  00:46:16:04\r\n{\\an1}Notre pays est multilingue\r\net le revendique,\r\n\r\n00:46:16:09  00:46:21:12\r\n{\\an1}m\u00eame si on entend surtout r\u00e9sonner\r\nl'allemand dans la salle.\r\n\r\n00:46:24:19  00:46:27:23\r\n{\\an1}En tout cas,\r\npour ceux qui \u00e9coutent...\r\n\r\n00:46:30:19  00:46:33:22\r\n{\\an1}Vu la technicit\u00e9 des d\u00e9bats,\r\nles seuls \u00e0 rester\r\n\r\n00:46:34:03  00:46:37:10\r\n{\\an1}vraiment concentr\u00e9s,\r\nce sont les interpr\u00e8tes.\r\n\r\n00:46:37:20  00:46:41:00\r\n{\\an1}-Le Conseil des Etats\r\net la commission\r\n\r\n00:46:41:05  00:46:43:16\r\n{\\an1}soutiennent un parall\u00e9lisme mat\u00e9riel.\r\n\r\n00:46:43:21  00:46:48:10\r\n{\\an1}C'est aussi notre avis, nous sommes\r\nfavorables \u00e0 l'entr\u00e9e en mati\u00e8re.\r\n\r\n00:46:48:19  00:46:50:20\r\n{\\an1}Il y a un certain plaisir\r\n\r\n00:46:51:01  00:46:54:04\r\n{\\an1}\u00e0 \u00e9couter les d\u00e9bats.\r\n\r\n00:46:54:09  00:47:00:14\r\n{\\an1}Les bons moments, ce sont\r\nles bons moments de communication.\r\n\r\n00:47:00:19  00:47:08:05\r\n{\\an1}Quand on n'a pas affaire\r\n\u00e0 des lectures techniques\r\n\r\n00:47:08:10  00:47:11:23\r\n{\\an1}que personne n'\u00e9coute,\r\ndont le seul but\r\n\r\n00:47:12:04  00:47:14:23\r\n{\\an1}est de figurer dans un proc\u00e8s-verbal.\r\n\r\n00:47:15:04  00:47:18:22\r\n{\\an1}Pour les interpr\u00e8tes,\r\nil est int\u00e9ressant d'avoir affaire\r\n\r\n00:47:19:03  00:47:21:01\r\n{\\an1}\u00e0 des gens qui communiquent.\r\n\r\n00:47:21:07  00:47:23:22\r\n{\\an1}Ca facilite la compr\u00e9hension.\r\n\r\n00:47:24:03  00:47:27:12\r\n{\\an1}Et c'est plus int\u00e9ressant\r\npour tout le monde.\r\n\r\n00:47:29:00  00:47:35:04\r\n{\\an1}-Pour ces jeunes visiteurs, ce qui\r\nles int\u00e9resserait encore plus,\r\n\r\n00:47:35:09  00:47:39:23\r\n{\\an1}c'est qu'on leur montre la femme nue\r\ncach\u00e9e dans le tableau.\r\n\r\n00:47:40:04  00:47:44:13\r\n{\\an1}Plus pr\u00e9cis\u00e9ment l'ange de la paix\r\nvolant au-dessus du Gruetli.\r\n\r\n00:47:44:18  00:47:48:03\r\n{\\an1}Un esprit cens\u00e9 \u00e9clairer\r\nnos parlementaires\r\n\r\n00:47:48:08  00:47:50:06\r\n{\\an1}et les lois qu'ils votent\r\n\r\n00:47:50:11  00:47:54:10\r\n{\\an1}et qui peut-\u00eatre inspire\r\nle cuisinier du Palais,\r\n\r\n00:47:54:14  00:47:57:11\r\n{\\an1}qui travaille juste en dessous.\r\n\r\n00:47:57:16  00:48:01:00\r\n{\\an1}Aujourd'hui, le chef nous propose...\r\n\r\n00:48:01:10  00:48:08:11\r\n{\\an1}-Des schnitzel de porc pan\u00e9 avec\r\ndes frites et des l\u00e9gumes du march\u00e9.\r\n\r\n00:48:08:16  00:48:12:02\r\n{\\an1}On a toujours\r\nune proposition typique,\r\n\r\n00:48:12:07  00:48:14:19\r\n{\\an1}des vols-au-vent fa\u00e7on grand-maman,\r\n\r\n00:48:15:00  00:48:19:00\r\n{\\an1}des \u00e9minc\u00e9s de veau \u00e0 la zurichoise\r\navec des roestis.\r\n\r\n00:48:19:05  00:48:22:11\r\n{\\an1}Ici, les gens mangent simple et bon.\r\n\r\n00:48:27:14  00:48:32:06\r\n{\\an1}-Alors oui, ici on mange simple,\r\nmais pas avec n'importe qui.\r\n\r\n00:48:32:11  00:48:36:10\r\n{\\an1}Pour pouvoir s'attabler\r\n\u00e0 la Galerie des Alpes,\r\n\r\n00:48:36:14  00:48:39:09\r\n{\\an1}il faut soit \u00eatre un parlementaire,\r\n\r\n00:48:39:13  00:48:42:04\r\n{\\an1}soit \u00eatre invit\u00e9\r\npar un parlementaire.\r\n\r\n00:48:42:09  00:48:44:09\r\n{\\an1}Les clients sont donc tous\r\n\r\n00:48:44:14  00:48:48:06\r\n{\\an1}des habitu\u00e9s de la g\u00e9rante,\r\nCrista Baumann.\r\n\r\n00:48:49:04  00:48:55:05\r\n{\\an1}-C'est Thomas Hurter, conseiller\r\nnational schaffhousois, UDC.\r\n\r\n00:48:55:10  00:49:00:13\r\n{\\an1}Il a deux filles, Nora et Maud,\r\nla maman s'appelle Cornelia.\r\n\r\n00:49:00:18  00:49:04:11\r\n{\\an1}Elle est tr\u00e8s connue\r\ndans le canton de Schaffhouse.\r\n\r\n00:49:04:16  00:49:09:07\r\n{\\an1}M. Hurter est facile d'acc\u00e8s\r\net c'est un tr\u00e8s bon client.\r\n\r\n00:49:10:09  00:49:13:12\r\n{\\an1}-Si vous voulez\r\nun endroit plus insolite\r\n\r\n00:49:13:17  00:49:17:20\r\n{\\an1}pour manger une fondue,\r\nsuivez Alfred Knoeri.\r\n\r\n00:49:18:01  00:49:20:12\r\n{\\an1}C'est le chef des cl\u00e9s.\r\n\r\n00:49:20:17  00:49:23:00\r\n{\\an1}Il s'occupe de la logistique\r\n\r\n00:49:23:05  00:49:26:13\r\n{\\an1}des b\u00e2timents\r\net a donc tous les acc\u00e8s.\r\n\r\n00:49:28:13  00:49:31:14\r\n{\\an1}-Nous sommes\r\nentre les deux petites coupoles,\r\n\r\n00:49:31:19  00:49:34:15\r\n{\\an1}o\u00f9 vous pouvez voir\r\nles drapeaux flotter.\r\n\r\n00:49:34:20  00:49:38:11\r\n{\\an1}L\u00e0, la grande coupole\r\navec son immense salle d'acc\u00e8s.\r\n\r\n00:49:38:15  00:49:42:20\r\n{\\an1}Dessous, la verri\u00e8re qui surplombe\r\nla salle du Conseil national.\r\n\r\n00:49:43:00  00:49:46:01\r\n{\\an1}Et de ce c\u00f4t\u00e9,\r\nla salle des pas perdus.\r\n\r\n00:49:47:00  00:49:50:06\r\n{\\an1}-Il y a presque dix ans,\r\nquelques parlementaires\r\n\r\n00:49:50:11  00:49:54:16\r\n{\\an1}\u00e9taient mont\u00e9s ici avec un r\u00e9chaud\r\net des bouteilles de fendant\r\n\r\n00:49:54:21  00:49:59:06\r\n{\\an1}pour profiter de la vue avant\r\nde se faire d\u00e9loger par la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:49:59:15  00:50:01:01\r\n{\\an1}-Oui, c'\u00e9tait ici.\r\n\r\n00:50:01:06  00:50:05:09\r\n{\\an1}-Et c'\u00e9tait qui ?\r\n-Ca, je vais pas le dire !\r\n\r\n00:50:05:20  00:50:09:13\r\n{\\an1}-Moi, je peux,\r\nc'\u00e9tait une fondue improvis\u00e9e\r\n\r\n00:50:09:18  00:50:12:13\r\n{\\an1}pour le d\u00e9part de P.Couchepin.\r\n\r\n00:50:12:18  00:50:17:06\r\n{\\an1}Comme quoi, m\u00eame un ancien pr\u00e9sident\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:50:17:11  00:50:20:18\r\n{\\an1}est persona non grata\r\ndans certains lieux.\r\n\r\n00:50:20:23  00:50:24:09\r\n{\\an1}Des espaces immenses\r\nqu'on ne voit que du ciel,\r\n\r\n00:50:24:13  00:50:26:11\r\n{\\an1}car personne n'y va jamais.\r\n\r\n00:50:28:09  00:50:30:11\r\n{\\an1}Enfin... Presque personne.\r\n\r\n00:50:30:16  00:50:34:13\r\n{\\an1}D'abord, des escaliers tr\u00e8s raides,\r\npar lesquels on acc\u00e8de\r\n\r\n00:50:34:18  00:50:37:13\r\n{\\an1}aux petites coupoles\r\net \u00e0 leurs drapeaux.\r\n\r\n00:50:41:19  00:50:44:17\r\n{\\an1}-L'ann\u00e9e derni\u00e8re,\r\nil y a eu une motion\r\n\r\n00:50:44:22  00:50:48:10\r\n{\\an1}pour qu'on laisse les drapeaux ici\r\ntoute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:50:48:14  00:50:51:01\r\n{\\an1}C'est bien plus beau ainsi.\r\n\r\n00:50:51:06  00:50:53:11\r\n{\\an1}Mais c'est aussi pour que les gens\r\n\r\n00:50:53:16  00:50:56:11\r\n{\\an1}n'aient pas l'impression\r\nque c'est un mus\u00e9e.\r\n\r\n00:50:56:15  00:51:01:10\r\n{\\an1}Ou une \u00e9glise, car en plus,\r\ntout en haut, il y a une croix dor\u00e9e.\r\n\r\n00:51:01:19  00:51:05:18\r\n{\\an1}-Avant d'atteindre la croix,\r\non doit traverser cette salle\r\n\r\n00:51:05:22  00:51:08:13\r\n{\\an1}et longer les vitraux de la coupole.\r\n\r\n00:51:08:18  00:51:12:12\r\n{\\an1}Celle que, d'habitude,\r\non ne voit qu'en levant les yeux\r\n\r\n00:51:12:17  00:51:16:14\r\n{\\an1}\u00e0 30 m\u00e8tres au-dessus de nous,\r\ndans le hall d'entr\u00e9e.\r\n\r\n00:51:18:18  00:51:22:12\r\n{\\an1}On peut continuer l'ascension\r\njusqu'au d\u00f4me principal,\r\n\r\n00:51:22:17  00:51:26:17\r\n{\\an1}o\u00f9 sont stock\u00e9s les immenses\r\ndrapeaux de 13 m\u00e8tres de long\r\n\r\n00:51:26:22  00:51:30:21\r\n{\\an1}qu'on ne d\u00e9ploie\r\nqu'en cas de visite d'Etat.\r\n\r\n00:51:31:02  00:51:38:04\r\n{\\an1}Ou alors on grimpe encore et l\u00e0,\r\non d\u00e9couvre enfin une vue grandiose.\r\n\r\n00:51:38:09  00:51:42:21\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique\r\ndans toute sa splendeur,\r\n\r\n00:51:43:02  00:51:45:22\r\n{\\an1}son prestige et sa majest\u00e9.\r\n\r\n00:51:59:07  00:52:05:11\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, c'est la fin\r\nde cette \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:52:05:15  00:52:10:05\r\n{\\an1}Dimanche prochain,\r\nretour au studio et au direct\r\n\r\n00:52:10:10  00:52:12:09\r\n{\\an1}pour \"Mise au point\".\r\n\r\n00:52:12:13  00:52:16:09\r\n{\\an1}Nous attendons vos commentaires,\r\nvos coups de gueule\r\n\r\n00:52:16:13  00:52:20:04\r\n{\\an1}sur notre r\u00e9pondeur, notre e-mail\r\nou les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:52:20:09  00:52:23:08\r\n{\\an1}D'ici l\u00e0, excellente semaine,\r\nau revoir.\r\n\r\n00:52:23:12  00:52:27:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT051558\r\nDate de transcription : 27-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:01 > 0:01:09) [67%] : \r\n4 et de Tananarive et pas de perdre de r\u00e9sister \u00e0 l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:09 > 0:01:16) [94%] : \r\nTr\u00e8s int\u00e9ressant reportage sur les dangers en montagne, dommage que le guide n'est pas donn\u00e9 l'exemple en portant un casque lors de l'ascension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:18 > 0:01:24) [94%] : \r\nVotre reportage me laisse pantois la montagne ne tue personne les mots utilis\u00e9s devraient avoir plus de bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:25 > 0:01:54) [90%] : \r\nSalut, camarades tovaritch Enderlin tu dis partout le communisme s'effondre, mais le communisme ne s'est pas effondr\u00e9e, il a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9, c'\u00e9tait en 1989 et depuis il reprend du poil de la b\u00eate, j'ai \u00e9cout\u00e9 votre \u00e9mission sur le smartphone au volant \u00e9coutez pas regarder car je suis malvoyant pour moi le conducteur impliqu\u00e9 se qualifie bien de meurtrier par Dol \u00e9ventuel, c'est comme s'il avait pris le volant d'un v\u00e9hicule qu'il savait sans frein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:55 > 0:02:03) [94%] : \r\nCette histoire est tellement tragique et triste, il faut s\u00e9vir, je vois cette mauvaise habitude quotidiennement chez les automobilistes, de tous \u00e2ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT4 (0:02:04 > 0:02:15) [84%] : \r\nJe vous f\u00e9licite pour cette \u00e9mission qui a tout bient\u00f4t pour lui bien pr\u00e9sent\u00e9, tr\u00e8s vari\u00e9s, voil\u00e0 merci et bonne soir\u00e9e comme \u00e7a une tabl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:18 > 0:02:37) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point pour notre \u00e9mission de rentr\u00e9e, on se retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne, un peu moins de 2 mois des \u00e9lections avec cette ann\u00e9e un nombre record de candidats, plus de 4000 Suisses qui veulent si\u00e9ger ici ce soir, on parlera politique mais pas seulement : regardez le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:39 > 0:02:59) [95%] : \r\nUne rentr\u00e9e scolaire sous le signe de la p\u00e9nurie de profs en Valais, ce sont des \u00e9tudiants qui sont appel\u00e9s \u00e0 la rescousse, alors que dans les cantons de Vaud et Berne des retrait\u00e9s reprennent du service, de plus en plus de Suisses ach\u00e8tent des compensations carbone pour tenter de gommer les effets de leur voyage en avion mais o\u00f9 va r\u00e9ellement cet argent, nous avons men\u00e9 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:01 > 0:03:15) [92%] : \r\nAvant les \u00e9lections, nous emmenons les pr\u00e9sidents des grands partis en pique- nique \u00e0 la montagne, premi\u00e8res interviews sur la couverture \u00e0 carreaux avec le chef de l'UDC Albert Rushdie qui a manifestement ador\u00e9 le pique- nique pr\u00e9par\u00e9 par Esther Mamarbachi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:18 > 0:03:26) [87%] : \r\nEnfin, nous vous montrerons les coulisses du Palais f\u00e9d\u00e9ral une visite tr\u00e8s original qui r\u00e9v\u00e8le un palais au secret hautement \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:32 > 0:03:59) [92%] : \r\nLa date fatidique du 20 octobre approche et la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales entre dans le vif du sujet, l'une des grandes inconnues : c'est le nombre d'abstentionnistes derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales, moins d'un Suisse sur 2 avait vot\u00e9 alors fera-t-on mieux cette ann\u00e9e, mise au point, pose la question et vous allez le voir, les candidats s'y emploient de mani\u00e8re totalement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e, bien s\u00fbr, c'est le grand retour de notre rubrique 144 avec toute l'ironie qui caract\u00e9rise Fran\u00e7ois Roulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:06 > 0:04:25) [92%] : \r\nCitoyennes Citoyens, il est temps de mettre un terme \u00e0 une triste rengaine d'un taux de participation tr\u00e8s bas, un taux de participation particuli\u00e8rement bas, bien il est faible, hein 7,5 pourcent plut\u00f4t faible participation donc pour contrer ce fl\u00e9au a mis au point, on a d\u00e9cid\u00e9 de mouiller la chemise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:25 > 0:04:31) [93%] : \r\nOn a une mission : comprendre pourquoi une majorit\u00e9 de Suisses ne va plus voter aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:35 > 0:04:38) [84%] : \r\n50 comme 50 pourcent de participation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:38 > 0:04:47) [95%] : \r\nOn pensait \u00eatre un peu pionnier avec cette exp\u00e9rience, mais cette semaine, on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 de tous les c\u00f4t\u00e9s, d'abord il y a eu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:48 > 0:04:49) [99%] : \r\nUne vraie r\u00e9ponse \u00e0 l'abstention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:50 > 0:04:56) [91%] : \r\nVotations qui sont complexes et puis quand \u00e7a vient trop compliqu\u00e9, on n'a pas trop d'avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:56 > 0:05:04) [84%] : \r\nEh bien, justement, l'UDC explique mon gars, le syst\u00e8me de parti l'Europe la Conf\u00e9d\u00e9ration tout une vraie d\u00e9marche citoyenne en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:04 > 0:05:13) [90%] : \r\nOn attend autre chose d'un parti politique et qui aime bien le rappeler, le 1er parti de Suisse assimiler l'adversaire \u00e0 de la vermine, moi je trouve que c'est pas constructif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:13 > 0:05:41) [89%] : \r\nBah, il y en a vraiment qui ne sont jamais contents, d'ailleurs, face \u00e0 l'abstention, il ne faut pas seulement simplifier, il faut aussi int\u00e9resser le citoyen et en la mati\u00e8re, cette candidate PDC \u00e0 imaginer une action parfaitement louable et d'offre 100 francs cash \u00e0 ceux qui r\u00e9pondent correctement \u00e0 4 questions sur la Suisse et sur le PDC et n'allez pas croire, comme le proclament les mauvaises langues, qu'il s'agit d'acheter des voix l'initiative et d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e, la candidate pr\u00e9cise d'ailleurs dans 24 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:41 > 0:05:48) [94%] : \r\nLes 100 francs ne sont pas le seul gain, il est aussi possible de participer \u00e0 une s\u00e9ance PDC au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:48 > 0:05:50) [91%] : \r\nAh bah, si en plus elle nous prend par les sentiments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:51 > 0:05:58) [95%] : \r\nMais cette semaine, l'action la plus spectaculaire contre l'abstention provient des services du Parlement et elle plaira sans doute \u00e0 ce jeune homme press\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:58 > 0:06:02) [95%] : \r\nMoi j'ai pas le temps pour regarder les personnes, les diff\u00e9rents discours qu'ils ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:03 > 0:06:09) [95%] : \r\nPas le temps, h\u00e9 bien la voil\u00e0 la solution : une application pour tout savoir en 5 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:10 > 0:06:24) [85%] : \r\nJ'attends avec en profitant de ta pause pipi et apprend faute et pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales oui, par contre, le 20 octobre en sortant de l'isoloir, ce serait quand m\u00eame pas mal d'\u00e9viter de confondre urnes et urinoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:37 > 0:07:02) [92%] : \r\nC'est la rentr\u00e9e, demain, tous les \u00e9l\u00e8ves romands auront repris le chemin de l'\u00e9cole, mais certains se retrouvent confront\u00e9s \u00e0 une p\u00e9nurie de profs, ainsi en va Valais o\u00f9 la rentr\u00e9e \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 lundi, on a fait appel \u00e0 des \u00e9tudiants pour assurer certains cours pendant ce temps dans les cantons de Berne ou de veau, ce sont des retrait\u00e9s qui reprennent du service, \u00e0 l'origine de cette p\u00e9nurie, il y a le grand nombre de profs qui quittent le m\u00e9tier reportage Rapha\u00ebl Guillet Serge Enderlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:07:05 > 0:07:09) [85%] : \r\nUne partie des vols.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:12 > 0:07:17) [87%] : \r\nPremi\u00e8re semaine de rentr\u00e9e pour les 17 \u00e9l\u00e8ves de la classe 7 H \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:07:19 > 0:07:20) [77%] : \r\nEt en date s'attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:20 > 0:07:25) [86%] : \r\nLes premi\u00e8res semaines de vie professionnelle, pour l'heure, 2 jeunes enseignantes Mathilde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:26 > 0:07:35) [91%] : \r\nEt Ga\u00ebl jeter dans le grand bain avant m\u00eame la fin de leurs \u00e9tudes p\u00e9dagogiques, c'est ainsi que le Valais, lutte contre la p\u00e9nurie d'enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:49 > 0:07:54) [92%] : \r\nJuste avant la rentr\u00e9e, les 2 n\u00e9ophytes avait re\u00e7u la visite du 19 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:07:55 > 0:07:56) [99%] : \r\n\u00e0 Zermatt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:56 > 0:08:04) [90%] : \r\nElles sont attendus comme le messie \u00e0 21 et 22 ans, ces 2 \u00e9tudiants de la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique sans les nouvelles enseignantes de la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:05 > 0:08:23) [85%] : \r\nBon je pense impossible toute une classe en \u00e9chec Alain premi\u00e8res ann\u00e9es mais c'est des choses qui qui font peur, c'est : on sait que les \u00e9lus sont l\u00e0 pour apprendre, et il faut qu'on leur prenne ben il y a quand m\u00eame beaucoup d'excitation, on est un peu stress\u00e9, on va pas vous mentir que l'ASE am\u00e8ne avenir fertig comme celle comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:23 > 0:08:30) [95%] : \r\n4 jours plus tard, nous sommes donc de retour \u00e0 Zermatt pour voir comment \u00e7a se passe pour Mathilde et Ga\u00ebl face \u00e0 leurs \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:30 > 0:09:04) [83%] : \r\nUn petit muret Gruner, j'avais tr\u00e8s peur avec la langue quand m\u00eame parce qu'on est ni langue maternelle fran\u00e7aise, j'avais peur qu'il ne corrige tout le temps qu'il avait des soucis qui rigole parce qu'on fasse des photos qui est pas une bonne ambiance, \u00e0 cause de la langue, ou \u00e0 cause, voil\u00e0 qu'on savait pas vraiment enseignants on encore \u00e9tudiante, mais au final, pas du tout, \u00e7a se passe vraiment tr\u00e8s bien, ils font \u00e7a de mani\u00e8re superbe bienveillante de nos corriger, c'est pas bon, elle a dit d'air d'images, c'est vraiment ah si jamais c'est c'est dit et nous, on dit merci et ils sont contents de nous aider aussi, de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:05 > 0:09:30) [92%] : \r\nPour pallier la rar\u00e9faction des instituteurs dans les villages du Haut-Valais le d\u00e9partement de l'instruction a pris une mesure radicale, les \u00e9tudiants de 3\u00e8me ann\u00e9e de la HEP de Brigue prennent directement en charge certaines classes un travail accompli en parall\u00e8le \u00e0 leur fin d'\u00e9tudes, Mathilde et Ga\u00ebl vont ainsi altern\u00e9 entre Brigue et Zermatt entre l'enseignement re\u00e7u et l'enseignement dispens\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:31 > 0:09:35) [82%] : \r\nJe pense, ces questions de l'organisation, si on s'organise comme il faut, je pense \u00eatre clairement faisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:37 > 0:09:44) [97%] : \r\nLa p\u00e9nurie d'enseignants ne touche pas que le Valais et c'est aussi un grand classique de la rentr\u00e9e scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:09:45 > 0:09:48) [97%] : \r\nLes enseignants disponibles se font toujours plus rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:48 > 0:09:51) [98%] : \r\nL'une des difficult\u00e9s de cette rentr\u00e9e, c'est le manque d'enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:09:51 > 0:10:09) [91%] : \r\nLa Suisse, manque d'enseignants en tout cas, manquera la p\u00e9nurie d'enseignants fait d\u00e9bat dans le canton de Vaud, il faut aussi davantage d'enseignants et la p\u00e9nurie guette l'\u00c9tat crainte une p\u00e9nurie d'enseignants, mais voici d\u00e9j\u00e0 ce constat une p\u00e9nurie d'enseignants se profile dans plusieurs camps de r\u00e9gion, il faut trouver une rel\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:10 > 0:10:19) [95%] : \r\nLa rel\u00e8ve, elle peut prendre un visage encore plus inattendues, comme ici \u00e0 l'\u00e9cole primaire de Chardonne au-dessus de Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:20 > 0:10:25) [97%] : \r\n\u00e0 quelques jours de la rentr\u00e9e, nous suivons cette institutrice alors qu'elle pr\u00e9pare sa classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:29 > 0:10:35) [80%] : \r\nAssez bonnes vacances excellente, excellente F\u00eate des vignerons, moi c'\u00e9tait c'\u00e9tait magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:39 > 0:11:00) [79%] : \r\nOui, en fait, avait d\u00e9j\u00e0, \u00e0 la salle des ma\u00eetres une ann\u00e9e pas foirer ma c'\u00e9tait comme stagiaire et puis l'affinit\u00e9 j'\u00e9tudes pas encore, je fais ma 3\u00e8me ann\u00e9e oui, je suis en stage et c'est c'est pas l\u00e0, alors moi je suis retrait\u00e9 qui il s'est remis au travail et toi es une jeune qui n'a pas fini ses \u00e9tudes et qui travaillent d\u00e9j\u00e0, donc d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:11:03 > 0:11:44) [89%] : \r\nJ'ai pris ma retraite il y a 4 ans, 2015 et puis en 2017, j'ai eu un message de la directrice de notre \u00e9cole me disant un est-ce que tu pourrais venir nous aider, on a, on a engag\u00e9 quelqu'un qui, qui malheureusement est en d\u00e9pression, et puis on a 2 apr\u00e8s- midi par semaine, a propos\u00e9, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi une demi- seconde, j'ai accept\u00e9 et puis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, mon coll\u00e8gue m'a dit : Anne est d'accord de de faire, de faire 2 ans avec moi, je dis oui, oui, je suis retrait\u00e9, du samedi au mercredi, donc je fais ce que je veux, j'ai beaucoup de temps libre et puis le jeudi \u00e0 l'entretien que je viens \u00e0 l'\u00e9cole puis je retrouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:11:46 > 0:12:20) [91%] : \r\nCe m\u00e9tier que j'ai beaucoup aim\u00e9 et et ce ce regard des enfants et \u00e7a j'ai envie de dire que le regard des enfants, il a pas chang\u00e9 est-ce que c'est plus dur qu'avant, du coup est-ce que c'est moins attractif, alors je ne sais pas si c'est moins attractif, mais c'est, je crois que c'est plus dur qu'avant et \u00e7a, il y a probablement de raisons, c'est le fait qu'on a de plus en plus d'enfants allophones il faut int\u00e9grer \u00e0 nos classes pour l'Inter puisque on int\u00e8gre un peu, on essaye d'int\u00e9grer beaucoup, beaucoup d'enfants de Seyssel les nouveaux choix ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:22 > 0:12:26) [99%] : \r\nEt puis il y a aussi la vague num\u00e9rique qui n'a pas forc\u00e9ment simplifier la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:12:28 > 0:13:07) [90%] : \r\nJe prends juste un exemple, c'est le le contr\u00f4le des absences, alors on licencie, donc \u00e0 dans l'ordinateur, on notera en classe, ensuite on contr\u00f4le que tous les \u00e9l\u00e8ves soient l\u00e0, s'il en manque un, on va tout de suite le signaler l'information arrive directement au secr\u00e9tariat le secr\u00e9tariat, s'il n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venue par les parents doit appeler les parents pour qu'il ait pas de l'enfant qui qui soit perdus entre la maison et l'\u00e9cole, et quand j'ai d\u00fb commencer \u00e0 faire \u00e7a, \u00e7a m'a pris du temps, alors je me disais \u00e7a me mange du temps o\u00f9 il accompagne enfin d'accueillir mes \u00e9l\u00e8ves de de faire mon \u00e0 mon entr\u00e9e de classe comme j'avais l'habitude de le faire \u00e9couter les enfants \u00e0 tous, h\u00e9 ben non, il faut, je me pr\u00e9cipite sur mon ordinateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:10 > 0:13:18) [87%] : \r\nDes enseignants qui ne partent plus \u00e0 la retraite ou qu'il interrompe comme Anne Page, ce n'est plus tellement extraordinaire et peu importe la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:13:18 > 0:13:20) [72%] : \r\nVous avez marqu\u00e9, vous connaissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:20 > 0:13:22) [99%] : \r\nNous sommes ici dans le Jura bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:24 > 0:13:39) [88%] : \r\nParoles, vous organisez une coll\u00e8gue a annonc\u00e9 un cong\u00e9 maternit\u00e9 \u00e0 partir de la rentr\u00e9e scolaire 2019, 2020 dans un 1er temps et j'\u00e9tais pas tr\u00e8s chaud \u00e0 l'id\u00e9e de rempiler comme \u00e7a mais \u00e7a m'm\u00eame travailler et je me suis dit pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:40 > 0:13:49) [97%] : \r\nEn f\u00e9vrier dernier, le canton de Berne a m\u00eame envoy\u00e9 un courrier \u00e0 950 retrait\u00e9s pour leur demander s'ils acceptaient de reprendre du service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:49 > 0:14:02) [86%] : \r\nUne situation pas tr\u00e8s facile, mais on a trouv\u00e9 quand rentre quatre personnes, \u00e7a c'est vraiment une, et je souhaite \u00e0 mon tour une cordiale bienvenue \u00e0 la traditionnelle conf\u00e9rence de presse de de rentr\u00e9e pour-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:02 > 0:14:11) [93%] : \r\nMardi matin, Lausanne, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat pr\u00e9sente les enjeux de la rentr\u00e9e scolaire pour 127000 \u00e9l\u00e8ves Vaudois et leurs 13000 enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:11 > 0:14:14) [81%] : \r\nQui sont concern\u00e9s, je veux pas d'honn\u00eate Roach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:14 > 0:14:14) [84%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:15 > 0:14:56) [93%] : \r\nAlors \u00e9coutez la la p\u00e9nurie d'enseignants, elle est observ\u00e9e, mais de mani\u00e8re tr\u00e8s sectorielle dans un certain nombre de domaines, comme par exemple l'allemand ou les math\u00e9matiques, mais c'est vrai que pour l'instant, on a une augmentation du nombre de d'\u00e9tudiants \u00e0 la HEP, on a par exemple cette ann\u00e9e plus de 1300 \u00e9tudiants nouveau \u00e0 la HEP qui entre dans le cas de cette rentr\u00e9e, et puis c'est vrai que ce que nous ressentons-nous dans le canton de Vaud c'est que \u00e9videmment on a toujours plus besoin d'enseignants parce qu'on a une augmentation d\u00e9mographique, on a un peu pr\u00e8s depuis 8 ans, 1000 \u00e9l\u00e8ves de plus par ann\u00e9e avec aussi dans le postobligatoire, cette augmentation qui se ressent et donc la corr\u00e9lation c'est que il nous faut plus d'enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:58 > 0:15:12) [90%] : \r\nOn est donc en flux tendu, car tous les nouveaux enseignants ne, ne reste plus \u00e0 vie, comme par le pass\u00e9, Florian Paco, par exemple, \u00e0 abandonner la carri\u00e8re il avait fort \u00e0 faire au coll\u00e8ge de la Planta \u00e0 Chavannes avec des classes d'une singuli\u00e8re mixit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:15 > 0:15:45) [88%] : \r\nC'est de milieux socio- culturels tr\u00e8s diff\u00e9rents, il y avait un grand clivage en fait un peu entre les 2 heures apr\u00e8s sa visite dans les st\u00e9r\u00e9otypes mais \u00e0 Saint-Sulpice, c'est quand m\u00eame plus des familles ais\u00e9es, o\u00f9 les parents peuvent \u00eatre tr\u00e8s disponible pour pour leurs enfants peuvent apporter un gros soutien et \u00e0 Chavannes o\u00f9 il y a plus d'id\u00e9es, vous \u00eates plus disons de la de la de la migration des paysans qui parlent pas fran\u00e7ais \u00e0 la maison avec les parents ne peuvent pas forc\u00e9ment aid\u00e9s et qu'il n'y a pas une culture de l'\u00e9cole non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:46 > 0:15:49) [96%] : \r\nCe n'est pas exactement le m\u00e9tier qu'il imaginait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:50 > 0:16:09) [90%] : \r\nCette clair que c'est pas \u00e9vident, ce qui est vraiment plein de choses \u00e0 faire, il y a des situations sociales qui sont difficiles, il y a des relations avec des parents qui peuvent quand m\u00eame \u00eatre parfois probl\u00e9matique c'est pas juste transmettre transmettre des connaissances, un aspect social beaucoup plus important et qui qui est pas facile qui peut \u00eatre lourd mais qui est aussi tr\u00e8s lent, tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:09 > 0:16:20) [93%] : \r\nCes t\u00e9moignages reviennent souvent chez ceux qui l\u00e2chent l'affaire d\u00e9courag\u00e9 pourtant comme le veut le clich\u00e9, les 3 mois de vacances annuelles devraient largement suffire pour tenir le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:20 > 0:16:30) [83%] : \r\nLes enqu\u00eates le d\u00e9montrent que les enseignants n'ont pas 3 mois de vacances, ils sont comme tout le monde 5 semaines, par exemple, le r\u00e9sultat, ils pr\u00e9parent leur ann\u00e9e scolaire ou alors l\u00e0 termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:30 > 0:16:31) [90%] : \r\nAllez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:31 > 0:16:35) [96%] : \r\nQuant aux raisons de la p\u00e9nurie d'enseignants, le tableau qu'il dresse est pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:36 > 0:16:44) [93%] : \r\nC'est quand m\u00eame 3 facteurs qui faut cumuler l'augmentation du nombre d'\u00e9l\u00e8ves, les enseignants qui baissent leur taux d'activit\u00e9 parce que le m\u00e9tier devient trop p\u00e9nible et ceux qui quittent le m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:47 > 0:16:58) [90%] : \r\nIl a peut-\u00eatre une d\u00e9sillusion, parce qu'on on a une utopie, l'\u00e9cole c'est l'\u00e9cole qu'on a connu, fr\u00e9quent\u00e9 et une fois qu'on enseigne, on constate que c'est pas du tout le r\u00f4le de la m\u00eame fa\u00e7on vivre quand on \u00e9tait \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:59 > 0:17:10) [87%] : \r\nLe m\u00e9tier est moins reconnu leur statut social a diminu\u00e9 et il doit avoir un grand travail qui doit \u00eatre effectu\u00e9 sur l'image du m\u00e9tier sur l'image de l'enseignant et de l'enseignant pour chercher \u00e0 l'revaloris\u00e9es au sein du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:11 > 0:17:20) [92%] : \r\nRetour dans l'atmosph\u00e8re studieuse de la classe de Zermatt o\u00f9 Mathilde et Ga\u00eblle sont tr\u00e8s loin de ces consid\u00e9rations, habit\u00e9 par la foi des nouveaux convertis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:21 > 0:17:45) [89%] : \r\nSi on a maintenant \u00eatre avec les enfants si on aime apprendre, apprendre aux autres, c'est vraiment un m\u00e9tier extraordinaire, j'\u00e9tais avec un \u00e9l\u00e8ve avant et le moment o\u00f9 il comprend ce que tu expliques qui en effet ah oui et commence \u00e0 \u00e9crire, \u00e7a c'est vraiment assez fort dans purement dans le m\u00e9tier d'enseignant, ce moment o\u00f9 un petit moment de \u00e7a, moi j'appr\u00e9cie beaucoup et je changerai pas de m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:47 > 0:17:51) [92%] : \r\nRendez- vous l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 la m\u00eame date, avec les m\u00eames questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:10 > 0:18:40) [96%] : \r\nOn se retrouve \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce palais f\u00e9d\u00e9ral pour parler d'un sujet qui occupe beaucoup les parlementaires en ce moment, celui des \u00e9missions carbone elles proviennent notamment du trafic a\u00e9rien si vous avez pris l'avion cet \u00e9t\u00e9 pour vos vacances, on vous a sans doute propos\u00e9 de compenser ainsi la pollution g\u00e9n\u00e9r\u00e9e ces derniers mois avec le mouvement pour le climat, ce march\u00e9 des compensations carbone a connu un tr\u00e8s grand essor en Suisse mais est-ce vraiment efficace ou simplement une fa\u00e7on de se donner bonne conscience, Fran\u00e7ois Ruchti a men\u00e9 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:44 > 0:18:47) [99%] : \r\nVous r\u00eavez de vacances \u00e0 l'autre bout du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:47 > 0:18:50) [97%] : \r\nTahiti, pourquoi pas les \u00eeles Fidji.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:53 > 0:18:59) [92%] : \r\nDifficile pourtant de faire son l'avion et sans le sentiment de culpabilit\u00e9 face \u00e0 la pollution CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:01 > 0:19:07) [94%] : \r\nUne solution existeraient des dizaines de sites internet vous propose de compenser vos \u00e9missions carbone contre un peu d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:09 > 0:19:11) [97%] : \r\nLe leader suisse des compensations carbone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:12 > 0:19:13) [76%] : \r\nC'est la Fondation l'AMF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:17 > 0:19:20) [87%] : \r\nIci, \u00e0 Z\u00fcrich, une partie des 80 employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:22 > 0:19:24) [98%] : \r\nLe Business est en pleine expansion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:25 > 0:19:35) [87%] : \r\nCette ann\u00e9e, de janvier jusqu'\u00e0 mai c'est presque 4 fois plus de personnes qui ont compens\u00e9 leurs si on, si en 2018 et \u00e7a, c'est une augmentation assez assez rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:43 > 0:19:55) [78%] : \r\nLes \u00e0 Saint-Martin, Sander Cinar qui OLN tranquille le m\u00e9chant, en somme une la compensation carbone une action \u00e9colo et du marketing cibl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:57 > 0:20:22) [86%] : \r\n\u00e0 quand, enfin, c'est au Cameroun, c'est assez simple, c'est notre site internet vous pouvez calculer vos \u00e9missions, par exemple pour un vol mais aussi pour votre maison au port et voyage en voiture et apr\u00e8s ils vous donnent les \u00e9missions de CO2, et aussi le montant qui est n\u00e9cessaire pour compenser les MST en et avec cet argent on finance des projets, surtout dans les pays de d\u00e9veloppement o\u00f9 la m\u00eame quantit\u00e9 des \u00e9missions \u00e0 compenser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:24 > 0:20:30) [93%] : \r\nCes projets, il y en a des dizaines le classique, la plantation d'arbres ici au Nicaragua.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:31 > 0:20:37) [93%] : \r\nMais aussi le remplacement de cuisini\u00e8re polluantes en Afrique o\u00f9 la construction d'\u00e9oliennes en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:39 > 0:20:51) [95%] : \r\nLe principe est simple : supprimer une source de pollution et la remplacer par une solution plus efficace des tonnes de CO2 valid\u00e9e par des certificats de compensation carbone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:53 > 0:20:58) [86%] : \r\nEn th\u00e9orie, cela sont g\u00e9nial, nous avons voulu tester et mener l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:00 > 0:21:04) [97%] : \r\nPour commencer, il faut calculer nos \u00e9missions carbone sur le site de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:05 > 0:21:22) [91%] : \r\nDurant ce reportage, nous allons utiliser la voiture, le train et l'avion, r\u00e9sultat du calcul une tonne une de CO2 pour compenser, il faut acheter 38 francs de certificats carbone et la pollution dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:28 > 0:21:31) [96%] : \r\nReste \u00e0 voir si ces projets fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:33 > 0:21:44) [89%] : \r\nOn a choisi de partir en Turquie, Mike, un m\u00e8tre propose des certificats carbone \u00e9olien proche d'Izmir, une ville situ\u00e9e \u00e0 l'ouest de la Turquie au bord de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:46 > 0:21:53) [96%] : \r\nUne fois sur place, c'est le paradis du d\u00e9veloppement durable partout des \u00e9oliennes, c'est comme dans la pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:57 > 0:22:01) [90%] : \r\nAu bureau de la promotion \u00e9conomique locale, ils ne sont pas peu fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:01 > 0:22:11) [84%] : \r\nMais la toile doivent entre autres 20 pourcent de la production d'\u00e9nergie verte produite ici \u00e0 Izmir, il y a pr\u00e8s de 700 turbines install\u00e9es dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:12 > 0:22:18) [89%] : \r\nPremi\u00e8re surprise : ici, personne ne parle des compensations carbone pour expliquer ce succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:18 > 0:22:36) [83%] : \r\nC'est invendable, elle ces prot\u00e8ge sont Daubin jette la production d'\u00e9nergie \u00e9olienne est consid\u00e9r\u00e9 comme la priorit\u00e9 strat\u00e9gique sur le plan \u00e9conomique, il y a donc des aides nationales importantes au niveau de la Turquie, \u00e7a une semaine par contre les fonds internationaux sont tr\u00e8s rarement utilis\u00e9e \u00e0 Isma\u00ebl saine et ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:37 > 0:22:37) [96%] : \r\nComme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:37 > 0:22:50) [92%] : \r\nEn clair, c'est les aides massives du gouvernement turc et l'absence de taxes qui explique le d\u00e9veloppement \u00e9olien dans la r\u00e9gion, un constat partag\u00e9 par ce professeur de l'universit\u00e9 d'Izmir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:51 > 0:23:03) [84%] : \r\nMais je veux tout argent 38 algues Goetz en Turquie il y a l'objectif phare de 2023, de travail, le gouvernement met tout en place pour atteindre 30 pourcent de production d'\u00e9nergie par des technologies durables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:05 > 0:23:13) [85%] : \r\n2\u00e8me surprise qu'les compensations carbone sont utilis\u00e9es, elle semble pays surtout la documentation et les consultants charg\u00e9s de monter les dossiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:13 > 0:23:15) [83%] : \r\nMais venait Youn\u00e8s voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:15 > 0:23:40) [84%] : \r\nEt \u00e7a me Times de F\u00e9camp, puis urnes c'est parfois tr\u00e8s difficile car il faut des gens, des experts qui connaissent les r\u00e8gles et les obligations li\u00e9es au syst\u00e8me de compensation carbone Soyouz- 1500 Times sera il faut donc souvent engag\u00e9 un consultant, parfois c'est m\u00eame plus cher de payer le consultant que l'argent re\u00e7u avec une compensation carbone si voulez, donc c'est pas important pour le d\u00e9veloppement tout un \u00e9norme aujourd'hui non ni \u00e0 Izmir, ni en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:43 > 0:23:57) [91%] : \r\nQuelle est l'utilit\u00e9 de ces compensations carbone, il faut se rendre au pied des \u00e9oliennes pour le comprendre, ces projets ne sont pas r\u00e9alis\u00e9es directement par Mike Kleinschmidt, ce sont des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es d'\u00e9lectricit\u00e9 qui ont construit ces \u00e9oliennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:59 > 0:24:08) [88%] : \r\nDes soci\u00e9t\u00e9s souvent d\u00e9tenues par des milliardaires, ici, c'est l'entreprise corps Corr\u00e8ze de Mourad Fares Guy, un des hommes les plus riches de Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:09 > 0:24:14) [89%] : \r\nL'argent des compensations carbone ces donn\u00e9es pas d'int\u00e9r\u00eat ni de remboursement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:15 > 0:24:21) [94%] : \r\nApr\u00e8s avoir pay\u00e9 les consultants, le milliardaire peut r\u00e9duire ses co\u00fbts et maximiser ses b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:24 > 0:24:31) [89%] : \r\nDans votre porte- folio il y a des \u00e9oliennes en Turquie, c'est des milliardaires derri\u00e8re le projet est-ce que vraiment c'est un projet compensation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:32 > 0:24:52) [75%] : \r\nM. quand on donne \u00e0 quand on a commenc\u00e9 \u00e0 soutenir les projets qui s'est d\u00e9j\u00e0, il a le temps, M. ces projets ont \u00e9t\u00e9 on fait sens, parce que c'\u00e9tait les premi\u00e8res projections se tenir cette ann\u00e9e, l'\u00e9nergie \u00e9olienne interdit mais on a encore un petit un petit volume des \u00e9missions, des r\u00e9ductions d'un projet qu'on peut encore vendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:52 > 0:24:54) [89%] : \r\nBon, moi je ne voudrais bien une question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:54 > 0:25:06) [93%] : \r\nDe vieux projet ou pas actuellement McClain propose toujours 3 projets \u00e9oliens \u00e0 ses clients tous les sites web concurrents font pareil ce type de compensation carbone est omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:11 > 0:25:22) [91%] : \r\nLe manque d'efficacit\u00e9, un probl\u00e8me connu des scientifiques, selon des \u00e9tudes, 85 pourcent des compensations carbone sont peu efficaces, voire sans impact r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:24 > 0:25:30) [97%] : \r\nUne des voix les plus critiques se trouve \u00e0 Montpellier, le chercheur Alain Karsenty.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:33 > 0:25:48) [92%] : \r\nOn est en situation de type cerise sur le g\u00e2teau, c'est-\u00e0-dire qu'au fond les cr\u00e9dits carbone viennent en plus \u00e7a vient augmenter le profit c'est bien augmenter \u00e9ventuellement les b\u00e9n\u00e9fices de l'entreprise, mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 un crit\u00e8re de d\u00e9cision pour l'entreprise pour entreprendre le projet souvent le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:48 > 0:25:52) [98%] : \r\nUne cerise sur le g\u00e2teau qui permet d'augmenter les b\u00e9n\u00e9fices, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:52 > 0:26:05) [85%] : \r\nC'\u00e9tait des v\u00e9rificateurs ind\u00e9pendants autour de la compensation carbone il y a tout un Business qui s'organiser un Business d'experts en Business, d'entreprise alors des entreprises qui sont tr\u00e8s heureuse de de pouvoir expliquer de compenser leurs \u00e9missions de pouvoir expliquer \u00e7a \u00e0 leurs actionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:07 > 0:26:19) [94%] : \r\nCe chercheur s'est particuli\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9e aux for\u00eats au Congo, dont la r\u00e9gion Disangui un vaste projet cens\u00e9 \u00e9viter la d\u00e9forestation moins d'arbres coup\u00e9s, c'est tout cela de carbone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:23 > 0:26:38) [94%] : \r\nCe projet a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine j'adore \u00e0 un partenariat avec une entreprise d'exploitation foresti\u00e8re le projet existe depuis quelques ann\u00e9es, mais le site web est toujours en construction et les r\u00e9sultats sur le terrain, se font attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:39 > 0:27:02) [88%] : \r\n\u00e0 peu pr\u00e8s partout en RDC depuis que ce projet est en place, la d\u00e9forestation s'envole, c'est-\u00e0-dire que, dans cette zone comme dans les autres ann\u00e9es, la d\u00e9forestation, effectivement, est tr\u00e8s forte, donc ce projet tr\u00e8s probablement n'a pas, n'a pas eu n'a pas \u00e9t\u00e9 efficace, cela ne l'emp\u00eache pas d'\u00e9mettre des cr\u00e9dits carbone puisque la particularit\u00e9 de ce projet, c'est que les pr\u00e9visions qu'ils ont fait d\u00e9forestation sont des pr\u00e9visions de toute fa\u00e7on extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 contre est une zone qui est beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:02 > 0:27:16) [95%] : \r\nLa combine, c'est de faire des pr\u00e9visions de d\u00e9forestation les plus mauvaises possible au final, la situation sera de toute mani\u00e8re, moins grave que pr\u00e9vu : pas besoin d'agir sur le terrain pour toucher les compensations carbone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:16 > 0:27:36) [91%] : \r\nFrance deviendra dans les prochaines ann\u00e9es, ils ont choisi le sc\u00e9nario le pire effectivement simplement on est parti de d'observation de nombre d'observations tr\u00e8s limit\u00e9 qui montre effectivement une augmentation de la d\u00e9forestation et en tout cas parmi tous les futurs possibles, ils ont choisi, en tout cas ils ont retenu des param\u00e8tres qui aboutissent \u00e0 une cour d'explosion la d\u00e9forestation pour pouvoir dire : nous avons \u00e9vit\u00e9 le sc\u00e9nario du pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:36 > 0:27:41) [97%] : \r\nPar courrier, le responsable du projet au Congo r\u00e9fute ces accusations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:42 > 0:27:51) [94%] : \r\nTr\u00e8s Kipsang \u00e2ge pour mettre en place le projet de mani\u00e8re s\u00e9rieuse et efficace nos m\u00e9thodes de calcul sont homologu\u00e9s et conformes aux normes internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:52 > 0:27:57) [60%] : \r\nThe Lines pas rose sans quand on demande \u00e0 Khartoum en Expo \u00e7a sonne \u00e0 ou trop maigre, pas en plong\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:58 > 0:28:03) [96%] : \r\nSur le march\u00e9 des compensations carbone on a trouv\u00e9 des projets encore plus discutable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:04 > 0:28:13) [95%] : \r\nEn Inde, une usine \u00e9lectrique au charbon propose des certificats de compensation CO2 le charbon et pourtant un combustible extr\u00eamement polluant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:13 > 0:28:14) [82%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:14 > 0:28:20) [90%] : \r\nV\u00e9rifiez ce projet, nous ne sommes pas aller sur place, mais \u00e0 Z\u00fcrich c'est mieux pour notre bilan carbone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:22 > 0:28:29) [96%] : \r\nAxel Mikha\u00eflova et chercheur \u00e0 l'universit\u00e9, il a travaill\u00e9 de nombreuses ann\u00e9es en Inde, il est le sp\u00e9cialiste du domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:30 > 0:28:43) [86%] : \r\nAlors l\u00e0 j'ai les documents de l'entreprise de l'usine Sasa, ne pas voir les mythes qui a beaucoup de cr\u00e9dits carbone, je vais vous voulez montrer, vous connaissez le j'imagine cette usine vous voyez \u00e7a vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:43 > 0:28:56) [79%] : \r\nOui, donc on regarde imm\u00e9diatement 4000 m\u00e9gawatts donc cette une centrale une non monstre, un monstre qui travaillera pendant France rendra \u00e0 plein d'encre avant tarnais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:57 > 0:29:04) [93%] : \r\nOfficiellement, cette nouvelle usine serait plus \u00e9cologique, elle peut donc vendre des certificats de compensation carbone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:06 > 0:29:30) [91%] : \r\nC'\u00e9tait un gros programme bien du gouvernement que monter cette super centrale de 3 \u00e0 4000 m\u00e9gawatts au charbon qui pollue, de toute mani\u00e8re toujours certainement qui sont un peu plus efficace que les centrales et qu'on a construit il y a 10 ans, m\u00e8re de 3 pourcent pas plus, donc ce sont des projets vraiment probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:31 > 0:29:39) [94%] : \r\nLe chercheur a critiqu\u00e9 publiquement plusieurs autres projets indiens, avec pour r\u00e9sultat une proposition surprenante d'un des industriels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:41 > 0:30:11) [84%] : \r\nLe client oui l\u00e0 et, naturellement, il a vu que mon commentaire \u00e9tait pertinent donc il voulait m'acheter, donc ils m'ont propos\u00e9 de d\u00e9crire une \u00e9tude sur le projet, ton pays, l\u00e0, j'ai refus\u00e9, mais c'est la corruption, c'est la corruption, certainement, mais j'ai refus\u00e9, c'\u00e9tait pas le l'entit\u00e9 directement mais le consultant qui \u00e9tait sur place pour les quais pour \u00e9crire la Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:12 > 0:30:22) [93%] : \r\nUne tentative de corruption des certificats carbone controvers\u00e9e, nous avons essay\u00e9 de contacter cette entreprise sans succ\u00e8s : elle n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 nos courriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:25 > 0:30:29) [91%] : \r\nPour les partisans des compensations carbone ces d\u00e9rives restent tr\u00e8s rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:30 > 0:30:38) [92%] : \r\nChez Mc limite il ne propose aucun projet d'usine en Inde, ici on d\u00e9fend une m\u00e9thode qui s'am\u00e9liore sans cesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:40 > 0:31:02) [85%] : \r\nC'est, c'est vrai, c'est assez, c'est assez complexe et moi si je serai un consommateur je regardais, quelle est la l'organisation qui va, on n'apprend pas assez, en nous Chamakh et maintes nous pensons que si on ne produit les \u00e9missions pour exemple parce qu'on doit prendre l'avion pour pour pour faire quelque chose, alors c'est mieux de compenser les \u00e9missions que de ne pas compenser les \u00e9missaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:02 > 0:31:21) [91%] : \r\nVous vous donnez bonne conscience en prenant l'avion en \u00e9mettant du CO2 et en vous disant je compense donc c'est neutre, donc c'est comme si j'ai effac\u00e9 mon p\u00e9ch\u00e9 ou c'est comme si effectivement je ceci n'avait pas exist\u00e9, le risque c'est que la compensation carbone soit un \u00e9l\u00e9ment qui retarde le changement de comportement absolument n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:23 > 0:31:34) [90%] : \r\nChanger de comportement, son devoir tout sacrifier l'\u00e9quation semble difficile, les solutions miracles pour lutter contre le changement climatique ne sont pas encore trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:58 > 0:32:23) [93%] : \r\n\u00e0 l'approche des \u00e9lections, nous lan\u00e7ons une s\u00e9rie d'entretiens avec les pr\u00e9sidents des 5 plus grand parti de Suisse, les entretiens un peu particulier car il se d\u00e9roule sur une couverture de pique- nique, le principe est simple : ils choisissent leurs montagnes, on compose le pique- nique dans le r\u00f4le de l'intervieweuse randonneuse Esther Mamarbachi et la s\u00e9rie commence logiquement par le plus grand parti de Suisse au plan f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC et son chef Albert Rochedy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:33 > 0:32:49) [87%] : \r\nC'est rest\u00e9 au revoir monsieur, bonjour la barre vous allez mieux, merci, merci, je me suis r\u00e9joui moi aussi de vous accompagner sur oui probablement pas ma r\u00e9gion, on est ici chez vous et puis vous allez nous emmener au aujourd'hui ou est-ce qu'on va sur le stock Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:50 > 0:32:56) [88%] : \r\nLa montagne c'est vraiment agr\u00e9able, je vois pr\u00e8s de ma maison, alors on va y aller, on va prendre le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique reprend en tout le h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:58 > 0:33:12) [95%] : \r\nAlbert R\u00f6sti le Pr\u00e9sident du plus grand parti de Suisse, presque 30 pourcent aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un score historique depuis \u00e7a se passe un peu moins bien cette ascension \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:12 > 0:33:31) [86%] : \r\nFaire votre espoir pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales parce que pour l'instant \u00e0 les sondages disent plut\u00f4t que vous pourriez perdre quelques plumes, hein, le 20 octobre 3 points aupr\u00e8s des traces maintenant, moi je n'y crois pas du tout parce que je parle avec les personnes, et le soir, ils sont en perte, \u00e7a va aller de cette politique pour la libert\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:33 > 0:33:37) [71%] : \r\n\u00e7a vous payez la Suisse dans le pass\u00e9 s'le pour vous avez monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:39 > 0:33:44) [84%] : \r\nOui, alors on va alors on a la plateforme et c'est vraiment l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:44 > 0:33:53) [95%] : \r\nSi Albert R\u00f6sti nous a emmen\u00e9 l\u00e0 haut, c'est surtout pour nous rappeler le credo principal de son parti, non \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et non \u00e0 la libre circulation des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:58 > 0:34:01) [79%] : \r\nVous vouliez de montrer ici, l\u00e0, la ville de tout pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:01 > 0:34:18) [95%] : \r\nLa ville de tonnes environ 40000 habitants, c'est moins que la migration par ann\u00e9e qui est environ 50000 alors l\u00e0 on voit la surface n\u00e9cessaire pour l'infrastructure qu'il faut construire parce que ces personnes ne dort pas sous les ponts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:18 > 0:34:38) [86%] : \r\nCe qu'on voit votre maison, c'est un peu derri\u00e8re cette l\u00e0 environ 5 kilom\u00e8tres par les nuages et et qui est ce qu'il y a chez vous en ce moment \u00e0 ce qu'\u00e0 votre femme qui est \u00e0 la maison, c'est ma femme qui est actuellement \u00e0 la maison, oui, votre femme, vous l'avez connu tr\u00e8s jeune hein sait depuis un forfait JO ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:38 > 0:34:55) [88%] : \r\nOn on sait appris \u00e0 conna\u00eetre, c'est \u00e0 bord du lac de tout pendant 25 ans mari\u00e9, je suis heureux d'avoir une vie priv\u00e9e qui fonctionne c'est c'est c'est \u00e9vident, si on fait la politique il faut toujours pouvoir aller \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:57 > 0:35:07) [77%] : \r\nOn va aller pique- niquer, moi je me r\u00e9jouis Schaeffer, maintenant vous avez faim, vous allez vite Monsieur Rushdie pas trop vite, hein, c'est bien, vous \u00eates un trac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:35:07 > 0:35:17) [95%] : \r\nUn homme press\u00e9 qui a h\u00e2te de d\u00e9couvrir ce que nous avons choisies pour le pique- nique, car c'est bien nous qui l'avons concoct\u00e9 lui a juste eu le droit d'amener un ingr\u00e9dient alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:18 > 0:35:21) [75%] : \r\nRegardez oh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:21 > 0:35:39) [81%] : \r\nC'est chic et c'est tr\u00e8s chic, vous voyez comment vous savez quand vous massive, ben de la de la de la Romandie je crois alors exactement, c'est un vin Genevois \u00e0 un parce qu'il est aussi, c'est celle-l\u00e0, \u00e7a c'est vraiment c'est important quand m\u00eame c'est l\u00e0 vous avez une marge de progression pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:39 > 0:35:52) [81%] : \r\nDans le canton de Vaud quant aux de de \u00e0 ECS de plus content oui peut-\u00eatre d\u00e9c\u00e8s qui fait social et je sais pas si c'est faisable, regardez ce que je puise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:52 > 0:35:56) [75%] : \r\nAnnie rat\u00e9 alors mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:56 > 0:35:57) [89%] : \r\nAvec qui vous arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:58 > 0:36:00) [74%] : \r\nAvez-vous parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:00 > 0:36:19) [85%] : \r\nA\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, non mais \u00e7a c'est quoi hein, \u00e7a c'est une salade de pommes de terre, hein, vous aimez les pommes de terre, absolument, je l'ai voil\u00e0 l\u00e0 c'est c'est l'ap\u00e9ritif, ils sont laisse prendre un l\u00e9gume et je dois alors l'\u00e9l\u00e9gance, c'est important, mais il faut les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:20 > 0:36:22) [59%] : \r\nQuand ils sont au commandant d\u00e9crue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:24 > 0:36:28) [65%] : \r\nNon, c'est de la je suis cern\u00e9 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:28 > 0:36:30) [86%] : \r\nVous avez jamais carottes de votre vie non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:42 > 0:36:45) [97%] : \r\nVous avez d\u00fb amener quelque chose pour ce pique- nique oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:45 > 0:36:50) [84%] : \r\nC'est pas une d\u00e9licatesse sur la montagne, c'est c'est la cervelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:36:51 > 0:36:53) [88%] : \r\nHein, voil\u00e0 le cervelas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:53 > 0:36:59) [80%] : \r\nEs \u00e0 Kandersteg dans une famille au j'ai toujours aim\u00e9 l'essence, ils sont encore plus que d'autres, est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:59 > 0:37:10) [90%] : \r\nVous me donnez un cervelas, moi je vous donne un peu de salade de pommes de terre et c'est avec avec la parole, j'ai d\u00e9j\u00e0 assez de l\u00e9gumes, \u00e7a joue gros, puis je sais pas si vous voulez bouter ce fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:37:14 > 0:37:21) [71%] : \r\nFromage vous voterez \u00e7a devrait savoir que le droit de passer un fromage vegan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:37:22 > 0:37:25) [92%] : \r\nIl y a pas de lait c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:27 > 0:37:31) [87%] : \r\nOui, je voudrais pas pu dire que c'c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:37:32 > 0:37:37) [91%] : \r\nMais qu'est ce que vous dites au eux qui disent : il faut arr\u00eater de manger de la viande parce que \u00e7a pollue trop parce que c'est mauvais pour notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:37 > 0:38:06) [85%] : \r\nPour notre environnement, Jacques, c'est pas du tout si on dit pour le climat, il faut devenir Baygon c'est, au fond, c'est absolument faux, on peut pas dire je ne je je je ne mange pas de la viande mais j'importe le seuil a et apr\u00e8s, je veux \u00eatre pour le climat, c'est simplement font c'est simplement faux c'est l'UDC qui se trouve toujours occup\u00e9 de \u00e7a culteurs qui ont soign\u00e9 pendant des t\u00e9l\u00e9 cette cette pelle r\u00e9agir, c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:38:07 > 0:38:29) [89%] : \r\nVous faites attention \u00e0 votre ligne je dois peureux oui parce que quand on fait des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est difficile, hein, c'est difficile d'avoir encore du temps pour faire du sport, on a trop peu de temps pour faire le pour \u00eatre des aperos heureusement avec la RTS, en fait, vous mangez bien, et je dois dire c'est vraiment, c'est vraiment excellente exclusif, je dirais m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:32 > 0:38:49) [77%] : \r\nOui, moi j'ai jamais rencontr\u00e9 alors quelqu'un qui a besoin mang\u00e9 carottes crues, par la voix \u00e0 sec, c'est comme esp\u00e8ce Canis, oui et non, vous \u00eates, vous \u00eates toujours quand m\u00eame particulier avec les l\u00e9gumes, mais les, les, les concombres, les radis, \u00e7a roule, on sait encore c'est un groupe et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:39:04 > 0:39:25) [93%] : \r\nVoil\u00e0 une des pi\u00e8ces du Palais f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 d'habitude les journalistes ne sont pas les bienvenus une des salles o\u00f9 se r\u00e9unissent les commissions parlementaires et o\u00f9 les d\u00e9bats doivent rester secret des secrets ce palais, on compte beaucoup, \u00e0 l'occasion de cette \u00e9mission sp\u00e9ciale, nous avons obtenu de vous emmener dans ses coulisses une visite tr\u00e8s original et en partie in\u00e9dite avec pour guide Marion Faliu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:39:28 > 0:39:30) [80%] : \r\nHabituellement, un reportage coulisses vont comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:39:33 > 0:39:35) [93%] : \r\nPalais f\u00e9d\u00e9ral comme vous ne l'avez jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:39:36 > 0:39:43) [97%] : \r\nUne plong\u00e9e au coeur du pouvoir, un b\u00e2timent pour les Suisses et par les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:39:44 > 0:39:52) [99%] : \r\nVous allez d\u00e9couvrir la grandeur le prestige et la majest\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:40:01 > 0:40:07) [94%] : \r\nEn vrai dans notre pays, ce n'est pas tant le grandiose, que l'on recherche que la propret\u00e9 immacul\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:40:09 > 0:40:12) [78%] : \r\nMarie, vous faites le repassage \u00e0 la maison marine parsemant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:12 > 0:40:16) [89%] : \r\nBah il \u00e0 la maison, c'est ma femme, parce que je ne suis pas assez dou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:17 > 0:40:19) [59%] : \r\nL'\u00e9coute nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:21 > 0:40:30) [78%] : \r\nAlors si c'\u00e9tait l\u00e0, c'est juste un tissu plat et on a une tr\u00e8s bonne table \u00e0 repasser ici, donc \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien pour drapeau s'effondre, sont tous plus comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:40:32 > 0:40:39) [96%] : \r\nSurtout que le repassage d'un carr\u00e9 de 3 par 3 avec une croix blanche au milieu a une saveur toute particuli\u00e8re pour Daniel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:41 > 0:40:51) [85%] : \r\nEn, qui peuvent nous \u00e0 une mort il y a qu'une seule personne qui fait ce m\u00e9tier dans toute la Suisse \u00e0 une sur TF1, ce n'est pas un travail qu'on peut faire absolument partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:51 > 0:40:54) [50%] : \r\nIl fait rose tout Mohamed 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:40:56 > 0:41:00) [96%] : \r\nTout doit \u00eatre tip top, les drapeaux sont d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement r\u00e9former.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:02 > 0:41:08) [84%] : \r\nC'est en fort, \u00e7a c'est un vieux drapeau qui \u00e9tait sur l'une des petites coupoles du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:41:10 > 0:41:18) [94%] : \r\nIl faut dire que ces drapeaux flottent par tous les temps, \u00e0 plus de 40 m\u00e8tres du sol dur\u00e9e de vie moyenne 6 \u00e0 7 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:19 > 0:41:45) [84%] : \r\nIl s'effondre en fait la une coupe mais les drapeaux construite sur des petites choses, Paul doivent \u00eatre impeccable fait parce qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision suisse, vous faites de temps en temps, des images du Palais f\u00e9d\u00e9ral avec un drone, c'est fois en informe et du coup, on peut voir les drapeaux de tr\u00e8s pr\u00e8s et c'est l'image de la Suisse Chawn homme il faut vraiment montrer un drapeau tr\u00e8s beau et de bonne qualit\u00e9 qu'on peut Callist bon autonomiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:41:47 > 0:41:51) [93%] : \r\n6 heures du matin, la Place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 tr\u00e8s bonne mine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:42:04 > 0:42:09) [93%] : \r\nLa capitale s'\u00e9veille et l'huissier Antoine Maillard prend son service.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:42:10 > 0:42:14) [87%] : \r\nCe jeune, loi de 32 ans, est le dernier arriv\u00e9 dans l'\u00e9quipe du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:15 > 0:42:20) [76%] : \r\nLes Sertic pendant l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:42:22 > 0:42:29) [95%] : \r\nPremi\u00e8res t\u00e2ches de la journ\u00e9e, trier les journaux et les piles de courriers qui arrivent chaque jour sur le pupitre des parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:42:34 > 0:42:49) [89%] : \r\nLe Conseil national est divis\u00e9 en 4 secteurs Antoine, lui, est charg\u00e9 de la zone, num\u00e9ro 3 d\u00e9volue \u00e0 une partie des d\u00e9put\u00e9s PLR et UDC, il est donc cens\u00e9 conna\u00eetre leur place sur le bout des doigts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:42:50 > 0:42:54) [92%] : \r\nPas toujours simple, quand on a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 il y a \u00e0 peine un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:42:55 > 0:42:57) [74%] : \r\nTh\u00e8me de \u00e9pris de masque une l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:57 > 0:43:06) [80%] : \r\nDans les mains, oui, dites un petit \u00e0 petit parce que peu personnelle, hein, les chasseurs sont vite, donc des fois c'est un aide- m\u00e9moire pour savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:11 > 0:43:15) [80%] : \r\nLe Conseil national avec les photos et puis les les pour Justin Bobo son pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:43:16 > 0:43:18) [84%] : \r\nAlors vous allez-y, faites-moi juste les 3 qui sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:18 > 0:43:19) [65%] : \r\nAlors il a Philippe en au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:21 > 0:43:24) [80%] : \r\nIci, Hans Pum Brunner anti- est-ce r\u00e9sume son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:30 > 0:43:32) [68%] : \r\nLe Monsieur Bigler, c'est-\u00e0-dire les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:43:35 > 0:43:43) [91%] : \r\nMais pour le moment entre 6 heures et 8 heures du matin, le Parlement appartient aux huissiers et au nettoyeur un petit peuple tr\u00e8s discr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:43:45 > 0:43:46) [58%] : \r\nIl m'affole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:43:47 > 0:44:01) [75%] : \r\nGP Vaudois travailler vite car certains de nos clients sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s, on veut que tout soit Timothe tant pour ne par le physique, c'est-\u00e0-dire chelou, on vire catastrophe notre travail, c'est que tout soit tr\u00e8s beau et propre avant qu'ils arrivent Llorente des attaques Tanit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:44:04 > 0:44:17) [90%] : \r\nL'image est insolite, une pute fera au au perchoir du National et pourtant elle correspond parfaitement \u00e0 la vision de l'architecte, en civil, M. Auer, le souverain c'est le peuple, il est au-dessus de ses repr\u00e9sentants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:44:19 > 0:44:30) [92%] : \r\nMonica Bill Finger et l'historienne du Palais f\u00e9d\u00e9ral, aucun changement ne s'y fait sans son aval, car chaque Pierre, chaque symbole chaque disposition de chaise a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 par l'architecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:44:32 > 0:45:16) [87%] : \r\nEnsuite une Award, pris une d\u00e9cision fondamentale, c'est qu'il voulait cr\u00e9er un b\u00e2timent tous les Suisses avec les Suisses, c'est-\u00e0-dire il a choisi des entreprises de toute la Suisse, il a emmen\u00e9 aussi bien les mat\u00e9riaux, les pierres, les bois, les menuisiers etc dans tous les coins, dans 2 les pi\u00e8ces et ou bien les r\u00e9gions de la Suisse, o\u00f9 des artistes de toutes les r\u00e9gions, c'est vraiment cr\u00e9\u00e9 pour que les Suisses quand ils hantent les mon, il y a toujours ces histoires et d'ailleurs il et je les ai v\u00e9cus ces histoires que quelqu'un me dise \u00e0 mon grand- p\u00e8re y a travaill\u00e9 ou mon mon grand- p\u00e8re, il a import\u00e9 des mat\u00e9riaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:45:17 > 0:45:38) [90%] : \r\nEffectivement, 95 pourcent des mat\u00e9riaux proviennent de Suisse les escaliers sont engrais du Tessin les pierres viennent de Berne d'Appenzell mais il existe tout de m\u00eame quelques exceptions et pas des moindres : par exemple les trois conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s ne sont pas suisses ils sont constitu\u00e9s de 24 tonnes de pierres italienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:45:41 > 0:46:13) [90%] : \r\nLes 3 Suisses, vous voyez qu'ils sont accompagn\u00e9s par 4 soldats de bronze, donc ce sont les gardes du corps aujourd'hui hein lorsque une une Star se prom\u00e8ne dans la rue, elle est flanqu\u00e9 de gardes du corps \u00e0 venir, c'est le m\u00eame principe, ces soldats vont en r\u00e9alit\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 les 4 langues nationales, alors vous pouvez vous amuser un petit peu oui, laquelle de ces soldats d'apr\u00e8s vous, elle et celui qui parle le fran\u00e7ais, mettez-vous sous le soldat que vous choisissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:46:13 > 0:46:25) [83%] : \r\nMoi, je demande \u00e0 fond parce qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 fait pr\u00e8s de l'Int\u00e9rieur fait pas plus de choses \u00e0 mon avis c'est \u00e0 si c'est que tu ne sais pas par la nouvelle assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:46:26 > 0:46:56) [82%] : \r\nPourquoi avez-vous choisi celui-l\u00e0 beaucoup de sympathie et les plus sympathique Jacques Barrot postule ressemble \u00e0 l'escalade, vous savez quoi alcool cort\u00e8ge moi les j'avoir voil\u00e0 on voit les sp\u00e9cificit\u00e9s une sorte d'argent et l\u00e0 je me rappelle plus si quelqu'un avait choisi celui-l\u00e0, personne n'a apparemment pas de francophones de ce c\u00f4t\u00e9, et vous, pourquoi vous choisissez l\u00e0 moi j'ai pens\u00e9 que c'est \u00e0 cause de l'\u00e9p\u00e9e, alors je vois \u00e0 la fin vous d\u00e9cevoir et vous satisfaire, je n'ai pas la r\u00e9ponse \u00e0 la question donc je ne peux pas vous dire qui repr\u00e9sente donc la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:46:58 > 0:47:05) [89%] : \r\nLes experts sont partag\u00e9s, mais on dit souvent que le moustachu avec l'\u00e9p\u00e9e, h\u00e9 bien le roman ici le Tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:47:07 > 0:47:08) [89%] : \r\nLa le Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:12 > 0:47:22) [78%] : \r\nCe qui et ni Yahoo se politiser notre pays multilingue et le revendique m\u00eame si dans la salle du National, c'est surtout l'Allemand qu'on on trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:47:22 > 0:47:31) [71%] : \r\nOui, nous explique et craignent l\u00e9gaux, \u00e7a se pr\u00e9cipiter en tout cas pour ceux qui \u00e9coute, il fallait pas y aurait pas sur une paix Fanch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:31 > 0:47:37) [92%] : \r\nEt vu la technicit\u00e9 des d\u00e9bats, les seuls \u00e0 rester vraiment concentr\u00e9e de boutons, ce sont les interpr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:47:38 > 0:47:48) [94%] : \r\nTandis que le Conseil des \u00c9tats et la Commission soutienne un parall\u00e9lisme mat\u00e9riel c'est \u00e9galement notre avis, nous sommes donc favorables \u00e0 l'entr\u00e9e en mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:47:49 > 0:48:28) [91%] : \r\nQuand on travaille ici, c'est que il y a un certain plaisir \u00e0 \u00e9couter les d\u00e9bats politiques, sinon je serais pas l\u00e0 les bons moments, je trouve que ce sont les bons moments de communication quand on n'a pas affaire \u00e0 au a justement des des lectures techniques que personne n'\u00e9coute dans le seul but et finalement de figurer dans un proc\u00e8s- verbal, donc pour les interpr\u00e8tes, ce qui est int\u00e9ressant, c'est d'avoir affaire \u00e0 des gens qui communiquent, parce que \u00e7a facilite \u00e9videmment la compr\u00e9hension \u00e0 notre travail, c'est, je pense que c'est plus int\u00e9ressant pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:48:29 > 0:48:57) [91%] : \r\nQuelque chose me dit que pour ces jeunes visiteurs ce qui les int\u00e9resseraient encore plus l\u00e0 maintenant, tout de suite, c'est qu'on leur montre la femme nue qui est cach\u00e9 dans le tableau, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, l'ange de la paix volant au-dessus du Gr\u00fctli un esprit sens\u00e9 \u00e9clairer nos parlementaires et les lois qu'ils votent et qui peut-\u00eatre inspire m\u00eame jusqu'au cuisinier du palais qui travaille juste en-dessous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:48:59 > 0:49:01) [94%] : \r\nEt aujourd'hui, le chef nous propose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:49:02 > 0:49:24) [80%] : \r\nJe suis pas une souffler dessus ni des Desmidt, celle de porc pan\u00e9 avec des frites et des l\u00e9gumes vari\u00e9s du march\u00e9 Camus Servent toutefois que ce menu prudent Abenha\u00cfm on a toujours une proposition typique des vols au vent fa\u00e7on grand- maman Taylor c'est Cheney des \u00e0 la z\u00fcrichoises avec des roches qui voyons ne savez chez nous les gens mangent Simple et bon comme \u00e0 la maison, sauf \u00e0 Auxerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:49:28 > 0:49:49) [87%] : \r\n\u00e7a va Hamon sont on Playmobil sont alors oui, ici on mange simple mais pas avec n'importe qui car pour pouvoir s'attabler \u00e0 la galerie des Alpes, il faut soit \u00eatre un parlementaire soit \u00eatre invit\u00e9e par un parlementaire, du coup, les clients sont par d\u00e9finition tous les habitu\u00e9s de la g\u00e9rante Christa barman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:49:50 > 0:50:09) [75%] : \r\nAh si, je te permafrost perte assez Thomas sur terre, conseiller national schaffhousois UDC Retz vecteurs tels il a 2 filles, on aura et mode la maman s'appelle Cornelia, elle est tr\u00e8s connue dans le canton de Schaffhouse allez je me pur terre et facile d'acc\u00e8s et c'est un tr\u00e8s bon client.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:50:12 > 0:50:26) [90%] : \r\nVoulez un endroit beaucoup plus insolite pour manger une fondue au Palais f\u00e9d\u00e9ral, il faut suivre Alfred, lui aussi est un chef, mais un chef des cl\u00e9s, il s'occupe de la logistique de tous les b\u00e2timents et a donc tous les acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:50:28 > 0:50:47) [91%] : \r\nMais c'est une, et je ne veux pas \u00eatre nous sommes entre les 2 petites coupoles pour vous pouvez voir les drapeaux flottent et l\u00e0 vous avez la grande coupole avec son immense salle d'acc\u00e8s en dessous il y a la verri\u00e8re qui surplombe la salle du conseil national, on dort et de ce c\u00f4t\u00e9, il y a la c\u00e9l\u00e8bre salle des pas perdus, 2 \u00e9tages plus bas, alors je ne varie selon tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:50:48 > 0:50:59) [93%] : \r\nIl y a presque 10 ans jour pour jour, quelques parlementaires \u00e9taient mont\u00e9s sur cette terrasse avec un r\u00e9chaud et des bouteilles de fond dans pour profiter de la vue avant de se faire d\u00e9loger par la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:50:59 > 0:51:06) [82%] : \r\nDessiner Europe oui, \u00e7a s'est pass\u00e9 ici et cette \u00e9quipe, \u00e7a va, \u00e7a, je ne vais pas le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:51:08 > 0:51:13) [93%] : \r\nMais moi, je peux, il s'agissait d'une petite fondue improvis\u00e9e pour le d\u00e9part de Pascal Couchepin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:51:15 > 0:51:26) [95%] : \r\nComme quoi m\u00eame un ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est persona non grata dans certains lieux, des espaces immenses que l'on ne voit que du ciel car personne n'y va jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:51:29 > 0:51:30) [98%] : \r\nPresque personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:51:31 > 0:51:37) [94%] : \r\nIl y a d'abord une s\u00e9rie d'escalier tr\u00e8s raide, par lesquels on acc\u00e8de aux petites coupoles et \u00e0 leur drapeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:51:42 > 0:52:00) [90%] : \r\nM\u00eame Mentions que \u00e7a, il y a eu une motion l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour qu'on laisse les drapeaux ici tout au long de l'ann\u00e9e, parce que c'est beaucoup plus beau ainsi, on n'en est pas mais c'est aussi pour que les gens n'aient pas l'impression que c'est un mus\u00e9e Rennes qui ont oui ou une \u00e9glise parce qu'en plus, tout en haut, il y a une croix dor\u00e9e synchro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:52:02 > 0:52:16) [88%] : \r\nAvant d'atteindre la croix, on doit d'abord travers\u00e9 cette salle et longer les vitraux de la coupole celle que d'habitude, on ne voit qu'on le vend les yeux \u00e0 30 m\u00e8tres au-dessus de nous, dans le Hall d'entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:52:19 > 0:52:30) [93%] : \r\nOn peut aussi continuer l'ascension jusqu'au d\u00f4me principal o\u00f9 sont stock\u00e9s les immenses drapeaux de 13 m\u00e8tres de long, que l'on ne d\u00e9ploie qu'en cas de visite d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:31 > 0:52:46) [95%] : \r\nOu alors on grimpe encore et l\u00e0 on d\u00e9couvre enfin une vue grandiose, la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique dans toute sa splendeur, son prestige et sa majest\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:52:59 > 0:53:21) [94%] : \r\nVoil\u00e0 pour sa majest\u00e9 Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est la fin de cette \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e0 Berne a maintenant moins de 2 mois des \u00e9lections dimanche prochain retour au Studio et au directe pour mise au point et pour reprendre les bonnes vieilles habitudes, nous attendons vos commentaires, vos coups de gueule sur notre r\u00e9pondeur sur notre e-mail ou sur les r\u00e9seaux sociaux d'ici l\u00e0 passez une excellente semaine au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:53:29 > 0:53:33) [87%] : \r\nDe temps le temps demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT1 (0:53:35 > 0:53:41) [75%] : \r\nOn a fait quelques d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Madame vous allez Madame Dominique B\u00e8gles Dominique de m\u00eame temps Goldman a gard\u00e9 une r\u00e8gle bact\u00e9ries anecdotique mais de capitalisme.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T19:37:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908860407", "durationSec": 745, "title": "D\u00e9missions \u00e0 l'appel", "excerpt": "Pour cette rentr\u00e9e scolaire, la p\u00e9nurie d'enseignants est importante. Pour combler ce manque de profs, les cantons ont d\u00fb faire appel \u00e0 des enseignants retrait\u00e9s ou \u00e0 des futurs enseignants en derni\u00e8re ann\u00e9e de formation en HEP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHMID, Maya", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZERMATT", "VAUD"], "thematicThemes": ["CLASSE", "ENSEIGNANT", "RETRAITE (\u00c9TAT)", "RENTR\u00c9E SCOLAIRE"], "sequenceIds": ["1968930"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860408", "durationSec": 821, "title": "L'arbre qui cache la for\u00eat", "excerpt": "La fondation Myclimate permet \u00e0 chacun de compenser ses \u00e9missions de carbone en payant une somme correspondant \u00e0 son bilan carbone lors d'un voyage en avion par exemple. La fondation finance ensuite des projets \u00e0 l'\u00e9tranger pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2. Toutefois, il semblerait que 85% des projets de compensation carbone aurait en r\u00e9alit\u00e9 peu d'impact sur la r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ROTELLI, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["CO2", "\u00c9COLOGISME", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "LUTTE ANTIPOLLUTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860409", "durationSec": 405, "title": "Rubrique \"Sur nos monts quand le soleil : Albert R\u00f6sti\"", "excerpt": "Dans cette s\u00e9rie, la journaliste Esther Mamarbachi invite les pr\u00e9sidents des grands partis politiques suisses pour un pique-nique en montagne avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Cette semaine, c'est Albert Roesti, pr\u00e9sident du parti UDC au Stockhorn dans les Alpes bernoises.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LIAROS, Anastase", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["PIQUE-NIQUE"], "thematicPersons": ["ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860432", "durationSec": 833, "title": "Session extraordinaire", "excerpt": "Visite des coulisses du Palais f\u00e9d\u00e9ral avec l'entretien des drapeaux, les huissiers, le service de traduction, les nettoyeurs et la visite des toits du Palais f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BONVIN, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ACOSTA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909968535", "summary": "Rubrique 144 secondes sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "1968929"}, {"internalArchiveId": "AA1909968536", "summary": "Zermatt : Ga\u00eblle Sinnaeve, enseignante et Mathilde Fournier, enseignante dans leur salle de classe avec leurs \u00e9l\u00e8ves. Itw.\nChardonne : enseignante retrait\u00e9e pr\u00e9parant sa classe pour la rentr\u00e9e. Itw Anne Pache, enseignante Ecole primaire de Chardonne Vaud.\nRenan, Jura bernois : itw Roland Kruettli, directeur Ecole primaire. Itw Christine Haesler, conseill\u00e8re d'Etat Verts bernoise directrice de l'instruction publique.\nCesla Amarelle, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise cheffe du service de la formation donnant conf\u00e9rence de presse de rentr\u00e9e scolaire. Itw Cesla Amarelle.\nItw Florian Paccaud, ex-enseignant \u00e0 Chavannes-pr\u00e8s-Renens.\nItw Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident du syndicat des enseignants romands.", "id": "1968930", "visualThemes": ["CLASSE", "ENSEIGNANT"], "visualGeographicals": ["ZERMATT", "VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1909968575", "summary": "Zurich : int des bureau de la fondation Myclimate. Itw Kathrin Dellantonio, membre du comit\u00e9 de management Fondation Myclimate. Clip promotionnel de Myclimate.\nIzmir : sc\u00e8ne de rue. Eoliennes dans la r\u00e9gion environnante. Itw Sinem Toktay, promotion \u00e9conomique d'Izmir. Itw Mehmet Efe Biresselioglu, professeur en d\u00e9veloppement durable \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Izmir.\nMontpellier : itw Alain Karsenty, centre de recherche d'agronomique et de coop\u00e9ration internationale (CIRAD).\nZurich : itw Axel Michaelowa, chercheur \u00e0 l'universit\u00e9 de Zurich et fondateur de perspectives Climate Group.", "id": "1968969", "visualThemes": ["\u00c9OLIENNE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "MONTPELLIER", "IZMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1909968794", "summary": "Int coulisses du palais f\u00e9d\u00e9ral : Daniel May, responsable des drapeaux OFCL repassant un drapeau suisse. Daniel May montrant un drapeau suisse us\u00e9. Drapeau suisse flottant au vent. Nettoyeur balayant l'entr\u00e9e du palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'aide d'une souffleuse. Antoine Maillard, huissier, distribuant le courrier des parlementaires avant le d\u00e9but de la s\u00e9ance. Itw Antoine Maillard. Nettoyeuse passant l'aspirateur dans salle du conseil national. Monica Bilfinger, historienne OFCL, montrant des planches avec des plans de l'ext et de l'int du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Florence Da cruz, guide au palais f\u00e9d\u00e9ral faisant visiter le Palais \u00e0 un groupe de visiteurs. Itw Florence Da cruz. Gros plan sur les 4 soldats de l'entr\u00e9e du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\nInt salle du conseil national, Christian Luscher, conseiller national PLR genevois, b\u00e2illant. Cabine avec les interpr\u00e8tes. Itw Suzanne Metthez, responsable du service de traduction. Plan rapproch\u00e9 sur la femme nue figurant sur le tableau \"Berceau de la Conf\u00e9d\u00e9ration\" de Charles Giron.\nInt cuisine, Philipp Schaer, chef de cuisine Galerie des Alpes, cuisinant. Salle \u00e0 manger avec parlementaires attabl\u00e9s. Itw Crista Baumann, g\u00e9rante de la Galerie des Alpes.\nToits du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Escaliers donnant l'acc\u00e8s aux coupoles. Itw Alfred Knoeri, responsable b\u00e2timent et logistique. Vitraux de la coupole vus de l'ext\u00e9rieur. Vue de la ville de Berne depuis la coupole principale.", "id": "1969188", "visualThemes": ["PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL", "DRAPEAU"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Responsable", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HAEFLIGER, Carol", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795051", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051558", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EA1CCE17-67DA-4CB4-B5B4-FFEE68759951", "internalArchiveId": "EA1CCE17-67DA-4CB4-B5B4-FFEE68759951", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trio 24.08.2019", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "summary": "Rats, corbeaux, cochons... la m\u00e9taphore animali\u00e8re peuple la communication politique et la propagande avec une grande constante \u00e0 travers l'histoire. En mettant le vers dans la pomme, l'UDC n'a donc rien invent\u00e9. Par Pascaline Sordet\r\nL'adolescence, une torture ou un espoir ? Dans son premier roman \"77\" (Actes Sud), Marin Fouqu\u00e9 parle d'innocence et de rage, celles d'un ado immerg\u00e9 dans un flux ininterrompu de paroles qui sonnent juste, font mal et r\u00e9sonnent longtemps. Par Genevi\u00e8ve Bridel\r\nNotre monde vacille gravement. En plus, dans la s\u00e9rie \"The Boys\" (PrimeVideo), Pascal Bernheim a d\u00e9couvert qu'il sera d\u00e9sormais impossible de compter sur les superh\u00e9ros.\r\n\r\n* * Rats, corbeaux, cochons... la m\u00e9taphore animali\u00e8re peuple la communication politique et la propagande avec une grande constante \u00e0 travers l'histoire. En mettant le vers dans la pomme, l'UDC n'a donc rien invent\u00e9. Par Pascaline Sordet\r\nL'adolescence, une torture ou un espoir ? Dans son premier roman \"77\" (Actes Sud), Marin Fouqu\u00e9 parle d'innocence et de rage, celles d'un ado immerg\u00e9 dans un flux ininterrompu de paroles qui sonnent juste, font mal et r\u00e9sonnent longtemps. Par Genevi\u00e8ve Bridel\r\nNotre monde vacille gravement. En plus, dans la s\u00e9rie \"The Boys\" (PrimeVideo), Pascal Bernheim a d\u00e9couvert qu'il sera d\u00e9sormais impossible de compter sur les superh\u00e9ros.", "durationSec": 1594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10621525", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Le trio", "Le trio / 69S_2019-08-24T07:33:08_le-trio", "Le trio / 69S_2019-08-24T07:33:08_le-trio"], "alternativeSummary": ["Rats, corbeaux, cochons... la m\u00e9taphore animali\u00e8re peuple la communication politique et la propagande avec une grande constante \u00e0 travers l'histoire. En mettant le vers dans la pomme, l'UDC n'a donc rien invent\u00e9. Par Pascaline Sordet\nL\u02b9adolescence, une torture ou un espoir ? Dans son premier roman \"77\" (Actes Sud), Marin Fouqu\u00e9 parle d\u02b9innocence et de rage, celles d\u02b9un ado immerg\u00e9 dans un flux ininterrompu de paroles qui sonnent juste, font mal et r\u00e9sonnent longtemps. Par Genevi\u00e8ve Bridel\nNotre monde vacille gravement\u2026 En plus, dans la s\u00e9rie \"The Boys\" (PrimeVideo), Pascal Bernheim a d\u00e9couvert qu'il sera d\u00e9sormais impossible de compter sur les superh\u00e9ros\u2026", "Rats, corbeaux, cochons... la m\u00e9taphore animali\u00e8re peuple la communication politique et la propagande avec une grande constante \u00e0 travers l'histoire. En mettant le vers dans la pomme, l'UDC n'a donc rien invent\u00e9. Par Pascaline Sordet\nL\u02b9adolescence, une torture ou un espoir ? Dans son premier roman \"77\" (Actes Sud), Marin Fouqu\u00e9 parle d\u02b9innocence et de rage, celles d\u02b9un ado immerg\u00e9 dans un flux ininterrompu de paroles qui sonnent juste, font mal et r\u00e9sonnent longtemps. Par Genevi\u00e8ve Bridel\nNotre monde vacille gravement\u2026 En plus, dans la s\u00e9rie \"The Boys\" (PrimeVideo), Pascal Bernheim a d\u00e9couvert qu'il sera d\u00e9sormais impossible de compter sur les superh\u00e9ros\u2026", "Rats, corbeaux, cochons... la m\u00e9taphore animali\u00e8re peuple la communication politique et la propagande avec une grande constante \u00e0 travers l'histoire. En mettant le vers dans la pomme, l'UDC n'a donc rien invent\u00e9. Par Pascaline Sordet\nL\u02b9adolescence, une torture ou un espoir ? Dans son premier roman \"77\" (Actes Sud), Marin Fouqu\u00e9 parle d\u02b9innocence et de rage, celles d\u02b9un ado immerg\u00e9 dans un flux ininterrompu de paroles qui sonnent juste, font mal et r\u00e9sonnent longtemps. Par Genevi\u00e8ve Bridel\nNotre monde vacille gravement\u2026 En plus, dans la s\u00e9rie \"The Boys\" (PrimeVideo), Pascal Bernheim a d\u00e9couvert qu'il sera d\u00e9sormais impossible de compter sur les superh\u00e9ros\u2026"], "variantIds": ["ece-10621532", "ece-10621525"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-31T07:32:12Z", "speechToTexts": ["31.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [84%] :\r\nMeilleur de la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [85%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [95%] :\r\nAvec Pascal Bernheim bonjour Genevi\u00e8ve Bridel bonjour \u00e0 tous, Pascaline Sordet bonjour \u00e0 toutes et on commence avec une image qui a fait beaucoup parler d'elle cette semaine, l'affiche de campagne de l'UDC pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on y voit une pomme suisse infest\u00e9 de vers affiche qui n'a pas manqu\u00e9 de susciter la pol\u00e9mique, y compris dans les rangs du parti d'Albert R\u00f6sti on va pas y revenir, ce matin, mais plut\u00f4t s'int\u00e9resser \u00e0 l'usage des animaux dans la communication politique et on peut dire, Pascaline que l'UDC n'en est pas \u00e0 son coup d'essai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [88%] :\r\nEn effet, le parti et m\u00eame plut\u00f4t un sp\u00e9cialiste, hein, de la m\u00e9thode, on se souvient tous du fameux mouton noir qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une m\u00e9taphore animali\u00e8re de la minorit\u00e9 a rejet\u00e9 mouton noir qui est l'\u00e9quivalent de la brebis galeuse et la version adulte du vilain petit canard, mais on a plein d'autres exemples \u00e0 l'UDC par exemple en 2009 dans une une affiche contre la libre- circulation, on a mis en sc\u00e8ne des corbeaux noirs qui attaquait la Suisse alors les corbeaux l\u00e0 aussi une connotation n\u00e9gative, ce sont des charognards des animaux qui sont pr\u00e9sents sur les champs de bataille des oiseaux de mauvais augure, et en 2004, encore des rats rouges qui d\u00e9vorait un porte- monnaie qui \u00e9tait une critique de la politique de gauche, elle ira, l\u00e0 aussi, comme le corbeau, comme les Verts des nuisibles, une esp\u00e8ce invasive porteurs de maladies qui sous les r\u00e9coltes et toutes sortes d'autres id\u00e9es plus ou moins fantasmer et qui sont \u00e9videmment \u00e0 \u00e9liminer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [92%] :\r\nEt donc cette ann\u00e9e dans le vestiaire de l'UDC, ce sont les les vers de terre qui tiennent le haut de l'affiche, autrement dit de la vernis la vermine qu'est ce que \u00e7a a d'original. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [90%] :\r\nRien, la vermine qui repr\u00e9sente l'ennemi et surtout l'inverse hein, l'ennemi, qui est de la vermine, c'est un grand classique des r\u00e9gimes totalitaires d'ailleurs, les internautes ont pas manqu\u00e9 de ressortir toutes sortes de campagne de p\u00e9riodes dont on se rappelle avec peu de peu d'amiti\u00e9 \u00e0 Nantes notamment des compagnies allemandes des ann\u00e9es 30 qui repr\u00e9sentent litt\u00e9ralement des Verts dans une pomme, alors je vous laisse deviner qui fait le vers et qui fait le fruit, toujours dans la 2\u00e8me Guerre mondiale un peu ailleurs sur la plan\u00e8te, les Japonais pour les Am\u00e9ricains sont alternativement d\u00e9crit et repr\u00e9sent\u00e9 comme des chiens enrag\u00e9s de la vermine jaune, on retrouve ce mot de vermine des termites, des singes, des insectes, des reptiles ou des chauves-souris, c'est un processus qui est parfaitement classique qui cherche \u00e0 d\u00e9shumaniser l'ennemi parce que si les plus humain si justement que de la vermine, c'est beaucoup plus facile de justifier son extermination on se retrouve m\u00eame face \u00e0 une sorte d'obligation quelque part morale de l'\u00e9liminer, c'est une terminologie qui classique dans les techniques de propagande hein le le roi Rwanda par exemple les g\u00e9nocidaires hutus parle des Tutsis, en disant les cafards o\u00f9 les cancres la et donc on voit que les animaux dans la communication politique et dans la propagande sont des m\u00e9taphores ou des symboles pour des id\u00e9es, des comportements ou des valeurs humaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [80%] :\r\nOui, o\u00f9 retrouve -t-on des animaux ailleurs en politique, Pascaline. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [91%] :\r\nBen un peu partout, hein, pas seulement d'ailleurs dans la propagande de la communication politique, on trouve des animaux dans les embl\u00e8mes des vilains, par exemple, il y a des oeufs, des ours, un ours sur les drapeaux de la ville de Berne, bien s\u00fbr, mais aussi celle de Berlin, le lion est pr\u00e9sent dans la dans les symboles des villes de Venise Heidelberg de Weimar de la ville de Lyon de Carouge, un autre texte jeunesse absolument et puis il y a pl\u00e9thore d'de chevaux de loups qui sont en tout cas des symboles positifs toujours de de courage, de force, d'Intelligence et puis, tr\u00e8s litt\u00e9ralement, on retrouve des animaux et cette question animali\u00e8re dans la longue puisqu'on dit des politiciens quand ils sont particuli\u00e8rement retors et adapt\u00e9s \u00e0 leur environnement, que se sont dit animaux politiques, ce qui nous fait \u00e9videmment penser en tout cas ici ce matin \u00e0 Aristote dans la politique, qui d\u00e9clare : l'homme est un animal politique, alors l\u00e0, c'est pas tout \u00e0 fait une m\u00e9taphore animale simplement une mani\u00e8re de dire que l'homme vit mieux dans la police, la ville grecque que l'homme devient homme parmi les autres, c'est-\u00e0-dire dans une soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9gie par des lois et des coutumes en tout cas dans un contexte social. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [92%] :\r\nEt comparer les humains aux animaux, c'est aussi un ressort de l'humour, comment \u00e7a se manifeste \u00e7a en politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [90%] :\r\nMais l\u00e0 aussi c'est li\u00e9 aux id\u00e9es ou aux images que les animaux repr\u00e9sentent pour nous, il y a des exemples tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s courant Alan pour repr\u00e9senter le Parti d\u00e9mocrate aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 l'\u00e9l\u00e9phant pour le Parti r\u00e9publicain, \u00e0 la base c'\u00e9tait des caricatures et puis c'est devenu quasiment des symboles puisqu'on les retrouve dans la communication politique, de ses propres parties les cartes postales caricatural pendant la Grande Guerre, montrer les Allemands comme des cochons dans leurs uniformes militaires attabl\u00e9 avec ce c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a un peu d\u00e9gueulasse du cochon qu'on qu'on voudrait nous faire croire que les cochons et \u00e9videmment la Ferme des animaux de George Orwell, critique acerbe de la r\u00e9volution sovi\u00e9tique o\u00f9 les animaux prennent le pouvoir dans l'affaire en se d\u00e9barrassant de leurs ma\u00eetres et deviennent libre de s'auto- organiser et vont en fait reproduire les pires travers des hommes et on n'est pas loin l\u00e0 des fables de La Fontaine, qui elle aussi \u00e9norm\u00e9ment d'animaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [94%] :\r\nBon, on le voit Pascaline certains animaux ont plut\u00f4t mauvaise r\u00e9putation, d'autres pas, en tout cas ils incarnaient des valeurs des des id\u00e9es n\u00e9gatives pourquoi certains et pas d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:07) [90%] :\r\nMais alors, c'est en tout cas pas due aux animaux eux- m\u00eames, puisqu'on voit que les symbolique qui porte viennent pas de de d'observations scientifiques des animaux, mais bien d'un d'un prisme humain, c'est-\u00e0-dire qu'on a, on a tendance \u00e0 anthropomorphe id\u00e9e ces animaux \u00e0 regarder comme si ils \u00e9taient des humains eux- m\u00eames, et \u00e7a c'est li\u00e9 \u00e0 nos go\u00fbts et d\u00e9go\u00fbt, par exemple, le chat ayant spontan\u00e9ment pour nous plut\u00f4t doux malin souple et on a envie de le caresser de rire devant des vid\u00e9os mais en v\u00e9rit\u00e9, on pourrait tout aussi bien consid\u00e9rer que c'est un pr\u00e9dateur solitaire et sans piti\u00e9 les insectes qu'on voit en tout cas dans la communication politique et souvent quand on a peur dans nos maisons comme des envahisseurs nuisibles aux r\u00e9alit\u00e9s un r\u00f4le \u00e9cologique central pour le fonctionnement de nos \u00e9cosyst\u00e8mes c'est d'ailleurs la justification, disons un peu correct factuellement, bien s\u00fbr, mais d'extr\u00eamement mauvaise foi de cette affiche de l'UDC, qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 UDC bernois Werner Salzmann au Tages-Anzeiger d'ici \u00e0 controverse autour de cette affiche, c'est parce qu'on a mal compris en fait ce que l'UDC voulait dire avec les Verts qui, selon lui, sont des \u00eatre s'vivants qui appartiennent au cycle de la nature date. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:18) [89%] :\r\nCitation : c'est bien parce que derri\u00e8re le masque de nains de l'animal peut se cacher n'importe qui peut se cacher un migrant ou un UDC n'importe qui importe quoi, n'importe quoi, \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [93%] :\r\nGenevi\u00e8ve cette d\u00e9shumanisation d'un groupe humain, \u00e7a vous rappelle qu'elles livrent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:35) [88%] :\r\nBen, beaucoup de livres sur la Shoah, quand on pense par exemple \u00e0 Primo Levi ou \u00e0 Rh\u00f4ne Appelfeld qui ont vraiment montr\u00e9 cette d\u00e9shumanisation \u00e0 l'oeuvre, mais m\u00eame Boualem Sansal sur la dictature religieuse mais j'avais envie de vous citer un livre qui fait justement le contraire, c'est-\u00e0-dire qu'il donne \u00e0 des gens qu'on a et c'est essayer de rejeter de l\u00e0 o\u00f9 il venait un visage, une histoire se livrent, c'est le dernier gardien d'Island de Ga\u00eblle Josse, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 2014, ces notables, il y a, et \u00e7a raconte l'histoire d'un gardien de cet endroit cette porte d'entr\u00e9e dans l'Am\u00e9rique pour les Europ\u00e9ens qui qui arriv\u00e9 en bateau, l'histoire d'un vieil homme qui veut pas le quitter parce que \u00c9lisa Lindsay, m\u00eame si son pays rejetait ou accueillait mais souvent rejet\u00e9s des immigr\u00e9s c'est des souvenirs tr\u00e8s forts pour lui c\u00e9der rencontrent c'est des remords aussi quand il a pris la mauvaise d\u00e9cision, c'est des doutes ou alors au contraire des entorses au r\u00e8glement, c'est une mani\u00e8re tr\u00e8s humaine, tr\u00e8s incarn\u00e9 de parler de grosse probl\u00e9matique comme l'immigration, comme la pers\u00e9cution ces plaintes d\u00e9licatesse c'est tr\u00e8s humain et l'auteur Ga\u00eblle Josse sera \u00e0 Morges le 6, enfin le week- end du 6 au 8 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [93%] :\r\nEt le rendez- vous est pris, donc pour l'\u00e9dition de livres sur les quais, Pascal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:57) [90%] :\r\nAlors je c'est int\u00e9ressant aussi de savoir comment ces images, notamment celle de la pomme avec les Verts de arrive jusqu'au public, alors bien s\u00fbr en Suisse il y a l'affichage, il y a les encarts publicitaires dans les dans dans les journaux, mais j'ai regard\u00e9 un documentaire qui est sorti cet \u00e9t\u00e9 sur Netflix, qui s'appelle The Great le grand piratage qui explique comment la soci\u00e9t\u00e9 Cambridge Analytica a massivement utilis\u00e9 les donn\u00e9es personnelles des utilisateurs de Facebook pour influencer l'\u00e9lection de Donald Trump, mais aussi les votations sur le Brexit ou encore l'\u00e9lection de j'allais dire Bolsonaro dont on parlait tout \u00e0 l'heure, alors il y a pas de scoop ni de r\u00e9v\u00e9lations fracassantes dans ce documentaire, une mise en sc\u00e8ne, m\u00eame parfois un peu lourdingue mais surtout une explication extr\u00eamement clair sur la fin, sur la fa\u00e7on dont l'industrie des donn\u00e9es peut influencer le comportement des \u00e9lectrices et des \u00e9lecteurs qui sont pas qui sont encore ind\u00e9cis, au moment au moment de prendre une d\u00e9cision et bien s\u00fbr les GAFA ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un mea culpa du bout des l\u00e8vres, ils ont pris des mesures, mais le commerce des donn\u00e9es et d'un rapport tellement lucratif qu'\u00e0 mon avis, on n'est pas hors d'affaire, m\u00eame en Suisse quand on voit le reportage que dans le reportage comme OK Bridge Analytika \u00e0 influencer les \u00e9lections, les \u00e9lections d'un \u00c9tat minuscule Trinidad et Tobago, en 2016, on s'aper\u00e7oit que aucun pays n'est \u00e0 l'abri et pendant la campagne de 30 des contenus fabriqu\u00e9e sp\u00e9cialement pour ces ind\u00e9cis sur le m\u00eame mod\u00e8le que l'affiche UDC en utilisant notamment des animaux et en flattant les bas instincts, la haine, les mots tout ce qui est \u00e9motionnel avec des flics News, h\u00e9 bien il d\u00e9pensait par jour en publicit\u00e9 sur Facebook et d\u00e9pens\u00e9 un 1000000 de dollars par jour, donc voil\u00e0, il faut quelques moyens quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [90%] :\r\n\u00e7a fait beaucoup, effectivement, c'est le m\u00eame rituel, chaque ann\u00e9e, des piles de nouveau roman qui d\u00e9barquent par centaines dans les rayons des librairies pour ce cru 2019 on compte pas moins de 534 romans fran\u00e7ais et \u00e9trangers, une cinquantaine de Roms en Suisse, \u00e0 vrai dire je crois que c'est 524 524 oui, on en a 10 2 3, allez on soustrait 504 romans fran\u00e7ais et \u00e9trangers, une cinquantaine de Roms en Suisse et qui dit rentr\u00e9e litt\u00e9raire Genevi\u00e8ve dit souvent nouveaux talents et c'est justement un 1er livre que vous avez retenu pour ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:06) [91%] :\r\nIl est sign\u00e9 d'un des 82 primo- romanciers comme on dit dans le m\u00e9tier et il r\u00e9pond parfaitement aux attentes qu'on a vis-\u00e0-vis de ces nouveaux venus, c'est-\u00e0-dire une voix, une \u00e9criture, une vision singuli\u00e8re, pas forc\u00e9ment des th\u00e8mes nouveaux puisque la litt\u00e9rature, apr\u00e8s tout, c'est l'art d'\u00e9clairer autrement des facettes \u00e9ternel de l'\u00e2me humaine autrement et dans une perspective nouvelle, c'est le cas de cette cette du marre du marin Fouque et qui vient de sortir chez Actes Sud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [86%] :\r\nAlors, pr\u00e9cisons que 7 7 c'est le chiffre qui correspond aux d\u00e9partements fran\u00e7ais de de Seine-et-Marne, \u00e0 l'est de Paris, qui va en gros de mots au nord \u00e0 Fontainebleau sud on ne dit pas 77, l\u00e0- bas on dit plut\u00f4t 77 ou 7 7 donc, pour les plus jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:51) [87%] :\r\nOui, c'est en tout cas ce qu'il pr\u00e9cise tr\u00e8s vite au d\u00e9but du livre marin Fouque et pr\u00e9fecture du 7 7, Melun, \u00e7a c'est pour l'administratif et couleur g\u00e9n\u00e9ral marron, \u00e7a c'est l'auteur qui le dit, pas pour la politique, le marron, mais pour la Terre bien grasse omnipr\u00e9sente avec ses modes pleine de verre que les gamins se font bouffer dans les bagarres le territoire, l'espace, le hameau m\u00eame o\u00f9 se d\u00e9roule cette histoire sont aussi importants dans ce 1er roman que l'\u00e9criture qui syncop\u00e9 r\u00e9p\u00e9titive, obsessionnelle et que l'auteur, vous balance \u00e0 la figure par pleines pellet\u00e9es, sa voix, c'est celle d'un narrateur un ado dont on ne saura ni l'\u00e2ge exact ni le pr\u00e9nom juste qu'il a un corps de l\u00e2che et une gueule fine cette formule reviendra souvent dans le livre, comme d'autres formules d'ailleurs par exemple le le silence du 7 7 c'est \u00e0 dire les choses dont on parle, par exemple, sa famille, qui se r\u00e9sume pour cet ado \u00e0 chez moi, c'est compliqu\u00e9 ou pour son pote qu'il appelle le grand Kevin a une sale histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:58) [88%] :\r\nBon, malgr\u00e9 ce silence du 7 7 il y a bien, j'imagine, Genevi\u00e8ve, une histoire dans ce 1er roman de de marin Fouque et il lui arrive des choses cette ado. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:06) [91%] :\r\nAlors, des petites choses, des choses du quotidien, des bagarres, des d\u00e9ceptions, des trahisons de la part de ce qu'on croyait des camarades les conneries qu'ont fait en groupe et tout \u00e7a pour lui c\u00e9der grande chose comme pour tous les ados, c'est ce qu'on appellerait classiquement un roman de formation se livrent, sauf qu'on assiste pas vraiment au passage de l'enfance \u00e0 l'\u00e2ge adulte, mais aux diff\u00e9rents stades de l'avant l'adolescence, qui semble s'\u00e9terniser quand on a cet \u00e2ge -l\u00e0, de la honte permanente d'\u00eatre soit du besoin d'appartenance de la peur des plus fort de la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre un bonhomme, un mec un dur, quitte \u00e0 sombrer dans la pire misogynie, l'histoire du Live, c'est vraiment le tourbillon des souvenirs dans la t\u00eate de cette ado qui a un beau matin reste assis sur le banc de son abri du bus au lieu de monter dans son car scolaire et qui va passer la journ\u00e9e \u00e0 vider son pochon de shit, comme il dit en regardant passer les voitures et \u00e7a donne 220 pages, 100 oui avec une ponctuation mais pas beaucoup, mais sans chapitre sans a\u00e9ration, on va dire, \u00e0 part un d\u00e9coupage qui est fait en majuscules, par les voitures qui d\u00e9filent alors vous voyez \u00e9crit rouge- noir m\u00e9tallis\u00e9 etc et ces voitures qui passent sur la nationale, sous les yeux de l'ado lui permettent d'encha\u00eener d'un souvenir \u00e0 l'autre et la force de marin Fouquet, c'est de r\u00e9ussir \u00e0 vous faire entrer dans la peau de ce jeune homme, m\u00eame si on s'y sont pas bien du tout de cet ado dont les pens\u00e9es change de vitesse comme les voitures, selon les associations qui se fondent dans sa t\u00eate, les associations d'id\u00e9es ou selon l'effet que provoque les joints qui va se rouler toute la journ\u00e9e sous son Abribus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:51) [95%] :\r\nEt il y a pas des moments o\u00f9 \u00e7a devient un peu pesant cette lecture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:54) [91%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que c'est pas plaisant au sens o\u00f9 il lui arrive vraiment rien de rigolo mais il y a des moments lumineux et surtout une forme d'innocence brutes une l'apparente absence de filtre dans tout ce qu'il raconte, si vous voulez, c'est pesant, mais en m\u00eame temps c'est prenant du coup, on continue \u00e0 tourner les pages, il y a une sc\u00e8ne par exemple o\u00f9 ils jouent \u00e0 la guerre, avec plein d'autres gamins et tout d'un coup, il y a un changement de situation et tous vont se liguer contre lui, et l\u00e0 il va d\u00e9couvrir que parmi ses bourreaux, il y a un autre souffre-douleur comme lui et il dit cette victime ce bouffon ce fragile osait s'en prendre \u00e0 moi, il venait de briser la secr\u00e8te promesse ce pacte silencieux des souffre-douleur cet accord tacite qui nous garde encore parmi les humains, chacun de nous le sait, il y a les victimes, les suiveurs et les chefs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:46) [81%] :\r\nTriste constat donc pr\u00e9coce ont \u00e9lu sa pr\u00e9coce comme l'auteur, j'envie dire Genevi\u00e8ve qui, qui est n\u00e9 en 1991 vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:55) [88%] :\r\n\u00e7a lui fait 28 ans marin Fouque oui \u00e9videmment toutes les audaces, pour moi, c'est un livre tr\u00e8s repr\u00e9sentatif des \u00e9changes auxquels on assiste entre litt\u00e9rature Rap po\u00e9sie performance, il en fait d'ailleurs marin Fouque et avec l'appui de Safia Bahmed Schwartz, avec qui il vit, je crois, une artiste entre rap et \u00e9lectro, qui elle aussi est plasticienne qui fait du dessin et c'est pas le seul dans cette langue rentr\u00e9e litt\u00e9raire \u00e0 venir d'un univers non litt\u00e9raire, c'est ce qui lui donne cette voie un peu insolite addictif, je dirais, un dr\u00f4le de m\u00e9lange entre Mark Twain et Virginie Despentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:33) [88%] :\r\nRien que \u00e7a, c'est prometteur, la voix de marin Fouque donc dans dans ce 1er roman intitul\u00e9 7 7 c'est paru chez Actes Sud, et il est d'ailleurs s\u00e9lectionn\u00e9 pour le prix Stanislas du premier roman, qui sera remis la semaine prochaine le le 29 ao\u00fbt prochain Pascaline on on disait alors le narrateur de ce cette cette passe beaucoup de temps dans l'Abribus l'Abribus est un espace un peu particulier, on ne fait que passer, on n'y reste pas normalement, qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente 7. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:58) [90%] :\r\nAlors, comme les, les moyens de transport alors pas tant les voitures que peut-\u00eatre les transports publics ou les grandes cha\u00eenes h\u00f4teli\u00e8res, les supermarch\u00e9s mais aussi les aires d'autoroute, l'Abribus est un non- lieu non- lieu c'est un n\u00e9ologisme qui a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 par Marc Aug\u00e9 dans un ouvrage paru en 1992 qui s'appelait non- lieu introduction \u00e0 une anthropologie de la sur- modernit\u00e9 c'est au Seuil, donc le non lieu, c'est un espace interchangeables, c'est un espace de passage o\u00f9 l'\u00eatre humain reste anonyme des espaces qui ne va pas chercher \u00e0 s'approprier en g\u00e9n\u00e9ral parce qu'il est dans une relation de consommation avec ces espaces, c'est d'ailleurs d'espace dont on parle assez peu, en g\u00e9n\u00e9ral, m\u00eame s'ils ont fait la fortune justement de la litt\u00e9rature et du cin\u00e9ma, notamment les motels par exemple qui sont typiquement ce genre de lieu mais qui sont omnipr\u00e9sents dans le cin\u00e9ma, notamment am\u00e9ricains, mais pas que on en parle assez peu, disons non, nos conversations en tout cas, c'est assez rare que vous discutiez de l'Abribus le matin \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9 vrai mais c'est subjectif peut-\u00eatre quand on est dans l'Abribus et encore et encore et encore mais c'est subjectif et c'est possible, en fait, de s'approprier ces non- lieux et Jeanson c'est un peu ce que fait ce et voil\u00e0, on reste en tout d'un coup dans cet espace dont on devrait partir parce qu'il int\u00e8gre \u00e0 une intime \u00e0 une identit\u00e9 \u00e0 une histoire et d'un refuge aussi pour lui voil\u00e0 redeviennent des lieux anthropologique, parce qu'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 pour d'autres, il peut le devenir pour certaines communaut\u00e9s, c'est ce que font effectivement les adolescents aussi avec les parkings, les centres commerciaux effectivement la la Prius. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:27) [91%] :\r\nPascal alors c'est c'est une s\u00e9rie, j'ai pens\u00e9 \u00e0 une s\u00e9rie qui a priori n'a rien \u00e0 voir du tout avec avec le roman dont vient nous pas de nous parler, Genevi\u00e8ve c'est c'est une s\u00e9rie qui s'appelle Ozark, c'est l'histoire d'un couple qui doit mettre en place un syst\u00e8me de blanchiment d'argent extr\u00eamement p\u00e9rilleux parce que sinon, toute la famille est menac\u00e9e, ils ont 2 enfants et il ne faut pas qu'ils soient assassin\u00e9s par les trafiquants de drogue qui qui se sont fait blouser et ils sont all\u00e9s s'installer dans la r\u00e9gion des mots aux Arcs pour ce fait pour se faire un peu oublier et ils vont devoir s'acoquiner avec une famille de mais, justement, dans laquelle les enfants sont livr\u00e9s \u00e0 eux m\u00eames, ils sont face \u00e0 leur propre r\u00e9alit\u00e9, mais ils ont envie de r\u00e9ussir, sauf que, h\u00e9 ben il leur h\u00e9ritage culturel leur h\u00e9ritage social, \u00e7a, \u00e7a ne va pas tellement dans leur sens mais m\u00eame dans la marge, c'est-\u00e0-dire en travaillant dans le dans le trafic de drogue dans la prostitution, etc, il y a une envie de r\u00e9ussite \u00e0 l'am\u00e9ricaine, en travaillant, etc, et puis un qui a envie de faire des \u00e9tudes qui aime la litt\u00e9rature, \u00e9videmment, personne ne comprend, dans ce cercle -l\u00e0 et je trouve qu'il y a quelque chose d'extr\u00eamement aigu\u00eb dans la vision de de cette s\u00e9rie par rapport au d\u00e9veloppement de de ces jeunes- l\u00e0 et c'est, c'est c'est tout \u00e0 fait s\u00e9duisant et en m\u00eame temps \u00e7a va un peu boulevers\u00e9 le le le trajet des personnages principaux qui tout d'un coup, doivent faire avec ces param\u00e8tres -l\u00e0 hein, \u00e7a rejoint un peu l'atmosph\u00e8re de cette sc\u00e8ne, alors c'est aux Arcs, c'est sur Netflix et il y a d\u00e9j\u00e0 2 saisons et la 3\u00e8me est annonc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:53) [89%] :\r\nEt on va parler maintenant d'une autre s\u00e9rie avec vous Pascale s\u00e9rie qui soul\u00e8ve une audacieuse question : et si les superh\u00e9ros n'\u00e9tait pas si super que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:03) [85%] :\r\nOui, \u00e7a s'appelle The Boys cette s\u00e9rie c'est elle est sortie pendant l'\u00e9t\u00e9 surpris une vid\u00e9o et la porte m\u00eame une r\u00e9ponse plut\u00f4t tranch\u00e9 disons les superh\u00e9ros les super- h\u00e9ros sont en fait d\u00e8s super pourri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:16) [74%] :\r\nMais non, bon, mais qui quitte casser ne r\u00eave : aller jusqu'au bout, Pascale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:19) [89%] :\r\nEh bien, et nous allons faire la connaissance d'un d'un jeune gar\u00e7on au d\u00e9but de la s\u00e9rie s'appelle I oui et oui, est un jeune vendeur de Matos \u00e9lectronique dans un petit magasin \u00e0 New York et un jour, qui discutent assez avec sa fianc\u00e9e, il se tiennent les mains dans les mains comme \u00e7a, ils sont l'un en face de l'autre, elle, elle descend du trottoir, elle est un petit peu sur le bord de la route et elle va croiser la trajectoire de Eichengreen un super- h\u00e9ros, qualifi\u00e9 de l'homme le plus rapide du monde un peu genre de flash et tra\u00eene et lui, il fait partie de l'\u00e9lite des super- h\u00e9ros : les 7, alors il y a pas de 7 7 il y a que mais enfin bon, et la fianc\u00e9e explosent dans une gerbe d'h\u00e9moglobine et un feu d'artifice de bouts de viande alors \u00e9videmment, o\u00f9 il est compl\u00e8tement choqu\u00e9 et il a approch\u00e9, \u00e0 ce moment -l\u00e0 dans dans l'histoire par un ca\u00efd barbu qui fait pas dans la dentelle de Saint-Gall, il s'appelle Billy Butcher et il va lui r\u00e9v\u00e9ler que les super- h\u00e9ros et principalement les 7 sont tr\u00e8s tr\u00e8s loin d'\u00eatre des mod\u00e8les de vertu et que la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re leur carri\u00e8re et qui les prot\u00e8ge 20 ao\u00fbt un tonnage Snow est un de ces \u00c9tats dans l'\u00c9tat, aussi riche que puissant qui s'immisce jusque dans les plus hautes sph\u00e8res de la finance et de la politique politique relevant d'un de ses pl\u00e9onasme dont notre magnifique civilisation est coutumi\u00e8re, c'est aussi \u00e0 ce moment de l'histoire qu'une nouvelle recrue vient remplacer un des 7 qui part \u00e0 la retraite et une c'est une jeune blondinette charmante qui a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 par sa maman a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 devenir la meilleure des super- h\u00e9ro\u00efnes, \u00e0 l'instar de toutes ces jeunes filles qui se perd dans le r\u00eave am\u00e9ricain des concours de beaut\u00e9 Annie s'appelle -t-elle \u00e0 la ville et Stella ou Starlight dans la version originale du c\u00f4t\u00e9 superpouvoirs h\u00e9 ben elle va elle aussi d\u00e9couvrir la v\u00e9ritable nature de ses nouveaux coll\u00e8gues mais de l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:05) [89%] :\r\nBon Pascal on va quand m\u00eame pas attendu The Boys pour d\u00e9couvrir des superh\u00e9ros qui sont pas franchement reluisant Superman qui se mue dans Superman III ou encore un coq le le h\u00e9ros que tout le monde d\u00e9teste 15 heures pr\u00eate Lewis Smith ou plus r\u00e9cemment d'\u00eatre poule par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:20) [86%] :\r\nOui, poule c'est m\u00eame celui qu'on peut appeler l'anti super- h\u00e9ros voir le super- antih\u00e9ros c'est comme vous voulez, mais ce qu'il a de plus dans The Boys, la s\u00e9rie des RIP auquel on doit, entre autres, Supernatural, c'est que les superh\u00e9ros ne sont pas libres, ils sont des produits qui appartiennent \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9, une soci\u00e9t\u00e9 qui vend leurs services au plus offrant des super mercenaires en quelque sorte, dont la jugeote et les probl\u00e8mes personnels sont largement dans la moyenne pour ce n'est pas tr\u00e8s en dessous en disant : et alors, tout y passe : un sur un ton extr\u00eamement iconoclaste et compl\u00e8tement trash aussi au service d'un humour disons plut\u00f4t cors\u00e9, pas toujours tr\u00e8s fin, mais franchement rigolo, bien s\u00fbr, je peux pas vous dire grand chose sur l'\u00e9volution de l'histoire entre d'un c\u00f4t\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 va autre international qui usent et abusent du Star System pour choyer les 7 mais qui en m\u00eame temps on dispose, corps et \u00e2me et puis alors de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a les Boys, ce quatuor improbable qui outre You I et Billy cit\u00e9 plus haut se compose encore du fran\u00e7ais et de Marvin la cr\u00e8me dont je vous propose de faire la connaissance alors qu'ils sont en train de planquer afin de d\u00e9terminer o\u00f9 elle se procure une drogue extr\u00eamement puissante et ravageuses le compos\u00e9V. auquel certains superh\u00e9ros sont accros les cantons planque fois tendre et pour faire passer le temps, bah on papote. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:37) [77%] :\r\nD\u00e9sol\u00e9, b\u00e9b\u00e9, mais c'est l'enfer au ta force moment pas moi je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre avec toi \u00e0 la maison ici \u00e0 s\u00e9parer des ados qui s'bastonne, il faut bien gagner sa vie \u00e0 tu peux me faire confiance, texte tous, je pense \u00e0 l'\u00e8re on fonce \u00e0 la bijouterie ont choisi d'eau, c'est-\u00e0-dire en France et ensuite on fait p\u00e9ter le champagne, oui je sais je sais je rigole en marge \u00e0 tout \u00e0 l'air. \r\nIl a quelque chose \u00e0 dire, tu sais que Jean-Paul Sartre disait que le mariage r\u00e9primer les besoins essentiels de l'homme, Jean-Paul Sartre est aussi mort tout seul comme un pauvre connard sans parler du fait que sa meuf ce cap et d'autres mecs r\u00f4le c'\u00e9tait libre d'explorer explorer quoi la gonorrh\u00e9e arr\u00eate le fran\u00e7ais, \u00e0 quoi \u00e7a sert de bosser aussi durci ta personne aupr\u00e8s de qui te coucher le soir, h\u00e9 bah, je rentre me coucher aupr\u00e8s d'une vie diff\u00e9rente tous les soirs parce que t'es un vieux connard tout aussi et tu vas mourir tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:33) [90%] :\r\nOui, il y a quand m\u00eame pas mal de culture dans cette s\u00e9rie de The Boys en cette \u00e9vocation de de Sartre de Beauvoir on on continue un petit peu la saga qu'on a entam\u00e9 la semaine derni\u00e8re dans ce trio qui \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 l'orgueil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:45) [91%] :\r\nOui, \u00e7a nous donne en tout cas une id\u00e9e du ton de The Boys qui par le truchement des superh\u00e9ros nous offre un portrait au vitriol de l'Am\u00e9rique d'aujourd'hui, il y a de l'humour comme \u00e7a un peu au second degr\u00e9, un peu cynique, tr\u00e8s iconoclaste, en plus, il y a de l'histoire d'amour, il y a des trahisons, il y a des complots, il y a des alliances qui se font et qui se d\u00e9font, donc on en revient toujours aux fondamentaux, une vraie trag\u00e9die grecque mettant en sc\u00e8ne les dieux d'une lampe moderne et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:12) [95%] :\r\nEt \u00e7a s'appelle The Boys, c'est \u00e0 voir en version originale sous- titr\u00e9e ou en version fran\u00e7aise pour ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent sur le service d'Amazon Prime vid\u00e9o Pascaline on n'entend pas poindre la critique politique d'autant cette s\u00e9rie est -ce que la fiction, elle a toujours jou\u00e9 un r\u00f4le politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:27) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait les superh\u00e9ros les premiers dans ce dans ces ces questions- l\u00e0, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 le sympt\u00f4me d'une aspiration de la soci\u00e9t\u00e9 ou de sa mani\u00e8re de g\u00e9rer ses propres angoisses, la fiction, surtout am\u00e9ricaine, c'est une v\u00e9ritable machine politique, elle sert \u00e0 la promotion de l'Am\u00e9ricaine Wave Life jusqu'\u00e0 une une domination culturelle quasi totale d'ailleurs \u00e7a marche hein les les statistiques sont sortis, 2 tiers des billets de cin\u00e9ma qui sont vendus en Suisse chaque ann\u00e9e le sont pour des films am\u00e9ricains, donc oui machine politique, c'est s\u00fbr, mais c'est aussi plus litt\u00e9ral, puisque les dessins anim\u00e9s par exemple et l\u00e0 on touche un en segments sont si puisqu'on souvent destin\u00e9 aux enfants, ont servi de vecteur de propagande, c'est ce que montre S\u00e9bastien Refah dans animation et propagande les dessins anim\u00e9s pendant la Seconde Guerre mondiale, c'\u00e9tait aux \u00e9ditions de L'Harmattan, 2005 et du Japon \u00e0 la France en passant par les majors am\u00e9ricaines qui donc ne sont pas seuls dans cette op\u00e9ration de marketing politique, l'ouvrage revient sur des productions passent innocente ou de la m\u00e9taphore animale dont on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 jusqu'\u00e0 la caricature frontal ces dessins anim\u00e9s d\u00e9signe l'ennemi sous couvert d'humour de comique de r\u00e9p\u00e9tition et d\u00e9rision, ce sont elles aussi de v\u00e9ritables armes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:41) [92%] :\r\nGenevi\u00e8ve ben je pensais plut\u00f4t qu'au superh\u00e9ros pourris ou anti- h\u00e9ros tout simplement c'est h\u00e9ros malgr\u00e9 eux qui n'ont pas choisi de devenir Des h\u00e9ros et qu'ils deviennent et notamment Mohamed Bouazizi ce jeune Tunisien qui s'est asperg\u00e9 d'essence devant la la mairie dit son village en Tunisie qui a d\u00e9clench\u00e9, au fond, le printemps arabe et Tahar Ben Jelloun lui a consacr\u00e9 un court roman intitul\u00e9 par le feu qui est paru en 2011 chez Folio et qui retrace de l'int\u00e9rieur le parcours qui a amen\u00e9 ce pauvre gar\u00e7on \u00e0 ce geste terribles, c'est un livre qui vous bouleverse profond\u00e9ment qui fait aucun effet de manche et et qui vous donne un terrible sentiment d'impuissance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:27) [96%] :\r\nJe Bridel Pascal Bernheim, Pascaline Sordet c'\u00e9tait le trio de ce samedi matin, tr\u00e8s bon week- end \u00e0 tous les 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-24T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB5B4C30-CB1B-433C-A40B-1BE1971DA148", "internalArchiveId": "CB5B4C30-CB1B-433C-A40B-1BE1971DA148", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zoug accueille la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte et des jeuLx alpestres. Plus de 300 000 spectateurs sont attendus \u00e0 Zoug ce dans une immense ar\u00e8ne construite pour l'occasion. Les Romands sont tr\u00e8s minoritaires: trente sur les 276 concurrents. ", "publicationDate": "2019-08-23T00:00:00Z", "summary": "La derni\u00e8re \u00e9dition, de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte on s'en souvient, c'\u00e9tait \u00e0 Estavayer..  Et c'est un tr\u00e8s gros \u00e9v\u00e9nement.\r\nPlus de 300 000 spectateurs sont attendus \u00e0 Zoug ce week end,  dans une immense ar\u00e8ne construite pour l'occasion.\r\nC'est un \u00e9v\u00e8nement particuli\u00e8rement important outre-Sarine,  o\u00f9 le lutteur couronn\u00e9, en plus de gagner un taureau vivant,  acc\u00e8de au statut de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9.\r\n***Mais il y aura aussi des Romands dans la sciure \u00e0 Zoug ce week end...\r\nOui, alors, les Romands sont tr\u00e8s minoritaires: trente sur les 276 concurrents... mais ils sont motiv\u00e9s.\r\nJe les ai suivi lors de leur tout dernier entra\u00eenement: \r\nc'\u00e9tait d\u00e9but ao\u00fbt, dans le village de Planfayon, dans la Singine fribourgeoise.\r\n  4'17 ((FIN DE PAROLE 4'12)) \r\n***Le plaisir de lutter.. et peut-\u00eatre de gagner.\r\nS\u00e9verine, est-ce qu'on sait pourquoi la lutte est moins d\u00e9velopp\u00e9e en Suisse romande?\r\nL'une des explications, ce serait que, lorsque la lutte s'est structur\u00e9e, au 19e si\u00e8cle,\r\n la Suisse romande, du fait de la pr\u00e9sence importante de touristes anglais, \r\naurait \u00e9t\u00e9 davantage expos\u00e9e \u00e0 l'influence de sports comme le tennis ou le football.\r\nMais en tout cas d\u00e8s la fin du 19e si\u00e8cle, la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale est aussi pens\u00e9e comme un facteur de coh\u00e9sion nationale.\r\n***Porteuse de valeurs tr\u00e8s suisses, avec une image plut\u00f4t traditionnelle...\r\nL'UDC bloch\u00e9rienne a beaucoup mis\u00e9 dans les ann\u00e9e 90 sur les F\u00eates f\u00e9d\u00e9rales\r\n et c'est vrai que le monde de la lutte est souvent per\u00e7u comme conservateur.\r\nMais ce n'est pas forc\u00e9ment le cas,  m'a dit le pr\u00e9sident de l'association romande: tous les bords politiques sont repr\u00e9sent\u00e9s. Et m\u00eame cette ann\u00e9e la question climatique: pour la premi\u00e8re fois, la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte vise un bilan..z\u00e9ro carbone.", "durationSec": 365, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10639731", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Zoug (canton)"], "thematicThemes": ["lutte", "sport de balle (comp\u00e9tition)"], "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Zoug accueille la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte et des jeux alpestres", "Ici la Suisse - Zoug accueille la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte et des jeux alpestres / LME_2019-08-23T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Zoug accueille la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte et des jeux alpestres / LME_2019-08-23T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10639755", "ece-10639731"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-10T14:19:18Z", "speechToTexts": ["29.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIci, la Suisse, on revient sur cette F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte dont on parlait avec J\u00e9r\u00f4me Jean non, c'est une f\u00eate qui est qui est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 tous les, tous les 3 ans, la derni\u00e8re \u00e9dition s'en souvient, c'est \u00e0 Estavayer et c'est S\u00e9verine on Bruce un tr\u00e8s gros \u00e9v\u00e9nement, plus de 300000 spectateurs sont attendus dans le centre de Zoug ce week- end dans une immense ar\u00e8ne construite pour l'occasion, c'est un \u00e9v\u00e9nement particuli\u00e8rement important outre- Sarine o\u00f9 le lutteur couronn\u00e9 en plus de gagner un taureau vivant acc\u00e8de au statut de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, il y aura aussi des Romands S\u00e9verine dans la sciure, ce week- end, oui alors les Romands sont tr\u00e8s minoritaires 1 30 sur les 276 concurrents mais ils sont motiv\u00e9s, je les ai suivi lors de leur tout dernier entra\u00eenement c'\u00e9tait d\u00e9but ao\u00fbt dans le village de Planfayon dans la Singine fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [86%] :\r\nNon, mais ce que j'ai droit d'aller r\u00e9veiller son envol, vous pouvez un plus impartiaux, je suis dans le cercle de six mouvement avec les lutteur de s\u00e9lection romande qui est en train de de s'entra\u00eener, il ne faut pas s'approcher trop \u00e7a prendra un coup involontaire ici c'est lutteur qui sont plut\u00f4t costauds et tr\u00e8s concentr\u00e9. \r\nLa qu'est ce qu'ils font parce qu'on a eu l\u00e0 il est en train de le soulever oui alors c'est comment il faut du travail au sol, la 8\u00e8me fois qu'on est au sol, on peut aussi gagner tout en gardant une main la culotte je m'appelle Ivan mollets Jean on a lui Vaudois s\u00e9lectionn\u00e9, je fais partie, Club de lutte d'Aigle et \u00e7a ce un s\u00e9lectionn\u00e9s r\u00eavent de faire, c'est un gros enjeu, \u00e7a vous vous sentez comment c'est clairement toute l'ann\u00e9e au moins plusieurs ann\u00e9es qu'on s'entra\u00eene d\u00e9j\u00e0 pour aller \u00e0 \u00e7a et puis l\u00e0, on a, \u00e7a fait beaucoup de choses, beaucoup de temps pour \u00e7a donc : ouais, c'est un peu la cons\u00e9cration de tous les heures d'entra\u00eenement qu'on effectue mais le stress, je dirais : je ne veux pas trop de pression pour l'instant, apr\u00e8s il faudra voir le jour d'avant quoi sur une chose est que vous aimeriez \u00eatre l'un des tr\u00e8s rares, voire presque le 1er roi de la lutte Romands parce que c'est, c'est c'est le r\u00eave, j'imagine pour tout lutteur alors pense que les r\u00eave l\u00e0 il a un peu trop m\u00eame beaucoup trop, j'ai donc tr\u00e8s objectif que \u00e7a 10 ans je veux dire c'est la Suisse allemande qui est beaucoup plus forte, puissante que nous petits Suisses romands, mais on se d\u00e9fend avec nos armes, quoi, vous venez de vous entra\u00eener aussi, vous avez l'air d'avoir un peu chaud, un petit dur quand m\u00eame son visage, c'est plus dur, c'est un autre nous Poppel j'ai d\u00fb faire garder toujours la commune d'Oran, vous restez en Vaudois en fait sur le cirque de sur la danse manouche commentM. prenant une bonne \u00e9quipe et vaudra donc bien bien bien s\u00fbr, il y a, vous avez de diff\u00e9rentes strat\u00e9gies illusoires comme \u00e0 plusieurs reprises, Biba, on essaye de trouver la faille de l'autre pour le match, donc aussi pour les situations o\u00f9 les prises les plus difficiles pour vous une fois qu'on aide les doigts plat, c'est \u00e7a le plus dur pour moi, l\u00e0, on a de la peine \u00e0 trouver une issue, oui il faut beaucoup de force aussi comment vous vous d\u00e9finiriez votre Style \u00e0 vous en tant qu'lutteur, je suis plut\u00f4t au fait aussi FK taquin, on peut aller au quoi, \u00e7a, \u00e7a peut payer \u00e0 Zoug, vous pouvez esp\u00e9rer je pense faudra plut\u00f4t il y a les Lakers en lien voil\u00e0 on va changer Bernard apr\u00e8s l'entra\u00eenement, direction les douches, puis on retrouve nos lutteurs en s\u00e9ance photos pour la presse magazine, je rappelle qu'il est un colosse je viens dis voil\u00e0 travailler, j'ai 20 ans puis je suis boucher les m\u00e9dias romands se sont toujours int\u00e9ress\u00e9s au au lutteurs romands, moi je pense depuis Estavayer Karim on Romandie \u00e7a apr\u00e8s un peu plus ample qu'auparavant, il para\u00eet que les Romands ont un meilleur niveau depuis quelques ann\u00e9es, qui sont en train de, de monter en puissance, c'est vrai, \u00e7a, c'est vrai qu'on peut voir dans les grandes f\u00eates de lutte, l\u00e0 on arrive bien et n'agit pas des des m\u00e8res, c'est allemand, pour l'instant on ne comptant Bure, faire monter le niveau de plus en plus parce que nous on aime \u00e7a prochaines ann\u00e9es tout \u00e0 l'heure, on vous a vu tout seul avec la transpiration de la sciure, un peu partout l\u00e0, vous \u00eates tout chic tout maquill\u00e9s, faut \u00eatre propres, ma\u00eetre, je lis, c'est rigolo, c'est rigolo, oui, oui, je veux nocive du plancher 22 ans, j'habite \u00e0 Ollon et puis j'ai fait un apprentissage de fois estime, je crois, qu'est ce qui est le plus important pour faire un bon lutteur selon. \r\nVoil\u00e0 un bon lutteur il faut rester humble, c'est-\u00e0-dire rester humble et puis voil\u00e0, apr\u00e8s, comme tous les sports pour arriver au sommet pour s'entra\u00eener dur est ce qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s suisses j'allais dire rester un il y a pas beaucoup beaucoup d'argent en jeu, contrairement \u00e0 d'autres sports, vous avez tous des m\u00e9tiers \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est un peu des sportifs de milice, on peut dire, oui c'est \u00e7a, oui, de toujours garder le m\u00e9tier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais il n'y a pas de professionnels, donc c'est \u00e7a qui fait la beaut\u00e9 du sport aussi qu'est ce que je peux vous souhaiter pour les 24 et 25 ao\u00fbt \u00e0 vous d'\u00eatre content de lutter, c'est tout, c'est le plus important, \u00e7a oui, si on est content de lutte et \u00e7a va bien apr\u00e8s, alors il se diffuser merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [93%] :\r\nLe plaisir de lutter, peut-\u00eatre m\u00eame de gagner S\u00e9verine, pourquoi est -ce que la lutte est moins d\u00e9velopp\u00e9e en Suisse romande, alors l'une des explications, historiquement, c'est que la lutte s'est structur\u00e9e au 19\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 l'\u00e9poque, la Suisse romande du fait de la pr\u00e9sence importante de touristes anglais aurait \u00e9t\u00e9 davantage expos\u00e9e \u00e0 l'influence de sports comme le tennis ou le football, mais en tout cas, d\u00e8s la fin du XIXe si\u00e8cle, la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale est aussi pens\u00e9e comme un facteur de coh\u00e9sion nationale, porteuse de valeurs tr\u00e8s tr\u00e8s suisses, avec une image plut\u00f4t traditionnelle, l'UDC Bluche Blocher il bloch\u00e9rienne par exemple a beaucoup mis\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 sur les F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale et c'est vrai que le monde de la lutte est souvent per\u00e7u comme conservateur, mais ce n'est pas forc\u00e9ment le cas m'a dit le pr\u00e9sident de l'association romande tous les bords politiques sont repr\u00e9sent\u00e9es et m\u00eame cette ann\u00e9e, on peut dire la question climatique pour la premi\u00e8re fois la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte vise un bilan z\u00e9ro carbone, \u00e7a se passe ce week- end \u00e0 Zoug, S\u00e9verine, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-23T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mollet, Ivan", "role": "lutteur suisse, s\u00e9lectionn\u00e9 pour la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte et des jeux alpestre ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "correspondante RTS Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "lutteurs romands, s\u00e9lectionn\u00e9s \u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte et des jeux alpestres ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44429984-69B4-46EA-B7D5-F1986CE1247E", "internalArchiveId": "44429984-69B4-46EA-B7D5-F1986CE1247E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Vincent Bourquin - Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'heure du grand bouleversement", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Vincent Bourquin - Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'heure du grand bouleversement (SIGNATURE 22.08 ELECTIONS FEDERALES)  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***Vincent Bourquin est avec nous pour Signature.. \r\net parle des l'\u00e9vnement politique de cette automnes.. \r\n\"Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'heure du grand bouleversement\"\r\nc'est votre commnetaire\r\nDans deux mois, les Suisses renouvelleront leur parlement. \r\nEt le terme renouveler prend tout son sens... Pr\u00e8s de 50 parlementaires tirent leur r\u00e9v\u00e9rence... parmi eux des \u00e9lus tr\u00e8s influents comme l'ancien pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller, l'ancien chef du groupe UDC Adrian Amstutz ou la s\u00e9natrice socialiste Pascale Bruderer. \r\nIl y a donc des places de leaders \u00e0 prendre... notamment pour les romands.\r\nDe ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine 17 sortants ne se repr\u00e9sentent pas.... C'est une sacr\u00e9e opportunit\u00e9... la d\u00e9putation romande va changer... et c'est bien... car ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elle s'est affaiblie, les t\u00e9nors francophones ne sont plus tr\u00e8s nombreux sous la coupole.... \r\nDes partis comme l'UDC, le PDC et le PS ont d'ailleurs de vrais probl\u00e8mes de rel\u00e8ves en Suisse romande. L'\u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas cr\u00e9\u00e9 l'effet esp\u00e9r\u00e9... l'UDC se cherche de nouvelles personnalit\u00e9s. Les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont perdu deux de leurs grands espoirs: Yannick Buttet et Guillaume Barazzone. Et chez les socialistes romands, personne n'a le profil pour succ\u00e9der un jour \u00e0 Alain Berset... en tout cas du c\u00f4t\u00e9 des parlementaires... au sein des gouvernements cantonaux c'est diff\u00e9rent... \r\nLa rel\u00e8ve pourrait \u00eatre issue des chambardements assur\u00e9s: ainsi au conseil des Etats: Neuch\u00e2tel, Jura et Gen\u00e8ve auront une d\u00e9l\u00e9gation in\u00e9dite. \r\nDans les cantons de Vaud, Valais et Berne... un \u00e9lu, au moins, fera son entr\u00e9e \u00e0 la chambre haute.\r\nD'autres boulevernements possibles: des \u00e9lus tremblent pour leur si\u00e8ge citons au PDC le Vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9 et le Jurassien Jean-Paul Gschwind ou encore le Vert Daniel Br\u00e9laz. Quant au Mouvement citoyen genevois et la gauche de la gauche ils jouent carr\u00e9ment  leur survie \u00e0 Berne.\r\nLes enjeux des ces \u00e9lections sont \u00e9normes: r\u00e9\u00e9quilibrage politique, f\u00e9minisation, rajeunissement. \r\nLa campagne est donc lanc\u00e9e, place maintenant au d\u00e9bat d'id\u00e9es et \u00e0 l'\u00e9mergence de nouvelles personnalit\u00e9s.", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637535", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Vincent Bourquin - Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'heure du grand bouleversement", "Signature de Vincent Bourquin - Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'heure du grand bouleversement / LME_2019-08-22T07:25:00_signature", "Signature de Vincent Bourquin - Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'heure du grand bouleversement / LME_2019-08-22T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10637563", "ece-10637535"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T06:52:41Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va passer \u00e0 signature Vincent Bourquin est avec nous, on va parler des \u00e9v\u00e9nements politiques de cette automnes Vincent \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'heure du grand bouleversement, c'est votre commentaire, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [94%] :\r\nDans 2 mois, les Suisses renouvelleront leur Parlement et le terme renouveler prend tout son sens, pr\u00e8s de 50 parlementaires tirent leur r\u00e9v\u00e9rence, parmi eux, des \u00e9lus tr\u00e8s influents comme l'ancien pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller, l'ancien chef du groupe UDC Adrian Amstutz ou la s\u00e9natrice socialiste Pascale Bruderer il y a donc des places de leaders \u00e0 prendre, notamment pour les romands de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine 17 sortants ne se repr\u00e9sentent pas, c'est une sacr\u00e9e opportunit\u00e9 donc \u00e0 la d\u00e9putation romande va changer et c'est bien, car ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elle s'est affaiblie, les t\u00e9nors francophones ne sont plus tr\u00e8s nombreux sous la Coupole des partis comme l'UDC le PDC et le PS ont d'ailleurs de vrais probl\u00e8mes de rel\u00e8ve en Suisse romande, l'\u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas cr\u00e9\u00e9 l'effet esp\u00e9r\u00e9 l'UDC se cherche de nouvelles personnalit\u00e9s d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont perdu 2 de leurs grands espoirs Yannick Buttet et Guillaume Barazzone et chez les socialistes romands, personne n'a le profil pour succ\u00e9der un jour \u00e0 Alain Berset, en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 des parlementaires au sein des gouvernements cantonaux, c'est un peu diff\u00e9rent, la rel\u00e8ve pourrait \u00eatre ici aussi des chambardements assur\u00e9s ainsi au Conseil des \u00c9tats Neuch\u00e2tel Jura et Gen\u00e8ve auront une d\u00e9l\u00e9gation in\u00e9dite et dans les cantons de Vaud Valais et Berne un \u00e9lu au moins fera son entr\u00e9e \u00e0 la Chambre haute notre bouleversement possible des \u00e9lus tremblent pour leur si\u00e8ge, citons PDC le Vaudois, Claude B\u00e9gl\u00e9, le Jurassien Jean-Paul Krivine d'ou encore le Vert Daniel Br\u00e9laz quant au Mouvement citoyens g\u00e9nevois et l'extr\u00eame gauche, ils jouent carr\u00e9ment leur survie \u00e0 Berne, les enjeux de ces \u00e9lections sont \u00e9normes r\u00e9\u00e9quilibrage politique f\u00e9minisation, rajeunissement, la campagne est donc lanc\u00e9e, place maintenant au d\u00e9bat d'id\u00e9es et \u00e0 l'\u00e9mergence de nouvelles personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [97%] :\r\n\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'heure du grand bouleversement, on se r\u00e9jouit de vivre tout \u00e7a avec vous merci beaucoup Vincent Bourquin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T05:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3ED9F254-845F-4C21-A151-559A96BB1195", "internalArchiveId": "3ED9F254-845F-4C21-A151-559A96BB1195", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Guy Parmelin, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, UDC, D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, de la formation et de la recherche;Boukari, Fouad;Vincent Haldi, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti Montreux libre;Nicola Zingaretti, secr\u00e9taire du parti d\u00e9mocrate italien;Gerardo Seoane, entra\u00eeneur d'YB\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(02/AGRICULTURE ITV PARMELIN) Une premi\u00e8re r\u00e9ponse aux pr\u00e9occupation sur le climat et les initiatives populaires anti-pesticides.\r\nGuy Parmelin a pr\u00e9sent hier les grandes lignes de la futur politique agricole Suisse... \r\nA partir de 2022, le ministre souhaite orient\u00e9 le monde paysan vers une production plus verte...\r\nPlus respectueuse de l'environnement...\r\nLes quantit\u00e9s d'engrais autoris\u00e9 devront seront r\u00e9duite dans ce projet...\r\nIl pourrait m\u00eame y avoir - \u00e0 terme - des mesures contraignantes pour limiter les r\u00e9sidus de pesticides dans l'eau. \r\nAlors: vit-on un changement d'\u00e9poque sur ce sujet? \r\nEcoutez la r\u00e9ponse de Guy Parmelin.\r\n  25''\r\nGuy Parmelin avec Thibaut Schaller.\r\n(01/AGRICULTURE PA) ***Thibaut Schaller, (on l'entend) le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut montrer qu'il r\u00e9pond aux pr\u00e9occupations sur le climat et aux initiatives populaires anti-pesticides...\r\n  52'' \r\n***EXTRO: Et le projet finale sera d\u00e9voil\u00e9 le printemps prochain.\r\n(Bve Sant\u00e9 CH) La sant\u00e9 on vient de l'\u00e9voquer...\r\nC'est l'une des principales pr\u00e9occupations des Suisses : \r\nPr\u00e9ocuapation cette fois au sujet de la hausse continue de leurs primes-maladie.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut s'y attaquer...et transmet au parlement un paquet de neuf mesures destin\u00e9es \u00e0 limiter l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\nAu menu, notamment...des projets-pilotes pour tester de nouveaux mod\u00e8les, la cr\u00e9ation d'une organisation tarifaire pour les soins ambulatoires ou encore la promotion des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques, aujourd'hui deux fois plus chers en Suisse qu'\u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nUn projet salu\u00e9 par sant\u00e9suisse...la principale fa\u00eeti\u00e8re des caisses-maladie.\r\nC\u00f4t\u00e9 politique, aucun parti ne critique l'ensemble du paquet, ce qui laisse pr\u00e9sager une majorit\u00e9 au parlement.\r\n(06/VD/MTX/ANNULATION VOTE CONGRES ITV HALDI) *** L'annulation de la votation sur le Centre des congr\u00e8s de Montreux est confirm\u00e9e. \r\nLa Cour constitutionnelle a rejet\u00e9 les recours d\u00e9pos\u00e9s contre la d\u00e9cision du Conseil d'Etat. \r\nLa municipalit\u00e9 prend acte et attend de savoir s'il y a recours devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\nElle pourrait alors organiser un nouveau scrutin, avec un nouveau projet.\r\nLe petit parti \"Montreux libre\" l'un des premiers opposant, veut croire que les diff\u00e9rents acteurs puissent s'entendre, mais ne voudrait pas avoir \u00e0 le regretter.\r\nSon secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Vincent Haldi.\r\n  31''\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer\r\n(TF2/ITALIE JEU POLITIQUE PI) *** L'Italie se lance aujourd'hui dans un deuxi\u00e8me round de consultations pour trouver une solution \u00e0 la crise politique... \r\nLe pr\u00e9sident Sergio Mattarella, continuera ses entrevues...\r\nIl recevra d'ici ce soir les diff\u00e9rentes formations politiques.. \r\nA l'issue de ce ballet, plusieurs options s'offriront \u00e0 lui.\r\nY compris des \u00e9lections anticip\u00e9es d\u00e8s cet automne. \r\nSauf en cas d'accord pour une nouvelle coallition..\r\nLe Mouvement Cinq Etoiles et le Parti d\u00e9mocrate, premi\u00e8re force de gauche se rapproche de plus en plus... \r\nUn sc\u00e9nario, Eric Jozsef qui sera evidement longuement discut\u00e9 aujourd'hui... \r\n  1''28\r\n(Bve Open Arms) L'italie toujours et des migrants aux fronti\u00e8res de la folie...\r\nC'est la raison qui a pouss\u00e9 le procureur italien a ordonner mardi le d\u00e9barquement \u00e0 Lampedusa des r\u00e9fugiers \u00e0 bord de l'Open Arms. \r\nDans son rapport, cit\u00e9 par plusieurs m\u00e9dias italiens, le magistrat d\u00e9crit des passagers plong\u00e9s dans un contexte \u00e9motionnel extr\u00eame...\r\n\"Entre la perception de la mort en cas de retour au pays, (dit-il) et l'espoir d'une nouvelle vie, m\u00eame si elle n\u00e9cessite de se jeter \u00e0 la mer et de nager jusqu'\u00e0 l'\u00eele\".\r\n(Bve Trump Migrant) C'est un pas de plus franchi par Donald Trump dans sa politique r\u00e9pressive envers les migrants. \r\nSon gouvernement a annonc\u00e9 hier qu'il allait supprimer les strictes limites r\u00e9gissant le temps pass\u00e9 par les enfants migrants en centre de r\u00e9tention.\r\nParall\u00e8lement, le milliardaire r\u00e9publicain a laiss\u00e9 planer le spectre d'un nouveau front,\r\nIl  souhaite s'attaquer au droit du sol qui permet aux enfants n\u00e9s aux Etats-Unis de b\u00e9n\u00e9ficier de la nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine.\r\nInterrog\u00e9 sur son intention de revenir sur ce droit inscrit dans le 14e amendement de la Constitution am\u00e9ricaine, il a r\u00e9pondu: \"nous regardons cela tr\u00e8s, tr\u00e8s s\u00e9rieusement\".\r\n(10/SOUDAN TRANSITION PA) *** La transition du Soudan vers un pouvoir civil s'est enfin mise en route. \r\nLe Conseil souverain qui doit piloter la transition pendant un peu plus de trois ans a \u00e9t\u00e9 form\u00e9. \r\nUn pas de plus vers une accalmie, alors que plus de 250 personnes sont mortes depuis le d\u00e9but des manifestations en d\u00e9cembre dernier.\r\nPatricia Huon\r\n  54''\r\n(17/YB ETOILE ROUGE ITV SEOANE) *** Bagarres, Bless\u00e9s et coups de feu tir\u00e9s en l'air par la police, hier soir \u00e0 Berne, en marge du match de football entre Young Boys et l'Etoile Rouge de Belgrade.\r\nDes actes de violences avant et apr\u00e9s la rencontre...\r\n5 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dont 2 deux hospitalis\u00e9es.\r\nLa police a plac\u00e9 trois individus en d\u00e9tention provisoire.\r\nSur le plan sportif..\r\nCe barrage aller de la ligue des champions, s'est conclu sur le r\u00e9sultat de 2 buts partout.\r\nUn r\u00e9sultat d\u00e9favorable pour la formation bernoise qui a domin\u00e9.\r\nL'entra\u00eeneur d'YB, Gerardo Seoane a regrett\u00e9 le manque de r\u00e9alisme de ses joueurs devant le but serbe...\r\n  34''\r\nDes propos recueilis par St\u00e9phane Rinaldi.\r\nLe match retour en Serbie entre l'Etoile Rouge de Belgrade et les Young Boys se disputera mardi prochain.", "durationSec": 575, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637526", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-22T06:30:19_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-22T06:30:19_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10637561", "ece-10637526"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T07:06:40Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nJournal de Foued Boukari bonjour Fred bonjour \u00e0 quoi ressemblera l'agriculture suisse en 2022 Guy Parmelin donn\u00e9 hier quelques indices, le projet du ministre de l'Agriculture, se veut vous l'entendrez plus respectueux de l'environnement, l'Italie se lance dans un deuxi\u00e8me round de consultations aujourd'hui pour tenter de trouver une solution \u00e0 la crise politique, le pr\u00e9sident Sergio Mattarella continuera ses entrevues avec en ligne de mire une potentielle coalition entre la gauche et le Mouvement 5 \u00e9toiles et puis du football et Young Boys en ballottage d\u00e9favorable pour une participation cette saison en Ligue des champions, match nul hier soir contre l'\u00c9toile Rouge de Belgrade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [95%] :\r\nUne premi\u00e8re r\u00e9ponse aux pr\u00e9occupations sur le climat et les initiatives populaires anti- pesticides, Guy Parmelin, pr\u00e9sent\u00e9 hier les grandes lignes de la future politique agricole Suisse \u00e0 partir de 2022, le ministre souhaite orient\u00e9 le monde paysan vers une production plus verte, plus respectueuse de l'environnement, les quantit\u00e9s d'engrais autoris\u00e9 devront \u00eatre r\u00e9duites dans ce projet, il pourrait m\u00eame y avoir \u00e0 terme des mesures contraignantes pour limiter les r\u00e9sidus de pesticides dans l'eau alors vit -on un changement d'\u00e9poque sur ce sujet, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [87%] :\r\nJe ne sais pas si \u00e7a chauffe d'mais nous avons des initiatives populaires, c'est une chose, vous avez un souci d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale de la population de savoir ce qu'elles mangent comment produit pas seulement Suisse dans le monde entier, vous avez des demandes r\u00e9currentes pour mieux \u00e9tiqueter les les produits pour savoir si la viande X a \u00e9t\u00e9 produite \u00e0 base d'hormones ou pas, tous ces aspects -l\u00e0, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit les prendre au continent ne serait pas cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [92%] :\r\nVoil\u00e0, Guy Parmelin, le ministre de l'Agriculture et Thibaut Schaller, on vient de l'entendre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut montrer qu'il r\u00e9pond aux pr\u00e9occupations sur le climat, mais aussi aux initiatives populaires anti- pesticides. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [93%] :\r\nOui \u00e0 tout le Champ lexical, il est pass\u00e9 sant\u00e9 animale durabilit\u00e9 \u00e9cologique changement climatique catastrophes m\u00e9t\u00e9orologiques en hausse, Guy Parmelin, s'est attach\u00e9 \u00e0 d\u00e9montrer que la politique agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'ancrer dans le d\u00e9bat actuel sur l'environnement, le ministre de l'\u00c9conomie et de l'agriculture doit aussi combattre 2 initiatives populaires qui veulent que la Suisse cesse d'utiliser des pesticides, il le fait dans un contexte d\u00e9favorable en fin de semaine pass\u00e9e l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement a montr\u00e9 \u00e0 quel point les eaux souterraines \u00e9tait sous pression en Suisse avec des r\u00e9sidus d'engrais et de pesticides, de plus en plus pr\u00e9sents, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit montrer qu'il agit et il le fait, introduction de mesures contraignantes pour limiter la perte de fertilisants voire \u00e9laboration d'une base l\u00e9gale en cas de d\u00e9passement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 de valeurs limites dans les eaux Suisses, reste \u00e0 voir si cela sera suffisant pour convaincre les initiants et rassurer la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [93%] :\r\nLa sant\u00e9, donc on vient de l'\u00e9voquer dans le monde agricole, c'est l'une des principales pr\u00e9occupations des Suisses pr\u00e9occupations cette fois au sujet de la hausse continue de leurs primes maladie le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut s'y attaquer et transmet au Parlement un paquet de neuf mesures au menu notamment, la cr\u00e9ation d'une organisation tarifaire pour les sons ambulatoires ou encore la promotion des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques aujourd'hui 2 fois plus cher en Suisse qu'\u00e0 l'\u00e9tranger, projet salu\u00e9 par sant\u00e9suisse, la principale fa\u00eeti\u00e8re des caisses maladie c\u00f4t\u00e9 politique, aucun parti ne critique l'ensemble du paquet, ce qui laisse pr\u00e9sager une majorit\u00e9 au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:14) [89%] :\r\nL'annulation de la votation sur le Centre des congr\u00e8s de Montreux confirm\u00e9e la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [94%] :\r\nCour constitutionnelle a rejet\u00e9 les recours d\u00e9pos\u00e9s contre la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat, la municipalit\u00e9 prend acte et attend de savoir s'il y a recours devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, elle pourrait alors organiser un nouveau scrutin, avec un nouveau projet le par le petit parti Montreux Libre, l'un des premiers opposant veut croire que les diff\u00e9rents acteurs puissent s'entendre mais ne voudrait pas avoir \u00e0 le regretter, \u00e9coutez son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Vincent Haldi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:43) [91%] :\r\nNous, on essaie vraiment de trouver une solution rapide et moins co\u00fbteuse pour les montreusien montre, il fait du mieux qu'il peut l'a toujours fait, nous avons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 une motion au conseil communal pour qu'on \u00e9tudie un plan pays qui soit peut-\u00eatre moins ambitieux mais plus r\u00e9aliste, tout \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par la majorit\u00e9 PLR on veut aller de l'avant, mais on veut pas non plus se retrouver les pieds compte le mur avec presque le m\u00eame projet, tous 3 petits arrangements un et puis en gros tout le monde est content, \u00e7a je pense que \u00e7a sera pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, l'Italie se lance aujourd'hui dans un deuxi\u00e8me tour de consultations pour trouver une solution \u00e0 la crise politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident Sergio Mattarella continuera ses entrevues, il recevra d'ici ce soir, les diff\u00e9rentes formations politiques, \u00e0 l'issue de ce ballet, plusieurs options s'offriront \u00e0 lui, y compris des \u00e9lections anticip\u00e9es d\u00e8s cet Automne, sauf en cas d'accord pour une nouvelle coalition, le Mouvement 5 \u00e9toiles et le Parti d\u00e9mocrate, premi\u00e8re force de gauche se rapproche de plus en plus un sc\u00e9nario Eric Joseph qui sera \u00e9videmment, longuement discut\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:46) [95%] :\r\nSergio Mattarella ne veut pas, perte de temps, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et m\u00eame les consultations tambour battant, craignant notamment que la prolongation de la crise politique puisse exposer l'Italie aux soubresauts des march\u00e9s financiers apr\u00e8s avoir re\u00e7u hier les pr\u00e9sidents des 2 chambres et les petits groupes parlementaires, il recevra aujourd'hui les repr\u00e9sentants des grandes formations hier par la voix de son secr\u00e9taire Nicolas d'Zingaretti, le Parti d\u00e9mocrate s'est officiellement d\u00e9clar\u00e9 pr\u00eat \u00e0 discuter avec les 5 \u00e9toiles en posant toutefois 5 conditions notamment un soutien loyal \u00e0 l'Europe et un changement de politique migratoire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:22) [87%] :\r\nOui, c'est mon nous, nous sommes pr\u00eats pour faire savoir au pr\u00e9sident Mattarella notre pleine disponibilit\u00e9 \u00e0 v\u00e9rifier les conditions pour un gouvernement de changement utile pour notre pays, dans cette p\u00e9riode difficile sur le plan de la vie d\u00e9mocratique et \u00e9conomique et social d\u00e9mocrate blocage \u00e9conomique et ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:45) [91%] :\r\nPour l'instant, les 5 \u00e9toiles n'ont pas formellement ont r\u00e9pondu \u00e0 l'offre de Nicolas d'Zingaretti, mais un rapprochement avec le Parti d\u00e9mocrate n'est plus exclue du c\u00f4t\u00e9 des partisans de BP Gryllos reste toutefois \u00e0 r\u00e9gler plusieurs points, notamment le nom des membres d'un \u00e9ventuel gouvernement les 5 \u00e9toiles souhaiterait une reconduction de Giuseppe Conte et \u00e0 la pr\u00e9sidence du conseil, pas question, a fait savoir Nicolas d'Zingaretti qui exige une rupture nette avec le gouvernement sortant \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [95%] :\r\nL'Italie toujours et des migrants aux fronti\u00e8res de la folie, c'est la raison qui a pouss\u00e9 le procureur italien a ordonn\u00e9 mardi le d\u00e9barquement et 12 \u00e0 des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 bord de l'Open Arms dans son rapport, cit\u00e9 par plusieurs m\u00e9dias italiens, le magistrat d\u00e9crit des passagers plong\u00e9s dans un contexte \u00e9motionnel extr\u00eame entre la perception de la mort en cas de retour au pays, dit -il, et l'espoir d'une nouvelle vie, m\u00eame si elle n\u00e9cessite de se jeter \u00e0 la mer et de nager jusqu'\u00e0 Lille, c'est un pas de plus franchi par Donald Trump dans sa politique r\u00e9pressive envers les migrants, les enfants migrants en centre de d\u00e9tention pourraient \u00eatre maintenus de mani\u00e8re ind\u00e9termin\u00e9e parall\u00e8lement le milliardaire r\u00e9publicain a laiss\u00e9 planer le spectre d'un nouveau front, il souhaite s'attaquer au droit du sol qui permet aux enfants n\u00e9s aux \u00c9tats-Unis de b\u00e9n\u00e9ficier de la nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine au Soudan, la transition vers un pouvoir civil s'est enfin mise en route, le Conseil souverain qui doit piloter la transition pendant un peu plus de 3 ans a \u00e9t\u00e9 form\u00e9, le 1er ministre a pr\u00eat\u00e9 serment hier un pas de plus vers une accalmie alors que plus de 250 personnes sont mortes depuis le d\u00e9but des manifestations, en d\u00e9cembre dernier, Patricia Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:21) [94%] :\r\nC'est un soulagement et une victoire au moins partielle, pour beaucoup de Soudanais pour la premi\u00e8re fois en 3 d\u00e9cennies, le Soudan n'est plus exclusivement dirig\u00e9 par des militaires, les d\u00e9fis restent immenses, mais c'est un pas en avant important, le chef du conseil militaire sortant, le g\u00e9n\u00e9ral Abdel Fattah Al-Burhane a pr\u00eat\u00e9 serment comme pr\u00e9sident du nouveau Conseil souverain qui dirigera le pays, selon les termes de l'accord conclu entre militaires et civils, il occupera ce poste pendant 21 mois en civil lui succ\u00e9dera ensuite pour le reste des 3 ans de transition avant l'organisation d'\u00e9lections qui devrait, si tout se passe comme pr\u00e9vu, se tenir en 2022 le Soudan entre dans un nouveau chapitre de son histoire depuis l'ind\u00e9pendance du pays, les civils n'ont eu acc\u00e8s au pouvoir que pendant de br\u00e8ves p\u00e9riodes, les militaires ont toujours mis fin par la force aux espoirs de d\u00e9mocratie, un sc\u00e9nario qui pourrait cependant se r\u00e9p\u00e9ter, bagarres, bless\u00e9s, coups de feu tir\u00e9s en l'air par la police, \u00e9tait hier soir \u00e0 Berne, en marge du match de football entre Young Boys et l'\u00c9toile Rouge de Belgrade des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [92%] :\r\nCe de violence qui ont eu lieu avant et apr\u00e8s la rencontre, 5 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont 2 hospitalis\u00e9s, la police a plac\u00e9 3 personnes en d\u00e9tention provisoire, sur le plan sportif ce barrage aller de la Ligue des champions s'est conclu sur un match nul 2 buts partout un r\u00e9sultat d\u00e9favorable pour les Bernois qui ont domin\u00e9 la rencontre, l'entra\u00eeneur d'IB Gerardo c'est nez a regrett\u00e9 le manque de r\u00e9alisme de ses joueurs devant le but serbe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:49) [87%] :\r\nBen performance mauvais r\u00e9sultats la performance r\u00e9fl\u00e9chie par le r\u00e9sultat des fois le foot, c'est \u00e7a, mais je ne peux pas faire reproches prochains \u00e0 mois mes joueurs, ils ont vraiment essay\u00e9 de de faire les choses qu'on a, on a essay\u00e9 de, de, de mettre en place le plan de jeu, il a bien fonctionn\u00e9, je pense \u00e0 la 1\u00e8re mi- temps, on a eu beaucoup beaucoup de frappe et manquait la lucidit\u00e9 devant le but, \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait la grande diff\u00e9rence les, les, les, les tops, tops joueurs pour les joueurs qui ont pay\u00e9 les 125 \u00e0 140 millions c'est le joueur qui met le but qui qui finissent tout de suite les actions m\u00eame si t'as pas le temps, on a rat\u00e9 des occasions, le gardien et l\u00e0, il a bien arr\u00eat\u00e9, pas de reproche \u00e0 la performance, mais la v\u00e9rit\u00e9 c'est que le r\u00e9sultat, il n'est pas id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:24) [95%] :\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Rinaldi et le match retour en Serbie entre l'\u00c9toile Rouge de Belgrade et Les Young Boys se disputera mardi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:32) [97%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci \u00e0 vous, Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T05:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}