{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=825&rows=25&query=UDC", "count": 1247, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=850&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1222&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=800&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-D9F2232E-E88B-40CE-A1C4-2AED7AC9DB31", "internalArchiveId": "D9F2232E-E88B-40CE-A1C4-2AED7AC9DB31", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lancement de la campagne \"Pour une politique culturelle coh\u00e9rente \u00e0 Gen\u00e8ve\"", "publicationDate": "2019-04-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christine Ferrier, membre du comit\u00e9 qui a lanc\u00e9 l'iniative pour une politique coh\u00e9rente \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLancement de la campagne \"Pour une politique culturelle coh\u00e9rente \u00e0 Gen\u00e8ve\"  \r\n*** A Gen\u00e8ve, on parle beaucoup de la longue liste d'objets sur laquelle les citoyens devront se prononcer lors des votations du 19 mai prochain. Parmi ceux-ci, on y trouve \"l'initiative pour une politique culturelle coh\u00e9rente \u00e0 Gen\u00e8ve\".  Elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par un comit\u00e9 compos\u00e9 de membres des milieux culturels et artistiques du canton, Tania Sazpinar\r\nOui des milieux inquiets quant \u00e0 la politique culturelle men\u00e9e sous la pr\u00e9cedente l\u00e9gislature. Selon eux la volont\u00e9 de se r\u00e9partir les t\u00e2ches entre le canton, la ville de Gen\u00e8ve et les communes est n\u00e9faste pour la culture. Le message de cette initiative est donc clair selon Christine Ferrier qui est membre du comit\u00e9:\r\n ((SON 1-0'24'' C'est la collaboration, la concertation entre les differents \u00e9tages de notre r\u00e9gion. C'est \u00e0 dire le canton, la ville et toutes les autres communes. Aujourd'hui avec 45 communes on a 45 politiques culturelles diff\u00e9rentes qui se font sans la moindre concertation))\r\nLe texte demande donc d'inscrire l'id\u00e9e de coordination entre les diff\u00e9rents organes politiques dans la constitution genevoise. Un changement pas vraiment contraignant \u00e0 proprement parl\u00e9 mais qui- s'il est accept\u00e9- donnera un cadre plus pr\u00e9cis \u00e0 la mani\u00e8re donc doit \u00eatre pens\u00e9e la politique culturelle:\r\n (( SON 2- 0'28'' Pour nous tout commence le 20 mai-en esp\u00e9rant que les genevois acceptent largement cette initiative- et a partir de l\u00e0 , parce que ca nous parait \u00eatre du bon sens et que les genevois aiment le bon sens surtout en mati\u00e8re de gestion publique, on va etre tr\u00e8s vigilant sur les conditions et l'ampleur de la mise en oeuvre de ce changement constitutionel par les autorit\u00e9s politiques))\r\nAu niveau politique cette initiative a connu un franc succ\u00e8s, le Conseil d'Etat la soutient et le Grand Conseil l'a \u00e9galement valid\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9. L'UDC s'y est oppos\u00e9 notament car il ne juge pas n\u00e9cessaire d'inscrire cette modification dans la constitution.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10379387", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Lancement de la campagne \"Pour une politique culturelle coh\u00e9rente \u00e0 Gen\u00e8ve\" / 12H30_2019-04-27T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 27.04.2019"], "variantIds": ["ece-10379387"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T11:04:24Z", "speechToTexts": ["03.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nRetour en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, on parle beaucoup de la longue liste d'objets sur laquelle les citoyens devront se prononcer lors des votations du 19 mai prochain parmi ceux -ci, on y trouve l'initiative pour une politique culturelle coh\u00e9rente \u00e0 Gen\u00e8ve, elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par un comit\u00e9 compos\u00e9 de membres des milieux culturels et artistiques du canton Tania \u00e7a spina. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [95%] :\r\nOui, des milieux inquiets quant \u00e0 la politique culturelle men\u00e9e men\u00e9e sous la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, selon eux, la volont\u00e9 de se r\u00e9partir les t\u00e2ches entre le canton, la Ville de Gen\u00e8ve et les communes est n\u00e9faste pour la culture, le message de cette initiative est donc clair, selon Christine Ferrier, qui est membre du comit\u00e9 d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:35) [94%] :\r\nC'est la collaboration la concertation entre les diff\u00e9rents l'\u00e9tage de notre r\u00e9gion, c'est-\u00e0-dire le canton, la ville et toutes les autres communes de notre canton aujourd'hui avec 45 communes \u00e0 Gen\u00e8ve nous avons 45 politique culturelle diff\u00e9rente qui se font sans la moindre concertation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [91%] :\r\nLe texte demande donc d'inscrire l'id\u00e9e de coordination entre les diff\u00e9rents organes politiques dans la constitution genevoise un changement pas vraiment contraignant \u00e0 proprement parler, mais qui, s'il est accept\u00e9, visera \u00e0 donner un cadre plus pr\u00e9cis, \u00e0 la mani\u00e8re dont doit d'Auto dont doit \u00eatre pens\u00e9e pardon la peu politique culturelle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:17) [95%] :\r\nPour nous, tout commence le 20 mai, c'est-\u00e0-dire le lendemain de du r\u00e9sultat en esp\u00e9rant que les Genevois acceptent largement cette initiative et \u00e0 partir de l\u00e0, parce que \u00e7a nous semble \u00eatre vraiment, une initiative de bon sens et que les citoyens aiment le bon sens, surtout lorsqu'il s'agit de la gestion publique, on va \u00eatre tr\u00e8s vigilant sur les conditions et l'ampleur de la mise en oeuvre de ce changement constitutionnel par les pouvoirs publics. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [91%] :\r\nAu niveau politique, cette initiative a connu un franc succ\u00e8s, le Conseil d'\u00c9tat \u00e0 la soutient le Grand Conseil l'\u00e9galement valid\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 l'UDC et le MCG s'y opposent, notamment car il ne juge pas n\u00e9cessaire d'inscrire cette modification dans la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [82%] :\r\nTania SAS, Finnair merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-27T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F30AD50-40A5-4EF2-9309-BE6FD21C1FF4", "internalArchiveId": "6F30AD50-40A5-4EF2-9309-BE6FD21C1FF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gilles Meystre, membre du conseil de GastroSuisse;Baumgartner , Georges ;Revoin;Igor Delanoe, directeur adjoint de l'Observatoire franco-russe \u00e0 Moscou;Farcis;Erich Fehr, maire de Bienne;Julien Steiner, vice-chancelier de la ville de Bienne;Baumgartner , Georges\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:28-07:59:45 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/GASTROSUISSE PI) Les clients des restaurants suisses sont toujours plus friands de \"fait maison.\"\r\nC'est ce qui ressort d'un sondage d\u00e9voil\u00e9 hier par Gastro suisse... lors de la conf\u00e9rence de presse annuelle \r\n Cl\u00e9a Favre...Un tiers de ces personnes serait pr\u00eates \u00e0 payer plus... pour ce type de cuisine.\r\n  1'40''\r\n((Les consommateurs associent le fait maison \u00e0 la fra\u00eecheur, \u00e0 la qualit\u00e9 et au go\u00fbt, \r\nselon l'enqu\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration de l'h\u00f4tellerie et de la restauration.\r\nPr\u00e8s de 85% des sond\u00e9s iraient plus souvent au restaurant s'ils savaient que les plats y \u00e9taient \u00e9labor\u00e9s sur place.\r\nCe crit\u00e8re est donc de plus en plus d\u00e9terminant.\r\nGilles Meystre, membre du conseil de GastroSuisse...\r\nFAIT MAISON1\r\nLe label Fait Maison, n\u00e9 en Suisse romande en septembre 2017, poursuit sa croissance.\r\nAujourd'hui, presque 300 \u00e9tablissements sont certifi\u00e9s.\r\nFAIT MAISON2\r\nLa Suisse al\u00e9manique s'int\u00e9resse de plus en plus \u00e0 cette initiative.\r\nMais l\u00e0 encore, si elle veut, \u00e0 son tour, mettre en place un tel label, elle se verra confront\u00e9e \u00e0 la question des financements.\r\nGastroSuisse s'\u00e9tait vu refuser une aide de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a 5 ans.\r\nLa fa\u00eeti\u00e8re pourrait bien revenir \u00e0 la charge, forte du succ\u00e8s de son exp\u00e9rience en Suisse romande.))\r\n(Bienne bilinguisme) *** La ville de Bienne veut plus de cadres romands...\r\nAujourd'hui, environ 4 employ\u00e9s sur 10 sont de langue maternelle fran\u00e7aise... dans l'administratoin de la ville... mais seulement 3 sur 10 pour les postes de cadres\r\nInsuffisant... pour le conseil municipal biennois... qui promet qu'au moins 45%\u00e7 des postes cl\u00e9 seront occup\u00e9s par des francophones... d'ici \u00e0 2024\r\nL'ex\u00e9cutif de la ville s'engage aussi \u00e0 respecter la parit\u00e9 hommes femmes... dans le m\u00eame d\u00e9lai\r\n(06/ZH/ CONTRE PROJET UDC NATIONALITE CRIMINELS PA) Maintenir la mention de la nationalit\u00e9 des personnes impliqu\u00e9es dans un d\u00e9lit, oui, mais pas question d'introduire des informations sur leurs origines. \r\nC'est la position des autorit\u00e9s zurichoises.\r\nLe conseil d'Etat a d\u00e9voil\u00e9 hier son contre projet \u00e0 une initiative de l'UDC cantonale \r\nContrairement \u00e0 ce que pratique la VILLE de Z\u00fczrich... le canton d\u00e9fend l'obligation de publier la nationalit\u00e9 d'un suspect\r\n Mais le parti agrarien... lui... voudrait aller  plus loin dans les indications communiqu\u00e9es par la police, S\u00e9verine Ambrus...\r\n  0'51''\r\n((Avec ce contre-projet, le gouvernement zurichois appuie le parti agrarien dans sa demande que la mention de la nationalit\u00e9 des suspects ou des victimes soit obligatoire pour toutes les polices du canton.\r\n Si aujourd'hui \u00e0 Zurich, la police cantonale publie ces informations, la majorit\u00e9 rose-verte en ville de Zurich y a, elle, renonc\u00e9 pour sa police communale en 2017.\r\nEn cas d'acceptation de l'initiative ou du contre-projet, la ville de Zurich pourrait donc se voir imposer de revenir sur ce choix.\r\nMais l'ex\u00e9cutif du canton ne suit pas l'UDC en tous points: \r\nle parti souhaite  \u00e9galement que la police soit tenue d'informer sur demande si un suspect a obtenu la nationalit\u00e9 suisse par naturalisation ou s'il est double-national.\r\nCela va trop loin pour les autorit\u00e9s zurchoises qui consid\u00e8rent que ce serait contraire \u00e0 la protection de la vie priv\u00e9e.\r\nL'initiative comme son contre-projet doivent maintenant \u00eatre d\u00e9battus au parlement du canton.))\r\n(Ueli routes de la soie) *** Ueli Maurer d\u00e9fend le projet chinois tr\u00e8s controvers\u00e9 des Nouvelles routes de la soie\r\nLe pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration... est \u00e0 P\u00e9kin... pour le deuxi\u00e8me forum organis\u00e9 par Xi Jinping autour de ce m\u00e9ga projet d'infrastructures routi\u00e8res, ferroviaires et maritimes\r\nEt le ministre des finances donne son avis... ce matin... dans les colonnes de la NZZ\r\nSelon lui... les milliards investis permettront de cr\u00e9er des emplois... et donc de la stabilit\u00e9\r\nMais pour de nombreux \u00e9tats... ces routes de la soie seront  un \"pi\u00e8ge de la dette\" pour les pays pauvres.\r\n(20/CARLOS GHOSN) *** Carlos Ghosn est sorti de prison\r\nLe tribunal de Tokyo a confirm\u00e9 hier soir.. la lib\u00e9ration sous caution de l'ancien magnat de l'immobilier\r\nL'entrepreneur a d\u00fb s'acquitter d'une caution de plus de 4 millions de francs suisses...\r\nEt sa libert\u00e9 est soumise \u00e0 des conditions strictes\r\nL'ancien patron de Renault et Nissan a notamment l'interdiction de voir son \u00e9pouse... sans l'autorisation pr\u00e9alable du tribunal\r\nUne epouse, elle aussi dans le viseur des procureurs de Tokyo, mais qui se retrouveen premiere ligne dans la defense de son mari... Georges Baumgartner.\r\n PAS DE SCRIPT\r\n(Ukraine passeports russes) La col\u00e8re de Kiev ne faiblit pas... apr\u00e8s la d\u00e9cision russe... d'octroyer des passeports aux ukrainiens des r\u00e9gions s\u00e9paratistes\r\nL'Ukraine appelle d\u00e9sormais le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU ... \u00e0 prendre des mesures... pour s'opposer au d\u00e9cret de Vladimir Poutine\r\nL'ambassadeur ulkrainen aux nations unies \u00e9voque une d\u00e9cision \"ill\u00e9gale\"... qui s'apprente selon lui \u00e0 une \"annexion insidieuse\" de l'est de l'Ukraine\r\nMais sa requ\u00eate a peu de chance d'aboutir au conseil de s\u00e9curit\u00e9:  Moscou y opposera propoablement son veto\r\n(07/RENCONTRE KIM POUTINE, RUSSIE PI) *** Et en Russie justement... Vladimir Poutine et Kim Jong Un se sont quitt\u00e9s hier soir\r\nLes dirigeants russe et nord-cor\u00e9en se rencontraient pour la premi\u00e8re fois... depuis 8 ans...\r\nQuelques mois apr\u00e8s un sommet mitig\u00e9... au Vietnam.... avec le pr\u00e9sident des Etats-Unis... Kim jong Un cherchait le soutien de l'un de ses alli\u00e9s historiques\r\nLes deux hommes ont parl\u00e9 nucl\u00e9aire... mais aussi relations bilat\u00e9rales...\r\nDes enjeux essentiels pour Pyongyang... mais aussi pour Moscou Jean-Didier Revoin\r\n  1'14''\r\n((En accueillant Kim Jong-un, Vladimir Poutine envoie des signaux. Il s'agit de montrer que la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord n'est pas le seul apanage de Pyongyang et des Am\u00e9ricains. Il prouve aussi que la Russie s'engage en faveur de la d\u00e9tente constat\u00e9e depuis plusieurs mois dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. Pour Igor Delanoe, directeur adjoint de l'Observatoire franco-russe \u00e0 Moscou, la Russie tient beaucoup \u00e0 ce nouvel \u00e9quilibre encore fragile :\r\nDelanoe_I :\r\nce que les Russes redoutent par-dessus tout, c'est que cette d\u00e9tente ne s'\u00e9vapore \u00e0 la premi\u00e8re occasion : changement de pr\u00e9sident \u00e0 Washington, changement d'\u00e9quipe dirigeante \u00e0 S\u00e9oul, et donc les Russes veulent d\u00e9montrer qu'ils sont favorables \u00e0 consolider cette d\u00e9tente.\r\nUne d\u00e9tente d\u00e9terminante pour mener \u00e0 bien deux projets \u00e9conomiques d'envergure pour la Russie. Un gazoduc et une voie de chemin de fer reliant la Russie \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud via la Cor\u00e9e du Nord. mais deux projets gel\u00e9s qu'une lev\u00e9e des sanctions d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es contre Pyongyang par l'ONU pourrait relancer et dont les Russes souhaitent tirer partie, comme l'explique Igor Delanoe.\r\nDelanoe_II :\r\nForc\u00e9ment lorsqu'une grande crise internationale se d\u00e9noue \u00e0 travers un processus politico diplomatique, il peut y avoir des retomb\u00e9es \u00e9conomiques pour les gens qui y ont contribu\u00e9. \r\nUn projet qui s'inscrit dans le prolongement de celui de Kim Jong-un. En rompant son isolement international, il esp\u00e8re contraindre Washington \u00e0 lui donner des garanties indiscutables pour entamer la d\u00e9nucl\u00e9arisation de son pays. Jean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\nEt Kim Jong Un n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 adopter un ton offensif \u00e0 l'\u00e9gard des Etats-Unis\r\nSelon lui, washington a fait preuve de mauvaise foi en f\u00e9virer dernier au Vietnam...\r\nIl s'en est plaint \u00e0 Vladimir Poutine... qu'il a d'ailleurs invit\u00e9 \u00e0 Pyongyang pour une nouvelle rencontre... Et le chef d'\u00e9tat russe a accept\u00e9\r\n(TF1/SRI LANKA BLOCAGE RESEAUX) *** Les autorit\u00e9s sri lankaises recherchent 140 personnes... 5 jours apr\u00e8s les attentats qui ont endeuill\u00e9 le pays\r\nCes individus sont soupconn\u00e9s d'avoir entretenu des liens avec le groupe Etat islamique...qui a revendiqu\u00e9 ces attaques\r\nSur l'\u00eele... les r\u00e9seaux sociaux comme Facebook ou encore Whatsapp sont toujours bloqu\u00e9s... pour \u00e9viter la propagation de fausses informations... et l'\u00e9mergence d'affrontements communautaires\r\nAlors comment les sri lankais vivent ils cette interdiction?\r\nNotre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Sebastien Farci a pos\u00e9 la question \u00e0 plusieurs d'entre eux...\r\n  1'15''\r\n((Depuis trois jours, le jeune azham r\u00e9ussissait \u00e0 contourner l'interdiction des r\u00e9seaux sociaux en utilisant un service de r\u00e9seau virtuel priv\u00e9, appel\u00e9 VPN. Mais ce jeudi, il a pris peur et l'a d\u00e9sinstall\u00e9.\u00a0\r\n12\r\nC'est interdit d'utiliser un VPN au sri lanka. Et j'ai entendu aujourd'hui que la police attrapait les gens qui en utilisait. Ils nous arr\u00eatent et v\u00e9rifient nos t\u00e9l\u00e9phones. Du coup je suis pass\u00e9 sur l'autre application Telegram, ce n'est pas encore interdit\r\n14\r\nIl y a un an, le centre du pays s'est enflamm\u00e9 quand des extr\u00eamistes bouddhistes ont appel\u00e9 \u00e0 la haine des musulmans par what's app et Facebook. Plusieurs mosqu\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites et le gouvernement a d\u00fb d\u00e9cr\u00e9ter l'\u00e9tat d'urgence pendant 10 jours. Alors dans ce quartier musulman de colombo, les jeunes\u00a0 comme Mohammad acceptent cette interdiction avec patience.\u00a0\r\n20\r\nCette fois, ce n'est pas grave si Facebook nous manque. Car dans ces moments, tout le monde r\u00e9pand des mensonges et cela fait monter la tension. Il vaut mieux \u00eatre en s\u00e9curit\u00e9 que d'avoir ces r\u00e9seaux sociaux.\u00a0\r\n12\r\n1 02\r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, le gouvernement avait interdit ces r\u00e9seaux, mais il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 trop tard. Cette fois, la restriction a eu lieu juste apr\u00e8s les attentats. Et cela a fonctionn\u00e9, car aucun affrontement communautaire n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 alors que le pays a souffert de l'attaque la plus meurtri\u00e8re de son histoire r\u00e9cente. \u00a0\u00a0\u00a0))\r\n(Macron mesures) En France... l'opposition d\u00e9plore les mesures annonc\u00e9es hier soir par Emmanuel Macron... pour tenter de calmer la crise des gilets jaunes\r\nA gauche comme \u00e0 droite... les chefs de file des diff\u00e9rents partis politiques estiment que le pr\u00e9sident n'a pas compris les attentes des Fran\u00e7ais\r\nHier, le chef de l'\u00e9tat s'est exprim\u00e9 devant la presse... regrettant d'avoir pu para\u00eetre dur... par moments\r\n(18/AFFICHE FINALE COUPE DE SUISSE - 8H LIVE)  \r\n*** THoune contre B\u00e2le: Ce sera l'affiche de la finale de la coupe de suisse de football... \r\nB\u00e2le a \u00e9limin\u00e9 hier soir le d\u00e9tenteur du troph\u00e9e, le FC Zurich... sur le score de 3 \u00e0 1 \r\nCaroline Reymond, les Rh\u00e9nans ont donc une occasion de se racheter apr\u00e8s une saison difficile. \r\n---\r\nLe titre de champion de Suisse lui a une nouvelle fois \u00e9chapp\u00e9 cette saison, mais le FC B\u00e2le a encore une chance de soulever un troph\u00e9e cette ann\u00e9e. \r\nLes Rh\u00e9nans, sans \u00eatre brillants, ont \u00e9limin\u00e9 un FC Zurich qui nage en plein doutes et qui va maintenant pouvoir se concentrer sur un seul objectif: pr\u00e9server sa place en Super League.  \r\nMais revenons-en \u00e0 la finale de la Coupe. B\u00e2le contre Thoune: une affiche in\u00e9dite au dernier stade de la comp\u00e9tition.\r\nDeux clubs et deux palmar\u00e8s bien diff\u00e9rents. B\u00e2le a remport\u00e9 sa derni\u00e8re coupe de Suisse, la 12e, le 25 mai 2017 face \u00e0 Sion. Thoune n'a disput\u00e9 qu'une seule finale, perdue contre La Chaux-de Fonds, c'\u00e9tait il y a 64 ans, le 11 mai 1955. \r\nB\u00e2le a donc l'avantage de l'exp\u00e9rience, mais les hommes de Marcel Koller ne feront pas l'erreur de sous-estimer leurs adversaires bernois, 3e de Super League, qui ne cessent de d\u00e9jouer les pronostics saison apr\u00e8s saison. Un FC Thoune port\u00e9 par toute une r\u00e9gion qui voudra aussi s'assurer une place dans la phase de poules de la prochaine Europa League. \r\n---\r\nLa finale de la coupe de suisse ce sera le 19 mai prochain au stade de suisse \u00e0 Berne\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Carlos Ghosn) Carlos Ghosn est sorti de prison!\r\nle parquet de tokyo s'opposait \u00e0 une nouvelle lib\u00e9ration de l'ancien magnat de l'immobilier\r\nMais le tribunal a tranch\u00e9\r\nAccus\u00e9 notamment de d\u00e9tournement de fonds... dans le cadre de ses activit\u00e9s \u00e0 la t\u00eate de Nissan... Carlos Ghosn a d\u00fb s'acquitter d'une caution de plus de 4 millions de francs suisses\r\nEt sa libert\u00e9 est soumises \u00e0 une condition stricte: il n'a pas le droit de voir sa femme sans autorisation pr\u00e9alable de la justice.\r\n(Bienne bilinguisme) La ville de Bienne veut plus de cadres romands... dans son administration\r\nAujourd'hui, environ 4 employ\u00e9s sur 10 sont de langue maternelle fran\u00e7aise... dans l'administratoin de la ville... mais seulement 3 sur 10 pour les postes de cadres\r\nInsuffisant... pour le conseil municipal biennois... qui promet qu'au moins 45%\u00e7 des postes cl\u00e9 seront occup\u00e9s par des francophones... d'ici \u00e0 2024\r\nL'ex\u00e9cutif de la ville s'engage aussi \u00e0 respecter la parit\u00e9 hommes femmes... dans le m\u00eame d\u00e9lai\r\n(Union suisse des paysannes) L'Union suisse des paysannes a une nouvelle pr\u00e9sidente\r\nLa neuch\u00e2teloise a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue hier par l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s...\r\nelle succ\u00e8de \u00e0 Christine B\u00fchler... qui avait annonc\u00e9 son d\u00e9part en novembre dernier\r\nL'assembl\u00e9e a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 l'occasion... pour les femmes paysannes... de discuter de la future politique agricole et de la couverture sociale des paysannes\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es ont aussi cr\u00e9er une plateforme appel\u00e9e \"\u00e9lire des femmes\".. pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne prochaine\r\n(Jeunes et pr\u00e9voyance vieillesse) \r\n(Z\u00fcrich assurance) Z\u00fcrich assurance devra payer une amende de plus de 5 millions de francs suisses... aux Etats-Unis\r\nL'assureur est accus\u00e9 d'avoir vendu des polices.. utilis\u00e9es par des clients am\u00e9ricains pour se soustraire au fisc\r\n420 contrats conclus par le groupe zurichois entre 2008 et 2014 sont concern\u00e9s\r\nZ\u00fcrich assurance indique n'avoir jamais eu l'intention de frauder le fisc.\r\n(Sri Lanka) *** Le bilan des attents qui ont frapp\u00e9 le Sri Lanka dimanche... est revu \u00e0 la baisse\r\n253 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans ces multiples attaques \u00e0 la bombe... et non 359 comme l'avaient indiqu\u00e9 les autorit\u00e9s auparavant\r\nLe personnel m\u00e9dical a achev\u00e9 les autopsies... et certains corps de victimes avaient \u00e9t\u00e9 compt\u00e9s plusieurs fois\r\nCes massacres restent les pires que l'\u00eele ait connu depuis la fin de la guerre civile... il y a dix ans.\r\n(Ob\u00e9sit\u00e9) Un enfant scolaris\u00e9 sur 6 est ob\u00e8se ou en surpoids... en Suisse.\r\nPromotion sant\u00e9 suisse a publi\u00e9 hier son traditionnel suivi de l'indice de masse corporelle au cours de l'\u00e9cole obligatoire\r\nConclusion: le fl\u00e9au est \u00e0 la baisse chez les enfants et les adolescents... ce taux  est en effet le faible depuis l'ann\u00e9e scolaire 2**\r\nMais proportion varie selon le degr\u00e9s de scolarit\u00e9... \r\nl'\u00e9cole enfantine et la premi\u00e8re primaire comptent deux fois moins d'\u00e9l\u00e8ves en surpoids qu'au niveau secondaire\r\n(Facebook enqu\u00eates) \r\n(Sommet Kim-Poutine) Pour Kim Jong Un... les Etats-Unis ont fait preuve de \"mauvaise foi\"... lors du sommet organis\u00e9 en f\u00e9vrier au Vietnam. \r\nLa presse nord-cor\u00e9enne relaie ce matin les propos du dirigeant...\r\nPropos adress\u00e9s au pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine... hier \u00e0 Vladivostok... \u00e0 l'occasion de la premi\u00e8re rencontre entre les deux hommes\r\nKim Jong Un a donc adopt\u00e9 un ton s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard de Washington... deux mois apr\u00e8s l'\u00e9chec de son deuxi\u00e8me rendez-vous avec Donald Trump\r\nLe leader nord-cor\u00e9en estime que la s\u00e9curit\u00e9 dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne d\u00e9pend enti\u00e8rement de l'attitude des Etats-Unis\r\n(TF6/ADMINISTRATION BIENNE CADRE FRANCOPHONE PI) La ville de Bienne veut employer davantage de cadres francophones dans son administration. \r\nLes romands occupent aujourd'hui un peu plus de 30% des postes-cl\u00e9 ... et l'ex\u00e9cutif veut qu'ils soient au moins 45%... dans 5 ans\r\nSelon les dirigeants de la cit\u00e9 bilingue... les d\u00e9cisions se prennent trop souvent en allemand... \r\nEt cela ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9partition des langues dans la ville... Alain Arnaud...\r\n  1'28''\r\n((Dans les rues de Bienne, le fran\u00e7ais est tr\u00e8s en vogue. 43% des ses habitants se d\u00e9clarent francophones, tendance \u00e0 la hausse depuis 8 ans, on est presque \u00e0 la parit\u00e9. Mais cette r\u00e9alit\u00e9 n'a pas encore atteint les hautes sph\u00e8res de l'administration, o\u00f9 plus de deux tiers des affaires se font en allemand. Eh bien il faut que \u00e7a change, dit le maire de Bienne Erich Fehr, m\u00eame s'il reconna\u00eet que diriger une ville en deux langues, c'est compliqu\u00e9. Mais .\r\nMAG 25'' BIENNE FRANCOPHONE ITV FEHR enrichissant\r\nEncore faudra-t-il trouver les candidats francophones capables de fonctionner en mode bilingue. Pas facile. Le vice-chancelier de la ville de Bienne Julien Steiner le reconna\u00eet .\r\nMAG 21'' BIENNE FRANCOPHONE ITV STEINER plus difficile court \r\nL'appel s'adresse aussi aux femmes, puisque la ville se donne aussi 5 ans pour atteindre la parit\u00e9 des genres. Aujourd'hui, 6 cadres biennois sur 10 sont des hommes. 10% de trop.))\r\n(Sri Lanka nouveau bilan) \r\n(Syrie CC et rapport Amnesty) \r\n(Mexico vs Washington) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(09/ANNONCES MACRON PA) Grand oral de rattrapage hier (jeudi) pour Emmanuel Macron \u00e0 l'Elys\u00e9e. Durant une heure le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a d\u00e9taill\u00e9 les mesures qu'il compte mettre en place suite au grand d\u00e9bat national, mesures qui avaient largement fuit\u00e9 dans la presse la semaine derni\u00e8re. Il a ensuite r\u00e9pondu aux questions des journalistes durant une heure et demi.. Plus de deux heures et demi au bout desquelles ceux qui esp\u00e9raient encore un v\u00e9ritable infl\u00e9chissement de sa politique ou une mesure choc, auront certainement \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us. De Paris les explications d'Ariane Hasler. \r\n  1'05''\r\n((Beaucoup de th\u00e8mes mais pas de v\u00e9ritable surprise dans cette conf\u00e9rence de presse.. avec des mesures qui se confirment mais qui restent floues dans les d\u00e9tails. parmi celles dont on a beaucoup parl\u00e9 en amont, la suppression potentielle de l'ENA. si Emmanuel Macron a confirm\u00e9 qu'une r\u00e9forme de fond de l'institution est envisag\u00e9e difficile de comprendre si on parle de suppression ou non, quant \u00e0 la question des imp\u00f4ts pour les revenus \u00ab moyens \u00bb, ils seront effectivement baiss\u00e9s de 5 milliards d'euros estime le pr\u00e9sident mais sans qu'on sache via quel levier.. outre qu'il faudra que les fran\u00e7ais travaillent plus. mais sans toucher aux 35 heures ni aux jours f\u00e9ri\u00e9s. et quand un journaliste demande des pr\u00e9cisions le pr\u00e9sident r\u00e9torque que c'est d\u00e9sormais au gouvernement de travailler. \u00ab on m'a souvent reproch\u00e9 de tout vouloir faire moi-m\u00eame \u00bb. je change de m\u00e9thode.. un changement de m\u00e9thode mais pas de ligne.Et peu importe explique le pr\u00e9sident s'il est impopulaire. \u00ab Quand on cherche le pouvoir on accepte d'avoir la part de col\u00e8re qui va avec. \u00bb Ariane Hasler RTS info, Paris ))", "durationSec": 704, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10377815", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-26T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-26T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10377841", "ece-10377815"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-02T06:46:08Z", "speechToTexts": ["02.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [93%] :\r\nInfo trafic RTS avec le Tour de Romandie et le fromage, le mar\u00e9chal, la circulation s'\u00e9coule pour heure sans difficult\u00e9s sur les routes de Suisse romande, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nOui, mais il y a un petit Jingle parti une m\u00e9t\u00e9o en demi- teinte aujourd'hui ici le bassin l\u00e9manique aura quelques rayons de soleil, il va pleuvoir partout ailleurs 6 degr\u00e9s ce matin, maximum 13 cet apr\u00e8s- midi en m\u00eame temps pour tout le week- end et puis retour du soleil lundi la m\u00e9t\u00e9o avec Schilliger ouverts les dimanches et jours f\u00e9ri\u00e9s \u00e0 Gland jusqu'au lundi 10. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [86%] :\r\nBonjour C\u00e9line \u00e7a bonjour Val\u00e9rie, tout un monde tout \u00e0 l'heure, quel le menu aujourd'hui parce que vous avez envie de venir dans la steppe kazakhe avec nous : ah ben oui, \u00e7a, \u00e7a fait voil\u00e0 non s\u00e9rieux oui, rester OK va \u00e9mission merci beaucoup Val\u00e9rie merci \u00e0 vous qui nous \u00e9coutez, il est 8 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [94%] :\r\nC'est le journal Marion savoir le fait maison s\u00e9duit les clients dans les restaurants, c'est le constat de Gastro Suisse le Label mis en place en 2017 en Suisse romande cartonne et vous l'entendrez, cela donne des id\u00e9es \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de l'h\u00f4tellerie et la restauration, Carlos Ghosn a pay\u00e9 sa caution et retrouver sa libert\u00e9, mais l'ancien patron de Renault et Nissan a besoin de l'autorisation de la justice japonaise pour voir sa femme, une \u00e9pouse qui est en premi\u00e8re ligne dans la d\u00e9fense de l'entrepreneur et puis c'est le FC B\u00e2le qui affrontera Thoune en finale de la Coupe de Suisse les Rh\u00e9nans ont \u00e9limin\u00e9 Lucerne hier en demi- finale, et pourtant la saison avait mal commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:47) [96%] :\r\nLes clients des restaurants suisses sont toujours plus friands de fait maison, c'est ce qui ressort d'un sondage d\u00e9voil\u00e9 hier par Gastro suisse lors de la conf\u00e9rence de presse annuelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [93%] :\r\nClaire Favre, un tiers de ces personnes serait pr\u00eates \u00e0 payer plus pour ce type de cuisine, les consommateurs associent le fait maison \u00e0 la fra\u00eecheur, \u00e0 la qualit\u00e9 et au go\u00fbt, selon l'enqu\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration de l'h\u00f4tellerie et de la restauration, pr\u00e8s de 85 pourcent des sond\u00e9s iraient plus souvent au restaurant, s'ils savaient que les plats y \u00e9taient \u00e9labor\u00e9s sur place ce crit\u00e8re est donc de plus en plus d\u00e9terminant, Gilles Meystre, membre du Conseil de Gastro suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:21) [93%] :\r\nLes gens veulent aujourd'hui de l'authenticit\u00e9 veulent de la tra\u00e7abilit\u00e9, le Label fait maison ou en tout cas la nourriture fait maison et aujourd'hui pl\u00e9biscit\u00e9 aussi bien par les consommateurs que par les restaurateurs et c'est la m\u00eame tendance qui se dessine dans le sondage qu'on a fait en 2018 et c'est une grande satisfaction, je crois que le restaurateur aujourd'hui doit faire l'impasse ou r\u00e9duire au maximum le camp men\u00e9 de foot pour finalement retrouver son coeur de m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [96%] :\r\nLe Label Fait Maison n\u00e9 en Suisse romande, en septembre 2017 poursuit sa croissance aujourd'hui presque 300 \u00e9tablissements sont certifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:53) [88%] :\r\nL'objectif de base est de 5 pourcent du nombre d'\u00e9tablissements membres de GastroSuisse, on y est 5 pourcent on dirait c'est peu en m\u00eame temps c'est une question de ressources, on pourrait viser 20 pourcent qu'on pourrait viser 40 pourcent mais \u00e7a demande du personnel pour aller recruter les restaurateurs pour les crochets pour les accompagner et malheureusement on n'a pas, et plus on aura de sponsors, plus on aura de partenaires qui marchent avec nous, plus on pourra avoir d'\u00e9tablissement bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [94%] :\r\nLa Suisse al\u00e9manique s'int\u00e9resse de plus en plus \u00e0 cette initiative, mais l\u00e0 encore si elle veut \u00e0 son tour, mettre en place un telle la Label, elle se verra confront\u00e9e \u00e0 la question des financements Gastro Suisse s'\u00e9tait vu refuser une aide de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a quelques ann\u00e9es, la f\u00e9d\u00e9ration pourrait bien revenir \u00e0 la charge, forte du succ\u00e8s de son exp\u00e9rience en Suisse romande, la ville de Bienne veut plus de cadres romands. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:43) [95%] :\r\nAujourd'hui environ 4 employ\u00e9 sur 10 sont de langue maternelle fran\u00e7aise dans l'administration de la ville, mais seulement 3 sur 10 pour les postes de cadres insuffisant pour le conseil municipal biennois qui promet qu'au moins 45 pourcent des postes cl\u00e9 seront occup\u00e9s par des francophones d'ici \u00e0 2024 l'ex\u00e9cutif de la ville s'engage aussi \u00e0 respecter la parit\u00e9 hommes- femmes dans le m\u00eame d\u00e9lai maintenir la mention de la nationalit\u00e9 des personnes impliqu\u00e9es dans un d\u00e9lit, oui, mais pas question d'introduire des informations sur leurs origines, c'est la position des autorit\u00e9s z\u00fcrichoises le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9voil\u00e9 hier son contre projet \u00e0 une initiative de l'UDC cantonale, contrairement \u00e0 ce que pratique la ville de Z\u00fcrich le canton d\u00e9fend l'obligation de publier la nationalit\u00e9 d'un suspect mais le patron le mais le parti agrarien lui voudrait aller plus loin dans les indications communiqu\u00e9es par la police, S\u00e9verine Andrus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:33) [94%] :\r\nAvec ce contre- projet, le gouvernement serait quoi appuie le parti agrarien dans sa demande que la mention de la nationalit\u00e9 des suspects ou des victimes soit obligatoire pour toutes les polices du canton si aujourd'hui \u00e0 Z\u00fcrich, la police cantonale publie ces informations, la majorit\u00e9 rose- verte en ville de Z\u00fcrich qui a elle renonc\u00e9 pour sa police communale en 2017 en cas d'acceptation de l'initiative ou du contre- projet, la ville de Z\u00fcrich, pourrait donc se voir imposer de revenir sur ce choix, mais l'ex\u00e9cutif du canton ne suit pas l'UDC en tous points le parti souhaite \u00e9galement que la police soit tenue d'informer sur demande si un suspect a obtenu la nationalit\u00e9 suisse par naturalisation ou s'il est double national cela va trop loin pour les autorit\u00e9s z\u00fcrichoises qui consid\u00e8rent que ce serait contraire \u00e0 la protection de la vie priv\u00e9e, l'initiative comme son contre- projet doivent maintenant \u00eatre d\u00e9battus au parlement du canton. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:24) [95%] :\r\nUeli Maurer, d\u00e9fend le projet chinois controvers\u00e9 des Nouvelles routes de la soie, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est \u00e0 P\u00e9kin pour le deuxi\u00e8me forum organis\u00e9 par Xi Jinping autour de ce m\u00e9ga projet d'infrastructures routi\u00e8res, ferroviaires et maritimes et le ministre des finances, donne son avis ce matin dans les colonnes de la NZZ selon lui les milliards investis permettront de cr\u00e9er des emplois et donc de, de, de la stabilit\u00e9, mais pour de nombreux \u00e9tats ces routes de la soie seront un pi\u00e8ge de la dette pour les pays pauvres, Carlos Ghosn est sorti de prison, le tribunal de Tokyo, a confirm\u00e9 hier soir la lib\u00e9ration sous caution de l'ancien magnat de l'immobilier, l'entrepreneur a d\u00fb s'acquitter d'une caution de plus de 4 millions de francs suisses et sa libert\u00e9 est soumise \u00e0 des conditions strictes, l'ancien patron de Renault et Nissan a notamment l'interdiction de voir son \u00e9pouse sans l'autorisation pr\u00e9alable du tribunal une \u00e9pouse, elle aussi dans le viseur des procureurs de Tokyo mais qui se retrouve en premi\u00e8re ligne dans la d\u00e9fense de son mari, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:21) [90%] :\r\nOui, dans la nuit de Tokyo Carlos on est retourn\u00e9 seul dans son appartement d'une pi\u00e8ce, et pour cause : le juge nous a ajout\u00e9 le nom de son \u00e9pouse Carole sur la liste d'une trentaine de personnes que Carlos Gone peut contacter pendant sa libert\u00e9, les procureurs de Tokyo soup\u00e7onne Carole donne d'avoir contact\u00e9 au Moyen-Orient des personnes impliqu\u00e9es dans les malversations reproch\u00e9es \u00e0 Carlos Gone pour leur demander de livrer la m\u00eame version des f\u00eates que son mari Carlos Gone a plac\u00e9 sa 2\u00e8me \u00e9pouse en premi\u00e8res lignes pour assurer sa d\u00e9fense entre Paris et New York, d\u00e9noncer le syst\u00e8me judiciaire japonais frapper \u00e0 la porte d'Emmanuel Macron et de Donald Trump pour exercer des pressions sur le Japon femme \u00e9l\u00e9gante aux cheveux blonds et \u00e0 Beyrouth, elle est chapeaut\u00e9 par 2 soci\u00e9t\u00e9s de relations tu public pour lui assurer le maximum de visibilit\u00e9, certains disent que c'est elle qui a donn\u00e9 \u00e0 Carlos Gone, un mode de vie fastueux depuis leur mariage \u00e0 Versailles, frais de Nissan, d'autres se demandent si la m\u00e9diatisation \u00e0 outrance de Carole donne la serre davantage que son mari, et si elle ne risque pas d'\u00eatre contre- productive. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:27) [95%] :\r\nAu Japon, je roule Baumgartner en Direct de Tokyo, la col\u00e8re de Kiev ne faiblit pas apr\u00e8s la d\u00e9cision russe d'octroyer des passeports aux ukrainiens des r\u00e9gions s\u00e9paratistes : l'Ukraine appelle d\u00e9sormais le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU \u00e0 prendre des mesures pour s'opposer, d\u00e9cret de Vladimir Poutine, l'ambassadeur ukrainien aux Nations unies \u00e9voque une d\u00e9cision ill\u00e9gale qui s'apparente selon lui \u00e0 une annexion insidieuse de l'Est de l'Ukraine, mais sa requ\u00eate a peu d'chance d'aboutir au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 Moscou y opposera probablement son v\u00e9to, Sri Lanka : les autorit\u00e9s recherchent la pr\u00e9sence 140 personnes, 5 jours apr\u00e8s les attentats qui ont endeuill\u00e9 le pays ces individus sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir entretenu des Liens avec le groupe \u00c9tat islamique, organisation qui a revendiqu\u00e9 ces attaques sur l'\u00eele, les r\u00e9seaux sociaux comme Facebook ou encore WhatsApp sont toujours bloqu\u00e9s pour \u00e9viter la propagation de fausses informations et l'\u00e9mergence d'affrontements communautaires, alors comment les Sri Lankais, vivent -ils cette interdiction, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial S\u00e9bastien farcis a pos\u00e9 la question \u00e0 plusieurs d'entre eux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:24) [93%] :\r\nDepuis 3 jours, le jeune Azam r\u00e9ussissait \u00e0 contourner l'interdiction des r\u00e9seaux sociaux en utilisant un service de r\u00e9seau virtuel priv\u00e9 appel\u00e9 VPN mais ce jeudi, il a pris peur et la d\u00e9sinstaller c'est c'est ill\u00e9gal, c'est interdit d'utiliser \u00e0 VPN aussi longtemps et j'ai entendu aujourd'hui que la police attrapait les gens qui en utilisait il nous arr\u00eatent v\u00e9rifient nos t\u00e9l\u00e9phones et du coup je suis pass\u00e9 sur l'autre application Telegram c'\u00e9tait pas encore interdit et si notre bagnole il y a un an, le Centre du Sri Lanka s'est enflamm\u00e9 quand des extr\u00e9mistes bouddhistes ont appel\u00e9 \u00e0 la haine des musulmans par WhatsApp et Facebook plusieurs mosqu\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites et le gouvernement a d\u00fb d\u00e9cr\u00e9ter l'\u00e9tat d'urgence pendant 10 jours, alors dans ce quartier musulman de colombo les jeunes comme Mohamed acceptent cette interdiction avec patience Steinmetz, mais cette fois ce n'est pas grave si Facebook nous manque, car dans ces moments, tout le monde, r\u00e9pand des mensonges et cela fait monter la tension, il vaut mieux \u00eatre en s\u00e9curit\u00e9 que d'avoir ces r\u00e9seaux sociaux l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le gouvernement avait interdit ces r\u00e9seaux sociaux mais il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 trop tard, cette fois, la restriction a eu lieu juste apr\u00e8s les attentats, et cela a fonctionn\u00e9 car aucun affrontement communautaire n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9, alors que le pays a souffert de l'attaque la plus meurtri\u00e8re de son histoire r\u00e9cente, S\u00e9bastien pour rtsinfo Colombo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:39) [97%] :\r\nEn France, l'opposition d\u00e9plore les mesures annonc\u00e9es hier soir par Emmanuel Macron pour tenter de calmer la crise des gilets jaunes, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, les chefs de file des diff\u00e9rents partis politiques estiment que le pr\u00e9sident n'a pas compris les attentes des Fran\u00e7ais hier le chef de l'\u00c9tat s'est exprim\u00e9 devant la presse, regrettant d'avoir pu para\u00eetre dur par moments, il a annonc\u00e9 notamment des baisses d'imp\u00f4ts mais aussi la suppression de l'ENA, l'\u00e9cole qui forme l'\u00e9lite politique fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:04) [89%] :\r\nEn sport \u00e0 pr\u00e9sent Thoune contre B\u00e2le, ce sera l'affiche de la finale de la Coupe suisse de football. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:10) [95%] :\r\nB\u00e2le a \u00e9limin\u00e9 hier soir, le d\u00e9tenteur du troph\u00e9e, le FC Z\u00fcrich sur le score de 3 \u00e0 1 Caroline Reymond les Rh\u00e9nans ont donc une occasion de se racheter apr\u00e8s une saison. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:19) [94%] :\r\nDifficile, oui, le titre de champion de Suisse, lui, a une nouvelle fois \u00e9chapp\u00e9 cette saison mais le FC B\u00e2le a encore une chance de soulever un troph\u00e9e cette ann\u00e9e les Rh\u00e9nans sans \u00eatre brillants \u00e9limin\u00e9 un FC Zurich qui nage en plein doute et qui va maintenant pouvoir se concentrer sur un seul objectif : pr\u00e9server sa place en Super League mais revenons refaisons -nous \u00e0 la finale de la Coupe de Suisse B\u00e2le contre Thoune une affiche in\u00e9dite au dernier stade de la comp\u00e9tition de clubs et deux palmar\u00e8s bien diff\u00e9rents B\u00e2le a remport\u00e9 sa derni\u00e8re coupe de Suisse, la 12\u00e8me, le 25 mai 2017 face \u00e0 Sion quant \u00e0 Thoune, il n'a disput\u00e9 qu'une seule finale perdue contre La Chaux-de-Fonds et c'\u00e9tait il y a 64 ans, le 11 mai 1955 B\u00e2le a donc l'Avantage de l'exp\u00e9rience, mais les hommes de Marcel Koller ne feront pas l'erreur de sous- estimer leur adversaire bernois 3\u00e8me de sup\u00e9riorit\u00e9 qui ne cessent de d\u00e9jouer les pronostics, saison apr\u00e8s saison enfin FC Thoune port\u00e9 par toute une r\u00e9gion qui voudra aussi s'assurer une place dans la phase de poules de la prochaine Europa League. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:13) [93%] :\r\nOui, la finale de la Coupe de Suisse, ce sera le 19 mai prochain au Stade de Suisse \u00e0 Berne et puis toujours en football, c'est d\u00e9sormais officiel : Kevin Baboo va quitter Young Boys pour rejoindre le club allemand de Wolfsburg, le Genevois de 24 ans, double champion de Suisse a sign\u00e9 pour 4 ans, il quittera l'\u00e9quipe bernoise \u00e0 la fin de la saison, l'indemnit\u00e9 de ce transfert n'a pas \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9, mais elle devrait s'approcher des millions de francs suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:37) [85%] :\r\nMerci beaucoup Marielle Savoie pour votre journal, il est 8 heures 11 minutes sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-26T06:19:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Farcis, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43D26FFC-9BE0-41C4-AD05-0311AE5CEF11", "internalArchiveId": "43D26FFC-9BE0-41C4-AD05-0311AE5CEF11", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2019-04-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse) ************revue de presse Sandra Zimmerli et on commence avec la 5G sous formes diverses et vari\u00e9es....\r\nla pol\u00e9mique se poursuit, commence par nous dire la tribune de Gen\u00e8ve: \r\nUne semaine apr\u00e8s le lancement en grande pompe par swisscom de son r\u00e9seau 5G, le pr\u00e9sident du conseil d'\u00e9tat Genevois Antonio Hodgers a d\u00e9cid\u00e9 hier de geler tous les dossiers concernant la construction de nouvelles antennes.\r\nSes arguments: c'est le manque de sensibilit\u00e9 de swisscom, qui a activ\u00e9 son r\u00e9seau en plein de d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9,  et la pr\u00e9ciptiation du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a \"adapt\u00e9\" les normes l\u00e9gales sans donner de d\u00e9tail technique\". du c\u00f4t\u00e9 de Swisscom \"c'est l'incompr\u00e9hension totale\".\r\n.....*************A Fribourg ce sont des paroissiens qui s'opposent \u00e0 la 5G\r\nune antenne dans le clocher de l'\u00e9glise, non non non, pas question: les habitants du village de Font  dans la Broye fribourgeoise ont pouss\u00e9 la paroisse \u00e0 faire machine arri\u00e8re. Elle a d\u00fb cesser les n\u00e9gociations avec l'op\u00e9rateur.\r\nA Belfaux, connu pour..??village du ministre Alain Berset, on est m\u00eame pas entr\u00e9 en mati\u00e8re. \r\n5G aussi dans le Tages Anzeiger et autres journaux Tamedia: l\u00e0 c'est Jean-Philippe Gaudin directeur du service de renseignement de la conf\u00e9d\u00e9ration qui dit que \"non il ne faut pas exclure Huawei  du march\u00e9 suisse:\r\n\"ll n'y a pas de preuve que la Chine fasse de l'espionnage avec la 5G\" dit-il;  mais attention \u00e7a, pour l'instant en tous cas, il ne l'a dit que derri\u00e8re les portes ferm\u00e9es de la commission s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9tats.  \r\n***********on reste en Chine pour le chantier du si\u00e8cle: Les dirigeants du monde entier sont \u00e0 P\u00e9kin en ce moment pour le forum sur la nouvelle route de la soie...\r\n...c'est ce  gigantesque projet d'infrastructures entre route-rail- mer et num\u00e9rique, estim\u00e9 \u00e0 1000 milliards de dollars. Ueli Maurer y est aussi. Le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration y signera un protocole d'accord pour d\u00e9velopper la collaboration  sino-suisse. \r\nPour l'\u00e9ditorialiste du Temps Ram Etwareea la suisse a tout a gagner \u00e0 s'investir dans ce projet du si\u00e8cle. \"Pour nos entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es c'est une aubaine et  le fait que l'initiative vient de la Chine qui dispose d'\u00e9normes r\u00e9serves financi\u00e8res, n'est pas un probl\u00e8me:\r\n\u00e0 une autre \u00e9poque c'\u00e9taient les Etats-Unis qui avaient investi massivement pour reconstuire l'Europe: alors il faut en finir avec cette peur de l'h\u00e9g\u00e9monie chinoise!\r\nEt puis dans la NZZ Ueli Maurer explique que la suisse doit y \u00eatre \"parce que c'est plus qu'un projet \u00e9conomique: il aide aussi \u00e0 lier les cultures et \u00e9veille la compr\u00e9hension entre les uns et les autres: \"que critiquer n'est pas une solution\". \r\n*************cette sitation \u00e0 pr\u00e9sent: les musulmans vaudois font face \u00e0 un parcours d'obstacles... \r\nC'est 24 qui le dit: l'union vaudoise des associations musulmanes est sur le point de parapher une d\u00e9claration en vue de sa reconnaissance par l'\u00e9tat de vaud: une premi\u00e8re nationale rappelle le journal: aucun canton n'accorde pour l'heure de reconnaissance officielle \u00e0 des disciplines de la religion d'allah. \r\nAlors certes la signature est imminente, mais le processus prendra au minimum 5 ans tellement les  crit\u00e8res,  les exigences, les \u00e9tapes sont nombreuses avec au final encore aucune garantie que \u00e7a aboutisse. \r\n***********on reste en terre vaudoise. C'est demain que le PS du canton  d\u00e9cidera qui il lancera dans la course aux \u00e9tats cet automne aux c\u00f4t\u00e9s d'Ad\u00e8le Thorens-Goumaz: Ada Marra ou Roger Nordmann... \r\net rarement un ponostic a \u00e9t\u00e9 si ouvert, \u00e9crit le Temps. \"on votera Ada Marra pour sa simplicit\u00e9, son engagement aupr\u00e8s des gens, son c\u00f4t\u00e9 humain et rassembleur\" expliquent plusieurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de mani\u00e8re anonyme. \r\nDe Roger Nordmann on dit que sa m\u00e9thode est de se focaliser sur les r\u00e9sultats, et \u00e7a plait. Il ma\u00eetrise \u00e0 merveille la langue de goeth et s'est d\u00e9marqu\u00e9 cette derni\u00e8re l\u00e9gislature sur des sujets environnementaux. \r\nLa NZZ se penche \u00e9galement sur ce choix: un \"probl\u00e8me\" que d'autre aimerait bien avoir! Le journal rappelle aussi que Pierre-Yves Maillard, nouvau patron de l'union syndicale suisse, a renonc\u00e9 \u00e0 se lancer en raison de l'aspect femme. \r\n************direction Sion \u00e0 pr\u00e9sent. S\u00e9bastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es ne re\u00e7oit plus de salaire depuis deux mois. Officiellement pour raison de proc\u00e9dure....\r\nSebastien Fanti n'a en effet pas remis les documents n\u00e9cessaires dans les temps: il \u00e9tait sens\u00e9 \u00e9laborer un cahier des charges,d\u00e9fnir les outils web qu'il d\u00e9veloppe, d\u00e9finir les modalit\u00e9s de paiement etc....mais voil\u00e0 tout \u00e7a n'est jamais arriv\u00e9 chez son chef le haut-valaisan Claude Bumann, qui a donc d\u00e9cid\u00e9 de ne plus payer.\r\nmais lorsqu'on les  messages de S\u00e9bastien Fanti post\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux depuis Monte Carlo, on se dit qu'il y a peut-\u00eatre autre chose:\r\n\"il est temps d'aller vers le sud, temps de se  lib\u00e9rer du conservatisme des id\u00e9es que les hautes cimes emp\u00eachent de prosp\u00e9rer et d'\u00e9clore. temps de dire stop\"..d'apr\u00e8s ceraines sources indique encore le nouvelliste, l'hyperactif aimerait d'ailleurs travailler \u00e0 Monaco. \r\n************un autre dossier Valaisan dans le Blick:  le milliardaire de Cran- Montana Radovan Vitek... \r\n\u00e7a fait trois jours que le journal rapporte les \u00e9v\u00e8nements de la station: d'abord comment le tch\u00e8que a fait fermer un restaurant surl les pistes parce qu'il a d\u00fb attendre plus d'une heure avant d'\u00eatre servi, puis  sa menace de fermer un parking si les communes ne paient pas, et aujourd'hui ce titre: comment Vitek a dup\u00e9  les communes. \r\nle journal a m\u00eame demand\u00e9 \u00e0 ses lecteurs ce qu'ils pensent de cette afffaire  valaisanne: et que dit l'entre eux: \"les Valaisans auraient d\u00fb lire \"la visite de la vieille dame de D\u00fcrrenmatt\" avant de c\u00e9der leurs bijou.  \r\n***********politique Z\u00fcrichoise \u00e0 pr\u00e9sent: les communiqu\u00e9s de la police devront dor\u00e9navant indiquer la nationalit\u00e9 des concern\u00e9s\r\nla nationalit\u00e9 des auteurs, pr\u00e9sum\u00e9-auteur et des victimes. le gouvernement r\u00e9pond ainsi \u00e0 une demande de l'UDC. le parti a lanc\u00e9 une initiative en r\u00e9action au changement de pratique adopt\u00e9 en 2017 lorsque la police a cesser d'indiquer la nationalit\u00e9. Autrement dit, on revient en arri\u00e8re. \r\nPar contre le gouvernement n'a pas suivi une autre demande de l'UDC qui voulait que m\u00eame pour des suisses il fallait pr\u00e9ciser s'il y avait un aspect migratoire en toile de fond.     \r\n (( si temps))************on termine avec une de ces histoire qui \"passe mal\"....\r\nvall\u00e9e de Joux", "durationSec": 460, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10377813", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-04-26T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-04-26T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10377823", "ece-10377813"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-02T06:30:51Z", "speechToTexts": ["02.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va parcourir ensemble la presse que vous allez pouvoir commenter on commence Sandra d'Zimmerli avec la 5 G sous des femmes diverses et vari\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [95%] :\r\nOui, la pol\u00e9mique se poursuit commence par nous dire : La Tribune de Gen\u00e8ve, une semaine apr\u00e8s le lancement en grande pompe en par Swisscom de son r\u00e9seau 5 G, le pr\u00e9sident du conseil d'\u00e9tat Genevois, Antonio Hodgers, a d\u00e9cid\u00e9 hier de geler tous les dossiers concernant la construction de nouvelles antennes ses arguments, c'est le manque de sensibilit\u00e9 de Swisscom qui a activ\u00e9 son r\u00e9seau en plein d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 et la pr\u00e9cipitation du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a adapt\u00e9, on dira les normes l\u00e9gales, sans donner de d\u00e9tails techniques alors du c\u00f4t\u00e9 de Swisscom, c'est l'incompr\u00e9hension totale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [89%] :\r\nEt \u00e0 Fribourg, Sandra, ce sont des paroissiens qui s'opposent \u00e0 la 5 G. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [94%] :\r\nUne antenne dans le clocher de l'\u00e9glise non non non non, \u00e7a n'est pas question : pas question, les habitants du village de Font, c'est dans la Broye fribourgeoise ont pouss\u00e9 la paroisse \u00e0 faire machine arri\u00e8re, elle a d\u00fb cesser les n\u00e9gociations avec l'op\u00e9rateur et puis \u00e0 Belfaux, connu pour village bien s\u00fbr du ministre Alain Berset, on n'est m\u00eame pas entr\u00e9 en mati\u00e8re la 5 G aussi dans le Tages-Anzeiger et les autres journaux Tamedia l\u00e0 c'est Jean-Philippe Gaudin, directeur du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui dit que non, il ne faut pas exclure ou Hawa\u00ef du march\u00e9 suisse, il n'y a pas de preuve que la Chine fasse de l'espionnage avec la 5 G, dit -il, mais attention \u00e7a pour l'instant en tout cas, il ne l'a dit que derri\u00e8re les portes ferm\u00e9es de la commission s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [91%] :\r\nTamara Funiciello hands on doit craindre la 5 G aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [86%] :\r\nBon, je pense que avec toute le toute le 1er processus technique, il faut toujours faire attention qu'est ce que sont les cons\u00e9quences de trucs pareil, donc pour moi, c'est toujours important de regarder exactement qu'est -ce que \u00e7a veut dire qu'est, est-ce que cela veut dire pour la population et puis aller en avant et pas aller en avant, d'abord et puis regardez \u00e7a, c'est pas n\u00e9cessairement le juste trucs \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [97%] :\r\nOn reste en Chine Sandra pour le chantier du si\u00e8cle, les dirigeants du monde entier sont \u00e0 P\u00e9kin en ce moment pour le forum sur la nouvelle route de la soie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [91%] :\r\nOui, ce gigantesque projet d'infrastructures entre route rails et num\u00e9rique, estim\u00e9 \u00e0 1000 milliards de dollars ou Maurer, il est aussi le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration y signera un protocole d'accord pour d\u00e9velopper la collaboration sino- suisse alors, pour l'\u00e9ditorialiste du temps Ram et Maria, la Suisse a tout \u00e0 gagner \u00e0 s'investir dans ce projet du si\u00e8cle pour nos entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es, c'est une aubaine et le fait que l'initiative vient de la Chine, qui dispose d'\u00e9normes r\u00e9serves financi\u00e8res n'est pas un probl\u00e8me \u00e0 une autre \u00e9poque, s'\u00e9taient les \u00c9tats-Unis qui avaient investi massivement pour reconstruire l'Europe, alors il faut en finir avec cette peur de l'h\u00e9g\u00e9monie chinoise et puis dans la NZZ Wally Maurer, explique que la Suisse doit y \u00eatre parce que c'est plus qu'un projet \u00e9conomique, il aide aussi \u00e0 lier les cultures et \u00e9veille la compr\u00e9hension entre les uns et les autres, critiquer n'est pas une solution, dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [87%] :\r\nTamara Funiciello, entre la peur que suscite en ce m\u00e9gaprojet des routes de la soie et l'aubaine \u00e9conomique pour la Suisse, o\u00f9 vous situez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [90%] :\r\nBen moi je pense g\u00e9n\u00e9ralement qu'il faut jamais mettrait le commerce sous les droits des hommes, parce que c'est \u00e7a qui se passe au moment, \u00e7a se passe, pas seulement en Chine, on doit \u00eatre honn\u00eate, \u00e7a se passe aussi avec des commerces, que la Suisse fait avec des autres, les autres pays, donc oui, il faut toujours se demander qu'est ce que \u00e7a veut dire pour les Person pas seulement ici mais dans tout le monde, si on fait des commerces avec des pain des pays pareils. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [93%] :\r\nOn part maintenant pour les Terres vaudoises Sandra c'est demain que le le PS du canton va d\u00e9cider qui il lance dans la course aux \u00e9tats cet Automne aux c\u00f4t\u00e9s d'Ad\u00e8le Thorens Goma Ada Marra ou Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [93%] :\r\nEt rarement moins un pronostic a \u00e9t\u00e9 si ouvert, \u00e9crit Le Temps, on votera Ada Marra pour sa simplicit\u00e9 et son engagement aupr\u00e8s des gens, son c\u00f4t\u00e9 humain et rassembleur, expliquent plusieurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de mani\u00e8re anonyme de Roger Nordmann, on dit que sa m\u00e9thode est de se focaliser sur les r\u00e9sultats et \u00e7a pla\u00eet il ma\u00eetrise \u00e0 merveille la langue de Goethe s'est d\u00e9marqu\u00e9 cette derni\u00e8re l\u00e9gislature sur des sujets environnementaux la NZZ se penche \u00e9galement sur ce choix, un probl\u00e8me entre guillemets, que d'autres aimeraient bien avoir le journal rappelle aussi que Pierre-Yves Maillard, le nouveau patron de l'Union syndicale suisse a renonc\u00e9 \u00e0 se lancer, en raison de l'aspect femme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [90%] :\r\nAlors l\u00e0- dessus on aimerait beaucoup vous entend avoir refus\u00e9 de si\u00e9ger au \u00e9videmment vous vous en doutiez, vous \u00eates plut\u00f4t Ada Marra qui a certainement encore un petit peu de de de jeunesses socialistes en elle, ou plut\u00f4t Roger Nordmann, le centriste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [81%] :\r\nBon, je sais pas c'est Al-Amara dirait qu'elle a encore de la jeunesse, il y a d'un c\u00f4t\u00e9, absolu, qui vous ressemblent peut-\u00eatre non pas je, je pense qu'elle est une politicien tr\u00e8s capable et de point de vue de la spect femmes \u00e2g\u00e9es soutient clairement amarrage et la soutient, pas seulement \u00e0 cause du du du expect femme mais je pense que c'est une politicien tr\u00e8s courante et et les politicienne qui travaillent tr\u00e8s tr\u00e8s bien et moi j'aimerais bien la voir au Conseil des et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [95%] :\r\nLe message est pour le moins clairs direction Sion pr\u00e9sent Sandra avec S\u00e9bastien Fanti le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es qui ne re\u00e7oit plus de salaire depuis 2 mois, officiellement pour raison de proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [91%] :\r\nS\u00e9bastien Fanti n'en effet parmi les documents n\u00e9cessaires dans les temps, il \u00e9tait sens\u00e9 \u00e9laborer un cahier des charges, d\u00e9finir les outils web qu'il d\u00e9veloppe, d\u00e9finir les modalit\u00e9s de paiement etc, mais voil\u00e0, tout \u00e7a n'est jamais arriv\u00e9 chez son chef le Haut-Valaisan Claude Baumann, qui a donc d\u00e9cid\u00e9 de ne plus payer, mais lorsqu'on lit les messages de S\u00e9bastien Fanti post\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux depuis Monte Carlo, on se dit qu'il y a peut-\u00eatre autre chose, \u00e9coutez, il est temps d'aller vers le sud, temps de se lib\u00e9rer du conservatisme des id\u00e9es Oats s'ici m'emp\u00eachent de prosp\u00e9rer et d'\u00e9clore, temps de dire Stop alors d'apr\u00e8s certaines sources, indique encore le nouvelliste l'hyper- actif aimerait d'ailleurs travailler \u00e0 Monaco. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:47) [91%] :\r\nUn autre dossier Valaisan dans le Blick, le milliardaire de Crans-Montana Radovan vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:51) [95%] :\r\nTechniquement, et \u00e7a fait 3 jours que le journal rapporte les \u00e9v\u00e9nements de la station valaisanne d'abord comment le tch\u00e8que a fait fermer un restaurant sur les pistes, parce qu'il a d\u00fb attendre plus d'une heure avant d'\u00eatre servi, puis sa menace de fermer un Parking si les communes ne payent pas et aujourd'hui ce titre comment Vitek a dup\u00e9 les communes et puis le Blick a m\u00eame demand\u00e9 \u00e0 ses Lecteurs ce qu'il pense de cette affaire valaisanne et que dit l'un d'entre eux les Valaisans auraient d\u00fb lire la visite de la vieille dame, de D\u00fcrrenmatt avant de c\u00e9der leurs bijou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:20) [90%] :\r\nTamara Funiciello je voyais secouer la t\u00eate \u00e0 l'\u00e9coute de fait de cette affaire, c'est quelque chose qui vous qui vous surprend ou qui vous choque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:27) [88%] :\r\nNon, mais moi je trouve tr\u00e8s grave quand il y a des qui sont pas \u00e9lu d\u00e9mocratiquement qui pourront d\u00e9cider des trucs pareils, et c'est exactement \u00e7a qu'on fait si on laisse le terrain qu'en fait, c'est \u00e0 nous tous et toutes \u00e0 des riches et on laisse jusqu'\u00e0 d\u00e9cider, \u00e0 l'argent, il faut d\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s processus d\u00e9mocratique Claire et moi je suis clairement pour la d\u00e9mocratisation du sol pour que \u00e7a se passe pas comme \u00e7a et puis il y a les riches qui d\u00e9cident et pas lui, le peuple qui peut d\u00e9cider qu'est ce qu'ils vont faire avec le terrain \u00e0 la fin, \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:03) [95%] :\r\nOn termine cette revue de presse : Sandra avec la politique z\u00fcrichoises les communiqu\u00e9s de la police devront dor\u00e9navant indiquer la nationalit\u00e9 des concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:10) [95%] :\r\nLa nationalit\u00e9 des auteurs pr\u00e9sum\u00e9s auteurs et des victimes, le gouvernement r\u00e9pond ainsi \u00e0 une demande de l'UDC, le parti a lanc\u00e9 une initiative en r\u00e9action au changement de pratique, adopt\u00e9 en 2017 lorsque la police a cesser d'indiquer la nationalit\u00e9, autrement dit, on revient en arri\u00e8re, par contre, le gouvernement n'a pas suivi une autre demande de l'UDC qui voulait que, m\u00eame pour des suisses, il fallait pr\u00e9ciser s'il y avait un aspect migratoire en toile de fond de l'affaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:37) [94%] :\r\nLa revue de presse descendra d'Zimmerli merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-26T06:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C561318-1316-4562-A0EC-BA7A8292EDBB", "internalArchiveId": "9C561318-1316-4562-A0EC-BA7A8292EDBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mobilisation des institutions religieuses pour s'opposer aux coupes dans l'aide sociale \u00e0 Berne", "publicationDate": "2019-04-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hansruedi Huber, porte-parole du dioc\u00e8se de B\u00e2le\r\nD\u00e9veloppement 7\r\n\r\nMobilisation des institutions religieuses pour s'opposer aux coupes dans l'aide sociale \u00e0 Berne C'est une premi\u00e8re dans le canton de Berne: les trois Eglises nationales et les Communaut\u00e9s Juives de Berne et de Bienne s'associent pour rejeter la r\u00e9vision de la loi cantonale sur l'aide sociale. L'objet est soumis \u00e0 votation le 19 mai. Alain Arnaud, les Eglises en appellent \u00e0 la protection de la dignit\u00e9 humaine ...\r\nOui, c'est le titre du communiqu\u00e9 commun qu'elles ont diffus\u00e9 hier. Le projet de r\u00e9vision pr\u00e9voit de diminuer d'au moins 8% les forfaits de base vers\u00e9s aux b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale. En contrepartie, celles et ceux qui feront preuve d'une r\u00e9elle volont\u00e9 de r\u00e9sinsertion dans le monde du travail seront r\u00e9compens\u00e9s. Les \u00e9glises estiment que cela  viole les principes m\u00eames de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, qui stipule que la dignit\u00e9 humaine doit \u00eatre respect\u00e9e et prot\u00e9g\u00e9e. Le porte-parole du dioc\u00e8se de B\u00e2le Hansruedi Huber explique pourquoi les \u00e9glises m\u00e8nent campagne ... \r\n  0'26''\r\nEt donc les \u00e9glises appellent leurs membres \u00e0 placer un non dans les urnes le 19 mai. Et leur sugg\u00e8rent d'accepter \u00e0 la place le projet alternatif qui \u00e9mane de la gauche ...\r\n*** Ce qui, on l'imagnie, doit quelque peu agacer les partisans de la r\u00e9forme ... ****\r\nForc\u00e9ment. Des repr\u00e9sentants de l'UDC et du PLR bernois s'expriment ce matin dans le quotidien Le Bund. Ils disent que non seulement, les \u00e9glises ont autre chose \u00e0 faire que de s'engager en politique. Mais que si d\u00e9j\u00e0 elles le font, elle devraient avancer des arguments solides et fond\u00e9s. Parler de \"dignit\u00e9 bafou\u00e9e\" en cas de oui \u00e0 la r\u00e9vision, c'est une absurdit\u00e9, estime la cheffe du groupe UDC au Grand Conseil. La nouvelle loi permettra toujours aux assist\u00e9s de vivre dignement.", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10377772", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Mobilisation des institutions religieuses pour s'opposer aux coupes dans l'aide sociale \u00e0 Berne / 12H30_2019-04-26T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 26.04.2019"], "variantIds": ["ece-10377772"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-02T10:39:44Z", "webPublicationDate": "2019-04-26T10:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0ACD7DC-7916-4023-B70D-C1B4BE9DD841", "internalArchiveId": "F0ACD7DC-7916-4023-B70D-C1B4BE9DD841", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse) *****la revue de presse Sandra Zimmerli et on commence avec un lance mine qui tourne au cauchemar pour l'arm\u00e9e suisse...\r\nil mesure 2m de long et  peut tirer des grenades jusqu'\u00e0 9 km. Le nom de cette \"petite merveille\" comme l'appellent avec une pointe d'ironie, 24h, la tribune de Gen\u00e8ve et tous les journaux al\u00e9maniques tam\u00e9dia: ce petit nom: c'est cobra.\r\nRuag, l'entreprise de la conf\u00e9d\u00e9ration l'a pr\u00e9sent\u00e9 en 2015 \u00e0 Abu Dhabi, \u00e0 la plus grande foire aux armes du Moyen Orient. Mais l'arm\u00e9e suisse en ach\u00e8te elle-aussi: 32 exemplaires \u00e0 installer sur des  chars piranha suisses aussi: co\u00fbt de ce projet 100% h\u00e9lv\u00e9tique 404 millions: un quart du programme d'armement 2016.\r\nMais voil\u00e0 trois ans plus tard ce brave cobra n'est toujours qu'un prototype en raison de gros  probl\u00e8mes techniques. Ruag parle elle d' erreurs de jeunesse. Il n'emp\u00e8che le retard lui a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 une amende de 700'000.- et ce n'est certainement  pas fini:  le co\u00fbt des d\u00e9veloppements ont explos\u00e9...\r\n*************autre affaire qui touche l'arm\u00e9e: des grad\u00e9s suisses travaillent chez des fabricants en lice pour les nouveaux avions de combat...  \r\nL'arm\u00e9e se pr\u00e9pare a acheter des nouveaux jets de chasse pour quelques 6 milliards de francs. les tests entre les diff\u00e9rents type  d'avions sont en cours: \u00e7a on le sait.\r\nCe qu'on sait nettement moins c'est que des officiers sup\u00e9rieurs de l'arm\u00e9e, des officiers de milice, travaillent dans leur vie professionnelle chez des fabricants d'avion. La Libert\u00e9 et les autres journaux du groupe parle notamment du speaker de la patrouille suisse qui travaille chez Saab, un autre, major,  chez l'am\u00e9ricain Lockheed Martin. \r\nEt les conflits d'int\u00e9r\u00eats dans tout \u00e7a? ne devrait-on pas interdire aux officiers de milice de travailler dans l'industrie d'armement? \r\n\"non faut pas exag\u00e9rer\" r\u00e9pond Stefan Holenstein pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers:\" l'arm\u00e9e de milice vit et profite des \u00e9changes que ses officiers et soldats ont via leur profession: si on interdit \u00e7a on tue tout le syst\u00e8me\".\r\npar contre oui,  \"pourquoi pas une suspension provisoire lorsqu'il y a des projets d'une telle envergure\" ajoute Stefan Holenstein. \r\n*********la conseill\u00e8re d'\u00e9tat argovienne Frankiska Roth a claqu\u00e9 la porte de l'UDC. On l'a appris hier et aujourd'hui les commentaires pleuvent dans la presse al\u00e9manique...\r\n\"le cas Roth est un cas UDC\"  \u00e9crivent  l'aargauer et la luzerner zeitung: en 2016  le parti a mis\u00e9 sur cette femme sans ex\u00e9rience politique alors que tr\u00e8s vite les doutes sont n\u00e9s sur ses pr\u00e9dispositions: \u00e7a montre une fois de plus que le parti manque de figures consensuelles est mod\u00e9r\u00e9es.  \r\n\"un exemple de plus du mauvais \u00e9tat de l'UDC\" pour TAges Anzeiger cela confirme l'image d'un parti en crise dont les \u00e9lecteurs se d\u00e9tournent et le personnel se bagarre. \r\nLa NZZ parle elle d'une \"kampfcheidung\": d'un divorce dans la bagarre, dans la douleur... \r\n************** cette mise en garde \u00e0 pr\u00e9sent: des cha\u00eenes d'h\u00f4tels bon march\u00e9 s'attaquent au march\u00e9 suisse...\r\ntrop peu de clients, trop de concurrence \u00e9trang\u00e8re pas assez d'argent de l'\u00e9tat: en mati\u00e8re de lamentation les h\u00f4teliers ne sont pas tr\u00e8s loin des paysans, commence par pr\u00e9ciser le Blick.\r\nOr des groupes \u00e9trangers voient eux la suisse comme une mine d'or et investissent en force: Moxy,  Ruby, Niu, Prize-hotel, meininger ou encore easyhotel sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 ou sur le point de l'\u00eatre. \r\nune vingtaine d'h\u00f4tels devraient voir le jour ces prochaines ann\u00e9es. Leur point commun: ils ciblent tous un public jeune, sensible au prix et adopte un design cool. \r\n***********deux femmes aux commandes \u00e0 pr\u00e9sent:\r\nLa premi\u00e8re c'est Barbara Rothen-Rutishauer, co-directrice de la chaire de bionano-mat\u00e9riaux de l'institut Adolph Merkle de l'universit\u00e9 de Fribourg.\r\nDans la libert\u00e9 elle explique que non, le 14 juin elle ne d\u00e9filera pas dans les rues de Fribourg.\r\n \"je pr\u00e9f\u00e8re encourager les femmes scientifiquement plut\u00f4t que de demander des quotas\" dit-elle\r\n((Pietro rappelle  que hier l'uni de Gen\u00e8ve \u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de soutenir et donner cong\u00e9 aux femmes qui font gr\u00e8ve)) \r\n************  la 2\u00e8me femme elle est dans un tout autre monde:\r\n\"quand j'\u00e9tais enfant je m'imaginais dans une grande cuisine, v\u00eatue d'une jaquette en laine \u00e0 concocter des confitures pour mes enfants\": ce sont les mots d'Anne Challandes de Fontainemelon dans le Val de Ruz. \r\nun mod\u00e8le traditionnaliste que cette \u00e9pouse d'agriculteur assume pleinement,  et qui surtout ne l'emp\u00e8che pas de prendre d\u00e8s demain les r\u00eanes de l'union suisse des paysannes et femmes rurales avec ses 57'000 membres.", "durationSec": 525, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371522", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-04-24T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-04-24T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10371542", "ece-10371522"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-30T06:48:47Z", "speechToTexts": ["30.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va passer tout de suite la presse on revue presque vous pourrez commenter Sandra Zimmerli on commence cette revue de presse avec un lance mine qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [93%] :\r\nTourne au cauchemar pour l'arm\u00e9e suisse, il mesure 2 m\u00e8tres de long et peut tirer des grenades jusqu'\u00e0 9 km le nom de cette petite merveille, comme l'appelle avec une pointe d'ironie quand m\u00eame 24 heures la Tribune de Gen\u00e8ve et tous les journaux al\u00e9maniques de Tamedia ce petit nom c'est cobra Ruag l'entreprise de la Conf\u00e9d\u00e9ration la pr\u00e9sent\u00e9 en 2015 \u00e0 Abou Dhabi \u00e0 la plus grande foire aux armes du Moyen-Orient, mais l'arm\u00e9e suisse, on ach\u00e8te elle- aussi 32 exemplaires \u00e0 installer sur des chars piranha suisses aussi co\u00fbt de ce projet 100 pourcent helv\u00e9tique 404 millions un quart du programme d'armement 2016 m\u00eame mais voil\u00e0 3 ans plus tard, ce brave cobra n'est toujours qu'un prototype en raison de gros probl\u00e8mes techniques Ruag parle elle d'erreurs de jeunesse, il n'emp\u00eache, le retard lui a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 une amende de 700000 francs et ce ne n'est certainement pas fini le co\u00fbt des d\u00e9veloppements ont depuis explos\u00e9 \u00f4tera \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [94%] :\r\nFaire Sandra qui touche l'arm\u00e9e des grad\u00e9s suisses travaillent chez des fabricants en lice pour les nouveaux avions de combat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [93%] :\r\nL'arm\u00e9e se pr\u00e9parent \u00e0 acheter des nouveaux Jet de chasse pour quelque 6 milliards de francs, les tests entre les diff\u00e9rents types d'avions sont en cours, \u00e7a on le sait, ce qu'on sait, nettement moins, c'est que des officiers sup\u00e9rieurs de l'arm\u00e9e, des officiers de milice donc travaillent dans leur vie professionnelle chez des fabricants d'avions, la libert\u00e9 et les autres journaux du groupe parle notamment du speaker de la patrouille suisse qui travaille chez Saab, d'un autre qui travaille chez l'am\u00e9ricain Lockheed Martin et les conflits d'int\u00e9r\u00eat dans tout \u00e7a, me direz -vous, ne devrait -on pas interdire aux officiers de milice de travailler dans l'industrie d'armement non pas exag\u00e9rer r\u00e9pond Stefan r\u00f4le Stein, le pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, l'arm\u00e9e de milice vit et profite des \u00e9changes que ses officiers et soldats ont via leur profession : si on interdit \u00e7a on tue tout le syst\u00e8me, par contre, oui, pourquoi pas une suspension provisoire, lorsqu'il y a des projets d'une telle envergure ajoute Stefan Wolfenstein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [88%] :\r\nSt\u00e9phanie Pahud les histoires de l'arm\u00e9e et ses p\u00e9rip\u00e9ties, vous suivez un peu c'est la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [86%] :\r\nOui, ben, j'y suis forc\u00e9ment avec des revues de presse aussi mais moi \u00e7a m'\u00e9voque surtout ces conflits d'int\u00e9r\u00eat et donc les sph\u00e8res \u00e9conomiques, politiques, la conciliation des t\u00e2ches possible qui ressortent dans d'autres sph\u00e8res, \u00e7a c'est quelque chose qui vous choque pas forc\u00e9ment qui me choque, mais en tout cas qui est discut\u00e9, mais les gens en g\u00e9n\u00e9ral empoigne tout de suite un point de vue en disant : c'est pas possible de mettre en compatibilit\u00e9 que r\u00e2le les opinions, c'est surtout les d\u00e9bats id\u00e9ologiques qui sont Alphand a analys\u00e9 autour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [92%] :\r\nAutre sujet Sandra, la conseill\u00e8re d'\u00e9tat argovienne Franziska Roth qui a claqu\u00e9 la porte de de son parti, l'UDC, on l'a appris hier et aujourd'hui, les commentaires pleuvent dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [92%] :\r\nLe cas Roth est un cas UDC \u00e9crivent aurait la Luzerner Zeitung en 2016, le parti a mis\u00e9 sur cette femme sans exp\u00e9rience politique, alors que, tr\u00e8s vite, les doutes sont n\u00e9s sur ses pr\u00e9dispositions \u00e7a montre une fois de plus que le parti manque de figures consensuelles et mod\u00e9r\u00e9es, un exemple de plus du mauvais \u00e9tat de l'UDC pour le Tages-Anzeiger cela confirme l'image d'un parti en crise dont les \u00e9lecteurs se d\u00e9tournent et le personnel se bagarre et puis la NZZ parle elle d'une Kram Fly et donc d'un divorce dans la bagarre, plus t\u00f4t dans la douleur en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [90%] :\r\nFranziska Roth tr\u00e8s, tr\u00e8s mal en point avec avec son parti qui n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s clairement dire qu'elle n'\u00e9tait pas \u00e0 la hauteur, St\u00e9phanie paille ou est -ce que on aurait trait\u00e9 un homme de la m\u00eame fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:23) [87%] :\r\nMoi, c'est compliqu\u00e9, demandez d\u00e9j\u00e0 quand j'entends \u00e7a, effectivement, le parti manque un peu de figures mod\u00e9r\u00e9es, mais il le le traitement des politiciens, les politiciens reste diff\u00e9rent, il y a toujours cette image qu'une politicienne va amener des consid\u00e9rations plus f\u00e9minine dans d'autres types de valeurs mais apr\u00e8s j'oui je pense que certaines formes, traite les hommes et les femmes de m\u00eame mani\u00e8re si je suis pas s\u00fbr que l\u00e0 ce soir, le crit\u00e8re Jean au sexe qui qui diff\u00e9rencie radicalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [88%] :\r\nBon, il y a quand m\u00eame certains hommes politiques dont les le manque de comp\u00e9tence en ont \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame reconnu, on en est peut-\u00eatre pas all\u00e9 aussi loin, a v\u00e9cu et l\u00e0 on voit, on atteint un certain point avec Franziska Roth et et, paradoxalement, elle a le courage aussi que certains hommes n'ont pas pour claquer la porte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [89%] :\r\nOui c'est mais c'est pour \u00e7a que le sexe, \u00e7a me para\u00eet pas forc\u00e9ment le crit\u00e8re principal dans ce dans ce dossier- l\u00e0, mais quand on rel\u00e8ve par compte, qu'on dit, contrairement \u00e0 certains hommes, elle a le courage de enfin, \u00e7a devrait \u00eatre tout aussi naturel pour un homme ou une femme d'avoir du courage en politique dans ces actions -l\u00e0, c'est la preuve que notre gris et encore elle attentive \u00e0 cette diff\u00e9rence de comportement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [92%] :\r\nSi on est encore beaucoup dans ses grilles de lecture, cette mise en garde maintenant Sandra des cha\u00eenes d'h\u00f4tels bon march\u00e9 s'attaque au march\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [91%] :\r\nTrop peu de clients trop de concurrence \u00e9trang\u00e8re, pas assez d'argent de l'\u00c9tat en mati\u00e8re de lamentation : les h\u00f4teliers ne sont pas tr\u00e8s loin des paysans commence par pr\u00e9ciser le Blick or des groupes \u00e9trangers, la Suisse comme une mine d'or et investissent en force MOX si Ruby Niu Price, h\u00f4tel Manninger ou encore Easy H\u00f4tel, tous sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, ou sur le point de l'\u00eatre, une vingtaine d'h\u00f4tels devraient voir le jour, ces prochaines ann\u00e9es, leur point commun : ils ciblent tous un public jeune, sensible au prix et adopte un Design tr\u00e8s croule. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [83%] :\r\nTr\u00e8s cool, St\u00e9phanie paille l'offre six touristique h\u00f4teli\u00e8re a peut-\u00eatre en train de retard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [88%] :\r\nAlors \u00e7a c'est c'est pas forc\u00e9ment mon domaine de pr\u00e9dilection compte ce qui me ce qui me faire bondir c'est de mettre en parall\u00e8le les cat\u00e9gories pr\u00e9caires, les h\u00f4teliers, les paysans, donc \u00e7a va encore jamais de d\u00e9bat autour de \u00e7a aussi apr\u00e8s l'offre h\u00f4teli\u00e8re en Suisse, je crois qu'on peut les h\u00f4tels en Suisse, mais effectivement, peut-\u00eatre que la jeunesse a besoin d'avoir des espaces culturellement plus stimulant mais qu'est -ce qu'on va actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [93%] :\r\nUne autre offre de femmes aux commandes \u00e0 pr\u00e9sent Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [89%] :\r\nLa premi\u00e8re c'est Barbara Rothen Ruth \u00e7a Auxerre, co- directrice de la chaire de nanomat\u00e9riaux de l'institut Adolph Merkle de l'Universit\u00e9 de Fribourg, dans la libert\u00e9, l'explique que non, le 14 juin elle ne d\u00e9filera pas dans les rues de Fribourg, je pr\u00e9f\u00e8re encourager les femmes scientifiquement, plut\u00f4t que de demander des quotas, dit -elle, par exemple la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [87%] :\r\nSt\u00e9phanie Pahud la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin \u00e0 venir, vous allez l'affaire non ces ces, ces pol\u00e9miques, je vais la soutenir mais mais je vais pas l'affaire, c'est c'est comme pour les quotas cette question extr\u00eamement clivante c'est, c'\u00e9tait, \u00e7a m'a fait d'aider, c'est des mesures n\u00e9cessaires pour visibilit\u00e9 ses causes, mais apr\u00e8s je pense que c'est pas forc\u00e9ment les bonnes solutions, donc je partagerai cette cit\u00e9 des quotas il faudrait vraiment que ce soit les individus leurs comp\u00e9tences qui soit mis en avant, et pas le sexe ou le genre sinon c'est compliqu\u00e9 aussi de s'arr\u00eater dans les types de cat\u00e9gorie combat mais apr\u00e8s c'est c'est il y a, il y a le ni pour, ni contre, alors que d'habitude, on veut \u00eatre pour ou contre la pour moi, c'est des Cozna \u00e7a \u00e7a \u00e0 d\u00e9fendre mais apr\u00e8s chacun va le faire dans son domaine, moi je vais puisse soutenir ce jour- l\u00e0 \u00e0 la r\u00e9flexion autour de ces choses, essayer de g\u00e9n\u00e9rer des d\u00e9bats mais pas forc\u00e9ment soutenir en faisant la gr\u00e8ve et encore, ce qui me d\u00e9range, c'est que tout le monde peut pas l'affaire de la m\u00eame mani\u00e8re, dans toutes les cat\u00e9gories socio- culturel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:45) [90%] :\r\nEffectivement, et une certaine cat\u00e9gorie d'hommes notamment \u00e0 Berne, a \u00e9t\u00e9 interdite en de, de, de manifester et de participer \u00e0 cette \u00e0 cette gr\u00e8ve, on se trompe de chemin en \u00e9dictant des r\u00e8gles comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [90%] :\r\nL\u00e0 encore c'est \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s clivant, moi je pense que oui, enfin j'ai j'ai j'ai de la peine, avec toutes les formes de pinard IT donc quand on essaye d'exclure les hommes ou les femmes, il y a rien qui me convient dans ce type de d\u00e9marche, mais apr\u00e8s, ce qui me tient \u00e0 coeur, c'est surtout de pas parler de position privil\u00e9gi\u00e9e, sans tenir compte de toutes les autres positions possibles, on ne peut pas forc\u00e9ment avoir les m\u00eames mesures, donc c'est ce qui peut me d\u00e9ranger, il peut y avoir un c\u00f4t\u00e9 \u00e9litiste dans certaines mani\u00e8res de faire la gr\u00e8ve, dans nos contr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:20) [95%] :\r\nQue dire encore St\u00e9phanie Pahud des des entreprises de leur positionnement par rapport \u00e0 ces gr\u00e8ves dans la pri\u00e8re \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve qui a d\u00e9cid\u00e9 de de soutenir et de donner cong\u00e9 aux femmes qui font gr\u00e8ve, c'est pas tout \u00e0 fait le c'est pas la m\u00eame chose partout dans les administrations dans le priv\u00e9, \u00e7a pose un probl\u00e8me aussi c'est compliqu\u00e9 pour pour les soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:39) [90%] :\r\nEt suis pas s\u00fbr qu'il y ait une bonne position, quelles que soient les mesures prises, elles sont contest\u00e9es, d'un point de vue ou de l'autre frange donc je, je pense que ce qui compte le plus, c'est que chaque entreprise et une discussion autour de cette question et que le d\u00e9bat soit ouvert et apr\u00e8s il faut adapter aux besoins \u00e9conomiques aux besoins sociaux, au respect des engagements de certaines ou certains mais franchement l\u00e0 de bonnes solutions, moi je j'vois pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:04) [88%] :\r\nSandra Zimmerli on parlait de de 2 femmes aux commandes, la 2\u00e8me femme, elle est dans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:09) [93%] :\r\nToute autre monde quand j'\u00e9tais enfant, je m'imaginais dans une grande cuisine v\u00eatue d'une jaquette en laine \u00e0 concocter des confitures pour mes enfants, \u00e7a, ce sont les mots d'Anne Challandes, de Fontainemelon dans le Val de Ruz un mod\u00e8le traditionnaliste que cette \u00e9pouse d'agriculteur assume pleinement et qui surtout ne l'emp\u00eache pas de prendre d\u00e8s demain les r\u00eanes de l'Union suisse des paysannes et femmes rurales avec c'est 57000 mon tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:32) [71%] :\r\nAutre mod\u00e8le de femme effectivement St\u00e9phanie, vous avez plus plus conventionnel, plus classique, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:36) [82%] :\r\nMais l\u00e0 aussi, moi je, je ne puis promenade diversit\u00e9, elle la possibilit\u00e9 de choisir les r\u00f4les qui me convient donc c'est c'est pas contraire \u00e0 des postures f\u00e9ministe. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T06:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E683A115-4A2D-4D17-8821-AFA95E9BC18C", "internalArchiveId": "E683A115-4A2D-4D17-8821-AFA95E9BC18C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andlauer;Ulu\u00e7 \u00d6z\u00fclker, ancien ambassadeur turc;Sinan \u00dclgen, politologue;Zsolt Darvas, \u00e9conomiste au centre Bruegel;Cristina Gaggini, directrice romande d'EconomieSuisse;Fr\u00e9d\u00e9ric Bolliger, directeur des Chemins de Fer du Jura;S\u00e9bastien Chevalier, Joueur de volleyball Lausanne Universit\u00e9 Club\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(19/BRESIL/RECOURS LULA PA) Lula... pourrait sortir de prison bien plus t\u00f4t que pr\u00e9vu... \r\nSaisie d'un recours... la justice f\u00e9d\u00e9rale br\u00e9silienne s'est pench\u00e9e hier sur le sort de l'ancien pr\u00e9sident... \r\nEt son verdict est une lueur d'espoir... pour la figure historique de la gauche br\u00e9silienne... reconnue coupable de corruption\r\nBenjamin Luis\r\n  39''\r\n((La d\u00e9cision paraissait inesp\u00e9r\u00e9e...hier soir peu avant 23 heures, une majorit\u00e9 des juges du Tribunal Sup\u00e9rieur de Justice, a d\u00e9cid\u00e9 d'accorder \u00e0 l'ex pr\u00e9sident du parti des travailleurs Luiz Inacio Lula Da Silva une r\u00e9duction de peine... Lula, initalement condamn\u00e9 \u00e0 12 ans et un mois de d\u00e9tention pour corruption et blanchiment d'argent... voit sa peine r\u00e9duite \u00e0 8 ans et 10 mois.... une r\u00e9duction minime en apparence, mais qui ouvre la voie selon le grand quotidien Folha de Sao Paulo \u00e0 un am\u00e9nagement de la peine... permettant ainsi \u00e0 Lula de passer \u00e0 un r\u00e9gime semi-ouvert d'ici quelques mois. L'\u00e9g\u00e9rie d\u00e9chue de la gauche br\u00e9silienne, derri\u00e8re les barreaux depuis un an, devra toutefois remplir de nombreuses conditions...comme par exemple le remboursement du tort caus\u00e9 \u00e0 l'administration...en l'occurence plusieurs millions de francs. ))\r\n(Sommet Kim/Poutine) Kim Jong Un est arriv\u00e9 en Russie\r\nLe dirigeant nord-cor\u00e9en a quitt\u00e9 Pyongyang cette nuit... \u00e0 bord d'un train priv\u00e9... direction Vladivostok... en sib\u00e9rie\r\nIl doit y rencontrer le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine demain... \r\nApr\u00e8s l'\u00e9chec du dernier sommet avec Donald Trump...en f\u00e9vrier dernier au Vietnam... Kim Jong Un cherche \u00e0 renforcer ses relations avec un alli\u00e9 historique\r\nC'est la premi\u00e8re fois... depuis plus de 8 ans... que les dirigeants russe et nord-cor\u00e9en se r\u00e9unissent\r\nIls discuteront des efforts politiques et diplomatiques en cours... pour tenter de d\u00e9nucl\u00e9ariser la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. \r\n***** Et nous reviendrons largement sur les enjeux de cette rencontre dans tout un monde, \u00e0 partir de 8h12\r\n(Impots trump) La bataille autour des d\u00e9clarations d'impot de Donald Trump continue...aux Etats-Unis... entre les d\u00e9mocrates et l'administration \r\nLa maison blanche une nouvelle fois manqu\u00e9... hier..., la date butoire fix\u00e9e par la chambre des repr\u00e9sentants... pour obtenir les informations fiscales du pr\u00e9sident\r\nLe tr\u00e9sor a repouss\u00e9 sa d\u00e9cision finale au 6 mai... pour consulter le minist\u00e8re de la justice sur cette demande qu'il qualifie de \"sans pr\u00e9c\u00e9dent\"\r\nMajoritaires \u00e0 la chambre basse du congr\u00e8s... les d\u00e9mocrates ont l'autorit\u00e9 de r\u00e9clamer ces documents\r\nDonald Trump est le premier pr\u00e9sident am\u00e9ricain... depuis Richard Nixon.. \u00e0 refuser de divulguer sa situation fiscale.\r\n(TF3/COMMEMORATION GENOCIDE ARMENIEN PI) *** Journ\u00e9e de comm\u00e9moration... aujourd'hui... pour les Arm\u00e9niens du monde entier\r\nLe 24 avril 1915... le gouvernement ottoman ordonnait la rafle de plus de 250 notables amr\u00e9niens dans la capitale de l'Empire... Istanbul\r\nLe d\u00e9but d'une campagne de d\u00e9portation qui a ray\u00e9 une grande partie des Arm\u00e9nbiens de la carte d'Anatolie\r\nLa position turque s'est un peu d\u00e9crisp\u00e9e depuis une dizaine d'ann\u00e9es... mais 104 ans apr\u00e8s les faits... Ankara nie toujours ce g\u00e9nocide... et refuse m\u00eame le terme de d\u00e9portation\r\nEt aujourd'hui... Anne Andlaueur... un nouveau durcissement n'est pas exclu...\r\n   1'31\r\n((En d\u00e9cembre 2003, le Conseil national suisse reconnaissait le g\u00e9nocide des Arm\u00e9niens de l'Empire ottoman. En avance par rapport \u00e0 beaucoup de pays europ\u00e9ens, la Suisse punit au plan p\u00e9nal la n\u00e9gation de ce g\u00e9nocide.\r\nMais qu'importent les pressions internationales, selon Ulu\u00e7 \u00d6z\u00fclker, ancien ambassadeur turc, Ankara n'emploiera jamais ce terme :\r\nULUC :\r\nIl y a eu des massacres. l'arm\u00e9e ottomane \u00e9tait en guerre. Mais accepter un g\u00e9nocide, c'est quelque chose.. Il n'y a qu'\u00e0 regarder l'Allemagne : ils ont commis un g\u00e9nocide et ils vivent toujours sous le tr\u00e8s lourd poids qu'ils portent sur leur dos. Nous, nous disons \u00ab Nos archives sont ouvertes, venez voir \u00bb Mais personne ne vient. \r\n\u00ab Il y a eu des morts arm\u00e9niennes, mais pas de g\u00e9nocide. C'est l'affaire des historiens, pas celle des politiques. \u00bb C'est, en quelques mots, la position turque. Sur le fond, elle n'a jamais chang\u00e9. Dans la forme, elle avait un peu \u00e9volu\u00e9. \r\nEn 2008, le pr\u00e9sident Abdullah G\u00fcl s'\u00e9tait rendu \u00e0 Erevan pour assister \u00e0 un match de football aux c\u00f4t\u00e9s de son homologue arm\u00e9nien. En 2014, l'actuel pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan avait pr\u00e9sent\u00e9 des condol\u00e9ances aux descendants des Arm\u00e9niens. De timides avanc\u00e9es. qui n'excluent pas de nouveaux reculs, estime le politologue Sinan \u00dclgen : \r\nSINAN :\r\n Il y a une alliance avec le parti nationaliste MHP, ce qui n'\u00e9tait pas le cas en 2**. Donc il y a plus de pressions pour faire reculer la position de la Turquie. Et m\u00eame sur la sc\u00e8ne diplomatique, la diplomatie du foot n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9e depuis ce jour-l\u00e0. \r\nTurquie et Arm\u00e9nie n'ont toujours pas \u00e9tabli de relations officielles, et leur fronti\u00e8re commune demeure herm\u00e9tiquement ferm\u00e9e.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul.))\r\n(Sri Lanka) Le bilan des attentats qui ont endeuill\u00e9 le Sri Lanka dimanche... continue \u00e0 s'alourdir\r\nSelon la police, ces attaques \u00e0 la bombe dans des \u00e9glises et des hotels ont fait au moins 359 morts\r\nLes forces de l'ordre pr\u00e9cisent que 18 nouveaux suspects ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s la nuit derni\u00e8re\r\nCela porte \u00e0 58... le nombre de personnes incarc\u00e9r\u00e9es dans le cadre de cette enqu\u00eate\r\nHier le groupe Etat islamique a revendiqu\u00e9 ces attentats... via son organe de propagande\r\n(11/DETTE PUBLIQUE ITALIENNE ITV DARVAS) La dette publique italienne s'est creus\u00e9e l'an dernier\r\nSelon des donn\u00e9es publi\u00e9es hier par Eurostat... elle atteint plus de 132% du produit int\u00e9rieur brut du pays\r\nUn r\u00e9sultat qui s'inscrit \u00e0 rebours de la tendance g\u00e9n\u00e9rale dans la zone euro, et alimente l'inqui\u00e9tude \u00e0 Bruxelles. \r\nL'affaiblissement de l'\u00e9conomie italienne annonce des perspectives tr\u00e8s sombres pour la dette publique\r\nC'est en tout cas l'avis de Zolt Dar-vas, \u00e9conomiste au centre Bruegel,... dans la capitale belge\r\n  39''\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer. \r\nLa Commission europ\u00e9enne doit r\u00e9examiner la situation budg\u00e9taire de l'Italie en juin. Elle s'est refus\u00e9e hier \u00e0 d'autres commentaires.\r\n(13/ECONOMIESUISSE 5G ITV GAGGINI) *** Un retard dans l'extension du r\u00e9seau 5G pourrait co\u00fbter cher \u00e0 la Suisse... \r\nEconomie Suisse... l'organisation faiti\u00e8re des entreprises s'en inqui\u00e8te... en relayant une \u00e9tude de l'association suisse des t\u00e9l\u00e9communications\r\nLe rapport \u00e9voque des milliards de francs de croissance perdus, une comp\u00e9titivit\u00e9 amoindrie ou encore moins de cr\u00e9ations d'emplois. \r\nA l'heure o\u00f9 plusieurs cantons ont d\u00e9cid\u00e9 de bloquer la construction de nouvelles antennes par crainte de risques pour la sant\u00e9... Cristina Gaggini.... directrice romande d'EconomieSuisse, monte au front pour d\u00e9fendre cette technologie...\r\n  35'' \r\nChristina Gaggini r\u00e9pondait \u00e0 Cl\u00e9a Favre.\r\n(Sondage Tamedia) *** Le soutien \u00e0 la loi sur les armes se renforce... \u00e0 moins d'un mois des votations f\u00e9d\u00e9rales\r\nLe texte... doit permettre d'adapter la l\u00e9gislation suisses aux normes europ\u00e9ennes\r\nEt il convainc 55% des personnes interrog\u00e9es... dans le cadre d'un sondage Tamedia publi\u00e9 ce matin\r\nC'est deux points de plus qu'au d\u00e9but du mois\r\nL'autre objet soumis au vote... la r\u00e9forme fiscale des entreprises coupl\u00e9e au financement de l'AVS...s\u00e9duit \u00e9galement les Suisses\r\nPour l'instant... 62% des sond\u00e9s diraient oui... contre 32% de non.\r\nVerdict le 19 mai prochain\r\n(05/JU/LIGNE PORRENTRUY-BONFOL ITV BOLLIGER) 27 millions de francs\r\nC'est le montant qui sera engag\u00e9 jusqu'en 2022... pour p\u00e9renniser la ligne ferroviaire entre Porrentruy et Bonfol... dans le canton du Jura\r\nL'ensemble est financ\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration... s\u00e9duite par l'ad\u00e9quation de ce projet... avec la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire. \r\nLes investissements concernent la r\u00e9novation de trois gares, l'assainissement d'un pont et la construction d'une plate-forme de transbordement de marchandises. \r\nEcoutez le directeur des Chemins de Fer du Jura, Fr\u00e9d\u00e9ric Bolliger. \r\n  43'' \r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(Dons d'organe) *** Faut-il instaurer le \"consentement pr\u00e9sum\u00e9\"... en mati\u00e8re de dons d'organes?Le peuple suisse aura le dernier mot\r\nL'initiative populaire qui propose de mettre en place ce syst\u00e8me a formellement abouti\r\nAujourd'hui, un organe ne peut \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9... en SUisse... que si la personne a donn\u00e9 son aval\r\nLe texte propose d'inverser cette hypoth\u00e8se de d\u00e9part, et de faire de chaque personne une donneuse pr\u00e9sum\u00e9e... \u00e0 moins qu'elle n'ait clairement exprim\u00e9 son refus\r\nActuellement, plus de 1500 personnes sont en attente d'une transplatation dans le pays.\r\n(03/VD/EPFL COTTE DE MAILLES PA) *** L'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne d\u00e9voile un secret arch\u00e9ologique gr\u00e2ce aux rayons X. \r\nDans une collaboration in\u00e9dite avec des arch\u00e9ologues, l'institution en effet perc\u00e9 les myst\u00e8res d'une... cotte de mailles gauloise... de plus de 2000 ans. \r\nUne exposition pr\u00e9sentera les r\u00e9sultats de ces recherches. \r\nElle ouvre ses portes vendredi au Mus\u00e9e cantonal vaudois d'arch\u00e9ologie et d'histoire. \u00e0 Lausanne \r\nYves Terrani\r\n  0'45''\r\nL'exposition qui pr\u00e9sente ces recherches est \u00e0 voir d\u00e8s vendredi... et jusqu'au 25 ao\u00fbt au mus\u00e9e cantonal vaudois d'arch\u00e9ologie et d'histoire\r\n(Foot) En football... le FC Thoune est en finale de la coupe de suisse!\r\nLes Bernois ont \u00e9limin\u00e9 lucerne hier soir... en s'imposant 1 \u00e0 0\r\nC'est la deuxi\u00e8me fois de leur histoire qu'ils disputeront le dernier duel\r\nIls affronteront soit le FC B\u00e2le... soit le FC Z\u00fcrich... qui s'affrontent demain soir\r\n(17/VOLLEY/LUC CHAMPION ITV CHEVALIER) Et puis en Volleyball. Le Lausanne Universit\u00e9 Club est champion de Suisse pour la 9\u00e8me fois de son histoire. \r\nLe LUC s'est impos\u00e9 en 5 sets hier \u00e0 Am-ri-swil... lors du troisi\u00e8me acte de la finale des playoff\r\nLes Vaudois...s'imposent donc trois victoires \u00e0 0\r\nEcoutez les impressions du passeur lausannois S\u00e9bastien Chevalier.\r\n  39'' \r\nDes propso recueillis par Andr\u00e9 Page. \r\nEt ce soir  les volleyEUSES du neuch\u00e2tel universit\u00e9 club pourraient elles aussi s'emparer du titre national... pour la premi\u00e8re fois\r\nElles m\u00e8nent deux succ\u00e8s \u00e0 1 face \u00e0 Aesch.Pfeffigen\r\nUne rencontre \u00e0 suivre d\u00e8s 19h30 sur RTSsport.ch\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Franziska Roth (r\u00e9actions...)) Franzizka Roth... la conseill\u00e8re d'\u00e9tat argovienne des affaires sociales et de la sant\u00e9... quitte l'UDC\r\nLa ministre est tr\u00e8s critiqu\u00e9e pour sa mani\u00e8re de g\u00e9rer son d\u00e9partement... y compris dans son propre camp\r\nElle affirme que le parti agrarien a notamment tent\u00e9 de l'obliger \u00e0 d\u00e9issionner... et qu'en l'\u00e9tat... la collaboration est devenue impossible\r\nFranzizka rothh pr\u00e9voit donc de rester en fonction... mais en tant qu'ind\u00e9pendante\r\nElle n'exclut pas de r\u00e9-adh\u00e9rer \u00e0 l'UDC... \u00e0 l'avenir..., lorsque d'autres personnes en auront pris les commandes\r\n(EconomieSuisse et 5G) Un retard dans l'extension du r\u00e9seau 5G pourrait co\u00fbter cher \u00e0 la Suisse... \r\nC'est en tout cas ce qu'indique une \u00e9tude relay\u00e9e hier par EconomieSuisse\r\nSelon elle... un retard de trois r\u00e9duirait de 10 milliards de francs... la croissance de la production d\u00e9clench\u00e9e par cette nouvelle technologie... sur le plan national\r\nEconomie suisse estime que la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises du pays serait amoindrie... \r\nLa publication de cette \u00e9tude intervient alors que plusieurs cantons ont d\u00e9cid\u00e9 de geler la construction de nouvelles antennes pour la 5G... par craintes d'\u00e9ventuelles cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 de la population.\r\n(P\u00e9trole iranien -r\u00e9actions) \r\n(Sri-Lanka suites) Le Sri Lanka continue \u00e0 enterrer ses morts... trois jours apr\u00e8s les sanglants attentats qui ont endeuill\u00e9 le pays\r\nSelon le dernier bilan... au moins 321 personnes ont perdu la vie... et environ 500 sont toujours bless\u00e9es\r\nHier, le groupe Etat islamique a revendiqu\u00e9 ces attaques... via son organe de propagande\r\nLes autorit\u00e9s sri lankaises... quant \u00e0 elles, affirment que ces tueries ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es en guise de repr\u00e9sailles... apr\u00e8s les fusillades de Christchurch\r\nUn australien de 28 ans avait attaqu\u00e9 deux mosqu\u00e9es et abattu 50 personnes... le mois dernier dans cette ville n\u00e9oz\u00e9landaise.\r\n(Manifs anti bolsonaro) Une cinquantaine d'indig\u00e8nes br\u00e9siliens ont manifest\u00e9 hier \u00e0 Manhattan...\r\nIls d\u00e9noncent la politique du pr\u00e9sident Ja\u00efr Bolsonaro... concernant l'Amazonie\r\nLe nouveau chef d'\u00e9tat br\u00e9silien d\u00e9fend notamment l'explotation de la for\u00eat ... \r\nLes manifestants... soutenus par des militants pro-environnement am\u00e9ricain... on remis une p\u00e9tition munie de 12 000 signatures... \u00e0 la mission br\u00e9silienne de l'ONU\r\nUne grande mobilisation indig\u00e8ne anti-bolsonaro est pr\u00e9vue aujourd'hui \u00e0 Brasilia\r\n(Lula r\u00e9duction de peine) Un tribunal br\u00e9silien r\u00e9duit nettement la peine de prison de l'ancien pr\u00e9sident Lula... incarc\u00e9r\u00e9 depuis un an. \r\nAccus\u00e9 de corruption et de blanchiment d'argent... Lula avait \u00e9cop\u00e9 de 12 ans et 1 mois d'enferement....\r\nFinalement, ce sera 8 ans et dix mois...\r\nSelon plusieurs juristes br\u00e9siliens, cette d\u00e9cision devrait permettre un am\u00e9nagement de la peine de Lula... qui pourrait b\u00e9n\u00e9ficier d'un r\u00e9gime semi-ouvert en automne prochain\r\n(Egypte) Abdel Fattah al Sissi pourra se maintenir au pouvoir jusqu'en 2030.\r\nPr\u00e8s de 90% des \u00e9lecteurs \u00e9gyptiens ont accept\u00e9 hier... la r\u00e9forme constitutionnelle qui \u00e9tend les pouvoirs du pr\u00e9sident\r\nLe texte augmente la dur\u00e9e... et le cumul des mandats pr\u00e9sidentiels... mais il conf\u00e8re aussi de nouveaux pouvoirs aux chefs de l'\u00e9tat... pour nommer de sjuges et des procureurs\r\nLa comp\u00e9tence des tribunaux militaires est \u00e9galement \u00e9largie\r\nDe nombreuses organisations internationales d\u00e9noncent un glissement vers un r\u00e9gime autoritaire.\r\n(Sommet Kim/Poutine) Le dirigeant nord-cor\u00e9en est en route pour la Russie\r\nKim Jong Un a quitt\u00e9 Pyongyang cette nuit... \u00e0 bord d'un train priv\u00e9... direction Vladivostock... en sib\u00e9rie\r\nIl doit rencontrer le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine demain... \r\nApr\u00e8s l'\u00e9chec du dernier sommet avec Donald Trump...en f\u00e9vrier dernier au Vietnam... Kim Jong Un cherche \u00e0 renforcer ses relations avec un alli\u00e9 historique\r\nC'est la premi\u00e8re fois... depuis plus de 8 ans... que les dirigeants russe et nord-cor\u00e9en se r\u00e9unissent\r\nIls discuteront des efforts politiques et diplomatiques en cours... pour tenter de d\u00e9nucl\u00e9ariser la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne.\r\n(Libye) Plusieurs dirigeants africains r\u00e9clament l'arr\u00eat imm\u00e9diat et inconditionnel... des combats en Libye\r\nIls se sont exprim\u00e9s hier dans un communiqu\u00e9... \u00e0 l'issue d'un sommet organis\u00e9 au caire... par le pr\u00e9sident \u00e9gyptien... qui est aussi le pr\u00e9sident de l'union africaine\r\nCes chefs d'\u00e9tat appellent toutes les parties \u00e0 la retenue... et \u00e0 permettre l'arriv\u00e9e de l'aide humanitaire\r\nSelon le dernier bilan de l'organisation mondiale de la sant\u00e9... l'offensive du mar\u00e9chal haftar sur la capitale lybienne a  fait au moins 264 morts... et 35 000 d\u00e9plac\u00e9s... en 20 jours.\r\n(Egypte) Abdel Fattah al Sissi pourra se maintenir au pouvoir jusqu'en 2030.\r\nPr\u00e8s de 90% des \u00e9lecteurs \u00e9gyptiens ont accept\u00e9 hier... la r\u00e9forme constitutionnelle qui \u00e9tend les pouvoirs du pr\u00e9sident\r\nLe texte augmente la dur\u00e9e... et le cumul des mandats pr\u00e9sidentiels... mais il conf\u00e8re aussi de nouveaux pouvoirs aux chefs de l'\u00e9tat... pour nommer de sjuges et des procureurs\r\nLa comp\u00e9tence des tribunaux militaires est \u00e9galement \u00e9largie\r\nDe nombreuses organisations internationales d\u00e9noncent un glissement vers un r\u00e9gime autoritaire.", "durationSec": 730, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371524", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy  / LME_2019-04-24T08:00:33_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy  / LME_2019-04-24T08:00:33_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10371546", "ece-10371524"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-30T06:37:40Z", "speechToTexts": ["30.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nLula passera moins de temps que pr\u00e9vu en prison un tribunal br\u00e9silien r\u00e9duit de plus de 2 ans, la peine de l'ancien pr\u00e9sident condamn\u00e9 pour corruption, il pourrait \u00eatre autoris\u00e9 \u00e0 sortir d'ici quelques mois, les Arm\u00e9niens comm\u00e9morent le g\u00e9nocide en ce 24 avril 104 ans apr\u00e8s les premi\u00e8res d\u00e9portation dans l'Empire ottoman, le gouvernement turc nie toujours les faits, et vous l'entendrez la position d'Ankara pourrait encore se durcir et puis du volley- ball en fin de journal, avec ce nouveau sacre pour le Lausanne Universit\u00e9 Club, les joueurs du Luc, son champion suisse pour la 9\u00e8me fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [95%] :\r\nLula pourrait sortir de prison bien plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, saisi d'un recours la justice f\u00e9d\u00e9rale br\u00e9silienne s'est pench\u00e9e hier sur le sort de l'ancien pr\u00e9sident et son verdict est une lueur d'espoir pour la figure historique de la gauche br\u00e9silienne, reconnue coupable de corruption Benjamin Luis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [94%] :\r\nLa d\u00e9cision paraissait inesp\u00e9r\u00e9e hier soir peu avant 23 heures, une majorit\u00e9 des juges du Tribunal sup\u00e9rieur de justice a d\u00e9cid\u00e9 d'accorder \u00e0 l'ex- pr\u00e9sident du Parti des Travailleurs Lula une r\u00e9duction de peine Lula initialement condamn\u00e9 \u00e0 12 ans, et un mois de d\u00e9tention pour corruption et blanchiment d'argent, voit sa peine r\u00e9duite \u00e0 8 ans et 10 mois une r\u00e9duction minime en apparence mais qui ouvrent la voie, selon le grand quotidien Hadji Sanpaolo \u00e0 un am\u00e9nagement de la peine, permettant ainsi \u00e0 Lula de passer \u00e0 un r\u00e9gime semi- ouvert d'ici \u00e0 quelques mois, l'\u00e9g\u00e9rie d\u00e9chu de la gauche br\u00e9silienne derri\u00e8re les barreaux depuis un an, devra toutefois remplir de nombreuses conditions comme par exemple le remboursement du tort caus\u00e9 \u00e0 l'administration, en l'occurrence, plusieurs millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [96%] :\r\nKim Jong-Un n'est arriv\u00e9 en Russie, le dirigeant nord- cor\u00e9en a quitt\u00e9 Pyongyang cette nuit \u00e0 bord d'un train priv\u00e9 direction Vladivostok en Sib\u00e9rie, il doit y rencontrer le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, demain, apr\u00e8s l'\u00e9chec du dernier sommet avec Donald Trump en f\u00e9vrier dernier au Vietnam, Kim Jong Un cherche \u00e0 renforcer ses relations avec un alli\u00e9 historique, c'est la premi\u00e8re fois depuis plus de 8 ans que les dirigeants russe et nord- cor\u00e9ens se r\u00e9unissent, ils discuteront des efforts politiques et diplomatiques en cours pour tenter de d\u00e9nucl\u00e9ariser la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, d'ailleurs nous reviendrons largement sur les enjeux de cette rencontre dans dans tout un monde ce sera vers 8 heures 12 la bataille autour des d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts de Donald Trump continue aux \u00c9tats-Unis entre les d\u00e9mocrates et l'administration, la Maison Blanche a une nouvelle fois manqu\u00e9 hier la date butoir fix\u00e9e par la Chambre des repr\u00e9sentants pour obtenir les informations fiscales du pr\u00e9sident, le Tr\u00e9sor a repouss\u00e9 sa d\u00e9cision finale au 6 mai pour consulter le minist\u00e8re de la justice sur cette demande qu'il qualifie de sans pr\u00e9c\u00e9dent, majoritaires \u00e0 la chambre basse du Congr\u00e8s, les d\u00e9mocrates ont l'autorit\u00e9 de r\u00e9clamer ces documents Donald Trump est le 1er pr\u00e9sident am\u00e9ricain depuis Richard Nixon \u00e0 refuser de divulguer sa situation fiscale journ\u00e9e de comm\u00e9moration aujourd'hui pour les Arm\u00e9niens du monde entier, le 24 avril 1915 le gouvernement ottoman ordonnait la rafle de plus de 250 notables arm\u00e9niens dans la capitale de l'Empire Istanbul le d\u00e9but d'une campagne de d\u00e9portation qui a ray\u00e9, une grande partie des Arm\u00e9niens de la carte d'Anatolie la position turque s'est un peu d\u00e9crisp\u00e9 depuis une dizaine, une dizaine d'ann\u00e9es, mais 104 ans apr\u00e8s les faits, Ankara nie toujours ce g\u00e9nocide et refuse m\u00eame le terme de d\u00e9portation et aujourd'hui un Andlauer un nouveau durcissement n'est pas exclu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:15) [96%] :\r\nEn d\u00e9cembre 2003 le Conseil national suisse, reconnaissait le g\u00e9nocide des Arm\u00e9niens de l'Empire ottoman en avance par rapport \u00e0 beaucoup de pays europ\u00e9ens, la Suisse punit tout plan p\u00e9nal la n\u00e9gation de ce g\u00e9nocide mais qu'importent les pressions internationales, selon Ulu\u00e7 chez Ulker, ancien ambassadeur turc, Ankara n'emploiera jamais ce terme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [83%] :\r\nIl y a eu des massacres l'arm\u00e9e ottomane \u00e9tant gu\u00e8re d'accepter un g\u00e9nocide, c'est quelque chose pour eux je regarder un froid, l'Allemagne, ils ont commis les l\u00e9g\u00e8res ainsi qu'ils sont toujours sous le le poids elle ou pas de crise porte toujours sur l'ordre ce disons nos archives sont ouvertes : venez -vous \u00e0 la 100 9\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:55) [97%] :\r\nIl y a eu des morts arm\u00e9niennes, mais pas de g\u00e9nocide, c'est l'affaire des historiens, pas celle des politiques, c'est en quelques mots la position turque sur le fond, elle n'a jamais chang\u00e9 dans la forme, elle avait un peu \u00e9volu\u00e9 en 2008 le pr\u00e9sident Abdullah G\u00fcl s'\u00e9tait rendu \u00e0 Erevan pour assister \u00e0 un match de football aux c\u00f4t\u00e9s de son homologue arm\u00e9nien en 2014, l'actuel pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan avait pr\u00e9sent\u00e9 des condol\u00e9ances aux descendants des Arm\u00e9niens de timides avanc\u00e9es qui n'excluent pas de nouveaux reculs, estime le politologue Sinan \u00dclgen. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:23) [93%] :\r\nIl y a une alliance avec le parti nationaliste MHP qui n'\u00e9tait pas le cas en 2014, 2015, donc aujourd'hui il y a plus de pressions pour reculer la position de la Turquie, et aussi sur la sc\u00e8ne diplomatique la diplomatie du foot, ceci n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9e depuis ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:39) [86%] :\r\nTurquie et Arm\u00e9nie n'ont toujours pas \u00e9tabli de relations officielles et leur fronti\u00e8re commune demeure herm\u00e9tiquement ferm\u00e9e en en noir pour RTS Info Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [96%] :\r\nLe bilan des attentats qui ont endeuill\u00e9 le Sri Lanka dimanche continue \u00e0 s'alourdir, selon la police, ces attaques \u00e0 la bombe dans des \u00e9glises et des h\u00f4tels ont fait au moins 359 morts, les forces de l'ordre pr\u00e9cisent que 18 nouveaux suspects ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s la nuit derni\u00e8re, cela porte \u00e0 58 le nombre de personnes incarc\u00e9r\u00e9es dans le cas de cette enqu\u00eate hier, le groupe \u00c9tat islamique a revendiqu\u00e9 ces attentats via son organe de propagande, la dette publique italienne s'est creus\u00e9e l'an dernier, selon des donn\u00e9es publi\u00e9es hier par Eurostat, elle atteint plus de 132 pourcent du produit int\u00e9rieur brut du pays, un r\u00e9sultat qui s'inscrit \u00e0 rebours de la tendance g\u00e9n\u00e9rale dans la zone Euro et qui alimente l'inqui\u00e9tude \u00e0 Bruxelles, l'affaiblissement de l'\u00e9conomie italienne annonce des perspectives tr\u00e8s sombres pour la dette publique, c'est en tout cas l'avis de solde d'art Vas, \u00e9conomiste au centre Bruegel dans la capitale belge. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:37) [87%] :\r\nIls se veulent l'hiver en noir et qu'elle \u00e9tait all\u00e9e un peu, il est tr\u00e8s tr\u00e8s peu probable que la dette publique italienne chute, comme l'exigent les trait\u00e9s europ\u00e9ens, je crains qu'elle reste \u00e0 un niveau beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 pour longtemps sauf jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la Commission europ\u00e9enne a toujours \u00e9vit\u00e9 de sanctionner l'Italie en n\u00e9gociant avec le gouvernement italien, il faut s'attendre \u00e0 ce que le d\u00e9bat reprenne Expekt Dadis des continue de Neocom et sur la nouvelle commission aura la t\u00e2che tr\u00e8s difficile si elle veut \u00e9pargner \u00e0 l'Italie une proc\u00e9dure pour d\u00e9ficit excessif, il aurait fallu lancer cette proc\u00e9dure, il y a 4 ans et \u00e0 mon avis, la nouvelle commission devra engager une telle proc\u00e9dure, \u00e7a se profil Jean. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer et la Commission europ\u00e9enne doit r\u00e9examiner la situation budg\u00e9taire de l'Italie en juin, elle s'est refus\u00e9e hier \u00e0 d'autres commentaires un retard dans l'extension du r\u00e9seau 5 G pourrait co\u00fbter cher \u00e0 la Suisse \u00e9conomie Suisse l'organisation fa\u00eeti\u00e8re des entreprises s'en inqui\u00e8te, en relayant une \u00e9tude de l'Association suisse des t\u00e9l\u00e9communications, le rapport \u00e9voque des milliards de francs de croissance perdus une comp\u00e9titivit\u00e9 amoindrie ou encore moins de cr\u00e9ations d'emplois \u00e0 l'heure o\u00f9 plusieurs cantons ont d\u00e9cid\u00e9 de bloquer la construction de nouvelles antennes par crainte, par crainte de risques pour la sant\u00e9, Cristina Gaggini, directrice remonte d'\u00e9conomie suisse monte au front pour d\u00e9fendre cette technologie. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:56) [92%] :\r\nNous savons tous que l'\u00e9conomie est en train de prendre le virage digital, \u00e7a veut dire tr\u00e8s concr\u00e8tement qu'il y a toujours plus de donn\u00e9es \u00e0 \u00e9changer, \u00e7a concerne les entreprises, mais aussi nos concitoyens et pour pouvoir transporter toutes ces donn\u00e9es, h\u00e9 bien il faut des r\u00e9seaux performants aujourd'hui en Suisse, on introduit la fin que j'ai, avec un taux d'\u00e9mission et des signaux qui sont sur les m\u00eames fr\u00e9quences que la 4 G qui est d\u00e9j\u00e0 en place, donc, nous estimons que les craintes actuelles sont relativement irrationnel, ce qui ne veut pas dire qu'il ne faut pas rassurer la population, il faut surtout pas rater ce train. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:32) [96%] :\r\nCristina Gaggini r\u00e9pondait \u00e0 Cl\u00e9a Favre \u00e0 moins d'un mois des votations f\u00e9d\u00e9rales, le soutien \u00e0 la loi sur les armes se renforce le texte doit permettre d'adapter la l\u00e9gislation suisses aux normes europ\u00e9ennes et il convainc 55 pourcent des personnes interrog\u00e9es dans le cadre d'un sondage Tamedia publi\u00e9 ce matin, ces 2 points de plus qu'au d\u00e9but du mois, l'autre objet soumis au vote la r\u00e9forme fiscale des entreprises coupl\u00e9e au financement de l'AVS s\u00e9duit \u00e9galement les Suisses pour l'instant 62 pourcent des sond\u00e9s diraient oui contre 32 pourcent de non, verdict le 19 mai prochain 27 millions de francs, c'est le montant qui sera engag\u00e9 jusqu'en 2022 pour p\u00e9renniser la ligne ferroviaire entre Porrentruy et Bonfol dans le canton du Jura, l'ensemble est financ\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration s\u00e9duite par l'ad\u00e9quation de ce projet avec la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, les investissements concernent la r\u00e9novation de trois gares l'assainissement d'un pont et la construction d'une plateforme de transbordement de marchandises \u00e9coutez le directeur des chemins de fer du Jura, Fr\u00e9d\u00e9ric Boily. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:30) [93%] :\r\nBoli qui \u00e9tait absolument n\u00e9cessaire de remettre la ligne aux normes tr\u00e8s longtemps on a h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 le faire en se disant que la ligne ne survivrait pas aux nouvelles normes et aux investissements qu'il faut faire heureusement conjointement avec le canton du Jura, nous avons lanc\u00e9 une \u00e9tude qui a d\u00e9montr\u00e9 que la ligne \u00e9tait tout \u00e0 fait viable \u00e0 condition que l'entend filles l'habitat apr\u00e8s des gares pour augmenter le nombre de voyageurs et \u00e0 condition \u00e9galement que l'on est en trafic marchandises sur cette ligne \u00e9galement et pour cela, il fallait une nouvelle plateforme de transbordement et l\u00e0 aussi, nous avons pu avoir l'ensemble des acteurs r\u00e9gionaux pour ce projet et nous avons aussi pu garantir le financement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:14) [95%] :\r\nPropos recueillis par Ga\u00ebl Klein : faut -il instaurer le consentement pr\u00e9sum\u00e9 en mati\u00e8re de dons d'organes, h\u00e9 bien c'est le peuple suisse qui tranchera l'initiative populaire qui propose de mettre en place ce syst\u00e8me a formellement abouti aujourd'hui un organe ne peut \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9 en Suisse que si la personne a donn\u00e9 son aval, le texte propose d'inverser cette hypoth\u00e8se de d\u00e9part et de faire de chaque personne une donneuse pr\u00e9sum\u00e9e, \u00e0 moins qu'elle n'ait clairement exprim\u00e9 son refus actuellement plus de 1500 personnes sont attendues sont en attente d'une transplantation dans le pays, l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne les PFL d\u00e9voile un secret arch\u00e9ologique gr\u00e2ce aux rayons X, dans une collaboration in\u00e9dite avec des arch\u00e9ologues l'institution en effet perc\u00e9 les myst\u00e8res d'une cotte de mailles gauloise de plus de 2 1000 ans, une exposition pr\u00e9sentera les r\u00e9sultats de ces recherches, elle ouvre ses portes vendredi au Mus\u00e9e cantonal Vaudois d'arch\u00e9ologie et d'histoire, \u00e0 Lausanne, Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:04) [90%] :\r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 scanners \u00e0 rayons X permettant de reproduire l'int\u00e9rieur de mat\u00e9riaux en 3D que les chercheurs ont d\u00e9couvert plus de 160 objets emprisonn\u00e9s dans cette pi\u00e8ce d'\u00e9quipement militaire, et cela alors qu'une radiographie en 2 dimensions, d'en montrer qu'une trentaine, avec la corrosion plusieurs objets et fragments \u00e9taient pris au pi\u00e8ge, il restait jusqu'ici difficilement identifiables par les m\u00e9thodes d'investigation traditionnel, a expliqu\u00e9 hier les PFL gr\u00e2ce aux rayons X les chercheurs et les arch\u00e9ologues ont donc pu effectuer un inventaire complet du contenu de la cotte de mailles sans la d\u00e9truire, ils ont notamment trouv\u00e9 une agrafe pour meubles, ainsi qu'une poign\u00e9e de chaudron, puis ils ont reproduit plusieurs des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9couverts en se servant d'une imprimante 3D la cotte de mailles \u00e9tudi\u00e9es par les PFL est un exemplaire rare, il ne reste que quelques en Europe, celle -ci a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte en 2012, sur le site arch\u00e9ologique du Mormont pr\u00e8s de la Sarre, dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:49) [90%] :\r\nEt l'Exposition qui pr\u00e9sente ces recherches est \u00e0 voir d\u00e8s vendredi et jusqu'au 25 ao\u00fbt au mus\u00e9e cantonal Vaudois tu arch\u00e9ologie et d'histoire et puis en volley- ball le Lausanne Universit\u00e9 Club Luc est champion de Suisse pour la 9\u00e8me fois de son histoire, il s'est impos\u00e9 en 5 sets hier \u00e0 Amriswil, lors du 3\u00e8me acte de la finale des play- offs, les Vaudois s'imposent donc 3 victoires \u00e0 0, \u00e9coutez les impressions du passeur lausannois S\u00e9bastien Chevalier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:12) [88%] :\r\nCe soir, on a vraiment gagn\u00e9 une bataille, on s'attendait, on savait qu'Amriswil allait partir \u00e0 arriv\u00e9e tr\u00e8s fort dans ce d\u00e9but de match, c'est ce qu'ils ont fait, ils ont jou\u00e9 \u00e0 un niveau incroyable vraiment d'une place mondiale pendant le 1er et le 4\u00e8me set nous aurons \u00e7a devait essayer de rester \u00e0 niveau pour pouvoir tourner le match et c'est ce qu'on a fait les \u00e9motions sont tr\u00e8s fortes et tr\u00e8s belle ce saison c'est une fiert\u00e9 que d'\u00e9voluer sous ce maillot et de remporter le titre ce une fiert\u00e9, j'avais d\u00e9j\u00e0 fait 4 ans \u00e0 l'\u00e9poque, en 2006 et 2009, donc de retenir une dizaine d'ann\u00e9es apr\u00e8s de pouvoir soulever la coupe, c'est sa belle fiert\u00e9 je remercie tout le club qui m'a fait confiance, apr\u00e8s 6 ann\u00e9es de revenir me chercher et \u00e7a fait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s plaisir gagner ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:52) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Andr\u00e9 Page et puis ce soir les volleyeuses du neuch\u00e2tel universit\u00e9 club pourraient elles aussi s'emparer du titre national pour la premi\u00e8re fois elle m\u00e8nent de succ\u00e8s, enfin \u00e7a SPF figure une rencontre \u00e0 suivre d\u00e8s 19 heures 30 sur RTS Sport Point CH merci Marielle voix il est 8 heures 12 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A459AE35-8D22-4B94-82C4-9358CA941B6A", "internalArchiveId": "A459AE35-8D22-4B94-82C4-9358CA941B6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC peine \u00e0 s'imposer dans les ex\u00e9cutifs cantonaux", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nL'UDC peine \u00e0 s'imposer dans les ex\u00e9cutifs cantonaux  \r\nC'est un d\u00e9part qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup comment\u00e9. Hier, dans cette \u00e9mission, nous vous parlions de cette conseill\u00e8re d'Etat argovienne Franziska Roth qui a claqu\u00e9 la porte de son parti, l'UDC. La ministre des affaires sociales et de la sant\u00e9 reste en poste mais en tant qu'ind\u00e9pendante. Elle explique que la collaboration n'\u00e9tait plus possible. Une nouvelle affaire qui illustre que le pouvoir et l'UDC, c'est une histoire compliqu\u00e9e. Le parti a de la peine \u00e0 s'imposer dans les \u00e9xecutifs cantonaux, Camille Degott?\r\nFranziska Roth qui tourne les talons, \u00e7a veut dire un si\u00e8ge de moins pour le parti. D\u00e9j\u00e0 que le premier parti de Suisse n'en comptait pas beaucoup... aujourd'hui, il en est \u00e0 24, dont seulement 4 occup\u00e9s par des femmes.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande, le seul ministre en poste c'est le jurassien bernois Pierre-Alain Schnegg.\r\n*** Qu'est-ce qui se passe dans les autres cantons romands ?\r\nL'UDC a du mal \u00e0 remettre le pied \u00e0 l'\u00e9trier...\r\nDans le canton de Vaud, le parti vient d'\u00e9chouer pour la quatri\u00e8me fois \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer son si\u00e8ge perdu en 2011... Le candidat Pascal Dessauges a abandonn\u00e9 avant le deuxi\u00e8me tour face \u00e0 une Rebecca Ruiz largement triomphante et cela, malgr\u00e9 le soutien du PLR.\r\nOn peut aussi rappeler le destin d'Oskar Freysinger qui s'est fait \u00e9jecter du gouvernement valaisan en 2017. Le conseiller d'Etat neuch\u00e2telois Yvan Perrin a lui quitt\u00e9 son poste en 2014 \u00e0 la suite d'un burn out.\r\n*** Comment le parti en est arriv\u00e9 l\u00e0 ?\r\nC'est vrai que ces difficult\u00e9s chroniques peuvent sembler paradoxales notent certains analystes: l'UDC reste le premier parti de Suisse... et les intentions de vote s'\u00e9l\u00e8vent selon certains sondages \u00e0 un tiers pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre.\r\nMais le parti a grandi vite... et il manque peut-\u00eatre encore de culture politique dans certaines r\u00e9gions. \r\nPar ailleurs, certaines sections du parti sont encore jeunes, rappelle le conseiller national bernois Manfred B\u00fchler... c'est cas de Neuch\u00e2tel. Il faut laisser le temps aux jeunes pousses politiques de se former pour atteindre le niveau des fonctions executives. \r\n*** Mais est-ce que le parti n'est pas finalement trop radical pour gouverner ?\r\nManfred B\u00fchler s'en d\u00e9fend. Pour lui, l'enjeu c'est de ne pas se tromper de profil selon le canton. Il faut choisir les candidats et candidates selon la culture politique locale.\r\nSi \u00e0 Berne un profil d'entrepreneur un peu plus rond comme celui de Pierre-Alain Schnegg marche tr\u00e8s bien, et bien ce n'est pas forc\u00e9ment le cas partout. A Zurich, c'est la tr\u00e8s profil\u00e9e Natali Rickli qui vient d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lue sans peine.\r\nFinalement, le parti s'est construit en opposition aux institutions et \u00e0 l'Etat... Il aime se mettre en sc\u00e8ne dans cette posture. Dans ce contexte, ce n'est pas forc\u00e9ment du go\u00fbt de tout le monde de se retrouver dans un executif \u00e0 devoir trouver des compromis.\r\nEt l'UDC n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 tendre non plus avec ses \u00e9lus, notamment au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... on se rappelle de Samuel Schmid, qui avait \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 de \"demi-conseiller f\u00e9d\u00e9ral\" par Christoph Blocher. C'est \u00e0 se demander si gouverner est vraiment le destin de l'UDC.", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371489", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC peine \u00e0 s'imposer dans les ex\u00e9cutifs cantonaux / FOR_2019-04-24T18:02:00_developpement-4", "Forum du 24.04.2019"], "variantIds": ["ece-10371489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:34Z", "speechToTexts": ["30.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nC'est un d\u00e9part qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup comment\u00e9 hier dans cette \u00e9mission nous vous parlions de cette conseill\u00e8re d'\u00c9tat argovienne, Franziska Roth qui a claqu\u00e9 la porte de son parti, l'UDC la ministre des Affaires sociales et de la sant\u00e9 reste en poste, mais en tant qu'ind\u00e9pendante, elle explique que la collaboration n'\u00e9tait plus possible une nouvelle affaire qui illustre que le pouvoir et l'UDC c'est une histoire compliqu\u00e9e : le parti a de la peine \u00e0 s'imposer dans les ex\u00e9cutifs cantonaux Camille Degott. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nWilliam Franziska Roth qui tourne les talons, \u00e7a veut dire un si\u00e8ge de moins pour l'UDC d\u00e9j\u00e0 que le 1er parti de Suisse n'en comptait pas beaucoup, aujourd'hui il en est \u00e0 24, dont seulement 4 occup\u00e9s par des femmes du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande, le seul ministre en poste et bien c'est le jurassien bernois Pierre-Alain Schneck. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [93%] :\r\nAlors qu'est ce qui se passe dans les, dans les autres cantons romands. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [92%] :\r\nEh bien, l'UDC a du mal \u00e0 remettre le pied \u00e0 l'\u00e9trier dans le canton de Vaud le parti vient d'\u00e9chouer pour la 4\u00e8me fois \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer son si\u00e8ge perdu en 2011, le candidat, Pascal Dessauges a abandonn\u00e9 avant le 2\u00e8me tour face \u00e0 une Rebecca are with largement triomphante et cela malgr\u00e9 le soutien du PLR on peut aussi rappeler le destin d'Oskar Freysinger, qui s'est fait \u00e9jecter du gouvernement valaisan en 2017, le conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Yvan Perrin a lui quitt\u00e9 son poste en 2014, \u00e0 la suite d'un burn \u00e0 Autun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [93%] :\r\nComment le parti en est arriv\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [95%] :\r\nEt bien c'est vrai que ces difficult\u00e9s chroniques peuvent sembler paradoxaux de paradoxales, notent les analystes, l'UDC reste le 1er parti de Suisse et les intentions de vote s'\u00e9l\u00e8vent, selon certains sondages \u00e0 un tiers pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre mais le parti a grandi vite il manque peut-\u00eatre encore de culture politique dans certaines r\u00e9gions, par ailleurs, certaines sections du parti sont encore jeunes, rappelle le conseiller national bernois Manfred B\u00fchler c'est le cas de Neuch\u00e2tel, il faut donc laisser le temps aux jeunes pousses politiques de se former pour atteindre le niveau des fonctions ex\u00e9cutives. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [94%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a ne veut pas dire que le parti n'est pas trop radical pour gouverner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [94%] :\r\nManfred B\u00fchler s'en d\u00e9fend : pour lui, l'enjeu c'est de ne pas se tromper de profil selon le canton, il faut vraiment choisir les candidats et candidates en ad\u00e9quation avec le Style local de politique, par exemple, si \u00e0 Berne, un profil d'entrepreneur un peu plus rond comme celui de Pierre-Alain Schnegg marche tr\u00e8s bien, h\u00e9 bien ce n'est pas forc\u00e9ment le cas partout \u00e0 Z\u00fcrich, c'est la tr\u00e8s profil\u00e9e n'Atari Natalie Rickli qui vient d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lue sans peine finalement le parti s'est aussi construit en opposition aux institutions et \u00e0 l'\u00c9tat, il aime se mettre en sc\u00e8ne dans cette posture, ce n'est donc pas forc\u00e9ment au go\u00fbt de tout le monde se retrouver dans un ex\u00e9cutif \u00e0 devoir trouver des compromis et l'UDC n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 tendre avec ses \u00e9lus, notamment au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on se rappelle de Christoph Blocher, qui avait trait\u00e9 Samuel Schmidt de demi- conseiller f\u00e9d\u00e9ral ambiance donc du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC et pas forc\u00e9ment la meilleure qui donnerait envie d'acc\u00e9der au pouvoir et d'affronter dans certains dossiers, son propre parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Camille Degott je pr\u00e9cise que vous \u00eates l'une, de notre correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99DF979B-011E-4A8C-880A-C8CC9C9AFC0C", "internalArchiveId": "99DF979B-011E-4A8C-880A-C8CC9C9AFC0C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9action du conseiller national UDC Pierre-Andr\u00e9 Page \u00e0 la politique agricole 2022 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2019-04-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC, agriculteur\r\nInterview de Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national (UDC/FR), agriculteur.\r\n\r\nR\u00e9action du conseiller national UDC Pierre-Andr\u00e9 Page \u00e0 la politique agricole 2022 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral 12h30: R\u00e9action \u00e9tude paysans RICHARD\r\nUn brevet obligatoire pour les paysans: c'est ce que pr\u00e9voit la politique agricole 2022 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Un point qui suscite l'incompr\u00e9hension d'une partie de la profession. Pour avoir droit aux paiements directs, les jeunes agriculteurs devraient avoir accompli une formation sup\u00e9rieure ou au moins le brevet. Pour le conseiller national UDC Pierre-Andr\u00e9 Page, agriculteur, \u00e7a n'a pas de sens:\r\n  1'33''\r\n*** Des propos recueillis par Alexandra Richard", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10368621", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9action du conseiller national UDC Pierre-Andr\u00e9 Page \u00e0 la politique agricole 2022 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2019-04-23T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 23.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national (UDC/FR), agriculteur."], "variantIds": ["ece-10368621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-29T10:57:55Z", "speechToTexts": ["29.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nUn brevet obligatoire pour les paysans, c'est ce que pr\u00e9voit la politique agricole 2022 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un point qui suscite l'incompr\u00e9hension d'une partie de la profession pour avoir droit aux paiements Directs, les jeunes agriculteurs devraient avoir accompli une formation sup\u00e9rieure ou au moins le brevet pour le conseiller national UDC Pierre-Andr\u00e9 Page, agriculteur, h\u00e9 bien \u00e7a n'a pas de sens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [91%] :\r\nC'est quelque chose qui n'est vraiment pas n\u00e9cessaire dans la situation actuelle car les agriculteurs n'ont pas tous le je dirais d'une affinit\u00e9 avec les \u00e9tudes, et finalement on a des excellents en viticulteur qui n'ont pas fait de brevet et qui exploitent leur domaine agricole d'une fa\u00e7on exemplaire, c'est des gens qui sont tr\u00e8s proches de la nature qui ont tr\u00e8s bon feeling avec les animaux et puis finalement un peu moins de feeling avec des \u00e9tudes et ils n'ont pas tous la n\u00e9cessit\u00e9 je dirais de faire une formation sup\u00e9rieure pour g\u00e9rer une exploitation agricole. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [94%] :\r\nMais une meilleure formation, dans le fond, c'est quand m\u00eame une bonne chose, non c'est c'est aussi indispensable avec les nouveaux d\u00e9fis qui se pr\u00e9sentent \u00e0 l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [92%] :\r\nOui vous avez raison, c'est important d'\u00eatre form\u00e9, mais c'est pas indispensable d'obtenir le brevet, je crois que les agriculteurs se forme en g\u00e9n\u00e9ral d'une formation continue qui est mis en place par les stations de vulgarisation agricole et \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, les gens suivent ces formations continues mais non pas n\u00e9cessairement la fibre 17 ses \u00e9tudes, c'est pour \u00e7a que c'est important qu'on puisse permettre \u00e0 ces gens de de garder leur exploitation agricole, ce sont des exploitants qui travaillent tr\u00e8s bien, je crois que c'est \u00e7a qui est important pour notre agriculture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [91%] :\r\nVous parlez de la de la fibre des \u00e9tudes selon vous on s'\u00e9loignerait de la de la terre, c'est ce que vous craignez qu'on ait des gens qui soient peut-\u00eatre bien form\u00e9s mais qu'soient moins proche de la nature. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [90%] :\r\nOn le voit r\u00e9guli\u00e8rement, il y a des gens qui arrivent avec des grandes formations sur les exploitations agricoles, mais le travail n'est pas toujours fait d'une fa\u00e7on exemplaire, donc je crois qu'on doit garder les gens qui ont cette fibre agricole, finalement, l'agriculture, c'\u00e9tait surtout une vocation puisqu'il y a peu de salaire, il y a beaucoup d'heures de travail, donc c'est vraiment des gens qui ont cette fibre, on t'as pas ferm\u00e9 la porte aux personnes qui ont plus de difficult\u00e9s avec des \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [94%] :\r\nLe conseiller national UDC Pierre-Andr\u00e9 Page qui r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-23T10:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3FD23E0C-6AD1-4B91-9161-CF995E6C9CD5", "internalArchiveId": "3FD23E0C-6AD1-4B91-9161-CF995E6C9CD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La conseill\u00e8re d'Etat UDC argovienne Franziska Roth claque la porte de son parti", "publicationDate": "2019-04-23T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nLa conseill\u00e8re d'Etat UDC argovienne Franziska Roth claque la porte de son parti 12h30: UDC argovienne atypique ARNAUD\r\nLa conseill\u00e8re d'\u00e9tat UDC argovienne Franziska Roth claque la porte de son parti. Elle l'a annonc\u00e9 ce matin en conf\u00e9rence de presse. Elle continuera de diriger le d\u00e9partement de la sant\u00e9 et des affaires sociales comme ind\u00e9pendante. Alain Arnaud, Franziska Roth \u00e9voque des rapports devenus intenables entre elle et la direction de l'UDC cantonale ...\r\nLe parti voulait ma t\u00eate, il a clairement appel\u00e9 \u00e0 ma d\u00e9mission, il a us\u00e9 de m\u00e9thodes d\u00e9loyales, il a propag\u00e9 de fausses informations, je suis bless\u00e9e, \u00e9branl\u00e9e, mais je ne c\u00e8de pas. Voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Franziska Roth devant la presse. C'est vrai qu'elle \u00e9tait dans l'oeil du cyclone depuis plusieurs mois. L\u00e2ch\u00e9e par son parti, mais aussi vivement critiqu\u00e9e par les groupes PDC, PLR et Verts au parlement, qui lui reprochent son style cassant, ses d\u00e9ficits de comp\u00e9tence, sa communication lacunaire. A noter aussi cet audit command\u00e9 par le gouvernement argovien, dont madame Roth est l'une des 5 membres: expertise ind\u00e9pendante cens\u00e9e analyser la situation au sein de son d\u00e9partement. Sa directrice soup\u00e7onn\u00e9e d'incomp\u00e9tence a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 d\u00fb abandonner quelques pr\u00e9rogatives en mati\u00e8re de gestion hospitali\u00e8re.\r\nMais Franziska Roth s'accroche, par devoir envers ses \u00e9lecteurs, l'avenir dira si c'est du courage ou de l'inconscience. Toujours est-il que c'est un nouveau coup dur pour l'UDC, qui jubilait il y a deux ans, lorsqu'elle avait d\u00e9croch\u00e9 avec Franziska Roth un deuxi\u00e8me si\u00e8ge sur les cinq que compte le gouvernement argovien. Et qui perd aujourd'hui l'un des cinq si\u00e8ges occup\u00e9s en Suisse par des femmes UDC dans les ex\u00e9cutifs cantonaux. \r\nEXTRO:\r\nL'UDC argovienne r\u00e9agit par communiqu\u00e9 \u00e0 la d\u00e9cision de Franziska Roth de quitter le parti. Elle \u00e9crit qu'elle s'\u00e9tait tromp\u00e9e sur la personne, et constate que Franziska Roth manque de volont\u00e9, d'int\u00e9r\u00eat et de talent pour exercer la fonction de Conseill\u00e8re d'Etat.", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10368624", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La conseill\u00e8re d'Etat UDC argovienne Franziska Roth claque la porte de son parti / 12H30_2019-04-23T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 23.04.2019"], "variantIds": ["ece-10368624"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-29T11:04:26Z", "speechToTexts": ["29.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa conseill\u00e8re d'\u00c9tat UDC argovienne Franziska Roth claque la porte de son parti, elle a annonc\u00e9 ce matin en conf\u00e9rence de presse, elle continuera \u00e0 diriger le d\u00e9partement de la Sant\u00e9 et des affaires sociales comme ind\u00e9pendante, Alain Arnaud, Franziska Roth \u00e9voque des rapports devenus intenables entre elle et la direction de l'UDC cantonale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nLe parti voulait ma t\u00eate, il a clairement appel\u00e9 \u00e0 ma d\u00e9mission, il a us\u00e9 de m\u00e9thodes d\u00e9loyales il a propag\u00e9 de fausses informations, je suis bless\u00e9e \u00e9branl\u00e9e, mais je ne c\u00e8de pas, voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Franziska Roth devant la presse, c'est vrai qu'elle \u00e9tait dans l'oeil du cyclone depuis plusieurs mois, l\u00e2ch\u00e9 par son parti, mais aussi vivement critiqu\u00e9 par les groupes PDC PLR et Verts au Parlement qui lui reprochent son Style cassant ses d\u00e9ficits de comp\u00e9tence sa communication lacunaire \u00e0 noter aussi cet audit, command\u00e9 par le gouvernement argovien dont madame Roth est l'une des 5 membres expertise ind\u00e9pendante cens\u00e9e analyser la situation au sein de son d\u00e9partement, sa directrice soup\u00e7onn\u00e9e d'incomp\u00e9tence a il y a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 d\u00fb abandonner quelques pr\u00e9rogatives en mati\u00e8re de gestion hospitali\u00e8re mais Franziska Roth s'accroche par devoir envers ses \u00e9lecteurs, dit -elle, l'avenir dira si c'est du courage ou de l'inconscience toujours est -il que c'est un nouveau coup dur pour l'UDC qui jubilait il y a 2 ans, lorsqu'elle avait d\u00e9croch\u00e9 avec Franziska Roth un deuxi\u00e8me si\u00e8ge sur les 5 que compte le gouvernement argovien et qui perd aujourd'hui l'un des 5 si\u00e8ges occup\u00e9s en Suisse par des femmes UDC dans des ex\u00e9cutifs cantonaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [92%] :\r\nEt l'UDC argovienne qui r\u00e9agit par communiqu\u00e9 \u00e0 la d\u00e9cision de Franziska Roth de quitter le parti, la section \u00e9crit qu'elle s'\u00e9tait tromp\u00e9e sur la personne et constate que Franziska Roth, manque de volont\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat et de talent pour exercer la fonction de conseill\u00e8re d'\u00c9tat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-23T10:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C99A0667-2F6F-4D13-A96D-1A0620B0831A", "internalArchiveId": "C99A0667-2F6F-4D13-A96D-1A0620B0831A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9part de l'UDC de la conseill\u00e8re d'Etat Franziska Roth pose la question du sexisme en politique", "publicationDate": "2019-04-23T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLe d\u00e9part de l'UDC de la conseill\u00e8re d'Etat Franziska Roth pose la question du sexisme en politique  \r\nEn Suisse maintenant. Nous allons parler d'une femme qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se laisser faire. La conseill\u00e8re d'Etat argovienne UDC Franziska Roth a convoqu\u00e9 la presse aujourd'hui pour annoncer qu'elle claquait la porte de son parti. Elle continuera de diriger le d\u00e9partement de la sant\u00e9 et des affaires sociales mais en tant qu'ind\u00e9pendante. Tr\u00e8s critiqu\u00e9e pour sa gestion des affaires, la politicienne \u00e9voque des relations devenues \u00ab intenables \u00bb avec son parti. Alain Arnaud, l'UDC a d\u00e9j\u00e0 et vivement r\u00e9agi \u00e0 ce d\u00e9part?\r\n\u00ab Hoffnungslos \u00bb - c'est le titre du communiqu\u00e9 de l'UDC argovienne en r\u00e9action \u00e0 l'annonce de Franziska Roth qu'elle quittait le parti. \u00ab Hoffnungslos \u00bb - sans espoir. Franziska Roth est un cas d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, l'UDD argovienne pr\u00e9sente ses excuses \u00e0 son \u00e9lectorat pour lui avoir propos\u00e9 - il y a deux ans - une aussi pi\u00e8tre candidate. Une femme d\u00e9pourvue de volont\u00e9, d'int\u00e9r\u00eat et de talent  pour gouverner. Une femme qui devrait d\u00e9missionner, dans l'int\u00e9r\u00eat de son canton. Voil\u00e0, je vous ai r\u00e9sum\u00e9 l'avis de l'UDC argovienne. Et vous reconna\u00eetrez qu'elle y va plut\u00f4t fort .\r\n*** On imagine que c'est \u00e0 la hauteur de son d\u00e9sarroi . ***\r\n. un si\u00e8ge UDC de moins dans un ex\u00e9cutif cantonal. Le premier parti de Suisse n'en comptait d\u00e9j\u00e0 pas beaucoup : 25, dont seulement 5 occup\u00e9s par des femmes. Dor\u00e9navant 24, et 4 femmes. Un \u00e9chec qui s'ajoute \u00e0 ceux enregistr\u00e9s ces derni\u00e8res semaines aux cantonales \u00e0 Zurich, Lucerne, Appenzell et B\u00e2le campagne. L'UDC argovienne avoue qu'elle s'est s'est tromp\u00e9e, elle qui pavanait il y a deux ans lorsque sa candidate Franziska Roth raflait un deuxi\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement cantonal. Mais aujourd'hui, elle montre combien elle peine \u00e0 recruter du personnel politique comp\u00e9tent et digne de confiance .\r\n*** . ce que ses adversaires politiques se d\u00e9p\u00eachent de souligner . ***\r\n. un d\u00e9put\u00e9 socialiste \u00e9crit sur Twitter que toute critique \u00e0 l'encontre de Franziska Roth, c'est un aveu d'\u00e9chec pour l'UDC. Une \u00e9lue PLR parle de gifle qu'on inflige \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00e9tat, et diff\u00e9rents commentateurs de tous bords estiment qu'en claquant la porte de l'UDC, l'\u00e9lue ne r\u00e9soud rien. Tout au plus se donne-t-elle un sursis. La question de ses comp\u00e9tences reste \u00e9videmment pos\u00e9e, et l'\u00e9pisode d'aujourd'hui va forc\u00e9ment compromettre l'\u00e9ventuelle r\u00e9\u00e9lection de la politicienne l'ann\u00e9e prochaine, et surtout l'image de l'UDC argovienne ...\r\n. dont certains d\u00e9noncent les tendances mysogines . ***\r\n. oui, enfin, l'UDC qui serait sexiste, ou alors le monde politique, ou l'Argovie. Ou tous les trois. Voil\u00e0 plusieurs mois que la fronde contre Franziska Roth fait rage en Argovie. Ce qui avait fait dire \u00e0 l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00e9tat UDC zurichoise Rita Fuhrer que les femmes \u00e9taient plus souvent critiqu\u00e9es que les hommes, avec des arguments plus durs. Idem pour la conseill\u00e8re nationale socialiste Yvonne Feri, qui avait \u00e9t\u00e9 battue par Franziska Roth aux cantonales argoviennes, mais estime que si celle-ci \u00e9tait un homme, elle subirait des attaques moins virulentes ...\r\n*** . parce que l'histoire politique argovienne le montre : les femmes ont de la peine \u00e0 s'affirmer en politique . ***\r\nDoris Leuthard est l'exception qui confirme la r\u00e8gle. Sur les trois femmes \u00e0 avoir si\u00e9g\u00e9 au gouvernement argovien, la premi\u00e8re n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue, la deuxi\u00e8me a essuy\u00e9 un d\u00e9luge de critiques, et la troisi\u00e8me, Franziska Roth, est accus\u00e9e de toutes parts d'incomp\u00e9tence profonde. R\u00e9cemment, le Blick posait la question : est-ce que cette \u00e9lue est vraiment tellement plus incomp\u00e9tente que les 111 hommes qui ont occup\u00e9 le poste avant elle ? Rien n'est moins s\u00fbr.", "durationSec": 201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10368640", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9part de l'UDC de la conseill\u00e8re d'Etat Franziska Roth pose la question du sexisme en politique / FOR_2019-04-23T18:02:00_developpement-5", "Forum du 23.04.2019"], "variantIds": ["ece-10368640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:31Z", "speechToTexts": ["29.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEn Suisse, maintenant nous allons parler d'une femme qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se laisser faire, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat argovienne UDC Franziska Roth a convoqu\u00e9 la presse aujourd'hui pour annoncer qu'elle a claqu\u00e9 la porte de son parti, elle continuera de diriger le d\u00e9partement de la Sant\u00e9 et des affaires sociales, mais en tant qu'ind\u00e9pendante, tr\u00e8s critiqu\u00e9 pour sa gestion des affaires, la politicienne \u00e9voque des relations devenues intenables avec son parti, Alain Arnaud, l'UDC a d\u00e9j\u00e0 et vivement r\u00e9agi \u00e0 ce d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nHoffnungslos c'est le titre du communiqu\u00e9 de l'UDC argovienne en r\u00e9action \u00e0 l'annonce de Franziska Roth qu'elle quittait le parti hoffnungslos sans espoir, Franziska Roth est un cas d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, l'UDC argovienne pr\u00e9sente ses excuses \u00e0 son \u00e9lectorat pour lui avoir propos\u00e9, il y a 2 ans, une aussi pi\u00e8tre candidate une femme d\u00e9pourvue de volont\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat et de talent pour gouverner, une femme qui devrait d\u00e9missionner dans l'int\u00e9r\u00eat de son canton, voil\u00e0, je vous ai r\u00e9sum\u00e9 l'avis de l'UDC argovienne et vous reconna\u00eetrez qu'elle y va plut\u00f4t fort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [97%] :\r\nPour le moins, on imagine que c'est une r\u00e9ponse \u00e0 la hauteur de son d\u00e9sarroi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [95%] :\r\nOui, un si\u00e8ge UDC de moins dans un ex\u00e9cutif cantonal, le 1er parti du pays n'en comptait d\u00e9j\u00e0 pas beaucoup 25 dont seulement 5 occup\u00e9s par des femmes dor\u00e9navant 24 et 4 femmes, un \u00e9chec qui s'ajoute \u00e0 ceux enregistr\u00e9s ces derni\u00e8res semaines aux cantonales \u00e0 Z\u00fcrich, Lucerne Appenzell et B\u00e2le campagne l'UDC argovienne avoue qu'elle s'est tromp\u00e9e, elle qui pavanait il y a 2 ans lorsque sa candidate Franziska Roth raflait un 2\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement cantonal, mais aujourd'hui elle montre combien elle peine \u00e0 recruter du personnel politique comp\u00e9tent et digne de confiance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [93%] :\r\nC'est ce que ses adversaires politiques se d\u00e9p\u00eachent de souligner \u00e0 l'art. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [94%] :\r\nOui, mais alors un d\u00e9put\u00e9 socialiste, \u00e9crit sur Twitter que toute critique \u00e0 l'encontre de Franziska Roth c'est un aveu d'\u00e9chec pour l'UDC une \u00e9lue PLR parle de gifle qu'on inflige \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat et diff\u00e9rents commentateurs de tous bords estiment qu'en claquant la porte de l'UDC Les l'\u00e9lu ne r\u00e9soud rien, tout au plus, se donne -t-elle un sursis, la question de ses comp\u00e9tences, reste \u00e9videmment pos\u00e9e l'\u00e9pisode d'aujourd'hui va forc\u00e9ment compromettre l'\u00e9ventuelle r\u00e9\u00e9lection de la politicienne l'ann\u00e9e prochaine et surtout va compromettre l'image de l'UDC argovienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [87%] :\r\nVous voulez une image dont certains d\u00e9noncent les tendances misogyne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [92%] :\r\nOui, enfin, l'UDC qui serait sexiste ou alors le monde politique ou l'Argovie o\u00f9 tous les 3 voil\u00e0 plusieurs mois que la fronde contre Franziska Roth fait rage en Argovie, ce qui avait fait dire \u00e0 l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00e9tat UDC zurichoise Rita fourreurs, que les femmes \u00e9taient plus souvent critique que les hommes avec des arguments plus durs, idem pour la conseill\u00e8re nationale socialiste Yvonne Ferri qui avait \u00e9t\u00e9 battue par Franziska Roth aux cantonales argoviennes mais qui estime que si celle -ci \u00e9tait un homme elle subirait aujourd'hui des attaques moins virulentes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [92%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'il faut dire que l'histoire politique argovienne le montre : les femmes ont de la peine \u00e0 s'affirmer en politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [92%] :\r\nDoris Leuthard des sans doute l'exception qui confirme la r\u00e8gle sur les 3 femmes \u00e0 avoir si\u00e9g\u00e9 au gouvernement argovien la premi\u00e8re n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue, la deuxi\u00e8me a essuy\u00e9 un d\u00e9luge de critiques et la troisi\u00e8me, Franziska Roth est accus\u00e9e de toutes parts d'incomp\u00e9tence profonde r\u00e9cemment le Blick posait la question est -ce que cette \u00e9lue est vraiment tellement plus incomp\u00e9tente, que les 111 hommes qui ont occup\u00e9 le poste avant elle, rien n'est moins s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Alain Arnaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-23T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-819CAFE3-A632-4A26-AB4D-150B4D531E70", "internalArchiveId": "819CAFE3-A632-4A26-AB4D-150B4D531E70", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Haute tension en Valais autour de la ligne Chamoson Chippis: interview de Gr\u00e9gory Logean", "publicationDate": "2019-04-22T00:00:00Z", "summary": "Interview de Gr\u00e9gory Logean, d\u00e9put\u00e9 UDC, pr\u00e9sident de la Commission de l'\u00e9nergie du Grand Conseil.", "durationSec": 330, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10365250", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Haute tension en Valais autour de la ligne Chamoson Chippis: interview de Gr\u00e9gory Logean  / FOR_2019-04-22T18:02:00_developpement-10", "Forum du 22.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Gr\u00e9gory Logean, d\u00e9put\u00e9 UDC, pr\u00e9sident de la Commission de l'\u00e9nergie du Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-10365250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:28Z", "speechToTexts": ["28.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Valais, ni les politiques ni la justice ni m\u00eame la nature ne semble pouvoir arr\u00eater Swissgrid dans la construction de la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension Chamoson-Chippis Julie Rosie, de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations viennent s'ajouter \u00e0 ce dossier de la discorde qui dure depuis 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [91%] :\r\nLe sujet est en effet est toujours source de tensions en Valais, alors certes, les multiples oppositions citoyenne et des collectivit\u00e9s publiques ont toutes \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es en 2017, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 son feu Vert au trac\u00e9 a\u00e9rien voulue par Swissgrid mais ce trac\u00e9, on vient de l'apprendre, n'est pas grav\u00e9e dans le marbre les vents 1er pyl\u00f4nes de la ligne THT devront \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s d'ici 10 ans, selon le temps et pour quelle raison je lis \u00e0 cause de la 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne, une partie de la ligne \u00e9lectrique bande aura en effet le lit du fleuve qui sera \u00e9largi d'ici une dizaine d'ann\u00e9es, mais Swissgrid a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas modifier son trac\u00e9 avant la construction de ces pyl\u00f4nes, pr\u00e9f\u00e9rant les d\u00e9plac\u00e9s plus tard l'entreprise invoque le besoin urgent de transporter l'\u00e9nergie produite dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [94%] :\r\nEt puis si la ligne THT s'implantera bel et bien au bord du Rh\u00f4ne, elle ne devrait pas non plus quitter l'ar\u00e8ne politique de sit\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [92%] :\r\nEh oui, cet Automne, des d\u00e9put\u00e9s valaisans, tous partis confondus, ont adopt\u00e9 une initiative parlementaire urgente et charger leur commission de l'\u00e9nergie, d'\u00e9tudier un blocage des travaux autant que des incertitudes s\u00e9curitaires plane sur le projet \u00e0 la source de leur inqui\u00e9tude, un rapport du g\u00e9ologue cantonal selon lequel 34 pyl\u00f4nes sur 52 se situe en zone de danger cette commission vient de rendre son rapport, il sera sur la table des \u00e9lus valaisans d\u00e9but mai et que contient -t-il un constat sans \u00e9quivoque le canton n'est pas comp\u00e9tent pour bloquer les travaux, seule la Conf\u00e9d\u00e9ration est autoris\u00e9 \u00e0 le faire et en cas de litige, il revient aux juges f\u00e9d\u00e9raux de trancher le g\u00e9ologue cantonal n'a, lui, qu'un r\u00f4le consultatif suisse Grid devrait donc pouvoir aller de l'avant dans son je ce chantier entre Chamoson et Chippis, la soci\u00e9t\u00e9 tourne aussi son regard vers le Haut-Valais elle mettra l'enqu\u00eate d'ici quelques jours, 44 nouveaux kilom\u00e8tres de ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension entre Chippis et M\u00f6rel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [90%] :\r\nJe vous remercie Julie Rosie Gr\u00e9gory Logean bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 UDC, pr\u00e9sident de la commission de l'\u00e9nergie du Grand Conseil, vous \u00e9tiez beaucoup impliqu\u00e9, hein, pour mobiliser les d\u00e9put\u00e9s afin qu'il r\u00e9clame ce rapport en vue de bloquer les travaux, aujourd'hui vous d\u00e9clarez donc forfait c'est un \u00e9chec pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:14) [91%] :\r\nAbsolument pas, je crois que, aujourd'hui, j'ai simplement le sentiment du doigt accompli, il y avait une attente de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [98%] :\r\nMmh mmh mmh. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:21) [91%] :\r\nUne attente du Grand Conseil qui par 92 voix contre 15, pas souhait\u00e9 donner suite \u00e0 cette initiative parlementaire de 6 chefs de tous partis confondus, vous l'avez dit, pour \u00e9tudier toutes les options juridiques et savoir qui est comp\u00e9tent dans quel domaine et qui ne l'est pas, notamment en mati\u00e8re de dangers naturels par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [94%] :\r\nMais ce qu'on peut dire que le dossier est d\u00e9finitivement clos aujourd'hui et ce qu'il reste encore une opportunit\u00e9 de faire bloquer la ligne Chamoson-Chippis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:44) [81%] :\r\nAlors effectivement Swissgrid aujourd'hui en possession et peut-\u00eatre un adolescent construire en force. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [63%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:50) [82%] :\r\nIl va aller de l'avant, vous l'avez dit \u00e9galement avec le le projet R 3 ou aussi notre commission 1000 recommandations l\u00e0- dessus, o\u00f9 on a analys\u00e9 vraiment un potentiel conflit entre Rh\u00f4ne 3 et la 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne mais Swissgrid va construire sa ligne telle qu'elle l'a projet\u00e9 d\u00e9placera peut-\u00eatre, je dis bien peut-\u00eatre les pyl\u00f4nes par la suite, puisque tout d\u00e9placement de pyl\u00f4nes notamment une vingtaine de pyl\u00f4nes, \u00e9videmment que \u00e7a doit faire l'objet d'une nouvelle proc\u00e9dure sp\u00e9cifique facilit\u00e9 ordinaire avec de nouvelles lois droit et la notre commission rendu fin rendre attentif le Grand Conseil que finalement cette charge Rh\u00f4ne 3 ne garantit pas le d\u00e9placement des pyl\u00f4nes et simplement un engageant un engagement de Swissgrid d'\u00e9tudier \u00e0 nouveau coup d'un nouveau couloir et cas \u00e9ch\u00e9ant des d\u00e9plac\u00e9s, mais encore une fois, il y a des voix droit qui seront possibles et malheureusement tr\u00e8s certainement que ce sera Rh\u00f4ne 3 s'adapter \u00e0 la ligne THT et pas \u00e0 suivre et de s'adapter \u00e0 Rome 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [89%] :\r\nCette initiative parlementaire urgente interpartis hein, en Automne et ce qu'elle n'est pas intervenue trop tard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:50) [87%] :\r\nAlors il y aurait souhait\u00e9 certainement qu'elle qu'elle Vienne plut\u00f4t maintenant, vous savez, mieux vaut tard que jamais, m\u00eame si \u00e7a n'aurait pas chang\u00e9 quant aux comp\u00e9tences veux dire la vie droit est tr\u00e8s clair qu'on serait intervenue 6 mois 12 mois 2 ans avant le les conclusions de la ville de vie droit aurait elles-m\u00eames, mais c'\u00e9tait un petit peu la la derni\u00e8re tentative, apr\u00e8s avoir essay\u00e9 diverses motions postulats r\u00e9solution, h\u00e9 bien on a dit on va prendre le le canon, c'est-\u00e0-dire l'initiative parlementaire, pour montrer qu'on va aller, on est pr\u00eat cas \u00e9ch\u00e9ant \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer sur cette question et par nous avait tr\u00e8s largement suivi pour \u00e9tudier la question, mais souhaitait pas non plus la jouer un petit peu la Catalogne, si j'ose la comparaison c'est-\u00e0-dire OK, on peut aller dans cette direction, vous devez v\u00e9rifier que vous \u00eates dans tout de m\u00eame, dans le respect de l'\u00c9tat doit, ce qu'on a fait la la vie droit est extr\u00eamement claire malheureusement pour notre initiative, n\u00e9anmoins elle r\u00e9pond tout de m\u00eame \u00e0 l'arr\u00eat des questions tr\u00e8s concr\u00e8tes dans Match naturelle par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:42) [82%] :\r\nEh bien, si l'autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale unique les Ch'tis l'office \u00e0 l'\u00e9nergie, h\u00e9 bien doit tenir compte de ces aspects s\u00e9curitaires et cas \u00e9ch\u00e9ant m\u00eame doit requ\u00e9rir des explications Vend\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:55) [70%] :\r\nContrairement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:55) [87%] :\r\nIl a su donc l\u00e0 \u00e7a prend maintenant clarifier les r\u00f4les et non aussi une recommandation je maintenant par la suite, mais c'est pas, c'est tr\u00e8s important sur le pr\u00e9avis du canton, on voit que les 5 pyl\u00f4nes sur lesquels le canton a \u00e9mis des r\u00e9serves \u00e0 l'\u00e9poque 2004 2007, h\u00e9 bien ces r\u00e9serves ont \u00e9t\u00e9 mis mise dans la charge concernant l'autorisation de construire, or aujourd'hui on arrive avec 34 sur 52, d'o\u00f9 l'interrogation aussi du monde Poli. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:20) [78%] :\r\nD'accord, pas des. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:21) [81%] :\r\nCela avant la peau du g\u00e9ologue cantonal. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:22) [81%] :\r\nOn termine ce croit qu'\u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:23) [77%] :\r\nGriffe agira de de mieux apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [99%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:26) [91%] :\r\n\u00e9videmment, les pr\u00e9avis du canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [89%] :\r\nMerci, Gr\u00e9gory Logean, merci, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-22T18:55:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-197F4AFB-A4AD-415F-BD74-BEE5B2068317", "internalArchiveId": "197F4AFB-A4AD-415F-BD74-BEE5B2068317", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9trangers \u00e9tablis \u00e0 St-Moritz pourraient jouir du droit de vote communal", "publicationDate": "2019-04-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 9\r\n\r\nLes \u00e9trangers \u00e9tablis \u00e0 St-Moritz pourraient jouir du droit de vote communal *** Direction les Grisons o\u00f9 les \u00e9trangers \u00e9tablis dans la tr\u00e8s hupp\u00e9e station de St Moritz pourraient peut-\u00eatre bient\u00f4t jouir du droit de vote au niveau communal..... \r\nBonjour Nicole della Pietra.... \r\nBonjour !    \r\n*** C'est en tout cas le souhait de Christian Jott Jenny, le nouveau et bouillonnant maire de la station...\r\nOui, le projet a \u00e9t\u00e9 gliss\u00e9 mercredi soir, lors d'une discussion sur la r\u00e9vision de la constitution communale. Une mati\u00e8re plut\u00f4t rigide pour cet entrepreneur culturel, artiste lyrique et humoriste qu'est Christian Jott Jenny. Mais comme \u00e0 son habitude, le nouveau maire a pr\u00e9par\u00e9 une surprise pour l'assembl\u00e9e: introduire dans le texte le droit de vote aux \u00e9trangers \u00e9tablis dans la commune. \r\n*** Et qui sont ces \u00e9trangers \u00e9tablis \u00e0 St Moritz ?\r\nEssentiellement les petites l'h\u00f4tellerie, ceux qui font v\u00e9ritablement fonctionner la station, comme l'a rappel\u00e9 le maire. Et bien s\u00fbr aussi, quelques riches \u00e9trangers qui vivent sur place \u00e0 l'ann\u00e9e. \r\nPour rappel, St Moritz- que l'on associe jusqu'ici surtout avec le champagne et le caviar consomm\u00e9s en quantit\u00e9s industrielles par la jet set internationale, touristes russes en t\u00eate - compte 5'000 habitants, dont la moiti\u00e9 d\u00e9tiennent le droit de vote. La commune gagnerait d'un seul coup 800 citoyens l\u00e9gislateurs. Accorder le droit de vote au niveau communal aux \u00e9trangers domicili\u00e9s et partant, contribuables, avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 l'une de ses promesses \u00e9lectorales de Christian Jott Jenny, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 d\u00e9barrasser la commune de son aura arrogante - \r\n*** Mais le projet du bouillonnant syndic ne plais pas \u00e0 tout le monde, Nicole ?\r\nNon, \u00e9videmment. Le conseiller communal de l'UDC Gian Marco Tomaschett a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 que son parti fera tout pour emp\u00eacher le projet de passer la rampe. Mais Christina Jott Jenny sait convaincre. Les jeunes notamment. Son \u00e9lection en octobre dernier avait fait sensation. Le Zurichois, t\u00e9nor d'op\u00e9ra et humoriste, veut transformer la ville de son coeur et commune ville d'adoption et le moins que l'on puisse dire, c'est que depuis son arriv\u00e9e, les choses bougent. La station fait figure de nouvelle Mecque de l'art et il y a quelques semaines, elle a servi d'\u00e9crin \u00e0 un mariage de milliardaires indiens, une f\u00eate digne de la tradition de Bollywood.", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10359878", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les \u00e9trangers \u00e9tablis \u00e0 St-Moritz pourraient jouir du droit de vote communal / 12H30_2019-04-19T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 19.04.2019"], "variantIds": ["ece-10359878"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-25T11:04:38Z", "speechToTexts": ["25.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDirection les Grisons o\u00f9 les \u00e9trangers \u00e9tablis dans la tr\u00e8s hupp\u00e9e station de Saint-Moritz, pourraient peut-\u00eatre bient\u00f4t jouir du droit de vote au niveau communal bonjour Nicole de la Pietra bonjour Benjamin cette en tout cas le souhait de Christian Jott, Yoni, le nouveau et bouillonnant maire de la station. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [96%] :\r\nOui, le projet a \u00e9t\u00e9 gliss\u00e9 mercredi soir lors d'une discussion sur la r\u00e9vision de la constitution communale, une mati\u00e8re plut\u00f4t rigide pour cet entrepreneur culturel, artiste lyrique et humoriste qu'est Christian Jott Jenny mais comme \u00e0 son habitude, le nouveau maire a pr\u00e9par\u00e9 une surprise pour l'assembl\u00e9e l'introduction dans le texte du droit de vote pour les \u00e9trangers de la commune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [99%] :\r\nEt qui sont ces \u00e9trangers \u00e9tablis \u00e0 Saint-Moritz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [95%] :\r\nAlors essentiellement les petites mains de l'h\u00f4tellerie, celles et ceux qui font v\u00e9ritablement fonctionner la station, comme l'a rappel\u00e9 le maire, et bien s\u00fbr aussi quelques riches \u00e9trangers qui vivent sur place \u00e0 l'ann\u00e9e, alors pour rappel un Saint-Moritz, vous le savez on l'associe jusqu'ici surtout avec le champagne et le caviar consomm\u00e9s en quantit\u00e9 industrielle par la jet- set internationale touristes russes en t\u00eate, h\u00e9 bien Saint-Moritz compte 5000 habitants dont la moiti\u00e9 d\u00e9tiennent le droit de vote, la commune gagnerait ainsi d'un seul coup 800 citoyens l\u00e9gislateurs accorder le droit de vote au niveau communal aux \u00e9trangers domicili\u00e9s et partant des contribuables avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 l'une des promesses de campagne de Christian Jott, Jenny, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 d\u00e9barrasser la commune de son aura arrogante, comme il le dit lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [96%] :\r\nMais il semblerait Nicole que le projet du vibrionnant syndic ne plaisent pas \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [93%] :\r\nNon \u00e9videmment \u00e0 l'UDC a d'ailleurs d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle fera tout pour emp\u00eacher le projet de passer la rampe mais Christian Gautier, Nice et convaincre les jeunes notamment, qui l'avait \u00e9lu en octobre dernier, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, le t\u00e9nor humoriste et fondateur du festival d'5 Moritz veut transformer la ville et le moins que l'on puisse dire, c'est que depuis son arriv\u00e9e, h\u00e9 bien, les choses bougent, la station fait d\u00e9sormais figure de nouvelle Mecque de l'art contemporain, il y a quelques semaines, elle a servi d'\u00e9crin spectaculaire mariage de milliardaires indiens dans la plus pure tradition de Bollywood. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-19T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB011428-025F-4783-B9CB-37D437113E88", "internalArchiveId": "FB011428-025F-4783-B9CB-37D437113E88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-04-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Les CFF veulent des trains qui arrivent \u00e0 l'heure...\r\nApr\u00e8s la tr\u00e8s mauvaise ann\u00e9e 2018 en terme de ponctualit\u00e9, les CFF ont mis sur pied un groupe d'expert - une task force - pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de ponctualit\u00e9, r\u00e9v\u00e8lent ce matin l'Aargauer et la Luzerner Zeitung.\r\nUne mauvaise ann\u00e9e, d'autant plus que des plateforme priv\u00e9es se sont pench\u00e9es elles-m\u00eame sur les retards, les CFF perdant ainsi la main, et ne pouvant plus cacher la r\u00e9alit\u00e9 quand elle leur \u00e9tait d\u00e9favorable. \r\nLe groupe d'experts va donc analyser la situation et formuler un certain nombre de recommandations. A l'interne, on estime que les premiers r\u00e9sultats seront connus fin mai.\r\n*** Transport toujours, mais cette fois-ci de marchandises: le projet de \"Cargo souterrain\" voit une partie de ses soutiens se fissurer.\r\nTout semblait pourtant aller pour le mieux, explique ce matin la NZZ. Puisqu'il y a deux semaines le Conseil F\u00e9d\u00e9ral lui-m\u00eame avait donn\u00e9 son accord de principe \u00e0 la cr\u00e9ation d'une loi sur le transport souterrain de marchandise. Un pas important, pour ce projet \u00e0 33 milliards de francs.\r\nMais voil\u00e0 qu'un acteur influent de la branche fait part de son scepticisme: l'union des transports publics, qui regroupe 130 entreprises de transports. \r\nElle estime que ce projet ne pourra pas \u00eatre g\u00e9r\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9conomiquement autonome; les volumes sont tout simlement trop faible, dit le pr\u00e9sident de l'UTP Ueli St\u00fcckel-berger. Il craint aussi que ce transport sous-terrain se fasse au d\u00e9triment du r\u00e9seau d\u00e9j\u00e0 existant.\r\n*** Le travail \u00e0 distance n'attire pas beaucoup les employ\u00e9s des administrations publiques.\r\nL'enqu\u00eate du Courrier, ce matin. \r\nParmi les 32 mille collaborateurs de l'Etat de Vaud, 5 \u00e0 6000 peuvent, s'ils le d\u00e9sirent, choisir le t\u00e9l\u00e9travail, pour un maximum de 50% de leur temps de travail.\r\nIls sont 900 \u00e0 le faire, soit environ 15%. \r\nQu'est-ce qui freine les employ\u00e9s ? ne pas avoir de place appropri\u00e9e \u00e0 la maison, pr\u00e9f\u00e9rer s\u00e9parer vie professionnelle et priv\u00e9e, trop de distractions \u00e0 la maison.\r\nLe t\u00e9l\u00e9travail n\u00e9cessite aussi, pour l'entreprise, de passer d'un syst\u00e8me de managements bas\u00e9 sur la pr\u00e9sence, \u00e0 un syt\u00e8me bas\u00e9 sur la r\u00e9alisation d'objectifs. Pour \u00e7a, il faut de la confiance et pas de contr\u00f4le constant des employ\u00e9s. \r\nL'hyperconnectivit\u00e9 des collaborateurs, est-elle une forme de contr\u00f4le ?\r\nElle est en tout cas une plaie reconnue, dit le Quotidien Jurassien. \r\nPour preuve, le parlement cantonal a adopt\u00e9 hier un postulat qui vise \u00e0 r\u00e9duire les risques de burn-out, li\u00e9s \u00e0 cette hyperconnexion, au sein m\u00eame de l'administration cantonale, o\u00f9 les absences de longue dur\u00e9e, donc de plus de 30 jours, sont en augmentation. \r\n*** On parle encore du monde du travail: Guy Parmelin cherche un nouveau cheef de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture.\r\nL'actuel chef prendra sa retraite dans un peu plus de deux mois.\r\nMais l'annonce pour son successeur n'a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e que la semaine derni\u00e8re, expliquent ce matin le Tages Anzeiger, le Bund, la Berner et la Basler Zeitung. Une recherche tardive qui pourrait cr\u00e9er un \"vide manag\u00e9rial\", s'inqui\u00e8tent les journaux, et certains parlementaires.\r\nMais un nom, circule, lit-on, dans les couloir de l'office: l'actuel pr\u00e9sient de l'UDC, Albert R\u00f6sti.\r\nSur le papier, il a un profil id\u00e9al: ing\u00e9nieur agronome de l'EPFZ, ancien directeur de Swissmilk, et bien entendu, conseiller national. \r\nL'int\u00e9ress\u00e9 r\u00e9pond que c'est hors de question, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nEt Suisse Tourisme, se cherche pour sa part un pr\u00e9sident.\r\nDans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo et la C\u00f4te, on lit que le conseiller national PDC fribourgeois Dominique de Buman, qui ne se repr\u00e9sente pas cet automne, serait sur les rangs. Le fribourgeois se refuse pour l'instant \u00e0 tout commentaire. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie: plusieurs sujets en lien avec P\u00e2ques... \r\nUne inqui\u00e9tude tout d'abord dans le Blick: il fait chaud, tr\u00e8s chaud, dans le Tunnel du Gothard - haut lieu de la transhumance pascale. Jusqu'\u00e0 39 degr\u00e9s, l\u00e0 o\u00f9 la masse de roche est la plus \u00e9paisse. Et attention: 37 degr\u00e9s, c'est la temp\u00e9rature \u00e0 laquelle fond le chocolat au lait... vous le voyez venir... prenez garde \u00e0 vos lapins en chocolat ! dit le journal, qui semble oublier l'existence de la climatisation...\r\nEt des lapins, encore dans les journaux Tamedia al\u00e9maniques: \r\nIls nous rappellent qu'au Moyen \u00c0ge, dans plusieurs livres, nos amis \u00e0 grandes oreilles sont repr\u00e9sent\u00e9s comme de m\u00e9chantes cr\u00e9atures... \r\nLa preuve avec de magnifiques illustrations m\u00e9di\u00e9vales, o\u00f9 un lapin tranche par exemple la t\u00eate d'un p\u00e9nitent avec une \u00e9p\u00e9e, ou une hache - \u00e7a rappellera le \"killer rabbit\" des Monty Pythons \u00e0 certains.\r\nPourquoi ? des hypoth\u00e8ses: le lapin comme figure morale de justicier, ou alors des moines qui font de l'humour dans leurs enluminures. Mais jusqu'ici, pas de r\u00e9ponse d\u00e9finitive, le myst\u00e8re du m\u00e9chant lapin reste entier.", "durationSec": 508, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10357309", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-18T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-18T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10357328", "ece-10357309"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-24T06:47:01Z", "speechToTexts": ["24.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [97%] :\r\nLa revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux les CFF veulent des trains qui arrivent \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [95%] :\r\nApr\u00e8s la tr\u00e8s mauvaise ann\u00e9e 2018 en terme de ponctualit\u00e9, les CFF ont mis sur pied un groupe d'experts, une task force, comme on dit pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de ponctualit\u00e9 r\u00e9v\u00e8lent ce matin la Rua et la Luzerner Zeitung une mauvaise ann\u00e9e en terme de ponctualit\u00e9, d'autant plus que des plateforme priv\u00e9es se sont pench\u00e9s elles-m\u00eames sur les retards, les CFF, perdant ainsi la main et ne pouvant plus cacher la r\u00e9alit\u00e9 quand elle leur \u00e9tait d\u00e9favorable, le groupe d'experts va donc analyser la situation et formuler un certain nombre de recommandations \u00e0 l'interne, on estime que les premiers r\u00e9sultats seront connus fin mai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [93%] :\r\nTransport toujours, mais on parle de transport de marchandises \u00e9galement le projet Cargo souterrain voit une partie de ses soutiens se fissurer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [94%] :\r\nTout semblait pourtant aller pour le mieux, explique ce matin la NZZ puisqu'il y a 2 semaines, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame avait donn\u00e9 son accord de principe \u00e0 la cr\u00e9ation d'une loi sur le transport souterrain de marchandise un pas important pour ce projet \u00e0 33 milliards de francs, mais voil\u00e0, voil\u00e0 qu'un acteur influent de la branche fait part de son scepticisme l'Union des transports publics qui regroupe 130 entreprises de transport, elle estime que ce projet ne pourra pas \u00eatre g\u00e9r\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9conomiquement autonome, les volumes sont tout simplement trop faible, dit le pr\u00e9sident de l'UTP Ueli je dis le, il craint aussi que ce transport souterrain se fasse au d\u00e9triment du r\u00e9seau d\u00e9j\u00e0 existant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [90%] :\r\nAlors Roberto Cyril au Cargo souterrain, La Poste, vous faites partie aussi de cette task force apparemment tout le monde n'est pas d'accord, vous, pour vous c'est une bonne, c'est une bonne option, le transport souterrain de marchandise, c'est essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [88%] :\r\nLa pens\u00e9e importante de la logistique en Suisse et pour faire face aux enjeux de de l'augmentation de du transport, les enjeux de moines stations de des, des, des volumes et en m\u00eame temps, la requ\u00eate de la population d'une qualit\u00e9 de vie meilleure de la mi- roman, il faut trouver des solutions et nous on engagera et on engage avec tout ce qui cherche ses solutions, et puis il faudra trouver quand m\u00eame dans le dialogue aussi un accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [88%] :\r\nVous parlez, dialogue, il va falloir convaincre l'Union des transports publics manifestement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [89%] :\r\nJe pense que le le le le travail qu'on fait dans ces groupes, c'est c'est important et, de temps en temps, il faut qu'on puisse aussi mettre en en avant certains avantages structurels qu'on a, je pense simplement que quand on a eu la d\u00e9veloppement du Gothard, dans le 19\u00e8me si\u00e8cle il y a eu aussi beaucoup de \u00e7a, a pris 20 ans pour y arriver, mais \u00e0 la fin, on est tous contents qu'il est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [89%] :\r\nMais attention, pour la construction avance avait pris quelques ann\u00e9es pour convaincre effectivement le travail \u00e0 distance dans la presse il n'attire pas beaucoup les employ\u00e9es des administrations publiques Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [92%] :\r\nL'enqu\u00eate du courrier ce matin parmi les 32000 collaborateurs de l'\u00c9tat de Vaud 5 \u00e0 6000 peuvent s'ils le d\u00e9sirent, choisir le t\u00e9l\u00e9travail pour un maximum de 50 pourcent de leur temps de travail, ils sont 900 \u00e0 le faire, \u00e7a fait environ 15 pourcent alors qu'est -ce qui freine les employ\u00e9es, se demande le journal ne pas avoir de place appropri\u00e9e \u00e0 la maison, par exemple, pr\u00e9f\u00e9rer s\u00e9parer vie professionnelle et priv\u00e9e, ou encore trop de distractions \u00e0 domicile le t\u00e9l\u00e9travail n\u00e9cessite aussi pour l'entreprise de passer d'un syst\u00e8me de management bas\u00e9 sur la pr\u00e9sence \u00e0 un syst\u00e8me bas\u00e9 sur la r\u00e9alisation d'objectifs pour \u00e7a il faut de la confiance et pas de contr\u00f4le constant des employ\u00e9es et l'hyper- connectivit\u00e9 des collaborateurs est -ce que c'est une forme de contr\u00f4le question ce matin, elle est en tout cas cette hyper- connectivit\u00e9 une plaie reconnue, dit le Quotidien Jurassien elle pour preuve les ton journal le parlement cantonal jurassien a adopt\u00e9 hier un postulat qui vise \u00e0 r\u00e9duire les risques de Burn out li\u00e9 \u00e0 cette hyper- connexion au sein m\u00eame de l'administration cantonale o\u00f9 les absences de longue dur\u00e9e, donc de plus de 30 jours sont en augmentation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [96%] :\r\nEt on parle encore du monde du travail dans la presse du jour avec Guy Parmelin qui se cherche un nouveau chef de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [94%] :\r\nL'actuel chef prendra sa retraite dans un peu plus de 2 mois, mais l'annonce pour trouver son successeur n'a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 que la semaine derni\u00e8re, expliquent ce matin le Tages-Anzeiger, le Bund Bernard la base leur Zeitung une recherche tardive qui pourrait cr\u00e9er un vide manag\u00e9rial, s'inqui\u00e8tent les journaux et certains parlementaires \u00e9galement mais il y a un nom qui circule, lit -on dans les couloirs de l'office, l'actuel pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti sur le papier, c'est vrai qu'il a un profil id\u00e9al, ing\u00e9nieur agronome de l'EPFZ, ancien directeur de Swiss 1000 et bien entendu conseiller national l'int\u00e9ress\u00e9 r\u00e9pond que cette hors de question, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et Suisse Tourisme se cherche pour sa part un pr\u00e9sident dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste Arc Info et la C\u00f4te, on lit que le conseiller national PDC fribourgeois Dominique document qui ne se repr\u00e9sente pas cet Automne serait sur les rangs, le fribourgeois lui se refuse pour l'instant \u00e0 tout commentaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [89%] :\r\nOui, Roberto Sheryl au vous avez fait la majorit\u00e9 de votre carri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9tranger, m\u00eame si vous l'avez dit, vous avez grandi au Tessin, comment \u00e7a se passe pour ce ce genre de poste on vient, on vient vous chercher, on vient vous demander est -ce que vous aurez vous aimeriez postuler, vous aimerez et prendre les r\u00eanes de de la Poste suisse, \u00e7a se passe comment \u00e7a s'est pass\u00e9 comment pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [82%] :\r\nTout \u00e0 fait ces constats, il y a des, des, des entreprises qui qui approche de management d\u00e9m\u00e9nageur partout et j'imagine partout dans le monde, je connais pas qui, qui sont, qui sont, qui a qui se sont rapproch\u00e9es pour demander si on est int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [93%] :\r\nMais apr\u00e8s, on regarde, vous le savez, parfois le profil politique on regarde effectivement o\u00f9 on a fait sa carri\u00e8re, le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger comme \u00e7a, \u00e7a vous a, \u00e7a vous a servi, \u00e7a vous sert, vous pensez, parce que la Poste, c'est quand m\u00eame c'est tr\u00e8s politique en Suisse, il faut quand m\u00eame conna\u00eetre un petit peu la la sensibilit\u00e9 politique, avoir des r\u00e9seaux, c'est votre cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:40) [87%] :\r\nBah, \u00e9videmment, parce que je suis l\u00e0, donc le profil a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 coh\u00e9rent avec les n\u00e9cessit\u00e9s que que la Poste et de mon c\u00f4t\u00e9, je peux dire que c'est c'est un a aussi un Avantage : avoir v\u00e9cu quelques ann\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger en se rendent r\u00e9ellement compte des grands chanceux et et des possibilit\u00e9s que la la Suisse a et de tout ce qu'on peut faire pour continuer \u00e0 d\u00e9velopper notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [91%] :\r\nOn va terminer cette revue de presse et c'est un an contournable \u00e9videmment ce jeudi plusieurs sujets en lien avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:14) [92%] :\r\nPas dans vos journaux oui une inqui\u00e9tude tout d'abord dans le Blick, il fait chaud, tr\u00e8s chaud dans le tunnel du Gothard, haut lieu de la transhumance Pascale jusqu'\u00e0 39 degr\u00e9s, l\u00e0 o\u00f9 la masse de roche est la plus \u00e9paisse et attention, parce qu'\u00e0 37 degr\u00e9s d\u00e9j\u00e0, c'est la temp\u00e9rature \u00e0 laquelle fond le chocolat au lait, alors vous le voyez venir, prenez garde \u00e0 vos lapins en chocolat, dit le journal, qui semble quand m\u00eame oubli\u00e9 l'existence de la climatisation dans les voitures et puis des lapins encore dans les journaux Tamedia al\u00e9maniques il nous rappelle s\u00e9jour ou moyen- \u00e2ge dont plusieurs livres nos amis \u00e0 grandes oreilles sont repr\u00e9sent\u00e9s comme des m\u00e9chantes cr\u00e9atures la preuve avec de magnifiques illustrations m\u00e9di\u00e9vales ou un lapin tranche par exemple la t\u00eate d'un p\u00e9nitent avec une \u00e9p\u00e9e ou alors une hache \u00e7a rappellera le kilowatt ce d\u00e9menti pas \u00e9tonne \u00e7a certains alors pourquoi le m\u00e9chant lapin h\u00e9 bien des hypoth\u00e8ses, le lapin comme figure morale de justicier ou alors des moines qui font tout simplement de l'humour dans leurs enluminures mais jusqu'ici, pas de r\u00e9ponse d\u00e9finitive le myst\u00e8re du m\u00e9chant lapin reste en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [89%] :\r\nTiens, on va laisser la le myst\u00e8re du m\u00e9chant lapin, vous avez aussi \u00e9voquer le le Gothard Val\u00e9rie et vous aussi Roberto Thierry tout \u00e0 l'heure le le Gothard d'ailleurs sur le tunnel routier il y a d\u00e9j\u00e0 des des bouchons, \u00e0 cette heure -ci mais ce ce tunnel ferroviaire dont dont vous parliez tout \u00e0 l'heure, il \u00e9tait cens\u00e9 aurait apport\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de choses \u00e0 votre canton d'origine le Tessin, on a aussi beaucoup dit que le Tessin n'avait pas pris la mesure de la chance \u00e9conomiquement qu'\u00e9tait le le percement de ce Gothard, vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:45) [87%] :\r\nEt c'est ce sont des d\u00e9veloppements qui sont faits, il y a plus de 200 tant le canton s'est d\u00e9velopp\u00e9e, elle est devenue quand m\u00eame une \u00e9conomie aussi forte et qui est s\u00fbrement beaucoup plus forte, ce qu'elle \u00e9tait au 19\u00e8me si\u00e8cle, donc je ne sais pas comment mesurer et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:02) [91%] :\r\nNon, mais le fait qu'actuellement on est rapproch\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9rieusement le Tessin de, de, de, de Z\u00fcrich le genre et le sud de l'Europe c'\u00e9tait recensements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [88%] :\r\nJe venais \u00e0 \u00e7a, \u00e7a prend du temps pour que les chances qui vient de une, \u00e7a soit saisi \u00e0 un niveau local et qu'on puisse d\u00e9velopper tout Les et prend tous les avantages qu'on a, d'une infrastructure comme celle qu'a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition avec le tunnel de base du Gothard mais \u00e7a arrivera. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-18T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99695655-1A8C-42F9-9949-E624D81E87EE", "internalArchiveId": "99695655-1A8C-42F9-9949-E624D81E87EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MFP : Regards crois\u00e9s sur la d\u00e9mocratie participative (4/5): Op\u00e9ration Libero en Suisse", "publicationDate": "2019-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00e9phane Decrey, responsable de la campagne d'Op\u00e9ration Libero en Suisse romande\r\n\r\n\r\nRegards crois\u00e9s sur la d\u00e9mocratie participative (4/5): Op\u00e9ration Libero en Suisse 6h48\r\n*****Poursuite de notre s\u00e9rie des m\u00e9dias francophones publiques... sur la d\u00e9mocratie participative... \r\nAvec un exemple suisse, ce matin.. \r\nOn va parler des jeunes d'Op\u00e9ration Libero... \r\nMouvement qui se veut Ni de droite, ni de gauche. et qui s'engage pour une Suisse lib\u00e9rale et ouverte. \r\nOperation livero qui m\u00e8ne campagne pour la votation sur les armes du 19 mai.... \r\net le maintien de la relation de la Suisse avec l'Espace Schengen. \r\nUn reportage de Camille Degott.\r\n  6'33''\r\n*** Et demain d\u00e9part pour le grand nord canadien, o\u00f9 le Nunavut exp\u00e9rimente une nouvelle organisation politique.\r\n((Op\u00e9ration Libero : ces jeunes qui veulent r\u00e9inventer la politique\r\nOp\u00e9ration Libero est un mouvement politique ni de droite, ni de gauche.. Il est compos\u00e9 de jeunes qui s'engagent pour une Suisse lib\u00e9rale et ouverte. En ce moment, c'est l'Europe qui est au cours de son combat. En effet, la population suisse vote le 19 mai pour adapter sa l\u00e9gislation sur les armes \u00e0 celle de l'Union Europ\u00e9enne. Mais le r\u00e9el enjeu de cette votation, c'est le maintien de la relation de la Suisse avec l'Union Europ\u00e9enne. Un reportage de Camille Degott.\r\nSonore Cenni sur les armes : quesiton sensible en Suisse, on touche \u00e0 l'identit\u00e9 Suisse\r\nGen\u00e8ve, premier rendez-vous avec la section genevoise d'Op\u00e9ration Libero. \r\nUne dizaine de militants est r\u00e9unie dans le sous-sol d'un bistro de quartier. Ils ont invit\u00e9 un sp\u00e9cialiste de l'Union europ\u00e9enne. Objectif : se pr\u00e9parer pour la campagne \u00e0 venir.\r\nSt\u00e9phane : pk Op\u00e9ration Libero s'engage pour cette loi\r\nSt\u00e9phane Decrey, responsable de la campagne d'Op\u00e9ration Libero en Suisse romande.\r\nSt\u00e9phane : pk Op\u00e9ration Libero s'engage pour cette loi // Enjeu Europe\r\nSonore ce que pense le CF de la loi.\r\nFanny pr\u00e9sentation\r\nFanny : conservatisme : pourquoi c'est important de s'engager en faveur de l'Europe en Suisse\r\nOperation Libero est n\u00e9 apr\u00e8s une d\u00e9faite. c'est comme \u00e7a que les jeunes militants et militantes racontent la cr\u00e9ation du mouvement.\r\nNous sommes en f\u00e9vrier 2014 : la population suisse vote en faveur d'une initiative de l'Union d\u00e9mocratique du centre. Objectif du texte de l'Union d\u00e9mocratique du centre : lutter contre l'immigration de masse.\r\nMais il y ces jeunes qui ne veulent pas que la Suisse deviennent un mus\u00e9e \u00e0 ciel ouvert. Ils d\u00e9noncent les valeurs conservatrices de l'UDC et se voient comme la nouvelle force qui fera avancer la Suisse.\r\nC'est la cr\u00e9ation d'Op\u00e9ration Libero.\r\nAujourd'hui, le mouvement se voit comme une alternative aux partis politiques traditionnels. St\u00e9phane Decrey.\r\nSt\u00e9phane :  avantage de ne pas \u00eatre un parti\r\nSonore Charmilie + Till flyering\r\nDistribution de tracts, actions symboliques sur les r\u00e9seaux sociaux, sur le terrain ou encore caf\u00e9 politiques.  Op\u00e9ration Libero joue sur plusieurs tableaux.\r\nSonore Charmilie + Till flyering\r\nLe mouvement compte environ 1'200 membres officiels. Au gr\u00e9 des campagnes dans tout le pays, c'est pr\u00e8s de 4'000 personnes qui s'engagent ponctuellement dans le mouvement..\r\nCharmilie bloc engagement\r\nCharmilie : je ne vote, je fais de la politique\r\nSonore arriv\u00e9e caf\u00e9 politique (dessous)\r\nOp\u00e9ration Libero r\u00e9colte des fonds gr\u00e2ce au financement participatif. En 2018, le mouvement a re\u00e7u pr\u00e8s de 9'000 dons. de moins de 250 francs pour la plupart. Au total : plus d'un million de francs ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s pour les diff\u00e9rentes campagnes.\r\nSonore Bonsoir \u00e0 tous (charmilie)\r\nQuelques jours plus tard, rendez-vous pour un caf\u00e9 politique.. L'occasion pour le public d'\u00e9changer avec de politiciens locaux de cette fameuse loi sur les armes.\r\nSt\u00e9phane : next move\r\nInfluencer les partis et la politique suisse de l'int\u00e9rieur, c'est donc la prochaine mission d'op\u00e9ration libero. ))", "durationSec": 422, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10366793", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Regards crois\u00e9s sur la d\u00e9mocratie participative (4/5): Op\u00e9ration Libero en Suisse / LME_2019-04-18T06:47:00_mfp", "La Matinale du 18.04.2019"], "variantIds": ["ece-10366793"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-24T06:49:25Z", "speechToTexts": ["24.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on poursuit notre s\u00e9rie des m\u00e9dias francophones publics sur la d\u00e9mocratie participative, avec un exemple suisse, ce matin, on va parler des jeunes d'Op\u00e9ration libero, mouvement qui se veut ni de droite ni de gauche et qui s'engage pour une Suisse lib\u00e9rale et ouverte \u00e0 leur op\u00e9ration libero m\u00e8ne campagne pour la votation sur les armes du 19 mai et pour le maintien de la relation de la Suisse avec l'espace Schengen, \u00e9coutez ce reportage de Camille Degott. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [87%] :\r\nLa question des armes en Suisse sensible, elle touche \u00e0 probablement l'identit\u00e9 de la Suisse du citoyen suisse, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [96%] :\r\nGen\u00e8ve 1er rendez- vous avec la section locale d'Op\u00e9ration libero une dizaine de militants est r\u00e9unie dans le sous- sol d'un bistro de quartier, ils ont invit\u00e9 un sp\u00e9cialiste de l'Union europ\u00e9enne, objectif : se pr\u00e9parer pour la campagne \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:44) [94%] :\r\nOp\u00e9ration libero a toujours pens\u00e9 que la Suisse \u00e9tant un pays situ\u00e9 au coeur de l'Europe un pays ouvert, avec de larges fronti\u00e8res avec les pays membres de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [99%] :\r\nSt\u00e9phane Decrey, responsable de la campagne en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:56) [93%] :\r\nDevait \u00eatre un pays int\u00e9gr\u00e9 dans l'espace europ\u00e9en dans l'espace juridique europ\u00e9en aussi, et donc aujourd'hui simplement cette question de la loi sur les armes qui peut para\u00eetre une question tr\u00e8s de politique int\u00e9rieure et en r\u00e9alit\u00e9 une question de politique europ\u00e9enne, parce que c'est une condition pour rester int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne dans le cadre de l'accord Schengen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [84%] :\r\nLe tout, en plus, que vous avez dans des dans ses charges, la route, armes, 15, 20, 25, 30 balles qui peuvent \u00eatre mises et donc vous vous rendez compte du danger que cela peut repr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:22) [91%] :\r\nAlors, je m'appelle Fanny je suis copr\u00e9sident d'Op\u00e9ration libero Gen\u00e8ve depuis juin 2017 on s'est aper\u00e7u qu'il avait conservatisme beaucoup plus pr\u00e9sents en Suisse, au sein des partis politiques au sein du Parlement actuellement au sein m\u00eame de la population, on le ressent tous les jours, c'est beaucoup plus difficile de parler d'Europe de montrer \u00e0 quel point l'Europe est positif au niveau \u00e9conomique, au niveau soci\u00e9tal \u00e9galement on intervient justement comme acteur qui cherche \u00e0 vraiment promouvoir les id\u00e9es europ\u00e9ennes c'est exactement les les m\u00eames id\u00e9es qu'on partage avec l'Europe, on peut \u00eatre un peu surpris finalement de dire mais on est en Suisse, les suicides 4 fois par ann\u00e9e, il y a les initiatives r\u00e9f\u00e9rendum bien tous c'est parti, on peut s'engager au niveau cantonal au niveau communal, comment \u00e7a c'est qu'en tant que membre de la soci\u00e9t\u00e9 civile, vous avez ressenti ce besoin d'agir ailleurs que ce coffre d\u00e9j\u00e0 un peu la politique suisse, alors je pense que \u00e7a vient justement avec le changement un peu d'engagement citoyen, chez les jeunes notamment, on per\u00e7oit vraiment un besoin diff\u00e9rent des g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes, de s'engager sur des sujets un peu plus pr\u00e9cis tels que le climat, la parit\u00e9 des choses beaucoup plus sp\u00e9cifiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [93%] :\r\nBonsoir, le peuple suisse qui d\u00e9savoue ses \u00e9lites, c'est oui \u00e0 l'initiative UDC sur l'immigration, contre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral contre la plupart des partis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [95%] :\r\nOp\u00e9ration libero est n\u00e9 apr\u00e8s une d\u00e9faite, c'est comme \u00e7a que les jeunes militants et militantes racontent la cr\u00e9ation du mouvement : nous sommes en f\u00e9vrier 2014 la population suisse vote en faveur d'une initiative de l'Union d\u00e9mocratique du centre, un parti souverainiste objectif du texte, lutter contre l'immigration de masse, mais il y a ces jeunes qui ne veulent pas que la Suisse devienne un mus\u00e9e \u00e0 ciel ouvert, ils d\u00e9noncent les valeurs conservatrices de l'UDC et se voit comme la nouvelle force qui fera avancer la Suisse, c'est la cr\u00e9ation d'Op\u00e9ration libero aujourd'hui le mouvement se voit comme une alternative aux partis politiques traditionnels St\u00e9phane Decrey. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:16) [92%] :\r\nQuand on s'engage \u00e0 Op\u00e9ration libero on s'engage sur un nombre restreint de th\u00e8mes, on est pas oblig\u00e9 d'adh\u00e9rer \u00e0 un corpus id\u00e9ologique large avec lequel on ne serait pas toujours en accord et la 2\u00e8me chose aussi Op\u00e9ration libero, c'est quand m\u00eame une mani\u00e8re de faire de la politique qui est diff\u00e9rente de celle d'un parti, c'est quand m\u00eame un Style qui est diff\u00e9rent, une mani\u00e8re qui est peut-\u00eatre plus peut-\u00eatre que dynamique dans laquelle on se retrouve plus facilement, c'est aussi une mani\u00e8re d'acc\u00e9der \u00e0 des responsabilit\u00e9s plus rapidement que ressent un parti pour des jeunes, c'est aussi tr\u00e8s int\u00e9ressant en terme d'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:44) [74%] :\r\nDevenir militer chocolat solide, moi, c'est \u00e0 dire que les actions de flairer et c'est g\u00e9nial aussi Business vite \u00e0 vous joindre \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [95%] :\r\nDistribution de tracts actions symboliques sur les r\u00e9seaux sociaux et sur le terrain ou encore caf\u00e9 politique op\u00e9ration libero joue sur plusieurs tableaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [63%] :\r\nJe n'm\u00eame PSL les passants continuit\u00e9, voyez avec un enthousiasme et avec l'accent Tib\u00e9ri oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:08) [89%] :\r\nLe fait qu'une qu\u00e9b\u00e9cois s'int\u00e9resse \u00e0 la politique suisse, je pense que \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut un peu \u00e9branl\u00e9 dire pourquoi, moi, je m'y int\u00e9resse pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [98%] :\r\nLe mouvement compte environ 1200 membres officiels mais au gr\u00e9 des campagnes dans tout le pays, c'est pr\u00e8s de 4000 personnes qui s'engagent ponctuellement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:23) [90%] :\r\nBonjour je m'appelle charmilie non et je militantes pour Op\u00e9ration libero, bien s\u00fbr, les jeunes, on les atteint par le relais des m\u00e9dias sociaux mais sinon, c'est vraiment n'allons parler avec les gens dans la rue en tentant de vulgariser bien analyser la situation et aussi en s'informant des inqui\u00e9tudes des gens, on les entend, c'est vrai, qui disent : attendez, vous n'\u00eates ni suisses, ni m\u00eame europ\u00e9enne, et tout d'un coup vous venez l\u00e0 nous dire ce qu'on doit voter vous venez nous dire ce qu'on doit faire, vous r\u00e9pondez quoi \u00e0 ces gens, h\u00e9 bien il y a d\u00e9j\u00e0 une dame qui me disait exactement la m\u00eame chose et m'a dit vous \u00eates qu\u00e9b\u00e9coise mais qu'est ce que vous faites \u00e0 venir voter chez nous et en fait j'ai r\u00e9pondu Madame je ne vote pas, je fais de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [95%] :\r\nOp\u00e9ration libero r\u00e9colte des fonds gr\u00e2ce au financement participatif en 2018, le mouvement a re\u00e7u pr\u00e8s de 9000 ton de moins de 250 francs pour la plupart au total plus d'un 1000000 de francs ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s pour les diff\u00e9rentes campagnes donc bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, quelques jours plus tard, rendez- vous pour un caf\u00e9 politique, l'occasion pour le public d'\u00e9changer avec des politiciens locaux sur cette fameuse loi sur les arts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [82%] :\r\nCette votation, il a infiniment important, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tentant contexte un accord-cadre qui a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 entre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:32) [84%] :\r\nVenir dames c'est soir un caf\u00e9 politique le but voil\u00e0 c'est encourager la discussion, on a quand m\u00eame eu l'impression que c'est un peu une discussion entre experts, aujourd'hui c'est vrai qu'il y avait plusieurs experts dans la salle, donc on en a profit\u00e9, c'\u00e9tait l'occasion en profite de ce caf\u00e9 politique pour prendre une verre apr\u00e8s et puis partage cette date de pignon, un peu plus personnelle peut-\u00eatre St\u00e9phane Decrey ce sera quoi, apr\u00e8s le prochain combat d'Op\u00e9ration libero. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:56) [92%] :\r\nOn a envie de nous impliquer dans la campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Suisse, qui aura lieu cet Automne mais sans pr\u00e9senter nos propres candidats parce qu'on n'a pas envie de venir un parti et donc ce qu'on a fait ce qu'on a fait un appel \u00e0 candidature sous la forme d'une offre d'emploi paru dans les journaux pour attirer des candidates et des candidats qui souhaiteraient se pr\u00e9senter aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, sur des listes de partis, de d\u00e9fendre nos propres id\u00e9es dans le d\u00e9bat public dans le cadre de la campagne \u00e9lectorale et qu'est -ce que vous esp\u00e9rez pour cette campagne, engraisseurs on esp\u00e8re faire basculer la majorit\u00e9 du Parlement de conservatrices \u00e0 un peu plus centristes et progressistes et surtout plus ouvertement des plus progressistes sur les questions soci\u00e9tales, ce qu'on essaye de faire, c'est quelque chose qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 fait au pr\u00e9alable, donc voil\u00e0, c'est quelque chose d'ambitieux, mais on n'a aucune certitude, aucune garantie de r\u00e9ussite, m\u00eame si on pense qu'on a des armes maintenant une certaine influence qui vont nous permettre d'orienter le d\u00e9bat public dans la direction souhait\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [93%] :\r\nInfluencer les partis et la politique suisse de l'Int\u00e9rieur, c'est donc la prochaine mission d'Op\u00e9ration libero. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:56) [95%] :\r\nEt demain, nous serons dans le Grand Nord canadien pour le dernier \u00e9pisode de cette s\u00e9rie des m\u00e9dias francophones publics. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-18T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C78C991F-D4E6-43DE-8280-BA96C5DA2F77", "internalArchiveId": "C78C991F-D4E6-43DE-8280-BA96C5DA2F77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roberta Metsola, eurod\u00e9put\u00e9e maltaise, membre du Parti populaire europ\u00e9en;Dimitris Avramopoulos, commissaire europ\u00e9en;Julien Dubuis, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan, pr\u00e9sident de la Commission de la sant\u00e9;Jean-Luc Addor, conseiller national UDC et pr\u00e9sident de ProTell;Pierre-Alain Fridez, conseiller national socialiste;andlauer;OJARDIAS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/STRASBOURG VOTE GARDE-FRONTIERES PI) 10.000 gardes-fronti\u00e8res et gardes-c\u00f4tes en 2027, contre 1.500 aujourd'hui. C'est \u00e0 une large majorit\u00e9 que le Parlement europ\u00e9en a d\u00e9cid\u00e9 hier \u00e0 Strasbourg de donner plus de moyens et de pouvoir \u00e0 l'agence Frontex. Objectif: mieux prot\u00e9ger les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union face aux migrations jug\u00e9es ill\u00e9gales. Et notamment \u00e9pauler des pays confront\u00e9s \u00e0 un afflux de migrants, comme ce fut le cas de la Gr\u00e8ce en 2015. Guillaume Meyer.\r\n  1'34''\r\n((Les effectifs augmenteront de mani\u00e8re progressive, jusqu'en 2027. Ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 le Parlement. La Commission europ\u00e9enne voulait aller plus vite - son objectif: 10'000 agents mobilisables, d\u00e8s l'an prochain. Mission impossible, a r\u00e9pondu Strasbourg. Roberta Metsola, eurod\u00e9put\u00e9e maltaise, membre du Parti populaire europ\u00e9en.\r\nGARDE-FRONTI\u00c8RES METSOLA\r\n\u00abNous avons tenu \u00e0 rester r\u00e9aliste: il est impossible de r\u00e9aliser cet objectif d'ici la fin de l'ann\u00e9e. Mais nous pr\u00e9conisons que cela soit fait tr\u00e8s rapidement, dans les ann\u00e9es qui viennent. Il faut donc doter l'agence, non seulement des ressources humaines, mais aussi des moyens financiers et techniques n\u00e9cessaires.\u00bb\r\nMaintenant, c'est aux Etats membres d'adopter le texte. Les Vingt-Huit sont d'accord sur l'objectif: mieux prot\u00e9ger les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures. Mais le renforcement de Frontex suscite des r\u00e9sistances, par exemple en Italie. Les partis au pouvoir y voient une manoeuvre de Bruxelles, pour se m\u00ealer des affaires internes des Etats membres. Le commissaire europ\u00e9en Dimitris Avramopoulos balaie la critique.\r\nGARDE-FRONTI\u00c8RES AVRAMOPOULOS\r\n\u00abVa-t-on toucher \u00e0 la souverainet\u00e9 nationale? Je vous le dis: on n'y touche pas, \u00e7a ne fait pas l'ombre d'un doute. Il ne peut pas y avoir une intervention de l'agence, sans le consentement express des Etats membres concern\u00e9s, ou des pays tiers concern\u00e9s.\u00bb\r\nReste la question de fond: qu'est-ce qui se passe pour les migrants qui arrivent malgr\u00e9 tout sur le territoire europ\u00e9en? C'est la question de la solidarit\u00e9. Sur ce point, aucun accord n'est en vue entre les Vingt-Huit.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Strasbourg))\r\n(01/GREVE FEMMES POSITION CANTONS-VILLE 7H) *** Dans le canton de Gen\u00e8ve, les fonctionnaires devront mettre la main \u00e0 la poche s'ils veulent participer \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes le 14 juin prochain.\r\nLe Conseil d'Etat a annonc\u00e9 hier qu'il pr\u00e9voyait une retenue de salaire pour les gr\u00e9vistes, qui devront d'ailleurs s'annoncer \u00e0 leur employeur comme pour n'importe quel d\u00e9brayage. Une position analogue \u00e0 celle de nombreux cantons romands, mais qui tranche avec celle de certaines villes comme Lausanne et surtout, Rapha\u00ebl Leroy, de Gen\u00e8ve\r\nSandrine Salerno, la grande argenti\u00e8re municipale, l'a dit haut et fort: elle donnera cong\u00e9 aux femmes qui feront gr\u00e8ve le 14 juin pour lutter contre les discriminations et les violences sexistes. En principe, aucun service minimum ne sera assur\u00e9 ce jour-l\u00e0, \u00e0 l'exception des t\u00e2ches s\u00e9curitaires. Seuls les employ\u00e9s masculins de la Ville devront travailler. L'homologue de la socialiste au canton, la PLR Nathalie Fontanet, ne l'entend pas de cette oreille. Hier, elle a renvoy\u00e9 Sandrine Salerno \u00e0 ses \u00e9tudes: l'\u00e9galit\u00e9 des genres, affirme-t-elle, n'est pas qu'une affaire de femmes. Tout le monde est concern\u00e9, y compris les hommes. L'Etat n'entend toutefois pas faire de cadeaux le 14 juin. Du moins, pas pour des actions ext\u00e9rieures \u00e0 l'administration. La participation \u00e0 la gr\u00e8ve entra\u00eenera une retenue de salaire. Quant aux manifestations pr\u00e9vues l'apr\u00e8s-midi, les fonctionnaires pourront y prendre part moyennant une compensation en heures. \r\n*** Est-ce \u00e0 dire, Rapha\u00ebl, que le Conseil d'Etat genevois ne soutient pas le mouvement pour plus d'\u00e9galit\u00e9 ?\r\nSi, mais \u00e0 sa mani\u00e8re. Il privil\u00e9gie toute action organis\u00e9e en interne. Les collaboratrices et collaborateurs sont autoris\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 des groupes de travail sur l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme au sein de leur d\u00e9partement respectif, pour autant que la bonne marche de l'administration soit assur\u00e9e. L'Ex\u00e9cutif veillera \u00e9galement \u00e0 ce qu'aucun examen ne soit planifi\u00e9 le 14 juin dans l'enseignement public, sous r\u00e9serve de divers imp\u00e9ratifs.\r\nPROMO\r\n(breve comptes geneve) Nous restons \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 les comptes de la ville se portent bien, pour reprendre les termes de Sandrine Salerno. Ils pr\u00e9sentent pour l'exercice 2018 un exc\u00e9dent de 93 millions de francs, gr\u00e2ce \u00e0 des rentr\u00e9es fiscales plus importantes que pr\u00e9vues.   \r\nLa majeure partie de cette somme sera affect\u00e9e \u00e0 une r\u00e9serve conjoncturelle pour faire face \u00e0 l'impact de la version cantonale de la RFFA.\r\n(breve dunand livre) Consacr\u00e9 \u00e0 Jacqueline de Quattro, le livre \"Une conseill\u00e8re d'Etat ne devrait pas dire \u00e7a\" reste interdit \u00e0 la diffusion. Le Tribunal de l'Est vaudois a bien tent\u00e9 la conciliation entre son auteur Fabien Dunand et la ministre vaudoise, mais sans succ\u00e8s. La justice devrait ces prochains jours rendre sa d\u00e9cision sur les mesures provisionnelles requises par la conseill\u00e8re d'Etat. Le litige porte sur la photo de couverture du livre, un portrait de Jacqueline de Quattro. Celle-ci y voit une atteinte \u00e0 son droit \u00e0 l'image, laissant \u00e0 penser qu'elle est l'auteure du livre.\r\n(03/VS/LOI SUICIDE ASSISTE PI) *** En Valais, le droit \u00e0 l'assistance au suicide pourrait \u00eatre reconnu dans tous les homes et h\u00f4pitaux publics. \r\nLes patients seraient autoris\u00e9s, sous certaines conditions, \u00e0 faire appel \u00e0 des associations comme EXIT. La Commission de la sant\u00e9 du Grand conseil le propose en tout cas, qui veut inscrire le suicide assist\u00e9 dans la future loi cantonale sur la sant\u00e9. Les d\u00e9put\u00e9s en d\u00e9battront lors de la session de mai, eux qui avaien refus\u00e9 en 2016 de l\u00e9gif\u00e9rer. Mais cette fois, le pr\u00e9sident de la Commission Julien Dubuis se montre plus confiant \r\n  0'38''\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis. En pr\u00e9cisant que les cantons de Vaud, Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel ont d\u00e9j\u00e0 inscrit le suicide assist\u00e9 dans une loi.\r\n(breve pesticides) Plus d'une douzaine de pesticides ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s ill\u00e9galement en Suisse selon le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral, qui a annonc\u00e9 hier l'annulation de ces autorisations. Le WWF avait d\u00e9pos\u00e9 plusieurs recours, pour n'avoir pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture dans les proc\u00e9dures de consultation avant autorisation.\r\n(TF2/VOTATION ARMES FACTCHECKING PI) *** La Suisse devra-t-elle bient\u00f4t \u00e0 nouveau r\u00e9viser sa loi sur les armes, et peut-\u00eatre encore serrer la vis ? \r\nC'est en tout cas la crainte affich\u00e9e par les opposants \u00e0 l'actuelle r\u00e9vision de la loi soumise au vote le 19 mai prochain. Ils citent, pour se justifier, l'article 17 de la directive europ\u00e9enne au coeur de cette votation. Le texte en pr\u00e9voit le r\u00e9examen d'ici 2020, au niveau de Bruxelles, de quoi permettre de nouvelles interdictions estiment les r\u00e9f\u00e9rendaires. Ce que contestent les partisans du OUI , Marc Menichini. \r\n  1'30''\r\n((La Commission europ\u00e9enne devra effectivement r\u00e9examiner d'ici septembre 2020, sa directive sur les armes. Son article 17 lui enjoint aussi de proposer, s'il y a lieu, au Parlement et aux ministres europ\u00e9ens, des changements l\u00e9gislatifs.   Le camp du NON \u00e0 la r\u00e9vision actuelle craint d\u00e9j\u00e0 de nouvelles restrictions. Jean-Luc Addor, conseiller national UDC et pr\u00e9sident de ProTell\r\nSON1\r\nBref dire oui le 19 mai, c'est ouvrir la porte \u00e0 un nouveau tour de vis, selon les r\u00e9f\u00e9rendaires. Un sc\u00e9nario que les partisans de la r\u00e9vision de loi contestent. Pierre-Alain Fridez, conseiller national socialiste\r\nSON2\r\nPour l'heure, impossible de savoir si dans le cadre de ce r\u00e9-examen europ\u00e9en, des adaptations auront r\u00e9ellement lieu et sous quelle forme. La Commission europ\u00e9enne estime qu'il est trop t\u00f4t pour le dire. Un durcissement n'est pas pr\u00e9vu mais pas exclu non plus. Une incertitude qui pourrait bien profiter au camp du NON \u00e0 la r\u00e9vision de mai prochain.  ))\r\n(breve accident) Au moins 29 personnes, des retrait\u00e9s allemands pour la plupart, semble-t-il, ont p\u00e9ri hier dans un accident de car sur l'\u00eele de Mad\u00e8re. 27 autres personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s portugaises. Le chauffeur aurait perdu le contr\u00f4le du v\u00e9hicule sur une chauss\u00e9e pentue, le car faisant ensuite un tonneau. Une enqu\u00eate va \u00eatre ouverte pour d\u00e9terminer les circonstances exactes de l'accident.\r\n(breve notre-dame) *** En France, les enqu\u00eateurs privil\u00e9gient toujours la piste accidentelle dans l'incendie lundi soir de Notre-Dame de Paris. \r\nIls ont pu acc\u00e9der hier pour la premi\u00e8re fois au sommet de la cath\u00e9drale. Mais les auditions se poursuivent. Celles notamment d'ouvriers travaillant \u00e0 la restauration de l'\u00e9difice. Le premier ministre fran\u00e7ais Edouard Philippe a par ailleurs d\u00e9taill\u00e9 toute une s\u00e9rie de mesures pour la reconstruction de la basilique, pr\u00e9vue en cinq ans. Entre \r\nconcours international d'architectes, soutien fiscal aux dons et projet de loi pour une souscription nationale.\r\n(18/PORNO UK POUR 7H) Londres le pr\u00e9sente comme une premi\u00e8re mondiale: les sites pornographiques devront v\u00e9rifier l'\u00e2ge de leurs visiteurs, de mani\u00e8re obligatoire, et \u00e0 partir du 15 juillet, Cl\u00e9a Favre\r\nAujourd'hui, les contenus en ligne pour adultes sont accessibles beaucoup trop facilement,  selon la secr\u00e9taire d'Etat au Num\u00e9rique, Margot James. Plus question donc de simplement cocher une case ou entrer une date de naissance. Diff\u00e9rentes solutions pourront \u00eatre mises en place. Par exemple : l'usager pourra acheter une carte d'acc\u00e8s dans un magasin physique o\u00f9 une v\u00e9rification sera faite en face \u00e0 face. Et si rien n'est entrepris, les sites s'exposent au blocage de leur plateforme ou de leur service de paiement. Reste l'\u00e9pineuse question de la protection des donn\u00e9es personnelles...Le gouvernement assure que le dispositif concernera seulement l'\u00e2ge, et non l'identit\u00e9 de la personne.Mais certaines associations mettent en garde. \"des fuites de donn\u00e9es pourraient \u00eatre d\u00e9sastreuses et mener \"\u00e0 la destruction de carri\u00e8re, voir \u00e0 des suicides\".\r\n(breve journalistes) Seul un pays sur quatre dans le monde permet aux journalistes de travailler dans de bonnes conditions. Et ils sont toujours moiuns nombreux, selon le rapport annuel de Reporters Sans Fronti\u00e8res publi\u00e9 ce matin. C'est sur le continent am\u00e9ricain, au nord comme au sud, que la situation se p\u00e9jore. Les pays qui offrent les meilleurs conditions sont scnadinaves, Norv\u00e8ge en t\u00eate. Sixi\u00e8me, la Suisse perd une place.\r\n(11/TURQUIE MAIRIE D'ISTANBUL PA) *** En Turquie, deux semaines apr\u00e8s les \u00e9lections municipales, le Haut conseil \u00e9lectoral a enfin reconnu la victoire du candidat de l'opposition \u00e0 Istanbul. \r\nEkrem Imamoglu l'avait emport\u00e9 de justesse face \u00e0 son rival de l'AKP. Mais le parti au pouvoir n'en d\u00e9mord pas: affirmant que des irr\u00e9gularit\u00e9s ont entach\u00e9 le scrutin. il r\u00e9clame son annulation. A Istanbul, Anne Andlauer.\r\n  0'51''\r\n((Apr\u00e8s 17 jours d'attente et de recomptages, les Stambouliotes connaissent enfin le nom de leur nouveau maire. Ekrem Imamoglu, candidat de l'opposition, l'emporte par 13.729 voix d'avance dans une m\u00e9gapole de plus de 16 millions d'habitants. \r\nIl entre officiellement en fonctions, mais la bataille n'est pas finie pour autant. Le parti au pouvoir, l'AKP, a demand\u00e9 l'annulation du vote et la tenue d'un nouveau scrutin. Les 11 juges du Haut conseil \u00e9lectoral vont devoir d\u00e9cider si des \u00ab\u00a0\u00e9v\u00e9nements\u00a0\u00bb ont pu \u00ab\u00a0influencer le r\u00e9sultat du vote\u00a0\u00bb - selon les termes vagues de la loi \u00e9lectorale turque.\r\nLe parti au pouvoir d\u00e9nonce des erreurs et des tricheries. Son candidat, l'ancien Premier ministre Binali Yildirim, estime que la victoire lui a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e. De son c\u00f4t\u00e9, l'opposition accuse le pr\u00e9sident Erdogan d'\u00eatre pr\u00eat \u00e0 tout pour conserver Istanbul.\r\nLe Haut conseil \u00e9lectoral devrait annoncer sa d\u00e9cision d'ici quelques jours. S'il donne raison \u00e0 l'AKP, un nouveau scrutin sera organis\u00e9 le 2 juin.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul))\r\n(breve cuba-usa) Apr\u00e8s les ann\u00e9es de d\u00e9gel sous Barak Obama, l'administration Trump remet la pression sur Cuba. Washington a ouvert la voie hier \u00e0 des milliers d'actions en justice contre des entreprises \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9sentes sur l'\u00eele. Les exil\u00e9s cubains pourront d\u00e9sormais poursuivre devant la justice am\u00e9ricaine celles qui ont r\u00e9alis\u00e9 des gains gr\u00e2ce aux nationalisations op\u00e9r\u00e9es sur l'\u00eele apr\u00e8s la r\u00e9volution de 1959. Une mesure d\u00e9nonc\u00e9e par la Havane mais aussi l'Union europ\u00e9enne, notamment.\r\n(breve progres boeing) Nous faisons des progr\u00e8s constants. D\u00e9claration hier du patron de Boeing \u00e0 propos du syst\u00e8me\r\nanti-d\u00e9crochage du 737 MAX. L'avionneur a proc\u00e9d\u00e9 au dernier vol d'essai de l'appareil avant de soumettre la nouvelle version du logiciel aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines. Les 737 MAX clou\u00e9s au sol depuis le crash d'un appareil de ce type appartenant \u00e0 Ethiopian Airlines, qui avait fait 157 morts en mnarsa dernier. Et celui l'automne dernier \r\ndu crash d'un 737 MAX de la compagnie indon\u00e9sienne Lion Air, o\u00f9 189 personnes avaient p\u00e9ri.\r\n(19/MISSILES COREENS POUR 8H OU 9H) *** La Cor\u00e9e du Nord a test\u00e9 ce matin un nouveau missile, pour la premi\u00e8re fois depuis l'\u00e9chec fin f\u00e9vrier du sommet de Hanoi entre Kim Jong-Eun et Donald Trump\r\nIl s'agit d'une nouvelle arme tactique, affirme l'agence de presse officielle de l'Etat. Un essai qualifi\u00e9 par le pr\u00e9sident nord-cor\u00e9en de tr\u00e8s important pour les capacit\u00e9s de combat de son arm\u00e9e. A Seoul, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n  0'55''\r\n((La Cor\u00e9e du Nord n'a donn\u00e9 aucune pr\u00e9cision quant \u00e0 cette myst\u00e9rieuse nouvelle arme ; mais les termes utilis\u00e9s sugg\u00e8rent un missile de courte port\u00e9e, dot\u00e9 d'un syst\u00e8me de guidage. Ce n'est probablement pas un engin intercontinental. Aucun tir de missile de longue port\u00e9e n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9, selon l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine.\r\nCe nouvel essai nord-cor\u00e9en constitue ainsi une provocation limit\u00e9e : suffisante pour attirer l'attention des Etats-Unis, mais pas assez grave pour justifier l'instauration de nouvelles sanctions. \r\nLe r\u00e9gime cherche \u00e0 faire pression sur le gouvernement de Donald Trump : dans un discours la semaine derni\u00e8re, Kim Jong-un a donn\u00e9 aux Etats-Unis jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pour trouver un compromis sur la question nucl\u00e9aire. \r\nPyongyang demande un all\u00e8gement des sanctions en \u00e9changes de mesures partielles de d\u00e9mant\u00e8lement, alors que Washington exige une d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te et imm\u00e9diate. ))\r\n(breve ligue champions) Du football enfin avec, pourquoi pas, une finale 100% anglaise en Ligue des Champions. C'est toujours possible avec la qualification pour les 1/2 finales de Liverpool, vainqueur \u00e0 Porto 4 \u00e0 1 et qui affrontera Barcelone. Tottenham, lui, a perdu 4 \u00e0 3 \u00e0 Manchester City mais se qualifie au b\u00e9n\u00e9fice des buts marqu\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur. Les Spurs qui vont maintenant se frotter \u00e0 la fougue d0'Ajax Amsterdam.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve hockey ou son) \r\n(breve rapport mueller)", "durationSec": 865, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10357302", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-18T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-18T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10357336", "ece-10357302"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:11Z", "speechToTexts": ["24.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nBonjour Olivier Schorderet bonjour muscl\u00e9 Frontex pour faire face aux migrations ill\u00e9gales, le Parlement europ\u00e9en l'a fait avec \u00e0 terme 10000 cartes de c\u00f4t\u00e9 gardes- fronti\u00e8res mais sans toucher \u00e0 la souverainet\u00e9 des \u00c9tats une nouvelle tentative en Valais pour faire entrer le droit \u00e0 l'assistance au suicide dans tous les homes et h\u00f4pitaux publics les d\u00e9put\u00e9s devront en tout cas en d\u00e9battre, la Cor\u00e9e du Nord persiste avec laisser ce matin d'un missile, pudiquement baptis\u00e9e arme tactique, histoire de remettre la pression sur les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [93%] :\r\n10000 gardes- fronti\u00e8res et gardes- c\u00f4tes en 2027 contre 1500 aujourd'hui, c'est \u00e0 une large majorit\u00e9, que le Parlement europ\u00e9en a d\u00e9cid\u00e9, hier, \u00e0 Strasbourg, de donner plus de moyens et de pouvoir \u00e0 l'agence Frontex, objectif : mieux prot\u00e9ger les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union face aux migrations jug\u00e9es ill\u00e9gales et notamment \u00e9pauler des pays confront\u00e9s \u00e0 un afflux de migrants, comme ce fut le cas de la Gr\u00e8ce en 2015, qui au meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [95%] :\r\nLes effectifs augmenteront de mani\u00e8re progressive jusqu'en 2027, ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 le Parlement, la Commission europ\u00e9enne voulait aller plus vite son objectif 10000 agents mobilisables d\u00e8s l'an prochain, mission impossible, a r\u00e9pondu Strasbourg Roberta Metsola, eurod\u00e9put\u00e9e maltaise, membre du Parti populaire europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:15) [89%] :\r\nUn \u00e9lev\u00e9 droite arnaque a Real, nous avons tenu \u00e0 rester r\u00e9aliste, il est impossible d'accomplir cet objectif d'ici la fin de l'ann\u00e9e mais nous pr\u00e9conisons que cela soit fait tr\u00e8s rapidement dans les ann\u00e9es qui viennent, il faut donc doter l'agence non seulement de ressources humaines, mais aussi de moyens financiers et techniques n\u00e9cessaires au mot je baisse Dahuku au Mahaney. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [91%] :\r\nMaintenant, c'est aux \u00c9tats membres d'adopter le texte, les Vingt-Huit sont d'accord sur l'objectif : mieux prot\u00e9ger les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures mais le renforcement de Frontex suscite des r\u00e9sistances par exemple qu'en Italie les partis au pouvoir, y voit une manoeuvre de Bruxelles pour se m\u00ealer des affaires internes des \u00c9tats-membres, le commissaire europ\u00e9en, Dimitris Avramopoulos balaie la critique ou avec ou d'affect, va -t-on toucher \u00e0 la souverainet\u00e9 nationale, a quant \u00e0 lieu, je vous le dis, on n'y touche pas, \u00e7a ne fait pas l'ombre d'un doute dans lequel d'battait Vercken, mais il ne peut pas y avoir une intervention de l'agence sans le consentement Express des \u00c9tats membres concern\u00e9s ou des pays tiers concern\u00e9s Andr\u00e9 reste la question de fond qu'est ce qui se passe pour les migrants qui arrivent malgr\u00e9 tout sur le territoire europ\u00e9en, c'est la question de la solidarit\u00e9, sur ce point, aucun accord n'est en vue entre les Vingt-Huit Guillaume Meyer RTS Info Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:32) [97%] :\r\nDans le canton de Gen\u00e8ve, les fonctionnaires devront mettre la main \u00e0 la poche, s'ils veulent participer \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes le 14 juin prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [98%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat a annonc\u00e9 hier qu'il pr\u00e9voyait une retenue de salaire pour les gr\u00e9vistes qui devront d'ailleurs s'annoncer \u00e0 leur employeur comme pour n'importe quel d\u00e9brayage une position analogue \u00e0 celle de nombreux cantons romands mais qui tranche avec celle de certaines villes comme Lausanne et surtout Rapha\u00ebl Leroy comme Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:55) [94%] :\r\nSandrine Salerno, la grande Argenti\u00e8re municipale l'a dit haut et fort, elle donnera cong\u00e9 aux femmes qui feront gr\u00e8ve le 14 juin pour lutter contre les discriminations et les violences sexistes en principe aucun service minimum ne sera assur\u00e9 ce jour- l\u00e0, \u00e0 l'exception des t\u00e2ches s\u00e9curitaires, seuls les employ\u00e9es masculin de la Ville devront travailler l'homologue de la socialiste au canton la PLR Nathalie Fontanet, ne l'entend pas de cette oreille, hier elle a renvoy\u00e9 Sandrine Salerno \u00e0 ses \u00e9tudes, l'\u00e9galit\u00e9 des genres, affirme -t-elle, n'est pas qu'une affaire de femmes, tout le monde est concern\u00e9, y compris les hommes, l'\u00c9tat n'entend toutefois pas faire de cadeaux le 14 juin, du moins pas pour des actions ext\u00e9rieures \u00e0 l'administration, la participation \u00e0 la gr\u00e8ve entra\u00eenera une retenue de salaire quant aux manifestations pr\u00e9vues l'apr\u00e8s- midi, les fonctionnaires pourront y prendre part, moyennant une compensation honneur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [89%] :\r\nEst -ce \u00e0 dire Rapha\u00ebl, que le Conseil d'\u00c9tat, je ne vois ne soutient pas ce mouvement pour plus d'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:47) [95%] :\r\nEh bien, si Olivier mais \u00e0 sa mani\u00e8re, il privil\u00e9gie toute action organis\u00e9e en interne les collaboratrices et collaborateurs sont autoris\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 des discussions th\u00e9matiques sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes au sein de leur d\u00e9partement respectif pour autant que la bonne marche de l'administration soit assur\u00e9e, l'ex\u00e9cutif veillera \u00e9galement \u00e0 ce qu'aucun examen ne soit planifi\u00e9 le 14 juin dans l'enseignement public, sous r\u00e9serve de divers pirate. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:10) [94%] :\r\nDiff merci Rapha\u00ebl et on re\u00e7oit un membre de cet ex\u00e9cutif justement Nathalie Fontanet sera avec nous pour en parler, juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [94%] :\r\nEt nous restons \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 les comptes de la ville se porte bien, pour reprendre les termes de Sandrine Salerno, il pr\u00e9sente pour l'exercice 2018 un exc\u00e9dent de 93 millions de francs gr\u00e2ce \u00e0 des rentr\u00e9es fiscales plus importantes que pr\u00e9vu la majeure partie de cette somme sera affect\u00e9e \u00e0 une r\u00e9serve conjoncturelle pour faire face \u00e0 l'impact de la version cantonale de la RFFA consacr\u00e9 \u00e0 Jacqueline de quoi trop le livre Une conseill\u00e8re d'\u00c9tat ne devrait pas dire \u00e7a reste interdit \u00e0 la diffusion, le tribunal de l'Est Vaudois a bien tent\u00e9 la conciliation entre son auteur Fabien Dunand et la ministre vaudoise, mais sans succ\u00e8s, la justice devrait ces prochains jours, rendre sa d\u00e9cision sur les mesures provisionnelles requises par la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, le litige porte sur la photo de couverture du livre un portrait de Jacqueline de quoi trop celle -ci y voit une atteinte \u00e0 son droit \u00e0 l'image, laissant \u00e0 penser qu'elle est l'auteur du livre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:04) [91%] :\r\nEn Valais, le droit \u00e0 l'assistance au suicide pourrait \u00eatre reconnu dans tous les homes et h\u00f4pitaux publics du canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [93%] :\r\nLes patients seraient autoris\u00e9s sous certaines conditions, \u00e0 faire appel \u00e0 des associations comme Exit la commission de la sant\u00e9 du Grand Conseil le propose en tout cas qui veut inscrire le suicide assist\u00e9 dans la future loi cantonale sur la sant\u00e9, les d\u00e9put\u00e9s en d\u00e9battront lors de la session de mai, eux qui avait refus\u00e9 en 2016 de l\u00e9gif\u00e9rer, mais cette fois, le pr\u00e9sident de la Commission Julien Dubuis se montre plus confiant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:32) [91%] :\r\nLe d\u00e9bat avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9motionnel et pas forc\u00e9ment sur le fond et en commission, cette fois -ci, on a vraiment voulu laisser le c\u00f4t\u00e9 \u00e9motionnel et on est venu, puis sur un d\u00e9bat rationnel pour arriver \u00e0 cette mouture l\u00e0, donc je pense qu'avec une acceptation \u00e0 l'unanimit\u00e9 des membres de la commission, on pourrait imaginer aller vers une possible acceptation au pl\u00e9num ce qui, au final, il faut aussi le dire, c'est que \u00e7a restreint aussi le Champ d'action de ces associations type excite dans nos institutions valaisannes \u00e7a donne un cas \u00e7a garantit la libert\u00e9 \u00e7a garantit l'\u00e9galit\u00e9 de traitement, il n'y a plus d'arbitraire, donc si on reste sur des faits rationnel, je pense qu'on peut aller vers une possible acceptation du texte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [95%] :\r\nJulien Dubuis avec Julie Rausis sont, pr\u00e9cisant que les cantons de Vaud Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel ont d\u00e9j\u00e0 inscrit le suicide assist\u00e9 dans une loi plus d'une douzaine de pesticides ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s ill\u00e9galement en Suisse, selon le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral qui a annonc\u00e9 hier l'annulation de ces autorisations le VVF avait d\u00e9pos\u00e9 plusieurs recours pour n'avoir pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture dans les proc\u00e9dures de consultation avant autorisation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:35) [96%] :\r\n7 heures, 8 cette question la Suisse devra -t-elle bient\u00f4t \u00e0 nouveau r\u00e9viser sa loi sur les armes et peut-\u00eatre encore serrer la vice-. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [96%] :\r\nC'est en tout cas la crainte affich\u00e9e par les opposants \u00e0 l'actuelle r\u00e9vision de la loi soumise au vote le 19 mai prochain il cite pour se justifier, l'article 17 de la directive europ\u00e9enne au coeur de cette votation le texte, on pr\u00e9voit le r\u00e9examen d'ici 2020, au niveau de Bruxelles, de quoi permettre de nouvelles interdictions estiment les r\u00e9f\u00e9rendaires, ce que contestent les partisans du oui Marc Chiny. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:05) [97%] :\r\nLa Commission europ\u00e9enne devra effectivement r\u00e9examiner d'ici septembre 2020 la directive sur les armes, son article 17 lui enjoint aussi de proposer, s'il y a lieu au Parlement et aux ministres europ\u00e9ens des changements l\u00e9gislatifs, le camp du non \u00e0 la r\u00e9vision actuelle craint d\u00e9j\u00e0 de nouvelles restrictions Jean-Luc Addor, conseiller national UDC et pr\u00e9sident de ProTell. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:28) [95%] :\r\nCe sera, par exemple, les examens m\u00e9dicaux et psychologiques tous les 5 ans, pour ceux qui voudront des armes semi- automatiques et puis, au bout du compte, nous savons que l'objectif final, c'est de mettre fin \u00e0 la d\u00e9tention d'armes par des particuliers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:44) [96%] :\r\nAlors dire oui le 19 mai c'est ouvrir la porte \u00e0 un nouveau tour de vis ce selon les r\u00e9f\u00e9rendaires, un sc\u00e9nario que les partisans de la r\u00e9vision de loi contestent Pierre-Alain Fridez, conseiller national socialiste. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:56) [94%] :\r\nLes gens qui ont fait ces lois au niveau europ\u00e9en, ils veulent simplement fait se tenir au courant de l'\u00e9volution, c'est vrai que peut-\u00eatre que dans une ann\u00e9e dans 2 ans, dans 6 ans, de nouvelles questions vont \u00eatre soulev\u00e9es et l\u00e0 on va simplement ren\u00e9gocier les choses parce que l'exception suisse, elle est reconnue et elle le sera toujours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:15) [95%] :\r\nPour l'heure, impossible de savoir si, dans le cadre de ce r\u00e9- examen europ\u00e9en des adaptations auront r\u00e9ellement lieu ou sous quelle forme, la Commission europ\u00e9enne estime qu'il est trop t\u00f4t pour le dire, un durcissement n'est pas pr\u00e9vu mais pas exclu non plus une incertitude qui pourrait bien profiter au camp du non \u00e0 la r\u00e9vision du 19 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [98%] :\r\nAu moins 29 personnes des retrait\u00e9s allemands pour la plupart, ont p\u00e9ri hier dans un accident de car sur l'\u00eele de Mad\u00e8re 27 autres personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s portugaises, le chauffeur aurait perdu le contr\u00f4le du v\u00e9hicule sur une chauss\u00e9e pentue, le car faisant ensuite un tonneau, une enqu\u00eate va \u00eatre ouverte pour d\u00e9terminer les circonstances exactes de l'accident. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:55) [99%] :\r\nEn France, les enqu\u00eateurs privil\u00e9gient toujours la piste accidentelle dans l'incendie lundi soir de Notre-Dame de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [96%] :\r\nIls ont pu acc\u00e9der hier pour la premi\u00e8re fois au sommet de la cath\u00e9drale mais les auditions se poursuivent, celle notamment d'ouvriers travaillant \u00e0 la restauration de l'\u00e9difice, le 1er ministre fran\u00e7ais \u00c9douard Philippe, a par ailleurs d\u00e9taill\u00e9 toute une s\u00e9rie de mesures pour la reconstruction de la basilique pr\u00e9vue sur 5 ans, entre concours international d'architectes soutien fiscal aux dons et projet de loi pour une souscription nationale Londres le pr\u00e9sente comme une premi\u00e8re mondiale, les sites pornographiques devront v\u00e9rifier l'\u00e2ge de leurs visiteurs de mani\u00e8re obligatoire et \u00e0 partir du 15 juillet prochain Claire Favre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:33) [96%] :\r\nOui, aujourd'hui les contenus en ligne pour adultes sont accessibles, beaucoup trop facilement, selon la secr\u00e9taire d'\u00c9tat au Num\u00e9rique Margot James plus question donc de simplement cocher une case ou entrer une date de naissance diff\u00e9rentes solutions pourront \u00eatre mises en place par exemple, l'usager pourra acheter une carte d'acc\u00e8s dans un magasin physique o\u00f9 une v\u00e9rification sera faite en face \u00e0 face, si rien n'est entrepris les sites s'exposent au blocage de leur plateforme ou de leur service de paiement reste l'\u00e9pineuse question de la protection des donn\u00e9es personnelles, le gouvernement assure que le dispositif concernera seulement l'\u00e2ge et non l'identit\u00e9 de la personne, mais certaines associations mettent en garde des fuites de donn\u00e9es pourraient \u00eatre d\u00e9sastreuses et mener \u00e0 la destruction de carri\u00e8re voir \u00e0 des suicides. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [94%] :\r\nSeul un pays sur 4 dans le monde, permet aux journalistes de travailler dans de bonnes conditions et ils sont toujours moins nombreux, selon le rapport annuel de Reporters sans fronti\u00e8res publi\u00e9 ce matin, c'est sur le continent am\u00e9ricain, au nord comme au sud, que la situation se p\u00e9jore les pays qui offrent les meilleures conditions sont scandinaves Norv\u00e8ge en t\u00eate, sixi\u00e8me la Suisse perd une place. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:38) [97%] :\r\nEn Turquie, 2 semaines apr\u00e8s les \u00e9lections municipales, le Haut conseil \u00e9lectoral a enfin reconnu la victoire du candidat de l'opposition \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:46) [94%] :\r\nEkrem Imamoglu l'avait emport\u00e9 de justesse face \u00e0 son rival de l'AKP, mais le parti au pouvoir non d\u00e9mord pas, affirmant que des irr\u00e9gularit\u00e9s ont entach\u00e9 le scrutin, il r\u00e9clame son annulation \u00e0 Istanbul, Anne Andlauer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:58) [95%] :\r\nApr\u00e8s 17 jours d'attente et de recomptages les Stambouliotes connaissent enfin le nom de leur nouveau maire, Ekrem Imamoglu, candidat de l'opposition l'emporte par 13729 voix d'avance dans une m\u00e9gapole de plus de 16 millions d'habitants, il entre officiellement en fonction, mais la bataille n'est pas pour autant fini le parti au pouvoir, l'AKP a demand\u00e9 l'annulation du vote et la tenue d'un nouveau scrutin, les 11 juges du Haut conseil \u00e9lectoral vont devoir d\u00e9cider si des \u00e9v\u00e9nements ont pu influencer le r\u00e9sultat du vote, selon les termes vagues de la loi \u00e9lectorale turque, le parti au pouvoir d\u00e9nonce des erreurs et des tricheries, son candidat, l'ancien 1er ministre Binali de Rome estime que la victoire lui a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e, de son c\u00f4t\u00e9, l'opposition accuse le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan d'\u00eatre pr\u00eat \u00e0 tout pour conserver Istanbul le Haut conseil \u00e9lectoral devrait annoncer sa d\u00e9cision d'ici quelques jours s'il donne raison \u00e0 l'AKP un nouveau scrutin sera organis\u00e9 le 2 juin Anne Andlauer pour RTS Info Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:49) [95%] :\r\nApr\u00e8s les ann\u00e9es de d\u00e9gel de l'\u00e8re Obama l'administration Trump remet la pression sur Cuba, Washington a ouvert la voie hier \u00e0 des milliers d'actions en justice contre des entreprises \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9sentes sur l'\u00eele, les exil\u00e9s cubains pourront d\u00e9sormais poursuivre devant la justice am\u00e9ricaine, ces entreprises qui ont r\u00e9alis\u00e9 des gains gr\u00e2ce aux nationalisations op\u00e9r\u00e9es sur l'\u00eele apr\u00e8s la r\u00e9volution de 1959 une mesure d\u00e9nonc\u00e9e par la Havane mais aussi par l'Union europ\u00e9enne notamment, nous faisons des progr\u00e8s constants, d\u00e9claration hier du patron de Boeing \u00e0 propos du syst\u00e8me anti- d\u00e9crochage du 737 MAX, l'avionneur a proc\u00e9d\u00e9 au dernier vol d'essai de l'appareil avant de soumettre la nouvelle version du logiciel aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines les 737 MAX clou\u00e9s au sol depuis le crash d'un appareil de ce type appartenant \u00e0 Ethiopian Airlines, qui avait fait 157 morts en mars dernier et celui en Automne 2018 du crash d'un 737 MAX de la compagnie indon\u00e9sienne, l\u00e0, il en est, o\u00f9189,9 personnes avaient p\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:46) [93%] :\r\nLa Cor\u00e9e du Nord a test\u00e9 ce matin un nouveau missile pour la premi\u00e8re fois depuis l'\u00e9chec fin f\u00e9vrier, du sommet de Hanoi entre Kim Jong Eun et Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:54) [96%] :\r\nIl s'agit d'une nouvelle arme tactique, affirme l'agence de presse officielle de l'\u00c9tat, un essai qualifi\u00e9 par le pr\u00e9sident nord- cor\u00e9en de tr\u00e8s important pour les capacit\u00e9s de combat de son arm\u00e9e \u00e0 S\u00e9oul, Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard IaaS. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:06) [96%] :\r\nLa Cor\u00e9e du Nord n'a donn\u00e9 aucune pr\u00e9cision quant \u00e0 cette myst\u00e9rieuse nouvelle arme mais les termes utilis\u00e9s sugg\u00e8rent un missile de courte port\u00e9e dot\u00e9 d'un syst\u00e8me de guidage, ce n'est probablement pas un engin InterContinental aucun Tir de missiles de longue port\u00e9e n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9, selon l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, ce nouvel essai nord- cor\u00e9en constitue ainsi une provocation limit\u00e9e suffisante pour attirer l'attention des \u00c9tats-Unis mais pas assez graves pour justifier l'instauration de nouvelles sanctions le r\u00e9gime cherche ainsi \u00e0 faire pression sur le gouvernement de Donald Trump, dans un discours la semaine derni\u00e8re, Kim Jong-Un a donn\u00e9 aux \u00c9tats-Unis jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pour trouver un compromis sur la question nucl\u00e9aire Pyongyang demande un all\u00e9gement des sanctions en \u00e9change de mesures partielles de d\u00e9mant\u00e8lement, alors que Washington exige une d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te et imm\u00e9diate, Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge hardiesse pour RTS Info. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:00) [94%] :\r\nS\u00e9oul du football, enfin, avec pourquoi pas une finale 100 pourcent anglaise en Ligue des champions c'est toujours possible avec la qualification pour les demi- finales hier de Liverpool, vainqueur \u00e0 Porto 4 ans et qui affrontera Barcelone Tottenham, lui, a perdu 4 3 \u00e0 Manchester City mais se qualifie au b\u00e9n\u00e9fice des buts marqu\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur, les Spurs, qui vont maintenant se frotter \u00e0 la fougue et emballante Jade Ajax Amsterdam. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:23) [98%] :\r\nOlivier Schorderet pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-18T05:27:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1825585", "internalArchiveId": "AA1904825146", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-04-18T00:00:00Z", "durationSec": 1882, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10375820", "imageURL": "http://www.rts.ch/10375819.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10375820"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-24T02:10:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT048445\r\nDate de transcription : 24-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:00 > 0:00:15) [80%] : \r\nLe voulez vous voudriez monter attendez, alors non, c'est pas \u00e0 ce qu'il faut pour voyager dans 2 minutes, voil\u00e0 donc install\u00e9s vous seulement, et puis on v\u00e9rifie comme \u00e7a la position parce que l\u00e0 on va bient\u00f4t partir la syndical normalement voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:16 > 0:00:22) [93%] : \r\nSi moi j'ai tendance \u00e0 m'appuyer, si vous pouviez descendre un tout petit peu le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:22 > 0:00:30) [83%] : \r\nMais l\u00e0, en fait, le truc, c'est qu'il faut que \u00e7a vous coupe autour du nombril a d'accord si Romelu ben pensez pas alors de passer enfin la position tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:30 > 0:00:46) [92%] : \r\nEt puis, juste, effectivement, pour les titres, vous pouvez rester droit et puis ensuite apr\u00e8s vous pouvez un peu voil\u00e0 dans la discussion, on finit par oublier les cam\u00e9ras j'esp\u00e8re en tout cas bonne \u00e9mission et \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:55 > 0:01:03) [87%] : \r\nC'est donc un accident ce cas dramatiques qui ont endeuill\u00e9 l'\u00eele de Mad\u00e8re hier soir : moins 29 touristes allemands sont morts donc sorti de la route dans un virage, Andr\u00e9 une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:32 > 0:01:33) [90%] : \r\nCette fois, le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:17 > 0:02:52) [93%] : \r\nBonjour mesdames, messieurs, soyez les bienvenus et merci de votre attention au sommaire de ce journal, l'\u00eele portugaise de Mad\u00e8re en deuil, au moins 29 touristes allemands ont p\u00e9ri dans l'accident de leur car le v\u00e9hicule est tomb\u00e9 d'une dizaine de m\u00e8tres dans un virage en Suisse, la pol\u00e9mique sur les nouveaux trains \u00e0 2 \u00e9tages ne cesse d'enfler apr\u00e8s les pannes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, les vibrations jug\u00e9s d\u00e9sagr\u00e9ables, c'est au tour des surco\u00fbts li\u00e9s au renforcement de certains tron\u00e7ons d'\u00eatre d\u00e9nonc\u00e9e, la question de l'am\u00e9nagement de la course, Ellen \u00e0 Bienne, un quartier en pleine transformation, ce vaste projet urbanistique et soumise \u00e0 votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:53 > 0:03:00) [87%] : \r\nLe temps des chasses aux oeufs est venu hier \u00e0 Grimisuat en Valais, plus d'une centaine d'enfants d'explorer et for\u00eats dans leurs qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:01 > 0:03:23) [84%] : \r\nIl est sp\u00e9cialiste de dialectes logis et de Fran\u00e7ais r\u00e9gional, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel en 13 Kristol et d'\u00eatre avec nous pour parler de ces Helv\u00e9tisme, ces mots typiquement suisse tels que classeur f\u00e9d\u00e9ral ou Fun, le Centre D\u00fcrrenmatt \u00e0 Neuch\u00e2tel, consacre une Exposition \u00e0 ces particularit\u00e9s linguistiques, c'est donc un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:23 > 0:03:31) [87%] : \r\nDans 2 cas dramatique qui a endeuill\u00e9 l'\u00eele de Mad\u00e8re, hier soir, au moins 29 touristes allemands sont morts leur car est sorti de route dans un virage, Andr\u00e9a Green Jerry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:03:33 > 0:03:56) [93%] : \r\nL'image d'un autobus couch\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 une soir\u00e9e de vacances sur l'\u00eele portugaise de Mad\u00e8re s'est termin\u00e9e dans le drame mercredi les 29 victimes seraient en grande majorit\u00e9 des touristes allemands, le quart avaient quitt\u00e9 leur h\u00f4tel peu avant pour les conduire au restaurant pour des raisons qui restent \u00e0 clarifier, le v\u00e9hicule a bascul\u00e9 dans un virage serr\u00e9 d'une route secondaire pr\u00e8s du village de au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:03:57 > 0:04:04) [90%] : \r\nVite, 11 des victimes sont des hommes, 18 des femmes, ils ont entre 40 et 60 ans et je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:05 > 0:04:40) [95%] : \r\nOn d\u00e9nombre au moins 28 bless\u00e9s parmi lesquels 9 ont d\u00e9j\u00e0 pu sortir de l'h\u00f4pital, l'identification des victimes devrait \u00eatre termin\u00e9 d'ici samedi, le parquet de Mad\u00e8re a ouvert une enqu\u00eate pour \u00e9claircir les circonstances de l'accident, le Portugal, d\u00e9cr\u00e8te en outre 3 jours de deuil national pour exprimer la douleur et la solidarit\u00e9 de toute la population du pays envers les victimes, la chanceli\u00e8re Angela Merkel a exprim\u00e9 sa tristesse et son choc face \u00e0 cette trag\u00e9die, le ministre allemand des Affaires \u00e9trang\u00e8res, annonce, lui, qu'il va se rendre sur les lieux du drame, accompagn\u00e9 d'une \u00e9quipe de m\u00e9decins et de psychologues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:42 > 0:05:02) [90%] : \r\nC'\u00e9tait la commande du si\u00e8cle pour les CFF avec un budget d'un milliard 900 millions les futurs trains \u00e0 2 \u00e9tages ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 point\u00e9es du doigt en raison des vibrations et pannes diverses, mais il pourrait aussi co\u00fbter cher en investissements, certains tron\u00e7ons devrait \u00eatre renforc\u00e9e pour exploiter ces rames, notamment entre Berne et Lausanne Gilles de Diesbach avec nos confr\u00e8res de CRS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:05 > 0:05:17) [91%] : \r\nRudy Beutler et critique, cet ancien responsable de l'achat de trains pour les CFF aujourd'hui consultant priv\u00e9 ne comprend pas la nouvelle technologie d'inclinaison install\u00e9s dans 12 des trains \u00e0 double \u00e9tage par les CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:17 > 0:05:29) [89%] : \r\nMais depuis ce complexe, si quelque chose est complexe : pourquoi l'installez-vous dans un train que vous devez entretenir pendant plus de 40 ans, cela va cr\u00e9er des d\u00e9pendances aupr\u00e8s du fournisseur et si \u00e7a fonctionne pas le train ne peut plus rouler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:30 > 0:05:57) [95%] : \r\nCette nouvelle technologie d'inclinaison appel\u00e9 compensation du roulis est en partie responsable des tremblements d\u00e9sagr\u00e9able dans le train mais les CFF esp\u00e8rent y rem\u00e9dier car avec cette technologie, ils veulent acc\u00e9l\u00e9rer la dur\u00e9e du trajet entre Berne et Lausanne, r\u00e9duisant ainsi le temps de 66 \u00e0 61 minutes sans reconstruire compl\u00e8tement le rail pour ce politicien UDC ce n'est qu'\u00e0 moiti\u00e9 vrai la r\u00e9novation du tron\u00e7on est obligatoire et co\u00fbtera au contribuable plusieurs millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:58 > 0:06:19) [83%] : \r\nMais lui c'est dans gr\u00e2ce l'octo, nous savons qu'il faudra investir environ 300 millions dans les infrastructures pour ce qu'on appelle leur mise \u00e0 jour et qu'est ce que \u00e7a veut dire et Armand mots \u00e7a on doit renforcer les voix, par exemple, et m\u00eame si cette technologie d'inclinaison est d\u00e9pass\u00e9, on doit le faire, sinon on ne l'utilisera pas correctement au corps n'explique qu'il y aura une f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:20 > 0:06:26) [90%] : \r\nPas de commentaire des CFF, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports elle clarifie cet investissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:27 > 0:06:34) [95%] : \r\nL'argent des taxes n'est pas n\u00e9cessaire pour que le nouveau train puisse rouler mais pour qui parcourt la ligne Berne- Lausanne 5 minutes plus vite que les trains actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:35 > 0:06:46) [80%] : \r\nPour Rudy Boy clair c'est 300 millions ne sont pas n\u00e9cessaires, un train utilis\u00e9e aujourd'hui dans le trafic S Bahn pourraient \u00eatre aussi rapide sans extension aux nouvelles technologies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:47 > 0:06:57) [95%] : \r\nLe trajet entre Berne et Lausanne sera adapt\u00e9 d'ici \u00e0 2026 ce n'est qu'\u00e0 cette date que l'on saura si le train \u00e9quip\u00e9 de la nouvelle technologie d'inclinaison pourra r\u00e9ellement rouler plus rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:59 > 0:07:26) [93%] : \r\nDans le canton de Vaud cette nouvelle action men\u00e9e par les militants du mouvement international Extinction r\u00e9bellion lundi, ils bloquaient le pont Chauderon et aujourd'hui c'est le grand pont au centre de Lausanne qui a \u00e9t\u00e9 choisi, des activistes qui pr\u00f4ne la d\u00e9sob\u00e9issance civile non violente, il souhaite notamment que les gouvernements agissent et prononcent l'\u00e9tat d'urgence \u00e9cologique et avec nous, Manon Germond bonjour, vous \u00eates sur place, la manifestation se d\u00e9roule en ce moment m\u00eame, dans le calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:07:28 > 0:07:47) [93%] : \r\nOui, tout est vraiment calme, on peut estimer \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 200 personnes pr\u00e9sentes, certaines sont en train de jouer au ballon, d'autres en train de pique- niquer par terre, on le rappelle, c'est vraiment la d\u00e9sob\u00e9issance civile non violente qui est qui est pr\u00f4n\u00e9 et puis le but c'est vraiment d'occuper l'espace et puis de d\u00e9vier un peu la la circulation de bloquer le le trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:47 > 0:07:54) [82%] : \r\nOui, maintenant, comment se passe cette confrontation activistes autorit\u00e9, ce sont 2 strat\u00e9gies qui se font face.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:07:56 > 0:08:56) [91%] : \r\nLes activistes, ils ont vraiment une strat\u00e9gie claire c'est de susciter un dilemme aupr\u00e8s des policiers, savoir que d'un c\u00f4t\u00e9, soit les policiers d\u00e9cident de ne pas agir, et puis l\u00e0, c'est une mani\u00e8re de l\u00e9gitimer le mouvement soit les policiers d\u00e9cident d'agir et puis selon les les manifestants cela aussi le leur donne une certaine l\u00e9gitimit\u00e9, une visibilit\u00e9, il estime m\u00eame que \u00e7a peut attirer la sympathie de la population et donc du coup, toujours selon le mouvement dans les 2 situations, en gros le le mouvement et gagne, on peut attirer de nouveaux sympathisants et en tout cas, \u00eatre plus visible aujourd'hui, de l'autre c\u00f4t\u00e9, la strat\u00e9gie de la police est diff\u00e9rente, on voit que les policiers sont tr\u00e8s peu visibles, hein, il y a des agents qui assurent la la circulation il y a un officier sur place mais il y a vraiment pas de confrontation, pas d'opposition, dont le but, c'est vraiment pas d'\u00eatre dans la r\u00e9pression, et on le rappelle aussi, sinon le municipal Pierre-Antoine Hildebrand de l'avait dit dans 24 heures d\u00e9j\u00e0 concernant l'action de lundi, les activistes qui seront identifi\u00e9s seront d\u00e9nonc\u00e9s et ce sera le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:56 > 0:08:59) [98%] : \r\nAujourd'hui aussi Manon Germond merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:00 > 0:09:15) [94%] : \r\nLa ville de Bienne poursuit sa mue, la population est appel\u00e9e \u00e0 se prononcer le 19 mai prochain sur l'am\u00e9nagement d'un nouveau quartier dans le secteur de l'ancien terrain de football biennois un vaste projet urbanistique qui implique une modification des bases l\u00e9gales Olivier Kurth Fabienne pas bien qu'au Kerala.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:16 > 0:09:43) [92%] : \r\nBienne est une ville en perp\u00e9tuel mouvement, quitte \u00e0 modifier ses bases l\u00e9gales pour concr\u00e9tiser ses projets de densification urbaine le prochain en date, celui de la gourde Solon, du nom de l'ancien stade de foot de la ville depuis 2 ans, les installations laiss\u00e9es \u00e0 l'abandon, accueille diff\u00e9rents projets associatifs jardin potager place de jeux d'ici peu, c'est un nouveau quartier qui pourraient sortir de terre entre 350 et 400 logements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:43 > 0:10:05) [92%] : \r\nNous souhaitons avoir une haute qualit\u00e9, qualit\u00e9 architecturale, nous soit temps \u00e0 avoir une bonne mixit\u00e9 sociale et interg\u00e9n\u00e9rationnelle, nous souhaitons avoir des une solution exemplaire \u00e9nerg\u00e9tique mais nous souhaitons aussi avoir des espaces publics attractif qui rendent ce quartier vraiment tr\u00e8s agr\u00e9able pour y vivre puisqu'il est extr\u00eamement bien situ\u00e9 au centre g\u00e9ographique de la ville de Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:05 > 0:10:26) [96%] : \r\nLe projet urbanistique a r\u00e9cemment pass\u00e9 la rampe du conseil de ville \u00e0 l'unanimit\u00e9, reste maintenant \u00e0 convaincre la population d'ici au 19 mai si tout se d\u00e9roule comme pr\u00e9vu, les travaux pourraient d\u00e9buter dans 2 \u00e0 3 ans des travaux qui se d\u00e9rouleront en plusieurs \u00e9tapes, au vu de la superficie du secteur enti\u00e8rement propri\u00e9t\u00e9 de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:26 > 0:10:40) [90%] : \r\nLa ville de Bienne \u00e0 la grande grande chance d'avoir encore beaucoup de surface \u00e0 l'int\u00e9rieur de son tissu b\u00e2ti qui sont des anciennes friches industrielles qui peuvent \u00eatre r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 la c'est certainement la course seul un secteur vraiment strat\u00e9gique \u00e0 ce niveau-l\u00e0, c'est vraiment un quartier qui se veut, en lien avec le reste de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:40 > 0:10:46) [97%] : \r\nC'est maintenant \u00e0 la population de d\u00e9cider si Bienne peut continuer de se revendiquer la ville de l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:47 > 0:11:02) [93%] : \r\nCe nouveau tour de vis s'de Donald Trump il a d\u00e9cid\u00e9 d'accentuer tr\u00e8s nettement la pression \u00e9conomique sur Cuba en limitant les voyages et les transferts d'argent am\u00e9ricain il ouvre aussi la voie \u00e0 des milliers d'actions en justice contre des entreprises \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9sentes sur l'\u00eele, Marc Schumi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:05 > 0:11:24) [93%] : \r\nLes v\u00e9t\u00e9rans am\u00e9ricains de la Baie des cochons, r\u00e9unis hier soir pour \u00e9couter les derni\u00e8res annonces de John Bolton en avril 1961 la tentative de d\u00e9barquement de ces mercenaires anticommuniste, soutenu par le Pentagone et la CIA sur l'\u00eele de Fidel Castro s'\u00e9tait sold\u00e9e par une d\u00e9route militaire, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:24 > 0:11:31) [93%] : \r\nPr\u00e9sident Donald Trump veut croire que la pression \u00e9conomique suffira cette fois-ci \u00e0 Perpignan, les adversaires des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:32 > 0:11:46) [87%] : \r\nElle se fragile, elle, une faible ou comme l'a dit le pr\u00e9sident, en f\u00e9vrier, le socialisme vit son cr\u00e9puscule dans notre h\u00e9misph\u00e8re Deutsche la tro\u00efka de la tyrannie Cuba 22 V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et Nicaragua commence \u00e0 tomber en miettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:52 > 0:12:20) [96%] : \r\nL'enjeu principal de cette bataille un nouveau train de sanctions contre Cuba et surtout contre les entreprises qui font du commerce avec La Havane, pas seulement les Am\u00e9ricaines, toutes les entreprises europ\u00e9ennes comprise pour Washington il s'agit d'abord de punir les groupes internationaux qui ont r\u00e9alis\u00e9 des gains gr\u00e2ce \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s nationalis\u00e9es apr\u00e8s la r\u00e9volution de 59 mais aussi d'affaiblir par tous les moyens disponibles, le gouvernement de La Havane, pas encore de quoi faire trembler les v\u00e9t\u00e9rans cubains de la Baie-des-Cochons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:21 > 0:12:28) [91%] : \r\nEt moi, mais qu'est ce qu'ils peuvent encore esp\u00e9rer nous faire essayer de nous envahir de nouveau, ce n'est pas possible cette fois encore, ils n'arriveront pas au coin de la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:30 > 0:12:40) [92%] : \r\nL'impact exact des sanctions am\u00e9ricaines reste \u00e0 \u00e9valuer Bruxelles en revanche \u00e9voque d\u00e9j\u00e0 des mesures de r\u00e9torsion pour le cas o\u00f9 les entreprises europ\u00e9ennes se trouveraient p\u00e9nalis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:42 > 0:13:26) [94%] : \r\nLe nombre de pays o\u00f9 les journalistes peuvent exercer leur m\u00e9tier en toute s\u00e9curit\u00e9, continue \u00e0 se r\u00e9duire, c'est le constat de Reporters sans fronti\u00e8res, avec sa carte et son classement annuel, seuls 24 pourcent des pays \u00e9tudi\u00e9s affichent une situation jug\u00e9e bonne ou plut\u00f4t bonne pour la libert\u00e9 de la presse, contre 26 pourcent l'an dernier aux \u00c9tats-Unis, le nombre de menaces de mort contre des journalistes n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9, le Mexique a \u00e9t\u00e9 l'un des pays les plus meurtriers \u00e0 l'\u00e9gard des journalistes et puis en queue de classement, on trouve le Turkm\u00e9nistan qui succ\u00e8de \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord et avec nous Denis Masmay Jean, bonjour, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section suisse de Reporters sans fronti\u00e8res, alors cette ann\u00e9e, RSF met en avant l'apparition d'une m\u00e9canique de la peur, on cherche \u00e0 intimider, de plus en plus, les journalistes, y compris en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:27 > 0:14:03) [93%] : \r\nOui, c'est un D principaux enseignements de ce de ce nouveau classement, il est particuli\u00e8rement alarmant la l'Europe, la zone des pays europ\u00e9ens, reste la zone du monde o\u00f9 la s\u00e9curit\u00e9 des journalistes et la libert\u00e9 d'informer reste la mieux garantis, mais la situation se d\u00e9grade dans cette zone, plus vite qu'ailleurs, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le ce nouveau classement et \u00e7a nous inqui\u00e8te \u00e9videmment beaucoup on assassine des journalistes, on abat des journalistes sur le territoire m\u00eame de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:03 > 0:14:14) [91%] : \r\nEt la pression sur les journalistes existe \u00e9galement en Suisse, hein, vous vous dites tr\u00e8s vraiment par ces proc\u00e8s ouvert, coup sur coup par des mais par des magistrats en fait en fonction contre des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:15 > 0:14:55) [94%] : \r\nOui, alors j'aimerais d'abord dire que la Suisse arrive en 6\u00e8me position, c'est un excellent r\u00e9sultat, donc la Suisse reste un pays mod\u00e8le en mati\u00e8re de libert\u00e9 de la presse et de s\u00e9curit\u00e9, des journalistes, cela dit c'est vrai que pour nous c'est tr\u00e8s important que la Suisse reste un pays mod\u00e8le en mati\u00e8re de libert\u00e9 de la presse et donc on est extr\u00eamement attentif \u00e0 tous les signaux qui pourraient attester d'un recul ou d'une d\u00e9gradation de cette libert\u00e9 et c'est vrai que ces proc\u00e8s ouvert, coup sur coup par des magistrats en fonction contre les m\u00e9dias nous pr\u00e9occupe, nous pr\u00e9occupe beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:55 > 0:15:01) [96%] : \r\nEt puis, ensuite, la situation est difficile notamment aussi en raison de la situation \u00e9conomique qui est pr\u00e9caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:02 > 0:15:34) [93%] : \r\nOui, alors c'est c'est un des crit\u00e8res des indicateurs qui est pris en compte dans le classement, c'est la diversit\u00e9 de de la de la presse et son et son pluralisme, la situation \u00e9conomique extr\u00eamement compliqu\u00e9e et difficile et fragile des m\u00e9dias en Suisse aboutit effectivement \u00e0 une situation o\u00f9 il y a un risque pour un journalisme critique et ind\u00e9pendant en raison des restructurations des concentrations qui se multiplient dans les m\u00e9dias en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:34 > 0:15:36) [76%] : \r\nDenis Masse maison merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:39 > 0:15:54) [92%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis face \u00e0 une nouvelle menace dans ce pays o\u00f9 chaque jour les armes \u00e0 feu font 96 morts un entrepreneur au Texas s'est mis dans la t\u00eate de donner \u00e0 tout le monde, la m\u00e9thode et les moyens de se constituer chez soi un arsenal incontr\u00f4lable portrait Aviva Fried.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:55 > 0:16:07) [94%] : \r\nVoici l'homme qui pourrait rendre les \u00c9tats-Unis encore plus dangereux qu'ils ne le sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 31 ans, Cody Wilson a tout simplement mis \u00e0 la port\u00e9e de tous, le mode d'emploi pour se fabriquer chez soi d\u00e9sarmement tra\u00e7able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:08 > 0:16:14) [90%] : \r\nCassandre, je suppose que je suis le WikiLeaks des armes \u00e0 feu dans une bien, je suis le Julian Assange du 2\u00e8me amendement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:14 > 0:16:30) [94%] : \r\nCody Wilson a beaucoup fait parler de lui pour ce pistolet en plastique ind\u00e9tectables gr\u00e2ce \u00e0 une imprimante 3D mais sa fiert\u00e9, c'est cette fraiseuse num\u00e9riques pour 2000 dollars et avec les plans fournis par lui, elle permet de fabriquer des armes de guerre sans laisser de traces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:31 > 0:16:35) [84%] : \r\nEn les semences, il est un traceur parce qu'il y a pas de num\u00e9ro de s\u00e9rie sur ce fusil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:35 > 0:16:46) [90%] : \r\nCody Wilson se d\u00e9fini comme anarchiste, d\u00e9fenseur de la libert\u00e9, un discours qui s\u00e9duit les fans comme ses 2 clients, venu \u00e0 l'improviste, acheter une fraiseuse pour se fabriquer des fusils d'assaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:47 > 0:16:55) [77%] : \r\n\u00e7a se voit, rails, combien de fusil, penser, vouloir fabriquer d'ici \u00e0 l'effondrement du pays, quand je suis probablement un ou 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:55 > 0:17:05) [95%] : \r\nPeu de contr\u00f4le une transaction en esp\u00e8ces, objectif atteint pour Cody Wilson n'importe qui peut d\u00e9sormais avoir des armes chez soi et lui peut jouer au h\u00e9ros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:05 > 0:17:10) [73%] : \r\nDonc il faut acc\u00e9l\u00e9rer constitue exerce des droits constitutionnels tu\u00e9 un vrai Am\u00e9ricain mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:11 > 0:17:25) [85%] : \r\nEt, comme sur d'Evariste venir voil\u00e0 malencontreux de type logique discours fixer une limite \u00e0 certains domaines d'\u00e9changes scientifiques et techniques au nom de la s\u00e9curit\u00e9 publique, c'est, c'est de la cannibalisation au nom de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:28 > 0:17:45) [90%] : \r\nL'administration Trump avait autoris\u00e9 Cody Wilson a diffus\u00e9 les plans de ces armes par internet, poussant de nombreux \u00c9tats \u00e0 bloquer les t\u00e9l\u00e9chargements, une bataille judiciaire est engag\u00e9e mais sans Cody Wilson, accus\u00e9 d'avoir pay\u00e9 pour des relations sexuelles avec une mineure, il risque d\u00e9sormais 20 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:46 > 0:17:48) [58%] : \r\nLes Eur\u00eaka, avoir une je freine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:49 > 0:18:00) [90%] : \r\nDu sport en football, les clubs anglais \u00e9taient \u00e0 la f\u00eate hier soir en Ligue des champions, Liverpool et Tottenham se sont qualifi\u00e9s pour les demi- finales dans 2 matches retour aux sc\u00e9narios compl\u00e8tement diff\u00e9rent, Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:02 > 0:19:23) [93%] : \r\nOn joue depuis une petite heure entre Manchester City et Tottenham Nagout h\u00e9ros croit avoir fait la d\u00e9cision, il vient de marquer le 4 \u00e0 2, servi par Kevin Debruyne, il bat Hugo Lloris au 1er poteau un but qui efface l'Avantage acquis par Tottenham au match aller, un but qui \u00e0 ce moment-l\u00e0 ponctue un match compl\u00e8tement fou 5 buts marqu\u00e9s lors des 20 premi\u00e8res minutes de jeu, un match sous tension entre 2 pensionnaires de 1\u00e8re ligue mais sur ce corner \u00e0 la 73\u00e8me minute Tottenham revient \u00e0 4 3 Fernando Llorente Marc l'arbitre fait toutefois appel \u00e0 l'assistance vid\u00e9o le ballon frappe bien la de l'attaquant espagnol de Tottenham et non sa main but valid\u00e9 d\u00e9sespoir pour les Citizens s'il gros Cr\u00e8vecoeur pour leur entra\u00eeneur Josep Guardiola qui r\u00eavait de retrouver en finale son ancien club le FC Barcelone, pas de suspense en revanche dans l'autre quart de finale entre pour tous et Liverpool, les Anglais avaient d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 le match aller 2 0 et lorsque Moussa la trouve Sadio Man\u00e9 dans la surface \u00e0 la 26\u00e8me minute les derniers espoirs des Portugais s'envole Moussa, la marque encore un but Liverpool s'impose 4 \u00e0 1, finalement, il retrouvera Barcelone en demi- finale, un affrontement que ne disputera probablement pas Shaqiri l'attaquant suisse ne rentre plus dans les plans de J\u00fcrgen Klopp quant \u00e0 l'autre demi- finale, elle mettra aux prises Tottenham et l'Ajax Amsterdam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:25 > 0:19:38) [89%] : \r\nEn cette p\u00e9riode Pascale, place au traditionnelle chasse aux oeufs \u00e0 Grimisuat en Valais, ils \u00e9taient plus d'une centaine d'enfants hier apr\u00e8s- midi \u00e0 arpenter for\u00eats pour retrouver tous les oeufs et objets dissimul\u00e9s dans la nature, Florence vestimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:39 > 0:19:47) [93%] : \r\nQuand on pr\u00e9pare une chasse aux oeufs, on doit penser \u00e0 tout, surtout quand on se pr\u00e9pare \u00e0 l\u00e2cher dans la nature sans 6 enfants de 4 \u00e0 12 ans compl\u00e8tement surexcit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:47 > 0:20:00) [86%] : \r\nEn fait, les enfants sont sous la responsabilit\u00e9 des parents mais parfois en un filet de protection 2\u00e8me \u00e9tape, les oeufs, les petits cadeaux, rien qui ne font de vu la temp\u00e9rature ambiante de P\u00e2ques g\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:01 > 0:20:08) [95%] : \r\nUne heure plus tard, c'est parti pour une course aux oeufs g\u00e9ante qui aff\u00fbte les instincts de chasseur de tous les enfants pr\u00e9sents avec chacun sa m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:12 > 0:20:34) [82%] : \r\nSi on trouve quelques-uns, regardez bien partout, et apr\u00e8s quand j'ai trouv\u00e9 les 5 et qu'on a le billet de pour chercher l'oeuf d'or, ben je vais chercher partout o\u00f9 j'ai pas encore \u00e9t\u00e9 chercher chez dans les Hongrois improbable o\u00f9 il y avait, oui \u00e0 aucun ou presque aucune personne qui regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:36 > 0:20:41) [95%] : \r\n106 enfants inscrits, c'est un record pour l'association de parents d'\u00e9l\u00e8ves \u00e0 la base de cette manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:41 > 0:20:48) [87%] : \r\nAlors si c'est pas mal, mais je trouve que \u00e7a se passe plut\u00f4t bien, mais on a un petit peu paniqu\u00e9 quand on a re\u00e7u les inscriptions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:48 > 0:20:51) [83%] : \r\nUn bon moment, donc, que n'ont pas forc\u00e9ment connu certaines g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:51 > 0:21:02) [91%] : \r\nOn ne parlait pas de \u00e7a et on ne parlait m\u00eame pas la peine pas, oui, j'ai pass\u00e9 militant et \u00e7a, on ne parlait pas de de chocolaterie \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:02 > 0:21:12) [79%] : \r\nLes occupants ce symbole l\u00e0 nous sommes, vous allez voir la caisse un dite surprise au final, tous les enfants auront eu leur Lapan chocolat avec le plaisir de croquer leurs proies sans aucun \u00e9tat d'\u00e2me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:14 > 0:21:28) [88%] : \r\nIls font partie de notre Patrimoine culturel, ces mots que nous sommes les seuls \u00e0 comprendre pas Scornet Rama soir le Centre D\u00fcrrenmatt \u00e0 Neuch\u00e2tel, consacre une Exposition baptis\u00e9e Helv\u00e9tisme assez sp\u00e9cialit\u00e9s linguistique Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:28 > 0:21:51) [84%] : \r\nExactement, et faut en parler tous recevront Andreas Crystal bonjour, bonjour, vous \u00eates l'ancien directeur du Centre de dialectes de J et d'\u00e9tude du fran\u00e7ais r\u00e9gional de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et vous est venu nous voir, pas les mains vides, vous avez amen\u00e9 avec vous des exemples pour qu'on puisse tout de suite entrer dans le vif du sujet et se rendent compte de ce qu'est un Helv\u00e9tisme et c'est notamment ce qu'on va voir note allemand derri\u00e8re moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:53 > 0:21:56) [69%] : \r\nExpliquez-nous qui vient comme dormir ce mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:56 > 0:22:17) [91%] : \r\nL'Helv\u00e9tisme \u00e9tait, c'\u00e9tait une r\u00e9alit\u00e9 assez complexe parce qu'il y a diff\u00e9rentes composantes, il y a les mots qui viennent du Patrimoine, donc c\u00f4t\u00e9 des anciens dialectes de Suisse romande, le but, c'est un exemple, il y a les mots qui appartiennent \u00e0 la tradition fran\u00e7aise, mais que nous avons conserv\u00e9 alors que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:17 > 0:22:22) [88%] : \r\nAlors je crois que \u00e7a, c'est notre 2\u00e8me exercice des je ne me trompe pas, qui prend des fois la poussi\u00e8re sur nos \u00e9tag\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:23 > 0:23:19) [88%] : \r\nLes cha\u00eenes, c'est un mot qui est bien attest\u00e9e en France aussi, au sein du 17\u00e8me si\u00e8cle, par exemple, mais qui ne s'utilise qu'en France, qui sait conserver chez nous il y a des mots nouveaux que nous avons cr\u00e9\u00e9 avec des moyens fran\u00e7ais enti\u00e8rement fran\u00e7ais, le t\u00e9moignage de le tout m\u00e9nage et puis il y a les mots qui int\u00e9resse en particulier le Centre D\u00fcrrenmatt c'est les emprunts aux langues voisine et bien s\u00fbr que c'est example pardon le VIX par exemple un enfant, c'est un des exemples, il y en a, il y en a plein qui dans, qui vont dans les diff\u00e9rents sens entre la Suisse allemande et la Suisse \u00e0 la Suisse romande, il y a une foule de romantisme et de mots fran\u00e7ais qui sont entr\u00e9s dans les dialectes et en France est-il en allemand standard de Suisse allemande, il y a des mots suisse allemand au Tessin, il y a des mots suisses allemands qui sont venus en Suisse romande, c'est la chose la plus naturelle du monde tant des r\u00e9gions qui vivent en contact.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:19 > 0:23:27) [90%] : \r\nMais justement, cette Exposition est trilingue, ce que nous romands, les Al\u00e9maniques les Tessinois on est aussi friand les uns que les autres de ses \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:27 > 0:24:13) [86%] : \r\nSix l'attitude et probablement un peu diff\u00e9rente, je dirais que la Suisse allemande et plus ouverte aux emprunts aux Fran\u00e7ais que la Suisse romande qui est frileuse et pourtant les les emprunts n'ont jamais ab\u00eem\u00e9es, une langue les emprunts, on est fier quand on constate qu'un mot fran\u00e7ais le trottoir, le chauffeur passe en allemand, en Suisse, \u00e0 en en allemand, de Suisse et on est on est g\u00ean\u00e9 quand un mot allemand arrive en Suisse romande, pourtant dans les 2 sens \u00e7a enrichi notre vocabulaire mais \u00e7a permet, \u00e7a permet de nommer les choses, penser \u00e0 la rejeter donc qu'on pouvait pas dire autrement, on ne peut pas dire autrement, c'est des mots qui permettent de d\u00e9signer des choses sp\u00e9cifiques de chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:13 > 0:24:21) [95%] : \r\nMais \u00e7a repr\u00e9senterait, selon une grande moyenne seulement 2 \u00e0 3 pourcent des mots qu'on utilise dans le langage courant, pourtant on a l'impression que c'est beaucoup plus non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:22 > 0:24:43) [86%] : \r\nEt j'ai et j'ai tendance \u00e0 comparer \u00e7a : D \u00e0 des \u00e9pices, on les sent dans dans le plat, mais si vous en mettez trop, il va m\u00eame il est immangeable donc cette une petite proportion de notre vocabulaire mais qui est peut-\u00eatre un peu plus voyante parce que justement il est sp\u00e9cifique, on la remarque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:43 > 0:24:51) [90%] : \r\nAlors avant de penser cette discussion, je vous propose de regarder le reportage de Miroslav Marev, qui est all\u00e9 visiter l'Exposition, le Centre D\u00fcrrenmatt, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:59 > 0:25:03) [81%] : \r\nUne s\u00e9rie de visites sur ou d'Helv\u00e9tisme qui ont s\u00e9duit le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:03 > 0:25:08) [81%] : \r\nParis enfin \u00e0 dire ou la Marie- Th\u00e9r\u00e8se, Porchet on a fait sa marque de fabrique avant avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:10 > 0:25:15) [91%] : \r\nPlus r\u00e9cemment, Fanny de push chanteuse jurassienne les met \u00e0 l'honneur dans une nouvelle composition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:15 > 0:25:23) [86%] : \r\nOn utilise des mots que personne ne conna\u00eet comme panneau Soutric oulipien que sa fa\u00e7on quand je lis dans la langue de Moli\u00e8re, on sent feu ange parce qu'on en est vachement fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:24 > 0:25:41) [90%] : \r\nIl a pas simplement 2 choses \u00e0 dire sur le Suisse sans \u00eatre m\u00e9chant, mais en \u00e9tant un petit peu en ayant un petit peu le c\u00f4t\u00e9 moqueur et dans la chanson savent peu, ce que je ressors depuis dimanche, le Centre D\u00fcrrenmatt \u00e0 Neuch\u00e2tel rend hommage aux Helv\u00e9tisme, ils sont appr\u00e9ci\u00e9s de longue date et \u00e7a, m\u00eame dans la bith\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:41 > 0:25:47) [79%] : \r\nSur des remarques a aussi utilis\u00e9 des Helv\u00e9tisme dans des caricatures, c'est un exemple vers des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:50 > 0:25:54) [77%] : \r\nEn Allemagne, on dirait, \u00e0 la place de fait rien ou la haute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:54 > 0:25:59) [91%] : \r\nFriedrich D\u00fcrrenmatt Bernois d'origine \u00e9tait tr\u00e8s fier de ses racines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:59 > 0:26:11) [87%] : \r\nJ'ai une petite anecdote : lorsqu'il a donn\u00e9 une conf\u00e9rence en Allemagne justement est-ce que vous trouvez parler Hochdeutsch il a r\u00e9pondu : Il caniche, c'est-\u00e0-dire je peux pas plus haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:12 > 0:26:56) [86%] : \r\nUne fiert\u00e9 partag\u00e9e par tous temps chacun \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ral, conseiller \u00e0 la septentrionaux ce plus logique 70 90, le calcul est fait, m\u00eame si je suis Diageo, je sais, mais des fois m\u00eame pas comme on dit en fran\u00e7ais, des fois, d\u00e8s les Helv\u00e9tisme et chaque r\u00e9gion linguistique \u00e0 assez Helv\u00e9tisme, les Tessinois dorment dans des Chlef sac alors que les Suisses allemands vont chez le coiffeur, sauf qu'il faut surtout \u00eatre attentif, c'est de ne pas perdre ses mots l\u00e0 de ne pas se laisser influencer par des Allemands qui disent par exemple que c'est faux, des mots et des expressions \u00e0 d\u00e9couvrir dans l'Exposition jusqu'au 21 juillet et puis sur le nouvel album de famille de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:56 > 0:27:06) [75%] : \r\nPoule du python caf\u00e9 avec 13\u00e8me salaire tu vois pas Rolex t'ach\u00e8tes une pique la tue tout fond\u00e9 gorille caviar dans le sens des aiguilles sous les yeux d'un montagnard qui crie tr\u00e8s grosse moins vite, sinon elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:06 > 0:27:13) [85%] : \r\nOui, il faut \u00eatre attentif \u00e0 ne pas perdre ses mots, disait ce monsieur Andr\u00e9 Kristol et ce qu'il y a une volont\u00e9 en Suisse de limer ses particularismes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:13 > 0:27:52) [91%] : \r\nIl y a une certaine g\u00eane chez certaines personnes en tout cas, et j'ai l'impression que \u00e7a se \u00e7a se transmet par l'enseignement, il y a D dans la formation des enseignants, il y a un certain purisme qui remontent \u00e0 une longue tradition romande o\u00f9 il fallait parler mieux que les Fran\u00e7ais, il fallait et \u00e7a se vendait et \u00e7a se vend encore dans de nombreuses institutions de des \u00e9coles internationales en Suisse, on apprend chez nous, le meilleur Fran\u00e7ais qu'est une r\u00e9alit\u00e9 tout \u00e0 fait, il est vrai qu'il y a eu tout \u00e0 fait r\u00eaver, imaginer, parce que le meilleur Fran\u00e7ais il n'existe nulle part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:53 > 0:27:58) [97%] : \r\nLe meilleur Fran\u00e7ais en m\u00eame temps il y a ce r\u00f4le de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise qui est tr\u00e8s important en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:58 > 0:28:29) [88%] : \r\nL'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise qui n'a pas encore compris, \u00e0 la diff\u00e9rence de l'Acad\u00e9mie espagnole par exemple l'Acad\u00e9mie espagnole a compris qu'il avait dit qu'il y a les espagnols dans le monde, l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise n'a pas encore compris qu'il que le fran\u00e7ais est \u00e9galement, comme toutes les langues, une langue multiformes, plus r\u00e9cent, avec un fran\u00e7ais qu\u00e9b\u00e9cois et ce n'est pas une r\u00e9alit\u00e9 folklorique, il existe un fran\u00e7ais qu\u00e9b\u00e9cois soigner tout comme il existe un Fran\u00e7ais de Suisse romande soigner ou un Fran\u00e7ais de Suisse romande rel\u00e2ch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:29 > 0:28:38) [90%] : \r\nMais le fait que tout le monde comprenne le fran\u00e7ais est-ce que finalement c'est pas important aussi, hein, l'art de la communication est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s difficile \u00e0 se complique pas encore plus la t\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:38 > 0:29:36) [90%] : \r\nMais de toute fa\u00e7on l'essentiel du fran\u00e7ais nous est commun, et ensuite il y a les particularit\u00e9s locales, les choses qu'il faut bien pouvoir nommer et pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est un r\u00e9gionalisme du Fran\u00e7ais de France parce qu'il n'y a pas de pr\u00e9sident de R\u00e9publique en Belgique, en Suisse ou au Canada, donc il faut pouvoir nommer les r\u00e9alit\u00e9s locales les votations par exemple vous avez patience et le Fran\u00e7ais de France lui- m\u00eame n'est pas homog\u00e8ne, il ne l'a jamais \u00e9t\u00e9 m\u00eame pas \u00e0 Paris m\u00eame pas \u00e0 Paris, il y a une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 fait dans les ann\u00e9es 80 qui montrent que m\u00eame dans les milieux cultiv\u00e9s, les plus cultiv\u00e9s de Paris il n'y a pas d'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de la langue, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 document\u00e9e mais c'est tr\u00e8s peu connu, donc quand on me demande : Elf, le Fran\u00e7ais de Paris, je suis oblig\u00e9e de demander quel quel quartier de Paris quel fran\u00e7ais de Paris, le Fran\u00e7ais de Paris c'est une vision de l'esprit, c'est quelque chose de de Meetic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:36 > 0:29:45) [90%] : \r\nMais paradoxalement, vous parliez tout \u00e0 l'heure de la fiert\u00e9 de pas d'apprendre le meilleur Fran\u00e7ais, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re quand m\u00eame tout \u00e7a aussi \u00e0 son terme, sentiment d'inf\u00e9riorit\u00e9 ces ces particularismes brillamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:45 > 0:30:00) [90%] : \r\nC'est, c'est c'est nous appelle, c'est une chose qui est inculqu\u00e9e souvent par l'\u00e9cole, ce sentiment de culpabilit\u00e9 en fait tous les francophones de partout sans culpabiliser parce que personne ne ma\u00eetrise ce soi-disant meilleur Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:00 > 0:30:11) [91%] : \r\nAlors, pour s'en rendre compte, John recommande de visiter cette Exposition, donc au Centre D\u00fcrrenmatt \u00e0 Neuch\u00e2tel jusqu'en juillet, elle voyagera ensuite dans d'autres institutions, de Suisse, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:11 > 0:30:13) [93%] : \r\nMerci \u00e0 vous, merci \u00e0 vous de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:14 > 0:30:24) [89%] : \r\nAvant de se quitter, \u00e0 la veille du Week end Pascal, notre rubrique pass\u00e9 recompos\u00e9 s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 certaines traditions comme celle de colorier les oeufs ou croquer des lapins en chocolat Katia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:33 > 0:30:36) [93%] : \r\nEh oui, c'est bient\u00f4t P\u00e2ques et c'est le moment de pr\u00e9parer les oeufs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT28 (0:30:37 > 0:30:42) [84%] : \r\n2 oreilles de papier et voici Monsieur Jeannot Lapin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:42 > 0:30:57) [88%] : \r\nToutes les coutumes de P\u00e2ques ne sont pas d'origine chr\u00e9tienne dans l'Antiquit\u00e9, les anciens Grecs d\u00e9j\u00e0 des oeufs, seul hic, les Suisses aiment les Ebra mais \u00e0 P\u00e2ques, h\u00e9 bien, il pr\u00e9f\u00e8re les oeufs blancs afin de pouvoir les d\u00e9corer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:58 > 0:30:58) [99%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:00 > 0:31:04) [75%] : \r\nEt on pouvait expliquer au Pool pas qu'il nous faut que les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:05 > 0:31:11) [82%] : \r\nAvec le reste de l'ann\u00e9e, le consommateur veut de et qu'elle se remette \u00e0 prendre la ann\u00e9e que serait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:12 > 0:31:29) [91%] : \r\nSurtout qu'une poule pond moyenne \u00e0 9 par jour et il en faut car durant la p\u00e9riode de P\u00e2ques, la consommation augmente de 20 pourcent car on veut les rouler le gagnant \u00e9tant le dernier \u00e0 avoir cass\u00e9 son 9 les cacher aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:29 > 0:31:40) [82%] : \r\nPar un chemin fils il est tr\u00e8s malin, les 5 petits-enfants sont arriv\u00e9s devant la maison de Monsieur l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:41 > 0:31:47) [96%] : \r\nC'est lui le lapin l'embl\u00e8me le plus connu du pays qui est cens\u00e9 apporter les oeufs et les cacher si possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT28 (0:31:48 > 0:31:50) [81%] : \r\nN'est-ce pas qu'elles sont bonnes f\u00e9es brime vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:50 > 0:31:54) [81%] : \r\nAutour de pages la vente de la PAC vivant c'est le boum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:54 > 0:32:02) [88%] : \r\nEt c'est un vrai probl\u00e8me puisque beaucoup ils abandonnent ensuite 1996, ce paysan d'Engelberg Hallyday \u00e9tonnante de louer, c'est la peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:02 > 0:32:11) [77%] : \r\nPeut \u00eatre \u00e7a que faute \u00e7a au Unapa sur dix reviennent 2, on les garde et quelques-uns se perdent dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:11 > 0:32:14) [94%] : \r\nHeureusement que, pour beaucoup, le lapin en chocolat les comblera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT28 (0:32:14 > 0:32:19) [88%] : \r\nDe ce monde, comme par magie, un lapin Vasseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:20 > 0:32:22) [97%] : \r\nAvouez que m\u00eame en noir et blanc, \u00e7a fait envie, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:24 > 0:32:26) [88%] : \r\nQue c'\u00e9tait app\u00e9tissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:30 > 0:32:38) [94%] : \r\nDimanche, les cloches sonneront nous rappelons que P\u00e2ques, hier comme aujourd'hui, reste une f\u00eate religieuse aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:42 > 0:33:05) [90%] : \r\nCouleurs locales sera ce soir \u00e0 la montagne sur les pistes de Veysonnaz en Valais o\u00f9 il y a encore beaucoup de neige, m\u00eame si on est en fin de saison, c'est l'occasion donc de tirer un 1er bilan de cette saison avec des diff\u00e9rents invit\u00e9s qui eux ont le sourire, vous le verrez ce soir \u00e0 19 heures, et merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous la m\u00e9t\u00e9o dans un instant de St\u00e9phane Thi\u00e9baut, vous retrouverez demain \u00e0 Nice but riche 12 45, tr\u00e8s belles f\u00eates de P\u00e2ques, bien \u00e0 vous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:33:13 > 0:33:16) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:01 > 0:34:03) [72%] : \r\nJacques mais il ne faudrait bonjour progresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:03 > 0:34:16) [90%] : \r\nOui, bonsoir, \u00e7a va, panne d'\u00e9lectricit\u00e9 sur toute la Suisse romande que se passe-t-il, les explications de Michel Chevalet, comment \u00e7a marche seul \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:19 > 0:34:21) [80%] : \r\nMettez-vous \u00e0 la bougie aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:26 > 0:34:34) [85%] : \r\nJe joli remarque : c'est l\u00e0 que tu te rends compte que cette lumi\u00e8re qui peut qui te p\u00e8te \u00e0 la gueule quand tu fais la m\u00e9t\u00e9o, elle est pas si puissante que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:45 > 0:34:49) [88%] : \r\nAh, et la lumi\u00e8re fut magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:54 > 0:35:13) [88%] : \r\nIl y a un jour dans un bulletin m\u00e9t\u00e9o, j'ai vu un truc tomber sur le coin et puis plus l\u00e0 je je parle, mais il est parti, c'\u00e9tait peut-\u00eatre m\u00eame pas lui, ce jour- l\u00e0 en plus en comp\u00e9tition, c'est rien du tout, est ce que \u00e7a va ce que \u00e7a va je suis pr\u00e9sentable je disais un jour, je voudrais Madame puis un voile qui est tomb\u00e9 sur le coin du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:13 > 0:35:25) [77%] : \r\nJe c'\u00e9tait quoi \u00e7a sert, fait de camouflage \u00e0 l'int\u00e9rieur pour pas qu'on voit de blanc, derri\u00e8re l'\u00e9cran, la toile 3 oct et hein, d'accord, et puis elle se que OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:26 > 0:35:31) [90%] : \r\nD'accord, je me suis dit mais \u00e7a tombe, \u00e7a vient d'o\u00f9 ce donc c'est \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est la derni\u00e8re coinc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:31 > 0:35:35) [79%] : \r\nCe tissu noir fait faux \u00e7a vient rate, je crois que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:38 > 0:35:43) [88%] : \r\nC'est lui d'ailleurs, est il est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:47 > 0:35:47) [88%] : \r\nAlors se concentrer un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:36:10 > 0:36:13) [86%] : \r\nOu peut-\u00eatre pas, non, \u00e7a ce putsch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:36:17 > 0:36:30) [76%] : \r\nBonsoir, je ne croyais donc je r\u00eave plus terribles mais oui je je vous en face c'est une lumi\u00e8re sont encore tant qu'espace-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:48 > 0:36:50) [88%] : \r\nC'est pas qu'il est petit, c'est qu'il est loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:31 > 0:37:33) [63%] : \r\nPetit truc qu'une petite plus cru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:34 > 0:37:37) [61%] : \r\nLundi, Pierre panier piano piano palier piano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:38:03 > 0:40:14) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour, tr\u00e8s heureux de vous retrouver malgr\u00e9 une masse d'air instable, la Suisse est sous l'influence d'un anticyclone, le week- end Pascal devrait principalement se passer sous le soleil cet anticyclone, le voici : il est sur la p\u00e9ninsule Scandinavie l'emp\u00eachant c'est nuages cette perturbation d'Espagne de France d'arriver jusqu'\u00e0 nous, alors peut-\u00eatre quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s et quelques cumulus de beau temps sur les sommets, \u00e7a sera le cas cet apr\u00e8s- midi sur le Jura, \u00e9galement sur les Pr\u00e9alpes dans les Alpes valaisannes g\u00e9n\u00e9reux soleil dans le Valais central g\u00e9n\u00e9reux soleil du bassin l\u00e9manique jusqu'au quart Nord-Est est un peu plus perturb\u00e9 au Tessin, notamment au sud du Tessin o\u00f9 les nuages seront un peu plus nombreux ce soir, c'est une soir\u00e9e \u00e9toil\u00e9e, un ciel d\u00e9gag\u00e9 quasiment sur l'ensemble du territoire encore quelques nuages sur les raisons, peut-\u00eatre m\u00eame quelques averses tr\u00e8s isol\u00e9 sur le nord du Tessin, les temp\u00e9ratures, vous le voyez, elles sont quasiment toutes au-dessus des normes de saison 22 23 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 20 degr\u00e9s sur le plateau 20 degr\u00e9s autour du d\u00e9mon 17 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 19 degr\u00e9s en raison des nuages \u00e9videmment au Tessin, le vent, \u00e7a va tr\u00e8s peu souffl\u00e9 aujourd'hui un sac \u00e0 10 kilom\u00e8tres heure l\u00e9g\u00e8re mise sur le Jura, sur le plateau 5 \u00e0 10 kilom\u00e8tres heure \u00e9galement pour ce vent d'altitude qui soufflent de nord- ouest dans les hautes montagnes vous voyez vendredi matin un g\u00e9n\u00e9reux soleil quasiment sur l'ensemble du territoire encore quelques nuages dans les Grisons \u00e9galement au Tessin mais vous devriez quand m\u00eame profiter de quelques moments de soleil le matin, l'apr\u00e8s- midi, l'arriv\u00e9e \u00e0 nouveau de quelques cumulus sur les sommets, quelques averses \u00e9galement son possible de se produire sur le Jura, les pr\u00e9- Alpes valaisannes dans le Haut-Valais ailleurs c'est quand m\u00eame le soleil qui devrait dominer pour vendredi apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures tout au-dessus des normes de saison, l'apr\u00e8s- midi le matin 3 degr\u00e9s dans les Grisons 10 degr\u00e9s au mieux au Tessin l'apr\u00e8s- midi 21 23 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 21 degr\u00e9s autour du 20 degr\u00e9s sur le plateau 17 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et vous le voyez, pour les bons, \u00e7a va souffler un tout petit peu plus mais pas grand chose 5 \u00e0 15 kilom\u00e8tres heure cette mise toujours sur le Jura et sur le bassin l\u00e9manique 10 \u00e0 20 kilom\u00e8tres heure ce vent d'altitude, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire \u00e0 mi- journ\u00e9e, nous sommes aujourd'hui le jeudi 18 avril nous f\u00eatons les Apollon, si vous en croisi\u00e8re, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 le saluer, moi j'aurais davantage le plaisir de vous retrouver ce soir \u00e0 cette m\u00eame place, passez une tr\u00e8s tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:40:43 > 0:40:43) [99%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904827329", "durationSec": 138, "title": "FRIGO PRC 30 PAQUES V2_RTS000001810815", "excerpt": "Rubrique \u00e0 base d'archives de la RTS consacr\u00e9e aux traditions des oeufs teints, du lapin de P\u00e2ques et des sonneries de cloches \u00e0 P\u00e2ques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MEYER, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904827330", "durationSec": 115, "title": "FRIGO USA  ARMES 3D V2_RTS000001747333", "excerpt": "Cody Wilson, entrepreneur Texan, vend des armes ind\u00e9tectables fabriqu\u00e9es avec des imprimantes 3D, ainsi qu'un fraiseuse permettant de fabriquer des armes de guerre. Il met \u00e0 disposition sur Internet les plans permettant de fabriquer ces armes. Si diffusion des plans d'armes sur Internet avait \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9es par l'administration Trump, Cody Wilson risque aujourd'hui 20 ans de prison pour avoir pay\u00e9 des relations sexuelles avec une mineurs.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "JAIME, Christ\u00e8le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FRIED, Aviva", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["FABRICATION D'ARMES", "INTERNET"]}, {"internalArchiveId": "AA1904827331", "durationSec": 91, "title": "MI BIENNE GURZELEN_RTS000001810615", "excerpt": "Un vaste projet d'urbanisme situ\u00e9 sur l'ancien stade de football du Gurzelen a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Bienne. La population devra se prononcer sur ce projet immobilier le 19.05.2019.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DALIES, Savine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["URBANISME", "STADE", "IMMOBILIER"], "sequenceIds": ["1827820"]}, {"internalArchiveId": "AA1904827332", "durationSec": 95, "title": "MI CHASSE AUX OEUFS_RTS000001810116", "excerpt": "Plus d'un centaine d'enfants ont particip\u00e9 \u00e0 un chasse aux oeufs organis\u00e9e par l'Association des Parents de Champlan et Grimisuat.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRIMISUAT"], "thematicThemes": ["OEUF (DENR\u00c9E)", "P\u00c2QUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1904827333", "durationSec": 100, "title": "MI CUBA_RTS000001810764", "excerpt": "L'exposition \"Helv\u00e9tisme, sp\u00e9cialit\u00e9s linguistique\" du Centre D\u00fcrrenmatt de Neuch\u00e2tel pr\u00e9sente les particularit\u00e9s helv\u00e9tiques des langues fran\u00e7aise, allemandes et italiennes pratiqu\u00e9es en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904827334", "durationSec": 134, "title": "MI EXPO HELVETISMES_RTS000001809885", "excerpt": "Les militants du mouvement international \"Extinction R\u00e9bellion\" ont manifest\u00e9 en bloquant le Grand Pont \u00e0 Lausanne. Ces activistes militent pour que les gouvernements agissent et prononcent l'\u00e9tat d'urgence \u00e9cologique.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LINGUISTIQUE"], "sequenceIds": ["1827833"]}, {"internalArchiveId": "AA1904827335", "durationSec": 70, "title": "MI MADERE ACCIDENT BUS_RTS000001810796", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nDu sport... en football, les clubs anglais \u00e9taient \u00e0 la f\u00eate hier soir en Ligue des Champions... Liverpool et Tottenham se sont qualifi\u00e9s pour les demi-finales, dans deux matches-retour aux sc\u00e9narios compl\u00e8tement diff\u00e9rents. Pascal Thurnherr", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRINGERI, Andrea", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904827336", "durationSec": 64, "title": "MI PC MANIF EXTINCTION REBELLION V4_RTS000001810803", "excerpt": "Les nouveaux trains \u00e0 2 \u00e9tages des CFF suscitent des critiques en raison de la technologie utilis\u00e9e pour leur inclinaison anti-rouli, ainsi que pour les investissements qu'ils imposent pour le renforcement des voies.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "\u00c9COLOGISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1904827337", "durationSec": 84, "title": "MI RESUME LIGUE CHAMPIONS_RTS000001810694"}, {"internalArchiveId": "AA1904827338", "durationSec": 117, "title": "MI TRAIN DEUX ETAGES_RTS000001810753", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRAIN DE VOYAGEURS", "VOIE FERR\u00c9E"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1827814"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1904827366", "summary": "Itw Ruedi Beutler, consultant ind\u00e9pendant.\nTrain CFF \u00e0 2 \u00e9tages roulant.\nInt train CFF \u00e0 2 \u00e9tages.\nItw Ulrich Giezendanner, conseiller national UDC argovien.", "id": "1827814", "visualThemes": ["TRAIN DE VOYAGEURS"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1904827372", "summary": "Sur ex-stade du Gurzelen \u00e0 l'abandon, jardin potager, installations associatives, \nConf\u00e9rence de presse. \nItw Erich Fehr, maire de Bienne.\nS\u00e9ance du Conseil de ville.\nItw Florence Schmoll, responsable d\u00e9partement urbanisme Bienne.", "id": "1827820", "visualThemes": ["URBANISME", "STADE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904827377", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : \nItw Denis Masmejean, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Reporters sans fronti\u00e8re (RSF), section suisse.", "id": "1827825"}, {"internalArchiveId": "AA1904827380", "summary": "Cody Wilson, fondateur de \"Defense Distributed\", dans ses activit\u00e9s de fabriquant et vendeur d'armes.\nItw Cody Wilson.\nCody Wilson montrant un pistolet imprim\u00e9 avec une imprimante 3D.\nFraiseuse permettant de fabriquer une arme de guerre. \nCody Wilson manipulant un fusil d'assaut intra\u00e7able.\n2 jeunes clients faisant affaire avec Cody Wilson.\nEchange de billets de dollars.\nSite Internet de ventes des armes de Cody Wilson.\nCody Wilson montrant diverses armes.", "id": "1827828", "visualThemes": ["ARME", "SITE INTERNET", "FABRICATION D'ARMES", "IMPRIMANTE"], "visualGeographicals": ["USA"]}, {"internalArchiveId": "AA1904827382", "summary": "Plateau : \nItw Andres Kristol, professeur Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "id": "1827830"}, {"internalArchiveId": "AA1904827385", "summary": "Extrait spectacle \"Soleil!\" de Marie-Th\u00e9r\u00e8se Porchet, sketche \"La Barri\u00e8re de r\u00f6stis\"\nArchives RTS \"Le R\u00e9veillon de Mari-Th\u00e9r\u00e8se Porchet\", 31.12.1998.\nExtrait chanson de Phan\u00e9e de Pool.\nItw Phan\u00e9e de Pool chanteuse jurassienne.\nExposition \"Helv\u00e9tisme, sp\u00e9cialit\u00e9s linguistique\", Centre D\u00fcrrenmatt de Neuch\u00e2tel.\nItw Madeleine Betschart, directrice Centre D\u00fcrrenmatt.\nItw visiteurs.", "id": "1827833", "visualThemes": ["LINGUISTIQUE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "role": "Duplex Grand Pont Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1782151", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048445", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-58ACF656-18F9-4B4E-9FE7-5DFE5D68AAB3", "internalArchiveId": "58ACF656-18F9-4B4E-9FE7-5DFE5D68AAB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dave L\u00fcthi, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et membre de la commission f\u00e9d\u00e9rale des monuments historiques;Christophe Blocher, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral;Guillaume Barazzone, conseiller national PDC;Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste;Guy Verhofstadt, lib\u00e9ral belge, coordinateur du Parlement europ\u00e9en pour le Brexit;Jean-Marie Le Pen, ancien dirigeant du Front national;Matthijs De Ligt, capitaine d'Ajax Amsterdam\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/NOTRE DAME SUIVI FACTS 7H)  \r\nNous reb\u00e2tirons Notre-Dame de Paris d'ici cinq ans. Une promesse, celle faite hier soir aux Fran\u00e7ais par Emmanuel Macron, depuis l'Elys\u00e9e. Son allocation rempla\u00e7ait, par la force des choses, celle pr\u00e9vue lundi soir sur le grand d\u00e9bat national. Au lendemain de ce dramatique \u00e9v\u00e8nement, Ariane Hasler, le ton du chef de l'Etat s'est voulu r\u00e9solument optimiste et patriotique.\r\nAvec ce grandiloquent \u00ab\u00a0nous reb\u00e2tirons Notre dame de Paris en 5 ans nous le pouvons\u00a0\u00bb, un ton aussi un peu paternaliste, chacun a donn\u00e9 ce qu'il avait, les parisiens se sont r\u00e9confort\u00e9s les \u00e9trangers ont pleur\u00e9, empathique mais avec de la hauteur, je partage votre douleur. un pr\u00e9sident appelant \u00e0 l'unit\u00e9 avec entre les lignes un message: ceux qui veulent que les annonces pour le grand d\u00e9bat soient faite au plus vite devront patienter, apr\u00e8s le temps de l'\u00e9preuve viendra celui de la r\u00e9flexion. pas avant. Emmanuel Macron qui se donne un peu de temps pour faire officiellement des annonces qui ont d\u00e9j\u00e0 largement fuit\u00e9 dans la presse. A sa d\u00e9charge le pr\u00e9sident ne pouvait d\u00e9cemment pas maintenir son agenda pour ces annonces vu l'onde de choc provoqu\u00e9e par l'incendie. Et en m\u00eame temps, il aurait eu tort de ne pas profiter de cette occasion d'une annonce \u00e0 la nation face \u00e0 un terrible \u00e9v\u00e8nement. Surtout au moment o\u00f9 la campagne pour les europ\u00e9ennes est suspendue. Mais que le pr\u00e9sident, lui, peut parler.\u00a0\r\n*** Cinq ans pour reb\u00e2tir Notre-Dame, Ariane...est-ce r\u00e9aliste?\u00a0\r\nOn imagine - on esp\u00e8re en tous cas - que le pr\u00e9sident a demand\u00e9 deux trois avis avant de lancer ce chiffre. en regard des deux cents ans qu'il a fallu pour construire la cath\u00e9drale parisienne, il faudra \u00e9videmment moins de temps pour la r\u00e9parer. mais ces derni\u00e8res quarante huit heures on a plut\u00f4t entendu les experts \u00e9voquer prudemment des d\u00e9cennies. et \u00e0 ce stade on ne connait m\u00eame pas l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts. En rev\u00eatant son habit pr\u00e9sidentiel de drame Emmanuel Macron s'est peut -\u00eatre un peu trop senti pousser des ailes.\u00a0\r\nAriane Hasler en direct de Paris\r\n(07/NOTRE DAME IV LUTHI 7H) *** Les dons priv\u00e9s ne cessent d'affluer en tout cas pour aider \u00e0 la reconstrruction de Notre-Dame de Paris...\r\nDe France, mais pas seulement. Dans de nombreux autres pays d'Europe, d'ailleurs, comme l'Italie\r\nou l'Angleterre, les sponsors priv\u00e9s contribuent de mani\u00e8re importante \u00e0 la pr\u00e9servation du patrimoine. mais pas en Suisse. Professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, Dave L\u00fcthi fait partie de la commission f\u00e9d\u00e9rale des monuments historiques\r\n  0'50''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet\r\n(04/BLOCHER PREND-IL TROP DE PLACE? PI) *** Critiqu\u00e9 par certains au sein de son parti, qui jugent son influence trop importante, Christophe Blocher est sorti du bois hier \u00e0 Zurich\r\nLe dirigeant historique de l'UDC s'est pr\u00e9sent\u00e9 seul face \u00e0 la presse pour r\u00e9pondre aux critiques de la jeune garde, qui le per\u00e7oit comme un obstacle au renouveau jug\u00e9 n\u00e9cessaire du parti. C'\u00e9tait notamment le cas il y a deux semaines, lors de l'assembl\u00e9e houleuse d'une section zurichoise en plein renouvellement apr\u00e8s sa d\u00e9b\u00e2cle aux \u00e9lections cantonales. Severine Ambrus.\r\n  1'04''\r\n(breve  accord-cadre) L'accord cadre n\u00e9goci\u00e9 entre Berne et Bruxelles est insatisfaisant, merci au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de revoir sa copie. Un jugement sans appel prononc\u00e9 hier par la commission parlementaire de l'\u00e9conomie du Conseil national. Le texte visant au r\u00e8glement des diff\u00e9rends entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne va trop loin, estiment ses membres. Il met en danger la protection des salaires dans notre pays, certaines mesures d'accompagnement ou des aides d'Etats, comme les garanties des banques cantonales\r\n(TF3/DEBAT POLITIQUE TAXATION INDIVIDUELLE PI) *** Comment faut-il taxer les couples mari\u00e9s pour qu'ils ne paient pas plus d'imp\u00f4ts que les concubins ? \r\nLa question se pose depuis la r\u00e9cente annulation par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral du scrutin de 2016 sur l'initiative PDC pour l'imposition des familles. Le mois prochain, le Conseil des Etats va se pencher \u00e0 nouveau sur le type de taxation \u00e0 privil\u00e9gier pour les couples. Il faut dire, Muriel Ballaman, que la Conf\u00e9d\u00e9ration vit dans l'ill\u00e9galit\u00e9 depuis 1984.  \r\n  1'43''\r\nPROMO\r\n(breve proces lasagne) De la prison ferme ou avec sursis: la justice fran\u00e7aise a rendu son verdict hier dans le proc\u00e8s des lasagnes \u00e0 la viande de cheval. Les pr\u00e9venus, deux anciens dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 Spanghero et deux interm\u00e9diaires n\u00e9erlandais, \u00e9copent de peines allant de 12 mois d'enfermement avec sursis \u00e0 2 ans de prison. Pour les juges, il y a bien eu entente frauduleuse pour \u00e9couler de la viande de cheval \u00e9tiquet\u00e9e \"pur boeuf\".\r\n(13/REPORT BREXIT IV VERHOFSTADT) *** Le report du Brexit ne fait de loin pas l'unanimit\u00e9 au Parlement europ\u00e9en \r\nLes eurod\u00e9put\u00e9s se sont pench\u00e9s hier \u00e0 Strasbourg sur la d\u00e9cision des dirigeants europ\u00e9ens de repousser sa date-butoir au 31 octobre. Avec pour cons\u00e9quence probable la participation britannique aux \u00e9lections europ\u00e9ennes fin mai. Particuli\u00e8rement irrit\u00e9: le lib\u00e9ral belge Guy Verhofstadt, coordinateur du Parlement europ\u00e9en pour le Brexit.\r\n  0'50''\r\n(20/DEPART LE PEN 7H) *** Le Parlement europ\u00e9en qui a dit revoir hier \u00e0 Jean-Marie Le Pen...\r\nEt m\u00eame adieu, puisque l'ancien dirigeant du Front national a si\u00e9g\u00e9 pour la derni\u00e8re fois \u00e0 Strasbourg, apr\u00e8s 35 ans de pr\u00e9sence et 7 mandats. Une derni\u00e8re journ\u00e9e plac\u00e9e sous le signe de la constance et de la virulence, Cl\u00e9a Favre...\r\nOui, \u00e0 90 ans, Jean-Marie Le Pen n'a pas chang\u00e9 d'un iota son discours. Il est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection. La preuve avec sa toute derni\u00e8re intervention... il a profit\u00e9 de ce moment pour accuser ses pairs de rester \"sourds et muets\" face \u00e0 \"l'invasion migratoire\".  \"La post\u00e9rit\u00e9 vous maudira\".... a-t-il encore lanc\u00e9 \u00e0 ses coll\u00e8gues en guise d'adieu. Jean-Marie Le Pen a \u00e9galement fustig\u00e9 l'\"inutilit\u00e9\" du parlement europ\u00e9en...\r\n   0'21''\r\n*** Ce sont donc sur ces mots que s'ach\u00e8ve probablement la carri\u00e8re politique de celui qui a pr\u00e9sid\u00e9 pr\u00e8s de 40 ans le Front national, avant d'en \u00eatre exclu en 2015...\r\nMais il n'en a pas tout \u00e0 fait fini avec Strasbourg. Le parti est en effet accus\u00e9 d'avoir mis en place au Parlement un \"syst\u00e8me de d\u00e9tournement\", \u00e0 son profit, des r\u00e9mun\u00e9rations de ses assistants parlementaires.  Et Jean-Marie Le Pen est vis\u00e9 par des proc\u00e9dures de recouvrement de ces emplois pr\u00e9sum\u00e9s fictifs. Il doit rembourser 320 000 euros.\r\n(breve egypte) Le Parlement \u00e9gyptien a approuv\u00e9 hier un amendement \u00e0 la Constitution permettant au pr\u00e9sident al-Sissi, \u00e9lu en 2014 puis r\u00e9\u00e9lu en 2018, de rester potentiellement au pouvoir jusqu'en 2030. Le nouvel article permet de faire passer son deuxi\u00e8me mandat de quatre \u00e0 six ans, jusqu'en 2024. O\u00f9 il pourrait se repr\u00e9senter \u00e0 un troisi\u00e8me mandat. Cette r\u00e9vision constitutionnelle pr\u00e9voit aussi d'accro\u00eetre le contr\u00f4le pr\u00e9sidentiel du pouvoir judiciaire, et de renforcer le r\u00f4le politique de l'arm\u00e9e\r\n(breve indonesie) Les Indon\u00e9siens ont commenc\u00e9 \u00e0 voter pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident. Un duel entre le chef d'Etat sortant Joko Widodo et l'ex-g\u00e9n\u00e9ral Prabowo Subianto. Un scrutin d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent puisque 245.000 candidats sont en lice pour la pr\u00e9sidence, les parlements nationaux et les assembl\u00e9esd locales dans ce pays de 190 millions d'habitants. Les derniers sondages donnent Joko Widodo assez largement vainqueur, lui qui avait remport\u00e9 de justesse et face au m\u00eame adversdaiere l'\u00e9lection de 2014.\r\n(19/ITV DE LIGT AJAX) **** En football, Ajax Amsterdam est bel et bien redevenu un grand d'Europe\r\nFils spirituels des Cruyff, Rep et autres Arie Haan, les jeunes et talentueux N\u00e9erlandais se sont qualif\u00e9s pour les 1/2 finales de la Ligue des champions en gagnant 2 \u00e0 1 sur le terrain de la Juventus Turin, gr\u00e2ce \u00e0 un but d\u00e9cisif de Matthijs De Ligt. En pleine lumi\u00e8re \u00e0 19 ans, le capitaine a tout donn\u00e9 car ils \u00e9taient partis pour gagner, comme le disait la chanson. Un but qui vaut de l'or, en tout cas\r\n  0'20''\r\nBarcelone s'est \u00e9galement qualifi\u00e9 pour les1/2 finales, facilement, en battant Manchester United 3 \u00e0 0.\r\n(breve hockey) *** En hockey sur glace, Berne fait d\u00e9sormais la course en t\u00eate.\r\nUne victoire 4 \u00e0 1 sur Zoug et voil\u00e0 les Bernois qui m\u00e8nent deux victoires \u00e0 une dans une finale du championnat au meilleur des sept rencontres. Dont la quatri\u00e8me aura lieu demain \u00e0 Zoug.\r\n(breve tennis) En tennis, Stan Wawrinka ne sera pas rest\u00e9 longtemps \u00e0 Monte-Carlo. Il a mordu la poussi\u00e8re ocre d\u00e8s le deuxi\u00e8me tour du tournoi face \u00e0 l'Italien Marco Cecchinato, demi-finaliste \u00e0 Roland-Garros l'an dernier et vainqueur hier 0-6 7-5 6-3. Et dire que le Vaudois a servi pour le gain du match \u00e0 5-3 dans la deuxi\u00e8me manche...\r\n(breve record velo) Enfin en cyclisme, et m\u00eame s'il est tomb\u00e9 aujourd'hui en d\u00e9su\u00e9tude, le record du monde de l'heure a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 hier par Victor Campenaerts au-del\u00e0 des 55 kilom\u00e8tres. Le Belge a parcouru exactement 55 kilom\u00e8tres et 89 m\u00e8tres, gr\u00e2ce \u00e0 ses mollets, mais aid\u00e9 aussi par l'altitude du v\u00e9lodrome mexicain d'Aguascalientes, situ\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 1900 m\u00e8tres. Il a battu de 563 m\u00e8tres le pr\u00e9c\u00e9dent record \u00e9tabli en 2015 et au niveau de la mer par le Britannique Bradley Wiggins.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve notre dame donations) \r\n(breve notre dame facts) \r\n(breve medocs) \r\n(breve tik tok inde) En Inde, le gouvernement a somm\u00e9 les g\u00e9ants am\u00e9ricains Google et Apple de retirer de leur boutique en ligne l'application chinoise Tik Tok. Il accuse ce r\u00e9seau social de partage de vid\u00e9os, tr\u00e8s pris\u00e9 des adolescents, de propagation de contenus pornographiques. Tik Tok revendique 500 millions d'utilisateurs dans le monde, dont 120 millions en Inde.\r\n(breve macron mesures) \r\n(breve notre dame oeuvres)", "durationSec": 789, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10354631", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-17T07:00:14_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-17T07:00:14_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10354651", "ece-10354631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-23T06:54:20Z", "speechToTexts": ["23.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPlace au journal, avec Olivier Schorderet bonjour Olivier, bonjour reconstruire Notre-Dame de Paris, mais en combien de temps il avait quitt\u00e9 l'argent public ou priv\u00e9, Christophe Blocher fait front, le tribun se d\u00e9fend face aux jeunes UDC qui le trouvent trop encombrant, lui il a fait son temps, Jean-Marie Le Pen a si\u00e9g\u00e9 hier pour la derni\u00e8re fois au Parlement europ\u00e9en o\u00f9 l'on a parl\u00e9 aussi Brexit singer pigeons il est Capitaine \u00e0 19 ans seulement et son coup de t\u00eate victorieux face \u00e0 la Juventus a d\u00e9finitivement remis \u00e0 Ajax sur la carte du football europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [96%] :\r\nNous reb\u00e2tirons Notre-Dame de Paris d'ici 5 ans, une promesse celle faite hier soir aux Fran\u00e7ais par Emmanuel Macron depuis l'\u00c9lys\u00e9e, son allocution remplac\u00e9 par la force des choses, celle pr\u00e9vue lundi soir sur le grand d\u00e9bat national au lendemain de ce dramatique \u00e9v\u00e9nement Ariane Hasler nous retrouvons \u00e0 Paris, le ton du chef de l'\u00c9tat s'est voulu r\u00e9solument optimiste et patriotique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [93%] :\r\nOui, avec ce grandiloquent presque omnipotent nous reb\u00e2tirons Notre-Dame de Paris en 5 ans, nous le pouvons, Anton aussi un peu paternaliste, chacun a donn\u00e9 ce qu'il avait les parisiens se sont r\u00e9confort\u00e9s, les \u00e9trangers ont pleur\u00e9 empathique aussi mais avec de la hauteur, je partage votre douleur, un pr\u00e9sident appelant \u00e0 l'unit\u00e9, avec, entre les lignes, un message, ceux qui veulent que les annonces pour le grand d\u00e9bat soit faite au plus vite, devront patienter apr\u00e8s le temps de l'\u00e9preuve, viendra celui de la r\u00e9flexion, pas avant, Emmanuel Macron, qui se donne un peu de temps pour faire officiellement des annonces qui ont d\u00e9j\u00e0 largement fuit\u00e9 dans la presse, \u00e0 sa d\u00e9charge, le pr\u00e9sident ne pouvait d\u00e9cemment pas maintenir son agenda pour ces nouvelles annonces ou vu d'onde de choc provoqu\u00e9e par l'incendie et en m\u00eame temps, il aurait eu tort de ne pas profiter de cette occasion pour faire une allocution face \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement majeur, surtout au moment o\u00f9 la campagne pour les europ\u00e9ennes est suspendue mais que le pr\u00e9sident lui peut parler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [86%] :\r\nSans qu'on pour reb\u00e2tir Notre-Dame Ariane est-ce r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [90%] :\r\nBah, on imagine on esp\u00e8re en tout cas, hein, qu'Emmanuel Macron a demand\u00e9 deux trois avis avant de lancer ce chiffre en regard des 200 ans qu'il a fallu pour construire Notre-Dame, il faudra \u00e9videmment moins de temps pour la r\u00e9parer, mais ces derni\u00e8res 48 heures, on a plut\u00f4t entendu les experts \u00e9voquer prudemment disant, voire des d\u00e9cennies, sachant qu'\u00e0 ce stade, on ne conna\u00eet m\u00eame pas l'ampleur r\u00e9elle des d\u00e9g\u00e2ts on rev\u00eatant son habit pr\u00e9sidentiel de drame hier soir, Emmanuel Macron, s'est visiblement senti pousser des ailes, Jupiter yens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [99%] :\r\nAriane Hasler en Direct de part. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [94%] :\r\nEt les dons priv\u00e9s affluent en tout cas pour aider \u00e0 la reconstruction de de Notre-Dame de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [94%] :\r\nDe France mais pas seulement dans de nombreux pays d'Europe, d'ailleurs, comme l'Italie ou l'Angleterre, les sponsors priv\u00e9s contribuent de mani\u00e8re importante \u00e0 la pr\u00e9servation du Patrimoine, mais pas en Suisse, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, des volutes, il fait partie de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des monuments historiques. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:48) [86%] :\r\nEn Suisse, la mainmise de l'\u00c9tat sur le Patrimoine est relativement importante encore, donc on n'a pas seulement subventions publiques encore beaucoup de monuments historiques sont maintenant entre guillemets deviennent des fondations ses fondations sont soutenu en partie par les pouvoirs publics, Dave, aussi trouver des fonds priv\u00e9s pour des instauration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [87%] :\r\nMais vous diriez qu'en Suisse il y a encore une relativement bonne protection du Patrimoine via l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:11) [91%] :\r\nLa Suisse est complexe, que chaque canton a sa propre d\u00e9finition des lois de protection du Patrimoine et subventionnement seulement sont pr\u00e9vus par chaque canton et par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour les monuments class\u00e9s simplement les subventions ont tendance depuis quelques d\u00e9cennies \u00e0 stagner, voire \u00e0 baisser et donc c'est dans ces cas -l\u00e0 que \u00e7a pose probl\u00e8me : comment restaurer un monument son appui l'argent et donc on voit maintenant appara\u00eetre des cas de restauration \u00e0 peu probl\u00e9matique, on doit faire appel \u00e0 des sponsors priv\u00e9s, \u00e7a n'est pas la r\u00e8gle, mais je crains que \u00e7a devienne \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet et puis nous l'apprenons \u00e0 l'instant, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, Ulrich spice, offert le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'ABB quitte le groupe avec et c'est imm\u00e9diat, Peter Voser, l'actuel pr\u00e9sident du conseil d'administration du g\u00e9ant z\u00fcrichois assure l'int\u00e9rim, le groupe \u00e9tait sous pression depuis plusieurs mois sous pression d'actionnaires su\u00e9dois le fond C\u00e9viane notamment qui postulaient pour des sessions strat\u00e9gique a une modification de la strat\u00e9gie d'ABB. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:06) [92%] :\r\nCritiqu\u00e9 par certains, au sein de son parti, qui jugent son influence trop importante, Christophe Blocher \u00e9tait sorti du bois, c'\u00e9tait hier soir \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [96%] :\r\nLe dirigeant historique de l'UDC s'est pr\u00e9sent\u00e9 seul face \u00e0 la presse pour r\u00e9pondre aux critiques de la jeune garde qui le per\u00e7oit comme un obstacle au renouveau jug\u00e9 n\u00e9cessaire du parti, c'\u00e9tait notamment le cas il y a 2 semaines, lors de l'assembl\u00e9e houleuse d'une section z\u00fcrichoises en plein renouvellement apr\u00e8s sa d\u00e9b\u00e2cle aux \u00e9lections cantonales, S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [91%] :\r\nChristophe Blocher a fait \u00e9norm\u00e9ment, mais maintenant il est temps qu'il se retire, voil\u00e0 ce que disait sur notre antenne il y a quelques jours, l'UDC z\u00fcrichois Michael Froman rigueur alors l'ancien leader prend-il aujourd'hui trop de place, l'int\u00e9ress\u00e9 n'est pas d'accord, la section cantonale a certes \u00e9lu r\u00e9cemment \u00e0 sa t\u00eate son poulain Patrick Wald air mais c'\u00e9tait un peu d\u00e9mocratique en faveur, qui plus est d'un jeune candidat et Christophe Blocher consid\u00e8re aujourd'hui \u00eatre un membre du parti comme les autres ou presque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:57) [82%] :\r\nS'il me cherche pour des situations qui centrait fut futile comme qu'on a eue, c'\u00e9tait l'art et j'ai \u00e9t\u00e9 je crois il est mieux que, en sus, l\u00e0 o\u00f9 l'autre est un grand camp mut\u00e9 en personne, ils ont trouv\u00e9 dans l'unanimit\u00e9, il faut faire c'est pas d\u00e9fendu \u00e7a c'est mon devoir, mais ce que je fais seulement dans le lait, situation qui sont difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:24) [94%] :\r\nChristophe Blocher propose donc son aide, mais ne l'impose pas, et il souligne \u00e9galement qu'autrefois, lui, n'h\u00e9sitait pas \u00e0 se tourner vers les anciens du parti pour leur demander leur avis, lorsque c'\u00e9tait n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [94%] :\r\nL'accord cadre n\u00e9goci\u00e9 entre Berne et Bruxelles est insatisfaisant, merci au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de revoir sa copie, un jugement sans appel prononc\u00e9 hier par la commission parlementaire de l'\u00e9conomie du Conseil national et le texte visant au r\u00e8glement du diff\u00e9rend entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne va trop loin, estime Simon ils mettent en danger la protection des salaires dans notre pays, certaines mesures d'accompagnement ou des aides d'\u00c9tat comme les garanties des banques cantonales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:59) [95%] :\r\nComment faut -il taxer les couples mari\u00e9s pour qu'ils ne paient pas davantage d'imp\u00f4ts que les concubins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [97%] :\r\nLa question se pose depuis la r\u00e9cente annulation par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral du scrutin de 2016, sur l'initiative PDC pour l'imposition fiscale des familles le mois prochain le Conseil des \u00c9tats va se pencher \u00e0 nouveau sur le type de taxation \u00e0 privil\u00e9gier pour les couples, il faut dire, Muriel que la Conf\u00e9d\u00e9ration vit dans l'ill\u00e9galit\u00e9 depuis 1984. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:23) [94%] :\r\nDepuis 35 ans oui cette ann\u00e9e- l\u00e0, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait mis le doigt sur l'in\u00e9galit\u00e9 qui consistait \u00e0 taxer certains couples mari\u00e9s davantage que les concubins les cantons ont corriger cette in\u00e9galit\u00e9 pas la Conf\u00e9d\u00e9ration, faute de majorit\u00e9 politique sur le syst\u00e8me \u00e0 mettre en place le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de calculer la taxation la plus favorable financi\u00e8rement pour le couple entre taxation individuelle et taxation commune, une solution qui recueille les faveurs du PDC et de son conseiller national Guillaume Barazzone. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:53) [90%] :\r\nUn papa qui reste \u00e0 la maison pour s'occuper des enfants, une maman h\u00e9 bien ne sera pas p\u00e9nalis\u00e9 par rapport \u00e0 l'imposition individuelle parce qu'on sait que quand il y a un des membres du couple, il gagne beaucoup, et l'autre peu h\u00e9 bien ce couple -l\u00e0 est d\u00e9savantag\u00e9 si on prend une imposition individuelle, donc le fait d'avoir de filtres permettra d'enlever toutes les in\u00e9galit\u00e9s de traitement qui existe aujourd'hui dans le droit f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:15) [93%] :\r\nMais ce syst\u00e8me alternatif, c'est beaucoup de complications pour le PS et le PLR, ces 2 partis privil\u00e9gie l'imposition individuelle \u00e0 leurs yeux plus \u00e9quitable et puis c'est elle qui colle le mieux \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui, selon le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:30) [86%] :\r\nIl s'agit d'avoir un syst\u00e8me fiscal qui soient modernes qui soient adapt\u00e9s \u00e0 la figure, la plupart de nos familles dans lesquelles, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, on a 12 venu et le syst\u00e8me fiscal doit tenir compte de cette situation, chacun des \u00e9poux aient acc\u00e8s en fonction de ses revenus, tant et si bien \u00e0 Cahors, on a aussi une incitation \u00e0 avoir une r\u00e9partition en tant soit peu \u00e9gale des revenus \u00e0 l'int\u00e9rieur de la femme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:51) [89%] :\r\nQuant aux cantons, ils privil\u00e9gient l'imposition commune corrig\u00e9 par un coefficient qui permettrait d'effacer les in\u00e9galit\u00e9s entre les couples mari\u00e9s et les concubins, vous le voyez, les fronts sont bien d\u00e9limit\u00e9s, 35 ans de discussions mais toujours la m\u00eame impasse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:06) [93%] :\r\nMais apr\u00e8s ce journal, nous recevrons Yves No\u00ebl, sp\u00e9cialiste de la fiscalit\u00e9 des familles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [98%] :\r\nDe la prison ferme ou avec sursis, la justice fran\u00e7aise a rendu son verdict hier dans le proc\u00e8s des lasagnes \u00e0 la viande de cheval, les pr\u00e9venus, 2 anciens dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 Spanghero et deux interm\u00e9diaires n\u00e9erlandais \u00e9cope de peines allant de 12 mois d'enfermement avec sursis \u00e0 2 ans de prison pour les juges, il y a bien eu entente frauduleuse pour \u00e9couler de la viande de cheval \u00e9tiquet\u00e9e pur boeuf. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:31) [99%] :\r\nLe report du Brexit ne fait de loin pas l'unanimit\u00e9 au Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [95%] :\r\nLes eurod\u00e9put\u00e9s se sont pench\u00e9s hier \u00e0 Strasbourg sur la d\u00e9cision des dirigeants europ\u00e9ens de repousser sa date- butoir au 31 octobre avec pour cons\u00e9quence probable la participation britannique aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, fin mai, particuli\u00e8rement irrit\u00e9 le lib\u00e9ral belge Guy Verhofstadt, coordinateur du Parlement europ\u00e9en pour le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:53) [80%] :\r\nFait d'des tubes comme g\u00e9niaux, d'un seul, je crains qu'on prolonge l'incertitude et de si\u00e8ges, je crains qu'on prolonge l'ind\u00e9cision et par dessus tout, je crains qu'on importe le chaos du Brexit dans l'Union, et en plus, que \u00e7a empoisonne les \u00e9lections europ\u00e9ennes avec moi et fait et CFDT au Mexique, en baisse, ma crainte, c'est que ce Parlement se transforme en pigeonnier, comme on dit en n\u00e9erlandais \u00e0 P\u00e9kin, Petr British m\u00eame balade Foreign avec des d\u00e9put\u00e9s britanniques qui rentrent des d\u00e9put\u00e9s britanniques qui sortent de \u00e7a, mais en m\u00eame temps des d\u00e9put\u00e9s qui attendent dans 14 \u00e9tats membres of Fortin europ\u00e9enne countries bagne, c'est quand l'exc\u00e8s alors ben dites donc, vous connaissez l'artiste britannique Banksy, il a d\u00e9j\u00e0 par le parlement de Westminster comme une maison pleine de singes, peut-\u00eatre qu'il peut trouver l'inspiration ici pour une 2\u00e8me voie et peindre cet h\u00e9micycle \u00e0 Strasbourg, plein de pigeons et une Strasbourg full ofP. James. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:43) [92%] :\r\nEt le Parlement europ\u00e9en qui a dit au revoir, hier \u00e0 Jean-Marie Le Pen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [96%] :\r\nEt m\u00eame adieu puisque l'ancien dirigeant du Front national a si\u00e9g\u00e9 pour la derni\u00e8re fois \u00e0 Strasbourg apr\u00e8s 35 ans de pr\u00e9sence et 7 mandats une derni\u00e8re journ\u00e9e plac\u00e9e sous le signe de la constance et de la virulence Cl\u00e9a enfin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:58) [93%] :\r\n\u00e0 90 ans Jean-Marie Le Pen n'a pas chang\u00e9 d'un iota son discours, il est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection, la preuve avec sa toute derni\u00e8re intervention, il a profit\u00e9 de ce moment pour accuser ses pairs de rester sourds et muets face \u00e0 l'invasion migratoire, la post\u00e9rit\u00e9 vous maudire a, a -t-il lanc\u00e9 \u00e0 ses coll\u00e8gues en guise d'adieu, Jean-Marie Le Pen a \u00e9galement fustig\u00e9 l'inutilit\u00e9 du Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:21) [91%] :\r\nIgnorant europ\u00e9enne est aujourd'hui un carcan qui paralyse les nations qui la composent, au moment o\u00f9 leur d\u00e9fense et donc leur capacit\u00e9 de mobilisation est plus n\u00e9cessaire que jamais il n'y a pas, quoi qu'en pensent les f\u00e9d\u00e9ralistes de nations europ\u00e9ennes ni de peuple europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [93%] :\r\nCe sont donc sur ces mots cl\u00e9s que s'ach\u00e8ve probablement la carri\u00e8re politique de celui qui a pr\u00e9sid\u00e9, pr\u00e8s de 40 ans, le Front national avant d'en \u00eatre exclu en 2015. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:51) [96%] :\r\nIl n'emp\u00eache, il n'en a pas tout \u00e0 fait fini avec Strasbourg, le parti est en effet accus\u00e9 d'avoir mis en place au Parlement, un syst\u00e8me de d\u00e9tournement \u00e0 son profit des r\u00e9mun\u00e9rations de ses assistants parlementaires et Jean-Marie Le Pen est vis\u00e9 par des proc\u00e9dures de recouvrement de ces emplois pr\u00e9sum\u00e9s fictifs, il doit rembourser 320000 euros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:09) [96%] :\r\nLe Parlement \u00e9gyptien a approuv\u00e9 hier un amendement \u00e0 la Constitution permettant au pr\u00e9sident Al-Sissi \u00e9lu en 2014, puis r\u00e9\u00e9lu en 2018 de rester potentiellement au pouvoir jusqu'en 2030, le nouvel article permet de faire passer son 2\u00e8me mandat de 4 \u00e0 6 ans jusqu'en 2024 o\u00f9 il pourrait se repr\u00e9senter \u00e0 un 3\u00e8me mandat cette r\u00e9vision constitutionnelle pr\u00e9voit aussi d'accro\u00eetre le contr\u00f4le pr\u00e9sidentiel du pouvoir judiciaire et de renforcer le r\u00f4le politique de l'arm\u00e9e, les Indon\u00e9siens ont commenc\u00e9 \u00e0 voter pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident, un duel entre le chef d'\u00c9tat sortant Joko Widodo et l'ex- g\u00e9n\u00e9ral Prabowo Subianto, un scrutin d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent puisque 245000 candidats sont en lice pour la pr\u00e9sidence, les parlements nationaux et les assembl\u00e9es locales dans ce pays de 190 millions d'habitants, les derniers sondages donnent Joko Widodo assez largement vainqueur, lui qui avait remport\u00e9 de justesse et face au m\u00eame adversaire, l'\u00e9lection de 2000 cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:00) [86%] :\r\n\u00e7a va et puis du football maintenant avec la Jacques Amsterdam qui est bel et bien d'redevenu un grand club europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:06) [94%] :\r\nFils spirituels des Cruyff Rep et autres Ariane, les jeunes et talentueux N\u00e9erlandais se sont qualifi\u00e9s pour les demi- finales de la Ligue des champions en gagnant 2 \u00e0 11 sur le terrain de la Juventus de Turin gr\u00e2ce \u00e0 un but d\u00e9cisif de Matthijs de lire en pleine lumi\u00e8re \u00e0 19 ans, le Capitaine a tout donn\u00e9, car ils \u00e9taient partis pour gagner, comme disait la chanson, un but qui vaut de l'or en tout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:27) [89%] :\r\nJ'avais une quand m\u00eame discours \u00e0 gauche d'arrive pas \u00e0 d\u00e9crire ce que nous ressentons, ce que nous avons r\u00e9ussi, c'est tout simplement incroyable, on ne r\u00e9alise pas vraiment, nous sommes une \u00e9quipe des Pays-Bas et nous avons montr\u00e9 au monde entier de quoi nous sommes capables, c'est incroyable, il y a tellement de potentiel dans notre \u00e9quipe, sommes nous sommes tr\u00e8s jeune et nous grandissons \u00e0 chaque fois que je suis gros vulgaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:48) [88%] :\r\nBarcelone, c'est qu'est \u00e9galement qualifi\u00e9 pour les demi- finales facilement en battant Manchester United 3 0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:54) [92%] :\r\nEt puis il y avait aussi une soir\u00e9e de hockey sur glace il ressort Olivier qui avec Berne, qui fait d\u00e9sormais la course en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:59) [92%] :\r\nOui, une victoire 4 1 sur Zoug gaies, voil\u00e0 les Bernois qui m\u00e8ne 2 victoires \u00e0 une dans une finale du championnat au meilleur des 7 rencontres dont la quatri\u00e8me aura lieu demain \u00e0 Zoug. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:07) [98%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E76CCD52-F62F-4174-8F6A-BFB68E6FF04D", "internalArchiveId": "E76CCD52-F62F-4174-8F6A-BFB68E6FF04D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christophe Blocher, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral;MELANIE NUNES;Nunes, M\u00e9lanie ;Jacqueline Mouraud, gilet jaune;bronner;Bronner, Jo\u00ebl ;Fiona Dila, employ\u00e9e de banque;Haris, assistant de  g\u00e9rance;Michel Leclerc, r\u00e9alisateur fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(21/ ABB) ABB perd son directeur g\u00e9n\u00e9ral\r\nC'est une surprise... Ulrich Spiesshofer quitte le g\u00e9ant z\u00fcrichois de l'\u00e9lectro-technique avec effet imm\u00e9diat\r\nL'actuel pr\u00e9sident du conseil d'administration, Peter Voser assure l'int\u00e9rim.\r\nCl\u00e9a Favre.. ABB assure que ce d\u00e9part est le r\u00e9sultat d'un commun accord... \r\n---\r\nEn revanche, pas un mot sur les raisons de ce retrait.\r\nCe matin, les r\u00e9sultats du groupe sont tomb\u00e9s pour le premier trimestre.\r\nEt on constate un recul du b\u00e9n\u00e9fice de 6% par rapport \u00e0 l'an dernier... \u00e0 535 millions de dollars.\r\nCa peut donc \u00eatre une piste.\r\nAutre hypoth\u00e8se :  un nouvel actionnaire de poids a fait son entr\u00e9e vendredi dans le capital d'ABB.\r\nIl s'agit d'Artisan Partner. Cette soci\u00e9t\u00e9 d'investissement am\u00e9ricaine a pu contribuer \u00e0 accro\u00eetre la pression sur l'entreprise pour se restructurer.\r\nUne pression d\u00e9j\u00e0 forte, entretenue depuis plusieurs mois, par le fonds d'actionnaires activiste Cevian.\r\nDernier \u00e9l\u00e9ment pouvant expliquer ce d\u00e9part :\r\nau d\u00e9but du mois, ABB a communiqu\u00e9 des d\u00e9faillances en termes de contr\u00f4le interne.\r\nEn jeu : une partie de ses publications financi\u00e8res \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nLe montant des primes vers\u00e9es \u00e0 certains membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif avaient alors \u00e9t\u00e9 baiss\u00e9es...\r\nsans que le groupe donne le nom des dirigeants concern\u00e9s.\r\nMais, encore une fois, \u00e0 ce stade, ce ne sont que des hypoth\u00e8ses.\r\n---\r\nCl\u00e9a Favre merci\r\n(Accord cadre) Le conseil f\u00e9d\u00e9ral est encore une fois pri\u00e9 de revoir sa copie... pour am\u00e9liorer l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne\r\nLa commission de l'\u00e9conomie du conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de suivre son homologue des \u00e9tats\r\nElle d\u00e9pose une motion... pour demander au gouvernement de mener des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires avec Bruxelles\r\nPour cette commission, le conseil f\u00e9d\u00e9ral doit notamment garantir le niveau de protection des salaires... avant de signer ce trait\u00e9 qui r\u00e9gira l'ensemble des relations bilat\u00e9rales\r\nLe parlement devra se prononcer cet \u00e9t\u00e9.\r\n(05/BLOCHER CLIMAT IV) *** L'UDC pourrait s'impliquer davantage dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique\r\nCertains membres du parti y songent... en tout cas... depuis les pertes importantes enregistr\u00e9es aux \u00e9lections cantonales zurichoises, au profit des Verts et des Verts lib\u00e9raux.\r\nhier.. Christophe Blocher a tenu une conf\u00e9rence de presse personnelle... \u00e0 Z\u00fcrich... pour la premi\u00e8re fois depuis ce scrutin. \r\nEt L'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral a notamment fait part de son analyse sur cet enjeu climatique, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n  0'53''\r\nChristophe BLocher avec S\u00e9verine Ambrus\r\n(Le Pen - adieux) C'est la fin d'une carri\u00e8re politique... tr\u00e8s controvers\u00e9e... de plus de 60 ans...\r\nLe Fran\u00e7ais Jean-Marie Le Pen a fait ses adieux... hier au parlement europ\u00e9en\r\nL'ancien pr\u00e9sident du Front national... \u00e2g\u00e9 de 90 ans.. a accus\u00e9 ses pairs de rester \"sourds et muets\" face \u00e0 \"l'invasion migratoire\"\r\nIl a \u00e9galement fustig\u00e9 l'\"inutilit\u00e9\" de l'institution o\u00f9 il y a si\u00e9g\u00e9 pendant 35 ans\r\n(11/ANALYSE MESURES MACRON PA 8H) **** L'incendie de Notre-Dame de Paris a bouscul\u00e9 tout l'agenda politique... en France.Lorsque le feu a commenc\u00e9 \u00e0 ravager la cath\u00e9drale... lundi soir...  l'\u00c9tat Emmanuel Macron venait d'enregistrer  les premiers enseignements tir\u00e9s de son \u00ab grand d\u00e9bat \u00bb... la grande consultation organis\u00e9e pour r\u00e9pondre aux revendications des gilets jaunesLe message du pr\u00e9sident fran\u00e7ais n'a finalement pas \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9...Mais certaines de ses d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par la presse hier soir\r\nDe Paris... les pr\u00e9cisions de Julie Alves\r\n  0'59''\r\n((Des annonces prononc\u00e9es, enregistr\u00e9es mais pas diffus\u00e9es sauf que \u00a0la presse a eu acc\u00e8s au catalogue de mesures.. M\u00e9thode qui n'arrange pas les affaires d'Emmanuel macron ses conclusions \u00e9taient tr\u00e8s attendues . \u00a0il y a d'abord des mesures \u00e9conomiques et sociales une \u00ab baisse des imp\u00f4ts des classes moyennes la r\u00e9indexation des retraites de moins de 2000 euros ou encore une prime exceptionnelle au salari\u00e9 p\u00e9rennis\u00e9e chaque ann\u00e9e et des r\u00e9formes plus d\u00e9mocratiques\u00a0:moins d'\u00e9lus plus de proportionnelles la suppression de l'ENA, qui forme les \u00e9lites . En revanche, le pr\u00e9sident ne veut plus aucune fermeture d'\u00e9cole ni d'h\u00f4pital.\u00a0 Il manque bien sur les d\u00e9tails, les financements.. Le chef de l'\u00e9tat reviendra vers les fran\u00e7ais en temps voulu\u00a0 il faut pas \u00a0c\u00e9der \u00e0 de fausses impatiences\u00a0 \u00a0souligne t il la priorit\u00e9 est \u00e0 la reconstruction de notre dame nous devons reb\u00e2tir ensemble, une m\u00e9taphore qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la nation fran\u00e7aise elle-m\u00eame , fragilis\u00e9e ces derniers mois par le conflit des gilets jaunes. Julie ALVES pour RTS INFO PARIS))\r\n(12/PROJET ALLOCUTION MACRON IV GILET JAUNE 8H) Alors comment ces mesures sont-elles accueillies... par les gilets jaunes?\r\nMaurine Mercier a recueilli la r\u00e9action de Jacqueline Mouraud... l'une des fondatrices du mouvement\r\nEn situation pr\u00e9caire... elle ne veut pas imaginer une seconde que les r\u00e9formes se limiteront \u00e0 ces quelques propositions. \r\n  0'45''\r\n(Crime organis\u00e9) *** Le crime organis\u00e9 est une menace bien plus importante... que le terrorisme ou encore la migration\r\nC'est le constat de l'agence europ\u00e9enne de coop\u00e9ration entre les polices criminelles\r\nSelon Europol.. le crime organis\u00e9 est m\u00eame le risque le plus \u00e9lev\u00e9... pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure de l'Union europ\u00e9enne. \r\nLes groupes de mafia venus d'Italie, d'Albanie et de l'Europe de l'est... mais aussi les gangs de motard... sont les principaux acteurs de cette violence... en augmentation. \r\nEuropol appelle \u00e0 une meilleure coop\u00e9ration internationale pour lutter contre ces organisations\r\n(Washington - Cuba) *** Le gouvernement am\u00e9ricain va autoriser les poursuites judiciaires pour spoliation... contre les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9sentes \u00e0 Cuba\r\nCette d\u00e9cision devrait \u00eatre annonc\u00e9e aujourd'hui\r\nElle se base sur une loi datant de la fin des ann\u00e9es 90... mais  queles Washington n'a jamais appliqu\u00e9e... pour ne pas froisser ses alli\u00e9s\r\nConcr\u00e8tement, cela ouvrira la voie a des milliers d'actions en justice contre des soci\u00e9t\u00e9s bas\u00e9es sur l'\u00eele ... \r\nDe quoi d\u00e9courager les investissements \u00e9trangers\r\nLes Etats-Unis esp\u00e8rent ainsi maintenir la pression sur Cuba... qui soutient le r\u00e9gime socialiste du pr\u00e9sident venezuelien Nicolas Maduro.\r\n(TF5/ ENJEUX PRESIDENTIELLE INDONESIE RE) *** Plus de 190 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s aux urnes... aujourd'hui... en Indon\u00e9sie... pour choisir leur nouveau pr\u00e9sident\r\nLe scrutin se jouera entre Djoko Oui-dodo... le pr\u00e9sident sortant... et Prawobo Subianto... un ancien g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e\r\nLa m\u00eame affiche qu'il y 5 ans...\r\nEt \u00e0 en croire les sondage, l'actuel chef de l'\u00e9tat est \u00e0 nouveau le mieux plac\u00e9 pour l'emporter... et acc\u00e9der ainsi \u00e0 un second mandat. \r\nLe reportage Jo\u00ebl Bronner.... \u00e0 Jakarta\r\n  1'33''\r\n((Enro 1'30\r\nFace au m\u00eame choix \u00e9lectoral que lors de la pr\u00e9sidentielle pr\u00e9c\u00e9dente, Fiona Dila ne tergiverse pas. \u00c0 l'entr\u00e9e du m\u00e9tro flambant neuf de la capitale indon\u00e9sienne, cette employ\u00e9e de banque de 30 ans souhaite voir le pr\u00e9sident sortant accomplir un second mandat. \r\nFiona Dila (femme) \u00ab Je ne suis pas le genre d'\u00e9lectrice qui change constamment d'avis. Je me suis forg\u00e9e une opinion il y a cinq ans et aujourd'hui cette opinion reste la m\u00eame. Je sais donc pour qui je vais voter et ce sera pour l'actuel pr\u00e9sident Joko Widodo. \u00bb (15s)\r\nJoko Widodo fait la course en t\u00eate dans les sondages. D'origine modeste, l'actuel pr\u00e9sident jouit d'une image positive aupr\u00e8s d'une majorit\u00e9 de l'\u00e9lectorat populaire. La lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s et le d\u00e9veloppement d'infrastructures sont au cour de son projet.\r\nHaris, 31 ans, qui comme de nombreux Indon\u00e9siens n'a pas de patronyme, assiste au quotidien le g\u00e9rant d'une petite boutique. Lui compte apporter son soutien \u00e0 celui qui fut le gendre du dirigeant Suharto. \r\nHaris (Homme) \u00ab J'ai l'intention de voter pour le candidat qui porte le num\u00e9ro deux, c'est-\u00e0-dire Prabowo Subianto. J'aime sa mani\u00e8re de s'exprimer. Les deux candidats ont des temp\u00e9raments tr\u00e8s diff\u00e9rents. 'Prabowo', lui, a un caract\u00e8re fort. C'est un ancien militaire et s'il a le pouvoir, il se comportera en militaire. Par ailleurs, moi je suis musulman et en tant que musulman, les pr\u00eaches que j'entends sont favorables \u00e0 M. Prabowo alors que Joko Widodo, lui ne re\u00e7oit pas le m\u00eame type de soutiens. \u00bb (25s)\r\nTenant d'un nationalisme exacerb\u00e9, Prabowo Subianto jouit en effet du soutien pr\u00e9cieux de nombreux partis religieux et notamment des plus radicaux, dont l'influence ne cesse de progresser ces derni\u00e8res ann\u00e9es, dans le premier pays a majorit\u00e9 musulmane au monde. \r\nJo\u00ebl Bronner pour RTS Info, Jakarta))\r\n(Sport) La Juventus de Turin n'ira pas en demi-finales de la ligue des champions\r\nL'aventure europ\u00e9enne s'ach\u00e8ve pour les turinois... battus 2 \u00e0 1 \u00e0 domicile par l'AJax d'Amsterdam \r\nIls n'avaient pas r\u00e9ussi \u00e0 obtenir mieux que le nul lors du match aller\r\nLe FC Barcelone... aussi obtient son ticket pour le dernier carr\u00e9... en \u00e9liminant Manchester United\r\n**** Et puis en hockey sur glace... Berne prend l'avantage dans la finale du championnat\r\nLes Bernois enregistrent une deuxi\u00e8me victoire d'affil\u00e9e face \u00e0 Zoug et m\u00e8nent d\u00e9sormais deux \u00e0 1 dans la s\u00e9rie\r\nProchaine rencontre demain en Suisse centrale.\r\n(TF6/CIN\u00c9MA LUTTE DES CLASSES PI) Peut-on \u00eatre de gauche... d\u00e9fendre des valeurs comme la la\u00efcit\u00e9 et la mixit\u00e9 sociale... et mettre son enfant en \u00e9cole priv\u00e9e pour le pr\u00e9server de la violence des quartiers? \r\nC'est la question que pose... \"La lutte des classes\"... une com\u00e9die sociale port\u00e9e par Edouard Baer et Le\u00efla Bekhti... \r\nUn film qui sort ce mercredi en Suisse romande... Sophie Iselin \r\n  1'41''\r\n((Papier:\r\nSon 1 \u00e0 fader \u00e0 10'\r\nDans leur dernier film Michel Leclerc et Baya Kasmi reviennent sur un dilemme qu'ils ont m\u00eame v\u00e9cu alors qu'ils habitaient une balieue populaire aux portes des Paris...en plein Etat d'urgence apr\u00e8s les attentats de Charlie Hebdo \r\nSon 2\r\nUne satyre de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, qui, derri\u00e8re ses mises en sc\u00e8nes loufoques... interroge le mandat d'int\u00e9gration du syst\u00e8me scolaire...\r\nMichel Leclerc\r\n36 sec\r\nA partir de ce constat d'\u00e9chec.. le film d\u00e9roule une satyre qui n'\u00e9pargne personne.... Et surtout pas la gauche... emp\u00eatr\u00e9e dans des concepts id\u00e9ologiques \u00e9cul\u00e9s ..\"La lutte des classes\".. Com\u00e9die qui ne fait pas quartier et qui fera grincer des dents des deux c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9chiquier politique.))\r\nLA Lutte des classes... \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s aujourd'hui dans les salles romandes!\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(17/HOCKEY VICTOIRE SC BERN PA) Hockey sur glace, Berne victorieux 4 \u00e0 1 de Zoug hier soir,  lors de l'acte 3 de la finale deu championnat prend la mainm et m\u00e8ne 2 succ\u00e8s \u00e0 1 dans la s\u00e9rie. Des bernois tr\u00e8s impressionnants hier soir... Bernardin Allemann\r\n  0'54''\r\n(Prix des g\u00e9n\u00e9riques) Les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques restent en moyenne deux fois plus chers en SUisse... qu'\u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nInterpharma et Sant\u00e9 suisse ont publi\u00e9 hier leur dixi\u00e8me comparaison du prix des m\u00e9dicaments\r\nEt une fois encore, les prix suisses sont les plus \u00e9lev\u00e9s\r\nLa faiti\u00e8re des assureurs maladie en d\u00e9duit que des centaines de millions de francs pourraient \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s chaque ann\u00e9e... sans porter atteinte \u00e0 la qualit\u00e9 des soins\r\n(Villes et partis de gauche) \r\n(Lasagnes cheval - condamnations) De la prison... ferme ou avec sursis... pour les accus\u00e9s du scandale des lasagnes \u00e0 la viande de cheval\r\nSix ans apr\u00e8s la pol\u00e9mique... le tribunal correctionnel de Paris a rendu son verdict... hier:\r\nIl y a bien eu entente frauduleuse entre la soci\u00e9t\u00e9 spanghero et des n\u00e9gociants... pour \u00e9couler de la viande de cheval \u00e9tiquet\u00e9e \"pur boeuf\"\r\nLes pr\u00e9venus sont deux anciens dirigeants de Spanghero... et deux interm\u00e9diaires n\u00e9erlandais\r\nIls \u00e9copent de peines allant de 12 mois d'enfermement avec sursis... \u00e0 2 ans de prison\r\n(Notre Dame - suites) \r\n(Espagne - l\u00e9gislatives) Les socialistes sont en t\u00eate des sondages... en Espagne... \u00e0 10 jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\nSelon une enqu\u00eate d'opinion r\u00e9alis\u00e9e pour le journal ABC... le parti du premier ministre pedro sanchez est cr\u00e9dit\u00e9 d'un peu plus de 30% des voix\r\nMais ce n'est pas suffisamment pour obtenir une majorit\u00e9 au parlement... m\u00eame avec le soutien du parti de gauche anti-aust\u00e9rit\u00e9 Podemos\r\nD'apr\u00e8s ce sondage, une coalition de la droite n'obtiendrait pas non plus de majorit\u00e9 absolue.\r\n((Pedro Sanchez s'est retrouv\u00e9 forc\u00e9 d'organiser des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es... apr\u00e8s avoir perdu le soutien de plusieurs de ses alli\u00e9s au parlement en f\u00e9vrier dernier. ))\r\n(Trump - Y\u00e9men) Pas question de mettre fin aux op\u00e9rations militaires des Etats-Unis au Y\u00e9men\r\nComme pr\u00e9vu... Donald Trump a oppos\u00e9 son veto \u00e0 une r\u00e9solution du congr\u00e8s am\u00e9ricain\r\nLe texte exigeait que Wahington arr\u00eate de soutenir la coalition saoudienne... dans la guerre au Y\u00e9men\r\nLe pr\u00e9sident des ETats-Unis d\u00e9nonce une \"tentative inutile et dangereuse\" d'affaiblir ses pouvoirs constitutionnels... \r\nIl estime qu'une telle mesure mettrait aussi en danger la vie de citoyens am\u00e9ricains\r\n(Libye) \r\n(Egypte) En Egypte... le parlement a approuv\u00e9 la r\u00e9forme constitutionnelle propos\u00e9e par le pr\u00e9sident\r\nLe texte doit notamment permettre \u00e0 Abdel Fattah al Sissi de se maintenir au pouvoir jusqu'en 2030\r\nIl pr\u00e9voit aussi d'\u00e9largir les pouvoirs du chef de l'\u00e9tat... dans la nomination  des juges et des procureurs\r\nPlusieurs ONG d\u00e9noncent un \"glissement \" vers une forme de totalitarisme\r\nLa r\u00e9forme constitutionnelle doit encore \u00eatre approuv\u00e9e par le peuple... dans le cadre d'un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n(Hockey/tennis/foot) \r\n(ABB) ABB perd son directeur g\u00e9n\u00e9ral\r\nLe g\u00e9ant z\u00fcrichois de l'\u00e9lectro-technique l'annonce ce matin... Ulrich Spiesshofer quitte le groupe avec effet imm\u00e9diat\r\nLes raisons de ce d\u00e9part ne sont pour l'instant pas connues mais l'entreprise assure qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 d'un commun accord. \r\nC'est l'actuel pr\u00e9sident du conseil d'administration d'ABB... Peter Voser... qui assurera l'int\u00e9rim\r\nLa recherche d'un nouveau directeur a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9but\u00e9.\r\n(ABB)", "durationSec": 723, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10354640", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-17T08:00:34_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-17T08:00:34_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10354665", "ece-10354640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-23T06:49:49Z", "speechToTexts": ["23.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nMarielle Savoie le directeur d'ABB s'en va avec effet imm\u00e9diat le g\u00e9ant z\u00fcrichois de l'\u00e9lectrotechnique l'annonce ce matin, sans donner de pr\u00e9cisions, nous tenterons de comprendre les raisons de ce d\u00e9part en d\u00e9but de journal, l'annonce a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e, mais la presse fran\u00e7aise a mis fin au suspense, on conna\u00eet d\u00e9sormais les mesures qu'Emmanuel Macron va prendre \u00e0 l'issue du grand d\u00e9bat national et les gilets jaunes les jugent d\u00e9j\u00e0 insuffisantes et puis cette com\u00e9die incarn\u00e9e par \u00c9douard Baer et Le\u00efla Bekhti, la lutte des classes, sort aujourd'hui dans les salles romandes un film satirique qui s'int\u00e9resse notamment aux contradictions de la gauche fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [96%] :\r\nABB perd son directeur g\u00e9n\u00e9ral, c'est une surprise, Ulrich Spiesshofer quitte le g\u00e9ant z\u00fcrichois de l'\u00e9lectrotechnique avec effet imm\u00e9diat, l'actuel pr\u00e9sident du conseil d'administration, Peter Voser, assure l'int\u00e9rim, Cl\u00e9a Favre ABB assure que ce d\u00e9part est le r\u00e9sultat d'un commun accord en revanche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [95%] :\r\nPas un mot sur les raisons de ce retrait d'un poste occup\u00e9 depuis 2013 ce matin les r\u00e9sultats du groupe sont tomb\u00e9s pour le 1er trimestre et on constate un recul du b\u00e9n\u00e9fice de 6 pourcent par rapport \u00e0 l'an dernier \u00e0 535 millions de dollars, \u00e7a peut donc \u00eatre une piste autre hypoth\u00e8se un nouvel actionnaire de poids a fait son entr\u00e9e vendredi dans l'\u00e9quip\u00e9e dans le capital d'ABB, il s'agit d'artisanat Partners, cette soci\u00e9t\u00e9 d'investissement am\u00e9ricaine a pu contribuer \u00e0 accro\u00eetre la pression sur l'entreprise pour se restructurer une pression d\u00e9j\u00e0 forte entretenue depuis plusieurs mois par le fonds d'actionnaires activiste C\u00e9viane dernier \u00e9l\u00e9ment pouvant expliquer ce d\u00e9part au d\u00e9but du mois, ABB a communiqu\u00e9 des d\u00e9faillances en termes de contr\u00f4le interne en jeu une partie de ses publications financi\u00e8res \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le montant des primes vers\u00e9es \u00e0 certains membres du conseil ex\u00e9cutif avaient alors \u00e9t\u00e9 baiss\u00e9es, sans que le groupe donne le nom des dirigeants concern\u00e9s mais encore une fois, \u00e0 ce stade, prudence, ce ne sont que des visites hypoth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [96%] :\r\nCl\u00e9a Favre merci le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est encore une fois, pri\u00e9 de revoir sa copie pour am\u00e9liorer l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de suivre son homologue des \u00c9tats, elle d\u00e9pose une motion pour demander au gouvernement de mener des d\u00e9g\u00e2ts des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires avec Bruxelles pour cette commission, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit notamment garantir le niveau de protection des salaires avant de signer ce trait\u00e9 qui r\u00e9gira l'ensemble des relations bilat\u00e9rales, le parlement devra se prononcer cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [99%] :\r\n\u00e0 l'UDC pourrait s'impliquer davantage dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [93%] :\r\nIl y a certains membres du parti y songe, en tout cas depuis les pertes importantes rend enregistr\u00e9e aux \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises au profit des Verts et des Verts lib\u00e9raux hier Christophe Blocher a tenu une conf\u00e9rence de presse personnelle \u00e0 Z\u00fcrich pour la premi\u00e8re fois depuis ce scrutin, et l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral a notamment fait part de son analyse sur cet enjeu climatique \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [81%] :\r\nDepuis 3 ou 4 mois internationalement le de climat, c'est comme une religion, hein, nous sommes pour l'air propre, l'eau propre et leur terre, mais \u00e0 pr\u00e9sent avec ces mesures, que les Verts veulent que tr\u00f4ne et les grands taxe par exemple le prix pour le en tout point, ils ont l'essence oui pour l'essence et pour la chauffage et Pau coup des restrictions qu'est ce qu'on peut manger etc \u00e7a c'est inutile, mais c'est une tr\u00e8s grande probl\u00e8me pour nos \u00e9lecteurs pour humer mythe je pour la classe moyenne oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [81%] :\r\nEst ce que l'UDC ne devrait pas proposer c'est solution \u00e0 El sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [88%] :\r\nIl faut continuer avec ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 la responsabilit\u00e9 de personnes les innovations qui sont n\u00e9cessaires, et surtout repas les grands s'attend baisseront de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [94%] :\r\nUn Christoph Blocher avec S\u00e9verine Andrus, c'est la fin d'une carri\u00e8re politique tr\u00e8s controvers\u00e9e de plus de 60 ans, le Fran\u00e7ais Jean-Marie Le Pen a fait ses adieux hier au Parlement europ\u00e9en, l'ancien pr\u00e9sident du Front national, \u00e2g\u00e9 de 90 ans a accus\u00e9 ses pairs de rester sourds et muets face \u00e0 l'invasion migratoire, il a \u00e9galement fustig\u00e9 l'inutilit\u00e9 de l'institution o\u00f9 il a pourtant si\u00e9g\u00e9 pendant 35 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [95%] :\r\nL'incendie de Notre-Dame \u00e0 Paris, a bouscul\u00e9 tout l'agenda politique fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [93%] :\r\nLorsque le feu a commenc\u00e9 \u00e0 ravager la cath\u00e9drale lundi soir l'\u00c9tat Emmanuel Macron venait d'enregistrer les premiers enseignements tir\u00e9s de son grand d\u00e9bat la grande consultation organis\u00e9e pour r\u00e9pondre aux revendications des gilets jaunes, le message du pr\u00e9sident fran\u00e7ais n'a finalement pas \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9, mais certaines de ces pr\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 r\u00f4le r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la presse, hier soir, de Paris, les pr\u00e9cisions de Julie Alv\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:32) [93%] :\r\nDes annonces mais pas diffuser, sauf que la presse a eu acc\u00e8s au catalogue de mesures, m\u00e9thode qui n'arrange pas les affaires d'Emmanuel Macron, ses conclusions \u00e9taient tr\u00e8s attendus, il y a d'abord des mesures \u00e9conomiques et sociales, une baisse des imp\u00f4ts des classes moyennes, la r\u00e9indexation des retraites de moins de 2000 euros, ou encore une prime exceptionnelle aux salari\u00e9s p\u00e9renniser chaque ann\u00e9e et des r\u00e9formes plus d\u00e9mocratique, moins d'\u00e9lus plus de proportionnelle, la suppression de l'ENA, qui forme les \u00e9lites, en revanche, le pr\u00e9sident ne veut plus aucune fermeture d'\u00e9cole ni d'h\u00f4pital il manque bien s\u00fbr les d\u00e9tails les financements, le chef de l'\u00c9tat reviendra vers les Fran\u00e7ais en temps voulu, il ne faut pas c\u00e9der \u00e0 de fausses impatience, souligne -t-il, la priorit\u00e9 est \u00e0 la reconstruction de Notre-Dame, nous devons reb\u00e2tir ensemble une m\u00e9taphore qui fait \u00e9videmment r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la nation fran\u00e7aise elle- m\u00eame fragilis\u00e9e ces derniers mois par le conflit des gilets jaunes Julie Alv\u00e8s pour RTS Info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [97%] :\r\nAlors comment ces mesures sont -elles accueillies justement par les gilets jaunes Maurine Mercier a recueilli la r\u00e9action de Jacqueline Mouraud, l'une des fondatrices du mouvement en situation pr\u00e9caire, elle ne veut pas imaginer une seconde que les r\u00e9formes se limiteront \u00e0 ces quelques propositions. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:45) [90%] :\r\nPour moi, \u00e7a ne change rien du tout, un avis fermer l'ENA, \u00e7a ne va pas changer grand chose \u00e0 notre revenu mensuel, il faut surtout pas continuer \u00e0 donner des allocations pour aider, ceci, cela, il faut faire en sorte que le travail paye plus et je suis contre toute forme de violence, donc je me suis d\u00e9tach\u00e9, mais il faut retourner dans la rue d'je n'irai pas pour casser, bien s\u00fbr, mais s'il faut encore se faire voir, h\u00e9 bien je crois que l\u00e0 il va avoir, c'est plus 3 ou 400000 personnes qui va avoir, et des millions, je vais vous donner mon sentiment personnel vraiment le plus profond, il va devoir mettre son orgueil dans sa poche, vous savez, il y en a d'autres enfants 5 qui ont d\u00fb subir des cohabitations et \u00e7a les a pas tuer pour autant mais la \u00e7a on court au d\u00e9sastre, l'heure est grave. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:32) [96%] :\r\nLe Crime organis\u00e9 menace bien plus importante que le terrorisme ou la migration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [96%] :\r\nC'est le constat de l'agence europ\u00e9enne de coop\u00e9ration entre les polices criminelles selon Europol, le Crime organis\u00e9 \u00e0 m\u00eame le risque le plus \u00e9lev\u00e9 pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure de l'Union europ\u00e9enne, les groupes de mafia venus d'Italie, d'Albanie et de l'Europe de l'Est, mais aussi des gangs de motards sont les principaux acteurs de cette violence en augmentation Europol, l'appelle \u00e0 une meilleure coop\u00e9ration internationale pour lutter contre ces organisations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:59) [99%] :\r\nLe gouvernement am\u00e9ricain va autoriser les poursuites judiciaires pour spoliation contre les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9sentes \u00e0 Cuba. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:05) [96%] :\r\nCette d\u00e9cision devrait \u00eatre annonc\u00e9e aujourd'hui, elle se basent sur une loi datant de la fin des ann\u00e9es 90 mais que Washington n'a jamais appliqu\u00e9e, pour ne pas froisser ses alli\u00e9s concr\u00e8tement cela ouvrira la voie \u00e0 des milliers d'actions en justice contre des soci\u00e9t\u00e9s bas\u00e9es sur l'\u00eele de quoi d\u00e9courager les investissements \u00e9trangers, les \u00c9tats-Unis esp\u00e8rent ainsi maintenir la pression sur Cuba, qui soutient le r\u00e9gime socialiste du pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:29) [96%] :\r\nEt puis en Indon\u00e9sie, plus de 190 millions de Lecteurs appel\u00e9s aux urnes aujourd'hui pour choisir leur nouveau pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [93%] :\r\nLe scrutin se jouera entre Djoko Widodo, le pr\u00e9sident sortant et Prabowo beau Subianto, un ancien g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e, la m\u00eame affiche, qu'il y a 5 ans et \u00e0 en croire les sondages, l'actuel chef de l'\u00c9tat est \u00e0 nouveau le mieux plac\u00e9 pour l'emporter et acc\u00e9der ainsi \u00e0 un second mandat, le reportage de Jo\u00ebl Bronner \u00e0 Jakarta. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:52) [96%] :\r\nFace au m\u00eame choix \u00e9lectoral que lors de la pr\u00e9sidentielle pr\u00e9c\u00e9dente Fiona Dila ne tergiverse pas, \u00e0 l'entr\u00e9e du m\u00e9tro flambant 9 de la capitale indon\u00e9sienne cette employ\u00e9e de banque de 30 ans, souhaite voir le pr\u00e9sident sortant accomplir un second mandat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:05) [90%] :\r\n\u00e7a, mais je ne suis pas le genre d'\u00e9lectrice qui change constamment d'avis, je me suis forg\u00e9 une opinion il y a 5 ans et aujourd'hui cette opinion reste la m\u00eame, je sais donc pour qui je vais voter, ce sera pour l'actuel pr\u00e9sident Joko Widodo C\u00e9line je crois oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:20) [98%] :\r\nJoko Widodo fait la course en t\u00eate dans les sondages, d'origine modeste, l'actuel pr\u00e9sident jouit d'une image positive aupr\u00e8s d'une majorit\u00e9 de l'\u00e9lectorat populaire, la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s et le d\u00e9veloppement d'infrastructures sont au coeur de son projet. \r\nHaris 31 ans, qui comme de nombreux Indon\u00e9siens n'a pas de patronyme assiste au quotidien, le g\u00e9rant d'une petite boutique lui compte apporter son soutien \u00e0 celui qui fut le gendre du dirigeant Suharto pomelo. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:48) [93%] :\r\nJ'ai l'intention de voter pour le candidat qui porte le num\u00e9ro 2, c'est-\u00e0-dire Prabowo Subianto j'aime sa mani\u00e8re de s'exprimer, les 2 candidats ont des temp\u00e9raments tr\u00e8s diff\u00e9rents Prabowo lui un caract\u00e8re fort, c'est un ancien militaire et s'il a le pouvoir, il se comportera en militaire, par ailleurs, moi je suis musulman et en tant que musulman les pr\u00eaches que j'entends, sont favorables \u00e0 Monsieur Prabowo alors que Djoko de dos, lui, ne re\u00e7oit pas le m\u00eame type de soutiens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:08) [94%] :\r\nUne prot\u00e9ine pour la marque, tenant d'un nationalisme exacerb\u00e9 Prabowo Subianto jouit en effet du soutien pr\u00e9cieux de nombreux partis religieux et notamment des plus radicaux, dont l'influence ne cesse de progresser ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans le 1er pays \u00e0 majorit\u00e9 musulmane au monde Jo\u00ebl Bronner pour RTS Info Jakarta. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:26) [97%] :\r\nLa Juventus de Turin n'ira pas en demi- finale de la Ligue des champions, l'aventure europ\u00e9enne s'ach\u00e8ve pour les turinois, battus 2 \u00e0 1 \u00e0 domicile hier par l'Ajax d'Amsterdam, il n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 obtenir mieux que le nul lors du match aller et puis le FC Barcelone aussi obtient son ticket pour le dernier carr\u00e9 en \u00e9liminant Manchester United. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:45) [99%] :\r\nEt puis en hockey sur glace Berne prend l'Avantage dans la finale du championnat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:48) [96%] :\r\nLes Bernois enregistrent une 2\u00e8me victoire d'affil\u00e9e face \u00e0 Zoug m\u00e8ne d\u00e9sormais 2 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie prochaine rencontre demain en Suisse centrale peut -on \u00eatre de gauche, d\u00e9fendre des valeurs comme la la\u00efcit\u00e9 et la mixit\u00e9 sociale et mettre son enfant dans une \u00e9cole priv\u00e9e pour le pr\u00e9server de la violence des quartiers, c'est la question que pose la lutte des classes, une com\u00e9die sociale port\u00e9e par \u00c9douard Baer et Le\u00efla Bekhti, un film qui sort ce mercredi en Suisse romande, Sophie Iselin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:16) [79%] :\r\nAssouplir et \u00e0 Saint-Beno\u00eet je suis tout le groupe a tout dit que le priv\u00e9, tu va pas mais c'est c'est tout propre c'est tout Net qui d\u00e9passe, a l'air bien mais non. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:26) [97%] :\r\nDans leur dernier film, Michel Leclerc et Baya Kasmi reviennent sur un dilemme qu'ils ont eux- m\u00eames v\u00e9cu alors qu'ils habitaient, une banlieue populaire aux portes de Paris en plein \u00e9tat d'urgence apr\u00e8s les attentats de Charlie Hebdo. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:39) [83%] :\r\nLes enfants, les th\u00e8mes de la cantine voudrait savoir qui est en situation tarabiscot\u00e9 pigmentaires approbation musulmane. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:45) [95%] :\r\nUne satire de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui, derri\u00e8re ses mises en sc\u00e8ne loufoques, interroge le mandat d'int\u00e9gration du syst\u00e8me scolaire, Michel Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:54) [93%] :\r\n\u00e9norm\u00e9ment de parents aujourd'hui font de l'\u00e9vitement scolaire ne veulent plus mettent leur enfant dans l'\u00e9cole du quartier dont ils d\u00e9pendent et on essaie de voir pourquoi, qu'est ce qui se passe, quels sont les peurs, est ce qu'elles sont justifi\u00e9es ou pas et s'il a vraiment qu'une chose : que dit le film, c'est que l'\u00e9cole publique doit pr\u00e9server ce contrat social qui permet \u00e0 un enfant de rencontrer des gens qui ne pensent pas comme lui, or \u00e7a, ce contrat social est vraiment mis en p\u00e9ril par le fait que les classes sociales ne se m\u00e9langent plus \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:25) [95%] :\r\n\u00e0 partir de ce constat d'\u00e9chec, le film d\u00e9roule une critique qui n'\u00e9pargne personne et surtout pas la gauche, emp\u00eatr\u00e9e dans des concepts id\u00e9ologiques d\u00e9pass\u00e9s la lutte des classes, Com\u00e9die qui ne fait pas de quartier qui fera s\u00fbrement grincer des dents, des 2 c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:40) [83%] :\r\nC'est politique, c'est comme si il y a plus d'\u00e9cole pour les gens comme nous tu supportes par Samsung de tout mais je crois en rien si des gens comme vous sauveront des colons du futur et la mixit\u00e9 pour que ce soit la n\u00e9cessit\u00e9 pour que ce soit de la mixit\u00e9, si ce n'est pas la mixit\u00e9, \u00e7a n'est pas de la mixit\u00e9, tu vois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:56) [97%] :\r\nLa lutte des classes, \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s aujourd'hui dans les salles romandes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:00) [85%] :\r\nEt voil\u00e0 qu'il dit merci Marielle voix vous \u00eates sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T06:24:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53803A39-FD8F-4007-8917-F46786ED3C8E", "internalArchiveId": "53803A39-FD8F-4007-8917-F46786ED3C8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Verena Nold, directrice de Sant\u00e9suisse;Emmanuel Macron, pr\u00e9sident fran\u00e7ais;BUCCIANTI\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(01/ANALYSE ACCORDS CADRES PA 6H30) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pri\u00e9 de revoir sa copie sur l'accord-cadre. \r\nPour la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national... le trait\u00e9 institutionnel n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles est insatisfaisant. \r\nCet accord vise \u00e0 chapeauter les bilat\u00e9rales, organiser la reprise du droit europ\u00e9en dans le droit suisse et permettre de r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles\r\nEt Thibaut Schaller... cette commission parlementaire estime que trop de lignes rouges sont franchies ...\r\n  0'59''\r\n((Oui, l'accord-cadre va trop loin pour la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national. Il met en danger la protection des salaires en Suisse, mais aussi certaines mesures d'accompagnement ou les aides d'Etats, les garanties des banques cantonales. La commission prie donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de revoir sa copie. Mais ce n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9gatif pour le gouvernement. Il pourra s'appuyer sur cette position, ces doutes du parlement, pour tenter de ren\u00e9gocier avec Bruxelles. Expliquer qu'il n'y a pas de majorit\u00e9 politique pour le projet..... histoire de se donner un peu de temps afin de poursuivre la discussion politique en Suisse. Car il faut ressouder l'alliance favorable au d\u00e9veloppement des bilat\u00e9rales, un temps fragilis\u00e9e... Le plan est donc de repousser l'accord-cadre \u00e0 des temps meilleurs - hors des remous du Brexit aussi. Des syndicats au gouvernement, l'id\u00e9e semble de voter d'abord sur l'initiative de l'UDC pour supprimer la libre-circulation, reformer l'union sacr\u00e9e, pour mieux reprendre ensuite la discussion sur l'accord-cadre. A Berne, le dossier europ\u00e9en ressemble de plus en plus \u00e0 une partie de \"h\u00e2te-toi lentement\"... et chacun esp\u00e8re que Bruxelles se montrera patiente...))\r\n(Villes \u00e0 gauche) Plus une ville est grande... plus son gouvernement est \u00e0 gauche\r\nLe constat de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\r\nLe PS... les Verts et les petits partis de gauche occupaient l'an dernier plus de 70% des si\u00e8ges ... dans les ex\u00e9cutifs des six villes suisses de plus de 100 000 habitants\r\nDans les petites villes de moins de 20 000 habitants en revanche, c'est le PLR qui \u00e9tait en t\u00eate.\r\n(02/PRIX GENERIQUES IV NOLD) *** Les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques restent en moyenne deux fois plus chers en SUisse... qu'\u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nC'est ce qui ressort d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier par la faiti\u00e8re des entrepreises pharmaceutiques. (interpharma) et celle des assureurs maladie (sant\u00e9suisse)\r\nSur le march\u00e9 helv\u00e9tique... ces produits ne sont donc pas attractifs... les assureurs pr\u00e9conisent plusieurs mesures pour changer la donne\r\nIl faut notamment que les m\u00e9decins prescrivent davantage de g\u00e9n\u00e9riques...\r\nEcoutez Verena Nold... directrice de Sant\u00e9suisse.\r\n  0'40''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(Trump - Y\u00e9men) Pas question de mettre fin aux op\u00e9rations militaires des Etats-Unis au Y\u00e9men\r\nComme pr\u00e9vu... Donald Trump a oppos\u00e9 son veto \u00e0 une r\u00e9solution du congr\u00e8s am\u00e9ricain\r\nLe texte exigeait que Wahington arr\u00eate de soutenir la coalition saoudienne... dans ce conflit arm\u00e9\r\nLe pr\u00e9sident des ETats-Unis d\u00e9nonce une \"tentative inutile et dangereuse\" d'affaiblir ses pouvoirs constitutionnels... \r\nIl estime qu'une telle mesure mettrait aussi en danger la vie de citoyens am\u00e9ricains\r\n(10 court /NOTRE DAME EXTRAIT IV MACRON UNISSONS-NOUS) *** Emmanuel Macron... se donne 5 ans pour reb\u00e2tir Notre-Dame de Paris\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais s'est une nouvelle fois adress\u00e9 \u00e0 ses concitoyens... hier... \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision... 24 heures apr\u00e8s le dramatique incendie qui a d\u00e9vast\u00e9 la cath\u00e9drale\r\nEt il esp\u00e8re que la reconstruction permettra aux fran\u00e7ais de renouer avec un projet collectif\r\nLes mesures cens\u00e9es r\u00e9pondre \u00e0 la crise des \"Gilets jaunes\" seront donc bel et bien annonc\u00e9s prochainement...  l'heure n'est pas encore venue.\r\nEmmanuel Macron.\r\n  0'31'' VERSION COURTE\r\nEt puis les donateurs affluent... en masse... pour la reconstruction l'embl\u00e9matique monument parisien \r\nLes plus grandes fortunes de france... Apple ou encore la Banque centrale se sont d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9es\r\nHier soir, les promesses de dons atteignaient au moins 800 millions d'euros\r\n(Espagne - l\u00e9gislatives) *** Les socialistes sont en t\u00eate des sondages... en Espagne... \u00e0 10 jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\nSelon une enqu\u00eate d'opinion r\u00e9alis\u00e9e pour le journal ABC... le parti du premier ministre pedro sanchez est cr\u00e9dit\u00e9 d'un peu plus de 30% des voix\r\nMais ce n'est pas suffisamment pour obtenir une majorit\u00e9 au parlement... m\u00eame avec le soutien du parti de gauche anti-aust\u00e9rit\u00e9 Podemos\r\nD'apr\u00e8s ce sondage, une coalition de la droite n'obtiendrait pas non plus de majorit\u00e9 absolue.\r\n(14/EGYPTE SISSI DANS LA DUREE PA) La r\u00e9forme constitutionnelle passe la rampe au parlement... en Egypte\r\nPr\u00e8s de 90% des d\u00e9put\u00e9s... ont adopt\u00e9 hier... les amendements propos\u00e9s par le gouvernement\r\nLes plus importants concernent le mandat pr\u00e9sidentiels...\r\nAlexandre Buccianti... Ils pourraient permettre \u00e0 Abdel fattah al sissi... de rester au pouvoir jusqu'en 2030\r\n  0'52''\r\n((Le premier amendement fait passer le mandat pr\u00e9sidentiel de 4 \u00e0 6 ans. Le pr\u00e9sident Sissi, dont c'\u00e9tait le second et dernier mandat obtient donc une prolongation de 2022 \u00e0 2024. Mais le second amendement fait mieux, il permet exceptionnellement au pr\u00e9sident de se repr\u00e9senter pour un seul et nouveau mandat de six ans, soit jusqu'en 2030. Les amendements doivent encore \u00eatre confirm\u00e9s par r\u00e9f\u00e9rendum dont la date reste \u00e0 fixer. Une simple formalit\u00e9 dans pays o\u00f9, depuis septante ans, on n'a jamais dit non \u00e0 un referendum. Reste \u00e0 obtenir une bonne participation. \u00a0Les autorit\u00e9s ont donc lanc\u00e9, depuis deux semaines, une vaste campagne incitant les citoyens \u00e0 participer au r\u00e9f\u00e9rendum.Alexandre Buccianti RTS INFO Le Caire))\r\n(15/VERDICT LASAGNEGATE PA) **** Des peines de prison... pour les accus\u00e9s du scandale de la viande de cheval\r\nLe tribunal correctionnel de Paris a rendu son verdict... hier... six ans apr\u00e8s la pol\u00e9mique\r\nSur le banc des accus\u00e9s, deux anciens dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de fabrication de viandes Spanghero... et deux interm\u00e9diaires n\u00e9erlandais. \r\nIls \u00e9copent de 12 mois avec sursis... \u00e0 deux ans ferme... Pauline Rappaz\r\n  0'51''\r\n((Ils sont reconnus coupables de \"tromperie\", et non pas d' \u00abescroquerie en bande organis\u00e9e\u00bb - un des chefs d'accusation pourtant retenu contre eux au terme de l'instruction. \r\nLa justice estime qu'il y a bien eu \"entente frauduleuse\" entre Spanghero et deux n\u00e9gociants n\u00e9erlandais dans le but d'\u00e9couler de la viande de cheval \u00e9tiquet\u00e9e \"pur boeuf\".L'ex-patron de l'entreprise fran\u00e7aise \u00e9cope de six mois ferme. \r\nLa peine la plus lourde est inflig\u00e9e \u00e0 un des interm\u00e9diaires, d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 aux Pays-Bas pour des faits similaires: 2 ans de prison, assortis d'un mandat d'arr\u00eat. Les deux hommes contestent les faits et se rejettent mutuellement la responsabilit\u00e9 de la fraude. \r\nLe LasagneGate n'avait pas eu de cons\u00e9quence sanitaire. Mais il avait stup\u00e9fi\u00e9 une partie du grand public. Au total, la viande de cheval se serait retrouv\u00e9e dans plus de 4 millions de plats cuisin\u00e9s \"pur boeuf\", vendus dans une douzaine de pays europ\u00e9ens.\r\nSuite au scandale, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique avait analys\u00e9 247 \u00e9chantillons. Et avait trouv\u00e9 un peu de viande de cheval dans cinq d'entre eux.))\r\n(Sport) Et puis un peu de sport pour finir ce journal\r\nBerne prend l'avantage dans la finale du championnat de hockey sur glace\r\nLes bernois ont battu zoug 4 \u00e0 1 hier dans la capitale... et m\u00e8nent d\u00e9sormais deux \u00e0 1 dans la s\u00e9rie\r\nQuant \u00e0 Stan Wawrinka... il est d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9 du Masters 1000 de Montercarlo\r\nLe Vaudois a \u00e9t\u00e9 battu en trois sets par l'Italien Marco Cecchinato... d\u00e8s le deuxi\u00e8me tour.", "durationSec": 491, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10354626", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-17T06:30:42_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-17T06:30:42_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10354666", "ece-10354626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-23T06:54:20Z", "speechToTexts": ["23.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\n10 heures et demie le journal Marielle savoir satisfaisant l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, une commission parlementaire renvoie le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 sa copie, et vous l'entendrez ce n'est pas forc\u00e9ment une mauvaise nouvelle pour le gouvernement, apr\u00e8s le choc, la reconstruction, Emmanuel Macron, s'est adress\u00e9 aux Fran\u00e7ais hier soir pour parler de l'avenir de Notre-Dame de Paris et il esp\u00e8re que cette \u00e9tape permettra de rassembler en ces temps de division et puis le pr\u00e9sident \u00e9gyptien pourrait bien rester au pouvoir jusqu'en 2030, le Parlement a largement approuv\u00e9 hier une r\u00e9forme constitutionnelle, tr\u00e8s critiqu\u00e9 par les ONG. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [97%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pri\u00e9 de revoir sa copie sur l'accord-cadre pour la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national, le trait\u00e9 institutionnel n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles est insatisfaisant, cet accord vise \u00e0 chapeauter les bilat\u00e9rales organiser la reprise du droit europ\u00e9en dans le droit suisse et permettre de r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles et Thibaut Schaller cette commission parlementaire estime que trop de lignes rouges sont franchies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [92%] :\r\nOui, l'accord-cadre, va trop loin pour la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national, ils mettent en danger la protection des salaires en Suisse, mais aussi certaines mesures d'accompagnement ou les aides d'\u00c9tat, les garanties des banques cantonales la commission prix donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de revoir sa copie, mais ce n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9gatif pour le gouvernement, il pourra en effet s'appuyer sur cette position, c'est douteux du Parlement pour tenter de rediscuter avec Bruxelles, expliquer qu'il n'y a pas de majorit\u00e9 politique pour le projet, histoire de se donner un peu de temps afin de poursuivre la discussion politique en Suisse car il faut ressouder l'alliance favorable au d\u00e9veloppement des bilat\u00e9rales entend fragilis\u00e9 le plan et donc de repousser le traitement de l'accord-cadre \u00e0 des temps meilleurs, or des remous du Brexit aussi, des syndicats au gouvernement l'id\u00e9e semble en effet de voter d'abord sur l'initiative de l'UDC pour supprimer la libre- circulation reform\u00e9 l'union sacr\u00e9e pour mieux reprendre ensuite la discussion sur l'accord-cadre \u00e0 Berne le dossier europ\u00e9en ressemble de plus en plus \u00e0 une partie de h\u00e2te -toi lentement et chacun esp\u00e8re que Bruxelles se montrera patiente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [96%] :\r\nPlus une ville est grande, plus son gouvernement est \u00e0 gauche, le constat de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, le PS, les Verts et les petits partis de gauche occupaient l'an dernier plus de 70 pourcent des si\u00e8ges dans les ex\u00e9cutifs des civils de Suisse de plus de 100000 habitants dans les petites villes de moins de 20000 habitants, en revanche, c'est le PLR qui \u00e9tait en t\u00eate, les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques restent en moyenne 2 fois plus cher en Suisse qu'\u00e0 l'\u00e9tranger, c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier par la fa\u00eeti\u00e8re des entreprises pharmaceutiques Interpharma et celle des assureurs maladie sant\u00e9suisse sur le march\u00e9 helv\u00e9tique, ces produits ne sont donc pas attractifs les assureurs pr\u00e9conisent plusieurs mesures pour changer la donne, il faut notamment que les m\u00e9decins prescrivent davantage de g\u00e9n\u00e9riques \u00e9coutez Verena Nold, directrice de Sant\u00e9suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [89%] :\r\nOn a des marches pour les pharmaciens et les m\u00e9decins qui sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 quand ils vendent un m\u00e9dicament plus cher que g\u00e9n\u00e9riques tant qu'\u00e0 la fin, les m\u00e9decins, les pharmas, c'est incarne beaucoup plus quand il vont tais originaux mais cet incitatif, donc des entreprises pharmaceutiques est -ce que c'est pas l\u00e0 aussi o\u00f9 il faudrait agir certainement l\u00e0 il faudrait comparer les prix des m\u00e9dicaments chaque ann\u00e9e de tous les m\u00e9dicaments, chaque ann\u00e9e, avec \u00e7a on pourrait diminuer les prix des m\u00e9dicaments, donc les prix que l'industrie pharmaceutique touche, \u00e7a c'est une mesure tr\u00e8s importante, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faudrait aussi changer le syst\u00e8me de marche pour les pharmaciens et les m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [95%] :\r\nPropos recueillis par Marc mais ni clinique, pas question de mettre fin aux op\u00e9rations militaires des \u00c9tats-Unis au Y\u00e9men, comme pr\u00e9vu, Donald Trump a oppos\u00e9 son v\u00e9to \u00e0 une r\u00e9solution du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, le texte exigeait que Washington arr\u00eate de soutenir la coalition saoudienne dans ce conflit arm\u00e9, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, d\u00e9nonce une tentative inutile et dangereuse d'affaiblir ses pouvoirs constitutionnels, il estime qu'une telle mesure mettrait aussi en danger la vie de citoyens am\u00e9ricains Emmanuel Macron se donne 5 ans pour reb\u00e2tir Notre-Dame de Paris, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s'est une nouvelle fois adress\u00e9 \u00e0 ses concitoyens, hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, 24 heures apr\u00e8s le dramatique incendie qui a d\u00e9vast\u00e9 la cath\u00e9drale et il esp\u00e8re que la reconstruction permettra aux Fran\u00e7ais de renouer avec un projet collectif, les mesures cens\u00e9es r\u00e9pondre \u00e0 la crise des Gilets jaunes seront donc bel et bien annonc\u00e9s prochainement mais l'heure n'est pas encore venu Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [96%] :\r\nJe crois tr\u00e8s profond\u00e9ment, qu'il nous revient de changer cette catastrophe. \r\nEn occasion de devenir tous ensembles, en ayant profond\u00e9ment r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ce que nous avons \u00e9t\u00e9 et \u00e0 ce que nous avons \u00e0 \u00eatre devenir meilleur que nous ne le sommes. \r\nDe retrouver le fil de notre projet national, celui qui nous a fait qui nous uni un projet humain passionn\u00e9ment fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [95%] :\r\nEt puis les donateurs affluent en masse pour la reconstruction de l'embl\u00e9matique monument parisien, les plus grandes fortunes de France, Apple ou encore la Banque centrale se sont d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9s hier soir, les promesses de dons atteignaient au 800 millions d'euros en Espagne, les socialistes sont en t\u00eate des sondages \u00e0 10 jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives, selon une enqu\u00eate d'opinion r\u00e9alis\u00e9e pour le journal ABC, le parti du 1er ministre Pedro Sanchez est cr\u00e9dit\u00e9 d'un peu plus de 30 pourcent des voix mais ce n'est pas suffisamment, ce n'est pas suffisant pour obtenir une majorit\u00e9 au Parlement, m\u00eame avec le soutien du Parti de gauche anti- aust\u00e9rit\u00e9 Podemos, d'apr\u00e8s ce sondage, une coalition de la droite n'obtiendrait pas non plus de majorit\u00e9 absolue, la r\u00e9forme constitutionnelle, passe la rampe au Parlement en \u00c9gypte, pr\u00e8s de 90 pourcent des d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9, hier, les amendements propos\u00e9s par le gouvernement, les plus importants concernent le mandat pr\u00e9sidentiel Alexandre Boutchanti il pourrait permettre \u00e0 Abdel Fattah Al-Sissi de rester au pouvoir jusqu'en 2030. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:41) [93%] :\r\nLe 1er amendement fait passer le mandat pr\u00e9sidentiel de 4 \u00e0 6 ans, le pr\u00e9sident Sissi, dont c'\u00e9tait le second et dernier mandat obtient donc une prolongation de 2022 \u00e0 2024 mais le second amendement fait mieux : il permet exceptionnellement au pr\u00e9sident de se repr\u00e9senter pour un seul les nouveaux mandats de 6 ans, soit jusqu'en 2030, les amendements doivent encore \u00eatre confirm\u00e9s par r\u00e9f\u00e9rendum dont la date reste \u00e0 fixer une simple formalit\u00e9 dans un pays o\u00f9, depuis 70 ans, on n'a jamais dit non apr\u00e8s r\u00e9f\u00e9rendum reste \u00e0 obtenir une bonne participation, les autorit\u00e9s ont donc lanc\u00e9 depuis 2 semaines, une vaste campagne incitant les citoyens \u00e0 participer au r\u00e9f\u00e9rendum Aleksandr Boutchanti pour rtsinfo Le Caire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [96%] :\r\nDes peines de prison pr\u00e9vue pour les accus\u00e9s du scandale de la viande de cheval, le tribunal correctionnel de Paris a rendu son verdict hier, 6 ans apr\u00e8s la pol\u00e9mique sur le banc des accus\u00e9s, 2 anciens dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de fabrication de viandes Spanghero et deux interm\u00e9diaires n\u00e9erlandais ils \u00e9cope de 12 mois avec sursis \u00e0 2 ans ferme, Pauline Rabat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:54) [95%] :\r\nIls sont reconnus coupables de tromperie et non pas d'escroquerie en bande organis\u00e9e, un des chefs d'accusation pourtant retenu contre au terme de l'instruction, la justice estime qu'il y a bien eu entente frauduleuse entre Spanghero et deux n\u00e9gociants n\u00e9erlandais dans le but d'\u00e9couler de la viande de cheval \u00e9tiquet\u00e9e pur boeuf, l'ex- patron de l'entreprise fran\u00e7aise \u00e9cope de 6 mois ferme, la peine la plus lourde est inflig\u00e9e \u00e0 un des interm\u00e9diaires d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 aux Pays-Bas pour des faits similaires, 2 ans de prison assortis d'un mandat d'arr\u00eat, les 2 hommes contestent les faits et se rejettent mutuellement la responsabilit\u00e9 de la fraude, le lasagnes Gates n'avait pas eu de cons\u00e9quences sanitaires mais il avait stup\u00e9fi\u00e9 une partie du grand public, au total, la viande de cheval, se serait retrouv\u00e9e dans plus de 4 millions de plats cuisin\u00e9s pur boeuf vendus dans une douzaine de pays europ\u00e9ens, suite au scandale, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique avait analys\u00e9 247 \u00e9chantillons et avait trouv\u00e9 un peu de viande de cheval dans 5 d'entre eux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:45) [94%] :\r\nEt puis un peu de sport pour finir ce journal berne prend l'Avantage dans la finale du championnat de hockey sur glace les bernois ont battu Zoug 4 \u00e0 1 hier dans la capitale et m\u00e8nent d\u00e9sormais 2 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie quant \u00e0 Stan Wawrinka, h\u00e9 bien il est d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9 du Masters 1000 de Mont\u00e9-Carlo, le Vaudois a \u00e9t\u00e9 battu en 3 sets par l'Italien Marco Tch\u00e9quie Nato d\u00e8s le 2\u00e8me tour, ce sont des choses qui arrivent Marielle sa voix pour le journal merci Marielle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T05:28:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buccianti, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E87B6591-BD9B-4E0E-84AD-F6B9E967F7EE", "internalArchiveId": "E87B6591-BD9B-4E0E-84AD-F6B9E967F7EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andr\u00e9 Gunthert, chercheur sp\u00e9cialiste de la cutlure visuelle;Bertrand Yerli, directeur de l'UTO;Yvonne Gilli, membre du comit\u00e9 central de la FMH\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay (06/NOTRE DAME SUIVI FACTS PA 6H) \u00ab\u00a0Nous reb\u00e2tirons Notre-Dame d'ici 5 ans\u00a0\u00bb.. Hier soir donc, la promesse d'Emmanuel Macron \u00e0 ses concitoyens t\u00e9lespectateurs, un peu plus de 24 heures apr\u00e8s les premi\u00e8res images de la cath\u00e9drale en flammes. De Paris, une correspondance d'Ariane Hasler.\u00a0\r\n  0'57''\r\n((Au lendemain de l'incendie le ton du chef de l'\u00e9tat se veut r\u00e9solument optimiste et patriotique, nous reb\u00e2tirons Notre dame de Paris en 5 ans nous le pouvons, un ton un peu paternaliste, chacun a donn\u00e9 ce qu'il avait, les parisiens se sont r\u00e9confort\u00e9s les \u00e9trangers ont pleur\u00e9, empathique mais avec de la hauteur, je partage votre douleur. un pr\u00e9sident appelant \u00e0 l'unit\u00e9 avec entre les lignes un message: ceux qui veulent que les annonces pour le grand d\u00e9bat soient fait au plus vite devront patienter, apr\u00e8s le temps de l'\u00e9preuve viendra celui de la r\u00e9flexion. pas avant. Emmanuel Macron qui se donne un peu de temps pour faire officiellement des annonces qui ont d\u00e9j\u00e0 largement fuit\u00e9 dans la presse. A sa d\u00e9charge le pr\u00e9sident ne pouvait d\u00e9cemment pas maintenir son agenda pour ces annonces vu l'onde de choc provoqu\u00e9e par l'incendie de la cath\u00e9drale. Et en m\u00eame temps, il aurait eu tort de ne pas profiter de cette occasion d'une annonce \u00e0 la nation face \u00e0 un terrible \u00e9v\u00e8nement. Surtout au moment o\u00f9 la campagne pour les europ\u00e9ennes est suspendue. Mais que le pr\u00e9sident, lui, peut parler.Ariane Hasler RTS info Paris))\r\n(TF2/NOTRE DAME DEUIL PARTICIPATIF - IV GUNTHERT 6H) Et l'argent de la reconstruction de la cath\u00e9drale se compte d\u00e9j\u00e0 en centaines de millions. Les fortunes fran\u00e7aises, mais aussi la Banque centrale europ\u00e9enne ou le g\u00e9ant informatique Apple. \r\n*** C'est que l'\u00e9v\u00e9nement a mobilis\u00e9 par-del\u00e0 des fronti\u00e8res, via les r\u00e9seaux sociaux. \r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne virtuel plan\u00e9taire... La toile devient ainsi ce lieu o\u00f9 s'exprime la compassion, Natacha Van Cutsem.\r\n  1'12''\r\n((\"Cour en cendre, meurtri ou coeur bris\u00e9\", les sentiments de tristesse se sont multipli\u00e9s en quelques heures sur les r\u00e9seaux sociaux. Photos et vid\u00e9os du lieu en flammes, tweets, et commentaires Facebook, la toile est devenue un lieu d'expression \u00e0 part enti\u00e8re, un deuil participatif s'est mis en place selon le chercheur Andr\u00e9 Gunthert, sp\u00e9cialiste de la cutlure visuelle. \r\nDIGAS Gunthert 5 (16'')\r\nMais ce moment de compassion finira par dispara\u00eetre. Andr\u00e9 Gunthert. \r\nDIGAS Gunthert 3 (23'')\r\nPour Andr\u00e9 Gunthert, les r\u00e9seaux sociaux font un tout autre travail d'information que celui des m\u00e9dias dit traditionnels, le temps d'un moment plus intime, le temps du ressenti.))\r\nL'incendie a aussi des retomb\u00e9es en librairie: \"Notre-Dame de Paris\", le roman de Victor Hugo, \u00e9tait num\u00e9ro un des ventes hier sur la plateforme Amazon. Ce n'est pas une premi\u00e8re: apr\u00e8s les attentats du 13 novembre 2015, les ventes d'un livre d'\u00e9taient envol\u00e9es, celles de \"Paris est une f\u00eate\", de l'Am\u00e9ricain Ernest Hemingway.\r\nLes adieux de Jean-Marie Le Pen au parlement europ\u00e9en o\u00f9 il a si\u00e9g\u00e9 35 ans. Le fondateur du front national a fustig\u00e9 pour l'occasion l'\"inutilit\u00e9\" de l'institution. Et avant son intervention, devant la presse, le nonag\u00e9naire a d\u00e9clar\u00e9 voir dans l'incendie de Notre-Dame \"un signe\" des \"menaces qui p\u00e8sent\" sur la France. \r\nEn Espagne les socialistes arriveraient en t\u00eate des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 28 avril. Mais le sondage publi\u00e9 ce matin pr\u00e9cise que la formation du pr\u00e9sident du gouvernement Pedro Sanchez n'obtiendrait pas suffisamment de si\u00e8ges pour disposer de la majorit\u00e9 absolue au Parlement. Et cela m\u00eame avec le soutien du parti anti-aust\u00e9rit\u00e9 Podemos.\r\n(TF4/VS/D\u00c9CHETS ALIMENTAIRES BIOGAZ PI) *** En Valais, une solution pour valoriser la montagne de nourriture que nous jetons \u00e0 la poubelle...\r\nUne estimation parle pour la Suisse de 2 millions 300'000 tonnes par ann\u00e9e. Responsables, la fili\u00e8re alimentaire et pour moiti\u00e9, les m\u00e9nages au bout de la cha\u00eene...L'usine de traitement des ordures du Valais central, lance un projet-pilote de r\u00e9colte de ces d\u00e9chets de table chez les particuliers pour les convertir en \u00e9nergie. Yves Terrani.\r\n  1'32''\r\n((. La phase-test qui va durer jusqu'\u00e0 fin juin implique quelque 50 m\u00e9nages d'un quartier de Sierre tenu secret. Gr\u00e2ce \u00e0 une carte d'acc\u00e8s, les habitants. qui recevront prochainement une information d\u00e9taill\u00e9e. pourront d\u00e9poser leurs restes de table dans des bacs qui leurs seront fournis et dont le contenu filera vers l'usine Gazel de V\u00e9troz afin d'y \u00eatre transform\u00e9s en biogaz. Une solution qui s\u00e9duit Bertrand Yerli, le directeur de l'UTO.\r\nSon DIGAS 0'17''\r\nSi l'exp\u00e9rience se r\u00e9v\u00e8le concluante, le concept pourrait se g\u00e9n\u00e9raliser aux 35 communes du Valais central situ\u00e9es entre Salquenen et Leytron. Nombre d'entre elles ont d\u00e9j\u00e0 fait part de leur int\u00e9r\u00eat. Maintenant, Bertrand Yerli ne le cache pas: tout cela ne sera pas gratuit.\r\nSon DIGAS 0'25''\r\nBertrand Yerli ne doute pas que les priv\u00e9s joueront le jeu. \u00abLa demande est assez forte\u00bb, assure-t-il. Et de donner un conseil. A savoir produire un minimum de d\u00e9chets alimentaires plut\u00f4t que de devoir jeter les surplus \u00e0 hauteur de 500 \u00e0 1000 francs par m\u00e9nage et par ann\u00e9e. Donc si vous \u00eates 4 \u00e0 table, inutile de pr\u00e9parer un repas pour 10 ou 12.))\r\nChristoph Blocher en conf\u00e9rence de presse hier \u00e0 Zurich. Pour l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, la protection du climat n'est \"qu'un effet de mode: il faut simplement attendre\" qu'elle passe. Christoph Blocher compare l'urgence climatique \u00e0 la mort des for\u00eats, annonc\u00e9e dans les ann\u00e9es 1980.\r\n(03/PRIX GENERIQUES IV GILLI) *** En Suisse le prix des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques reste deux fois plus \u00e9lev\u00e9 qu'en Europe. \r\nConcluison d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier par Interpharma et Sant\u00e9suisse, qui regroupe des caisses maladie. Les assureurs exigent des m\u00e9decins qu'ils prescrivent davantage ces produits qui restent plus avantageux que les m\u00e9dicaments originaux. Mais pour les praticiens, il n'est pas toujours simple de r\u00e9pondre \u00e0 cette injonction. Yvonne Guilli est membre du comit\u00e9 central de la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins suisse.\r\n  0'55''\r\n((TRAD Il y a des m\u00e9decins qui prescrivent uniquement des g\u00e9n\u00e9riques et d'autres qui en prescrivent moins. Et ce, pour diff\u00e9rentes raisons: tout d'abord changer un m\u00e9dicament n'est pas possible pour tous les patients, parfois passer \u00e0 un g\u00e9n\u00e9rique n'a rien d'anodin pour certains malades, le dit produit peut aussi ne pas avoir les m\u00eame effets. Enfin, les m\u00e9decins prescrivent souvent les m\u00e9dicaments qu'ils connaissent le mieux, ainsi la s\u00e9curit\u00e9 du patient est la plus \u00e9lev\u00e9e possible. Un changement de produit comporte toujours un risque, il faut donc du temps et des explications en cas de changement. Voil\u00e0 pourquoi il existe toujours un potentiel pour que les m\u00e9decins prescrivent davantage de g\u00e9n\u00e9riques. Et ils ont d\u00e9j\u00e0 fait des progr\u00e8s dans ce domaine.  ))\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(16/LIGUE DES CHAMPIONS EXPLOIT AJAX PA) *** En football, l'Ajax Amsterdam enchaine les exploits en ligue des Champions.\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9limin\u00e9 le tenant du titre Real Madrid en huiti\u00e8mes de finale, les N\u00e9erlandais ont sorti en quarts de finale l'un des favoris de la comp\u00e9tition, la Juventus, battue 2 \u00e0 1 sur sa pelouse. Herv\u00e9 Borsier.  \r\n  0'56''\r\n((Les jeunes joueurs de l'Ajax n'en finnissent pas d'impressioner l'Europe du football.Avec beaucoup de culot, de coeur, de maitrise collective, et d'envie, ils ont renvers\u00e9 un match ,au cours duquel Christiano Ronaldo, avec pourtant a ouvert la marque \u00e0 la 28\u00e8me minute, mais n'aura men\u00e9 que pendant 6 mn . L'Ajax toujours invaincu \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e0 su profiter de l'absence de Chielllini en d\u00e9fense centrale, et malgr\u00e9 deux arr\u00eats de grande classe du gardien turinois Szczesny, les gamins d'Amsterdam avec un capitaine de 19 ans,   n'ont jamais calcul\u00e9 l'emporte logiquement .22 ans apr\u00e8s Ils se  qualifient pour la  dans le dernier carr\u00e9 ou il affronteront le vainqueur de Manchester City-Tottenham..Leur victoire est aussi un \u00e9chec cuisant pour la Juventus qui avait enr\u00f4ler Christiano Ronaldo pour remporter le titre.))\r\nAutre \u00e9v\u00e9nement hier soir, Barcelone a nettement d\u00e9class\u00e9 Manchester United 3 \u00e0 0. \r\nAu menu dece soir, les deux autres quarts de finale de ligue des champions entre Manchester City et Tottenham... et puis entre Porto et Liverpool.   \r\nEn hockey Berne prend l'avantage deux \u00e0 un dans la finale du championnat suisse. Victoire 4 \u00e0 \u00e0 1 contre Zougue, ce qui permet aux Bernois de prendre pour la premi\u00e8re fois la t\u00eate de la s\u00e9rie.\r\nTennis: apr\u00e8s un d\u00e9but de match id\u00e9al, 6 \u00e0 0 pour la premi\u00e8re manche, Stan Wawrinka a d\u00fb s'incliner au deuxi\u00e8me tour du Tournoi de Monte Carlo, contre le 16e mondial, l'Italien Marco Cecchinato.\r\n(Traitement Journal) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 622, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10354575", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay / LMA_2019-04-17T06:00:17_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay / LMA_2019-04-17T06:00:17_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10354586", "ece-10354575"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-23T06:49:48Z", "speechToTexts": ["23.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nAvez -vous, Simon Corthay, bonjour, bonjour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, avant un nouveau quinquennat celui de la reconstruction de Notre-Dame, l'allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'Emmanuel Macron, s'est voulu optimiste et patriotique, nous dira notre correspondante \u00e0 Paris, Ariane, Hasler de l'empathie aussi en \u00e9cho \u00e0 cette compassion qui s'est largement exprim\u00e9 sur Internet et les r\u00e9seaux sociaux : que faire des millions de tonnes de nourriture que nous jetons \u00e0 la poubelle, une r\u00e9ponse du c\u00f4t\u00e9 de Sierre en Valais o\u00f9 Yves Terrani a rep\u00e9r\u00e9 des m\u00e9nages dont les restes de table seront collect\u00e9s et fileront vers une usine qui les transformera en biogaz et puis du foot avec les quarts de finale de la Ligue des champions et la d\u00e9faite cuisante de la Juventus, face \u00e0 l'Ajax Herv\u00e9 Borsier nous parlera de ces gamins d'Amsterdam qui \u00e9limine l'\u00e9quipe qui avait enr\u00f4l\u00e9 Cristiano Ronaldo pour remporter le titre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [94%] :\r\nNous reb\u00e2tir Notre-Dame d'ici \u00e0 5 ans, hier soir, donc la promesse d'Emmanuel Macron assez concitoyens t\u00e9l\u00e9spectateurs un peu plus de 24 heures apr\u00e8s les premi\u00e8res images de la cath\u00e9drale en flammes de Paris une correspondance d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [90%] :\r\nAu lendemain de l'incendie, le temps du chef de l'\u00c9tat se veut optimiste et patriotique nous reb\u00e2tir ou Notre-Dame de Paris, on sent quand nous le pouvons, un ton aussi un peu paternaliste, chacun a donn\u00e9 ce qu'il avait les Parisiens se sont r\u00e9confort\u00e9s, les \u00e9trangers ont pleur\u00e9 en Anton empathiques mais avec de la hauteur, je partage votre douleur, un pr\u00e9sident appelant \u00e0 l'unit\u00e9, avec, entre les lignes, un message, ceux qui veulent que les annonces pour le grand d\u00e9bat soit faite au plus vite, devront patienter apr\u00e8s le temps de l'\u00e9preuve, viendra celui de la r\u00e9flexion, pas avant, Emmanuel Macron, qui se donne un peu de temps pour faire officiellement des annonces qui ont d\u00e9j\u00e0 largement fuit\u00e9 dans la presse, \u00e0 sa d\u00e9charge, le pr\u00e9sident ne pouvait d\u00e9cemment pas maintenir son agenda pour ces annonces, vu l'onde de choc provoqu\u00e9e par l'incendie de la cath\u00e9drale et en m\u00eame temps, il aurait eu tort de ne pas profiter de cette occasion d'une annonce \u00e0 la nation, face \u00e0 un terrible \u00e9v\u00e9nement, surtout au moment o\u00f9 la campagne pour les europ\u00e9ennes est suspendu, mais que le pr\u00e9sident lui peut parler Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [95%] :\r\nEt l'argent de la reconstruction de la cath\u00e9drale se compte d\u00e9j\u00e0 en centaines de millions les fortunes fran\u00e7aises, mais aussi la Banque centrale europ\u00e9enne ou le g\u00e9ant informatique Apple, c'est que l'\u00e9v\u00e9nement a mobilis\u00e9 par- del\u00e0 des fronti\u00e8res via les r\u00e9seaux sociaux : un ph\u00e9nom\u00e8ne virtuel plan\u00e9taire, la toile devient ainsi ce lieu o\u00f9 s'exprime la compassion Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:35) [90%] :\r\nCar en cendre meurtri ou coeur bris\u00e9 les sentiments de tristesse se sont multipli\u00e9s en quelques heures sur les r\u00e9seaux sociaux, photos, vid\u00e9o du lieu en flammes Tweet commentaires sur Facebook, la toile est devenue un lieu d'expression \u00e0 part enti\u00e8re un deuil participatif s'est mis en place, selon le chercheur Andr\u00e9 Gunther, il est sp\u00e9cialiste de la culture visuelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:54) [91%] :\r\nOn a une une autre version, plus personnelle, plus participative de cet exercice du du deuil, chacun finalement va chercher dans son son armoire \u00e0 souvenirs quelque chose, un moment qu'il aime quelque chose \u00e0 quoi il tient et qui le relie \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:10) [96%] :\r\nMais ce moment de compassion finira par dispara\u00eetre Andr\u00e9 Gunther. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:14) [87%] :\r\nIl ne va pas durer et ce n'est pas possible l'\u00e9motion perdure, mais le l'esp\u00e8ce de, de, de moments de tension qui s'effectue dans un dans un temps Direct en tant que dans dans le temps r\u00e9el, c'est un moment, c'est une exp\u00e9rience tr\u00e8s particuli\u00e8re qui est celle v\u00e9ritablement si je parle de deuil participatif, c'est, c'est le moment de cette \u00e9motion partag\u00e9e qui qui n'a qu'un temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:36) [95%] :\r\nPour le sp\u00e9cialiste de la culture visuelle, les r\u00e9seaux sociaux font un autre travail que celui des m\u00e9dias dits traditionnels, il s'agit du moment de l'intime, le temps du ressenti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [94%] :\r\nL'incendie a aussi des retomb\u00e9es en librairie, Notre-Dame de Paris, le roman de Victor Hugo \u00e9tait num\u00e9ro un des ventes hier sur la plateforme Amazon, ce n'est pas une premi\u00e8re, apr\u00e8s les attentats du 13 novembre 2015, les ventes d'un livre, c'\u00e9tait aussi envol\u00e9es, celle de Paris est une f\u00eate de l'Am\u00e9ricain Ernest Hemingway : les adieux de Jean-Marie Le Pen au Parlement europ\u00e9en o\u00f9 il a si\u00e9g\u00e9 35 ans, le fondateur du Front national a fustig\u00e9 pour l'occasion l'inutilit\u00e9 de l'institution et avant son intervention devant la presse, le nonag\u00e9naire a d\u00e9clar\u00e9 voir dans l'incendie de Notre-Dame, un signe des menaces qui p\u00e8sent sur la France, fin de citation en Espagne, les socialistes arriveraient en t\u00eate des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 28 avril mais le sondage publi\u00e9 ce matin, pr\u00e9cise que la formation du pr\u00e9sident du gouvernement, Pedro Sanchez n'obtiendrait pas suffisamment de si\u00e8ges pour disposer de la majorit\u00e9 absolue au parlement et cela, m\u00eame avec le soutien du parti en anti- aust\u00e9rit\u00e9 Podemos s'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:47) [97%] :\r\nEn Valais une solution par pour valoriser la montagne de nourriture que nous jetons \u00e0 la poubelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [95%] :\r\nUne estimation parle pour la Suisse de 2 1000000 300000 tonnes par ann\u00e9e responsable : la fili\u00e8re alimentaire et pour moiti\u00e9 les m\u00e9nages au bout de la cha\u00eene, l'usine de traitement des ordures du Valais central lance un projet pilote de ces d\u00e9chets de table chez les particuliers pour les convertir en \u00e9nergie Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:12) [92%] :\r\nLa phase test qui va durer jusqu'\u00e0 fin juin, implique quelque 50 m\u00e9nages d'un quartier de Sierre tenu secret gr\u00e2ce \u00e0 une carte d'acc\u00e8s les habitants qui recevront prochainement une information d\u00e9taill\u00e9e pourront d\u00e9poser leurs restes de table dans des bacs qui leur seront fournis et dont le contenu filera vers l'usine gaz devait trop afin d'y \u00eatre transform\u00e9s en biogaz, une solution qui s\u00e9duit Bertrand, il Yerli le directeur de lutte au. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:31) [89%] :\r\nJe crois que valoriser \u00e7a dans un centre d'incin\u00e9ration, c'est tr\u00e8s mauvais, on sait que ces restes de tables, c'est entre, je peux dire 70 80 pourcent d'eau, donc on doit plut\u00f4t consommer de l'\u00e9nergie pour incin\u00e9rer ces d\u00e9chets, on a tout loisir de valoriser \u00e7a sur une autre usine \u00e0 gaz, elle en faisant du biogaz, chose qui est d\u00e9j\u00e0 le cas maintenant avec les restes de table industriel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:49) [96%] :\r\nSi l'exp\u00e9rience se r\u00e9v\u00e8le concluante, le concept pourrait se g\u00e9n\u00e9raliser aux 35 communes du Valais central situ\u00e9es entre Salquenen et Leytron, nombre d'entre elles ont d\u00e9j\u00e0 fait part de leur int\u00e9r\u00eat maintenant Bertrand Yerli ne le cache pas, tout cela ne sera pas gratuit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:01) [93%] :\r\nBien s\u00fbr, hein, ce qu'il faut essayer d'\u00e9viter, justement, c'est la multiplication des investissements informatiques, donc on va prendre le lead l\u00e0 dessus, il y aura qu'une plateforme informatique pour toutes les communes qui adh\u00e9reront \u00e0 ce principe, on va g\u00e9rer les bacs via des transporteurs, et puis on va fournir les bacs et tout le syst\u00e8me aux communes, via une location et apr\u00e8s pour le citoyen, c'est clair qu'il y aura un co\u00fbt, il aura une carte d'acc\u00e8s et il va devoir payer cette carte x francs par ann\u00e9e pour pouvoir d\u00e9poser ses restes de tables. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:27) [96%] :\r\nBertrand Yerli ne doute pas que les priv\u00e9s joueront le jeu, la demande est assez forte, assure -t-il, et de donner cependant un conseil \u00e0 savoir produire un minimum de d\u00e9chets alimentaires plut\u00f4t que de devoir jeter les surplus \u00e0 hauteur de 500 \u00e0 1000 francs par m\u00e9nage et par ann\u00e9e, donc si vous \u00eates 4 tables inutile de pr\u00e9parer un repas pour 10 ou 12. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [97%] :\r\nChristoph Blocher en conf\u00e9rence de presse hier \u00e0 Z\u00fcrich pour l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC la protection du climat n'est qu'un effet de mode, il faut simplement attendre qu'elle passe, Christoph Blocher compare l'urgence climatique \u00e0 la mort des for\u00eats annonc\u00e9e dans les ann\u00e9es 1980. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:01) [91%] :\r\nEn Suisse, le prix des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques, reste 2 fois plus \u00e9lev\u00e9 qu'en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:06) [94%] :\r\nConclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier par Interpharma et sant\u00e9suisse, qui regroupe les caisses maladie les assureurs exigent des m\u00e9decins qui le prescrivent davantage ces produits qui restent plus avantageux que les m\u00e9dicaments originaux, mais pour les praticiens, il n'est pas toujours simple de r\u00e9pondre \u00e0 cette injonction, Yvonne Gilli et membre du comit\u00e9 central de la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins suisses. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:29) [86%] :\r\nEt ce qui t\u00eate c'est une longue date c'\u00e9tait parti chinois il y a des m\u00e9decins qui prescrivent uniquement des g\u00e9n\u00e9riques et d'autres qui en prescrivent moins et ce pour diff\u00e9rentes raisons, tout d'abord changer un m\u00e9dicament n'est pas possible pour tous les patients et parfois passer un g\u00e9n\u00e9rique n'a rien d'anodin pour certains malades, le dit produit peut aussi ne pas avoir les m\u00eames effets, enfin les m\u00e9decins prescrivent souvent des m\u00e9dicaments qu'ils connaissent le mieux, pour que la s\u00e9curit\u00e9 du patient, soit la plus \u00e9lev\u00e9e possible, on \u00e9tait \u00e0 Tindersticks et est peinard of tea \u00e9nigmatique mannequin Actis est en baisse de Cannes B\u00e2le, il m'a dit quand il y a Hunziker un changement produit comporte toujours un risque, il faut donner du temps et des explications \u00e0 4 changements, voil\u00e0 pourquoi il existe toujours un potentiel pour que les m\u00e9decins prescrivent davantage de g\u00e9n\u00e9riques et ils ont d\u00e9j\u00e0 fait des progr\u00e8s dans ce domaine que tout Stein c'est East \u00e0 Ramstein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [78%] :\r\nYvonne Gill, il r\u00e9pondait \u00e0 Marc mais qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:28) [93%] :\r\nDu football maintenant Simon avec l'Ajax d'Amsterdam qui elle encha\u00eene les exploits en Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [96%] :\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9limin\u00e9 le tenant du titre Real Madrid en huiti\u00e8mes de finale, les N\u00e9erlandais ont sorti en quarts de finale, l'un des favoris de la comp\u00e9tition, la Juventus battue 2 1 sur sa pelouse Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:47) [95%] :\r\nLe jeune joueur de l'Ajax n'en finissent pas d'impressionner l'Europe du football avec beaucoup de culot de coeur de ma\u00eetrise collective et d'envie, ils ont renvers\u00e9 un match au cours duquel Cristiano Ronaldo avait pourtant ouvert la marque pour la Juventus \u00e0 la 28\u00e8me minute la Juventus qui n'aura men\u00e9 que pendant 6 minutes l'Ajax, toujours invaincu \u00e0 l'ext\u00e9rieur, a su profiter de l'absence de Chilini en d\u00e9fense centrale et malgr\u00e9 2 arr\u00eats de grande classe du gardien turinois chez Sony, les gamins d'Amsterdam avec un Capitaine de 19 ans n'ont jamais calcul\u00e9, il l'emporte logiquement 22 ans apr\u00e8s il se qualifie pour le dernier carr\u00e9 o\u00f9 ils affronteront le vainqueur de la rencontre entre Manchester City et Tottenham leur victoire est aussi un \u00e9chec cuisant pour la Juventus, qui avait enr\u00f4l\u00e9 Cristiano Ronaldo pour remporter le titre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [94%] :\r\nAutre \u00e9v\u00e9nement, hier soir, Barcelone a nettement d\u00e9class\u00e9 Manchester United 3 0 au menu de ce soir, les 2 autres quarts de finale de Ligue des champions entre Manchester City et Tottenham et puis entre Porto et Liverpool en hockey Berne prend l'Avantage 2 \u00e0 1 dans la finale du championnat suisse, victoire 4 rencontres que ce qui permet aux Bernois de prendre pour la premi\u00e8re fois la t\u00eate de la S\u00e9rie tennis apr\u00e8s un d\u00e9but de match id\u00e9al : 6 \u00e0 0 pour la premi\u00e8re manche, Stan Wawrinka a d\u00fb s'incliner au 2\u00e8me tour du tournoi de Mont\u00e9-Carlo contre le 16\u00e8me mondial, l'Italien Marco inapte au. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:20) [97%] :\r\nMerci beaucoup, Simon Corthay. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-119A9041-C58D-4701-B7E9-8541D17B2682", "internalArchiveId": "119A9041-C58D-4701-B7E9-8541D17B2682", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une nouvelle d\u00e9mission secoue l'UDC neuch\u00e2teloise avant les f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-04-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Walter Willener, pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise\r\nD\u00e9veloppement 7\r\n\r\nUne nouvelle d\u00e9mission secoue l'UDC neuch\u00e2teloise avant les f\u00e9d\u00e9rales   Julien Bangerter\r\nL'UDC neuch\u00e2teloise continue sa d\u00e9confiture. La d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil Olga Barben a annonc\u00e9 hier sa d\u00e9mission du parti.  Elle continuera de si\u00e9ger au parlement cantonal mais en tant qu'ind\u00e9pendante.\r\nSon d\u00e9part fait suite \u00e0 un conflit entam\u00e9 il y a un mois : les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti avaient nettement refus\u00e9 sa candidature au Conseil national. Olga Barben avait alors, en vain, exiger des excuses en raison de critiques jug\u00e9es mensong\u00e8res.\r\nPour l'UDC neuch\u00e2teloise, c'est d\u00e9j\u00e0 le troisi\u00e8me d\u00e9part de d\u00e9put\u00e9s depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, Julien Bangerter.\r\n---Oui, il y a avait d\u00e9j\u00e0 eu le transfert assez suprennant du d\u00e9put\u00e9 Xavier Challandes...chez les Verts.... puis...le d\u00e9part de Jean-Luc Pieren...qui si\u00e8ge d\u00e9sormais en ind\u00e9pendant. Autrement dit...il ne reste plus d\u00e9sormais que 6 d\u00e9put\u00e9s UDC sur les 115 membres du Grand conseil. Et surtout l'UDC avait  d\u00e9j\u00e0 subi une lourde d\u00e9faite...lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales en 2017...en reculant de...onze si\u00e8ges. En \u00e0 peine deux ans, le parti a donc perdu presque les trois quarts de ces forces au parlement.\r\nRELANCE : Et alors...comment est-ce qu'on r\u00e9agit \u00e0 la t\u00eate du parti?\r\nFigurez vous que le  pr\u00e9sident Walter Willener se r\u00e9jouit du d\u00e9part d'Olga Barben. Il songeait d'ailleurs \u00e0 enclencher une proc\u00e9dure d'exclusion. Il estime qu'elle travaillait pour ses propres int\u00e9r\u00eats...et non pour le parti. Mais plus globalement, Walter Willener admet qu'il y a un souci de rel\u00e8ve...au sein du parti....\r\n  0'22''\r\nOn l'entend pour le pr\u00e9sident....le m\u00e9nage a \u00e9t\u00e9 fait...et le parti pourra repartir sur de nouvelles bases. Dans l'imm\u00e9diat, le grand d\u00e9fi du parti, ce sera de conserver le si\u00e8ge UDC au Conseil National.\r\nRELANCE : C'est d'ailleurs le seul si\u00e8ge de l'UDC neuch\u00e2teloise \u00e0 Berne : est-ce que son maintien semble possible?\r\nCompliqu\u00e9...mais pas impossible. Il y a 4 ans, ce si\u00e8ge avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9croch\u00e9 par Raymond Clottu...qui depuis a quitt\u00e9 le parti. Il si\u00e8ge \u00e0 Berne en ind\u00e9pendant...mais ne sera pas candidat cet automne. Et pour lui succ\u00e9der...l'UDC mise sur...Yvan Perrin, l'ancien vice-pr\u00e9sident du parti suisse....\u00e9galement ex-conseiller d'Etat....qui avait d\u00e9missionn\u00e9 en 2015 en raison d'une d\u00e9pression.\r\nCe choix est au fond....une illustration des probl\u00e8mes de rel\u00e8ves dans le parti.\r\nMais...math\u00e9matiquement...\u00e7a pourrait suffire.....\r\nON sait que les lib\u00e9raux-radicaux lorgnent sur un deuxi\u00e8me si\u00e8ge au National....mais...cet automne......les Verts-Lib\u00e9raux refusent de faire alliance avec eux. Les Verts-Lib pr\u00e9f\u00e8rent une union au centre avec le PDC.... Cette division des forces...pourrait faire le jeu de l'UDC...un parti encore jeune ici \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\nMais la variable principale...ce sera \u00e9videmment d'abord l'\u00e9lectorat UDC...\r\nA voir \u00e0 quel point.. ses sympathisants....font encore confiance....au parti....malgr\u00e9 les tr\u00e8s nombreuses controverses \u00e0 l'interne....", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10351902", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une nouvelle d\u00e9mission secoue l'UDC neuch\u00e2teloise avant les f\u00e9d\u00e9rales / FOR_2019-04-16T18:02:00_developpement-7", "Forum du 16.04.2019"], "variantIds": ["ece-10351902"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:16Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNous partons \u00e0 Neuch\u00e2tel o\u00f9 l'UDC continue sa d\u00e9confiture, la d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil, Olga Barben a annonc\u00e9 hier sa d\u00e9mission du parti, elle continuera de si\u00e9ger au parlement cantonal, mais en tant qu'ind\u00e9pendante, son d\u00e9part fait suite \u00e0 un conflit entam\u00e9 il y a un mois, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti avaient nettement refus\u00e9 sa candidature au Conseil national, mais elle avait alors en vain exiger des excuses en raison de critiques jug\u00e9es mensong\u00e8res pour l'UDC neuch\u00e2teloise, c'est le troisi\u00e8me d\u00e9part de d\u00e9put\u00e9s depuis le le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, Julien Bangerter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [96%] :\r\nOui, il y avait d\u00e9j\u00e0 eu le transfert assez surprenant du d\u00e9put\u00e9 Xavier Challandes chez les Verts, puis le d\u00e9part de Jean-Luc Pieren, qui si\u00e8ge d\u00e9sormais en ind\u00e9pendant, autrement dit, il ne reste plus d\u00e9sormais que 6 d\u00e9put\u00e9s UDC sur les 115 membres du Grand Conseil et surtout l'UDC avait d\u00e9j\u00e0 subi une lourde d\u00e9faite lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales en 2017 en reculant de 11 si\u00e8ges en \u00e0 peine 2 ans, le parti a donc perdu les 3 quarts de ses forces au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [92%] :\r\nEt comment est -ce qu'on r\u00e9agit \u00e0 la t\u00eate du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [95%] :\r\nEh bien figurez -vous que le pr\u00e9sident Walter Wilner, se r\u00e9jouit du d\u00e9part d'Olga Barben il songeait d'ailleurs \u00e0 enclencher une proc\u00e9dure d'exclusion, il estime qu'elle travaillait pour ses propres int\u00e9r\u00eats et non pour le parti, mais plus globalement, Walter Wilner, on va l'entendre, admet qu'il y a un souci de rel\u00e8ve au sein du parti. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:14) [89%] :\r\nEffectivement, on est dans un creux, mais nous avons encore 2 ans, en ce qui concerne le canton pour refaire surface, source la \u00e0 la reconstruction de ce parti n'est pas facile, c'est tomber dans un \u00e9tat de d\u00e9labrement tr\u00e8s inqui\u00e9tant qu'on peut repartir sur des bases nouvelles, il fallait qu'un certain nombre de personnes qui fait partie, disons qu'on peut aujourd'hui reconstruire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [93%] :\r\nAlors, on l'entend pour le pr\u00e9sident, le m\u00e9nage a \u00e9t\u00e9 fait et le parti pourra repartir sur de nouvelles bases, dans l'imm\u00e9diat, le grand d\u00e9fi du parti, ce sera de conserver le si\u00e8ge UDC au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [84%] :\r\nOui, le si\u00e8ge, c'est d'ailleurs le seul de l'UDC s'neuch\u00e2teloise \u00e0 Berne, est-ce ce que son maintien sont possibles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [93%] :\r\n\u00e0 compliqu\u00e9 mais pas impossible, il y a 4 ans, ce si\u00e8ge avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9croch\u00e9 par Raymond Clottu, qui depuis a quitt\u00e9 le parti, il si\u00e8ge \u00e0 Berne en ind\u00e9pendant, mais ne sera pas candidat cet Automne et pour lui succ\u00e9der, l'UDC mise sur Yvan Perrin, l'ancien vice- pr\u00e9sident du parti suisse, \u00e9galement ex- conseiller d'\u00c9tat, qui avait d\u00e9missionn\u00e9 en 2015, en raison d'une d\u00e9pression, ce choix est au fond une illustration des probl\u00e8mes de rel\u00e8ves dans le parti mais math\u00e9matiquement \u00e7a pourrait suffire, on sait que les lib\u00e9raux- radicaux lorgnent sur un 2\u00e8me si\u00e8ge au national, mais cet Automne, les Verts, lib\u00e9raux et le PDC refuse de faire alliance avec eux, il pr\u00e9f\u00e8re former une union au Centre cette division des forces pourrait donc faire le jeu de l'UDC mais la variable principale, ce sera \u00e9videmment d'abord l'\u00e9lectorat UDC \u00e0 voir \u00e0 quel point ses sympathisants font encore confiance au parti malgr\u00e9 les tr\u00e8s nombreuses controverses \u00e0 l'interne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [87%] :\r\nMerci beaucoup Julien art\u00e8res. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-16T16:44:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-355448DB-31BF-4AC7-B2FF-9C53A169ADFC", "internalArchiveId": "355448DB-31BF-4AC7-B2FF-9C53A169ADFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts et le PLR ont la cote dans les villes suisses, selon les statistiques 2019", "publicationDate": "2019-04-16T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLes Verts et le PLR ont la cote dans les villes suisses, selon les statistiques 2019   Marie Giovanola, dir st Berne\r\nA 18h18 on retrouve Marie Giovanola en direct du palais f\u00e9d\u00e9ral, bonsoir!\r\nVous allez nous parlez de la statistique des villes suisses 2019, publi\u00e9e aujourd'hui...\r\nStatistique qui r\u00e9v\u00e8le notamment quels sont les partis qui ont le plus progress\u00e9 dans les parlements citadins depuis 2015...\r\nOn apprend notamment, et c'est assez int\u00e9ressant \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, que les Verts et le PLR ont la cote dans les villes.\r\nPremier enseignement...une certaine stabilit\u00e9...les Verts et le PLR progressent mais de respectivement +0,5% et +0,3%...pas de r\u00e9volution.\r\nLes lib\u00e9raux radicaux sont les plus repr\u00e9sent\u00e9s dans les parlements citadins avec pr\u00e8s d'un quart d'\u00e9lus devant le PS, plus de 22% et l'UDC, pr\u00e8s de 15%. Alors que Verts et PDC sont \u00e0 9% d'\u00e9lus.\r\n***le PDC, parti qui a essuy\u00e9 les plus lourdes pertes dans les villes...\r\nPour ce qui est des parlements urbains...-1,5%\r\n...Les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens sont mieux repr\u00e9sent\u00e9s en revanche dans les ex\u00e9cutifs o\u00f9 la part se monte \u00e0 15%. Les Verts connaissent l'effet inverse...ils ont moins d'\u00e9lus dans les ex\u00e9cutifs que dans les parlements.\r\nC'est \u00e9galement le PLR qui se taille la part du lion dans les ex\u00e9cutifs citadins en approchant les 30%.\r\n***Dans les ex\u00e9cutifs des plus grandes villes de Suisse en revanche\r\nle PLR est \u00e0 la peine...\r\nAucun rep\u00e9sentant \u00e0 Gen\u00e8ve ni \u00e0 Berne. Un seul \u00e0 Lausanne sur 7 \u00e9lus. Et 2 sur 9 \u00e0 Zurich...\r\nLe PDC ne fait pas mieux avec 1 si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve et un \u00e0 Berne...\r\n***et pour tenter de combler ce d\u00e9samour, les 2 partis ont cr\u00e9\u00e9s des groupements citadins?\r\nOn apprenait ce week-end la cr\u00e9ation du PDC des villes. \r\nLucerne, Zurich, Winterthour et Saint-Gall ont d\u00e9cid\u00e9 de s'unir pour conqu\u00e9rir  l'\u00e9lectorat urbain, en montrant que le parti n'est pas uniquement bourgeois-conservateur, mais poss\u00e8de aussi une aile plus sociale-lib\u00e9rale. Berne et B\u00e2le devraient suivre, en attendant, pourquoi pas, des sections romandes.\r\nLe PLR avait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 le mouvement il y a un an avec la mise sur piede du PLR Urbain...r\u00e9union des huit plus grandes villes de Suisse: B\u00e2le, Berne, Gen\u00e8ve, Lausanne, Lucerne, St. Gall, Winterthur et Zurich. les lib\u00e9raux-radicaux qui eux aussi veulent changer leur image en axant leur communication davantage sur ce qu'ils ont \u00e0 proposer que sur l'opposition aux majorit\u00e9s rose-verte.", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10351899", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Verts et le PLR ont la cote dans les villes suisses, selon les statistiques 2019  / FOR_2019-04-16T18:02:00_developpement-4", "Forum du 16.04.2019"], "variantIds": ["ece-10351899"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:16Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn retrouve Marie Giovanola en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral bonsoir Marie, bonsoir, vous allez nous parler de la statistique des villes suisses 2019 publi\u00e9e aujourd'hui statistique r\u00e9v\u00e8le notamment quels sont les partis qui ont le plus progress\u00e9 dans les parlements citadins depuis 2015 et on apprend notamment, et c'est assez int\u00e9ressant \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales que les Verts et le PLR ont la cote dans les villes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, premi\u00e8res renseignements de cette statistique, une certaine stabilit\u00e9, les Verts et le PLR ont la c\u00f4te en progressant mais de, respectivement, plus0,5 pourcent et plus0,3 pourcent pas de r\u00e9volution donc les lib\u00e9raux- radicaux sont les plus repr\u00e9sent\u00e9s dans les parlements citadins avec pr\u00e8s d'un quart d'\u00e9lus devant le PS, plus de 22 pourcent et l'UDC pr\u00e8s de 15 pourcent alors que Verts et PDC sont \u00e0 9 pourcent d'\u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [86%] :\r\nMais elle PDC ce parti qui a essuy\u00e9 les peut plus lourdes pertes Marie dans les villes depuis 2015. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [90%] :\r\nUne parce qu'il y a des parlements urbains, c'est moins un virgule 5 pour 100 les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens sont mieux repr\u00e9sent\u00e9s en revanche dans les ex\u00e9cutifs o\u00f9 la part se monte l\u00e0 \u00e0 15 pourcent les Verts connaissent l'effet inverse, ils ont moins d'\u00e9lus dans les ex\u00e9cutifs que dans les parlements, c'est \u00e9galement le PLR qui se taille la part du lion dans les ex\u00e9cutifs citadins en approchant les 30 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [96%] :\r\nAlors dans les ex\u00e9cutifs des plus grandes villes de Suisse, en revanche, le PLR est \u00e0 la peine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [88%] :\r\nAucun repr\u00e9sentant \u00e0 Gen\u00e8ve, ni \u00e0 Berne, un seul \u00e0 Lausanne sur 7 \u00e9lus et 2 sur 9 \u00e0 Z\u00fcrich, le PDC ne fait pas mieux avec un si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve et en Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [91%] :\r\nEt pour tenter de compenser ce d\u00e9samour : les 2 parties ont cr\u00e9\u00e9 des groupements citadins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [94%] :\r\nOn apprenait ce week- end, la cr\u00e9ation du PDC des villes Lucerne, Z\u00fcrich, Winterthour et Saint-Gall qui ont d\u00e9cid\u00e9 de s'unir pour conqu\u00e9rir l'\u00e9lectorat urbain en montrant que le parti n'est pas uniquement bourgeois conservateurs mais poss\u00e8de aussi une aile plus sociale- lib\u00e9rale, Berne et B\u00e2le devraient suivre et peut-\u00eatre dans la foul\u00e9e des sections romandes le PLR de son c\u00f4t\u00e9, avait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 le mouvement il y a un an, avec la mise sur pied du PLR Urbain r\u00e9union des 8 plus grandes villes de Suisse, \u00e0 savoir B\u00e2le Berne, Gen\u00e8ve, Lausanne Lucerne Saint-Gall Winterthour et Z\u00fcrich alors les lib\u00e9raux- radicaux qui, eux aussi, veulent changer leur image en axant leur communiquer leur communication davantage sur ce qu'ils ont \u00e0 proposer que sur l'opposition aux majorit\u00e9s rose- verte leur th\u00e8me mobilit\u00e9 du futur, habitat urbain Smart City villes productive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [98%] :\r\nMerci Marie Giovanola. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-16T16:28:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B068B31-2669-473A-B794-CCB0D0269C9A", "internalArchiveId": "6B068B31-2669-473A-B794-CCB0D0269C9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR reste le parti le plus repr\u00e9sent\u00e9 dans les ex\u00e9cutifs communaux: interview de Florence Bettschart-Narbel", "publicationDate": "2019-04-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Florence Bettschart-Narbel,  d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand conseil vaudois;Bettschart-Narbel, Florence;BETTSCHART-NARBEL,  FLORENCE \r\nInterview de Florence Bettschart-Narbel, membre du comit\u00e9 directeur du PLR lausannois, membre de la plateforme PLR urbain, et d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand Conseil vaudois.\r\n\r\nLe PLR reste le parti le plus repr\u00e9sent\u00e9 dans les ex\u00e9cutifs communaux: interview de Florence Bettschart-Narbel   SLV FLORENCE BETTSCHART-NARBEL\r\n** 87 \r\nTEST SKYPE (pseudo: Fnarbel) OU SINON FIXE +33 ** 64\r\nMembre du comit\u00e9 directeur du PLR Lausannois, MEMBRE DE LA PLATEFORME PLR URBAIN.\r\n-Conseil communal, Lausanne, membre.\r\n-D\u00e9put\u00e9e GC VD\r\nEt pour en parler Florence Bettschart-Narbel, bonsoir,\r\n- vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand conseil vaudois, ces statistiques doivent vous r\u00e9jouir, le PLR 1er parti dans les parlements citadins depuis 2011?\r\n- vous \u00eates en revanche le 3\u00e8me parti sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, pour vous r\u00e9aliste PLR de ravir la place de 2e parti de CH derri\u00e8re l'UDC, place occup\u00e9e par le PS?\r\nvous \u00eates aussi en t\u00eate sur l'ensemble des ex\u00e9cutifs, avec 30% des si\u00e8ges\r\n- pourtant, plus une ville est grande, plus elle est dirig\u00e9e par la gauche, comment on l'explique?\r\nLa population suisse est majoritairement urbaine: pr\u00e8s de 85% de la population vit dans les centres urbains et leurs zones d'influence, les cinq plus grandes agglom\u00e9rations de Suisse (Zurich, Gen\u00e8ve, B\u00e2le, Berne et Lausanne) abritant \u00e0 elles seules pr\u00e8s de 40% de la population totale. \r\n- et c'est souvent les grandes villes qui font pencher la balance dans les votations?\r\n- L'an dernier cr\u00e9ation du PLR Urbain, Le PLR des huit plus grandes villes de Suisse a annonc\u00e9 aujourd'hui le lancement d'une nouvelle organisation nomm\u00e9e \u00ab PLR Urbain \u00bb. .. A quoi \u00e7a sert?\r\n-le PLR a besoin d'une telle plateforme pour sentir le pouls des villes?\r\nde quoi accentuer la fracture villes-campagnes?\r\n-le PDC s'y met aussi, urban washing?\r\n-gain dans les agglom\u00e9rations mais perte dans les grandes villes?\r\n-trop longtemps content\u00e9 d'un discours en opposition aux majorit\u00e9s rose-verte?", "durationSec": 244, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10351900", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PLR reste le parti le plus repr\u00e9sent\u00e9 dans les ex\u00e9cutifs communaux: interview de Florence Bettschart-Narbel / FOR_2019-04-16T18:02:00_developpement-5", "Forum du 16.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Florence Bettschart-Narbel, membre du comit\u00e9 directeur du PLR lausannois, membre de la plateforme PLR urbain, et d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand Conseil vaudois."], "variantIds": ["ece-10351900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:16Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt pour en parler, Florence Bettschart, Narbel bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Vaudois ces statistiques doivent vous r\u00e9jouir le PLR, premier parti dans les parlements citadins depuis 2011. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [90%] :\r\nOui alors directement, \u00e7a nous r\u00e9jouit, on sait que dans dans les petites villes vaudoises c'est vrai que le PLR a d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien plac\u00e9, mais m\u00eame \u00e0 Lausanne, on oublie parfois que, au niveau du conseil communal, on est le 2\u00e8me partie de la ville, juste apr\u00e8s le PS et \u00e7a parfois, c'est vrai que l'image dans les ex\u00e9cutifs des grandes villes et souvent \u00e0 la peine, mais dans les parlements n'est bien pr\u00e9sent, on l'a encore d\u00e9montr\u00e9 dans les derni\u00e8res \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, on parle de, de, de parlements des villes en 2 ans, vous \u00eates en revanche 3\u00e8me le 3\u00e8me, parti au parlement national, on est \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on sait que vous visez la place num\u00e9ro 2 derri\u00e8re l'UDC c'est c'est c'est r\u00e9aliste, \u00e7a selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [92%] :\r\nOui, c'est r\u00e9aliste parce que nous avons fait, dit tr\u00e8s mon r\u00e9sultat aussi dans les actions, les \u00e9lections cantonales, au niveau des diff\u00e9rents cantons a notamment dans le canton de Vaud et nous pensons que nous pouvons encore gagner une partie de l'\u00e9lectorat en d\u00e9montrant que nous avons des solutions souvent pragmatique pour l'\u00e9conomie, pour les employes qui qui ont des succ\u00e8s qui ont du succ\u00e8s dans les villes qui ont du succ\u00e8s aussi dans le reste du pays, et nous pensons que nous pouvons y arriver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [95%] :\r\nAlors ce qui ressort aussi de de ces chiffres, publi\u00e9s aujourd'hui, c'est que vous \u00eates en t\u00eate sur l'ensemble des ex\u00e9cutifs avec 30 pourcent des si\u00e8ges pourtant plus une ville est grande, plus elle est dirig\u00e9e par la gauche, donc pas par vous, comment est -ce qu'on l'explique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [87%] :\r\nAlors c'est c'est compliqu\u00e9 \u00e0 expliquer, c'est vrai qu'il y a, il y a de la question des alliances qui ce qui se fait dans les grandes villes en tout cas bon moi et disons je connais quand m\u00eame bien la situation lausannoise c'est vrai qu'au niveau de l'\u00c9lys\u00e9e des annexions ben la gauche se met tout ensemble r\u00e9ussi \u00e0 placer ses 6 candidats d\u00e8s le 1er tour la derni\u00e8re enfin, c'est ce qui s'est pass\u00e9, non, c'est vrai que nous avons aussi de la peine \u00e0 avoir une disons, une alliance de droite qui qui permettraient de de faire, en feront comment pour contre- balancer cette majorit\u00e9 rose- rouge- verte qui est qui est vraiment tr\u00e8s forte, alors nous travaillons mousse nous proposons du dissolution la Lausanne, nous avons propos\u00e9 plusieurs Asie initiative pour le commerce, nous pensons que, que nous avons mont\u00e9 solution \u00e0 proposer pour la ville qui ne sont pas celles de la mar\u00e9e majorit\u00e9s rose- verte et c'est \u00e7a notre force en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [91%] :\r\nAlors, si, si ces statistiques sont si importantes aujourd'hui, c'est que ben, il faut rappeler que la la population suisse est majoritairement urbaine pr\u00e8s de 85 pourcent de la population vit dans les, dans les centres urbains et dans le dans leur zone et les les 5 plus grandes agglom\u00e9rations que sont, Z\u00fcrich, Gen\u00e8ve, B\u00e2le, Berne et Lausanne abrite \u00e0 elle seule pr\u00e8s de 40 pourcent de la population totale, on comprend \u00e0 quel point cet \u00e9lectorat est important pour vous, vous avez d'ailleurs cr\u00e9\u00e9 la l'an dernier le PLR Urbain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [91%] :\r\nC'est quoi alors le PLR jour ben c'est effectivement une r\u00e9union des PLR dissection vraiment des villes, des plus grandes villes suisses nous avons fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs \u00e9v\u00e9nements, nous avons eu un grand rassemblement au mois de janvier \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 nous avons fait des ateliers, proposer des solutions pour essayer de les reproduire dans les diff\u00e9rentes villes pour voir aussi ce qui marche, d'une ville \u00e0 l'autre, on voit qu'on n'a pas toujours les m\u00eames, les m\u00eames probl\u00e8mes, on n'a pas toujours non plus les choses qui sont r\u00e9gl\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re, par exemple le droit de vote 10 \u00e9trangers en Suisse romande, on n'est plus en avance qu'ensuite allemande, c'\u00e9tait quelque chose qui int\u00e9resse beaucoup \u00e0 nos coll\u00e8gues suisses al\u00e9maniques donc on on essayera de proposer et pour les actions souhaitera, nous aurons un programme que nous d\u00e9voilerons d'ici l'\u00e9t\u00e9, pour le PLR Urbain en lien avec avec la politique f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [95%] :\r\nMerci beaucoup, merci beaucoup Florence Bettschart Narbel d'\u00eatre venu quelques minutes dans Forum bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-16T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81C1E77F-EB8B-4016-926C-40230FD61C29", "internalArchiveId": "81C1E77F-EB8B-4016-926C-40230FD61C29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Peur du r\u00e9chauffement climatique, de la 5G: de plus en plus de voix s'\u00e9l\u00e8vent pour critiquer une instrumentalisation de la peur par les Verts et Verts-lib\u00e9raux. Faire peur aux \u00e9lecteurs, un bon outil de campagne? : interviews de Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR vaudois et Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, le th\u00e8me est plus que jamais au coeur du d\u00e9bat politique \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Un peu trop m\u00eame, selon certains. Peur du r\u00e9chauffement climatique, de la 5G: de plus en plus de voix s'\u00e9l\u00e8vent pour critiquer une instrumentalisation de la peur par les Verts et verts-lib\u00e9raux. Faire peur aux \u00e9lecteurs, un bon outil de campagne? Pour en d\u00e9battre nous recevons dans notre studio deux pr\u00e9sidents de parti, Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR vaudois et Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois, bonsoir,\r\n- Marc-Olivier Buffat, vous faites partie de ces voix critiques. On vient de voir qu'il y a une l\u00e9g\u00e8re baisse des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Mais le chemin est encore long. On n'a pas raison d'avoir peur?\r\n- Alberto Mocchi, vous jouez avec la peur des gens?\r\nEmissions de CO2 en baisse en Suisse. 2017 o\u00f9 les \u00e9missions se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es inf\u00e9rieures de 12% par rapport \u00e0 celles de 1990.  Est-ce qu'il ne faut pas aussi voir les effets positifs?\r\nMarc-Olivier Buffat, des dizaines de milliers de personnes qui ont manifest\u00e9 en Suisse, \u00e0 Lausanne particuli\u00e8rement. \r\nSelon le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de l'institut Sotomo pour le compte de la SSR, les Verts et les Vert'lib\u00e9raux enregistreront les plus fortes progressions aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain: ils passeraient \u00e0 9,5%, respectivement \u00e0 6,4% des suffrages. Vous \u00eates un peu jaloux?\r\n(En 2011, sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, pas d'effet Fukushima pour les Verts mais pour les Verts lib\u00e9raux)\r\nOn est en train de cr\u00e9er une g\u00e9n\u00e9ration terroris\u00e9e? c'est la th\u00e9orie de l'essayiste Pascal Bruckner que nous recevions la semaine derni\u00e8re.\r\nAlberto Mocchi, vous \u00eates candidat pour les Verts, il y a 4 ans, l'UDC avait progress\u00e9 avec la peur des immigr\u00e9s, vous faites du populisme?\r\nMarc-Olivier Buffat, vous aussi vous jouez sur les peurs, votre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karine Keller-Sutter, pour la prochaine votation sur les armes, brandit la menace d'un retrait de l'espace Schengen, \u00e0 droite, on peint le diable sur la muraille si l'accord cadre n'est pas accept\u00e9...  \u00e0 l'\u00e9poque du secret bancaire, les banques suisses allaient s'effondrer...\r\nLe politique joue sur la peur des menaces plut\u00f4t que des solutions?\r\nVotre r\u00f4le: prendre des mesures pour contrer ces peurs?\r\nDans le fond, c'est la peur du changement, de l'inconnu? (5G, robotisation...) une soci\u00e9t\u00e9 qui va trop vite?\r\nQuestions Renaud\r\nMarc-Olivier Buffat, la peur est forc\u00e9ment paralysante, pour vous? la peur emp\u00eache d'agir?\r\nEn m\u00eame temps des \u00e9tudes de psychologie sociale montrent que la peur est n\u00e9cessaire pour capter l'attention du public et l'inciter ensuite \u00e0 passer \u00e0 l'action... La peur et la culpabilit\u00e9 sont les meilleurs incitatifs!!\r\nL'optimisme est moins incitatif... Quand on est expos\u00e9 \u00e0 un message optimiste, on se dit qu'il n'y a pas urgence d'agir...\r\nLa cl\u00e9, c'est de faire peur tout en faisant passer un message d'espoir...", "durationSec": 606, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348291", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["campagne \u00e9lectorale", "parti politique", "protection de l'environnement", "r\u00e9chauffement climatique"], "thematicPersons": ["Les Verts", "PLR"], "alternativeTitle": ["Faire peur aux \u00e9lecteurs, un bon outil de campagne? D\u00e9bat entre Marc-Olivier Buffat et Alberto Mocchi / FOR_2019-04-15T18:02:00_developpement-2", "Forum du 15.04.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR vaudois, et Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois."], "variantIds": ["ece-10348291"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:14Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, le th\u00e8me est plus que jamais au coeur du d\u00e9bat politique \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un peu trop m\u00eame selon certains, peur du r\u00e9chauffement climatique, peur de la 5 G de plus en plus de voix s'\u00e9l\u00e8vent pour critiquer une instrumentalisation de la paix, la peur par les Verts et les Verts, lib\u00e9raux, faire peur aux \u00e9lecteurs est -ce un bon outil de campagne pour en d\u00e9battre, nous recevons dans notre Studio de pr\u00e9sidents de parti Marc Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR Vaudois et Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts Vaudois bonsoir bonsoir Marc-Olivier \u00e0 Buffat vous faites partie de ces voix critiques, or on vient de l'entendre, il y a une l\u00e9g\u00e8re baisse des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, mais le chemin est encore long et ce qu'on n'a pas raison d'avoir un peu peur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [92%] :\r\nNon, je crois qu'on a raison de prendre toutes les mesures qui permettent de diminuer saisi missions vous parliez tout \u00e0 l'heure de de la construction qui fait un effort, je pense qu'on doit aller plus vite et mieux dans ce domaine -l\u00e0, le PLR a d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 proposera par exemple qu'on n'am\u00e9liore les avantages fiscaux lorsque le bailleur ou lorsque le propri\u00e9taire change de chaudi\u00e8res pour passer par exemple \u00e0 une pompe \u00e0 chaleur aujourd'hui c'est des dispositions fiscales qui ne permettent pas ces solutions l\u00e0 mais je pense qu'il y a encore \u00e9videmment beaucoup de chemin mais il faut rester pragmatique, il faut apporter des solutions, les manifestants le montre en disant il faut agir et je ne pense pas que c'est en agitant des, des, des, peur, on a des gitans, des phobies en en faisant son fonds de commerce politique qu'on fera avancer le d\u00e9bat, il faut des propositions concr\u00e8tes en 2007 lorsque j'\u00e9tais candidat au Conseil national, j'avais d\u00e9j\u00e0 soutenu au projet de 2 barrages hydro\u00e9lectriques ABM song\u00e9, il a fallu 12 ans, je dis bien 12 ans pour que ce dossier sorte des m\u00e9andres et c'est l\u00e0 que \u00e7a va pas, parce que lorsqu'on a des projets, h\u00e9 bien on voit qu'ils ont beaucoup de peine \u00e0 avancer, voir qu'ils subissent parfois des \u00e9checs populaire quand on voit que la taxe au sac le principe du pollueur payeur suscite 1400 recours \u00e0 Yverdon-les-Bains h\u00e9 ben, on se dit qu'il y a beaucoup de de chemins de conviction \u00e0 faire mais il faut \u00eatre pragmatique, il faut apporter des solutions et c'est pas \u00e0 notre avis, en criant au loup que on n'a pas am\u00e9lior\u00e9 la vision que les citoyens ont de la situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [94%] :\r\nAlberto Mocchi est ce que vous jouez avec la peur des gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [89%] :\r\nNon, je ne crois vraiment pas, je crois qu'aujourd'hui il y a un constat qui est partag\u00e9 par la quasi- totalit\u00e9 du monde scientifique, c'est qu'il a un r\u00e9chauffement climatique d\u00fb \u00e0 l'activit\u00e9 humaine qui est important et qui risquent de provoquer des catastrophes si on r\u00e9duit pas fortement les \u00e9missions de CO2, et vous avez une une esp\u00e8ce d'inaction politique qui a dur\u00e9 depuis 20 ou 30 ans, \u00e7a fait il \u00e9tait plac\u00e9 politique comme justement la courgette rien quand Buffat j'ose merci beaucoup les politiques ne sont pas une si je peux terminer encore une fois, nous ce qu'on ce qu'on demande aujourd'hui, c'est juste qu'on agisse vraiment et vous avez des partis politiques, comme celui de Monsieur Buffat qui, \u00e0 la veille des \u00e9lections tout \u00e0 coup se d\u00e9couvre une veille une fibre verte et disent : oui, effectivement, il faut agir, c'est important, etc, puis une fois qu'ils sont \u00e9lus, il change un tout petit peu de discours et de casquettes et ils votent contre, la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, justement, donc aujourd'hui je pense qu'il faut agir, il y a les gens ont peur commence \u00e0 \u00e9couter cette voil\u00e0 c'est c'est mise ces mises en garde de la communaut\u00e9 scientifique internationale et estiment, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, je pense \u00e0 raison que les Verts sur le parti qui d\u00e9fend le mieux les int\u00e9r\u00eats de l'environnement et donc il va \u00eatre un peu plus pour les Verts, c'est pas les Verts qui joue sur les peurs, c'est qu'il y a un probl\u00e8me, il faut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [84%] :\r\nOui, elle sugg\u00e8re quand m\u00eame cette peur des gens vous est -ce que vous ne l'instrumentaliser pas quand m\u00eame, elle vous sert \u00e0 on voit quand m\u00eame, selon le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de l'institut saute mots que Verts et Verts, lib\u00e9raux vous enregistr\u00e9 les plus fortes progressions, est ce que vous n'instrumentalisait pas trop s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [91%] :\r\nNon, non, je ne crois pas, je crois que, effectivement, aujourd'hui, le climat et la lutte conte le cochon climatique c'est une pr\u00e9occupation d'une part croissante de l'\u00e9lectorat et ses \u00e9lectrices \u00e9lecteurs estiment que les Verts sont le parti qui r\u00e9pond le mieux \u00e0 ses attentes en mati\u00e8re de lutte conte le r\u00e9chauffement climatique et ils vont voter plus pour les Verts, c'est juste \u00e7a, c'est que les Verts sur les experts de la lutte contre r\u00e9chauffement climatique et de la protection de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [92%] :\r\nAlors je vais me permettre un parall\u00e9lisme un peu os\u00e9e mais j'assume totalement, il y a 5 ans, le grand th\u00e8me sur lequel tout le monde se focaliser, c'\u00e9tait le th\u00e8me de l'immigration, vous en souvenez certainement l'UDC bloch\u00e9rienne assure capitalis\u00e9 avec de beaux r\u00e9sultats \u00e9lectoraux certes sur ce th\u00e8me -l\u00e0 et aujourd'hui on voit tr\u00e8s bien que le soufflet est retomb\u00e9 aussi vite qu'il est mont\u00e9 ce qui d\u00e9cri\u00e9 les accords avec l'Europe Schengen Dublin ont d\u00fb constater que \u00e7a fonctionne, et non la Suisse ne pas envahis d'immigr\u00e9s ou de r\u00e9fugi\u00e9s, comparaison n'est pas raison de se m\u00e9fier mais si c'est la m\u00eame probl\u00e9matique : on est dans l'irrationnel, on utilise des craintes l\u00e9gitimes, encore une fois, le but c'est pas de l'ENI et bah si les craintes sont l\u00e9gitimes, c'est qu'on n'est pas dans l'irrationnel, donc on est, on est dans l'irrationnel dans la fa\u00e7on dont c'est trait\u00e9, la logique voudrait qu'on soit logique mais malheureusement, je vais vous donner un exemple parfaitement parlant, j'ai d\u00e9pos\u00e9 au Grand Conseil un texte demandant qu'on \u00e9tudie la possibilit\u00e9 de soutenir les projets de cargos souterrain, ce qui permet de transmettre le transport de marchandises de la route compl\u00e8tement surcharg\u00e9s compl\u00e8tement satur\u00e9e et polluante dans des tubes souterrains, \u00e7a n'a int\u00e9ress\u00e9 personne on que lui co\u00fbter certes poliment au Grand Conseil, mais dans une totale, a dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:19) [72%] :\r\nParce que aurait en gros au verset de il a obtenir mon discours anxiog\u00e8nes, tous de ne pas forc\u00e9ment apporter de Sotchi Sion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [83%] :\r\nAlors je n'est pas, je n'ai pas entendu les Verts soutenir ce projet, je n'ai pas autour du billet Vert, soutenir le barrage hydro\u00e9lectrique deB. ma\u00e7on et pour moi parce qu'ils sont all\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:36) [79%] :\r\nM\u00eame et malicieux, malin, le berceau de AC, on va laisser r\u00e9pondre Alberts et nous allons vers dans le fond vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [90%] :\r\nVous dites, on doit avoir peur, mais est -ce que vous visez ce suffisamment des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [90%] :\r\nClairement, je pense que \u00e7a fait 20 ou 30 ans que les Verts tirent la sonnette d'alarme et propose de sortir peu \u00e0 peu d\u00eener Konami bas\u00e9e uniquement sur le carbone sur le tout \u00e0 la voiture, etc, et pendant ce temps l\u00e0, vous avez une majorit\u00e9 bourgeoise qui construit des autoroutes qui fait capoter la loi sur le CO2 au Parlement f\u00e9d\u00e9ral etc, aujourd'hui je pense v\u00e9ritablement qu'il y a cette prise de conscience de la part de la population et qui sert, effectivement, les Verts, mais pas parce que les Verts instrumentalise tout \u00e7a, c'est pas les Verts qui instrumentalise le GIEC, aujourd'hui vous avez une r\u00e9alit\u00e9 qui est celle du r\u00e9chauffement climatique, que les gens ont senti sur leur peau avec les r\u00e9centes canicule, etc, et nous on propose d'agir concr\u00e8tement effectivement pas Fox avec des gadgets comme des des tubes, lequel on peut pas si je crois que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [87%] :\r\nPas une solution et vous r\u00e9p\u00e9tez toujours cette cette annonce, il faut la taxe sur le CO2 n'a pas disparu au Conseil national \u00e0 cause de la droite, c'est une alliance socialiste UDF que la droite l'avait vid\u00e9 de sa substance la droite, elle est plurielle, monsieur Mocchi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:43) [74%] :\r\nD'les s\u00fbr avec la la loi Hadopi, alors vous avez c'est vous avez raison, cette question c'est la Wired. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:48) [81%] :\r\nCette somme, je m'excuse vis-\u00e0-vis des Verts, lib\u00e9raux, c'est effectivement plut\u00f4t le PLR qui a fait capoter \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [90%] :\r\nTotalement faux, vous avez les chiffres lors de l'aller, la votation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:55) [91%] :\r\nMais sur le type de, de, de discours sur l'\u00e9cologie en sait qu'il y a 2 types de discours il y a un discours plut\u00f4t ax\u00e9e sur la peur, puis un discours qui est plus porteur d'espoir et on a bien compris que vous appelez plut\u00f4t de vos voeux Marc-Olivier Buffat ce discours plut\u00f4t optimiste en m\u00eame temps qu'est ce qui incite le plus les gens \u00e0 la \u00e0 agir, c'est plut\u00f4t la peur non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [90%] :\r\nAlors la peur tant qu'elle est rationnelle, comme je disais tout \u00e0 l'heure, elle est parfaitement l\u00e9gitime pour prendre conscience d'un certain nombre de probl\u00e9matiques, mais lorsqu'elle devient irrationnel ou uniquement lorsqu'on parle de la 5 G un probl\u00e8me on il y avait un article encore de l'Otan, aujourd'hui on voit que la Suisse \u00e0 la c', est la seule \u00e0 avoir cette pr\u00e9occupation lorsque la seule solution qu'on a assez dit, il faut un moratoire, il faut absolument interdire ce type de technologie, h\u00e9 bien on on emp\u00eache un d\u00e9bat serein, on emp\u00eache un d\u00e9bat \u00e9quilibr\u00e9 et on a peur, on emp\u00eache d'apporter des solutions qui sont cr\u00e9ative cr\u00e9ative d'emplois, c'est le cas par exemple de la robotisation, que l'on stigmatise souvent, mais il faut rappeler que les 3 pays les plus robotis\u00e9, mais alors les \u00c9tats-Unis oui mais non, c'est la m\u00eame probl\u00e9matique, c'est clair, parce que quand vous intervenez merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:58) [84%] :\r\nSi quelqu'c'est qu'on fait un proc\u00e8s, la tension qui qui n'a pas lieu d'\u00eatre, parce que personne n'a jamais c'\u00e9tait exactement la robotisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [95%] :\r\nMais vous avez aussi des Verts au Grand Conseil, l'autre jour qui disait qu'ils avaient rien contre les vaccins, lorsqu'on parlait de la rougeole est une des t\u00eates de liste des Verts en France et contre les vaccins sous presse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:16) [78%] :\r\nParce que \u00e7a va rapporter, il faut quand m\u00eame bien s'\u00e9carte qui vous voulez, c'est pour se marrer l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [89%] :\r\nNon, moi j'aimerais bien que c'est la mais non, \u00e7a le met pas, je ne crois pas que les Verts sur la toile, alors on va laisser le choix, les porteurs d'une \u00e9cologie bas\u00e9e sur la peur, et caetera, non au contraire, je pense que le discours des Verts en mati\u00e8re d'\u00e9cologie un discours positif qui dit nous voulons am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie des gens l\u00e0 on a un risque effectivement li\u00e9 au r\u00e9chauffement climatique et incertaine technologiques comme la 5, on ma\u00eetrise pas en comment totalement ni les effets sur la sant\u00e9 humaine et nous ont dit non, attention enfin prenons le temps pour la 5 G, on demande juste de prendre un tout petit peu de temps pour avoir un peu de recul et voir s'il y a des risques ou non pour la sant\u00e9 humaine et en mati\u00e8re de lutte conte le r\u00e9chauffement climatique, on dit qu'on peut changer un tout petit peu notre mode de soci\u00e9t\u00e9 pour avoir une soci\u00e9t\u00e9 plus respectueuse de l'environnement plus ax\u00e9 sur le bien- \u00eatre des individus et moi sur les int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie, donc je crois pas que les Verts sur les porteurs de du discours de peur, au contraire, je veux dire, \u00c9conomie Suisse et l'PLR \u00e0 chaque campagne de votation sur des sujets \u00e9conomiques nous pr\u00e9disent la destruction de la place \u00e9conomique suisse et l'effondrement de notre soci\u00e9t\u00e9 si on r\u00e9gule un tout petit peu l'\u00e9conomie, donc je crois que le camp de la peur, ce n'est pas le camp des \u00e9cologistes, c'est plut\u00f4t le camp de de Monsieur Buffat et des marques, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:24) [85%] :\r\nEncore tr\u00e8s rapide, une d\u00e9but c'\u00e9tait mission vos propositions, lorsqu'on voit qu'\u00e0 Stuttgart, on introduit, on interdit l'acc\u00e8s aux v\u00e9hicules polluants au centre- ville, c'est imm\u00e9diatement des protestations et des manifestations parce qu'on trouve que c'est antisocial, donc vous \u00eates votre pr\u00e9sence, c'\u00e9tait monsieur lui parle d'elle, elle en haut de l'attentat, alors Monsieur mais je pense alors, cher monsieur, si bien qu'on a, on a compris dans les projets concrets : on vous entend malheureusement pas soutenir les projets d'\u00e9olienne, l\u00e0 il y a des oppositions \u00e0 n'en plus finir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:53) [66%] :\r\nDans l'histoire, agir sans alors on aime son son avocat oui Patricia extr\u00eamement d\u00e9\u00e7u mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:57) [92%] :\r\nOn a compris votre point de vue merci beaucoup messieurs d'avoir accept\u00e9 de venir d\u00e9battre ce soir dans cette si tu as, c'est \u00e0 vous, la campagne va \u00eatre encore longue, bonne soir\u00e9e, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Marc-Olivier", "role": "pr\u00e9sident du PLR vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mocchi, Alberto", "role": "pr\u00e9sident des Verts vaudois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F0B3CAA-124A-4692-B6CD-1BEE061CAD2F", "internalArchiveId": "2F0B3CAA-124A-4692-B6CD-1BEE061CAD2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il assouplir les r\u00e8gles suisses de protection des animaux? D\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens et Pierre-Andr\u00e9 Page", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nFaut-il assouplir les r\u00e8gles suisses de protection des animaux? D\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens et Pierre-Andr\u00e9 Page 18h Faut-il assouplir les r\u00e8gles de protection des animaux en Suisse ?\r\nLe peuple pourrait devoir arbitrer le match qui oppose, depuis plusieurs mois au Parlement, d\u00e9fenseurs de la faune sauvage et pourfendeurs des grands pr\u00e9dateurs...\r\nLe Conseil national se penchera sur la r\u00e9vision de la loi sur la chasse lors d'une session sp\u00e9ciale d\u00e9but mai...\r\nCette semaine, la majorit\u00e9 de droite au sein de la commission pr\u00e9paratoire a continu\u00e9 d'assouplir les r\u00e8gles relatives \u00e0 la protection des loups, des ours et autres animaux jug\u00e9s nuisibles pour les \u00e9leveurs, les chasseurs et les p\u00eacheurs.\r\nA tel point que les ONG et la direction des Verts ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum si les \u00e9lus ne corrigaient pas le tir.\r\n***\r\nAlors faut-il assouplir les r\u00e9gles de protection des grands pr\u00e9dateurs ?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... La Verte vaudoise Ad\u00e8le Thorens, bonsoir... Et l'UDC fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page, bonsoir... \r\nADELE THORENS\r\n- Il y a en Suisse entre 40 et 50 loups, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral... N'est-il pas temps d'assouplir les mesures de protection ?\r\n- Qu'est-ce qui vous d\u00e9range concr\u00e8tement dans cette r\u00e9vision ?\r\n- Qui en veut selon vous \u00e0 la protection des esp\u00e8ces ? Les \u00e9leveurs, les chasseurs ? \r\n- Des dommages sont caus\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement aux \u00e9leveurs... Plus de 200 animaux tu\u00e9s en moyenne chaque ann\u00e9e... Comprenez-vous que cela puisse exasp\u00e8rer ? \r\n- Les loups ou les ours s'approchent parfois des habitations... Ne faut-il pas agir pr\u00e9ventivement, avant qu'il n'y ait un accident ? \r\n- Le Conseil des Etats souhaitait que le lynx ou le castor voient aussi leur statut de protection assoupli... Votre commission du Conseil national n'a pas voulu ajouter ces deux esp\u00e8ces... N'est-ce pas un signe que la droite sait \u00eatre raisonnable en la mati\u00e8re ? \r\n- Qu'est-ce qui vous fait croire que la population vous suivra si vous lancez le r\u00e9f\u00e9rendum contre cette loi ?\r\n-. Au fond, ce d\u00e9bat pose une question centrale : celle de la cohabitation entre l'homme et les esp\u00e8ces qui le d\u00e9rangent... On est dans un d\u00e9bat presque philosophique ?\r\nPIERRE-ANDRE PAGE\r\n- Pourquoi, au fond, voulez-vous assouplir la protection du loup aujourd'hui ?\r\n- Vous avez supprim\u00e9 le droit de recours pour les associations en mati\u00e8re de tir de grand pr\u00e9dateurs... Vous avez peur de la justice ?\r\n- Avec cette version, il sera possible de tirer un loup ou un ours sans d\u00e9montrer qu'il cause des dommages \u00abimportants\u00bb ou qu'il constitue un danger \u00abconcret\u00bb pour l'homme... Les animaux \u00abqui pr\u00e9sentent un comportement attirant l'attention\u00bb peuvent dor\u00e9navant \u00e9galement faire l'objet de mesures... C'est feu libre ?\r\n- Les cantons sont d\u00e9sormais libre de r\u00e9guler, plus besion d'accord formel de la Conf\u00e9dr\u00e9ation... N'est-ce pas un peu absurde ? Les animaux ne s'arr\u00eatent pas aux fronti\u00e8res des cantons ou des pays !... \r\n- En fait, ce que vous voulez, c'est une Suisse sans loup, non ? Car qu'il y en ait 40 ou 15... ils continueront de faire des d\u00e9gats, notamment dans les troupeaux qui ne sont pas prot\u00e9g\u00e9s... \r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral parle de 218 animaux de rentes tu\u00e9s par le loup en moyenne chaque ann\u00e9e. Plus de 90% sont des moutons, 9 fois sur 10 dans des alpages non prot\u00e9g\u00e9s... C'est beaucoup moins que les animaux morts de maladie ou foudroy\u00e9s en montagne... \r\n- Est-ce que ce ne sont pas les chasseurs que vous voulez prot\u00e9ger ?... Puisque la loi r\u00e9vis\u00e9e pr\u00e9voit que si les pr\u00e9dateurs mettent en danger le quota d'animaux que les chasseurs peuvent tirer, ils peuvent \u00eatre abattus... En d'autres termes, la loi prot\u00e8ge les gibiers des chasseurs !\r\n- On l'a appris ce week-end, un loup a de nouveau \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 ill\u00e9galement dans le Haut Valais. Il s'agit du 4e animal bracon\u00e9 ou tu\u00e9 par erreur dans ce canton depuis mars 2016. Pensez-vous vraiment que le loup n'a plus besoin de protection ?", "durationSec": 670, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10346815", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il assouplir les r\u00e8gles suisses de protection des animaux? D\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens et Pierre-Andr\u00e9 Page / FOR_2019-04-14T18:00:00_developpement-1", "Forum du 14.04.2019"], "variantIds": ["ece-10346815"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:12Z", "speechToTexts": ["20.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe peuple pourrait devoir arbitrer le match qui oppose depuis plusieurs mois au Parlement, d\u00e9fenseurs de la faune sauvage et pourfendeurs des grands pr\u00e9dateurs, le Conseil national se penchera sur la r\u00e9vision de la loi sur la chasse, lors d'une session sp\u00e9ciale d\u00e9but mai et cette semaine, la majorit\u00e9 de droite au sein de la commission pr\u00e9paratoire a continu\u00e9 d'assouplir les r\u00e8gles relatives \u00e0 la protection des loups, des ours et autres animaux jug\u00e9s nuisibles pour les \u00e9leveurs, les chasseurs et les p\u00eacheurs \u00e0 telle point que les ONG et la direction des Verts ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum si les \u00e9lus ne corrigeait pas le Tir alors faut -il assouplir les r\u00e8gles de protection des grands pr\u00e9dateurs, on en d\u00e9bat avec 2 conseillers nationaux La Verte vaudoise Ad\u00e8le Thorens bonsoir bonsoir et l'UDC fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page, bonsoir, bonsoir Ad\u00e8le Torrent, il y a en Suisse entre 40 et dire 50 loin selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce qui n'est pas tant d'assouplir ces mesures de protection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [90%] :\r\nAlors, il y avait un mandat pour cette r\u00e9vision de la loi, un mandat qui \u00e9tait accept\u00e9e par une majorit\u00e9 du Parlement et auquel ni les ONG, ni les Verts ne s'opposait \u00e0 ce mandat, il n'est pr\u00e9cis, il demandait qu'on puisse avoir des dispositions plus clair dans les cas o\u00f9 des loups sont une menace pour des localit\u00e9s, on conna\u00eet tous les renards qui viennent \u00e0 faire les poubelles dans les villes et les villages, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de se dire : il faut absolument emp\u00eacher qu'il y ait des loups qui n'est plus peur des \u00eatre humains qui s'aventurent dans les villages \u00e7a sert \u00e0 risque, on souhaite pas prendre et le mandat, c'\u00e9tait celui -ci jusqu'\u00e0 cette loi, on pouvait d\u00e9j\u00e0, on peut d\u00e9j\u00e0 r\u00e9guler les loups, les loups sont une esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e dans votre introduction, vous avez pas pr\u00e9cis\u00e9ment, je pense, c'est tr\u00e8s important de le dire, les loups, les ours sont des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, mais malgr\u00e9 cette cette protection, il est possible de les r\u00e9guler quand il pose des probl\u00e8mes jusqu'\u00e0 maintenant, il fallait que des attaques \u00e0 des troupeaux a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 par ses loup \u00e0 maintes reprises on tenez aussi compte du niveau de protection des troupeaux, puisqu'il est, il est possible de prot\u00e9ger des troupeaux compte les attaques de grands pr\u00e9dateurs avec cette loi, plut\u00f4t que de r\u00e9pondre au mandat qui avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, il y a eu un assouplissement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 Dodo la loi actuelle et c'est pourquoi nous appelons maintenant cette loi, c'est une loi d'abattage, c'est plus une loi sur la chasse et sur la protection des de la faune sauvage, c'est le titre de cette loi et je pense qu'on verra en d\u00e9tail quelles sont ces assouplissements mais \u00e0 nos yeux, ils sont tout \u00e0 fait inacceptable correspondent \u00e0 quoi au mandat qui avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [88%] :\r\nC'est clair, Pierre-Andr\u00e9 Page pour une loi d'abattage nous dit Ad\u00e8le Torrent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [89%] :\r\nOui, j'\u00e9tais choqu\u00e9 d'intenses ces propos de la part de Madame Thorens croit que cette ce projet de modification de loi sur la chasse, donc il fait suite \u00e0 de nombreuses interventions parlementaires qui demandaient notamment de r\u00e9guler ces populations de loups car il faut quand m\u00eame savoir qu'environ 218 animaux de rente sont tu\u00e9s par ann\u00e9e par le loup donc finalement les \u00e9leveurs soignent leurs animaux les est \u00e9leveurs font le travail n\u00e9cessaire pour \u00e9lever leurs animaux et le loup revient derri\u00e8re et les et les les d\u00e9vorer les Croque et faut conna\u00eetre quel le loup ne tue pas l'animal avant de d\u00e9vorer le loup est un carnassier donc il il ne d\u00e9vore souvent vivant et j'ai eu d\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s moutons \u00e0 moiti\u00e9 d\u00e9vor\u00e9 par les loups, alors qu'ils \u00e9taient encore vivants et \u00e7a c'est vraiment grave, et je crois qu'on doit vraiment prendre des mesures pour \u00e9viter ce carnage et les \u00e9leveurs de de moutons sont vraiment sensible, ils prennent des mesures de protection, et on a vu ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a dans 2 endroits au m\u00eame avec une protection avec des parcs et des chiens, les loups ont quand m\u00eame attaqu\u00e9 des moutons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [95%] :\r\nDonc Pierre-Andr\u00e9 pr\u00e8s d'accord sauf que Pierre-Andr\u00e9 Page avec cette version, il sera possible de tirer un loup ou un ours sans d\u00e9montrer qu'il cause des dommages importants ou qu'il constitue un danger concret pour l'homme, les animaux qui pr\u00e9sentent un comportement attirant l'attention peuvent dor\u00e9navant \u00e9galement faire l'objet de mesures franchement c'est feu libre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [89%] :\r\nNon, c'est la pr\u00e9vention si lorsque l'on sait qu'une, il y a une meute qui s'est form\u00e9e en sait que maintenant il y a des meutes en Suisse et qu'il peut provoquer des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables ou provoquer un danger concret pour l'homme, on peut prendre des mesures et le canton a la possibilit\u00e9 de prendre ces mesures pour abattre ses loups qui peuvent \u00eatre danger mettre en danger soi la population de moutons, soit des \u00eatre humains, \u00e7a peut aussi arriver et c'est mieux de prendre des mesures avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [87%] :\r\nDonc, vous dites si ces mesures ne suffisent pas, les mesures aujourd'hui ne suffisent pas, une entr\u00e9e en Ad\u00e8le Thorens qui dit -elle non \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [90%] :\r\nNon, effectivement les mesures ne suffisent pas, notamment pour le loup, et il y a aussi d'autres animaux, on n'a pas trait\u00e9 seulement le loup dans cette loi il y a notamment le le probl\u00e8me du castor, il y a le probl\u00e8me de de certains oiseaux le cormoran le errance Andr\u00e9 on a pu inclure cette ces mesures dans la loi ou le canton peut prendre des mesures pour r\u00e9guler ces oiseaux, je crois, l'exemple du h\u00e9ron cendr\u00e9 si les dans des champs, il se nourrit de souris et de taux plus aucun probl\u00e8me mais sit\u00f4t qu'il a vu, qui a une pisciculture \u00e0 proximit\u00e9, il va se nourrir de Jacques ici que dans la pisciculture et l\u00e0, \u00e7a \u00e7a ne cause de graves pr\u00e9judices pour la la personne qui s'occupe de cette pisciculture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [95%] :\r\nAd\u00e8le Thorens que finalement cette loi n'est pas une une loi tr\u00e8s pragmatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [90%] :\r\nNon, je crois qu'au contraire c'est la situation pr\u00e9c\u00e9dente qui \u00e9tait pragmatique, j'aimerais peut-\u00eatre quand m\u00eame dire que la situation pr\u00e9c\u00e9dente peu pouvait encore \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es, devrait encore \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e, ce que je trouvais intelligent dans la situation pr\u00e9c\u00e9dente, c'est qu'on avait, on cherch\u00e9 une politique de cohabitation, je crois que c'est \u00e7a qu'on doit chercher l'\u00eatre humain est partout, surtout dans un pays comme la Suisse, avec une forte population fortement urbanis\u00e9, l'\u00eatre humain est partout et il reste quelques exemplaires de ces grands pr\u00e9dateurs de la faune sauvage en tr\u00e8s petit nombre et pour cette population -l\u00e0, Yvon, il faut chercher la cohabitation des mesures pr\u00e9ventives, plut\u00f4t que des tirs pr\u00e9ventifs, c'est ce que vaut cette loi donc on tire les animaux avant qu'il a eu des probl\u00e8mes, je pense qu'il faut des meilleures mesures de protection pour les troupeaux, \u00e7a c'est clair qu'il y en a d\u00e9j\u00e0 quand elle marche pas comme l'a dit Monsieur Page, il y a des des cas o\u00f9 vraiment les loups attaquent malgr\u00e9 ces mesures, dans ces cas -l\u00e0, il faut pouvoir r\u00e9guler, mais la loi actuelle le permet, d\u00e9j\u00e0, c'est le principe de la loi actuelle, maintenant on doit renforcer on doit soutenir les \u00e9leveurs pour qu'ils puissent justement prot\u00e9ger leurs troupeaux et quand \u00e7a fonctionne pas, on doit pouvoir tirer les animaux qui pose vraiment probl\u00e8me, la situation avec cette r\u00e9vision de la loi, on l'a dit, c'est des tirs pr\u00e9ventif avant les probl\u00e8mes, il y a plus d'exigence de protection pour les troupeaux \u00e7a rentre plus en ligne de compte, vous l'avez dit, un simple comportement attirant l'attention sans que personne sache ce que \u00e7a signifie, peut justifier un petit et puis encore plus fondamental et \u00e7a on n'en a pas encore parl\u00e9 il y a plus besoin d'avoir l'assentiment de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, la gestion des de la faune sauvage, c'est une t\u00e2che qui rel\u00e8ve de la Conf\u00e9d\u00e9ration, l\u00e0 on d\u00e9l\u00e8gue au cantons qui peuvent tirer quand ils veulent et enfin il y a plus de droit de recours des ONG environnementales jusqu'\u00e0 maintenant, il y a toujours eu pour ses d\u00e9cisions tire un droit de recours des ONG environnementales comme pour de nombreux autres dispositions, le peuple a vot\u00e9 sur le droit de recours des ONG environnementales, il y a quelques ann\u00e9es, a massivement soutenu quand vous entendez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [87%] :\r\nAlors en Pierre-Andr\u00e9 Page a \u00e9couter Ad\u00e8le tant on a l'impression qu'effectivement vous voulez autoris\u00e9 des tirs arbitraire finalement non pas du tout, je crois qu'il faut bien d\u00e9cider qui d\u00e9cide que c'est effectivement justifier de tirer \u00e0 titre pr\u00e9ventif un grand pr\u00e9dateurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:16) [88%] :\r\nAlors c'\u00e9tait d\u00e9cid\u00e9 dans en face \u00e7a sera encore avalis\u00e9 par le le Conseil national lors de la session de mai, mais le m\u00eame mais le but c'est vraiment que le canton puisse prendre des mesures et finalement le loup se d\u00e9placent tr\u00e8s vite si, dans le canton du Valais, pour donner un exemple dans le canton de Fribourg, dans la r\u00e9gion de Bull, o\u00f9 il y a aussi quelques loup quelquefois, je crois que c'est le canton doit pas de pouvoir rapidement intervenir afin de prot\u00e9ger la population de de gibier de mouton ou de ou de jeunes bovins qui seraient \u00e9ventuellement croqu\u00e9s par le loup, et je crois que si on fait une demande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et ensuite il redonne aval au canton le loup sera d\u00e9j\u00e0 parti et sera dans une autre vall\u00e9e et leur a fait ces d\u00e9g\u00e2ts je donne l'exemple du cormoran autour du lac de Morat, on a eu beaucoup de cormorans qui, il y a beaucoup, cormorans qui mangent les les poissons et qui les Roms s'en sortant du du lac, tellement ils en ont mang\u00e9, donc finalement, le canton a la possibilit\u00e9 de prendre des mesures, mais il faut l'accord de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ensuite il y a une ONG qui a fait un recours, donc \u00e7a va bien et on a pu prendre aucune disposition pour r\u00e9guler ce cormoran avec cette loi, on aura plus ce ce droit de recours de ces associations de ces ONG le canton pourra prendre des mesures rapidement pour r\u00e9guler le cormoran proviendrait d'un grand Pierre Ancel c'est vraiment \u00eatre pragmatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [95%] :\r\nEfficace, est-ce que ce ce ne sont pas les chasseurs que vous voulez prot\u00e9ger puisque la loi r\u00e9vis\u00e9e pr\u00e9voit que si les pr\u00e9dateurs mettent en danger le quota d'animaux que les chasseurs peuvent tirer, h\u00e9 bien, ils peuvent \u00eatre abattus en d'autres termes, la loi prot\u00e8ge les gibiers des chasseurs non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [93%] :\r\nNon, alors l\u00e0, la loi va prot\u00e9ger les \u00e9leveurs et finalement les \u00e9leveurs de moutons, les p\u00eacheurs autour du lac de Morat Les propri\u00e9taires de pisciculture dans certaines r\u00e9gions, c'est vraiment en essayent de prot\u00e9ger les gens qui vivent de l'\u00e9levage, c'est pas du tout, de prot\u00e9ger les chasseurs le chasseur est un r\u00e9gulateur de la faune qui fait sans doute un excellent travail pour la r\u00e9gulation de du gibier \u00e0 \u00e7a, c'est prouv\u00e9 depuis de nombreuses ann\u00e9es, il y a une tr\u00e8s bonne collaboration entre les chasseurs, les services de la faune et de la for\u00eat, je crois que \u00e7a fonctionne bien, on ne doit pas tout casser pour pour moi pour faire plaisir \u00e0 certaines organisations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [93%] :\r\nTorrent qu'est -ce qui vous fait croire que la population vous suivra si vous lancez le r\u00e9f\u00e9rendum contre cette loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:23) [92%] :\r\nJe pense que cette loi va tellement loin justement elle casse toutes les barri\u00e8res qui avaient fait leur preuve jusqu'\u00e0 maintenant, elle ne r\u00e9pond pas, encore une fois au monde qui avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 au l\u00e9gislateur de prendre des mesures cibl\u00e9es dans le cas o\u00f9 il y avait mis en danger de personnes humaines ou des des loups qui approche, les villages, c'est une loi qui va beaucoup plus loin, qui concerne d'ailleurs \u00e7a \u00e9t\u00e9 clairement dit d'autres animaux que le loup alors que le monde a \u00e9t\u00e9 de ne parler que du loup, et je pense que, au sein de la population, il y a une volont\u00e9 de cohabiter, tout simplement, c'est vraiment le mot cl\u00e9, \u00e0 mes yeux de cohabiter avec les grands pr\u00e9dateurs et en g\u00e9n\u00e9ral avec la faune sauvage parce qu'encore une fois, on parle pas que des grands pr\u00e9dateurs, on parle aussi d'autres animaux, il y a une volont\u00e9 de respecter les dispositions de protection, car une fois sont des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es et il y a une volont\u00e9 aussi de laisser les agriculteurs faire leur travail, mais pas par des mesures d'abattage par des mesures de pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:15) [90%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Page on l'a appris ce week- end un loup, a de nouveau \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 ill\u00e9galement dans le Haut-Valais hein, il s'agit du 4\u00e8me animal braconn\u00e9 ou tu\u00e9s par erreur dans ce canton depuis mars 2016, est ce que vous pensez vraiment que le loup n'a plus besoin de protection. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:27) [91%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est je ne soutiens pas les gens qui abattent comme \u00e7a sauvagement du gibier, mais je crois qu'il faut, il faut comprendre l'\u00e9leveur moi je me suis un \u00e9leveur et je dois prendre des mesures pour mes animaux sentent bien, pour qu'ils sortent chaque jour pour des suffisamment de et on doit leur laisser beaucoup de lumi\u00e8re et tout \u00e0 coup en prenant toutes ces mesures qui co\u00fbte cher, ensuite de le laisser se faire croquer par le loup alors finalement je comprends un peu le le ras-le-bol des \u00e9leveurs qui qui prennent eux- m\u00eames des mesures puisque le canton pouvait pas les prendre maintenant cette loi permettra aux cantons de prendre des dispositions et il n'y aura plus davantage puisque le canton pourra r\u00e9agir rapidement merci vraiment r\u00e9soudre le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:04) [76%] :\r\nMerci Pierre-Andr\u00e9 Page et merci \u00e9galement \u00e0 vous Ad\u00e8le si vous \u00eates une bonsoir et toi \u00e7a moi il fallait merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "CN verte VD", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Page, Pierre-Andr\u00e9", "role": "Conseiller national ", "type": "Participant"}]}]}