{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=450&rows=25&query=UDC", "count": 1247, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=475&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1222&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=425&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "asset-1865376", "internalArchiveId": "AA1908864946", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 1840, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10688349", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "backgrounds": ["Adolescents vapotant des cigarettes \u00e9lectroniques. Ph\u00e9nom\u00e8ne du vapotage chez les jeunes."], "alternativeTitle": ["Barom\u00e8tre \u00e9lectoral : Les Verts gagnent toujours du terrain, au d\u00e9triment du PDC. L'UDC stoppe sa d\u00e9crue.", "19h30", "Pierre-Olivier Volet : \"On voit un consensus dans la soci\u00e9t\u00e9 autour de l'urgence pour le climat.\"", "19h30", "Isabelle Ory : \"Boris Johnson envoie son n\u00e9gociateur \u00e0 Bruxelles, mais l\u2019envoie les mains vides.\"", "19h30", "L'Etat du Michigan aux Etats-Unis va interdire \u00e0 la vente les recharges aromatis\u00e9s pour cigarettes \u00e9lectroniques.", "19h30", "Jean-Paul Humair, m\u00e9decin HUG : \"On a des connaissances fragmentaires sur cette \u00e9pid\u00e9mie\"", "19h30", "Dans le canton de Fribourg, des entrepreneurs font appel \u00e0 des diplomates suisses pour les aider dans leur business.", "19h30", "Une rencontre entre Ignazio Cassis et son homologue isra\u00e9lien Isra\u00ebl Katz provoque la col\u00e8re des Palestiniens.", "19h30", "Yves Nidegger : \"Recevoir un homologue et le rencontrer, \u00e7a me parait dans le cahier des charges d\u2019Ignazio Cassis.\"", "19h30", "La plateforme de logements Airbnb explose en Valais. Son offre d\u00e9passe celle des h\u00f4tels.", "19h30", "GB : Boris Johnson encha\u00eene les d\u00e9faites au Parlement dans sa strat\u00e9gie de sortie de crise du Brexit.", "19h30", "Christophe Cerf : \"Shaqiri a dit vouloir se concentrer sur son club, mais cette semaine il n\u2019y a pas de match \u00e0 Liverpool.\"", "19h30", "US Open : Belinda Bencic se qualifie pour les demi-finales d'un grand chelem pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re.", "19h30", "La Suisse jouera contre l'Eire un match capital sans son atout principal. Xherdan Shaqiri privil\u00e9gie son club Liverpool.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10688349", "ece-10688351", "ece-10688361", "ece-10688363", "ece-10688365", "ece-10688367", "ece-10688353", "ece-10688355", "ece-10688357", "ece-10688359", "ece-10688371", "ece-10688373", "ece-10688369", "ece-10688375"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-11T02:20:12Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:10  00:00:17:08\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n00:00:17:12  00:00:22:17\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois,\r\nles Verts suisses d\u00e9passent le PDC\r\n\r\n00:00:22:22  00:00:25:02\r\n{\\an1}dans les intentions de vote.\r\n\r\n00:00:25:07  00:00:32:00\r\n{\\an1}Notre sondage confirme la force\r\ndes pr\u00e9occupations environnementales.\r\n\r\n00:00:34:08  00:00:37:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait \u00e0 J\u00e9rusalem, tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n00:00:37:13  00:00:40:22\r\n{\\an1}Les Palestiniens sont en col\u00e8re\r\ncontre la Suisse\r\n\r\n00:00:41:03  00:00:44:01\r\n{\\an1}\u00e0 cause d'une rencontre\r\nentre I. Cassis\r\n\r\n00:00:44:06  00:00:46:01\r\n{\\an1}et son homologue isra\u00e9lien\r\n\r\n00:00:46:06  00:00:49:01\r\n{\\an1}autour de la question\r\ndes r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n00:00:49:11  00:00:52:17\r\n{\\an1}Le plus grand h\u00f4tel du Valais\r\ns'appelle Airbnb.\r\n\r\n00:00:52:22  00:00:57:07\r\n{\\an1}Le site offre beaucoup plus de lits\r\nque tous les h\u00f4tels r\u00e9unis.\r\n\r\n00:00:57:11  00:01:02:02\r\n{\\an1}Les responsables touristiques s'en\r\nr\u00e9jouissent, les h\u00f4teliers aussi,\r\n\r\n00:01:02:07  00:01:06:03\r\n{\\an1}mais ils ne veulent plus\r\n\u00eatre les seuls \u00e0 \u00eatre tax\u00e9s.\r\n\r\n00:01:06:23  00:01:10:23\r\n{\\an1}L'inqui\u00e9tude grandit, aux USA,\r\nsur les risques du vapotage.\r\n\r\n00:01:11:04  00:01:14:15\r\n{\\an1}Des dizaines de personnes\r\nont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.\r\n\r\n00:01:14:20  00:01:18:04\r\n{\\an1}On soup\u00e7onne la qualit\u00e9\r\ndes liquides artisanaux\r\n\r\n00:01:18:09  00:01:20:13\r\n{\\an1}utilis\u00e9s par certains vapoteurs.\r\n\r\n00:01:20:18  00:01:23:06\r\n{\\an1}Jean-Paul Humair, bonsoir.\r\n\r\n00:01:23:11  00:01:26:18\r\n{\\an1}Vous \u00eates m\u00e9decin aux HUG.\r\n\r\n00:01:26:18  00:01:29:11\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:01:29:11  00:01:33:19\r\n{\\an1}Puis nous ferons plus ample\r\nconnaissance avec Belinda Bencic,\r\n\r\n00:01:34:00  00:01:38:16\r\n{\\an1}qui pourrait aller en finale\r\nde l'US Open, cette nuit \u00e0 New York.\r\n\r\n00:01:46:10  00:01:50:02\r\n{\\an1}Les Verts d\u00e9passent\r\npour la premi\u00e8re fois le PDC\r\n\r\n00:01:50:07  00:01:53:12\r\n{\\an1}dans les intentions de vote,\r\n10,5 % contre 10,2 %.\r\n\r\n00:01:53:17  00:01:56:20\r\n{\\an1}La vague verte porte aussi\r\nsur les Vert'lib\u00e9raux,\r\n\r\n00:01:57:01  00:01:58:13\r\n{\\an1}avec pr\u00e8s de 7 %.\r\n\r\n00:01:58:18  00:02:03:18\r\n{\\an1}L'UDC perd des plumes, les autres\r\npartis restent globalement stables.\r\n\r\n00:02:03:23  00:02:07:22\r\n{\\an1}La marge d'erreur\r\nest de plus ou moins 1,2 %.\r\n\r\n00:02:09:02  00:02:16:15\r\n{\\an1}Les Verts pourraient donc devenir le\r\n4\u00e8me parti de Suisse le 20 octobre.\r\n\r\n00:02:18:01  00:02:21:19\r\n{\\an1}-Le combat sera serr\u00e9\r\nentre les Verts et le PDC.\r\n\r\n00:02:22:00  00:02:25:15\r\n{\\an1}Les deux partis sont au coude\r\n\u00e0 coude dans les sondages,\r\n\r\n00:02:25:20  00:02:28:15\r\n{\\an1}pour la premi\u00e8re fois\r\nde l'histoire suisse.\r\n\r\n00:02:32:11  00:02:35:18\r\n{\\an1}Tendance encore plus marqu\u00e9e\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:02:41:09  00:02:43:02\r\n{\\an1}-Beaucoup de jeunes\r\n\r\n00:02:43:07  00:02:45:17\r\n{\\an1}vont voter pour les Verts.\r\n\r\n00:02:45:22  00:02:50:02\r\n{\\an1}Des gens un peu plus \u00e2g\u00e9s aussi,\r\ncar on prend au s\u00e9rieux\r\n\r\n00:02:50:07  00:02:52:02\r\n{\\an1}ces th\u00e8mes tr\u00e8s importants.\r\n\r\n00:02:52:11  00:02:55:16\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 son recul,\r\nle PDC devrait maintenir\r\n\r\n00:02:55:21  00:02:58:22\r\n{\\an1}sa force au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:02:59:09  00:03:01:16\r\n{\\an1}-Le succ\u00e8s de la Suisse\r\n\r\n00:03:01:21  00:03:05:05\r\n{\\an1}d\u00e9pend d'un centre fort.\r\n\r\n00:03:05:10  00:03:08:14\r\n{\\an1}Le PDC reste\r\nle plus grand parti au centre.\r\n\r\n00:03:08:19  00:03:11:19\r\n{\\an1}Nous sommes\r\ndans les semaines d\u00e9cisives.\r\n\r\n00:03:12:00  00:03:14:00\r\n{\\an1}Nous sommes capables de mobiliser,\r\n\r\n00:03:14:05  00:03:16:13\r\n{\\an1}et nous allons obtenir\r\nun bon r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:03:16:18  00:03:18:17\r\n{\\an1}-Vous allez d\u00e9passer les Verts ?\r\n\r\n00:03:18:22  00:03:20:04\r\n{\\an1}-Oui, bien s\u00fbr !\r\n\r\n00:03:20:13  00:03:24:10\r\n{\\an1}-Une confiance qui contraste\r\navec les pr\u00e9occupations des sond\u00e9s.\r\n\r\n00:03:24:14  00:03:26:20\r\n{\\an1}Pour eux,\r\nle principal d\u00e9fi politique\r\n\r\n00:03:27:01  00:03:29:01\r\n{\\an1}c'est le changement climatique.\r\n\r\n00:03:31:10  00:03:35:07\r\n{\\an1}Ce classement ne devrait pas changer\r\nd'ici le 20 octobre.\r\n\r\n00:03:35:16  00:03:37:11\r\n{\\an1}-Les jeux sont faits.\r\n\r\n00:03:37:16  00:03:40:02\r\n{\\an1}Il n'y aura pas de changement.\r\n\r\n00:03:40:07  00:03:45:03\r\n{\\an1}Les probl\u00e8mes qu'on a avec le climat,\r\nc'est dans la t\u00eate des gens.\r\n\r\n00:03:45:07  00:03:50:19\r\n{\\an1}Il faut faire quelque chose,\r\net les Verts offrent la solution.\r\n\r\n00:03:51:05  00:03:55:11\r\n{\\an1}-Tous les partis doivent mobiliser\r\nl'\u00e9lectorat fid\u00e8le\r\n\r\n00:03:55:16  00:03:58:18\r\n{\\an1}autant que les novices\r\net les abstentionnistes,\r\n\r\n00:03:58:23  00:04:04:14\r\n{\\an1}qui se sentent concern\u00e9s\r\npar les pr\u00e9occupations du moment.\r\n\r\n00:04:04:14  00:04:10:11\r\n{\\an1}-Pierre-Olivier Volet, bonsoir.\r\n\r\n00:04:10:15  00:04:13:07\r\n{\\an1}En politique suisse,\r\n\r\n00:04:13:11  00:04:15:14\r\n{\\an1}c'est des changements infimes,\r\n\r\n00:04:15:18  00:04:19:23\r\n{\\an1}il se passe quelque chose ?\r\n\r\n00:04:20:04  00:04:22:06\r\n{\\an1}-On voit un consensus dans la\r\nsoci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:04:22:10  00:04:24:12\r\n{\\an1}Des milliers de jeunes dans la rue\r\n\r\n00:04:24:16  00:04:26:17\r\n{\\an1}qui dise que \u00e7a suffit\r\n\r\n00:04:26:21  00:04:29:07\r\n{\\an1}et qu'il faut faire quelque chose.\r\n\r\n00:04:29:11  00:04:35:09\r\n{\\an1}\u00c7a se traduit dans les intentions de\r\nvote.\r\n\r\n00:04:40:07  00:04:46:07\r\n{\\an1}Si on additionne la progression,\r\nc'est 5,7 points.\r\n\r\n00:04:50:11  00:04:54:03\r\n{\\an1}On croit encore en Suisse qu'une\r\n\u00e9lection peut faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:04:54:07  00:04:56:10\r\n{\\an1}La question est celle de la\r\nparticipation\r\n\r\n00:04:56:13  00:05:02:03\r\n{\\an1}pour savoir combien de personnes\r\nvont se dire\r\n\r\n00:05:02:07  00:05:06:12\r\n{\\an1}qu'il faut y aller car c'est\r\nimportant.\r\n\r\n00:05:06:16  00:05:10:12\r\n{\\an1}-Les gens s'arr\u00eatent \u00e0 ce symbole\r\nimportant.\r\n\r\n00:05:10:16  00:05:13:09\r\n{\\an1}-Le PDC, on s'y attendait.\r\n\r\n00:05:13:12  00:05:16:04\r\n{\\an1}C'est un parti en crise.\r\n\r\n00:05:16:07  00:05:18:23\r\n{\\an1}Il perd des plumes\r\n\u00e0 chaque \u00e9lection.\r\n\r\n00:05:19:03  00:05:21:21\r\n{\\an1}\u00c7a s'effrite lentement\r\nmais s\u00fbrement.\r\n\r\n00:05:22:00  00:05:26:01\r\n{\\an1}\u00c7a ne va pas s'effondrer.\r\n\r\n00:05:26:05  00:05:29:06\r\n{\\an1}C'est toute la magie\r\ndu syst\u00e8me suisse.\r\n\r\n00:05:29:10  00:05:35:08\r\n{\\an1}Il reste le premier parti\r\nau conseil des \u00e9tats.\r\n\r\n00:05:39:01  00:05:41:06\r\n{\\an1}C'est parti\r\navec un ancrage historique.\r\n\r\n00:05:41:09  00:05:44:11\r\n{\\an1}Il a un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:05:44:15  00:05:47:19\r\n{\\an1}-Il ne faut pas attendre de\r\nchangement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n00:05:47:23  00:05:50:02\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:05:50:06  00:05:54:22\r\n{\\an1}Le PDC va conserver son si\u00e8ge.\r\n\r\n00:05:55:02  00:05:58:04\r\n{\\an1}Entrer au conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\nles Verts en r\u00eavent\r\n\r\n00:05:58:08  00:06:00:14\r\n{\\an1}mais m\u00eame en d\u00e9passant le PDC,\r\n\r\n00:06:00:18  00:06:03:06\r\n{\\an1}ce ne sera pas suffisant.\r\n\r\n00:06:03:10  00:06:06:01\r\n{\\an1}Mais ils vont se battre\r\njusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute\r\n\r\n00:06:06:05  00:06:08:08\r\n{\\an1}pour cette quatri\u00e8me place.\r\n\r\n00:06:08:11  00:06:14:10\r\n{\\an1}Il reste 6 semaines de campagne.\r\n\r\n00:06:15:08  00:06:21:13\r\n{\\an1}-Les Palestiniens\r\nreprochent \u00e0 la Suisse\r\n\r\n00:06:21:18  00:06:26:22\r\n{\\an1}d'avoir pris le parti d'Isra\u00ebl\r\ndans la question des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:06:27:03  00:06:30:01\r\n{\\an1}Ils lui reprochent\r\ncette rencontre de lundi\r\n\r\n00:06:30:06  00:06:33:09\r\n{\\an1}entre Ignazio Cassis\r\net son homologue isra\u00e9lien.\r\n\r\n00:06:33:13  00:06:36:13\r\n{\\an1}Les deux hommes\r\nauraient \u00e9voqu\u00e9 une alternative\r\n\r\n00:06:36:18  00:06:40:03\r\n{\\an1}\u00e0 l'agence onusienne\r\npour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n00:06:40:08  00:06:45:00\r\n{\\an1}Berne reconna\u00eet r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\u00e0 une solution pour les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:06:46:05  00:06:51:00\r\n{\\an1}-Manifestation de notables devant\r\nle si\u00e8ge de l'UNRWA \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n00:06:51:05  00:06:53:19\r\n{\\an1}Le grand imam,\r\nle patriarche orthodoxe\r\n\r\n00:06:54:00  00:06:58:00\r\n{\\an1}et des chefs de camps de r\u00e9fugi\u00e9s\r\naccusent la Suisse.\r\n\r\n00:06:58:10  00:07:00:15\r\n{\\an1}-Notre situation est provisoire.\r\n\r\n00:07:00:20  00:07:03:00\r\n{\\an1}Nous ne laisserons pas la Suisse\r\n\r\n00:07:03:05  00:07:06:21\r\n{\\an1}ni les Etats-Unis nous emp\u00eacher\r\nde revenir dans notre pays.\r\n\r\n00:07:07:07  00:07:10:05\r\n{\\an1}-A l'origine de la col\u00e8re\r\ndes Palestiniens,\r\n\r\n00:07:10:10  00:07:14:18\r\n{\\an1}la rencontre entre I.Cassis\r\net Y.Katz, son homologue isra\u00e9lien.\r\n\r\n00:07:14:22  00:07:17:00\r\n{\\an1}Les deux hommes auraient \u00e9voqu\u00e9\r\n\r\n00:07:17:05  00:07:23:09\r\n{\\an1}une alternative \u00e0 l'agence onusienne\r\npour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n00:07:23:13  00:07:25:14\r\n{\\an1}Berne d\u00e9ment dans ce communiqu\u00e9.\r\n\r\n00:07:30:21  00:07:35:21\r\n{\\an1}-Ce politologue conna\u00eet bien les\r\npropositions soumises \u00e0 I.Cassis.\r\n\r\n00:07:37:06  00:07:39:09\r\n{\\an1}-Toute l'aide humanitaire\r\n\r\n00:07:39:13  00:07:42:07\r\n{\\an1}allou\u00e9e \u00e0 l'UNRWA serait transf\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n00:07:42:11  00:07:46:19\r\n{\\an1}\u00e0 un comit\u00e9 provisoire de l'ONU\r\npour que l'autorit\u00e9 palestinienne\r\n\r\n00:07:47:00  00:07:50:02\r\n{\\an1}prenne les r\u00e9fugi\u00e9s\r\nsous sa responsabilit\u00e9.\r\n\r\n00:07:50:07  00:07:56:11\r\n{\\an1}Ce processus s'\u00e9tendra sur 5 ans\r\net semble tr\u00e8s r\u00e9alisable.\r\n\r\n00:07:57:04  00:08:00:16\r\n{\\an1}-Dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s,\r\non n'ose imaginer\r\n\r\n00:08:00:21  00:08:04:21\r\n{\\an1}la disparition de l'UNRWA,\r\ntant elle est omnipr\u00e9sente.\r\n\r\n00:08:05:02  00:08:09:15\r\n{\\an1}Elle r\u00e8gle la vie quotidienne\r\ndepuis plus de 70 ans.\r\n\r\n00:08:10:11  00:08:15:11\r\n{\\an1}-Si l'UNRWA dispara\u00eet, nos enfants\r\nne pourront plus aller \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:08:15:14  00:08:19:19\r\n{\\an1}Que va-t-on mettre sur la table ?\r\nQue va-t-on manger ou boire ?\r\n\r\n00:08:20:00  00:08:22:07\r\n{\\an1}On n'aura plus rien !\r\n\r\n00:08:22:18  00:08:25:18\r\n{\\an1}-La fin de l'UNRWA signifierait\r\n\r\n00:08:25:23  00:08:29:13\r\n{\\an1}la fin du droit au retour\r\npour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n00:08:29:18  00:08:32:12\r\n{\\an1}C'est ce que r\u00e9clame Isra\u00ebl\r\ndepuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:08:32:17  00:08:34:05\r\n{\\an1}L'affaire Kraehenbuehl\r\n\r\n00:08:34:10  00:08:38:05\r\n{\\an1}a donn\u00e9 un argument de poids\r\n\u00e0 l'Etat h\u00e9breux.\r\n\r\n00:08:38:14  00:08:41:00\r\n{\\an1}-La corruption de l'UNRWA\r\n\r\n00:08:41:05  00:08:43:18\r\n{\\an1}a trait \u00e9galement aux personnes\r\n\r\n00:08:43:23  00:08:45:13\r\n{\\an1}pay\u00e9es \u00e0 ne rien faire,\r\n\r\n00:08:45:18  00:08:49:15\r\n{\\an1}alors que cet argent est donn\u00e9\r\npour maintenir les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:08:49:20  00:08:53:16\r\n{\\an1}Des r\u00e9fugi\u00e9s maintenus dans des camps\r\nsur des g\u00e9n\u00e9rations,\r\n\r\n00:08:53:21  00:08:55:00\r\n{\\an1}c'est aberrant.\r\n\r\n00:08:55:10  00:08:56:20\r\n{\\an1}-La Suisse a suspendu\r\n\r\n00:08:57:01  00:09:00:10\r\n{\\an1}le financement de l'UNRWA\r\napr\u00e8s l'affaire Kraehenbuehl.\r\n\r\n00:09:00:14  00:09:03:15\r\n{\\an1}Elle se retrouve alors\r\nau coeur d'une discorde.\r\n\r\n00:09:05:05  00:09:22:05\r\n{\\an1}-Yves Nidegger, bonsoir.\r\n\r\n00:09:22:09  00:09:28:05\r\n{\\an1}La Suisse est vue comme partie\r\nprenante contre les palestiniens.\r\n\r\n00:09:29:11  00:09:32:07\r\n{\\an1}-Le conflit est tellement vif que\r\nvous \u00eates toujours\r\n\r\n00:09:32:11  00:09:35:01\r\n{\\an1}soit l'idiot utile soit le complice\r\nde quelqu'un.\r\n\r\n00:09:35:05  00:09:38:00\r\n{\\an1}Le comportement Suisse :\r\n\r\n00:09:38:04  00:09:41:00\r\n{\\an1}recevoir un homologue\r\net lui parler,\r\n\r\n00:09:41:04  00:09:47:02\r\n{\\an1}\u00e7a rentre\r\ndans le cahier des charges.\r\n\r\n00:09:50:15  00:09:53:18\r\n{\\an1}-D'apr\u00e8s les Isra\u00e9liens, la Suisse\r\nest ouverte \u00e0 discuter\r\n\r\n00:09:53:22  00:09:58:09\r\n{\\an1}\u00e0 d'autres solutions.\r\n\r\n00:09:58:12  00:10:04:11\r\n{\\an1}-A l'\u00e9poque,\r\nil y avait les accords de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:10:13:04  00:10:19:03\r\n{\\an1}Assez longtemps, on nous reprochait\r\nd'\u00eatre trop pro-palestinien.\r\n\r\n00:10:22:05  00:10:27:23\r\n{\\an1}Une organisation fond\u00e9e en 1949,\r\navec 700'000 palestiniens,\r\n\r\n00:10:28:03  00:10:33:02\r\n{\\an1}devenu 5'000 000.\r\n\r\n00:10:33:06  00:10:37:23\r\n{\\an1}On ne peut pas croire que ces\r\npersonnes vont revenir.\r\n\r\n00:10:38:03  00:10:44:01\r\n{\\an1}Les maintenir dans l'id\u00e9e qu'ils\r\nreviendront car ils y ont droit,\r\n\r\n00:10:44:10  00:10:48:13\r\n{\\an1}c'est d\u00e9magogique\r\net \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 un business\r\n\r\n00:10:48:17  00:10:54:15\r\n{\\an1}dont on voit les effets.\r\n\r\n00:10:55:07  00:10:56:20\r\n{\\an1}-C'est une question de fond.\r\n\r\n00:10:57:00  00:10:59:20\r\n{\\an1}La Suisse doit-elle avoir une\r\nopinion aussi tranch\u00e9e ?\r\n\r\n00:11:00:00  00:11:05:22\r\n{\\an1}-Elle doit avoir de bons rapports\r\navec tout le monde.\r\n\r\n00:11:06:22  00:11:09:13\r\n{\\an1}Je n'ai pas vu Monsieur Ignazio\r\nCassis s'exprimer\r\n\r\n00:11:09:17  00:11:15:15\r\n{\\an1}avec une opinion aussi tranch\u00e9e.\r\n\r\n00:11:21:05  00:11:24:17\r\n{\\an1}Il a dit qu'\u00e0 l'\u00e9poque des gens se\r\nlan\u00e7aient\r\n\r\n00:11:24:21  00:11:29:16\r\n{\\an1}contre des gardes-fronti\u00e8res arm\u00e9s\r\net se faisait parfois tuer,\r\n\r\n00:11:29:20  00:11:35:18\r\n{\\an1}cela faisait partie du probl\u00e8me plus\r\nque de la solution.\r\n\r\n00:11:35:22  00:11:38:11\r\n{\\an1}Le rapport de force est absolument\r\ncontraire.\r\n\r\n00:11:38:15  00:11:41:05\r\n{\\an1}Ce n'est pas tr\u00e8s humanitaire.\r\n\r\n00:11:41:05  00:11:45:19\r\n{\\an1}-Airbnb, une start-up d'Internet\r\nqui a conquis le monde r\u00e9el.\r\n\r\n00:11:46:00  00:11:49:09\r\n{\\an1}En Valais, le nombre\r\nde lits fournis par Airbnb\r\n\r\n00:11:49:13  00:11:52:20\r\n{\\an1}d\u00e9passe celui\r\nde tous les h\u00f4tels r\u00e9unis.\r\n\r\n00:11:53:00  00:11:57:01\r\n{\\an1}En Suisse, la plate-forme\r\ncapterait entre 6 % et 12 %\r\n\r\n00:11:57:06  00:11:59:11\r\n{\\an1}des recettes de l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n00:11:59:16  00:12:05:01\r\n{\\an1}Et c'est en Valais\r\nque la demande est la plus \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n00:12:06:20  00:12:09:17\r\n{\\an1}-Pr\u00e8s d'un quart\r\ndes utilisateurs d'Airbnb\r\n\r\n00:12:09:22  00:12:13:04\r\n{\\an1}d\u00e9sireux de venir en Suisse\r\nchoisissent le Valais.\r\n\r\n00:12:13:09  00:12:16:22\r\n{\\an1}Un constat r\u00e9jouissant\r\npour la promotion du tourisme.\r\n\r\n00:12:17:08  00:12:19:21\r\n{\\an1}-Souvent on parlait des lits froids\r\n\r\n00:12:20:02  00:12:22:17\r\n{\\an1}qu'on essayait d'attribuer.\r\n\r\n00:12:22:22  00:12:26:04\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 Airbnb, on a la possibilit\u00e9\r\n\r\n00:12:26:09  00:12:29:00\r\n{\\an1}de donner plus d'\u00e9vidence\r\n\u00e0 ces offres.\r\n\r\n00:12:29:10  00:12:31:04\r\n{\\an1}-Cette ann\u00e9e en Valais,\r\n\r\n00:12:31:09  00:12:36:16\r\n{\\an1}l'offre de lits propos\u00e9s sur Airbnb\r\na d\u00e9pass\u00e9 l'offre h\u00f4teli\u00e8re.\r\n\r\n00:12:40:03  00:12:42:04\r\n{\\an1}-On ne peut pas parler\r\n\r\n00:12:42:09  00:12:44:03\r\n{\\an1}de concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n00:12:44:08  00:12:47:07\r\n{\\an1}Il faut donner une visibilit\u00e9\r\n\u00e0 une r\u00e9gion.\r\n\r\n00:12:47:11  00:12:52:13\r\n{\\an1}Airbnb donne cette visibilit\u00e9\r\n\u00e0 travers un autre canal.\r\n\r\n00:12:53:14  00:12:55:08\r\n{\\an1}-Si l'offre Airbnb\r\n\r\n00:12:55:12  00:12:57:14\r\n{\\an1}est tr\u00e8s \u00e9toff\u00e9e en station,\r\n\r\n00:12:57:19  00:13:00:06\r\n{\\an1}elle gagne aussi du terrain\r\nen plaine.\r\n\r\n00:13:00:11  00:13:04:21\r\n{\\an1}Cela s'explique par le faible nombre\r\nd'h\u00f4tels dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n00:13:05:02  00:13:07:23\r\n{\\an1}Les h\u00f4teliers ne craignent pas\r\ncette concurrence,\r\n\r\n00:13:08:03  00:13:10:11\r\n{\\an1}mais ils d\u00e9noncent\r\nune in\u00e9galit\u00e9 de traitement.\r\n\r\n00:13:10:20  00:13:13:01\r\n{\\an1}-Il y a l'\u00e9conomie traditionnelle\r\n\r\n00:13:13:06  00:13:15:19\r\n{\\an1}qui est soumise \u00e0 des r\u00e8glements,\r\n\r\n00:13:16:00  00:13:17:05\r\n{\\an1}taxes et imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:13:17:10  00:13:20:06\r\n{\\an1}L'\u00e9conomie num\u00e9rique\r\nn'a aucune condition.\r\n\r\n00:13:20:15  00:13:24:16\r\n{\\an1}-Pour Carmelina de Courten,\r\nil faut l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n00:13:25:15  00:13:28:13\r\n{\\an1}-Je pense que l'Etat devrait\r\n\r\n00:13:28:18  00:13:31:01\r\n{\\an1}prendre en consid\u00e9ration\r\n\r\n00:13:31:06  00:13:35:20\r\n{\\an1}les normes de s\u00e9curit\u00e9,\r\nles taxes de s\u00e9jour et le r\u00e8glement.\r\n\r\n00:13:36:00  00:13:41:12\r\n{\\an1}On est dans le juste,\r\npuisqu'on est contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n00:13:41:22  00:13:46:11\r\n{\\an1}-Le Conseil d'Etat planche sur une\r\nr\u00e9vision de la loi sur l'h\u00e9bergement\r\n\r\n00:13:46:16  00:13:51:03\r\n{\\an1}et pourrait exiger une autorisation\r\npour les h\u00e9bergeurs Airbnb.\r\n\r\n00:13:51:23  00:13:55:22\r\n{\\an1}-On a beaucoup cit\u00e9 Shakespeare\r\npour d\u00e9crire les revers\r\n\r\n00:13:56:03  00:14:00:22\r\n{\\an1}du Premier ministre, Boris Johnson,\r\nface au Parlement britannique.\r\n\r\n00:14:01:03  00:14:05:07\r\n{\\an1}La Chambre des Communes lui impose\r\nun nouveau report du Brexit\r\n\r\n00:14:05:11  00:14:10:19\r\n{\\an1}et refuse\r\nla tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es.\r\n\r\n00:14:12:20  00:14:16:12\r\n{\\an1}-Il ne manquait plus\r\nqu'une trahison familiale\r\n\r\n00:14:16:17  00:14:20:01\r\n{\\an1}pour alimenter le drame\r\nshakespearien du Brexit.\r\n\r\n00:14:20:06  00:14:22:03\r\n{\\an1}Le fr\u00e8re du Premier ministre\r\n\r\n00:14:22:08  00:14:25:05\r\n{\\an1}et secr\u00e9taire d'Etat,\r\nJo Johnson, d\u00e9missionne,\r\n\r\n00:14:25:10  00:14:29:20\r\n{\\an1}alors que ces derniers jours ont \u00e9t\u00e9\r\ndifficiles pour le Premier ministre,\r\n\r\n00:14:30:01  00:14:31:22\r\n{\\an1}priv\u00e9 de majorit\u00e9 depuis mardi.\r\n\r\n00:14:32:03  00:14:35:01\r\n{\\an1}Hier soir,\r\nle Parlement a contr\u00e9 sa strat\u00e9gie\r\n\r\n00:14:35:06  00:14:38:19\r\n{\\an1}pour sortir au plus vite de l'UE\r\nen lui imposant un report,\r\n\r\n00:14:39:00  00:14:41:12\r\n{\\an1}faute d'accord mi-octobre\r\navec les Europ\u00e9ens,\r\n\r\n00:14:41:17  00:14:44:19\r\n{\\an1}et en rejetant sa proposition\r\nd'\u00e9lections anticip\u00e9es.\r\n\r\n00:14:45:00  00:14:48:10\r\n{\\an1}Avec son air goguenard,\r\nmalmenant les codes de Westminster,\r\n\r\n00:14:48:15  00:14:52:04\r\n{\\an1}Boris Johnson a cibl\u00e9 le leader\r\nde l'opposition, Jeremy Corbyn.\r\n\r\n00:14:52:13  00:14:54:05\r\n{\\an1}-Il y a 48 heures,\r\n\r\n00:14:54:10  00:14:56:23\r\n{\\an1}il scandait \"arr\u00eatez le coup d'\u00c9tat,\r\n\r\n00:14:57:03  00:14:58:19\r\n{\\an1}laissez le peuple voter\".\r\n\r\n00:14:59:00  00:15:01:11\r\n{\\an1}Maintenant il dit\r\n\"arr\u00eatez les \u00e9lections\r\n\r\n00:15:01:15  00:15:03:13\r\n{\\an1}et emp\u00eachez le peuple de voter\".\r\n\r\n00:15:03:18  00:15:06:21\r\n{\\an1}Je pense qu'il est\r\nle premier chef de l'opposition\r\n\r\n00:15:07:02  00:15:09:16\r\n{\\an1}dans l'histoire d\u00e9mocratique\r\nde notre pays\r\n\r\n00:15:09:21  00:15:13:06\r\n{\\an1}\u00e0 refuser de participer\r\n\u00e0 une \u00e9lection.\r\n\r\n00:15:13:15  00:15:17:07\r\n{\\an1}-Boris Johnson est accul\u00e9,\r\naffaibli par les d\u00e9fections.\r\n\r\n00:15:17:11  00:15:21:22\r\n{\\an1}Celui qui devait enrayer 3 ann\u00e9es\r\nd'une spirale infernale du Brexit,\r\n\r\n00:15:22:03  00:15:25:18\r\n{\\an1}se retrouve donc au m\u00eame point\r\nque Theresa May, souvenez-vous.\r\n\r\n00:15:26:07  00:15:29:12\r\n{\\an1}Le 8 juin 2017, Theresa May\r\nperd sa majorit\u00e9 absolue\r\n\r\n00:15:29:17  00:15:31:17\r\n{\\an1}apr\u00e8s des \u00e9lections anticip\u00e9es.\r\n\r\n00:15:31:22  00:15:34:16\r\n{\\an1}Suivront des tours\r\nde n\u00e9gociations avec l'UE\r\n\r\n00:15:34:21  00:15:38:05\r\n{\\an1}et une s\u00e9rie de bras de fer\r\navec les parlementaires.\r\n\r\n00:15:38:10  00:15:40:05\r\n{\\an1}Plus d'une fois, John Bercow,\r\n\r\n00:15:40:10  00:15:42:21\r\n{\\an1}le pr\u00e9sident\r\nde la Chambre des Communes,\r\n\r\n00:15:43:02  00:15:45:02\r\n{\\an1}a manqu\u00e9 de perdre son sang froid.\r\n\r\n00:15:45:11  00:15:49:12\r\n{\\an1}-29 mars 2019: le Parlement\r\nrejette encore un accord de sortie.\r\n\r\n00:15:49:17  00:15:53:06\r\n{\\an1}21 mai 2019: malgr\u00e9\r\nles concessions et sa d\u00e9termination,\r\n\r\n00:15:53:11  00:15:57:05\r\n{\\an1}la Premi\u00e8re ministre ouvrira\r\nla porte \u00e0 un second referendum.\r\n\r\n00:15:57:10  00:15:59:13\r\n{\\an1}Elle finit par jeter l'\u00e9ponge.\r\n\r\n00:15:59:18  00:16:01:18\r\n{\\an1}Emue\r\n-We've had the opportunity\r\n\r\n00:16:01:23  00:16:04:10\r\n{\\an1}to serve the country I love.\r\n\r\n00:16:04:23  00:16:09:04\r\n{\\an1}-Lundi prochain, Boris Johnson\r\nva r\u00e9clamer une nouvelle fois\r\n\r\n00:16:09:09  00:16:12:20\r\n{\\an1}des \u00e9lections\r\npour obtenir la majorit\u00e9.\r\n\r\n00:16:17:00  00:16:20:17\r\n{\\an1}-Isabelle Ory,\r\nBoris Johnson affirme qu'il n\u00e9gocie:\r\n\r\n00:16:20:22  00:16:28:21\r\n{\\an1}est-ce qu'il se passe quelque chose\r\n\u00e0 Bruxelles ?\r\n\r\n00:16:29:02  00:16:33:11\r\n{\\an1}-Et non, c\u2019est un bluff total\r\nde la part de Boris Johnson.\r\n\r\n00:16:33:15  00:16:36:00\r\n{\\an1}En r\u00e9alit\u00e9, ici il ne se passe rien.\r\n\r\n00:16:36:05  00:16:38:17\r\n{\\an1}Son n\u00e9gociateur\r\nvient \u00e0 Bruxelles demain,\r\n\r\n00:16:38:22  00:16:41:15\r\n{\\an1}mais pas l\u2019ombre\r\nd\u2019une proposition nouvelle.\r\n\r\n00:16:41:20  00:16:46:10\r\n{\\an1}Les n\u00e9gociations sont dans un \u00e9tat\r\nde paralysie, selon Michel Barnier.\r\n\r\n00:16:46:14  00:16:50:02\r\n{\\an1}Les Europ\u00e9ens se sentent\r\ninstrumentalis\u00e9s, impuissants\r\n\r\n00:16:50:07  00:16:53:05\r\n{\\an1}et otages du drame\r\nqui se joue \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:16:54:11  00:16:57:18\r\n{\\an1}-Paradoxalement,\r\ncette date limite du 31 octobre\r\n\r\n00:16:57:23  00:17:02:03\r\n{\\an1}avait pu pousser vers un accord ?\r\n\r\n00:17:03:22  00:17:09:06\r\n{\\an1}-Oui, c\u2019est ce que m\u2019ont dit\r\ndes diplomates europ\u00e9ens d\u00e9pit\u00e9s.\r\n\r\n00:17:09:11  00:17:13:18\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 eux, ils sont admiratifs\r\ndu cran de Boris Johnson,\r\n\r\n00:17:13:23  00:17:17:11\r\n{\\an1}car sa strat\u00e9gie \"on sort\r\nquoi qu\u2019il arrive le 31\"\r\n\r\n00:17:17:16  00:17:20:10\r\n{\\an1}cr\u00e9e une vraie tension politique.\r\n\r\n00:17:20:14  00:17:23:15\r\n{\\an1}Elle am\u00e8ne enfin\r\nvers un moment de v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:17:23:20  00:17:26:15\r\n{\\an1}Dans les n\u00e9gociations\r\ninternationales,\r\n\r\n00:17:26:20  00:17:30:13\r\n{\\an1}c\u2019est dans les derniers instants,\r\nau bord du gouffre,\r\n\r\n00:17:30:18  00:17:33:11\r\n{\\an1}que les compromis difficiles\r\nsont arrach\u00e9s.\r\n\r\n00:17:33:15  00:17:40:04\r\n{\\an1}L'hypoth\u00e8se d\u2019un Brexit avec un\r\naccord in extremis n\u2019est pas absurde.\r\n\r\n00:17:40:09  00:17:43:14\r\n{\\an1}Mais le Parlement britannique\r\nn\u2019a pas l\u2019air\r\n\r\n00:17:43:19  00:17:47:07\r\n{\\an1}d\u2019avoir les nerfs\r\npour cette partie de poker.\r\n\r\n00:17:47:11  00:17:53:14\r\n{\\an1}A Bruxelles, on craint que le dossier\r\nne s\u2019enlise \u00e0 nouveau pour des mois.\r\n\r\n00:17:55:01  00:17:57:21\r\n{\\an1}Est-il dangereux de vapoter ?\r\n\r\n00:17:58:02  00:18:01:19\r\n{\\an1}Aux USA, des cas d'hospitalisation\r\net des d\u00e9c\u00e8s\r\n\r\n00:18:02:00  00:18:04:18\r\n{\\an1}am\u00e8nent les autorit\u00e9s \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n00:18:04:23  00:18:11:23\r\n{\\an1}Le Michigan vient d'interdire\r\nles cigarettes aux go\u00fbts sucr\u00e9s.\r\n\r\n00:18:13:11  00:18:18:06\r\n{\\an1}-La cigarette \u00e9lectronique,\r\naddiction devenue virale aux USA.\r\n\r\n00:18:18:10  00:18:23:10\r\n{\\an1}Chez les adolescents de 17 ans,\r\nils sont 2 sur 5 \u00e0 l'avoir test\u00e9e.\r\n\r\n00:18:23:14  00:18:28:11\r\n{\\an1}Une consommation parfois effr\u00e9n\u00e9e\r\nqui peut conduire \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n00:18:28:20  00:18:31:10\r\n{\\an1}-C'est comme si mes poumons\r\n\r\n00:18:31:14  00:18:34:04\r\n{\\an1}\u00e9taient \u00e9cras\u00e9s par 10 kg.\r\n\r\n00:18:34:13  00:18:36:03\r\n{\\an1}-Arriv\u00e9 aux urgences,\r\n\r\n00:18:36:08  00:18:38:19\r\n{\\an1}Adam reste\r\nsous appareil respiratoire.\r\n\r\n00:18:39:01  00:18:43:00\r\n{\\an1}Les radios de ses poumons montrent\r\nd'inqui\u00e9tants dysfonctionnements.\r\n\r\n00:18:43:10  00:18:45:14\r\n{\\an1}-Si on ne l'avait pas hospitalis\u00e9,\r\n\r\n00:18:45:19  00:18:48:01\r\n{\\an1}ses poumons se seraient effondr\u00e9s.\r\n\r\n00:18:48:11  00:18:49:14\r\n{\\an1}-Pendant un an,\r\n\r\n00:18:49:19  00:18:53:15\r\n{\\an1}il avait abus\u00e9 de la Juul,\r\nune cigarette tr\u00e8s \u00e0 la mode.\r\n\r\n00:18:53:19  00:18:58:04\r\n{\\an1}La marque est accus\u00e9e de cibler\r\nles ados avec un marketing agressif.\r\n\r\n00:18:58:09  00:19:00:00\r\n{\\an1}On craint une \u00e9pid\u00e9mie:\r\n\r\n00:19:00:05  00:19:03:17\r\n{\\an1}Ces derniers mois, on a d\u00e9nombr\u00e9\r\n330 hospitalisations,\r\n\r\n00:19:03:22  00:19:06:03\r\n{\\an1}et 2 d\u00e9c\u00e8s sont sous enqu\u00eate.\r\n\r\n00:19:06:08  00:19:08:20\r\n{\\an1}Les causes restent hypoth\u00e9tiques.\r\n\r\n00:19:09:06  00:19:11:16\r\n{\\an1}-On ne sait pas encore si le vapotage\r\n\r\n00:19:11:21  00:19:14:07\r\n{\\an1}provoque une maladie pulmonaire\r\n\r\n00:19:14:11  00:19:19:03\r\n{\\an1}ou si c'est un mauvais lot de produit\r\nqui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9.\r\n\r\n00:19:19:12  00:19:21:09\r\n{\\an1}-Les autorit\u00e9s r\u00e9agissent:\r\n\r\n00:19:21:13  00:19:25:01\r\n{\\an1}apr\u00e8s San Francisco,\r\nle Michigan est le premier Etat\r\n\r\n00:19:25:06  00:19:28:21\r\n{\\an1}\u00e0 interdire les produits de vapotage\r\nau go\u00fbt sucr\u00e9.\r\n\r\n00:19:29:08  00:19:31:11\r\n{\\an1}-C'est une crise sanitaire.\r\n\r\n00:19:31:16  00:19:34:02\r\n{\\an1}On n'aurait jamais autoris\u00e9 \u00e7a\r\n\r\n00:19:34:07  00:19:36:00\r\n{\\an1}avec des cigarettes.\r\n\r\n00:19:36:05  00:19:39:06\r\n{\\an1}Mais on laisse les entreprises\r\ncibler nos enfants\r\n\r\n00:19:39:11  00:19:43:05\r\n{\\an1}qui d\u00e9veloppent des maladies\r\nrespiratoires inexplicables.\r\n\r\n00:19:43:10  00:19:46:01\r\n{\\an1}Il est temps d'agir.\r\n\r\n00:19:46:11  00:19:47:22\r\n{\\an1}-Mis sous pression,\r\n\r\n00:19:48:03  00:19:51:10\r\n{\\an1}le patron de la marque Juul\r\npromet la mise en place\r\n\r\n00:19:51:14  00:19:54:16\r\n{\\an1}d'un syst\u00e8me de v\u00e9rification\r\ndes \u00e2ges \u00e0 la vente.\r\n\r\n00:19:55:02  00:19:57:05\r\n{\\an1}-Je suis d\u00e9sol\u00e9 que des enfants\r\n\r\n00:19:57:10  00:19:59:07\r\n{\\an1}utilisent nos produits.\r\n\r\n00:19:59:11  00:20:02:04\r\n{\\an1}J'ai beaucoup d'empathie\r\npour les parents\r\n\r\n00:20:02:09  00:20:05:23\r\n{\\an1}qui aident leurs enfants\r\n\u00e0 lutter contre une addiction.\r\n\r\n00:20:06:09  00:20:09:00\r\n{\\an1}-Les Etats-Unis\r\navaient lutt\u00e9 efficacement\r\n\r\n00:20:09:05  00:20:11:11\r\n{\\an1}contre le tabagisme chez les jeunes.\r\n\r\n00:20:11:17  00:20:15:06\r\n{\\an1}Une nouvelle addiction\r\nles pr\u00e9occupe d\u00e9sormais.\r\n\r\n00:20:15:06  00:20:26:05\r\n{\\an1}-Jean-Paul Humair,\r\nquel est le probl\u00e8me pulmonaire ?\r\n\r\n00:20:26:09  00:20:30:19\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de gens qui vapotent\r\ndans cette r\u00e9daction.\r\n\r\n00:20:30:23  00:20:36:21\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre li\u00e9 au vapotage,\r\ntous les morts.\r\n\r\n00:20:38:20  00:20:41:01\r\n{\\an1}-On a des connaissances\r\nfragmentaires\r\n\r\n00:20:41:05  00:20:42:12\r\n{\\an1}sur cette \u00e9pid\u00e9mie r\u00e9cente.\r\n\r\n00:20:42:16  00:20:45:06\r\n{\\an1}Il y a des pistes qu'on peut \u00e9voquer\r\nquand-m\u00eame.\r\n\r\n00:20:45:09  00:20:51:08\r\n{\\an1}Ca appara\u00eet comme une forme\r\nd'\u00e9pid\u00e9mie.\r\n\r\n00:20:54:01  00:20:57:00\r\n{\\an1}On n'a pas eu d'augmentation de cas\r\npendant longtemps.\r\n\r\n00:20:57:04  00:20:59:11\r\n{\\an1}Et l\u00e0 il y a plusieurs cas qui sont\r\napparus.\r\n\r\n00:20:59:15  00:21:01:22\r\n{\\an1}Dont plusieurs mortels.\r\n\r\n00:21:02:02  00:21:06:11\r\n{\\an1}Il y a des hypoth\u00e8ses par rapport\r\naux causes.\r\n\r\n00:21:06:15  00:21:10:23\r\n{\\an1}On doit penser \u00e0 des causes\r\ntoxiques.\r\n\r\n00:21:11:03  00:21:17:01\r\n{\\an1}-\u00c7a peut \u00eatre des graisses dans les\r\npoumons ?\r\n\r\n00:21:18:07  00:21:20:04\r\n{\\an1}-\u00c7a a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans quelques cas\r\n\r\n00:21:20:08  00:21:25:11\r\n{\\an1}o\u00f9 on a fait des investigations\r\npouss\u00e9es.\r\n\r\n00:21:25:15  00:21:30:06\r\n{\\an1}Il y a plusieurs cas de pneumonies\r\nlipidiques.\r\n\r\n00:21:30:10  00:21:32:23\r\n{\\an1}Il y a d\u00e9j\u00e0 eu des cas il y a\r\nplusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n00:21:33:03  00:21:39:01\r\n{\\an1}mais c'\u00e9tait des cas isol\u00e9s.\r\n\r\n00:21:39:14  00:21:42:23\r\n{\\an1}Quand on inhale des huiles,\r\n\r\n00:21:43:03  00:21:49:01\r\n{\\an1}on peut avoir des graisses qui vont\r\ncauser une pneumonie.\r\n\r\n00:21:56:09  00:22:02:09\r\n{\\an1}-Le conseil est de s'en tenir aux\r\nproduits officiels.\r\n\r\n00:22:03:08  00:22:09:08\r\n{\\an1}-Ce sont des gens qui ont utilis\u00e9\r\ndes d\u00e9riv\u00e9s du cannabis,\r\n\r\n00:22:11:10  00:22:14:17\r\n{\\an1}et ses d\u00e9riv\u00e9s sont sous forme\r\nd'huile.\r\n\r\n00:22:14:21  00:22:17:18\r\n{\\an1}Donc \u00e7a peut avoir favoris\u00e9 cette\r\n\u00e9pid\u00e9mie momentan\u00e9e.\r\n\r\n00:22:17:22  00:22:23:20\r\n{\\an1}Et il y a une sorte de mode\r\n\r\n00:22:24:00  00:22:27:03\r\n{\\an1}ou on se donne le tuyau de vapoter\r\nd'une certaine mani\u00e8re.\r\n\r\n00:22:27:07  00:22:29:10\r\n{\\an1}C'est encore \u00e0 confirmer.\r\n\r\n00:22:29:13  00:22:33:08\r\n{\\an1}Il y a diff\u00e9rentes causes.\r\n\r\n00:22:33:11  00:22:36:16\r\n{\\an1}Aux \u00c9tats-Unis, ils ont un syst\u00e8me\r\nde surveillance\r\n\r\n00:22:36:20  00:22:38:23\r\n{\\an1}assez performant pour investiguer\r\n\r\n00:22:39:03  00:22:43:18\r\n{\\an1}les nouveaux probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n00:22:43:21  00:22:48:15\r\n{\\an1}On aura des r\u00e9ponses plus\r\nimportantes dans les semaines \u00e0 venir\r\n\r\n00:22:48:20  00:22:51:03\r\n{\\an1}Il y a d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re piste.\r\n\r\n00:22:51:03  00:22:55:05\r\n{\\an1}-Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral\r\ndes affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n00:22:55:10  00:22:57:15\r\n{\\an1}invite les ambassadeurs suisses\r\n\r\n00:22:57:20  00:23:00:11\r\n{\\an1}\u00e0 rencontrer la population\r\nde leur canton.\r\n\r\n00:23:00:16  00:23:03:14\r\n{\\an1}A Fribourg,\r\nles entrepreneurs \u00e9taient cibl\u00e9s.\r\n\r\n00:23:03:19  00:23:06:11\r\n{\\an1}Objectif: leur montrer\r\nque la diplomatie\r\n\r\n00:23:06:15  00:23:10:07\r\n{\\an1}peut les aider\r\n\u00e0 d\u00e9velopper de nouveaux march\u00e9s.\r\n\r\n00:23:11:10  00:23:12:23\r\n{\\an1}-Une poign\u00e9e de main\r\n\r\n00:23:13:04  00:23:17:05\r\n{\\an1}pour faciliter l\u2019expansion\r\nde son entreprise \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.\r\n\r\n00:23:17:10  00:23:20:07\r\n{\\an1}S\u00e9bastien Jaquier\r\navait int\u00e9r\u00eat \u00e0 rencontrer\r\n\r\n00:23:20:11  00:23:23:10\r\n{\\an1}les ambassadeurs suisses\r\npr\u00e9sents \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:23:23:14  00:23:27:12\r\n{\\an1}Sa soci\u00e9t\u00e9, active dans\r\nla robotisation de caves \u00e0 fromage,\r\n\r\n00:23:27:17  00:23:32:01\r\n{\\an1}exporte 65 % de ses produits,\r\net il veut en faire davantage.\r\n\r\n00:23:32:11  00:23:35:06\r\n{\\an1}-On a des affaires, des contacts\r\n\r\n00:23:35:11  00:23:38:08\r\n{\\an1}en Equateur, au Br\u00e9sil, en Turquie.\r\n\r\n00:23:38:12  00:23:41:07\r\n{\\an1}On a des pays\r\nqui vont nous int\u00e9resser.\r\n\r\n00:23:42:04  00:23:44:13\r\n{\\an1}-Pour convoiter de nouveaux march\u00e9s,\r\n\r\n00:23:44:18  00:23:47:01\r\n{\\an1}il fait appel\r\naux diplomates suisses.\r\n\r\n00:23:47:11  00:23:49:03\r\n{\\an1}-Ils peuvent nous informer,\r\n\r\n00:23:49:08  00:23:52:19\r\n{\\an1}nous rendre attentifs\r\nsur les us et coutumes des pays.\r\n\r\n00:23:53:00  00:23:55:11\r\n{\\an1}On ne conna\u00eet pas \u00e7a\r\ndepuis la Suisse.\r\n\r\n00:23:55:16  00:23:59:11\r\n{\\an1}C\u2019est aussi l\u2019avantage de dire:\r\n\"Lui, il peut nous amener\r\n\r\n00:23:59:14  00:24:02:17\r\n{\\an1}quelque chose en plus,\r\nbooster nos affaires.\"\r\n\r\n00:24:03:04  00:24:05:21\r\n{\\an1}-Expertise g\u00e9opolitique,\r\naide administrative,\r\n\r\n00:24:06:02  00:24:09:02\r\n{\\an1}mais c'est surtout\r\nle r\u00e9seau de l\u2019ambassadeur\r\n\r\n00:24:09:07  00:24:11:03\r\n{\\an1}qui peut valoir de l'or:\r\n\r\n00:24:11:08  00:24:15:22\r\n{\\an1}un coup de pouce bienvenu,\r\nqui reste limit\u00e9.\r\n\r\n00:24:16:08  00:24:21:16\r\n{\\an1}-Notre accompagnement aux entreprises\r\nsuisses sur les march\u00e9s d'exportation\r\n\r\n00:24:21:20  00:24:24:07\r\n{\\an1}se limite \u00e0 des conseils.\r\n\r\n00:24:24:11  00:24:27:10\r\n{\\an1}On ne prend pas fait et cause\r\n\r\n00:24:27:14  00:24:34:04\r\n{\\an1}pour une entreprise suisse\r\naupr\u00e8s d'une autorit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n00:24:34:13  00:24:39:08\r\n{\\an1}-La moiti\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur\r\ndu pays est g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par des PME.\r\n\r\n00:24:39:12  00:24:46:11\r\n{\\an1}En 2018, 233 milliards de francs de\r\nproduits suisses ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9s.\r\n\r\n00:24:47:17  00:24:51:09\r\n{\\an1}-La croissance suisse\r\nest en l\u00e9g\u00e8re baisse.\r\n\r\n00:24:51:13  00:24:54:15\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait de 0,3 % au 2\u00e8me trimestre\r\n\r\n00:24:54:20  00:24:58:06\r\n{\\an1}contre 0,4 % les premiers mois\r\nde l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:24:58:11  00:25:02:08\r\n{\\an1}Cette croissance est aliment\u00e9e par\r\nl'h\u00f4tellerie restauration,\r\n\r\n00:25:02:12  00:25:05:11\r\n{\\an1}la finance\r\net les exportations pharmaceutiques.\r\n\r\n00:25:06:07  00:25:10:02\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe suisse affronte l'Irlande\r\nce soir, \u00e0 Dublin.\r\n\r\n00:25:10:07  00:25:11:19\r\n{\\an1}Nous serons en direct.\r\n\r\n00:25:12:00  00:25:14:20\r\n{\\an1}Pour ce match qualificatif\r\npour l'Euro 2020,\r\n\r\n00:25:15:01  00:25:19:23\r\n{\\an1}Petkovic devra se passer de Shaqiri,\r\nqui n'est pourtant pas bless\u00e9.\r\n\r\n00:25:20:04  00:25:25:07\r\n{\\an1}Son absence questionne.\r\n\r\n00:25:26:09  00:25:31:01\r\n{\\an1}-Inutile de chercher Shaqiri,\r\nil n'est pas venu en s\u00e9lection.\r\n\r\n00:25:31:06  00:25:32:17\r\n{\\an1}Selon Petkovic,\r\n\r\n00:25:32:22  00:25:37:00\r\n{\\an1}il ne serait pas pr\u00eat mentalement\r\n\u00e0 jouer pour la Suisse.\r\n\r\n00:25:37:05  00:25:42:18\r\n{\\an1}Le joueur a dit au s\u00e9lectionneur\r\nvouloir privil\u00e9gier son club.\r\n\r\n00:25:42:23  00:25:45:12\r\n{\\an1}Entre Shaqiri et Petkovic,\r\n\r\n00:25:45:17  00:25:49:00\r\n{\\an1}les rapports\r\nn'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 simples.\r\n\r\n00:25:49:05  00:25:51:08\r\n{\\an1}Mais le lien n'est pas coup\u00e9.\r\n\r\n00:25:51:17  00:25:54:20\r\n{\\an1}-J'ai eu des contacts avec lui.\r\n\r\n00:25:55:01  00:25:58:11\r\n{\\an1}A la fin de nos discussions,\r\n\r\n00:25:58:16  00:26:09:22\r\n{\\an1}je lui ai envoy\u00e9 un long SMS avec\r\ndes pens\u00e9es positives et amicales.\r\n\r\n00:26:10:08  00:26:14:01\r\n{\\an1}-Cette absence tombe mal,\r\njuste avant un match capital.\r\n\r\n00:26:14:06  00:26:16:06\r\n{\\an1}On reproche au s\u00e9lectionneur\r\n\r\n00:26:16:11  00:26:19:19\r\n{\\an1}de ne pas avoir convaincu\r\nShaqiri de changer d'avis.\r\n\r\n00:26:20:00  00:26:21:12\r\n{\\an1}Le dossier est sensible.\r\n\r\n00:26:21:17  00:26:24:02\r\n{\\an1}Petkovic est soutenu\r\npar ses dirigeants.\r\n\r\n00:26:24:11  00:26:26:22\r\n{\\an1}-Il y a des personnes comp\u00e9tentes\r\n\r\n00:26:27:03  00:26:29:06\r\n{\\an1}pour g\u00e9rer cette situation.\r\n\r\n00:26:29:11  00:26:31:23\r\n{\\an1}C'est elles\r\nqui ont les choses en main.\r\n\r\n00:26:32:04  00:26:36:18\r\n{\\an1}J'ai une confiance totale,\r\nelles le font avec professionnalisme.\r\n\r\n00:26:37:04  00:26:41:06\r\n{\\an1}-C'est normal que l'absence\r\nde Shaqiri fasse des rumeurs.\r\n\r\n00:26:41:11  00:26:44:01\r\n{\\an1}Mais c'est un des boulots\r\n\r\n00:26:44:06  00:26:46:05\r\n{\\an1}que le directeur\r\n\r\n00:26:46:10  00:26:50:01\r\n{\\an1}des \u00e9quipes nationales\r\ndoit faire pour soutenir un joueur.\r\n\r\n00:26:50:11  00:26:53:03\r\n{\\an1}-Ce soir,\r\nil faudra gagner sans Shaqiri.\r\n\r\n00:26:53:08  00:26:55:21\r\n{\\an1}C'est la mission premi\u00e8re\r\npour Petkovic.\r\n\r\n00:26:56:02  00:26:58:19\r\n{\\an1}Ensuite, il faudra\r\ntravailler \u00e0 son retour,\r\n\r\n00:26:58:23  00:27:03:01\r\n{\\an1}sans nuire\r\n\u00e0 la coh\u00e9sion de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:27:03:01  00:27:08:15\r\n{\\an1}-Christophe Cerf, bonsoir.\r\n\r\n00:27:08:19  00:27:11:14\r\n{\\an1}On a senti l'\u00e9quipe d\u00e9stabilis\u00e9e par\r\ncette affaire.\r\n\r\n00:27:11:18  00:27:14:21\r\n{\\an1}Les torts sont partag\u00e9s ?\r\n\r\n00:27:15:01  00:27:17:20\r\n{\\an1}-On peut reprocher \u00e0 Shaqiri\r\n\r\n00:27:18:00  00:27:21:21\r\n{\\an1}de laisser tomber l'\u00e9quipe avant ce\r\nmatch.\r\n\r\n00:27:22:01  00:27:25:13\r\n{\\an1}Le B\u00e2lois veut se concentrer sur son\r\nclub.\r\n\r\n00:27:25:17  00:27:31:15\r\n{\\an1}Mais cette semaine, il n'y a pas de\r\nmatch \u00e0 Liverpool.\r\n\r\n00:27:39:19  00:27:42:04\r\n{\\an1}Si Shaqiri n'a pas d'affinit\u00e9s avec\r\nPetkovic,\r\n\r\n00:27:42:09  00:27:45:04\r\n{\\an1}il joue aussi pour l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:27:45:07  00:27:51:05\r\n{\\an1}On a point\u00e9 ses lacunes en mati\u00e8re\r\nde communication.\r\n\r\n00:27:55:12  00:27:57:22\r\n{\\an1}On regrette qu'ils se soient envoy\u00e9\r\ndes SMS.\r\n\r\n00:27:58:02  00:28:00:05\r\n{\\an1}Comment cela va-t-il se r\u00e9gler ?\r\n\r\n00:28:00:09  00:28:02:20\r\n{\\an1}Difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n00:28:07:17  00:28:11:13\r\n{\\an1}Le maillot national\r\nrepr\u00e9sente beaucoup.\r\n\r\n00:28:11:17  00:28:15:18\r\n{\\an1}Il faudra donc \u00eatre pr\u00eat \u00e0 se battre\r\n\r\n00:28:15:22  00:28:19:11\r\n{\\an1}pour venir \u00e0 bout d'un adversaire\r\n\r\n00:28:19:14  00:28:22:18\r\n{\\an1}contre qui elle\r\nn'a gagn\u00e9 que 2 fois dans l'histoire.\r\n\r\n00:28:22:18  00:28:26:20\r\n{\\an1}-B.Bencic dispute cette nuit\r\nsa demi-finale de l'US Open.\r\n\r\n00:28:27:01  00:28:30:11\r\n{\\an1}Elle sera oppos\u00e9e \u00e0 la Canadienne\r\nBianca Andreescu,\r\n\r\n00:28:30:16  00:28:33:00\r\n{\\an1}19 ans, r\u00e9v\u00e9lation de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:28:33:20  00:28:38:14\r\n{\\an1}-Belinda Bencic dans le dernier\r\ncarr\u00e9 d\u2019un tournoi du Grand Chelem:\r\n\r\n00:28:38:19  00:28:41:18\r\n{\\an1}l\u2019aboutissement\r\nd\u2019un chemin sem\u00e9 d\u2019emb\u00fbches.\r\n\r\n00:28:41:23  00:28:44:19\r\n{\\an1}M\u00e9lanie Molitor,\r\nmaman de Martina Hingis,\r\n\r\n00:28:45:00  00:28:48:23\r\n{\\an1}lui a donn\u00e9 ses premiers cours\r\nde tennis \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 4 ans.\r\n\r\n00:28:49:04  00:28:51:11\r\n{\\an1}Avec elle, l\u2019adolescente remporte\r\n\r\n00:28:51:16  00:28:55:05\r\n{\\an1}les tournois de Roland-Garros\r\net de Wimbledon juniors,\r\n\r\n00:28:55:10  00:28:58:21\r\n{\\an1}et atteint la 7\u00e8me place mondiale\r\nen f\u00e9vrier 2016.\r\n\r\n00:28:59:07  00:29:02:02\r\n{\\an1}-Tout ce qu\u2019il y a dans mon jeu,\r\n\r\n00:29:02:07  00:29:04:02\r\n{\\an1}mon anticipation aussi,\r\n\r\n00:29:04:07  00:29:07:04\r\n{\\an1}je le dois \u00e0 M\u00e9lanie\r\npuis plus tard \u00e0 Martina.\r\n\r\n00:29:07:09  00:29:11:07\r\n{\\an1}Quand j\u2019ai jou\u00e9 ici \u00e0 New York\r\npour la premi\u00e8re fois en 2014,\r\n\r\n00:29:11:11  00:29:14:00\r\n{\\an1}j\u2019ai \u00e9norm\u00e9ment appris gr\u00e2ce \u00e0 elles.\r\n\r\n00:29:14:05  00:29:18:09\r\n{\\an1}Je crois avoir beaucoup d\u2019exp\u00e9rience\r\nmalgr\u00e9 mon \u00e2ge.\r\n\r\n00:29:18:20  00:29:22:04\r\n{\\an1}-Mais d\u00e9but 2017,\r\nBencic encha\u00eene les blessures.\r\n\r\n00:29:22:09  00:29:26:10\r\n{\\an1}Elle perd 300 places \u00e0 la WTA,\r\nse s\u00e9pare de M.Molitor\r\n\r\n00:29:26:14  00:29:31:01\r\n{\\an1}et prend ses distances avec son papa\r\nqui la suit depuis toujours.\r\n\r\n00:29:31:06  00:29:35:13\r\n{\\an1}Il faut attendre deux ans pour\r\nque la St-Galloise refasse surface.\r\n\r\n00:29:35:18  00:29:39:15\r\n{\\an1}Avec un nouveau pr\u00e9parateur\r\nphysique, qui est son petit ami,\r\n\r\n00:29:39:20  00:29:41:16\r\n{\\an1}Bencic retrouve son niveau.\r\n\r\n00:29:41:21  00:29:45:14\r\n{\\an1}Elle s\u2019\u00e9clate en Hopman Cup\r\navec Federer, s\u2019impose \u00e0 Duba\u00ef\r\n\r\n00:29:45:19  00:29:49:08\r\n{\\an1}et renoue avec son p\u00e8re,\r\nqui devient son entra\u00eeneur.\r\n\r\n00:29:49:17  00:29:51:12\r\n{\\an1}-On devrait lui demander\r\n\r\n00:29:51:16  00:29:53:08\r\n{\\an1}si c\u2019est dur pour lui.\r\n\r\n00:29:53:12  00:29:57:22\r\n{\\an1}M\u00eame dans les moments difficiles,\r\nil reste avant tout mon p\u00e8re.\r\n\r\n00:29:58:04  00:30:02:21\r\n{\\an1}Maintenant qu\u2019il est mon entra\u00eeneur,\r\non essaye de faire la distinction.\r\n\r\n00:30:03:02  00:30:06:03\r\n{\\an1}Je suis reconnaissante\r\npour tout ce qu\u2019il a fait.\r\n\r\n00:30:06:12  00:30:09:15\r\n{\\an1}-Belinda Bencic\r\npeut aborder sereinement\r\n\r\n00:30:09:20  00:30:13:10\r\n{\\an1}la suite du tournoi\r\net de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:30:15:02  00:30:17:09\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:30:17:13  00:30:21:19\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Temps Pr\u00e9sent\".\r\n\r\n00:30:22:00  00:30:25:04\r\n{\\an1}Excellente fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n00:30:25:09  00:30:32:12\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nA.Soto Moreno, B.Beltr\u00e9,\r\nJ.Cloux, M.De Piante, S.Curcu\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT051903\r\nDate de transcription : 11-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:00 > 0:00:03) [75%] : \r\nMagnifique valeur derri\u00e8re tout en invoquant un Irlande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:00:15) [87%] : \r\nC'est, oui c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:15 > 0:00:17) [94%] : \r\nVous faites de la politique vous- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:22 > 0:00:27) [77%] : \r\nJ. int\u00e9ressant oui et vos convictions certainement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:31 > 0:00:33) [86%] : \r\nDans 30 secondes ah ben \u00e7a va vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:16 > 0:01:34) [92%] : \r\nAura toutes bonsoir \u00e0 tous et bienvenue, nous sommes en Direct, il est 19 heures 30 pour la toute premi\u00e8re fois Les Verts suisses d\u00e9passe le PDC dans les intentions de vote, notre sondage confirme la force des pr\u00e9occupations environnementales \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections \u00e0 droite, les Verts lib\u00e9raux en profite \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:35 > 0:01:49) [96%] : \r\nC'\u00e9tait \u00e0 J\u00e9rusalem tout \u00e0 l'heure, nous entendrons la col\u00e8re des Palestiniens contre la Suisse en cause une rencontre entre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis et son homologue isra\u00e9lien cette semaine autour de la question des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:51 > 0:02:07) [88%] : \r\nLe plus grand h\u00f4tel du Valais s'appelle herbe EMB le site de r\u00e9servations de chambre sur Internet of d\u00e9sormais beaucoup plus de lits que tous les h\u00f4tels r\u00e9unit les responsables touristiques s'en r\u00e9jouissent, les h\u00f4teliers aussi, mais ils ne veulent plus \u00eatre les seuls \u00e0 \u00eatre tax\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:08 > 0:02:39) [95%] : \r\nL'inqui\u00e9tude grandit aux \u00c9tats-Unis sur les risques du vapotage des dizaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es, certaines dans un \u00e9tat grave on soup\u00e7onne la qualit\u00e9 des liquides artisanaux utilis\u00e9s par certains vapoter on fera la part des risques et des rumeurs avec vous, Jean-Paul Humair, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates m\u00e9decin ou un sujet aussi pr\u00eate enfin nous ferons plus ample connaissance avec Belinda Bellucci la Saint-Galloise pourrait s'ouvrir les portes de la finale des Internationaux de tennis des \u00c9tats-Unis cette nuit \u00e0 New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:41 > 0:03:18) [92%] : \r\nC'est le r\u00e9sultat le plus frappant de notre barom\u00e8tre \u00e9lectoral, les Verts d\u00e9passe pour la premi\u00e8re fois le PDC dans les intentions de vote, 10,5 contre 10,2 pourcent la vague verte porte aussi les Verts lib\u00e9raux qui fr\u00f4lent les 7 pourcent l'UDC elle perdrait quelques plumes, quant aux autres partis, il reste plut\u00f4t stable, la marge d'erreur de 1,2 pourcent l'enseignement principal de ce sondage, c'est bien s\u00fbr la possibilit\u00e9 pour les verts de devenir le quatri\u00e8me parti de Suisse, le 20 octobre prochain rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:19 > 0:03:41) [94%] : \r\nLe combat s'annonce serr\u00e9 entre les Verts et le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, les 2 parties sont au coude \u00e0 coude dans les sondages pour la premi\u00e8re fois de l'histoire suisse avec 10,5 pourcent des intentions de vote, les Verts d\u00e9passeraient le PDC de 0,3 pourcent tendance encore plus marqu\u00e9e en Suisse romande, o\u00f9 les Verts rassemblent 13 pourcent des intentions de vote contre 11,7 pourcent pour le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:42 > 0:03:52) [84%] : \r\nBeaucoup de jeunes et ils vont voter pour les Verts, mais c'est aussi des gens un peu plus \u00e2g\u00e9s qui vont voter pour les Verts parce qu'qui l'ont vu quand vraiment prend pour s\u00e9rieux ces th\u00e8mes qui sont tellement importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:52 > 0:04:00) [95%] : \r\nJacques consolation pour le PDC malgr\u00e9 son recul le parti devrait maintenir sa force au Conseil des \u00c9tats, son pr\u00e9sident n'est pas inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:00 > 0:04:17) [92%] : \r\nLe succ\u00e8s de de la Suisse d\u00e9pend tr\u00e8s tr\u00e8s fortement de force d'un centre fort et le le PDC reste le plus grand parti au centre maintenant c'est ce sont les les les semaines d\u00e9cisif et nous sommes capables de mobiliser et je suis convaincu qu'on va obtenir un bon r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:17 > 0:04:36) [96%] : \r\nVous allez d\u00e9passer les Verts oui bien s\u00fbr, une confiance qui contraste avec les pr\u00e9occupations des sond\u00e9s pour eux, le principal d\u00e9fi politique, c'est le changement climatique devant les primes maladie les relations avec Bruxelles ou l'immigration des pr\u00e9occupations qui ne devrait pas \u00e9voluer d'ici le 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:36 > 0:04:52) [90%] : \r\nLes jeux sont fait donc il va pas avare changement et puis je pense aussi, si on regarde les probl\u00e8mes qu'on a actuellement avec le climat, donc c'est quelque chose qui est dans la t\u00eate et Jean, il faut faire quelque chose et puis les Verts offre donc la la solution avec leur politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:52 > 0:05:03) [96%] : \r\nTous les partis ont un d\u00e9fi majeur, il s'agit de mobiliser tant l'\u00e9lectorat fid\u00e8le que les novices ou les abstentionnistes qui se sentent n\u00e9anmoins concern\u00e9e par les pr\u00e9occupations du moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:04 > 0:05:09) [84%] : \r\nPierre-Olivier Volet en g\u00e9n\u00e9ral en politique suisse est plut\u00f4t des changements infimes, l\u00e0 on hame\u00e7on qu'il se passe quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:09 > 0:05:55) [90%] : \r\nAh oui, je crois, je crois, ce qu'on est en train de vivre en ce moment c'est pas anodin qu'est-ce qui se passe, puis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, on voit un consensus qui na\u00eet dans la soci\u00e9t\u00e9 autour de l'urgence d'agir pour le climat envoie des milliers de jeunes dans la rue, qui disent : maintenant \u00e7a suffit, il faut faire quelque chose et ce soir, \u00e7a se traduit dans les intentions de vote, on voit les Verts et les vrais lib\u00e9raux qui s'envolent tout simplement si on additionne leur progression, c'est plus 5 virgule 7 points je en Suisse c'est c'est massif et qu'est ce que \u00e7a veut dire : bah, \u00e7a veut dire qu'un parti est encore capable en Suisse de mobiliser autour d'une cause, \u00e7a veut dire qu'on croit encore en Suisse qu'une \u00e9lection peut faire la diff\u00e9rence et \u00e7a pour la d\u00e9mocratie suisse ben c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle, toute la question, \u00e9videmment, c'est celle de la participation, c'est de savoir combien de personnes effectivement le 20 octobre enti\u00e8rement c'est important, faut que j'y aille, faut que j'aille voter, ils ont cette ann\u00e9e marqu\u00e9e par les les mouvements citoyens, c'est tout l'enjeu de ces \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:55 > 0:06:00) [91%] : \r\nLes beaucoup s'arr\u00eater \u00e0 ce symbole important le PDC qui r\u00e9trograde \u00e0 la 5\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:00 > 0:07:05) [91%] : \r\nOui effectivement la la sensation est quand m\u00eame plut\u00f4t chez les Verts qui font plus de 10 points PDC si on regarde \u00e7a un peu cyniquement, on a envie de dire qu'on s'y attendait, c'est un parti qui est en crise d'identit\u00e9 au niveau national depuis tr\u00e8s longtemps, qui perd des plumes, quasiment \u00e0 chaque \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale depuis plus de 20 ans, et et voil\u00e0, \u00e7a s'effrite lentement mais s\u00fbrement, alors \u00e7a va pas s'effondrer mais on voit pas tr\u00e8s bien ce qui pourrait freiner la chute du PDC et puis en m\u00eame temps et puis c'est toute la magie du syst\u00e8me suisse, le PDC reste le 1er parti au Conseil des \u00c9tats, pourquoi pas, c'est un parti qui reste tr\u00e8s fort dans ses fiefs dans les cantons, il a un ancrage historique et \u00e7a, \u00e7a fait de lui un parti incontournable, \u00e7a fait de lui le quatri\u00e8me parti gouvernemental avec un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pour \u00e7a qu'il faut pas trop attente de changement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral non effectivement de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, je crois qu'il y aura pas de changement cette ann\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral PDC va conserver son si\u00e8ge pour la donc on vient d'\u00e9voquer et puis entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bon les r\u00eaves, les Verts, ils en r\u00eavent, \u00e9videmment, mais ils savent bien que, m\u00eame en faisant plus de 10 points m\u00eame en d\u00e9passant le PDC ce sera pas suffisant, notamment parce que eux au Conseil des \u00c9tats, ils sont, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s faibles, cela dit, on se battra jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, Verts et PDC pour cette 4\u00e8me place irait 6 semaines de campagne, elles seront anim\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:05 > 0:07:46) [96%] : \r\nMerci Pierre-Olivier venait et puis on signalera que 17128 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 ce sondage, r\u00e9alis\u00e9 entre le 19 et le 25 ao\u00fbt par l'institut Sotomo pour la SSR cette information de notre bureau de J\u00e9rusalem, maintenant les palestiniens reprochent \u00e0 la Suisse d'avoir pris le parti d'Isra\u00ebl dans les questions des r\u00e9fugi\u00e9s, ils lui reprochent notamment cette rencontre lundi \u00e0 Lucerne entre Ignazio Cassis et son homologue isra\u00e9lien, selon la presse isra\u00e9lienne, les 2 hommes auraient \u00e9voqu\u00e9 une alternative \u00e0 l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens berne d\u00e9ment formellement mais reconnait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une solution pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens St\u00e9phane Amar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:46 > 0:07:57) [93%] : \r\nUn corps, c'est une manifestation de notables devant le si\u00e8ge de l'UNRWA \u00e0 J\u00e9rusalem, le grand imam, le patriarche orthodoxe des chefs de camps de r\u00e9fugi\u00e9s et au banc des accus\u00e9s, la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:58 > 0:08:06) [92%] : \r\nMurayama, notre situation est provisoire, nous ne laisserons pas la Suisse, ni les \u00c9tats-Unis, et aucun pays nous emp\u00eacher de revenir dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:08 > 0:08:24) [97%] : \r\n\u00e0 l'origine de la col\u00e8re des Palestiniens, cette rencontre entre Ignazio Cassis et son homologue isra\u00e9lien, Isra\u00ebl Katz \u00e0 Lucerne, ce lundi, selon la presse isra\u00e9lienne, les 2 hommes auraient \u00e9voqu\u00e9 une alternative \u00e0 l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens berne d\u00e9ment dans ce communiqu\u00e9, tout en affirmant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:25 > 0:08:31) [99%] : \r\nIl est l\u00e9gitime que la Suisse s'implique pour contribuer \u00e0 trouver une solution durable pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:31 > 0:08:37) [95%] : \r\nCe politologue, sp\u00e9cialiste du dossier connait bien les propositions soumises \u00e0 Ignazio Cassis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:37 > 0:08:57) [90%] : \r\nAux humains et toute l'aide humanitaire allou\u00e9e \u00e0 l'UNRWA serait transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 un comit\u00e9 provisoire de l'ONU, avec pour objectif que l'Autorit\u00e9 palestinienne prenne les r\u00e9fugi\u00e9s sous son enti\u00e8re responsabilit\u00e9 \u00e9tant donn\u00e9 que ce processus s'\u00e9tendra sur 5 ans, il me para\u00eet tr\u00e8s r\u00e9alisable celui action mais de au bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:57 > 0:09:10) [97%] : \r\nLa disparition de l'UNRWA dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s, on n'ose l'imaginer tant l'agence onusienne est omnipr\u00e9sente dans la vie quotidienne depuis plus de 70 ans elle finance les \u00e9coles, les dispensaires et jusqu'au ramassage des ordures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:11 > 0:09:23) [86%] : \r\nAlors a-t-elle c'est l'UNRWA dispara\u00eet, nos enfants ne pourront plus, \u00e0 l'\u00e9cole et ils vont tra\u00eener dans les rues et puis qu'est-ce qu'on va mettent sur la table qu'est-ce qu'on va manger, qu'est ce qu'on va boire, on n'aura plus rien, plus rien du tout, vache, je me suis pas dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:24 > 0:09:39) [97%] : \r\nSurtout la fin de l'UNRWA signifierait la fin du droit au retour pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que r\u00e9clame Isra\u00ebl depuis des ann\u00e9es l'affaire craint une bulle, le directeur de l'UNRWA \u00e9cart\u00e9 apr\u00e8s un rapport interne mettant en doute son int\u00e9grit\u00e9, a donn\u00e9 un argument de poids \u00e0 l'\u00c9tat h\u00e9breu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:40 > 0:09:55) [95%] : \r\nLa corruption de l'UNRWA a trait \u00e9galement \u00e0 toutes ces personnes qui sont pay\u00e9s \u00e0 ne rien faire \u00e0 cet argent qui est donn\u00e9 justement pour maintenir les r\u00e9fugi\u00e9s dans des coffres qu'on comprendre que que les r\u00e9fugi\u00e9s soient maintenus dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s apr\u00e8s 3 ou 4 g\u00e9n\u00e9rations c'est pr\u00e9pond\u00e9rant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:55 > 0:10:03) [94%] : \r\nLa Suisse a \u00e9t\u00e9 l'un des rares \u00e9tats \u00e0 suspendre le financement de l'UNRWA apr\u00e8s l'affaire cr\u00e9e une bulle, elle se retrouve au coeur d'une discorde entre Isra\u00e9liens et Palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:05 > 0:10:13) [84%] : \r\nYves Nidegger on voit que la Suisse est vu comme partie prenante maintenant par les Palestiniens, partie prenante contre est ce que Ignazio Cassis, c'est ce que la Suisse a \u00e9t\u00e9 assez prudente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:14 > 0:10:38) [89%] : \r\nLa Suisse a toujours \u00e9t\u00e9 vu par les uns et par les autres comme partie prenante, le conflit est tellement vif si on parle du conflit isra\u00e9lo- palestinien, que vous \u00eates toujours soit l'idiot utile de quelqu'un, soit le complice de quelqu'un d'autre, qu'il est logique qu'il ait ce genre de remarque, mais alors le comportement Suisse recevoir un homologue lui parler, \u00e7a me para\u00eet rentrer dans le cahier des charges d'un responsable des affaires ext\u00e9rieures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:38 > 0:10:50) [89%] : \r\nLa Suisse qui a suspendu les versements Hanoun bras, on l'a entendu \u00e7a fait d\u00e9bat maintenant qui, d'apr\u00e8s les Isra\u00e9liens est ouverte \u00e0 discuter, \u00e0 d'autres formes de soutien aux r\u00e9fugi\u00e9s, c'est on va quand m\u00eame un tout petit peu plus loin qu'une neutralit\u00e9 compl\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:51 > 0:11:47) [89%] : \r\nAlors, \u00e0 une \u00e9poque il y avait les accords de Gen\u00e8ve, qui pr\u00e9voyait un peu comme un plan sur la com\u00e8te, ce qu'on trouv\u00e9 nous Genevois enfin en donnant le nom de Gen\u00e8ve un plan, il allait probablement march\u00e9 et d'ailleurs il \u00e9tait assez foireux assez longtemps \u00e0 l'\u00e9poque la M. Calmy-Rey on nous reprocher \u00e0 juste titre \u00e9tait trop pro et palestiniens aujourd'hui d'autres reproches viennent dans l'autre sens, ce qui est s\u00fbr c'est qu'une organisation qui est fond\u00e9 en 49 avec 700000 palestiniens candidats au retour sur leurs Terres dont ils ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s devenu 3 g\u00e9n\u00e9rations apr\u00e8s 5 millions on peut \u00e9videmment pas croire une seconde sans heurts totalement hypocrite que 5 millions de personnes vont effectivement revenir et donc les maintenir dans l'id\u00e9e qu'ils reviendront parce qu'illusion droit et qu'on les nourrira dans l'intervalle, tant qu'ils ne sont pas retourn\u00e9s, c'est \u00e9videmment d\u00e9magogique \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 tout un Business dont on vient de voir les effets et de gens qui ont peur de qu'on change quelque chose parce qu'ils sont pas s\u00fbrs de recevoir autant d'armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:47 > 0:11:54) [79%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a c'est une question avant, c'est une opinion, est ce que la Suisse doit avoir une opinion aussi tranch\u00e9, parce que c'est sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:54 > 0:12:36) [90%] : \r\nSix doit avoir des bons rapports avec tout le monde et je n'ai pas entendu Monsieur Cassis s'exprimer avec une opinion qui soit tranch\u00e9, il a d\u00fb prendre acte de la corruption au sein de l'organisation, la question financi\u00e8re, elle tient \u00e0 \u00e7a, il a dit il y a quelque temps que \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 des gens se fin du jeune Palestinien se lan\u00e7ait contre Des gardes- fronti\u00e8re arm\u00e9s de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne et se faisait parfois tuer que, au fond, cette organisation faisait plus partie du probl\u00e8me, aujourd'hui, que de la solution et c'est vrai : faire croire aux gens qu'ils pourront retourner qu'ils y ont droit et que \u00e7a m\u00e9rite qu'on donne sa vie un peu sottement parce que le rapport de force est absolument contraire c'est pas tr\u00e8s humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:36 > 0:13:06) [88%] : \r\nMerci beaucoup, Yves, je vous en prie, l'histoire des billets NBA \u00e0 nouveau celle d'une Start-Up d'Internet, venu du monde num\u00e9rique et qui conquiert le monde r\u00e9el, vous voyez ces chiffres venus du Valais, le nombre de lits fournis par Air d\u00e9passe d\u00e9j\u00e0 largement celui de tous les h\u00f4tels r\u00e9unis en Suisse, la plateforme de r\u00e9servation capteurs est d\u00e9sormais entre 6 et 12 pourcent des recettes de l'h\u00f4tellerie et c'est en Valais, que la demande est la plus \u00e9lev\u00e9e, Florence Suisse Tyner Erwan Jinghu et Anne Cathia Marchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:08 > 0:13:17) [97%] : \r\nPr\u00e8s d'un quart des utilisateurs derby d\u00e9sireux de venir en Suisse choisissent le Valais un constat r\u00e9jouissant pour les milieux de promotion du tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:17 > 0:13:29) [85%] : \r\nSouvent, on parlait des lits chez des lits froids convie les transmettre dans l'eau, traduire dans les lits chauds plut\u00f4t et puis Hermione nous donne quand m\u00eame la possibilit\u00e9 aujourd'hui de donner plus d'\u00e9vidence pour ces offres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:29 > 0:13:41) [95%] : \r\nFait marquant cette ann\u00e9e en Valais, l'offre de lits disponibles sur la plateforme communautaire est plus importante que l'offre h\u00f4teli\u00e8re 38000 pour R Bien contre 28000 pour les h\u00f4tels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:41 > 0:13:54) [94%] : \r\nOn ne peut pas parler de concurrence d\u00e9loyale parce que finalement il faut il faut donner de la visibilit\u00e9 \u00e0 une r\u00e9gion o\u00f9 il faut donner la visibilit\u00e9 au Valais R bien bidonne donne cette visibilit\u00e9 au Valais \u00e0 travers un autre canal que que les autres qu'on utilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:54 > 0:14:09) [96%] : \r\nSi l'offre herbier NBA tr\u00e8s \u00e9toff\u00e9e en station, elle gagne aussi du terrain en plaine, cela s'explique notamment par le faible nombre d'h\u00f4tels dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, la plupart des h\u00f4teliers ne craignent pas cette concurrence mais ils d\u00e9noncent une in\u00e9galit\u00e9 de traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:10 > 0:14:21) [94%] : \r\nIl y a l'\u00e9conomie traditionnelle donc h\u00f4teli\u00e8re qui est soumise \u00e0 de des des montagnes de r\u00e8glements et des taxes et des imp\u00f4ts, et puis l'\u00e9conomie num\u00e9rique, elle n'a aucune, aucune condition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:22 > 0:14:26) [97%] : \r\nPour carmelina de Courten, h\u00f4teli\u00e8re \u00e0 Sierre il faut l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:26 > 0:14:43) [90%] : \r\nJe pense que l'\u00c9tat devrait prendre en consid\u00e9ration les normes de s\u00e9curit\u00e9, les taxes de s\u00e9jour toute cette infrastructure qui va au niveau d'un r\u00e8glement, moi je sais que nous, on est dans le juste, puisqu'on est contr\u00f4l\u00e9, on doit tous tenir \u00e7a registre \u00e0 tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:43 > 0:14:52) [95%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat planche sur une r\u00e9vision de la loi sur l'h\u00e9bergement, la d\u00e9livrance d'une autorisation pour les h\u00e9bergeurs R Bien pourrait \u00eatre exig\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:52 > 0:15:13) [92%] : \r\nEn Grande-Bretagne, on a beaucoup cit\u00e9 Shakespeare pour d\u00e9crire les revers Teatro subi par le 1er ministre Boris Johnson face au parlement britannique, la Chambre des Communes lui impose un nouveau report du Brexit et refuse la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es, Boris Johnson para\u00eet aussi impuissant que sa pr\u00e9d\u00e9cesseur Theresa May annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:15 > 0:15:50) [95%] : \r\nIl ne manquait plus qu'une trahison familiale pour alimenter le drame shakespearien du Brexit, le fr\u00e8re du 1er ministre et secr\u00e9taire d'\u00e9tat, Jo Johnson d\u00e9missionne alors que ces derniers jours ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficiles pour le 1er ministre priv\u00e9 de majorit\u00e9 depuis mardi, hier soir, le parlement a contr\u00e9 sa strat\u00e9gie pour sortir au plus vite de l'UE en lui imposant d'une part un report, faute d'accord, mi octobre avec les europ\u00e9ens et en rejetant une premi\u00e8re fois sa proposition d'\u00e9lections anticip\u00e9es, avec son air goguenard, malmenant les codes de Westminster, Boris Johnson a directement cibl\u00e9, le leader de l'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:50 > 0:16:10) [91%] : \r\nSelon J\u00e9r\u00e9my Corbyn pour lire, h\u00e9las, o\u00f9 il y a 48 heures il scandait arr\u00eater le coup d'\u00c9tat, laissez le peuple voter maintenant il dit arr\u00eater les \u00e9lections et emp\u00eacher le peuple de voter les moines la solution je pense qu'il est le 1er, chef de l'opposition dans l'histoire d\u00e9mocratique de notre pays, a refus\u00e9 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:10 > 0:16:14) [73%] : \r\nParticiper \u00e0 une \u00e9lection turbodiesel M MET ne le le lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:15 > 0:16:26) [96%] : \r\nBoris Johnson est accul\u00e9, affaibli par les d\u00e9fections dans son camp, celui qui devait enrayer 3 ann\u00e9es d'une spirale infernale du Brexit se retrouve donc au m\u00eame point que Theresa May, souvenez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:27 > 0:16:45) [95%] : \r\nLe 8 juin 2017, Theresa May perd son pari et sa majorit\u00e9 absolue apr\u00e8s des \u00e9lections anticip\u00e9es suivront des rampes de n\u00e9gociations avec l'UE et \u00e0 chaque fois une s\u00e9rie de bras de fer avec les parlementaires, plus d'une fois, John Bercow, le pr\u00e9sident de la Chambre des communes, a manqu\u00e9 de perdre son sang- froid et sa voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:45 > 0:17:01) [89%] : \r\n29 mars 2019 le Parlement parlement rejette pour la 3\u00e8me fois un accord de sortie 21 mai malgr\u00e9 les concessions et sa d\u00e9termination, La Premi\u00e8re ministre ouvrira m\u00eame la porte \u00e0 un second r\u00e9f\u00e9rendum, elle finit par jeter l'\u00e9ponge dans un ultime discours et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:01 > 0:17:05) [62%] : \r\nJ'ai une je sera l'TechCrunch \u00e0 et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:07 > 0:17:14) [95%] : \r\nEt lundi prochain, la saga continue Boris Johnson va r\u00e9clamer aux parlementaires, une nouvelle fois des \u00e9lections pour obtenir la majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:18 > 0:17:24) [90%] : \r\nIsabelle Ory, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles est-ce que vraiment il y a quelque chose qui se n\u00e9gocie ce qui se passe quelque chose \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:26 > 0:17:52) [87%] : \r\nAlors ici, il se passe rien, contrairement \u00e0 ce que dit Boris Johnson, c'est vraiment du bluff total, en fait, il envoie son n\u00e9gociateur \u00e0 Bruxelles mais il l'envoie les mains compl\u00e8tement vide, il y a rien sur la table, il y a pas de propositions nouvelles, les n\u00e9gociations sont dans une paralysie totale, dit carr\u00e9ment l'europ\u00e9en, Michel Barnier, et du coup, les Europ\u00e9ens se sentent instrumentaliser impuissant otages finalement du drame qui qui se joue plut\u00f4t \u00e0 Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:52 > 0:18:03) [89%] : \r\nMais vous me disiez tout \u00e0 l'heure, Isabelle, la date limite, la strat\u00e9gie de Boris Johnson, elle avait peut-\u00eatre du bon, c'\u00e9tait le fait de mettre une un d\u00e9lai au fond et \u00e7a aurait oblig\u00e9 tout le monde \u00e0 avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:04 > 0:18:53) [91%] : \r\nOui, c'est en tout cas ce que m'ont dit plusieurs diplomates europ\u00e9ens finalement un peu d\u00e9pit\u00e9 et m'admiratif malgr\u00e9 eux a du cran de de Boris Johnson finalement sa strat\u00e9gie de on sort quoiqu'il arrive le 31 elle avait le m\u00e9rite de de cr\u00e9er vraiment un moment de tension, un moment de v\u00e9rit\u00e9 o\u00f9 tout le monde aurait eu le dos au mur et on sait que dans les n\u00e9gociations internationales, c'est \u00e0 la derni\u00e8re minute, qu'on trouve les compromis difficile et vu qu'un Brexit sans accord, \u00e7a fait peur \u00e0 tout le monde y compris soyons clairs aux Europ\u00e9ens, c'est vrai que cette hypoth\u00e8se d'un d'un d'un accord in-extremis h\u00e9 ben elle \u00e9tait pas compl\u00e8tement absurde, mais voil\u00e0, le Parlement britannique a pas les nerfs d'acier, qu'il faut pour jouer ce genre de parties de pokers et du coup, \u00e0 Bruxelles, on pense maintenant plut\u00f4t que le dossier va s'enliser et que \u00e7a va encore durer plusieurs mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:53 > 0:18:54) [99%] : \r\nMerci beaucoup Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:55 > 0:19:13) [94%] : \r\nEst-il dangereux de vapoter on va tenter de r\u00e9pondre \u00e0 cette question en partant des \u00c9tats-Unis, o\u00f9 plusieurs cas d'hospitalisations et m\u00eame des d\u00e9c\u00e8s conduisent les autorit\u00e9s \u00e0 r\u00e9agir dans plusieurs \u00e9tats, le Michigan vient d'interdire les cigarettes \u00e9lectroniques aux go\u00fbts sucr\u00e9s, tr\u00e8s pris\u00e9es des adolescents Gaspard Kuhn hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:15 > 0:19:29) [95%] : \r\nLa cigarette \u00e9lectronique une addiction devenue virale aux \u00c9tats-Unis chez les adolescents, \u00e2g\u00e9s de 17 ans, ils sont 2 sur 5 \u00e0 avoir d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 le vapotage une consommation parfois effr\u00e9n\u00e9e qui peut conduire \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:30 > 0:19:34) [99%] : \r\nC'est comme si mes poumons \u00e9taient \u00e9cras\u00e9s par 10 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:35 > 0:19:42) [94%] : \r\nArriv\u00e9 aux urgences Adam reste sous appareil respiratoire Les radios de ses poumons montrent d'inqui\u00e9tants dysfonctionnements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:42 > 0:19:48) [91%] : \r\nOui 30 mai on m'a dit que si on ne l'avait pas hospitalis\u00e9, ses poumons se serait effondr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:48 > 0:20:09) [93%] : \r\nPendant un an il avait abus\u00e9 de l'joue l'une cigarette \u00e9lectronique tr\u00e8s \u00e0 la mode, accus\u00e9 de cibler les ados avec un marketing agressif et des go\u00fbts sucr\u00e9s, les \u00c9tats-Unis craignent une \u00e9pid\u00e9mie ces derniers mois, on a d\u00e9nombr\u00e9 330 hospitalisations de d\u00e9c\u00e8s sont sous enqu\u00eate potentiellement li\u00e9s aux cigarettes \u00e9lectroniques, les causes restent \u00e0 ce stade hypoth\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:09 > 0:20:20) [88%] : \r\nC'est une erreur qu'Indrid avant moi, on ne sait pas encore si le vapotage provoque une maladie pulmonaire ou si c'est juste un mauvais lot de produits qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 au SPI use.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:20 > 0:20:29) [93%] : \r\nLes autorit\u00e9s r\u00e9agissent apr\u00e8s la ville de San Francisco, l'\u00c9tat du Michigan est le 1er \u00e0 interdire les produits de vapotage au go\u00fbt sucr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:30 > 0:20:47) [92%] : \r\nDe ce que c'est un r\u00f4le, c'est une crise sanitaire, on ne l'aurait jamais autoris\u00e9e avec des cigarettes, mais on laisse des entreprises cibler nos enfants et ils se retrouvent avec des maladies respiratoires que personne ne parvient \u00e0 expliquer c'est pourquoi ici au Michigan, nous estimons qu'il est grand temps d'agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:47 > 0:20:54) [93%] : \r\nMis sous pression, le patron de la marque Joules promet la mise en place d'un syst\u00e8me de v\u00e9rification des \u00e2ges \u00e0 l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:54 > 0:21:06) [91%] : \r\nEn sens je suis d\u00e9sol\u00e9 que des enfants utilisent nos produits, et j'ai beaucoup d'empathie pour les parents qui aident leurs enfants \u00e0 lutter contre une addiction \u00e0 la nicotine taxes ne trouve pas \u00e7a, ce n'est que c'est une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:06 > 0:21:14) [97%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis avaient lutt\u00e9 efficacement contre le tabagisme chez les jeunes, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est maintenant une nouvelle addiction qui les pr\u00e9occupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:15 > 0:21:28) [93%] : \r\nJean-Paul Humair, c'est un sujet qui pr\u00e9occupe beaucoup dans cette r\u00e9daction, s'il y a beaucoup de gens qui vapotent pour \u00eatre honn\u00eate, et quand on voit des gens aux soins intensifs, certains sont morts aux \u00c9tats-Unis, c'est peut-\u00eatre li\u00e9 au vapotage qu'est ce qu'on sait exactement d'un point de vue scientifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:29 > 0:23:48) [89%] : \r\nOn a d\u00e9compt\u00e9 sens encore fragmentaires en fait sur ce probl\u00e8me, cette \u00e9pid\u00e9mie r\u00e9cente, il y a quelques pistes en tout cas qu'on peut \u00e9voquer par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est quand m\u00eame assez frappant, c'est que \u00e7a para\u00eet un peu comme une forme d'\u00e9pid\u00e9mie, alors qu'on n'a rien vu comme augmentation subite de cas pendant longtemps tout \u00e0 coup, l\u00e0 il y a une, plus de 100 cas en fait qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s dans un, voire 2 mortels en fait donc c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a pose des questions et c'est il y a des hypoth\u00e8ses par rapport \u00e0 aux causes et en 1er lieu on doit quand m\u00eame penser \u00e0 D \u00e0 des causes toxiques en lien avec la Nature des des produits utilis\u00e9s, vous disiez c'est c'est \u00e7a peut \u00eatre des graisses qu'on retrouve dans les poumons, alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 en tout cas dans quelques quelques cas o\u00f9 on a fait des investigations pouss\u00e9es et il y a plusieurs cas en tout cas de ce qu'on appelle une pneumonie lipidique, en fait, o\u00f9 il y a effectivement des graisses \u00e0 l'int\u00e9rieur et il y a d\u00e9j\u00e0 eu des cas d\u00e9crits dans au cou, il y a quelques ann\u00e9es, en fait, par- ci par- l\u00e0, mais c'\u00e9tait des cas isol\u00e9s et lorsque on inhale des huiles, h\u00e9 bien on peut avoir justement des d\u00e9p\u00f4ts de graisse qui vont entra\u00eener une forme de pneumonie r\u00e9actionnel assez graisses et c'est ce qui fait suspecter en fait l'utilisation, par certains vapoter de d'huile qui sont rajout\u00e9s en fait dans les liquides et de ce fait l\u00e0 peuvent en entra\u00eener ce genre de probl\u00e8me donc le conseil pour les gens qui vapoter de s'en tenir aux produits officiels, voil\u00e0 c'est enfin reconnu qu'ils ont achet\u00e9 100 \u00e0 la terreur \u00e0 priori sans huile et puis d'autre part, passablement sont des gens qui ont eu City lisez des d\u00e9riv\u00e9s du cannabis et l\u00e0 une bonne partie des d\u00e9riv\u00e9s du cannabis en fait sont sous forme d'huile, donc, de ce fait l\u00e0, \u00e7a peut tr\u00e8s bien avoir favoris\u00e9 cette \u00e9pid\u00e9mie momentan\u00e9 peut-\u00eatre une sorte de mode et on se donne le le tuyau de de vapoter d'une certaine mani\u00e8re, et de ce fait l\u00e0 \u00e7a peut, \u00e7a peut donner ce genre d'\u00e9pid\u00e9mie mais c'est encore \u00e0 confirmer, il y a peut-\u00eatre diff\u00e9rentes causes qui ce n'est, au d\u00e9but, les recherches oui oui tout \u00e0 fait parce que bah aux Etats-Unis-Donald, syst\u00e8me de surveillance quand m\u00eame assez performant pour investiguer les, les, les probl\u00e8mes de sant\u00e9, nouveau, et de ce fait l\u00e0 on je pense qu'on aura des r\u00e9ponses un peu plus, un peu plus importantes dans les, dans les semaines \u00e0 venir, mais disons en tout cas, il y a d\u00e9j\u00e0 une une premi\u00e8re piste, reste \u00e0 voir si c'est la seule cause ou s'il y en a d'autres qui sont, qui sont \u00e9voqu\u00e9s, merci beaucoup, Jean-Paul Humair nous en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:50 > 0:24:11) [93%] : \r\nLa diplomatie \u00e7a sert parfois aussi \u00e0 faciliter les contacts commerciaux des entreprises, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res invite les ambassadeurs suisses \u00e0 rencontrer la population de leur canton d'origine aujourd'hui \u00e0 Fribourg, ce sont les entrepreneurs qui \u00e9tait cibl\u00e9e, l'objectif, leur montrer que la diplomatie peut aider \u00e0 d\u00e9velopper de nouveaux march\u00e9s, Pascal Sibot et Cl\u00e9mence Vonlanthen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:13 > 0:24:33) [96%] : \r\nUne poign\u00e9e de main qui pourrait faciliter l'expansion de son entreprise \u00e0 l'\u00e9tranger, S\u00e9bastien Jaquier avait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 venir rencontrer les ambassadeurs suisses pr\u00e9sents aujourd'hui \u00e0 Fribourg, \u00e0 30 kilom\u00e8tres de l\u00e0, sa soci\u00e9t\u00e9 active dans la robotisation de caves \u00e0 fromage exporte d\u00e9j\u00e0 65 pourcent de ses produits et il souhaite en faire davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:33 > 0:25:03) [91%] : \r\nOn a des affaires des premiers contacts sur dans l'Equateur, par exemple l'au Br\u00e9sil, en Turquie, donc on a des d\u00e9tails qui vont nous int\u00e9resser dans les prochains mois et quand il convoite de nouveaux march\u00e9s, il fait g\u00e9n\u00e9ralement appel aux diplomates suisses ils peuvent probablement nous informer, nous rate attentif sur les us et coutumes des pays dans lesquels on ira et \u00e7a c'est quelque chose que nous on conna\u00eet pas depuis la Suisse, mais c'est aussi l'Avantage de dire peut-\u00eatre, lui, peut nous apporter quelque chose en plus boost\u00e9 nos affaires peut-\u00eatre dans une mois de mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:03 > 0:25:17) [95%] : \r\nExpertise g\u00e9opolitique aide administrative mais c'est surtout le r\u00e9seau de l'ambassadeur qui peut valoir de l'or, ces derniers sont d'ailleurs tr\u00e8s souvent sollicit\u00e9 dans le cadre de l'ouverture de march\u00e9s \u00e9mergents, un coup de pouce bienvenu qui reste limit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:17 > 0:25:35) [90%] : \r\nC'est notre appui, notre accompagnement aux entreprises suisses sur les march\u00e9s d'exportation se limite \u00e0 des conseils, il est pas impossible pour nous de prendre un risque de type commercial et ou de prendre fait et cause pour une entreprise suisse aupr\u00e8s d'une autorit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:36 > 0:25:47) [97%] : \r\nLa moiti\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur du pays est g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par des PME \u00e0 l'image de celle de S\u00e9bastien Jaquier en 2018, ce sont 233 milliards de francs de produits suisses qui ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:49 > 0:26:26) [94%] : \r\nLa croissance \u00e9conomique suisse d\u00e9j\u00e0 an\u00e9mique conna\u00eet un l\u00e9ger ralentissement, elle \u00e9tait de 0,3 pourcent au 2\u00e8me trimestre contre 0,4 sur les premiers mois de l'ann\u00e9e une croissance surtout aliment\u00e9e par l'h\u00f4tellerie restauration, la finance et les exportations pharmaceutiques, l'\u00e9quipe de Suisse affronte l'Irlande ce soir \u00e0 Dublin, nous y serons en Direct dans un instant pour ce match qualificatif pour l'Euro 2020 Vladimir Petkovic devra se passer de Shaqiri son meilleur atout offensif et pourtant, le B\u00e2lois n'est pas bless\u00e9 et son absence questionne, explications avec nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Matthias Klaas et Christophe Cerf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:29 > 0:26:52) [96%] : \r\nInutile de chercher Shaqiri il a choisi de ne pas venir en s\u00e9lection, le B\u00e2lois ne s'est pas exprim\u00e9 publiquement, mais selon Petkovic, il ne serait pas pr\u00eat mentalement \u00e0 jouer pour la Suisse en manque de temps de jeu \u00e0 Liverpool, le joueur a dit au s\u00e9lectionneur vouloir privil\u00e9gier son club provisoirement en tout cas, entre Shaqiri et Petkovic, les rapports n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 simple, le coach le reconna\u00eet mais le lien n'est pas coup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:53 > 0:27:08) [84%] : \r\nMettez une contrainte etc un deuil Mao qu'en mais j'ai eu des contacts avec lui \u00e0 la fin de nos discussions, je lui ai envoy\u00e9 un SMS assez long mais avec d\u00e9penser positives et amicales et vous voulez qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:09 > 0:27:10) [70%] : \r\nGadea inquiets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:10 > 0:27:23) [96%] : \r\nCette absence tombe mal, juste avant un match capital le s\u00e9lectionneur est sous pression, on lui reproche de ne pas avoir convaincu Shaqiri de changer d'avis, le dossier est sensible et Petkovic, soutenu par son staff et ses dirigeants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:23 > 0:27:37) [90%] : \r\nIl y a des personnes hautement comp\u00e9tente et hautement professionnels qui sont l\u00e0 pour g\u00e9rer cette situation, et c'est \u00e0 elle, c'est elle qui ont les choses en main et je suis, j'ai la conviction absolue, une confiance totale, qu'elles le font avec le plus grand professionnalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:37 > 0:27:50) [93%] : \r\nC'est normal que l'absence de Shaqiri fait faire une rumeur, mais c'est peut-\u00eatre aussi un des, des, des, des boulons important que le directeur des \u00e9quipes nationales doivent faire pour soutenir et \u00e0 nos joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:50 > 0:28:01) [95%] : \r\nCe soir, il faudra gagner sans Shaqiri donc c'est la mission premi\u00e8re pour Petkovic, il s'agira ensuite de travailler au retour du B\u00e2lois sans nuire \u00e0 la coh\u00e9sion de l'\u00e9quipe de la partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:01 > 0:28:07) [94%] : \r\nChristophe Cerfe on a senti l'\u00e9quipe un peu d\u00e9stabilit\u00e9 par cette affaire, mais les torts sont partag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:10 > 0:29:14) [93%] : \r\nOui, on peut reprocher par exemple la Shaqiri de laisser tomber l'\u00e9quipe juste avant ce match capital, le B\u00e2lois a dit vouloir se concentrer sur son club mais cette semaine, il n'y a pas de match \u00e0 Liverpool, il y a m\u00eame pas d'entra\u00eenement, les joueurs sont en vacances ou en s\u00e9lection Shaqiri n'a pas d'affinit\u00e9 avec Petkovic peut-\u00eatre, mais il ne joue pas pour le coach, il joue pour la nation, il joue pour ses co\u00e9quipiers, ils jouent pour lui aussi, pour retrouver confiance, de son c\u00f4t\u00e9, Petkovic n'est pas tout blanc dans cette affaire depuis longtemps, on a point\u00e9 du doigt ces lacunes en mati\u00e8re de communication, il doit y travailler, il le sait, on peut s'\u00e9tonner, par exemple, qui n'ait pas pris le 1er avion pour aller parler directement \u00e0 Shaqiri plut\u00f4t que de lui envoyer des SMS, alors la question maintenant, c'est comment tout cela va-t-il se r\u00e9gler, difficile \u00e0 dire, en foot, il y a un mot magique, ces victoires si la Suisse gagne ce soir, tout sera beaucoup plus facile mais enfin sign\u00e9 un adversaire solide valeureux qui se bat avec beaucoup d'orgueil beaucoup de fiert\u00e9, c'est une \u00e9quipe pour qui le maillot national repr\u00e9sente beaucoup la Suisse devra donc \u00eatre pr\u00eate \u00e0 se battre aussi pour venir \u00e0 bout d'un adversaire qu'elle n'a domin\u00e9 cadeau reprises en 10 confrontations disput\u00e9es en Irlande dans l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:14 > 0:29:33) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Christophe et bon match, elle est la nouvelle \u00e9toile du tennis suisse Belinda Bencic dispute cette nuit \u00e0 New York, les demi- finales de l'US Open sera oppos\u00e9e \u00e0 la Canadienne Bianca Andr\u00e9 scouts c'est un retour en gr\u00e2ce pour la Saint-Galloise apr\u00e8s un d\u00e9but de carri\u00e8re en dents de scie, le portrait de Romain Roseng.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:35 > 0:29:47) [97%] : \r\nBelinda Bencic dans le dernier carr\u00e9 d'un tournoi du Grand Chelem, l'aboutissement d'un chemin sem\u00e9 d'emb\u00fbches, c'est M\u00e9lanie Molitor, la maman de Martina Hingis, qui lui donne ses premiers cours de tennis \u00e0 l'\u00e2ge de 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:49 > 0:29:57) [99%] : \r\nAvec elle, l'adolescente remporte le tournoi de Roland Garros et de Wimbledon juniors et atteint la 7\u00e8me place mondiale en f\u00e9vrier 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:00 > 0:30:19) [95%] : \r\nLa famille, c'est clair que tout ce qu'il y a dans mon jeu mon anticipation aussi, je le dois \u00e0 M\u00e9lanie, puis plus tard \u00e0 Martina cong\u00e9 jouer ici \u00e0 New York pour la premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait en 2014 j'ai \u00e9norm\u00e9ment appris gr\u00e2ce \u00e0 elle et j'ai pu construire l\u00e0- dessus aujourd'hui, je crois avoir beaucoup d'exp\u00e9rience, malgr\u00e9 mon \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:20 > 0:30:48) [97%] : \r\nMais d\u00e9but 2017 Bencic encha\u00eene les blessures, elle perd plus de 300 places \u00e0 la WTA, se s\u00e9pare de M\u00e9lanie Molitor et prend ses distances avec son papa, Ivan qui la suit depuis toujours, il faut attendre pratiquement 2 ans pour que la Saint-Galloise refasse surface \u00e0 l'aide d'un nouveau pr\u00e9parateur physique qui est aussi son petit ami Bencic retrouve son niveau et son sourire, elle s'\u00e9clate en Hopman Cup avec Federer s'impose \u00e0 Duba\u00ef et renoue avec son p\u00e8re, qui devient officiellement son Entraineur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:50 > 0:31:05) [93%] : \r\nOui, tu as on devrait lui demander : Si c'est dur pour lui, non, vous savez, m\u00eame dans les moments difficiles, il reste avant tout mon p\u00e8re, mais maintenant qu'il est mon Entraineur on essaie de faire la distinction je suis contente et reconnaissante pour tout ce qui a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:05 > 0:31:14) [99%] : \r\nUne relation apais\u00e9e avec son p\u00e8re des p\u00e9pins physiques oubli\u00e9es et une confiance retrouv\u00e9e Belinda Bencic peut aborder sereinement la suite du tournoi et de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:15 > 0:31:22) [93%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis temps pr\u00e9sent sur les jeunes qui se mobilisent pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:22 > 0:31:25) [96%] : \r\nOn se retrouve demain, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:33 > 0:31:37) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:13 > 0:32:23) [92%] : \r\nSc\u00e9nario si tu vas dire je l'ai dit, dans un blog d\u00e9j\u00e0 mais je le dirai la semaine prochaine quand \u00e7a arrivera, l\u00e0 c'est un peu t\u00f4t pour en parler, mais \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:28 > 0:32:33) [81%] : \r\nFinalement, elle a, elle, a bien merci et c'est la bonne image de l'ado le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:37 > 0:32:39) [88%] : \r\nPoursuivre le Bol d'Or, c'est pas mal \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:52 > 0:32:55) [79%] : \r\n\u00e0 je ne m\u00e8che rebelle dans la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:55 > 0:33:02) [82%] : \r\nAh bon, un bon \u00e0 un falloir faire avec la m\u00e8che folle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:38 > 0:39:35) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir la bise s'est lev\u00e9 sur le plateau, elle va m\u00eame se renforcer cette nuit mais il faudra encore compter avec des pluies ces prochaines 24 heures regardez les couronnes nord ont entra\u00een\u00e9 un front froid ce matin sur la Suisse, les pr\u00e9cipitations \u00e9taient assez in\u00e9gale d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, mais la baisse des temp\u00e9ratures \u00e9taient en moyenne de 4 \u00e0 5 degr\u00e9s actuellement, la situation se d\u00e9cante au nord, mais en y regardant de plus pr\u00e8s, on voit qu'une d\u00e9pression en train de se former sur le nord de la M\u00e9diterran\u00e9e, elle va encore nous ann\u00e9es de l'air humide ces prochaines 24 heures elle va \u00e9galement permettre \u00e0 la bise de se maintenir sur le plateau de fait ce soir, les pr\u00e9cipitations seront encore assez fr\u00e9quentes sur le Tessin ou bien encore sur les Grisons voit bien sur les images radar meilleur, h\u00e9 bien, c'est m\u00eame pr\u00e9cipitations devraient garder un caract\u00e8re assez occasionnels, demain matin, les pluies parfois les orages circuleront encore assez volontiers sur le Haut-Valais pardon sur la r\u00e9gion du Simplon sur le Tessin ou bien encore sur les Grisons la limite des chutes de neige se situera vers 2100 m\u00e8tres quelques d\u00e9bordements ne sont pas exclus sur le quart Nord-Est, mais sinon, temps sec, plus on ira vers l'ouest, notamment vers le Bassin l\u00e9manique plus les \u00e9claircies ont des chances de se d\u00e9velopper, l'apr\u00e8s- midi, cette situation ne devrait pas beaucoup chang\u00e9, si ce n'est que quelques d\u00e9bordements humides seront possibles sur le Valais central, il y a un risque, et que la limite des chutes de neige va remonter vers 2400 m\u00e8tres enfin en soir\u00e9e quelques derni\u00e8res gouttes ne sont pas exclues sur les Grisons mais sinon bien on devrait passer un temps sec, les temp\u00e9ratures demain continueront de baisser, le matin, il devrait faire entre 9 et 12 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, pas plus de 17 \u00e0 19 degr\u00e9s 13 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura la limite du 0 degr\u00e9 va remonter vers 3200 m\u00e8tres la faute au vent de nord et surtout \u00e0 la bise qui va s'installer sur le plateau cette bise sera mod\u00e9r\u00e9, avec des pointes qui pourront parfois d\u00e9passer les 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, elle sera un peu plus marqu\u00e9e sur l'ouest l\u00e9manique pendant la journ\u00e9e de samedi est bien une couronne nord devra \u00e0 nouveau nous amener un temps assez changeant humide frais aussi les temp\u00e9ratures vont \u00e0 nouveau baisser un peu mais le bassin l\u00e9manique le Valais ou encore le Tessin pourraient tirer leur \u00e9pingle du jeu avec de belles \u00e9claircies pendant la journ\u00e9e de dimanche, h\u00e9 bien, le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations devraient se poursuivre, pourra m\u00eame faire jusqu'\u00e0 15 degr\u00e9s sur le plateau, et cette fois, les pr\u00e9cipitations devraient passer en toutes r\u00e9gions les am\u00e9liorations, ce sera donc pour le d\u00e9but de la semaine prochaine avec le retour de haute pression pendant la journ\u00e9e de lundi, peut-\u00eatre encore quelques gouttes dans l'Est, si long passage \u00e0 un temps sec bien ensoleill\u00e9, il fera entre 15 et 17 degr\u00e9s sur le plateau 19 en Valais 23 au Tessin mardi les am\u00e9liorations devraient se poursuivre, mais cette fois, des averses d'instabilit\u00e9 seront possible en montagne, apparemment avec un caract\u00e8re occasionnel, mais tout \u00e7a reste \u00e0 confirmer, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours, donc tant \u00e0 s'en vue, avec des temp\u00e9ratures qui sont en-dessous de la norme, mais tout cela pourrait bien changer \u00e0 partir du milieu de la semaine prochaine, c'\u00e9tait ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un reportage Le Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9 aux jeunes qui sont de plus en plus nombreux \u00e0 s'engager pour le climat, sujet \u00e0 ne pas manquer, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-05T18:41:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909891879", "durationSec": 107, "title": "SO AIRBNB VS V2_RTS000001945316", "excerpt": "Selon une \u00e9tude, la plateforme de r\u00e9servation en ligne Airbnb repr\u00e9sente en Suisse entre 6 et 12% des recettes de l'h\u00f4tellerie. Pour l'observatoire valaisan du tourisme, c'est en Valais que l'offre est la plus \u00e9lev\u00e9e avec pr\u00e8s de 50 000 objets propos\u00e9s \u00e0 la location. Le directeur Valais Promotion Damian Constantin se r\u00e9jouit de cette \u00e9volution et ne consid\u00e8re pas qu'il s'agisse d'une concurrence d\u00e9loyale. Le directeur de l'Association h\u00f4teli\u00e8re du Valais Patrick B\u00e9rod souhaite une meilleure r\u00e9glementation.", "remarks": "Contient des archives SRF.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909891880", "durationSec": 106, "title": "SO BAROMETRE ELEX FED  V2_RTS000001945329", "excerpt": "Selon un r\u00e9cent sondage, le parti politique Les Verts pourrait devenir le quatri\u00e8me parti de Suisse, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre 2019. R\u00e9actions de la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz, du pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister et du politologue Andreas Ladner.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SONDAGE D'OPINION", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["RYTZ, REGULA", "PFISTER, GERHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1909891881", "durationSec": 103, "title": "SO BENCIC TRAJECTOIRE_RTS000001945333", "excerpt": "La joueuse de tennis Belinda Bencic s'est qualifi\u00e9e \u00e0 New York pour les demi-finales de l'US Open. Elle sera oppos\u00e9e \u00e0 la Canadienne Bianca Andreescu. Retour sur sa carri\u00e8re qui a d\u00e9but\u00e9 avec l'entra\u00eeneuse M\u00e9lanie Molitor, la m\u00e8re de la Suissesse Martina Hingins.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909891882", "durationSec": 125, "title": "SO BREXIT PARLEMENT V2_RTS000001945364", "excerpt": "Les palestiniens reprochent \u00e0 la Suisse d'avoir pris le parti d'Isra\u00ebl dans la question des r\u00e9fugi\u00e9s, apr\u00e8s la rencontre entre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis et le Ministre isra\u00e9lien des affaires \u00e9trang\u00e8res Isra\u00ebl Katz \u00e0 Lucerne. Selon la presse isra\u00e9lienne, les deux hommes auraient \u00e9voqu\u00e9 une alternative \u00e0 l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestinien (UNWRA). Berne d\u00e9ment formellement, mais reconnait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une solution pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909891883", "durationSec": 140, "title": "SO CASSIS ISRAEL_RTS000001945306", "excerpt": "L'\u00e9quipe de Suisse de football affronte l'Irlande \u00e0 Dublin, pour les qualifications de l'Euro 2020. L'entra\u00eeneur et s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic devra se passer du joueur Xherdan Shaqiri, son meilleur atout offensif. Le pr\u00e9sident de l'Association suisse de football Dominique Blanc et le directeur des \u00e9quipes nationales Pierluigi Tami se veulent rassurant.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1915329"]}, {"internalArchiveId": "AA1909891884", "durationSec": 97, "title": "SO FOOT SUISSE SHAQIRI V2_RTS000001945228", "excerpt": "La diplomatie peut \u00e9galement servir \u00e0 faciliter les contacts commerciaux entre des entreprises. Aussi, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res invite les ambassadeurs suisses \u00e0 rencontrer la population de leur canton d'origine. Un exemple \u00e0 Fribourg avec l'ambassadeur de Suisse en Serbie et au Mont\u00e9n\u00e9gro Philippe Guex.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "CERF, Christophe", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DUBLIN"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["PETKOVIC, VLADIMIR", "SHAQIRI, XHERDAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1909891885", "durationSec": 98, "title": "SO FR AMBASSADEUR V2_RTS000001945268", "excerpt": "Le vapotage de cigarettes \u00e9lectroniques n'est pas sans danger. Aux USA, plusieurs cas d'hospitalisations et m\u00eame de d\u00e9c\u00e8s conduisent les autorit\u00e9s \u00e0 r\u00e9agir dans plusieurs Etats am\u00e9ricains. Le Michigan vient ainsi d'interdire les cigarettes \u00e9lectroniques aux go\u00fbts sucr\u00e9s, tr\u00e8s pris\u00e9es des adolescents.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VONLANTHEN, Cl\u00e9mence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909891886", "durationSec": 122, "title": "SO VAPOTAGE_RTS000001945305", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1915434"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909914495", "summary": "Plateau : itw Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.", "id": "1914926"}, {"internalArchiveId": "AA1909914504", "summary": "Plateau : itw Jean-Paul Humair, m\u00e9decin aux HUG.", "id": "1914935"}, {"internalArchiveId": "AA1909914898", "summary": "Manifestation devant le si\u00e8ge de l'UNRWA \u00e0 J\u00e9rusalem, en pr\u00e9sence du grand imam et du patriarche orthodoxe. Still photo rencontre entre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Isra\u00ebl Katz \u00e0 Lucerne. Itw du directeur de l'orgnanisation Ngo Monitor Gerald Steinberg. Archives sur la pr\u00e9sence de l'UNRWA dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens. Itw Emmanuel Navon, professeur de sciences politiques Universit\u00e9 de Tel-Aviv.", "id": "1915329", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "RELATIONS INTERNATIONALES", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["JERUSALEM"], "visualCorporations": ["UNRWA"]}, {"internalArchiveId": "AA1909915003", "summary": "Adolescents fumant et vapotant des cigarettes \u00e9lectroniques. Itw Adam Hergenreder, jeune patient \u00e0 l'h\u00f4pital. Itw Polly Hergenreder, m\u00e8re du patient. Itw m\u00e9decin Dan Nafziger du Goshen Hospital. Itw Grtchen Whitmer, gouverneure du Michigan. Itw Tony Dokoupil, directeur entreprise Juul.", "id": "1915434", "visualThemes": ["CIGARETTE \u00c9LECTRONIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "SANT\u00c9 PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["MICHIGAN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Liaison duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796722", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051903", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DDAE9159-FCEF-4006-970D-FCF0C478F31E", "internalArchiveId": "DDAE9159-FCEF-4006-970D-FCF0C478F31E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Neuch\u00e2tel r\u00e9introduit le cours obligatoire pour d\u00e9tenteurs de chiens: interview d'Olivier Glardon", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Olivier Glardon, ancien v\u00e9t\u00e9rinaire \u00e0 Yverdon, aujourd'hui pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 des v\u00e9t\u00e9rinaires suisses (SVS).\r\n\r\nNeuch\u00e2tel r\u00e9introduit le cours obligatoire pour d\u00e9tenteurs de chiens: interview d'Olivier Glardon  Olivier Glardon, direct Cernier, t\u00e9l. secours: ** 46\r\n((CANEVAS INVITE 07:15 OLIVIER GLARDON. ancien v\u00e9t\u00e9rinaire \u00e0 Yverdon, aujourd'hui pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des v\u00e9t\u00e9rinaires suisses  / ** 46 / Il sera en direct de Cernier.//  Cf. Traitements de Deborah Sohlbank))\r\nCanevas: \r\nUNE SOLUTION PRAGMATIQUE QUI PEUT FAIRE ECOLE DS D'AUTRES CANTONS?\r\nNeuch\u00e2tel choisi donc de r\u00e9introduire le cours obligatoire pour les d\u00e9tenteurs de chiens. Mais avec souplesse, puisqu'il ne s'agira plus de refaire le cours \u00e0 chaque nouveau chien. Autrement dit: un d\u00e9tenteur=un cours et c'est tout. \r\nCette formule un peu moins contraignante que par le pass\u00e9, une bonne solution \u00e0 votre avis?\r\nEst-ce que ce mod\u00e8le pourrait \u00eatre suivi par d'autres cantons?\r\nCOURS OBLIGATOIRES = MOINS DE MORSURES? QUID DES CHIFFRES?\r\nCertains \u00e9voquent une nette baisse du nombre de morsures depuis l'introduction des cours obligatoires; de son c\u00f4t\u00e9, la Soci\u00e9t\u00e9 des V\u00e9t\u00e9rinaires suisses fait \u00e9cho aux critiques qui rel\u00e8vent le manque de donn\u00e9es concr\u00e8tes pour analyser la situation (obligation des cours, versus lev\u00e9e de l'obligation). Deux ans c'est trop peu \u00e0 votre avis. pour avoir le recul n\u00e9cessaire?\r\nSUR LE PLAN POLITIQUE...\r\nSur le plan politique: la gauche se positionne clairement en faveur du retour aux cours obligatoires (cf Baptise H\u00fcrni NE); alors que dans les rangs PLR et de l' UDC (la d\u00e9marche \u00e0 l'origine de la lev\u00e9e d'interdiction provenait du CN PLR Ruedi Noser, contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui y est clairement oppos\u00e9. La suppression a finalement pass\u00e9 la rampe fin 2016) on y est oppos\u00e9. \r\nLe retour aux cours obligatoires, une question de s\u00e9curit\u00e9 vs une entrave aux libert\u00e9s individuelles, \u00e0 votre avis?\r\nLES COURS C'ETAIT BON POUR TOUT LE MONDE, MEME CEUX QUI N'ONT PAS DE CHIEN?\r\nVotre organisation, la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des V\u00e9t\u00e9rinaires, dans un papier de position rel\u00e8ve que  les cours obligatoires ont permis une sensibilisation g\u00e9n\u00e9rale en faveur des pr\u00e9occupations autour de la d\u00e9tention de chiens, au niveau de l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9, donc y compris les gens qui ne poss\u00e8dent pas de canid\u00e9.un constat que vous partagez?\r\nINTERNET - UN CHIEN SUR UN COUP DE TETE\r\nLe grand probl\u00e8me aujourd'hui: l'achat de chiens sur Internet, provenant d' \u00ab \u00e9levages \u00bb (souvent \u00e0 l'\u00e9tranger) dont on ignore tout..on ach\u00e8te un chien comme n'importe quel objet? Ces chiens cadeaux, chiens \u00e0 la mode: c'est ce que vous constatez dans votre cabinet et au sein de votre soci\u00e9t\u00e9 v\u00e9t\u00e9rinaire?\r\nLEVEE DES COURS OBLIGATOIRES = AUGMENTATION DES ABANDONS\r\nEt lorsqu'on se rend compte de son erreur, on se d\u00e9barrasse de son compagnon \u00e0 quatre pattes..Du c\u00f4t\u00e9 de la SPA (Fribourg en particulier), on \u00e9tabli clairement un lien entre l'augmentation du nombre d'abandons depuis la lev\u00e9e de l'obligation des cours. Ces cours, \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre parfaits (cf ci-dessous) formaient au moins un obstacle que ceux qui ach\u00e8tent un chien sans r\u00e9fl\u00e9chir ne pouvaient ou ne voulaient franchir? \r\nLES COURS, TROP CHERS POUR CERTAINES CATEGORIES DE PROPRIETAIRES?\r\nOn le sait, le chien est de plus en plus un compagnon de vie pour des personnes seules (voire marginalis\u00e9es); peut-on vraiment obliger une personne qui d\u00e9pend de l'aide sociale, ou une personne (tr\u00e8s) \u00e2g\u00e9e \u00e0 fr\u00e9quenter et surtout \u00e0 payer de tels cours ?!\r\nCACOPHONIE DANS LA QUALITE ET LE CONTENU DES COURS\r\nEt ce qu'avaient soulign\u00e9 de nombreuses sections, v\u00e9t\u00e9rinaires et propri\u00e9taires de chiens: le manque d'harmonisation entre les formations d'un canton, voire d'une commune \u00e0 l'autre. \r\nSi les cantons devaient suivre Neuch\u00e2tel et peut-\u00eatre bient\u00f4t le Valais, faudrait-il centraliser les modules de formation, am\u00e9liorer les contr\u00f4les, etc? \r\nINJUSTICE ENTRE PROPRIETAIRES D'ANIMAUX DE COMPAGNIE?\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des propri\u00e9taires de chiens, on ressent aussi une injustice face aux contraintes (taxe communale sur les chiens, r\u00e9glementations, interdictions, cours, etc) alors que les propri\u00e9taires de chats ne soumis \u00e0 aucune r\u00e8gle (et que les chats portent une responsabilit\u00e9 dans la disparition des oiseau notamment, mais personne n'en parle!). FIN", "durationSec": 296, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666149", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Neuch\u00e2tel r\u00e9introduit le cours obligatoire pour d\u00e9tenteurs de chiens: interview d'Olivier Glardon / LME_2019-09-04T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 04.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Olivier Glardon, ancien v\u00e9t\u00e9rinaire \u00e0 Yverdon, aujourd\u2019hui pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 des v\u00e9t\u00e9rinaires suisses (SVS)."], "variantIds": ["ece-10666149"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T07:21:02Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour, Olivier Glardon, bonjour, vous \u00eates pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 des v\u00e9t\u00e9rinaires suisses merci d'\u00eatre venu nous rejoindre ici \u00e0 \u00e0 Cernier, avec vous on va \u00e9voquer la d\u00e9cision hier du Grand Conseil neuch\u00e2telois d\u00e9cision de r\u00e9introduire des cours d'\u00e9ducation canine dans le canton, il faut pr\u00e9ciser que ces cours avaient \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s au niveau f\u00e9d\u00e9ral en 2017, c'\u00e9tait il y a pas tr\u00e8s longtemps pourquoi r\u00e9introduire ces cours qui justement n'\u00e9tait plus obligatoire ou quoi, c'est n\u00e9cessaire, c'est ces cours d'\u00e9ducation canine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [92%] :\r\nAlors, en fait l'int\u00e9r\u00eat l'utilit\u00e9 de ces cours n'avait jamais fait d\u00e9bat r\u00e9ellement la question c'\u00e9tait de savoir s'il fallait les maintenir, maintenir une obligation au niveau f\u00e9d\u00e9ral ou si on pouvait d\u00e9l\u00e9guer les comp\u00e9tences au niveau cantonal effectivement dans l'urgence, \u00e0 l'origine, c'\u00e9tait en 2005, sauf erreur, lors de l'ont en effet longtemps l'ordonnance avait \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral et puis les cantons se sont organis\u00e9s et comme c'est une pr\u00e9rogative cantonale, il \u00e9tait logique de de supprimer au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [92%] :\r\n\u00e7a c'est pour la technique mais, concr\u00e8tement, Neuch\u00e2tel d\u00e9cide aujourd'hui de r\u00e9introduire ces cours en quoi c'est c'est c'est n\u00e9cessaire d'avoir des cours est ce qu'on a des des chiffres est -ce que compte on donne, on les rend obligatoire, on voit une baisse du nombre de de morsures de chiens par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [89%] :\r\nMalheureusement, \u00e0 l'\u00e9poque, non mais il faut dire que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de de mesurer ce genre de choses et puis il est mort sur sc\u00e8ne \u00e9tait qu'un aspect du probl\u00e8me, mais l'\u00e9ducation globale des chiens et la qualit\u00e9 de vie aussi des chiens qui ont pass\u00e9 par ces cours et de l'\u00e9ducation et la qualit\u00e9 de vie d\u00e8s propri\u00e9taires et des voisins de ces chiens \u00e9taient nettement am\u00e9lior\u00e9, mais ce sont des facteurs qui sont difficiles \u00e0 mesurer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [91%] :\r\nDonc, on n'a pas de chiffres, on peut pas dire concr\u00e8tement, voil\u00e0, \u00e7a a un effet tr\u00e8s clair l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [84%] :\r\nNon malheureusement dans les et les chiffres sont rest\u00e9s stables avec l'obligation, et sans l'obligation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [92%] :\r\nC'est toujours la m\u00eame chose quand on a une obligation d'un point du politique, on a la gauche qui dit en tout cas, c'\u00e9tait le cas au Grand Conseil neuch\u00e2telois il faut c'est cours et puis l'UDC et le PLR qui \u00e9taient plut\u00f4t oppos\u00e9s \u00e0 ce qu'on a une vraiment une, c'est vraiment une question de s\u00e9curit\u00e9 contre une entrave aux libert\u00e9s individuelles, \u00e0 votre avis, cette histoire de d'obligation de donner des cours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [88%] :\r\nEncore une fois la question de la s\u00e9curit\u00e9 c'\u00e9tait un aspect mais effectivement, c'est pas l'aspect principal des effets possibles, la qualit\u00e9 de vie dans la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait est en fait plus importante faut aussi dire que, suite \u00e0 la suppression, un brevet national de propri\u00e9taire chiens a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 qui a remplac\u00e9 le le le l'obligation et qui a modifi\u00e9 la structure des cours avec ce qu'on avait appris de des cours d'avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [89%] :\r\nEst -ce qu'aujourd'hui on prend un chien, un peu comme \u00e7a sur sur un coup de t\u00eate, l'un des des probl\u00e8mes \u00e9voqu\u00e9s, c'est l'achat de chiens par exemple sur sur Internet, des chiens qui proviennent d'\u00e9levages, dont on ne sait pas grand- chose, bien souvent \u00e0 l'\u00e9tranger est -ce que \u00e7a c'est probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [94%] :\r\nC'est un \u00e9norme probl\u00e8me et \u00e7a passe sous le radar, si je peux dire, parce que ce sont pas des chiens qui vont faire des morsures dont on parlera dans les journaux, ce sont plut\u00f4t des petits chiens mais qui effectivement pose de gros probl\u00e8mes \u00e0 leur propri\u00e9taire au voisinage et \u00e0 eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [93%] :\r\nMais ce que le fait d'imposer des cours, \u00e7a va peut-\u00eatre emp\u00eacher des gens de d'agir comme \u00e7a sur un coup de t\u00eate en se disant : non, mais je vais devoir aller prendre des cours, \u00e7a va \u00eatre une responsabilit\u00e9 pour moi, est ce que \u00e7a peut faire en sorte qu'on y r\u00e9fl\u00e9chisse un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [86%] :\r\n\u00e7a mais les, les, la conscience de la n\u00e9cessit\u00e9 de faire ses cours en avant, beaucoup de gens, on avait de toute fa\u00e7on avant 80 pour 100 seulement, m\u00eame avec l'obligation des gens qui faisaient les \u00e9cho, tout le monde, mais on n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 au 100 pourcent de toute fa\u00e7on, mais le fait que ce soit obligatoire permet de diffuser la notion qu'il faut absolument faire ses co\u00fbts, ceci dit, c'est que pour le 1er chien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [89%] :\r\nOui, oui, \u00e7a c'est la la la version \u00e0 chaque fois qu'il a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e hier vous avez pas besoin de refaire, c'est ces cours, on a beaucoup parl\u00e9 aussi vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait au niveau f\u00e9d\u00e9ral, maintenant c'est au cantons de proposer ce genre de cours des des diff\u00e9rences entre entre cantons, vous pensez que le canton de Neuch\u00e2tel peut \u00eatre pionnier et peut donner l'exemple \u00e0 d'autres cantons de de rire r\u00e9introduire ce genre de cours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [92%] :\r\n\u00e7a pourrait donner, je sais que le Valais ceci est int\u00e9ress\u00e9, je crois qu'ils vont d\u00e9cider prochainement oui \u00e7a peut donner des bonnes intentions, il faut savoir que les v\u00e9t\u00e9rinaires cantonaux se retrouvent r\u00e9guli\u00e8rement et que l'\u00e9volution de d'un cours dans un canton va effectivement diffuser dans les autres cantons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [91%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des propri\u00e9taires de chiens, on n'aime pas forc\u00e9ment cette obligation, on entend souvent un sentiment d'ajuster d'injustice en face aux contraintes, il y a des taxes communales sur les chiens et des r\u00e9glementations des interdictions ces cours dont on parle, alors que si vous avez en chat, par exemple, vous n'avez rien de tout \u00e7a, vous la comprenez cette injustice ou bien quand on a un chien, on a des responsabilit\u00e9s, il faut les prendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est \u00e9videmment le cas comme dans toute autre activit\u00e9 humaine avec des animaux dans le sport, etc, il faut aussi se dire que cet investissement de d\u00e9part, \u00e9videmment il faut sortir du porte- monnaie, mais ce qui co\u00fbte le plus pour un chien, c'est les kilom\u00e8tres qu'on fait pour aller le promener dans une vie de chien, les statistiques le prouvent, donc c'est un petit investissement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:42) [94%] :\r\nLa r\u00e9introduction des cours d'\u00e9ducation canine, c'\u00e9tait une d\u00e9cision hier du Grand Conseil neuch\u00e2telois merci beaucoup Olivier Glardon je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 des v\u00e9t\u00e9rinaires suisses merci d'\u00eatre venu, merci \u00e0 vous voyez ici, \u00e0 Cernier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T07:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Glardon, Olivier", "role": "Pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des v\u00e9t\u00e9rinaires suisses", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B4AE643-89FA-41F7-943B-E6D0AE59E113", "internalArchiveId": "5B4AE643-89FA-41F7-943B-E6D0AE59E113", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le canton de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le canton de Neuch\u00e2tel ((7H22 - Enjeux \u00e9lectoraux Neuch\u00e2tel))\r\n ((Etienne Kocher, direct Cernier, t\u00e9l. secours: +41 79 **))\r\n*** A Cernier ce matin on vous retrouve Etienne Kocher. On aborde avec vous les enjeux politiques des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le canton de Neuch\u00e2tel. Qui enverra dans tous les cas de nouvelles t\u00eates \u00e0 Berne. \r\nCar parmi les six neuch\u00e2telois qui sont aujourd'hui \u00e0 Berne, seuls deux se repr\u00e9sentent. Et je dis bien neuch\u00e2telois car il n'y a pas de neuch\u00e2teloisE. \r\nMais cela devrait changer. D'abord au Conseil des Etats. Apr\u00e8s respectivement 24 ans et 9 ans sous la coupole, le socialiste Didier Berberat et le lib\u00e9ral-radical Rapha\u00ebl Comte s'en vont. Comme Neuch\u00e2tel \u00e9lit ses s\u00e9nateurs au syst\u00e8me proportionnel, PLR et PS sont quasi certains de garder leurs si\u00e8ges.\r\nA droite, l'actuel Conseiller national Philippe Bauer, devrait l'emporter. Et \u00e0 gauche, la comp\u00e9tition est \u00e0 l'interne... les socialistes pr\u00e9sentent deux femmes : Martine Docourt et Silvia Locatelli. L'une est plut\u00f4t du bas du canton, experte en environnement, alors que l'autre est surtout populaire dans les montagnes, en pointe sur les questions d'emploi. Ce duel serr\u00e9 devrait nous tenir en haleine jusqu'au soir du 20 octobre.\r\n*** Et au Conseil national. d'autres duels se profilent !\r\nLe canton n'a que quatre si\u00e8ges depuis 2015. Deux \u00e0 gauche, deux \u00e0 droite... La derni\u00e8re fois le POPiste du Locle, Denis de la Reussille cr\u00e9ait la surprise en devan\u00e7ant ses alli\u00e9s verts. Il est le seul \u00e9lu de la gauche radicale \u00e0 Berne. Va-t-il le rester ? L'alliance tient bon mais la vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses et candidate C\u00e9line Vara a ouvertement critiqu\u00e9 son bilan.\r\nL'autre si\u00e8ge de la gauche neuch\u00e2teloise devrait rester socialiste. Pour succ\u00e9der \u00e0 Jacque-Andr\u00e9 Maire, l'actuel chef du groupe au Grand Conseil, Baptiste Hurni, se pr\u00e9pare depuis longtemps. Et c\u00f4t\u00e9 PLR, Philippe Bauer devrait logiquement revenir \u00e0 l'un de ses colistiers: Damien Cottier ou Andreas Jurt par exemple.\r\n*** Mais il y a un quatri\u00e8me si\u00e8ge, Etienne, et celui-l\u00e0 c'est LE si\u00e8ge que tout le monde convoite. \r\nCelui de l'UDC Raymond Clottu, qui ne se repr\u00e9sente pas. Pour le remplacer, son parti esp\u00e8re un nouveau retour d'Yvan Perrin. cinq ans apr\u00e8s son burn out et sa d\u00e9mission du Conseil d'Etat. Mais l'UDC neuch\u00e2teloise enchaine les querelles internes et les d\u00e9faites \u00e9lectorales. Yvan Perrin avait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 rat\u00e9 un autre comeback \u00e0 la t\u00eate du parti cantonal en 2017. Sous sa conduite, la section perdait alors d'un coup la moiti\u00e9 de ses si\u00e8ges au Grand Conseil. \r\nR\u00e9ussira-t-il encore une fois remobiliser son \u00e9lectorat ? Chacun son pronostic !\r\n*** Et si ce n'est pas lui, qui d'autre ?\r\nLa gauche, d'abord, y croit... grace \u00e0 son apparentement : un deuxi\u00e8me socialiste, ou alors un trio rose-vert-rouge. Ce n'est pas totalement exclu.\r\nA droite par contre on est moins optimistes. Le PLR se lance pour une fois sans ses alli\u00e9s du centre. Puisque les vertlib\u00e9raux et le PDC ont refus\u00e9 sa proposition d'apparentement. \r\nEn effet les vertslib\u00e9raux croient en leurs propres chances. Ils comptent sur la vague verte pour porter, par exemple, Sarah Pearson Perret, la pr\u00e9sidente romande de Pro Natura.\r\n*** Autrement dit l'\u00e9quilibre cantonal pourrait \u00eatre modifi\u00e9. \r\nCe sera quand m\u00eame difficile franchement, pour les autres partis, de terrasser l'UDC. Mais d'autres r\u00e9\u00e9quilibrages sont \u00e0 pr\u00e9voir: la balance homme-femme, on l'a dit. Et la r\u00e9partition r\u00e9gionale aussi. Car aujourd'hui les montagnes neuch\u00e2teloises sont sur-repr\u00e9sent\u00e9es. Mais cela pourrait se normaliser, voire s'inverser. En tout cas dans ce canton, chaque parti a fait bien attention \u00e0 diversifier sur sa liste les profils et les provenances.", "durationSec": 201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666148", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le canton de Neuch\u00e2tel / LME_2019-09-04T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 04.09.2019"], "variantIds": ["ece-10666148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T07:07:47Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va se pencher ce matin apr\u00e8s avoir offert plusieurs cantons d\u00e9j\u00e0 sur les enjeux politiques de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le canton de Neuch\u00e2tel, vous \u00eates de retour \u00c9tienne Kocher, on va assister \u00e0 Neuch\u00e2tel, un grand coup de sac, cet Automne, il y aura forc\u00e9ment des nouvelles t\u00eates neuch\u00e2teloise sous la sous la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\nPaul bien oui puisque, parmi les six neuch\u00e2telois qui sont aujourd'hui \u00e0 Berne seuls \u00e7a repr\u00e9sente et je dis bien neuch\u00e2telois car il n'y a pas de neuch\u00e2teloise mais \u00e7a devrait changer d'abord au Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s respectivement 24 ans et 9 ans sous la Coupole le socialiste Didier Berberat et le lib\u00e9ral- radical Rapha\u00ebl Comte s'en vont et comme Neuch\u00e2tel Alice et le s\u00e9nateur au syst\u00e8me proportionnel PLR et PS sont quasi certains de garder leur si\u00e8ge \u00e0 droite, c'est l'actuel conseiller national Philippe Bauer, candidat ou 2 chambres devrait l'emporter, et \u00e0 gauche, la comp\u00e9tition \u00e0 l'interne, les socialistes pr\u00e9sentent 2 femmes : Martine de cours et Silvia Locatelli, l'une est plut\u00f4t du bas du canton, experte en environnement, alors que l'autre est surtout populaire dans les montagnes en pointe sur les questions d'emploi, c'est un duel serr\u00e9 qui devrait nous tenir en haleine jusqu'au soir du 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [88%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour le Conseil des \u00c9tats au Conseil national d'autres duels se se profile \u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [92%] :\r\nLe canton n'a que quatre si\u00e8ges en depuis 2015, 2 \u00e0 gauche, 2 \u00e0 droite, la derni\u00e8re fois le popiste du Locle Denis de la Russie, cr\u00e9\u00e9 la surprise en devan\u00e7ant ses alli\u00e9s verts, il est le seul \u00e9lu de la gauche radicale \u00e0 Berne va -t-il le rester l'alliance tient bon, mais la vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses et candidate C\u00e9line Vara a ouvertement critiqu\u00e9 son bilan et puis l'autre, si\u00e8ge de la gauche neuch\u00e2teloise devrait rester par contre socialiste pour succ\u00e9der \u00e0 Jacques Andr\u00e9 Maire, l'actuel chef du groupe au Grand Conseil, Baptiste Hurni se pr\u00e9pare depuis longtemps enfin c\u00f4t\u00e9 PLR Philippe Bauer devrait logiquement offrir sa place \u00e0 l'un de ses colistiers, Damien Cottier ou Andreas yourtes par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [92%] :\r\nIl y a un quatri\u00e8me si\u00e8ge et c'est l\u00e0 que \u00e7a se Corse, \u00c9tienne, celui -l\u00e0 c'est vraiment le si\u00e8ge que tout le monde convoite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [93%] :\r\nC'est le si\u00e8ge de l'UDC, Raymond Clottu, qui ne se repr\u00e9sente pas pour le remplacer son parti esp\u00e8re un nouveau retour d'Yvan Perrin, 5 ans apr\u00e8s son burn a \u00f4t\u00e9 sa d\u00e9mission du Conseil d'\u00c9tat, mais l'UDC neuch\u00e2teloise encha\u00eene les querelles internes et les d\u00e9faites \u00e9lectorales Yvan Perrin avait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 rat\u00e9 un autre Comeback du parti quant \u00e0 la t\u00eate du parti cantonal en 2017 sous sa conduite, la section perdait alors d'un coup \u00e0 la moiti\u00e9 de ses si\u00e8ges au Grand Conseil r\u00e9ussira -t-il encore une fois remobiliser son \u00e9lectorat, chacun fait son pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [91%] :\r\nUn Comeback ou pas d'Yvan Perrin, mais si c'est pas lui, ce sera qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [90%] :\r\nAlors la gauche d'abord y croit gr\u00e2ce \u00e0 son apparentement g\u00e9n\u00e9ral, un deuxi\u00e8me socialiste ou alors un trio rose- vert- rouge, ce n'est pas totalement exclu, \u00e0 droite, par contre, on est moins optimiste, le PLR se lance pour une fois sans ses alli\u00e9s du Centre puisque les Verts lib\u00e9raux et le PDC ont refus\u00e9 sa proposition d'apparentement mais les Verts lib\u00e9raux justement croient en leurs propres chances, il compte sur la vague verte pour porter par exemple Sarah Pearson Perret la pr\u00e9sidente romande de Pro Natura. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [94%] :\r\nMais \u00e0 vous entendre l'\u00e9quilibre cantonal, pourrait \u00eatre modifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [91%] :\r\nAh \u00e7a vote, \u00e7a d\u00e9pend vraiment inqui\u00e8te mondain, \u00e7a sera vraiment difficile quand m\u00eame pour les autres partis de terrasser ce si\u00e8ge UDC mais d'autres r\u00e9\u00e9quilibrages sont \u00e0 pr\u00e9voir dans tous les cas, la balance homme- femme, on l'a dit, et puis la r\u00e9partition r\u00e9gionale aussi, car aujourd'hui les montagnes neuch\u00e2telois sont sur- repr\u00e9sent\u00e9s, mais \u00e7a pourrait se normaliser, voire s'inverser en tout cas dans ce canton, chaque partie a fait bien attention \u00e0 diversifier sur sa liste les profils et les provenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [92%] :\r\nOn sait que c'est une cuisine tr\u00e8s tr\u00e8s fine, celle de faire les listes pour les partis merci beaucoup \u00c9tienne Kocher pour ce topo des des enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T07:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6786DBAF-3524-48D9-81F0-7A79CA2470EB", "internalArchiveId": "6786DBAF-3524-48D9-81F0-7A79CA2470EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Gerhard, Virginie;Raphael Mahaim, membre des Verts vaudois;Laurence Cretegny, membre du PLR vaudois;Thomas Egger, Conseiller national PDC valaisan;OJARDIAS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF6/ITALIE VOTE MILITANTS 5ETOILES) Apr\u00e8s 3 semaines de crise politique en Italie... L'avenir de l'italie s'est jou\u00e9 devant un \u00e9cran informatique..\r\n80% adh\u00e9rents du  mouvement 5 \u00e9toiles ont valid\u00e9 en ligne hier le projet de coalition de leurs dirigeants.\r\nUne alliance improbable entre le parti populiste et le parti d\u00e9mocrate \u00e0 gauche. \r\nUn pl\u00e9biscite qui permet ce matin, au Premier ministre Giuseppe Conte de retourner vers le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique...\r\nRome, ou nous attend notre correspondant Eric Joszef...\r\nSauf trahison de derni\u00e8re minute, Eric, la voie semble libre pour le nouveau gouvernement de Giuseppe Conte... \r\n----\r\nOui, le parti d\u00e9mocrate et le Mouvement 5 \u00e9toiles sont tomb\u00e9s sur le programme et sur la r\u00e9partition des minist\u00e8res. Cela n'a pas \u00e9t\u00e9 facile. Il y a eu des tractations et des tensions jusqu'au bout. Il y a eu aussi du suspense aussi puisque les militants du mouvement 5 \u00e9toiles devaient ratifier par un vote en ligne la nouvelle alliance gouvernementale. Rappelons qu'en 2018, les adh\u00e9rents des 5 \u00e9toiles avaient approuv\u00e9s \u00e0 plus de 94% un contrat de gouvernement avec la Ligue d'extr\u00eame-droite. Finalement hier, c'est aussi une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 - 79,3% des votants, que ces m\u00eames militants ont dit oui \u00e0 la formation d'un gouvernement avec la gauche, un gouvernement qui sera dirig\u00e9 par Giuseppe Conte. Celui-ci devrait se pr\u00e9senter ce matin devant le chef de l'Etat Sergio Mattarella avec la liste de ses minsitres. Le nouveau gouvernement devrait en principe pr\u00eater serment dans l'apr\u00e8s midi.\r\n*** RELANCE : Et comment a r\u00e9agi Matteo Salvini, le leader de la Ligue \u00e0 l'origine de la crise politique ?\r\nMatteo Salvini qui se retouve dans l'opposition a r\u00e9agi tr\u00e8s durement en comparant le rapprochement entre les 5 \u00e9toiles et les d\u00e9mocrates \u00e0 un \"march\u00e9 des vaches\", en accusant les deux formations de vouloir uniquement se r\u00e9partir les postes de pouvoir. Le leader de la Ligue se dit convaincu qu'il prendra sa revanche aux prochaines \u00e9lections. Et en attendant, il observe la situation au parlement ou d'ici quelques jours, Giuseppe Conte devra obtenir la confiance des deux chambres. En principe il dispose d'une majorit\u00e9 mais la Ligue a fait planer la rumeur que des \u00e9lus 5 \u00e9toiles seraint pr\u00eats \u00e0 passer \u00e0 l'opposition.\r\n*** EXTRO : Eric Joszef en direct de Rome..\r\nLe gouvernement Conte 2 devra encore obtenir la confiance des Parlementaire, d'ici \u00e0 la fin de la semaine.\r\nL'Italie pourrait alors ces prochains jours un nouveau gouvernement plus social et plus europ\u00e9en...\r\n(10/UK BREXIT VOTE WESTMINSTER PA) *** Encore une folle journ\u00e9e attendue aujourd'hui au Parlement britannique...\r\nLe 2e Round  entre Boris Johnson et les d\u00e9put\u00e9s qui veulent emp\u00eacher un Brexit sans accord. \r\nLe premier ministre a perdu la main \u00e0 deux reprises hier.\r\nLes \u00e9lus hostiles \u00e0 son projet de Brexit ont remport\u00e9 dans la soir\u00e9e un vote crucial.\r\nIl leur permet de prendre le contr\u00f4le de l'agenda parlementaire.\r\nIls esp\u00e8rent d\u00e9s aujourd'hui faire adopter un texte obligeant Boris Johnson \u00e0 aller qu\u00e9mander un report du divorce avec Bruxelles.\r\nDans une ambiance surchauff\u00e9e, Catherine Ilic, le premier ministre a v\u00e9cu hier une journ\u00e9e tr\u00e9s compliqu\u00e9e...\r\n  0'55''\r\n((Rarement une lune de miel n'aura \u00e9t\u00e9 aussi courte pour un Premier ministre. Cette rentr\u00e9e parlementaire est synonyme de descente aux enfers pour Boris Johnson, chahut\u00e9 de toutes parts. En plus du s\u00e9v\u00e8re camouflet qu'il vient de subir, il s'est retrouv\u00e9 priv\u00e9 de majorit\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9fection spectaculaire d'un d\u00e9put\u00e9 conservateur, qui en pleine s\u00e9ance, a rejoint les bancs de l'opposition. Humili\u00e9 et d\u00e9stabilis\u00e9, le Premier ministre a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 hier soir sa menace \u00e0 l'encontre du parlement : si ce dernier tente aujourd'hui une nouvelle fois de bloquer ses plans, il demandera la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es. Mais, l\u00e0 aussi, les nuages s'amoncellent pour lui. Car pour convoquer un scrutin, il lui faudra obtenir les voix des deux tiers du parlement. Or, le chef de l'opposition travailliste lui a r\u00e9torqu\u00e9 qu'il n'avait pas l'intention d'accepter des \u00e9lections tant qu'un report du Brexit n'\u00e9tait pas garanti. CI, RTS-info, Londres ))\r\nEn face, Burxelles va proposer aujourd'hui une aide financi\u00e8re aux entreprises, aux salari\u00e9s et aux agriculteurs de l'Union europ\u00e9enne qui souffriraient des retomb\u00e9es d'une sortie chaotique de la Grande-Bretagne...\r\n(Bve Dorian Bilan) Le bilan de l'ouragan Dorian est revu \u00e0 la hausse. \r\nIl a d\u00e9vast\u00e9 l'archipel des Bahamas et provoqu\u00e9 la mort de sept personnes. \r\nR\u00e9trograd\u00e9 en cat\u00e9gorie 2, il se dirige d\u00e9sormais lentement vers les Etats-Unis.\r\n(TF2/VD-CH MERCOSUR REFERENDUM?) C'est au peuple suisse de voter sur le Mercosur! \r\nC'est l'avis des cantons... \r\nIls montent au front contre le trait\u00e9 de libre-\u00e9change conclu la semaine derni\u00e8re avec les pays d'Amerique du sud... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s Vaudois ont demand\u00e9 hier au Conseil d'\u00c9tat d'intervenir aupr\u00e8s de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. Virginie Gerhard vous avez suivi ces d\u00e9bats mouvement\u00e9s. \r\n----\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 longs et nourris... et c'est par 74 voix contre 63, que les d\u00e9put\u00e9s ont dit oui \u00e0 l'initiative du Vert Raphael Mahaim. Car pour lui, l'accord est inacceptable.   \r\n 0'20''\r\nLe PLR n'a pas \u00e9t\u00e9 convaincu par ces arguments. En bloc, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 non comme s'en explique l'\u00e9lue pourtant agricultrice, Laurence Cretegny\r\n 0'21''\r\n*** EXTRO : Mais d'un point de vue juridique Virginie, les Suisses pourraient-ils voter ce type d'accord?\r\nC'est tout l'enjeu du d\u00e9bat... car si les trait\u00e9s internationaux qui touchent \u00e0 la Constitution sont soumis \u00e0 referendum obligatoire ce n'est pas le cas pour les trait\u00e9s de libre-\u00e9change. \r\nDans le doute, le Conseil d'\u00c9tat vaudois a demand\u00e9 un premier avis de droit... il va dans le sens de l'impossibilit\u00e9 pour l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de d\u00e9cider d'un referendum. Mais ce n'est qu'un premier avis de droit. La bataille jurdico-politique ne fait que commencer. Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel, Valais et Berne sont eux aussi sur les rangs pour demander un tel referendum.\r\n*** EXTRO : Le sujet sign\u00e9 Virginie Gerhard, merci.\r\n(Bve 5G Berne) Pas de moratoire sur la 5G dans le canton de Berne\r\nIl n'y aura pas d'opposition \u00e0 l'installation d'antennes.... \r\nLe Grand Conseil a rejet\u00e9 hier trois motions.\r\nElle demandaient un moratoire jusqu'\u00e0 la parution du rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (OFEV) sur cette technologie.\r\n(02/COMMISION BARRAGES NORMES ENVIRONNEMENTALES ITW EGGER) Pas de traitement de faveur pour les centrales hydrauliques. \r\nLa Commission de l'environnement du Conseil des Etats recommande de refuser d'assouplir les exigences f\u00e9d\u00e9rales en mati\u00e8re de protection des eaux. \r\nContrairement \u00e0 ce que r\u00e9clamait une initiative du Valais pour d\u00e9velopper le secteur. \r\nSelon Thomas Egger, Conseiller national PDC valaisan, cette d\u00e9cision de la commission va \u00e0 l'encontre des objectifs de la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. \r\n 0'33''\r\ndes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(Bve Plan Climat NE) Neuch\u00e2tel se dote d'un plan climat cantonal\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont approuv\u00e9 hier sans opposition une motion des groupes P.O.P Verts Solidarit\u00e9s, des socialiste et des Vert'Lib\u00e9raux et du PDC.\r\nLe texte demande au Conseil d'Etat de dresser un \u00e9tat des lieux, de fixer des objectifs strat\u00e9giques et globaux, puis de les adapter et d'en d\u00e9finir des plus pr\u00e9cis tous les quatre ans. \r\nL'UDC a voulu en vain all\u00e9ger la motion par un amendement.\r\n(18/US OPEN POUR 8H) *** C'est termin\u00e9 pour Roger Federer et Stan Wawrinka \u00e0 l'US Open. \r\nIl n'y aura pas 21e titre du Grand Cheleme cette ann\u00e9e pour le Balois de 38 ans.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 cette nuit par Grigor Dimitrov en quarts de finale...\r\nD\u00e9faite en 5 manches...\r\nHerv\u00e9 Borsier vous \u00eates notre envoy\u00e9 spc\u00e9iale \u00e0 New-York...\r\nRoger Federer, comme Stan Wawrinka, contre le Russe Daniil Medvedev ont sembl\u00e9 diminu\u00e9s physiquement. \r\n  0'52''\r\nLe Bulgare Dimitrov affrontera le Russe Daniil Medvedev vendredi pour une place en finale.\r\n(21/FOOTEUX NORD-COREEN) *** Courtis\u00e9 depuis longtemps par la Juventus Turin, le nord cor\u00e9en Han Kwang Song (\u00ab Hanne Kwang Song \u00bb) vient d'\u00eatre recrut\u00e9 par la vieille dame...\r\nS'il est rarissime que des sportifs issus de la tr\u00e8s ferm\u00e9e dictature nord-cor\u00e9enne \u00e9voluent \u00e0 l'\u00e9tranger... cet attaquant joue d\u00e9j\u00e0 depuis deux ans dans le championnat italien. \r\nMais son recrutement par la Juve soul\u00e8ve des questions li\u00e9es aux sanctions internationales qui frappent la Cor\u00e9e du Nord et ses ressortissants. Frederic Ojardias..\r\n  0'57''\r\n((Premier Nord-Cor\u00e9en \u00e0 jouer dans le Calcio, Han Kwang Song aurait \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 par un s\u00e9nateur italien qui se rend r\u00e9guli\u00e8rement en Cor\u00e9e du Nord... Son pr\u00eat d'un an \u00e0 la Juve, dans l'\u00e9quipe des moins de 23 ans, est \u00ab une tr\u00e8s bonne nouvelle pour le d\u00e9veloppement de notre patrie \u00bb, s'est f\u00e9licit\u00e9 un diplomate nordiste.\r\nLes rares Nord-Cor\u00e9ens autoris\u00e9s par Pyongyang \u00e0 vivre et \u00e0 travailler \u00e0 l'\u00e9tranger sont oblig\u00e9s de reverser une partie importante de leurs revenus au r\u00e9gime... et c'est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse.\r\nA partir de d\u00e9cembre, les sanctions inflig\u00e9es par l'ONU interdiront \u00e0 tout expatri\u00e9 nord-cor\u00e9en de ramener des devises. Une mesure destin\u00e9e \u00e0 ass\u00e9cher les finances d'un r\u00e9gime qui refuse de renoncer au nucl\u00e9aire. Les transferts bancaires au Nord sont aussi interdits.\r\nMais le club italien assure (au site sp\u00e9cialis\u00e9 NK News) que ce recrutement est l\u00e9gal et que Han Kwang Song n'est pas soumis \u00e0 ces restrictions... sans toutefois en dire plus, ni divulguer son salaire.\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul))\r\n(Bve Collision espace) Une collision \u00e9vit\u00e9e de justesse dans l'espace. \r\nL'Agence spatiale europ\u00e9enne a effectu\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, lundi, une manoeuvre d'\u00e9vitement pour prot\u00e9ger son satellite Aeolus d'une collision avec l'un des satellites de la constellation Starlink de SpaceX. \r\nUn porte-parole de la firme americaine a expliqu\u00e9 qu'un \"bug\" a touch\u00e9 un syst\u00e8me de communication, ne lui permettant pas d'\u00eatre inform\u00e9 correctement d'une augmentation du risque de collision. \r\nSi les satellites Starlink sont pour l'instant 60 \u00e0 tourner autour de la Terre, Elon Musk, le patron de SpaceX, ambitionne d'en envoyer 12 000 pour fournir le globe en internet \u00e0 haut d\u00e9bit.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 672, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666154", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-04T08:00:12_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-04T08:00:12_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10666171", "ece-10666154"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:07Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOui aille l'alliance est scell\u00e9e et elle permet \u00e0 l'Italie, de voir la crise s'\u00e9loigner les militants du Mouvement 5 \u00e9toiles ont valid\u00e9 hier le projet de coalition avec la gauche, un r\u00e9sultat qui place l'extr\u00eame droite italienne sur la touche les Suisses doivent -ils se prononcer sur le Mercosur, ce trait\u00e9 de libre- \u00e9change avec les pays d'Am\u00e9rique du Sud, certains cantons sont pour Virginie Garth a suivi hier les d\u00e9bats mouvement\u00e9s au Grand Conseil Vaudois et puis il n'a plus aucun Suisse \u00e0 l'US Open, Roger Federer et Stan Wawrinka sont eux out reste une Suissesse pour d\u00e9fendre les couleurs de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [93%] :\r\nApr\u00e8s 3 semaines de crise politique : l'avenir de l'Italie s'est jou\u00e9 devant un \u00e9cran informatique 80 pourcent des adh\u00e9rents du mouvement 5 \u00e9toiles ont valid\u00e9 hier en ligne le projet de coalition de leurs dirigeants, une alliance improbable entre le parti populiste et le Parti d\u00e9mocrate \u00e0 gauche un pl\u00e9biscite qui permet ce matin au 1er ministre Giuseppe Conte et de retourner vers le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Rome o\u00f9 nous attend notre correspondant Eric Joseph sauf trahison de derni\u00e8re minute Eric la voie semble libre pour le nouveau gouvernement de Giuseppe compter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [95%] :\r\nOui, le Parti d\u00e9mocrate et le Mouvement 5 \u00e9toiles sont tomb\u00e9s d'accord sur le programme et sur la r\u00e9partition des minist\u00e8res, cela n'a pas \u00e9t\u00e9 facile il y a eu des tractations et des tensions jusqu'au bout, jusqu'au bout de la nuit, il y a eu aussi du suspense puisque les militants du mouvement 5 \u00e9toiles devaient ratifier vous le rappeler, par un vote en ligne la nouvelle alliance gouvernementale, rappelons qu'en 2018, h\u00e9 bien les adh\u00e9rents des 5 \u00e9toiles avaient approuv\u00e9 \u00e0 plus de 94 pourcent, un contrat de gouvernement avec la ligue d'extr\u00eame droite finalement hier, c'est aussi avec une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 79\u00e8me 3 pourcent des votants que ces m\u00eames militants ont dit oui \u00e0 la formation d'un gouvernement avec la gauche, un gouvernement qui sera dirig\u00e9 par Giuseppe Conte et celui -ci devrait se pr\u00e9senter ce matin devant le chef de l'\u00c9tat, Sergio Mattarella, avec la liste de ses ministres et le nouveau gouvernement devrait en principe pr\u00eater serment dans l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [95%] :\r\nEt comment a r\u00e9agi Matteo Salvini, le leader de la Ligue, \u00e0 l'origine de la crise politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [94%] :\r\nEh bien, Matteo Salvini qui se retrouve dans l'opposition, a r\u00e9agi tr\u00e8s durement en comparant le rapprochement entre les 5 \u00e9toiles les d\u00e9mocrates un march\u00e9 des vaches et en accusant les 2 formations de vouloir uniquement se r\u00e9partir les postes de pouvoir, le leader de la Ligue se dit convaincu qu'il prendra sa revanche aux prochaines \u00e9lections et en attendant, il observe la situation au parlement ou d'ici quelques jours, Giuseppe Conte, elle devra obtenir la confiance des 2 chambres, en principe, celui -ci dispose d'une majorit\u00e9, mais la Ligue a fait planer la rumeur selon laquelle des \u00e9lus 5 \u00e9toiles seraient pr\u00eats \u00e0 passer \u00e0 l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [94%] :\r\n\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome et le gouvernement comptait 2 devra obtenir encore la confiance des Parlementaire d'ici la fin de la semaine, l'Italie pourrait alors ces prochains jours, avoir un nouveau gouvernement plus social et plus europ\u00e9en et encore une folle journ\u00e9e attendue aujourd'hui au Parlement britannique, le 2\u00e8me round entre Boris Johnson et les d\u00e9put\u00e9s qui veulent emp\u00eacher un Brexit sans accord le 1er ministre a perdu la main, \u00e0 2 reprises hier les \u00e9lus hostiles \u00e0 son projet de Brexit ont remport\u00e9 dans la soir\u00e9e, un vote crucial il leur permet de prendre le contr\u00f4le de l'agenda politique ils esp\u00e8rent d\u00e8s aujourd'hui faire adopter un texte obligeant Boris Johnson allait demander un report du divorce avec Bruxelles dans une ambiance surchauff\u00e9e Catherine Ilic, le 1er ministre a v\u00e9cu hier une journ\u00e9e tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:15) [93%] :\r\nRarement une lune de miel n'aura \u00e9t\u00e9 aussi courte pour un 1er ministre cette rentr\u00e9e parlementaire est synonyme de descente aux enfers pour Boris Johnson chahut\u00e9 de toutes parts, en plus du s\u00e9v\u00e8re camouflet qu'il vient de subir, il se retrouve priv\u00e9 de majorit\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9fection spectaculaire d'un d\u00e9put\u00e9 conservateur qui, en pleine s\u00e9ance a rejoint les bancs de l'opposition, humili\u00e9e, d\u00e9stabiliser le 1er ministre a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 hier soir sa menace \u00e0 l'encontre du Parlement si ce dernier tente aujourd'hui une nouvelle fois de bloquer ses plans, il demandera la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es, mais l\u00e0 aussi, les nuages s'amoncellent pour lui car pour convoquer un scrutin, il lui faudra obtenir les voix des 2 tiers du Parlement, or le chef de l'opposition travailliste, lui a r\u00e9torqu\u00e9 qu'il n'avait pas l'intention d'accepter des \u00e9lections tant qu'un report du Brexit n'\u00e9tait pas garantie Catherine Litch rtsinfo l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [95%] :\r\nC'est au peuple suisse de voter sur le Mercosur les comptes, on monte au front contre le trait\u00e9 de libre- \u00e9change conclu la semaine derni\u00e8re avec les pays d'Am\u00e9rique du Sud, les d\u00e9put\u00e9s Vaudois ont demand\u00e9 hier au Conseil d'\u00c9tat d'intervenir aupr\u00e8s de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale Virginie Gerhard, vous avez suivi ces d\u00e9bats mouvement\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:28) [97%] :\r\nOui, ils ont \u00e9t\u00e9 longs et nourris et c'est par 74 voix contre 63 que les d\u00e9put\u00e9s ont dit oui \u00e0 l'initiative du Vert Raphael Mahaim pour lui, l'accord est inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:39) [91%] :\r\nOn met en concurrence nos paysans ici avec les paysans de de l'Am\u00e9rique du Sud, notamment du Br\u00e9sil, nous paysans ici ne peuvent pas tenir la concurrence c'est des co\u00fbts beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s pour eux et puis ce qui se passe l\u00e0- bas, au Br\u00e9sil, la d\u00e9forestation production massive dans des conditions inacceptables, \u00e7a, \u00e7a ne doit pas faire l'objet de d'\u00e9changes commerciaux facilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:00) [92%] :\r\nLe PLR n'a pas \u00e9t\u00e9 convaincu par ses arguments en bloc, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 non, comme s'en explique l'\u00e9lue pourtant agricultrice Laurence Cretegny. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:09) [91%] :\r\nCes accords, on en a besoin pour nos entreprises, les m\u00eames entreprises qui soutiennent d\u00e9j\u00e0 l'agriculture un quelque part, l'agriculture, les soutiens \u00e9galement parce qu'on a besoin de serrurier, on a besoin de menuisiers, on a besoin d'artisans les machines agricoles, etc, la plupart se produisent \u00e9galement Suisse mais on a besoin de mat\u00e9riaux d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [91%] :\r\nMais au point de vue juridique Virginie, les Suisses pourraient -ils voter ce type d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:35) [94%] :\r\nEh bien, c'est tout l'enjeu du d\u00e9bat car si les trait\u00e9s internationaux qui touche \u00e0 la Constitution, sont soumis \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire, ce n'est pas le cas pour les trait\u00e9s de libre- \u00e9change dans le doute, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois a demand\u00e9 un premier avis droit il va dans le sens de l'impossibilit\u00e9 pour l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de d\u00e9cider d'un r\u00e9f\u00e9rendum, mais ce n'est qu'un premier avis droit la bataille juridico- politique ne fait que commencer, Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel Valais et Berne sont aussi sur les rangs pour demander untel, r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [95%] :\r\nMerci Virginie Gehrard pas de moratoire sur la 5 G dans le canton de Berne, il n'y aura pas d'opposition \u00e0 l'installation d'antennes, le Grand Conseil a rejet\u00e9 hier trois motions demander un moratoire jusqu'\u00e0 la parution du rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement sur cette technologie, pas de traitement non plus de faveur pour les centrales hydrauliques, la Commission de l'environnement du Conseil des \u00c9tats recommande de refuser d'assouplir les exigences f\u00e9d\u00e9rales en mati\u00e8re de protection des eaux, contrairement \u00e0 ce que r\u00e9clamait une initiative du Valais pour d\u00e9velopper le secteur, selon Thomas Egger, conseiller national PDC valaisan cette d\u00e9cision de la commission va \u00e0 l'encontre des objectifs de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:41) [90%] :\r\nC'est dommage parce qu'on a vraiment besoin de investir dans les \u00e9nergies renouvelables, celle qui a le plus de potentiel, \u00e0 mon avis, c'est quand m\u00eame des ressources hydrauliques L \u00e0, c'est un coup dur pour justement laser, investissements dans les ressources hydrauliques, je regrette beaucoup cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:57) [95%] :\r\nMais est -ce que ce d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, doit se faire au d\u00e9triment des cours d'eau. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:02) [85%] :\r\nMoi je pense qu'on fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup en Suisse, et moi je pense que quand m\u00eame aussi les associations de l'environnement, l'affaire pas pas accepter que l'approvisionnement agissent quelque chose de l'importance nationale et qu'il faut faire bouger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Marie de Giovanola Neuch\u00e2tel se dote d'un plan climat : les d\u00e9put\u00e9s ont approuv\u00e9 hier sans opposition une motion des groupesP.O.P. vers solidarit\u00e9 des socialistes et des Verts, lib\u00e9raux et du PDC, le texte demande au Conseil d'\u00c9tat, de dresser un \u00e9tat des lieux de fixer des objectifs strat\u00e9giques, puis de les adapter en d\u00e9finir des plus pr\u00e9cis, tous les 4 ans, le d\u00e9c\u00e8s, a voulu, en vain, all\u00e9ger la motion par un amendement, le bilan de l'ouragan Dorian est revu \u00e0 la hausse, il a d\u00e9vast\u00e9 l'archipel des Bahamas et provoqu\u00e9 la mort de 7 personnes, bilan, toujours provisoire, r\u00e9trograd\u00e9 en cat\u00e9gorie 2 il se dirige d\u00e9sormais lentement vers les \u00c9tats-Unis, c'est termin\u00e9 pour Roger Federer et Stan Wawrinka \u00e0 l'US Open, il n'y aura pas de 21\u00e8me titre du Grand Chelem cette ann\u00e9e pour le B\u00e2lois de 38 ans, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 cette nuit par Grigor Dimitrov en quarts de finale, d\u00e9faite en 5 manches contre le Bulgare Herv\u00e9 Borsier, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New York, Roger Federer comme Stan Wawrinka contre le Russe Danil Medvedev ont sembl\u00e9 diminu\u00e9s physiquement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:14) [95%] :\r\nLa d\u00e9ception est \u00e0 la hauteur de l'attente, Roger Federer qui s'est bless\u00e9 cet apr\u00e8s- midi en haut du dos, a essay\u00e9 de jouer en compensant sa blessure mais cette situation compliqu\u00e9e, n'a pas tenu la distance, le B\u00e2lois a tr\u00e8s bien d\u00e9but\u00e9 la partie avant de perdre le match au fil de la rencontre, commettant des fautes inhabituelles remporter la 3\u00e8me manche \u00e0 la limite et ensuite baiss\u00e9 pavillon en fin de rencontre, apr\u00e8s s'\u00eatre fait soigner \u00e0 la fin du 4\u00e8me set Stan Wawrinka un peu gripp\u00e9, n'a pas su saisir sa chance dans la premi\u00e8re manche, o\u00f9 il a pourtant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une balle de set face \u00e0 un adversaire diminu\u00e9 par une blessure \u00e0 la cuisse gauche, le Vaudois a commis trop de fautes dans le 2\u00e8me set et son baroud d'honneur dans le 3\u00e8me, n'a servi \u00e0 rien lors d'une journ\u00e9e d\u00e9cid\u00e9ment noire pour le tennis suisse Herv\u00e9 Borsier rtssport New York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [92%] :\r\nVoil\u00e0 le Bulgare Dimitrov, qui a battu Federer affrontera le bourreau de Stan Wawrinka le Russe Danila Medvedev, ce sera vendredi pour une place en finale mais courtis\u00e9 depuis longtemps par la You The le nord cor\u00e9en Han Kwang Song vient d'\u00eatre recrut\u00e9 par la vieille dame, s'il est rarissime que des sportifs issus de la tr\u00e8s ferm\u00e9e dictature nord- cor\u00e9enne \u00e9voluent \u00e0 l'\u00e9tranger, cet attaquant joue d\u00e9j\u00e0 depuis 2 ans dans le championnat italien, mais son recrutement par la Juventus soul\u00e8ve des questions li\u00e9es aux fonctions internationales qui frappent la Cor\u00e9e du Nord et ses ressortissants Fr\u00e9d\u00e9rico aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:38) [93%] :\r\n1er cor\u00e9en \u00e0 jouer dans le Calcio, Ryan Kwang Song aurait \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 par un s\u00e9nateur italien qui se rend r\u00e9guli\u00e8rement en Cor\u00e9e du Nord sont pr\u00e8s d'un an \u00e0 la Juve dans l'\u00e9quipe des moins de 23 ans, est une tr\u00e8s bonne nouvelle pour le d\u00e9veloppement de notre patrie, s'est f\u00e9licit\u00e9 un diplomate nordiste, les rares Nord-Cor\u00e9ens autoris\u00e9s par Pyongyang \u00e0 vivre et \u00e0 travailler \u00e0 l'\u00e9tranger sont oblig\u00e9s de reverser une partie importante de leurs revenus au r\u00e9gime, et c'est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse : \u00e0 partir de d\u00e9cembre, les sanctions inflig\u00e9es par l'ONU interdiront \u00e0 tout expatri\u00e9 nord- cor\u00e9en de ramener des devises, une mesure destin\u00e9e \u00e0 ass\u00e9cher les finances d'un r\u00e9gime qui refuse de renoncer au nucl\u00e9aire, les transferts bancaires au Nord sont aussi interdits mais le club italien assure que ce recrutement est l\u00e9gal et coeur Han Kwang Song n'est pas soumis \u00e0 ces restrictions, sans toutefois en dire plus, ni divulguer son salaire Fr\u00e9d\u00e9ric au jardinage pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [94%] :\r\nEt pour terminer ce journal, cette collision \u00e9vit\u00e9e de justesse, juste au-dessus de nos t\u00eates dans l'espace, l'Agence spatiale europ\u00e9enne a effectu\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, lundi, une manoeuvre d'\u00e9vitement pour prot\u00e9ger son satellite a eu s'menac\u00e9 d'une collision avec l'un des satellites de la constellation Starlink de SpaceX un bug n'a pas permis le satellite de la firme am\u00e9ricaine d'\u00eatre inform\u00e9 correctement, d'une augmentation du risque de collision et si les satellites Starlink sont pour l'instant 60 \u00e0 tourner autour de la Terre, h\u00e9 bien, Elon Musk, le patron de SpaceX ambitionne d'en envoyer 12000 pour fournir le globe en internet haut d\u00e9bit. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T07:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90484B58-EC08-4779-85DD-0CB41DCEDB45", "internalArchiveId": "90484B58-EC08-4779-85DD-0CB41DCEDB45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La commission de justice retire son soutien envers Michael Lauber, procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration: interviews des conseillers nationaux Yves Nidegger et Roger Nordmann", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Yves Nidegger, membre de la commission judiciaire,\r\n- vous \u00e9tiez ce matin \u00e0 l'audition de Michael Lauber, qu'est-ce qui a fait pencher la balance. Des \u00e9l\u00e9ments nouveaux?\r\n- vous m\u00eame vous h\u00e9sitiez encore il y a quelques jours?\r\n- on a encore entendu il y a peu que ne pas le r\u00e9\u00e9lire \u00e9tait trop dangereux pour nos institutions, la commission pr\u00eate \u00e0 prendre ce risque?\r\n- ces rencontres informelles avec Gianni Infantino, pour vous une faute grave?\r\n- le dernier mot \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale mais tr\u00e8s peu de chance d'\u00eatre \u00e9lu?\r\n- s'il n'est pas \u00e9lu, il faudra rapidement trouver quelqu'un?\r\n- des noms de papables?\r\n- les candidats ne vont pas \u00eatre nombreux?", "durationSec": 314, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666200", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "procureur", "enqu\u00eate judiciaire"], "thematicPersons": ["Lauber, Michael"], "alternativeTitle": ["La commission de justice retire son soutien envers Michael Lauber: interviews d\u2019Yves Nidegger et Roger Nordmann / FOR_2019-09-04T18:02:00_developpement-6", "Forum du 04.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interviews d\u2019Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, membre de la commission judiciaire et Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois."], "variantIds": ["ece-10666200"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-16T08:18:33Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nYves Nidegger en Direct de Gen\u00e8ve bonsoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [100%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [94%] :\r\nAlors vous \u00eates membre de cette fameuse commission judiciaire, vous \u00e9tiez ce matin \u00e0 l'audition de Michael Lauber qu'est ce qui a fait pencher la balance dans le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [92%] :\r\nBon, ben c'est un peu le probl\u00e8me, c'est qu'on ne sait pas, il y a une semaine, la commission avait une majorit\u00e9 qui pencher vers la r\u00e9\u00e9lection, une semaine plus tard, sans aucun \u00e9l\u00e9ment nouveau dans le dossier elle penche dans l'autre sens, je pense que ce n'est pas sain pour les autres institutions que les d\u00e9cisions se prennent au doigt mouill\u00e9 en p\u00e9riode \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [87%] :\r\nAlors vous, on sait que vous doutiez encore il y a quelques jours, ce matin, vous avez apport\u00e9 votre soutien Michael la Aubert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [87%] :\r\nMoi, je fais ce qui se Bingtian de soutenir monsieur Lambert pour monsieur la Aubert mais les institutions doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s, c'est notre r\u00f4le et je pense que le Parlement a une responsabilit\u00e9 dans tout ce qui se passe, on a construit une nouvelle machine avec un procureur qui devait \u00eatre ind\u00e9pendant et flamboyant avec une autorit\u00e9 de surveillance qui devait avoir \u00e9galement une l\u00e9gitimit\u00e9 du parlement, on leur a pas trop expliquer comment il laisse entendre entre chamaill\u00e9 en public et tout se fait en gros \u00e0 l'envers, si l'autorit\u00e9 de surveillance s'\u00e9tait saisi des motifs de la r\u00e9cusation en se demandant si c'est rencontres informelles non protocole est constitu\u00e9 en plus de motifs de r\u00e9cusation, ce qui a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e9galement une violation assez grave de devoir de service pour justifier quelque chose de lors d'une route non r\u00e9\u00e9lection, on aurait pu l'examiner mais c'est pas ce qui s'est pass\u00e9 le les avocats des accus\u00e9s ont appris par la presse que l'autorit\u00e9 de surveillance reproch\u00e9 \u00e0 Monsieur Alain Aubert c'est Avignon dans informelles, ils s'en sont saisis comme d'un motif de r\u00e9cusation, ils ont obtenu gain de cause et tout se fait \u00e0 l'envers, aujourd'hui l'enqu\u00eate administrative lanc\u00e9e par l'autorit\u00e9 n'est m\u00eame pas commenc\u00e9 et le Parlement, pour des raisons de calendrier doit d\u00e9cider, on fait tout dans un ordre faux et je pense que ce n'est pas simple pour les institutions que nous devrions prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [97%] :\r\nDonc pour vous il faudrait r\u00e9\u00e9lire Michael Lauber et il est dangereux de ne pas le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [90%] :\r\nPour moi il est pire encore de le destituer aujourd'hui sur la base d'un dossier bancal parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, nous lan\u00e7ons le message \u00e0 tous ses \u00e9ventuels successeurs consistant \u00e0 dire c'est un si\u00e8ge \u00e9jectable, sur lequel vous asseyez rien, sachez que le Parlement si les \u00e9lections sont proches et si le vent tourne dans un sens qui modifient leur humeur peut vous l\u00e2cher demain apr\u00e8s vous appara\u00eet \u00e9lu la veille et \u00e7a c'est pas sain du tout pour le l'avenir et je pense que le risque de laisser monsieur Lambert remplace d'attendre que cette enqu\u00eate administrative soit arriv\u00e9e \u00e0 son terme et \u00e0 ce moment -l\u00e0, d'agir s'il y a motif agir serait aussi un probl\u00e8me parce que nous r\u00e9\u00e9lire ayant quelqu'un qui a une sorte de casseroles et une cr\u00e9dibilit\u00e9 amoindri, c'est un fait, mais je pense qu'institutionnellement, \u00e7a serait moins grave pour la p\u00e9rennit\u00e9 des institutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [93%] :\r\nAlors, est avec nous encore Roger Roger Nordmann, vous \u00eates pr\u00e9sident du groupe socialiste, vous allez devoir voter alors forc\u00e9ment donc le le 25 septembre prochain, vous pensez qu'aujourd'hui la commission judiciaire a pris une bonne d\u00e9cision, vous allez suivre ses recommandations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [87%] :\r\nD'abord on va entendre ce que nos membres de la commission judiciaire vont dire probablement qu'on va aussi entendre monsieur ouvert, on n'a pas encore de position consolid\u00e9e au au sein du groupe, moi j'ai une certaine compr\u00e9hension pour la commission, m\u00eame si je peux entendre les arguments de Monsieur Nidegger je veux je peux les entende la le, la, la pr\u00e9occupation institutionnel, inversement, la question se pose est -ce que monsieur Nidegger ce que monsieur Lahoud \u00e9rection Monsieur avec ce que monsieur Lambert peut vraiment incarn\u00e9 cette institution de fa\u00e7on cr\u00e9dible \u00e0 l'avenir, parce qu'il a d'une part l'erreur initiale de, de, de la rencontre non protocolaire, je me suis Infantino auquel un procureur qui n'avait rien \u00e0 y faire, a aussi particip\u00e9, \u00e7a, c'est au fond la la faute initiale et puis ensuite il y a la gestion de la faute avec l'attaque contre son autorit\u00e9 de surveillance le le go\u00fbt de la contestation de la r\u00e9cusation de dans ce dossier, \u00e7a, \u00e7a roule, \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s combatif, tr\u00e8s tr\u00e8s peu serein et alors est -ce que la question qu'on doit tous se poser, c'est ce que monsieur Lambert \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 n\u00e9cessaire pour assumer cette t\u00e2che \u00e0 l'avenir avec cr\u00e9dibilit\u00e9, peut-\u00eatre qu'on n'a que 2 mauvaises options, il faut aussi dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre oui, peut-\u00eatre tr\u00e8s rapidement a parce qu'on va bient\u00f4t devoir conclure tr\u00e8s rapidement Monsieur Nidegger si Monsieur La Aubert n'\u00e9tait pas \u00e9lu qui qui pour lui succ\u00e9der \u00e0 un \u00e7a fait pas tr\u00e8s envie aujourd'hui en de, de, de devenir procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [83%] :\r\nAlors il y a d\u00e9j\u00e0 un pass\u00e9 hein, si vous vous souvenez, il y a 8 ans, la commission avait avait pour proposer \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection \u00e0 l'\u00e9lection de Monsieur Meyer, le Parlement avait pas voulu aujourd'hui on se on peut-\u00eatre l'inverse, on a peut-\u00eatre une commission qui va proposer de ne pas r\u00e9\u00e9lire Monsieur Lauber et qui sait, le Parlement voudra peut-\u00eatre ou non, vous le voulant pas et si l'on veut pas au lendemain de celle -l\u00e0, nous allons -nous la commission faire des offres d'emploi dans la presse, en d\u00e9crivant le job et si nous voulons avoir le mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [93%] :\r\nOn se r\u00e9jouit, on se r\u00e9jouit de les voir je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [85%] :\r\nJe pense que \u00e7a sera compliqu\u00e9 \u00e0 Oslo il y a personne, parce qu'il n'y a pas de niche butamol enfin il y a, il faut abord en engager une proc\u00e9dure de non- r\u00e9\u00e9lection pour pouvoir lancer les candidatures aujourd'hui \u00e9videmment par d\u00e9finition il n'y a personne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [95%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e0 cette recommandation, donc de la commission judiciaire et \u00e0 cette actualit\u00e9 d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s riche aujourd'hui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T16:39:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national genevois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordman, Patrick", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64FFFF24-8F73-415D-AA21-8175D9F6CEAF", "internalArchiveId": "64FFFF24-8F73-415D-AA21-8175D9F6CEAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Immigration, un retour \u00e0 la normale?", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schneider Hausser , Lydia;Klopfenstein Broggini, Delphine\r\nD\u00e9bat entre 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Lydia Schneider Hausser (PS/GE), Marianne Ebel (Solidarit\u00e9s/NE), Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD), Philippe Bauer (PLR/NE) et Delphine Klopfenstein (Les Verts/GE).\r\n\r\nLe d\u00e9bat - Immigration, un retour \u00e0 la normale?       Lydia Schneider PS / Marianne Ebel Solidarit\u00e9s / Micha\u00ebl Buffat UDC / \r\nPhilippe Bauer PLR /Delphine Klopfenstein Verts \r\n*** ELISABETH: 18hXX vous \u00eates dans Forum. Et tout de suite, l'heure de notre d\u00e9bat sur la migration Pietro Bugnon\r\nJingle\r\nG\u00e9nie suisse sur la route fait \u00e9tape \u00e0 Cernier aujourd'hui. Commune au cour du canton de Neuch\u00e2tel. Un canton qui accueille chaque jour plus de 12'000 frontaliers et qui a toujours mis en avant sa politique d'int\u00e9gration. Alors on a choisi de d\u00e9battre ce soir dans Forum de la question de l'immigration. Avec 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nDeux sortants. Micha\u00ebl Buffat, pour l'UDC vaudoise. Et le PLR neuch\u00e2telois Philippe Bauer, bonsoir.\r\nFace \u00e0 vous trois candidates de gauche. Marianne Ebel pour Solidarit\u00e9s. vous venez de Neuch\u00e2tel. Et deux Genevoises : la Verte Delphine Klopfenstein et la socialiste Lydia Schneider. Bonsoir \u00e0 vous trois.\r\nEt Marc Menichini est \u00e9galement avec nous, bonsoir. Vous \u00eates correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\nAlors Marc, on parle ce soir d'immigration. On s'en souvient: c'\u00e9tait LE th\u00e8me phare des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015. Beaucoup moins cette ann\u00e9e. Pourquoi ?\r\nBlablabla\r\nAlors on l'a dit, c'est pas le sujet num\u00e9ro 1 de la campagne en vue des f\u00e9d\u00e9rales. mais tout de m\u00eame, Marc. certains partis essaient de se profiler sur la question.\r\nBlablabla\r\nMarc Menichini merci. Vous intervenez quand vous voulez.\r\n@ Michael Buffat, vous repr\u00e9sentez l'UDC. il y a 4 ans, on \u00e9tait en pleine crise migratoire, votre parti avait beaucoup th\u00e9matis\u00e9 sur la question de la migration. on se rappelle par exemple de la pol\u00e9mique autour des requ\u00e9rants d'asile qui allaient \u00e0 la piscine. Aujourd'hui, Marc Menichini nous l'a rappel\u00e9, les chiffres sont en baisse ou stables. Michael Buffat, est-ce que la Suisse a encore un probl\u00e8me sur le front de l'asile ?\r\n@ Marianne Ebel. vous \u00eates \u00e0 la gauche de la gauche de l'\u00e9chiquier politique, chez Solidarit\u00e9s. La Suisse a r\u00e9guli\u00e8rement durci son droit d'asile. Il est temps de revenir en arri\u00e8re d'apr\u00e8s vous ?\r\n@ Philippe Bauer. la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est dot\u00e9e de plusieurs centres d'asile. Deux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis dans le canton de Neuch\u00e2tel. A Perreux et aux Verri\u00e8res. Votre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PLR Karin Keller Sutter r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 fermer ces structures. Est-ce que c'est vraiment prudent quand on sait combien les vagues migratoires peuvent \u00eatre volatiles ?\r\n@ Lydia Schneider. au PS, vous voulez une Suisse plus solidaire. une Suisse qui accueille les rescap\u00e9s des bateaux de sauvetage en M\u00e9diterran\u00e9e. pourquoi ?\r\n@ Delphine Klopfenstein. comment \u00eatre s\u00fbrs que les personnes qui demandent l'asile le fassent pour de bonnes raisons ? Vous seriez favorable \u00e0 ce qu'on r\u00e9introduise la possibilit\u00e9 pour les \u00e9trangers de d\u00e9poser des demandes d'asile en ambassade ?\r\nMarc Menichini. on a parl\u00e9 jusqu'ici de l'asile. mais l'immigration c'est aussi des travailleurs europ\u00e9ens qui viennent en Suisse via la libre circulation des personnes. L'UDC veut mettre un frein \u00e0 cet afflux...\r\nBlablabla\r\nBon Marc, libre-circulation \u00ab d\u00e9mesur\u00e9e et incontr\u00f4l\u00e9e \u00bb, dit l'UDC. Mais c'est quoi les chiffres au juste ?\r\nBlablabla\r\nMarc Menichini merci.\r\n@ Michael Buffat. \u00e0 l'UDC vous plaidez pour une gestion autonome de l'immigration. mais qui sont les travailleurs europ\u00e9ens qui ne pas les bienvenus en Suisse ?\r\n@ Lydia Schneider. des travailleurs qui viennent en Suisse voler le travail des Suisses. qui tirent les salaires \u00e0 la baisse. au PS vous \u00eates vraiment favorables \u00e0 cette immigration europ\u00e9enne ?\r\n@ Philippe Bauer. vous \u00eates PLR. oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative de l'UDC. est-ce qu'elle n'a tout de m\u00eame pas le m\u00e9rite de poser une bonne question ? Ne faudrait-il pas lui opposer un contre-projet ?\r\n@ Delphine Klopfenstein. Vous pr\u00f4nez l'\u00e9cologie. Mais est-ce vraiment \u00e9colo d'accueillir sur un aussi petit territoire comme la Suisse autant de population ? N'arrive-t-on pas \u00e0 saturation d'un point de vue \u00e9cologique ?\r\n@ Marianne Ebel. \r\nDernier chapitre de ce d\u00e9bat. la question de l'int\u00e9gration. que faire des \u00e9trangers qui sont en Suisse ? Marc Menichini. On pourrait avoir l'impression que c'est surtout l'affaire des cantons et des communes. mais la Conf\u00e9d\u00e9ration agit aussi dans ce domaine.\r\nBlablabla\r\n@ Marianne Ebel. Des moyens suppl\u00e9mentaires venus de Berne. Suffisants \u00e0 vos yeux, vous qui \u00eates solidarit\u00e9s ?\r\n@ Lydia Schneider. Vous \u00eates genevoise. socialiste. Il y a tout une partie de la population \u00e9trang\u00e8re qui \u00e9chappe \u00e0 ces processus d'int\u00e9gration, c'est les sans papiers. Gen\u00e8ve a mis sur pied un programme de r\u00e9gularisation. l'op\u00e9ration Papyrus. elle doit \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e au niveau suisse ?\r\n@ Philippe Bauer... g\u00e9n\u00e9raliser la r\u00e9gularisation des sans papiers, vous en pensez quoi au PLR ?\r\n@ Michael Buffat. R\u00e9gulariser cette population qui vit souvent dans la pr\u00e9carit\u00e9. une mani\u00e8re aussi de savoir qui sont ces personnes et \u00e9viter qu'elles vivent dans la clandestinit\u00e9. n'est-ce pas plus avantageux que de les laisser croupir dans la pauvret\u00e9, avec des d\u00e9penses d'aide sociale ?\r\n@ Delphine Klopfenstein... on taxe parfois la gauche d'ang\u00e9lisme quant il s'agit de parler d'\u00e9trangers... est-ce qu'on n'est pas un peu trop cl\u00e9ments vis-\u00e0-vis des personnes qui refusent de s'int\u00e9grer?", "durationSec": 1958, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666207", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Immigration, un retour \u00e0 la normale? / FOR_2019-09-04T18:02:00_debat", "Forum du 04.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Lydia Schneider Hausser (PS/GE), Marianne Ebel (Solidarit\u00e9s/NE), Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD), Philippe Bauer (PLR/NE) et Delphine Klopfenstein (Les Verts/GE)."], "variantIds": ["ece-10666207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:43Z", "webPublicationDate": "2019-09-04T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "Conseiller national UDC VD", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bauer, Philippe", "role": "CN PLR NE, Avocat ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ebel, Marianne", "role": "candidate au national pour Solidarit\u00e9S", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1864356", "internalArchiveId": "AA1908863926", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Cernier dans le canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 l'occasion de l'op\u00e9ration sp\u00e9ciale \"G\u00e9nie suisse sur la route\" pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, co-anim\u00e9e par Elisabeth Logean et Renaud Malik.", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10685740", "imageURL": "http://www.rts.ch/10685732.image", "alternativeTitle": ["Op\u00e9ration G\u00e9nie suisse au Val-de-Ruz (NE) (vid\u00e9o): interview d'Anne-Christine Pellissier", "Forum", "Le patron des CFF Andreas Meyer annonce sa d\u00e9mission (vid\u00e9o)", "Forum", "Sous le feu des critiques, Andreas Meyer quitte la direction des CFF (vid\u00e9o): interview de Roger Nordmann", "Forum", "Thomas S\u00fcssli, nouveau chef de l\u2019arm\u00e9e suisse, est un ancien banquier (vid\u00e9o)", "Forum", "La commission de justice recommande de ne pas r\u00e9\u00e9lire Michael Lauber (vid\u00e9o)", "Forum", "La commission de justice retire son soutien envers Michael Lauber (vid\u00e9o): interview d\u2019Yves Nidegger et Roger Nordmann", "Forum", "Ambiance de crise au gouvernement genevois depuis l\u2019affaire Maudet (vid\u00e9o)", "Forum", "Brexit: un nouveau bras de fer entre le Parlement et Boris Johnson (vid\u00e9o)", "Forum", "Le d\u00e9bat (vid\u00e9o) - Immigration, un retour \u00e0 la normale?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview d'Anne-Christine Pellissier, pr\u00e9sidente de la commune de Val-de-Ruz (NE).", "Interview de Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois.", "Interview d\u2019Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, membre de la commission judiciaire et Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois.", "D\u00e9bat entre 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Lydia Schneider Hausser (PS/GE), Marianne Ebel (Solidarit\u00e9s/NE), Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD), Philippe Bauer (PLR/NE) et Delphine Klopfenstein (Les Verts/GE)."], "variantIds": ["ece-10685740", "ece-10685742", "ece-10685744", "ece-10685746", "ece-10685748", "ece-10685750", "ece-10685752", "ece-10685754", "ece-10685756", "ece-10685758"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-16T15:12:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051886\r\nDate de transcription : 10-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:37 > 0:04:53) [88%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans cette \u00e9dition sp\u00e9ciale de forum op\u00e9ration g\u00e9nie suisse sur la route la Matinale le 12 francs depuis ce matin, nos \u00e9quipes sont \u00e0 Cernier dans le canton de Neuch\u00e2tel et ce soir, \u00e0 Forum, nous vous proposons un grand d\u00e9bat sur l'immigration qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:53 > 0:04:54) [82%] : \r\nL'Union.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:54 > 0:05:23) [90%] : \r\nOui, Neuch\u00e2tel canton frontalier qui accueille chaque jour plus de 12000 travailleurs venus de France, la migration, on s'en souvient, c'\u00e9tait le th\u00e8me au coeur de la campagne de F\u00e9d\u00e9rale 2015 aujourd'hui, h\u00e9 bien ce n'est plus le cas Asie la libre- circulation, les chiffres sont \u00e0 la baisse, peut-on parler d'alors, de retour \u00e0 la normale on en d\u00e9bat en seconde partie d'\u00e9mission avec 5 candidats aux f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne et avec vos questions aussi vous public au 0 79 890 00 session WhatsApp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:23 > 0:06:04) [93%] : \r\nOui, \u00e0 tout \u00e0 l'heure, mais auparavant, place \u00e0 l'actualit\u00e9, 3 hommes sont aujourd'hui sur le devant de la sc\u00e8ne, le patron des CFF Andreas Meyer, il a annonc\u00e9 ce matin sa d\u00e9mission qui pour lui succ\u00e9der, alors que l'ancienne r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale est en pleine tourmente, le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael voit son avenir s'assombrir la commission judiciaire recommande de ne pas le r\u00e9\u00e9lire, mais n'est-ce pas dangereux pour nos institutions, et enfin, Thomas S\u00fcssli, retenez bien ce nom, c'est lui qui va succ\u00e9der \u00e0 Philippe, Rebord \u00e0 la t\u00eate de notre arm\u00e9e, un ancien banquier au parcours atypique, son portrait tout \u00e0 l'heure, bienvenue dans Forum sur la 1\u00e8re rtsinfo nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:06:05 > 0:06:08) [75%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean jette Robin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:11 > 0:06:40) [90%] : \r\nNous sommes donc \u00e0 Cernier pour la cinqui\u00e8me jour de notre op\u00e9ration g\u00e9nie suisse sur la route, \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous prenons le pouls de la Suisse romande, si vous habitez tout pr\u00e8s, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous rejoindre, nous sommes devant l'h\u00f4tel de ville devant vos bureaux, Marie- Christine P\u00e9lissier, bonsoir, bonsoir, alors vous \u00eates pr\u00e9sidente de la commune de Val de rue \u00e0 une commune qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par la fusion de 15 autres communes est ce qu'il y a une identit\u00e9 commune aujourd'hui \u00e0 Val de Ruz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:40 > 0:06:55) [90%] : \r\nOui, alors il y a toujours une identit\u00e9, cette fusion se fait \u00e0 partir d'une fusion d'une association r\u00e9gionale d'une d\u00e9finition du territoire qui \u00e9tait tr\u00e8s clair des collaborations existait d\u00e9j\u00e0, donc c'\u00e9tait une fusion naturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:55 > 0:07:00) [93%] : \r\nOui, mais vous me disiez quand m\u00eame que dans les villages, il reste quand m\u00eame cette identit\u00e9 villageoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:00 > 0:07:15) [94%] : \r\nAlors il y a une forte identit\u00e9 villageoise et c'est bien qu'elle reste \u00e9galement pr\u00e9sente, parce que les gens se retrouvent \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un village, on garde une proximit\u00e9 que nous n'aurions pas dans une commune dans une ville de 17000 habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:15 > 0:07:21) [94%] : \r\n17000 habitants, c'est un chiffre qui snack stagne un peu, vous avez de la peine \u00e0 faire venir des gens pour habiter dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:22 > 0:07:44) [93%] : \r\nAlors on a une tr\u00e8s forte augmentation de la population entre 2012, 2017 environ, puisque nous avons gagn\u00e9 1500 habitants, maintenant \u00e7a se tasse, effectivement, un peu, mais en regard du canton, nous restons avec une d\u00e9mographie positive alors qu'on constate plut\u00f4t une baisse de la d\u00e9mographie, dont plusieurs dans les villes, au niveau du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:44 > 0:07:48) [94%] : \r\nEt puis on attend une gare \u00e0 Cernier, vous vous attendez beaucoup de cette gare, enfin \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:48 > 0:08:05) [87%] : \r\nSelon alors que oui, mais c'est pour 2035 donc, hors le talent de pouvoir r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 progressivement \u00e0 au d\u00e9veloppement de la commune de Val de rue en fonction de ses futurs projets mais actuellement nous en avons 2 quand m\u00eame oh, je ne vais o\u00f9 je n'avais sur coffret sur la ligne actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:05 > 0:08:12) [92%] : \r\nD'accord, on parle beaucoup dans le canton de Neuch\u00e2tel, de la guerre entre le le bas et le haut, vous \u00eates entre les 2 est-ce que vous, vous, vous devez choisir votre camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:13 > 0:08:36) [89%] : \r\nNon, nous devrons pas choisir notre camp, je pense que les fusions de communes Val-de-Travers de rue ont certainement red\u00e9finit un peu le paysage politique et permis d'aborder d'autres probl\u00e9matiques en partie et en particulier celle des r\u00e9gions plus rurales ou du canton regarder Deville, donc je pense qu'fait un \u00e9quilibre qui chang\u00e9 mais c'est un bon \u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:36 > 0:08:50) [92%] : \r\nMerci beaucoup Marie- Christine P\u00e9lissier, je rappelle que vous nous accueillez depuis ce matin \u00e0 \u00e0 Cernier nous sommes donc devant l'H\u00f4tel de Ville et nous vous attendons si si vous habitez dans dans la r\u00e9gion, merci beaucoup Madame Madame P\u00e9lissier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:52 > 0:09:19) [96%] : \r\nLa conf\u00e9rence de ce matin, devait \u00eatre consacr\u00e9e aux r\u00e9sultats semestriels des CFF, mais l'information principale a \u00e9t\u00e9 tout autre le patron Andreas Meyer en a profit\u00e9 pour annoncer sa d\u00e9mission pour au plus tard \u00e0 la fin 2020, il \u00e9tait sous le feu des critiques depuis des mois, d'autant plus apr\u00e8s le tragique accident qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un contr\u00f4leur d\u00e9but ao\u00fbt mais Pierre-\u00c9tienne Joye, vous avez assist\u00e9 ce matin \u00e0 la conf\u00e9rence de presse, il dit avoir pris sa d\u00e9cision depuis un bon moment d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:19 > 0:09:56) [93%] : \r\nEffectivement, Andreas Meyer a fait part de ses intentions \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga au printemps, le conseil d'administration aussi \u00e9taient inform\u00e9s depuis plusieurs mois, reste que cette ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement difficile pour les CFF et sa direction il y a eu, certes, cet accident mortel en ao\u00fbt, mais aussi une succession de couacs sur le r\u00e9seau d'exploitation Andreas Meyer a aussi \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour sa gestion des employ\u00e9 des CFF dont la confiance a surtout baiss\u00e9 ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es selon le s\u00e8ve, le syndicat du personnel des transports mais Andreas Meyer l'assure, ce n'est pas pour ces raisons de tension qui l'a d\u00e9cid\u00e9 de passer la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:56 > 0:10:34) [90%] : \r\nNon, absolument pas, vous me prenez c'est bien au contraire, j'ai la tendance d'attaquer tous les d\u00e9fis, mais c'est vraiment un plan \u00e0 long terme, je voulais encore s\u00e9curis\u00e9 la concession grandes lignes \u00e0 int\u00e9gral le futur du fret et puis encore autre chose, naturellement on ne calcule jamais avec un tels \u00e9v\u00e9nements qui est preuve la r\u00e8gle que la vie ne peut pas \u00eatre planifi\u00e9, mais nous avons d\u00e9cid\u00e9, malgr\u00e9 tous ces \u00e9v\u00e9nements, cet accident tragique de garder notre plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:35 > 0:11:07) [92%] : \r\nAndreas Meyer va donc continuer d'oeuvrer sur les chantiers qu'il a ouvert jusqu'\u00e0 la fin de son mandat, mais dans l'imm\u00e9diat, c'est une autre t\u00e2che qui attend les CFF et elle incombe au conseil d'administration, celle de trouver un successeur, beaucoup esp\u00e8rent du changement, un nouveau souffle pour les CFF : ce sera l'occasion de r\u00e9orienter leur culture d'entreprise, les attentes sont grandes, les pressions aussi, notamment du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9fenseurs du service public, l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale se dit ouverte \u00e0 des candidatures non conventionnels, internes comme externes, une femme serait bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:10 > 0:11:29) [93%] : \r\nAlors avec nous Roger Nordmann, bonsoir, bonsoir Madame, merci d'\u00eatre venu ici \u00e0 Cernier pour pour nous rejoindre, vous \u00eates conseiller national socialiste Andreas Meyer donc a annonc\u00e9 qu'il s'en aller au plus tard fin 2020, il y avait plus grand monde pour le pour le soutenir, on avait un peu ce sentiment-l\u00e0 est-ce que dans le fond \u00e7a sa d\u00e9mission tombe bien aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:30 > 0:12:07) [91%] : \r\nDisons que je comprends, toute fa\u00e7on qu'apr\u00e8s 12 ou 13 ans dans cette fonction, qui est quand m\u00eame assez \u00e9puisante, il s'en aille maintenant tout ce qui fonctionne bien et tout ce qui ne fonctionne pas bien aux CFF et pas uniquement la responsabilit\u00e9 d'Andreas Meyer peut \u00eatre, j'imagine, vous voulez un petit bilan pour moi, le point le plus positif pour commencer par le point positif, c'est qu'il s'est mis \u00e0 investir dans le dans l'entretien d'infrastructures et si on a encore des probl\u00e8mes de retard d'embouteillages, etc, c'est aussi parce qu'on a sous entretenu l'infrastructure, donc en fait le fait qu'il y ait des travaux et qu'on rattrape le retard avec le soutien de la politique, c'est plut\u00f4t un point positif, \u00e7a il faut quand m\u00eame le reconna\u00eetre alors dans les points n\u00e9gatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:07 > 0:12:18) [88%] : \r\nAlors attendez Monsieur juste c'est normal parce qu'il y a quand m\u00eame un, un des beaucoup de critiques au sein de la population n'a justement l'impression qu'il a, qu'il a d\u00e9sert\u00e9 cet entretien qu'il n'a pas assez penser \u00e0 l'entretien actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:18 > 0:13:04) [88%] : \r\nNon, non, non, \u00e7a, alors on peut lui faire beaucoup de reproches mais pas \u00e7a, puisque avec monsieur Gaudron, qui \u00e9tait le chef, infrastructures, ils ont tir\u00e9 la sonnette d'alarme : sensibiliser politique fait \u00e0 il y a une dizaine d'ann\u00e9es, un rapport sur l'\u00e9tat du r\u00e9seau qui montre que dans la d\u00e9cennie pr\u00e9c\u00e9dente, on n'avait pas assez entretenu et l\u00e0 maintenant il rattrape l'entretien et c'est \u00e7a qui cause une bonne partie des retards donc c'est pas sa faute, c'est les travaux, laissez les travaux d'entretien etc donc \u00e7a, c'est plut\u00f4t un aspect positif \u00e0 tirer ce qui est n\u00e9gatif, c'est clairement la fa\u00e7on dont il a trait\u00e9 le personnel il a sous- estim\u00e9 les besoins en personnel, il a sous- estim\u00e9 que le personnel a besoin de bonnes conditions de travail, ils ont mal anticip\u00e9, notamment le besoin de de de m\u00e9caniciens de locomotive et il y a tout le temps, d\u00e8s maintenant, des trains qui sont annul\u00e9s par qu'il manque de peu de les personnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:04 > 0:13:22) [83%] : \r\nMais si on revient sur l'all\u00e9e des questions strat\u00e9giques ont on lui aussi reproch\u00e9 peut-\u00eatre de voir trop loin derni\u00e8rement un syndicalisme, disait-il, a trop penser au Lokomotiv autonome et il a pas assez penser \u00e0 celles qui roulent aujourd'hui avec avec des chauffeurs est ce que dans le fond, il n'a quand m\u00eame pape eu des prix des erreurs de des erreurs de strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:23 > 0:14:05) [87%] : \r\nOui, oui, il y a eu, il y a un peu, il y a un peu de la g\u00e2chette au magnat d'un autre c\u00f4t\u00e9, comme vous \u00eates, je pense \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise comme \u00e7a faut aussi imaginer qu'au moins la mobilit\u00e9 demain, rappelez-vous, tout le monde, protestaient contre le Suisse passe finalement cette introduction du suspens, elle c'est pas et c'est pas si mal pass\u00e9, moi je crois qu'il faut pas le jeter la Pierre, il ne faut pas offert un Saint, il y a des choses qui a bien fait les choses qu'il a, qu'il a, qu'il a mal fait ou moins bien, faites ce que je lui demande imp\u00e9rativement, c'est d'arriver \u00e0 achever la mise en service des trains Bombardier \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes techniques \u00e7a en bonne entente avec Bombardier, parce que \u00e7a, \u00e7a va vraiment pas \u00e7a, c'est un des autres points n\u00e9gatifs et il faut absolument qu'il donne \u00e0 sa successeure ou \u00e0 son successeur des, des, des, des trains qui fonctionnent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:05 > 0:14:19) [90%] : \r\nSuccesseur justement, hein, on y vient, quel doit \u00eatre le profil, parce qu'il faut quand m\u00eame rappeler que le d\u00e9fi est \u00e9norme, hein, on attend 2040 pr\u00e8s de 2 millions de personnes qui voyageront chaque jour avec les chemins de fer, c'est 50 pourcent de plus qu'aujourd'hui, qui, aujourd'hui, pour succ\u00e9der \u00e0 Andreas Meyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:19 > 0:14:21) [94%] : \r\nAlors je vais pas me lancer dans la sp\u00e9culation, surtout que je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:21 > 0:14:25) [71%] : \r\nMais quel profil elle soit fil ca\u00efd qui doit avoir quoi ce soir c'est ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:25 > 0:15:23) [89%] : \r\nAlors d'abord, il doit avoir quelqu'un qui doit fondamentalement attach\u00e9s aux transports publics, qui tient \u00e0 la sensibilit\u00e9 du service public et qu'\u00e0 la sensibilit\u00e9 environnementale parce que les grands atouts des CFF des du train, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame l'environnement ensuite pour quelqu'un qui sache bien manag\u00e9 qui est qui, au couvent, en tout cas, connaissent bien certains aspects du management je pense qu'en 3 par la perle rare qui, avant d'entrer en fonction, conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 tout \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s important qu'il y a un aspect pour moi qui a dysfonctionn\u00e9, \u00e0 la fin de l'\u00e8re Meyer c'est le fonctionnement en \u00e9quipe, il \u00e9tait de plus en plus seul, entour\u00e9 de gens qui \u00e9taient peut-\u00eatre pas toujours assez fort, parce qu'au fond, c'est si on est si une entreprise h\u00e9 bien diriger, c'est aussi qu'a une \u00e9quipe \u00e0 la t\u00eate et pas seulement un chef tr\u00e8s fort et on a une pr\u00e9sidence du conseil d'administration qui est pas tr\u00e8s forte, on a eu le d\u00e9part de monsieur Gaudron qui \u00e9tait qui lui \u00e9tait tr\u00e8s fort, a fait du bon travail Madame est parti dans des conditions qui \u00e9taient pas compl\u00e8tement clair et au fond, maintenant la du c\u00f4t\u00e9 de la direction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 par Andreas Meyer c'est un peu Fabien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:23 > 0:15:28) [81%] : \r\nC'est pas beau chapitres Capitaine qu'il faut sur le s\u00fbrement, c'est pas que le Capitaine qui va changer, c'est toute l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:28 > 0:15:51) [90%] : \r\nDisons qu'en tous cas il faut l\u00e0 il faut rapidement arriver \u00e0 constituer une vraie \u00e9quipe de direction pas centr\u00e9 autour d'une seule personne centr\u00e9 autour d'un autour d'un d'intime, j'esp\u00e8re qu'avec le nouveau chef des infrastructures, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un bon point, mais il y a, il faut un peu reconstruire et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre la la la la touche d'amertume au dans ce d\u00e9part, c'est que, au fond, la direction a pas dans une super forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:52 > 0:16:27) [92%] : \r\nMerci beaucoup Roger Nordmann, vous restez avec nous parce que vous allez \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 une autre actualit\u00e9, mais tout de suite, on passe \u00e0 cette annonce du jour, un ancien informaticien un ex- banquier prend la t\u00eate de l'arm\u00e9e suisse, Thomas S\u00fcssli, c'est son nom, il a \u00e9t\u00e9 choisi aujourd'hui par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour succ\u00e9der en d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine au Valaisan Philippe Rebord qui, rappelons-le, d\u00e9missionn\u00e9 pour des raisons de sant\u00e9, Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral si cet Argovien de 52 ans, faisait partie des personnes pressenties pour le poste, sa nomination a a quand m\u00eame de quoi surprendre aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:28 > 0:17:05) [94%] : \r\nEh bien oui parce que Thomas ZUS Line militaire professionnel que depuis 4 ans, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers \u00e9voque d'ailleurs un choix pertinent mais inattendu, il faut dire que le futur chef de l'arm\u00e9e, un parcours plut\u00f4t atypique apr\u00e8s un apprentissage de laborantin en chimie, un engagement pour le nez en Namibie, il a travaill\u00e9 comme informaticien dans une grande banque suisse, il a ensuite effectu\u00e9 une carri\u00e8re bancaire notamment \u00e0 l'UBS et au Cr\u00e9dit Suisse sa trajectoire professionnelle la conduite aussi \u00e0 travailler \u00e0 Londres et \u00e0 Singapour en 2015, il quitte le civil et fait le choix du coeur, selon ses termes, l'arm\u00e9e devient pour lui une v\u00e9ritable vocation bien que tardive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:07 > 0:17:13) [93%] : \r\nMarie 4 candidats \u00e9taient en lice, dont une femme, qu'est ce qui a fait pencher la balance en faveur de Thomas S\u00fcssli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:14 > 0:17:56) [92%] : \r\nMiracle, l'actuel chef de la capacit\u00e9 de commandement de l'arm\u00e9e et celle de la gestion nationale de des crises, il est \u00e9galement responsable de la cyber d\u00e9fense et c'est ce dernier point qui a fait la diff\u00e9rence, selon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd le fait qu'il ne parle pas fran\u00e7ais n'a visiblement pas compter, mais il va y travailler, nous a-t-on assur\u00e9 mais m\u00eame si ce ne sera clairement pas sa priorit\u00e9, vu les d\u00e9fis qui l'attendent : les d\u00e9fis justement son plus gros chantier sera de convaincre le Parlement puis tr\u00e8s br\u00e8ves tr\u00e8s probablement le peuple de soutenir l'achat de nouveaux avions de combat, un projet \u00e0 6 milliards de francs Thomas jusqu'devra \u00e9galement finaliser la r\u00e9forme de l'institution et puis le sage, il s'agira de poursuivre l'adaptation de l'arm\u00e9e en mati\u00e8re de cyberd\u00e9fense justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:57 > 0:18:29) [92%] : \r\nMerci beaucoup Marie- Giovanola et puis les surprises ont d\u00e9cid\u00e9ment \u00e9t\u00e9 nombreux aujourd'hui \u00e0 Berne celle-l\u00e0 vient de la commission judiciaire du Parlement, elle recommande \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de ne pas r\u00e9\u00e9lire Michael Aubert le 25 septembre prochain le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait donc bien perdre son mandat, rappelons qu'on lui reproche des rencontres informelles avec le pr\u00e9sident de la FIFA, John Infantino, dans le cadre de l'enqu\u00eate sur la FIFA sur la sellette depuis des mois, il est aussi sous enqu\u00eate disciplinaire Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne c'est un sacr\u00e9 retournement de situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:29 > 0:19:14) [92%] : \r\nOui, car Michael Lauber semblait en ballottage favorable la semaine pass\u00e9e, seuls 2 \u00e9lus issus de petits partis avaient d\u00e9pos\u00e9 une demande de non- r\u00e9\u00e9lection sur les 17 membres qui composent la commission judiciaire plusieurs soutiens de poids s'\u00e9tait manifest\u00e9 en faveur du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration et les crit\u00e8res pour demander son d\u00e9part paraissait particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9, il fallait en effet constat\u00e9 un manquement grave mais en une semaine, la commission semble avoir chang\u00e9 d'optique, ces rencontres sont proc\u00e8s- verbal avec le boss de la FIFA, Gianni Fantino et surtout le jugement du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral qui a retir\u00e9 le dossier FIFA Michael Lauber sont d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9s comme suffisamment important pour la majorit\u00e9 de la commission, en tous cas ce d'autant plus que le procureur a subi un nouveau revers juridique aujourd'hui, la cour d'appel du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral vient de racheter plusieurs de ces demandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:15 > 0:19:19) [87%] : \r\nMais Thibaut des \u00e9lus soutiennent toujours Michael Aubert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:20 > 0:20:15) [93%] : \r\nAlors effectivement encore partag\u00e9s 9 voix contre 6 en commission pour demander le d\u00e9part du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration la Commission dans ses statuts et cens\u00e9e rechercher l'unanimit\u00e9, elle n'a pas r\u00e9ussi, on voit \u00e0 quel point cette affaire \u00e9prouvent les institutions pour le Pr Christian L\u00fcscher, l'un des d\u00e9fenseurs de Michael Lauber en commission, la d\u00e9cision du jour et je cite bas\u00e9e en partie sur l'\u00e9motion et en partie sur les vell\u00e9it\u00e9s \u00e9lectorales de certains \u00e9lus, c'est une d\u00e9cision irresponsable, selon lui, qui va \u00e0 l'encontre des int\u00e9r\u00eats de l'institution remplacement \u00e0 la t\u00eate du MPC, c'est selon lui toujours rajouter de la confusion \u00e0 la confusion, bon alors le signal est mauvais, mais ne pr\u00e9jugeons de rien, on n'est pas \u00e0 l'abri d'un \u00e9ni\u00e8me retournement de situation, de son c\u00f4t\u00e9, Michael Lambert prend acte de la d\u00e9cision et maintient sa candidature, a-t-il fait savoir au Parlement, dans son ensemble de trancher, ce sera le 25 septembre cette fois sur des crit\u00e8res purement politique, ce qui n'est pas vraiment le terrain le plus favorable \u00e0 Micha\u00ebl Lambert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:16 > 0:20:23) [96%] : \r\nMerci beaucoup, Thibaut Schaller alors pour en parler avec nous Yves Nidegger en Direct de Gen\u00e8ve bonsoir monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:23 > 0:20:24) [98%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:26 > 0:20:34) [95%] : \r\nAlors vous \u00eates membre de cette fameuse commission judiciaire, vous \u00e9tiez ce matin \u00e0 l'audition de Michael Lauber qu'est ce qui a fait pencher la balance dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:34 > 0:20:49) [94%] : \r\nBah, c'est un peu le probl\u00e8me, c'est qu'on ne sait pas, il y a une semaine, la commission avait une majorit\u00e9 qui penche vers la r\u00e9\u00e9lection, une semaine plus tard, sans aucun \u00e9l\u00e9ment nouveau dans le dossier elle penche dans l'autre sens, je pense que ce n'est pas sain pour les autres institutions que les d\u00e9cisions se prennent au doigt mouill\u00e9 en p\u00e9riode \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:51 > 0:20:56) [89%] : \r\nAlors vous, on sait que vous doutiez encore il y a quelques jours, ce matin, vous avez apport\u00e9 votre soutien amical la Aubert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:57 > 0:22:14) [86%] : \r\nAlors moi, je suis ce qui se baignent soutenir monsieur Lambert pour monsieur la Aubert mais les institutions doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s, c'est notre r\u00f4le et je pense que le Parlement a une responsabilit\u00e9 dans tout ce qui se passe, on a construit une nouvelle machine avec un procureur qui devait \u00eatre ind\u00e9pendant et flamboyant avec une autorit\u00e9 de surveillance qui devait au bar \u00e9galement une l\u00e9gitimit\u00e9 du parlement, on leur a pas trop expliquer comment ils devaient s'entendre entre sont chamaill\u00e9 en public et tout se fait en gros \u00e0 l'envers, si l'autorit\u00e9 de surveillance saisi des motifs de la r\u00e9cusation en se demandant si c'est rencontres informelles donc protocole est constitu\u00e9 en plus de motifs de r\u00e9cusation, ce qui a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e9galement une violation assez grave de devoir de service pour justifier quelque chose de l'ordre d'une non- r\u00e9\u00e9lection, on aurait pu l'examiner mais c'est pas ce qui s'est pass\u00e9 le les avocats des accus\u00e9s ont appris par la presse que l'autorit\u00e9 de surveillance reproch\u00e9 \u00e0 Monsieur Robert c'est r\u00e9union informel, ils s'en sont saisis comme d'un motif de r\u00e9cusation, ils ont obtenu gain de cause et tout se fait \u00e0 l'envers, aujourd'hui l'enqu\u00eate administrative lanc\u00e9e par l'autorit\u00e9 n'est m\u00eame pas commenc\u00e9 et le Parlement, pour des raisons de calendrier doit d\u00e9cider, on fait tout dans un ordre faux et je pense que ce n'est pas simple de l'institution que nous ferions prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:15 > 0:22:19) [91%] : \r\nDonc pour vous il faudrait r\u00e9\u00e9lire Michael Aubert et il est dangereux de ne pas le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:20 > 0:23:09) [91%] : \r\nPour moi il est pire encore de le destituer aujourd'hui sur la base d'un dossier bancal parce qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, nous lan\u00e7ons le message \u00e0 tous ses \u00e9ventuels successeurs consistant \u00e0 dire c'est un si\u00e8ge \u00e9jectable, sur lequel vous asseyez rien, sachez que le Parlement si les \u00e9lections sont proches et si le vent tourne dans un sens qui modifient leur humeur peut vous l\u00e2cher demain apr\u00e8s vous appara\u00eet la veille et \u00e7a c'est pas sain du tout pour le l'avenir et je pense que le risque ne laissez monsieur Lambert remplace d'attendre que cette enqu\u00eate administrative soit arriv\u00e9e \u00e0 son terme et \u00e0 ce moment-l\u00e0, d'agir si y a motif agir serait aussi un probl\u00e8me parce que nous r\u00e9\u00e9lire ayant quelqu'un qui a une sorte de casseroles et une cr\u00e9dibilit\u00e9 amoindri, c'est un fait, mais je pense qu'institutionnellement, \u00e7a serait moins grave pour la p\u00e9rennit\u00e9 des institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:10 > 0:23:25) [92%] : \r\nAlors, est avec nous encore Roger Roger Nordmann, vous \u00eates pr\u00e9sident du groupe socialiste, vous allez devoir voter alors forc\u00e9ment donc le le 25 septembre prochain, vous pensez qu'aujourd'hui la commission judiciaire a pris une bonne d\u00e9cision, vous allez suivre ses recommandations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:26 > 0:24:32) [87%] : \r\nD'abord on va entendre ce que nos membres de la commission judiciaire vont dire probablement qu'on va aussi entendre monsieur l'ouvert, on n'a pas encore de position consolid\u00e9e au au sein du groupe, moi j'ai une certaine compr\u00e9hension pour le la commission m\u00eame si je peux entendre les arguments de Monsieur Nidegger je veux je peux les entendre le la la pr\u00e9occupation institutionnel, inversement, la question se pose est-ce que Monsieur Nidegger ce que monsieur Lahoud \u00c9ric Fillon Monsieur avec ce que monsieur la peut vraiment incarn\u00e9 cette institution de fa\u00e7on cr\u00e9dible \u00e0 l'avenir, parce qu'il y a d'une part l'erreur initiale de, de, de la rencontre non protocolaire, je me suis Fantino auquel un procureur qui n'avait rien \u00e0 y faire, a aussi particip\u00e9, \u00e7a, c'est au fond la la faute initiale et puis ensuite il y a la gestion de la faute avec l'attaque contre son autorit\u00e9 de surveillance le le co\u00fbt, la contestation de la r\u00e9cusation de dans ce dossier, \u00e7a s'arrose, \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s combatif, tr\u00e8s tr\u00e8s peu serein et alors est-ce que la question qu'on doit tous se poser, c'est ce que monsieur a ouvert \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 n\u00e9cessaire pour assumer cette t\u00e2che \u00e0 l'avenir avec cr\u00e9dibilit\u00e9, peut-\u00eatre qu'on n'a que 2 mauvaises options, il faut aussi dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:32 > 0:24:46) [87%] : \r\nPeut-\u00eatre oui, peut-\u00eatre tr\u00e8s rapidement parce qu'on va bient\u00f4t devoir conclure tr\u00e8s rapidement Monsieur Nidegger si Monsieur La Aubert n'\u00e9taient pas \u00e9lus qui qui pour lui succ\u00e9der, \u00e7a fait pas tr\u00e8s envie aujourd'hui en de, de, de devenir procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:46 > 0:25:11) [85%] : \r\nAlors il y a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9, hein, si vous vous souvenez, il y a 8 ans, la Commission avait avait propos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection avait l'\u00e9lection Monsieur Meyer, le Parlement avait pas voulu aujourd'hui on se peut-\u00eatre l'inverse, on a peut-\u00eatre une commission qui va proposer de ne pas \u00e9lire Monsieur Le Robert et qui sait, le Parlement voudra peut-\u00eatre ou non, vous le Europe pas et si l'on veut pas au lendemain de celle-l\u00e0, nous allons-nous la commission faire des offres d'emploi dans la presse, en d\u00e9crivant le job et si nous voulons avoir le meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:11 > 0:25:13) [93%] : \r\nOn se r\u00e9jouit, on se r\u00e9jouit de les voir je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:13 > 0:25:23) [82%] : \r\nPense que \u00e7a sera compliqu\u00e9 aujourd'hui, il y a personne, parce qu'il n'y a pas de niche Ludoval fanfaron y a, il faut d'abord en engager une proc\u00e9dure de non- r\u00e9\u00e9lection pour pouvoir lancer les candidatures conjurer \u00e9videmment par d\u00e9finition il n'y a personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:24 > 0:26:10) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e0 cette recommandation, donc de la commission judiciaire et \u00e0 cette actualit\u00e9 d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s riche aujourd'hui \u00e0 Berne, bonne soir\u00e9e, au revoir et puis je rappelle que nous sommes ici \u00e0 Cernier, en Direct, venez nous voir, si, si vous habitez tout pr\u00e8s, nous sommes donc \u00e0 Cernier, devant l'h\u00f4tel de ville, mais nous nous rendons maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve, on imagine que la r\u00e9union du Conseil d'\u00c9tat a d\u00fb \u00eatre tendu hier, aujourd'hui, hier soir, vous avez peut-\u00eatre entendu Pierre Maudet dans ce forum, il a r\u00e9pondu avec virulence aux propos de son coll\u00e8gue Antonio Hodgers dans Le Matin dimanche il l'accuse de faire de la psychologie de comptoir, un r\u00e8glement de comptes par m\u00e9dias interpos\u00e9s, d'une rare animosit\u00e9 Rapha\u00ebl Leroy oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:10 > 0:27:13) [93%] : \r\nEffectivement, l'ambiance est ex\u00e9crable au sein du coll\u00e8ge depuis le d\u00e9but de l'affaire Maudet il y a un an, alors certes, on a vu une relative Union avant les votations essentielle de ce printemps, comme RFFA, mais depuis la rentr\u00e9e, la guerre est d\u00e9clar\u00e9e et les batailles, nombreuses, selon nos informations, imaginez plut\u00f4t la sc\u00e8ne la semaine derni\u00e8re lors de la s\u00e9ance du coll\u00e8ge, Serge Dal Busco mal pris apr\u00e8s avoir re\u00e7u de l'argent du groupe h\u00f4telier Manotel l'an dernier, accus\u00e9 Pierre Maudet, d'\u00eatre derri\u00e8re les fuites qui ont permis aux m\u00e9dias de rue de r\u00e9v\u00e9ler la sa convocation en justice au moment de s'expliquer, l'\u00e9lu PDC alors exig\u00e9 que Pierre Maudet sortent de la salle \u00e9tant donn\u00e9 sa qualit\u00e9 de pr\u00e9venu dans ce m\u00eame volet de l'affaire \u00e0 son retour, le conseiller d'\u00c9tat PLR \u00e9galement tenu de s'expliquer, a exig\u00e9 \u00e0 son tour que Serge Dal Busco sorte bonjour l'ambiance encore ce matin le coll\u00e8ge s'est d\u00e9chir\u00e9 selon nos sources, autour des d\u00e9clarations crois\u00e9es d'Antonio Hodgers et de Pierre Maudet certains membres ont qualifi\u00e9 de scandaleuse l'interview que Pierre Maudet a donn\u00e9 ici m\u00eame, alors que d'autres ont estim\u00e9 que le lib\u00e9ral- radical n'avait d'autre choix que de r\u00e9pondre aux d\u00e9clarations de l'\u00e9cologiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:15 > 0:27:20) [91%] : \r\nEt puis Rapha\u00ebl la tendance de Pierre Maudet \u00e0 jouer avec la v\u00e9rit\u00e9, on imagine que \u00e7a n'arrange rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:20 > 0:28:13) [94%] : \r\nBah, Pierre Maudet a menti sur son voyage \u00e0 Abou Dhabi, on le sait, mais il continue aujourd'hui \u00e0 jouer avec les mots, ce qui a le don d'agacer ses coll\u00e8gues hier soir sur cette antenne, le Conseil d'\u00c9tat a ni\u00e9 avoir eu connaissance du soutien financier de Manotel \u00e0 Serge Dal Busco y compris dans les mois qui l'ont suivi, or selon nos renseignements, le m\u00eame Pierre Maudet, a indiqu\u00e9 \u00e0 ses coll\u00e8gues l'avoir su d\u00e8s fin janvier, soit au moment de l'extension de sa lev\u00e9e d'immunit\u00e9 autre illustration de son rapport compliqu\u00e9 \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 la f\u00eate de ses 40 ans organis\u00e9 l'an dernier dans un h\u00f4tel de Manotel Pierre Maudet, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier qu'il s'agissait d'un lancement de campagne et non d'une f\u00eate d'anniversaire, financ\u00e9 par le groupe h\u00f4telier, or le minist\u00e8re public parle bien d'une soir\u00e9e d'anniversaire dans son communiqu\u00e9 de presse et le carton d'invitation \u00e0 la f\u00eate que nous nous sommes procur\u00e9s et sans ambigu\u00eft\u00e9, il parle d'un cap difficile \u00e0 passer, celui des 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:15 > 0:28:39) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Rapha\u00ebl Leroy et puis \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant le bras de fer engag\u00e9 entre le Parlement et Boris Johnson se poursuit aujourd'hui, apr\u00e8s une d\u00e9faite humiliante hier soir du 1er ministre britannique sur sa strat\u00e9gie du Brexit Catherine Illitch, vous \u00eates \u00e0 Westminster, les d\u00e9put\u00e9s se prononcent en ce moment sur une loi qui vise \u00e0 emp\u00eacher une sortie sans accord de l'Union europ\u00e9enne justement envisag\u00e9 par le 1er Ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:28:40 > 0:29:34) [92%] : \r\nOui, et le r\u00e9sultat du vote vient de tomber, les d\u00e9put\u00e9s acceptent cette loi qui barre la route \u00e0 Boris Johnson, il est donc mis en \u00e9chec, il perd le contr\u00f4le sur le Brexit, le 1er ministre va donc tenter maintenant de convoquer des \u00e9lections le 15 octobre en pr\u00e9sentant une motion ce soir au Parlement, tout indique que, l\u00e0 aussi, Boris Johnson va au-devant d'une d\u00e9faite, car le principal parti d'opposition travailliste a fait savoir qu'il ne m'en rendrai pas \u00e0 l'hame\u00e7on et rejetteraient cette motion alors attention, cela ne veut pas dire qu'il n'y aura pas d'\u00e9lections, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, le leader du Parti travailliste ne r\u00eave que de \u00e7a, mais il faut d'abord \u00e9liminer le risque d'une sortie sans accord de l'Union europ\u00e9enne, il veut s'assurer, projet de loi qui emp\u00eache untel sc\u00e9narios soit adopt\u00e9 est promu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:36 > 0:29:44) [83%] : \r\nCatherine Boris Johnson a cherch\u00e9 cette confrontation un bond brutal avec le Parlement, donc sa strat\u00e9gie n'on n'a pas la pression qu'elle a \u00e9t\u00e9 payante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:29:46 > 0:30:15) [92%] : \r\nNon, effectivement, on ne peut pas dire que cette rentr\u00e9e parlementaire, h\u00e9 bien commenc\u00e9 pour le 1er ministre mais est-ce que \u00e7a signifie que sa strat\u00e9gie tombe en morceaux, c'est difficile \u00e0 dire pour l'instant car beaucoup pensent que toute cette confusion cette agitation Parlement \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9e de toute pi\u00e8ce par Boris Johnson pour pouvoir se pr\u00e9senter devant le peuple, comme le l'heure du Brexit et il n'est pas impossible qu'au bout du compte, il parvienne \u00e0 ses fins, m\u00eame si le tout est de plus en plus perceptible au sein de son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:17 > 0:30:25) [93%] : \r\nMerci beaucoup Catherine Litch \u00e0 18 heures et bient\u00f4t 26, vous \u00eates dans Forum et tout de suite, l'heure de notre d\u00e9bat sur la migration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:27 > 0:30:29) [88%] : \r\nG\u00e9nie suisse sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:32 > 0:31:36) [90%] : \r\nSuisse sur la route fait \u00e9tape \u00e0 Cernier aujourd'hui commune au coeur du canton de Neuch\u00e2tel, un canton qui accueille chaque jour plus de 12000 frontaliers et en comptant aussi qui a toujours mis en avant sa politique d'int\u00e9gration, alors on a choisi de d\u00e9battre ce soir dans Forum de la question de l'immigration avec 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et avec vos questions et remarques, auditeurs, t\u00e9l\u00e9spectateurs, vous pouvez nous les transmettre tous les envoy\u00e9s par WhatsApp au 0 79 801 90 00, je vais vous pr\u00e9senter les candidats qui sont autour de la table de sortants Micha\u00ebl Buffat pour l'UDC vaudoise et le PLR neuch\u00e2telois Philippe Bauer bonsoir messieurs, bonsoir, face \u00e0 vous 3 candidates de gauche Marianne Ebel pour solidarit\u00e9, vous venez de Neuch\u00e2tel et de genevoise, la Verte Delphine que le punch dans une bo\u00eete, g\u00e9nie et la socialiste Lydia Schneider \u00e0 Auxerre, bonsoir \u00e0 vous 3, bonsoir et Marc Millet qui n'y est \u00e9galement autour de la table, vous \u00eates-vous correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral bonsoir, alors \u00e7a, marre on parle ce soir d'immigration, on s'en souvient, c'\u00e9tait le th\u00e8me phare des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015, il y a 4 ans, beaucoup moins cette ann\u00e9e, pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:36 > 0:32:16) [89%] : \r\nBen, elle semble aujourd'hui est vraiment tr\u00e8s loin, \u00e0 cette crise migratoire des ann\u00e9es 2014, 2015 et en fait, \u00e0 cette \u00e9poque un revenons un peu en arri\u00e8re les nouvelles demandes d'asile d\u00e9pos\u00e9es avait explos\u00e9 en Suisse, plus 66 pourcent pour l'ann\u00e9e 2015 et puis depuis, h\u00e9 bien ces demandes, elles ont baiss\u00e9, elles diminuent moins 15 virgule 7 pourcent pour l'ann\u00e9e 2018, \u00e7a c'est pour l'asile et puis maintenant, si on regarde du c\u00f4t\u00e9 du nombre d'\u00e9trangers hein qui vivent ici en Suisse, en chiffres absolus, cette population, elle augmente et le solde migratoire, hein, il est rest\u00e9 n\u00e9gatif, ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es mais il est de nouveau, plus 3 pourcent d'immigration nette enregistr\u00e9e en 2018, voil\u00e0, je vous ai \u00e0 peu pr\u00e8s 10 tous les chiffres que j'avais envie de vous donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:16 > 0:32:28) [89%] : \r\nWilliam aura peut-\u00eatre votre on vous retrouve tout \u00e0 l'heure, mais quand m\u00eame, revenons sur ce sur cette th\u00e9matique, la migration, l'a dit, c'est pas le sujet num\u00e9ro un de cette campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais quand m\u00eame il y a des partis qui essaie de se profiler sur cette question, y compris cette ann\u00e9e mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:28 > 0:33:07) [91%] : \r\nOui, clairement, et puis Micha\u00ebl Buffat ne me contredira pas, l'UDC, on en a fait un de ses th\u00e8mes principaux de campagne l'immigration responsable \u00e0 leurs yeux, de tous les maux, la criminalit\u00e9 et la violence contre les femmes, le ch\u00f4mage de nombreux travailleurs suisses \u00e2g\u00e9, la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, le mitage du territoire, voil\u00e0 pour les voil\u00e0 pour l'UDC hein et ce qu'il pense de l'immigration et des cons\u00e9quences de l'immigration, du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, on a un regard un peu plus solidaire, on va dire sur l'immigration, la Suisse, qui devrait soutenir les structures de sauvetage en mer M\u00e9diterran\u00e9e, par exemple, il faudrait aussi renforcer la formation des r\u00e9fugi\u00e9s miser sur des passerelles plus que sur des murs, \u00e7a c'est ce que disent les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:07 > 0:33:28) [91%] : \r\nMarc Medichini vous restez avec nous, je me tourne vers vous, Micha\u00ebl Buffat, UDC alors il y a 4 ans, on \u00e9tait en pleine crise migratoire Marc Meunier qui nous nous la rappeler, on se rappelle par exemple de cette pol\u00e9mique autour des des requ\u00e9rants d'asile qui allaient \u00e0 la piscine, aujourd'hui il faut bien le dire, les chiffres sont en baisse ou stable, Micha\u00ebl Buffat est ce que la Suisse a encore un probl\u00e8me avec l'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:28 > 0:34:03) [87%] : \r\nOui, effectivement, la Suisse a un gros probl\u00e8me toujours l'asile parce qu'alors que les demanderont ont baiss\u00e9 depuis le pic de 2015 on arrive toujours un nombre de personnes qui sont de le processus d'asile qui ne baisse que tr\u00e8s peu, on a plus de 60000 personnes qui sont de l'process l'asile et ceci, \u00e7a pose un gros probl\u00e8me, \u00e7a pose un probl\u00e8me d\u00e9j\u00e0 de 2 coups son trop juste pour la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2015 l'asile c'est environ 900 millions aujourd'hui, on est \u00e0 un milliard et demi de coups et puis on voit encore les les taux de reconnaissance sont extr\u00eamement faibles, on est environ 30 pourcent de taux de reconnaissance donc \u00e7a veut dire beaucoup de Joe utilisent la voie de l'asile pour venir en Suisse pour d'autre but que d'\u00eatre menac\u00e9s dans leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:03 > 0:34:09) [88%] : \r\nMarianne Ebel trop de migrants en quelque sorte \u00e9conomique comme vous, comme on a pu l'entendent, par le pass\u00e9, vous \u00eates solidarit\u00e9 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:09 > 0:35:09) [85%] : \r\nMoi, je suis vraiment tr\u00e8s choqu\u00e9 ah il y a moins de r\u00e9fugi\u00e9s, c'est un fait, mais il y a pas ni moins de guerre ni moins de violence, ni moins de probl\u00e8mes et de drames humains et s'il a moins de r\u00e9fugi\u00e9s aujourd'hui c'est qu'il y en a c'est rendu de Loz\u00e8re dans les 4 ans qui viennent de passer, il y a 20000 personnes qui sont dans les eaux de la M\u00e9diterran\u00e9e, il y a aux fronti\u00e8res de l'Europe, on met des barricades, encore aujourd'hui, en lisant le courrier que il y a des gardes qui sont aussi suisses qui sont l\u00e0 pour emp\u00eacher les nuits r\u00e9fugi\u00e9 de d\u00e9poser leur demande d'asile qui les volent qui les humilient qu'il est, qui d\u00e9battent, tu sais, on est dans un monde d'horreur et c'est cette situation l\u00e0 que la Suisse, donc, tandis qu'elle humanitaire encore aujourd'hui un nouveau billet de banque qui sort pour la Suisse humanitaire, comment peut-on parler ou cette Suisse humanitaire ou oui cette Suisse terre d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:09 > 0:35:11) [77%] : \r\nMicha\u00ebl Buffat ou est la sauce humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:11 > 0:35:30) [87%] : \r\nMais bien s\u00fbr que la Suisse, l'humanitaire et je peux vous dire qu'\u00e0 l'UDC on est pour lire quelques d'asile mais des vrais cours d'asile dont la vie est menac\u00e9e de leur pays, mais d'asile qui viennent pour des raisons \u00e9conomiques, c'est pas pour les requ\u00e9rants d'asile qui viennent en Suisse et puis aussi l'\u00e9t\u00e9 on par 2 semaines dans le pays o\u00f9 soi-disant on est menac\u00e9 de mort, et puis apr\u00e8s on revient en Suisse de nouveau profiter de la ville, on est pour les vraies raisons d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:35:30 > 0:35:36) [80%] : \r\nOn voit aujourd'hui une grande surface en je crois, je connais tr\u00e8s bien, \u00e0 voir \u00e0 certains interdits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:36 > 0:35:41) [79%] : \r\nLes jours de l'Office des migrations, il y a que enti\u00e8res qui sont reconnus comme vrai acqu\u00e9reur d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:35:42 > 0:36:16) [89%] : \r\nAutre tiens on aime, on est dans le lieu en est votre r\u00e9ponse Marie- No\u00eblle en 10 secondes, on est dans une loi qui est une loi, la loi sur l'asile qui est en fait une machine de renvoi et d'expulsion et moi, je vois au quotidien des femmes, des enfants des familles qui sont dans des situations dramatiques, il y a des tentatives de suicide, m\u00eame dans le canton de Neuch\u00e2tel, qui a pourtant r\u00e9put\u00e9 en comptant ouvert qui aimeraient travailler diff\u00e9remment, nous sommes dans une logique absolument scandaleuse, Philippe Bauer cynisme qui est, qui g\u00e8re la question de la des r\u00e9fugi\u00e9s, on a bien compris, Marianne, M. en 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:16 > 0:36:23) [95%] : \r\nPhilippe Bauer, la Suisse n'est plus une terre d'accueil, les requ\u00e9rants d'asile qui viennent chez nous, ne se ne se porte pas bien qu'est-ce que vous r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:24 > 0:37:07) [90%] : \r\nOui, non, je peux, je peux pas suivre Madame est belle, on dirait que c'est pas la premi\u00e8re fois, mais sur le en ce qui concerne la Suisse, terre d'accueil, oui la Suisse tradition humanitaire cette tradition humanitaire, nous devons la poursuivre simplement la probl\u00e9matique aujourd'hui, c'est qu'effectivement les proc\u00e9dures durent beaucoup trop longtemps, les d\u00e9cisions de renvoi ne sont que peu mise \u00e0 contrer en ex\u00e9cution et par exemple dans le canton de Neuch\u00e2tel, qui a cette pseudo- tradition d'int\u00e9gration aujourd'hui, \u00e7a nous co\u00fbte 600000 francs par ann\u00e9e, donc c'est trop cher, donc 600000 francs de p\u00e9nalit\u00e9s parce que nous ne mettons pendant Hanovre les d\u00e9cisions prises par les autorit\u00e9s et souvent confirm\u00e9s par les tribunaux et souvent par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:07 > 0:37:26) [88%] : \r\nPhilippe a ouvert il y a, il y a, qu'il y a quelque chose qui est assez int\u00e9ressant, qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e cet \u00e9t\u00e9, la Conf\u00e9d\u00e9ration de cette proc\u00e9dure, elle s'est dot\u00e9e de plusieurs Centres f\u00e9d\u00e9raux, or aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit ont r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 fermer ses centres est-ce que c'est vraiment prudent comme strat\u00e9gie, c'est la strat\u00e9gie notamment de votre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PLR Karin Keller-Sutter on sait que la migration, c'est un domaine tr\u00e8s volatile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:26 > 0:37:59) [93%] : \r\nOui, \u00e9coutez, je crois que le le propre de l'activit\u00e9 administrative ou de l'activit\u00e9 \u00e9tatique, c'est de prendre des d\u00e9cisions qui correspondent au besoin et, au moment o\u00f9 les besoins ne sont plus av\u00e9r\u00e9 de modifier les choses, c'est exactement la m\u00eame question en mati\u00e8re financi\u00e8re, par exemple, il y a des d\u00e9penses qui sont utiles lorsqu'elles sont plus il s'agit de les supprimer et en la mati\u00e8re aussi de fermer le centre des verri\u00e8res et ce sont des barri\u00e8res ne correspond aujourd'hui plus \u00e0 un besoin et je salue le courage de Karin Keller-Sutter qui dit, aujourd'hui on le ferme et si n\u00e9cessaire, on leur ouvrira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:59 > 0:38:11) [83%] : \r\nIl y a, j'allais dire, Elsa, vous \u00eates socialiste, le Parti socialiste qui dit il faut une Suisse plus solidaire et qui veut notamment que la Suisse accueille des rescap\u00e9s des des bateaux qui qui recueille des des migrants en M\u00e9diterran\u00e9e pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:38:11 > 0:39:38) [91%] : \r\nBah, \u00e9coutez, d'abord parce que c'est des \u00eatre s'humains qui sont dans des situations plus que tragique et puis, soit on peut fermer les yeux sont peu participer au monde qui nous entoure Picon, ne pas se renfermer en tant que Suisse et c'est d'ailleurs pour \u00e7a qu'on a effectivement d\u00e8s des ouvertures par rapport aux r\u00e9fugi\u00e9s politiques, ce qu'on a des conventions internationales et que la Suisse fait partie de ces pays du monde, et donc on ne peut pas \u00e9viter ou vouloir restreindre encore plus que \u00e7a l'est actuellement, la loi sur l'asile parce que juste vous dire tout ce qui se passe actuellement sur la loi sur l'asile depuis 2019, c'est une loi qui a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 durcies, je ne sais pas combien de reprises au niveau des chambres f\u00e9d\u00e9rales 10 ou 11 fois la soi-disant c'\u00e9tait le miracle pr\u00e9sent\u00e9 par l'UDC sa derni\u00e8re initiative de renvoyer vite fait bien fait, tout ce qui n'\u00e9tait pas dans la ligne, on voit que c'est pas si simple, c'est des \u00eatre s'humains, c'est vrai qu'ils s'int\u00e8grent malheureusement peut-\u00eatre pour vous, mais c'est des gens qui en veulent et surtout nous avons aussi besoin de ces gens, ces gens requ\u00e9rant d'qui sont pour un tiers des enfants, c'est-\u00e0-dire des futures forces de travail et de propositions dans notre pays qui sont pour un tiers des jeunes adultes entre 16 et 25 ans, donc facilement aussi int\u00e9grable \u00e0 un march\u00e9 du travail et puis et on a besoin de pour notre \u00e9conomie et peut-\u00eatre aussi pour notre vieillesse Micha\u00ebl Buffat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:38 > 0:40:17) [84%] : \r\nComme corriger certaines choses qui sont dit ceux qui sont inexactes : tout d'abord la loi d'asile, vous l'avez accept\u00e9 l'UDC on \u00e9tait le seul parti dans les grands partis \u00e0 s'opposer, vous avez toujours milit\u00e9 demander aussi sont en t\u00eate, mais l'asile parce qu'elle fournissait des avocats gratuits en trouvait pas \u00e7a normal vis-\u00e0-vis des des Roms la loi elle est accept\u00e9e par la population, avec le pr\u00e9avis positif du Parti socialiste, entre autres, donc il faut pouvoir la g\u00e9rer apr\u00e8s qu'on note, dire que c'est des gens utiles, il faut voir la r\u00e9alit\u00e9 dans le cas des, des gens qui sont admis actuellement Swiss sur je parler bien plus exigeant des discutera la plus grande majorit\u00e9 parce que j'ose pas dire ici la totalit\u00e9, la plus grande majorit\u00e9 co\u00fbte au social, la plus grande majorit\u00e9 ne travaille pas dans notre pays et des pour, des services sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:17 > 0:40:26) [84%] : \r\nOui, Delphine, c'est pas une charge vous entende sur cette question du, du coup, vous vous \u00eates vous \u00eates verte, je ne vois, on l'a entendu, c'est un argument qui revient \u00e0 7 l'accueil de migrants co\u00fbte cher en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:40:26 > 0:41:44) [90%] : \r\nBien s\u00fbr, et l\u00e0, la question elle les centrales il a \u00e9videmment \u00e0 cette loi sur l'asile et malmen\u00e9 depuis de nombreuses ann\u00e9es, elle est malmen\u00e9e, elle se voit sur le terrain si aujourd'hui la situation : le nombre de demandes d'asile a diminu\u00e9, la crise est de loin pas en train de faiblir, h\u00e9 bien, au contraire, la situation est extr\u00eamement pr\u00e9occupante et je pense, \u00e7a vaut la peine de faire un zoom sur la situation \u00e9rythr\u00e9enne, vous en parliez tout \u00e0 l'heure, la situation est extr\u00eamement paradoxal et schizophr\u00e9nique, je dirais m\u00eame, on est dans une situation o\u00f9 les les requ\u00e9rants d'asile demande de demande de, de, de, de, de pouvoir travailler, \u00eatre form\u00e9s en Suisse, la plupart du temps ils sont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9s non- entr\u00e9e en mati\u00e8re, donc \u00e7a devient des nems, comme on dit, et puis, parall\u00e8lement \u00e0 cette situation, on se rend compte qu'on ne peut pas avoir d'obtention d'accords de r\u00e9admission dans le pays, parce que le pays est consid\u00e9r\u00e9e comme telle, est consid\u00e9r\u00e9 comme un pays en conflit o\u00f9 il est extr\u00eamement dangereux de renvoyer ces personnes, ces personnes-l\u00e0, elles sortent simplement du syst\u00e8me de de o\u00f9 elles peuvent recevoir une formation o\u00f9 elles peuvent travailler, donc \u00e7a veut dire avoir une autonomie, ce qui nous semble essentiel : elle se retrouve dans une situation au fond de d'urgence et et cette situation d'urgence, elle, elle nous co\u00fbte elle nous co\u00fbte aussi de l'argent et, \u00e9videmment, elle ne va pas aider ces personnes \u00e0 s'int\u00e9grer et c'est bien notre but ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:44 > 0:42:03) [92%] : \r\nAlors je vous propose d'avancer un peu dans ce d\u00e9bat, on a parl\u00e9 de la question de l'asile, on va maintenant parler de, de, de la question de la libre- circulation parce que oui, l'immigration, en Suisse, c'est aussi l'immigration de travailleurs europ\u00e9ens qui viennent en Suisse via la libre- circulation des personnes, Marc qui ni l'UDC a lanc\u00e9 une initiative veut vraiment s'attaquer \u00e0 ce syst\u00e8me de de livres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:03 > 0:42:38) [88%] : \r\nQue la science oui y mettre un frein \u00e0 son initiative dite de limitation propose d'abolir tout simplement cette Libre circulation on juge l'UDC une libre circulation qui serait incontr\u00f4l\u00e9e d\u00e9mesur\u00e9e, l'UDC qui appelle \u00e0 la r\u00e9siliation de l'accord pass\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne dans ce domaine, leur initiative a pass\u00e9 son 1er examen au Parlement, devant le conseil national l\u00e0 dans 2 semaines et tous les partis rejettent ce texte dangereux, estime-t-il, sauf l'UDC bah oui m\u00e8re forc\u00e9ment texte dangereux selon les autres partis pour l'\u00e9conomie du pays, voil\u00e0 donc l'UDC Seul contre tous et puis c'est une position \u00e0 laquelle M. durant les campagnes \u00e9lectorales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:38 > 0:42:48) [93%] : \r\nJe reviens sur quelque chose que vous disiez Marc libre- circulation d\u00e9mesur\u00e9es et incontr\u00f4l\u00e9es selon l'UDC alors je vais vous demander quelques chiffres est-ce que c'est est-ce que est-ce que c'est le cas, c'est quoi les chiffres en mati\u00e8re de libre-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:48 > 0:43:27) [90%] : \r\nCr\u00e9ation et je vais vous ressortir quelques chiffres alors du coup, le solde migratoire des ressortissants europ\u00e9ens s'est stabilis\u00e9 en 2018, il est m\u00eame, il a m\u00eame diminu\u00e9, hein, au 1er semestre de cette ann\u00e9e, moins 1 virgule 3 pourcent \u00e7a veut dire qu'il y a moins d'arriver en 2 ressortissants europ\u00e9ens ici en Suisse et principal motif de leur arriv\u00e9e, c'est pour travailler sans pour autant \u00e9carter la population indig\u00e8ne du march\u00e9 du travail, \u00e7a c'est le Seco le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, qui le dit, selon ses analyses, notons encore que le principe de la libre circulation ces derni\u00e8res ann\u00e9es, a tendance \u00e0 s'\u00e9tendre \u00e0 \u00eatre \u00e9tendu en mai dernier d'ailleurs, les ressortissants bulgares et Roumains vont pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'une pleine libre- circulation signer la clause de sauvegarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:27 > 0:43:48) [93%] : \r\nJe vous rappelle que vous pouvez nous envoyer des messages question remarque par WhatsApp au 0 79 801 90 00 pour r\u00e9agir \u00e0 ce d\u00e9bat sur la question de la migration Micha\u00ebl Buffat voix, l'UDC vous vous r\u00e9clamez depuis longtemps une gestion autonome de l'immigration, quand on parle de de libre- circulation qui sont les travailleurs europ\u00e9ens que vous ne voulez plus voir en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:43:48 > 0:44:31) [87%] : \r\nAlors tout d\u00e9bat tout d'abord, c'est pas l'UDC qui r\u00e9colte Jess autonome de la population, c'est la population qui l'a demand\u00e9 qu'initiative populaire, d\u00e9j\u00e0 en 2014 ensuite ce qu'il faut voir, mais nous il faut ouvrir les yeux, on a fait l'exp\u00e9rience de la Libre circulation : on a vu que c'\u00e9tait une exp\u00e9rience rat\u00e9e, c'est le moment de tirer le trait et puis l'arr\u00eater clip : circulation des personnes, c'est ce qu'on a fait ces 15 ann\u00e9es, c'est de faire venir un milliard de personnes de plus on su un million excusez-moi, 2 personnes ont pu s'en Suisse et puis aujourd'hui autour de la table, y a personne, non plus qu'avec notre petit pays devienne un pays de \u00e0 10 millions d'habitants, parce que tout ce qui s'est pass\u00e9 dans un et pistes une circulation avec ces, ces gens qui viennent dans une bonne partie, c'est pas forc\u00e9ment des sp\u00e9cialistes qu'on entend alors mon mon ami va dire : on a besoin de sp\u00e9cialistes pour notre \u00e9conomie, etc, si on regarde la r\u00e9alit\u00e9 des chiffres c'est environ la moiti\u00e9 des gens qui viennent ultra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:31 > 0:44:40) [88%] : \r\nVous avez pas r\u00e9pondu \u00e0 ma question, non, mais ce sont les travailleurs europ\u00e9ens que vous ne voulez pas voir venir en Suisse je r\u00e9pondrai moi- m\u00eame \u00e0 probl\u00e8me et la question est pour Micha\u00ebl Buffat bri\u00e8vement ensuite Philippe Bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:40 > 0:44:50) [95%] : \r\nAlors je vais vous dire ce qu'on veut nous c'est r\u00e9tablir le syst\u00e8me D des contingents r\u00e9tablir un syst\u00e8me de quotas et puis d'avoir des gens qui sont n\u00e9cessaires et l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:44:50 > 0:44:59) [91%] : \r\nPhilippe Bauer oui, cette initiative est ridicule, cette initiative fait fi de la r\u00e9alit\u00e9 dans laquelle on vit ici, dans laquelle on vient en Suisse alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:45:00 > 0:45:40) [91%] : \r\nIl y a quelques chiffres aussi vous permettrez tr\u00e8s rapidement, c'est les chiffres de 2015 qui ont pas beaucoup \u00e9volu\u00e9 depuis la nous avons des \u00e9changes pour 30 milliards avec le bas de W\u00fcrtemberg et pour 21 milliards avec la Chine, l'Alsace 5,4 milliards le Br\u00e9sil est la d'additionner 5,8 milliards, donc nous ne pouvons pas faire l'\u00e9conomie pour notre \u00e9conomie, si vous permettez la r\u00e9p\u00e9tition d'avoir cette Libre circulation d'avoir ces accords \u00e9conomiques avec l'Union europ\u00e9enne et effectivement que il ces flux migratoires qui traversent la fronti\u00e8re dans un sens mais qui traversent aussi la fronti\u00e8re dans l'autre sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:45:40 > 0:45:59) [91%] : \r\nLydia Schneider a aussi vous \u00eates socialiste on sent parfois une crainte au sein de la population par rapport \u00e0 ces travailleurs qui viennent en Suisse, ils viennent en Guin\u00e9e nous piquer notre boulot, c'est ce qu'on peut entendre parfois cette immigration tire les salaires vers le bas est-ce que c'est pas quelque chose que vous craignez-vous au Parti socialiste, vous qui soutenez cette une circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:45:59 > 0:46:56) [90%] : \r\nAlors on la craint, non la migraine, l'immigration ou le Ligue la libre- circulation, par contre on demande et \u00e7a a encore \u00e9t\u00e9 le cas derni\u00e8rement et \u00e7a l'est encore, des mesures d'accompagnement s\u00e9rieuse par rapport aux conventions collectives, par rapport aux travailleurs d'ici et par rapport \u00e0 des r\u00e8gles qui doivent \u00eatre tenus dans les march\u00e9s publics et dans les march\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral juste comme exemple par rapport \u00e0 ce ce qui est dit dans l'initiative Gen\u00e8ve 500000 habitants environ 228000 actifs potentiellement hein qui qui qui sont sur le march\u00e9 du travail, on a quelque chose comme 300 380000 postes de travail 312000 postes temps Monsieur Buffat c'est quoi la solution si on ne veut plus avoir de libre de de 2 de que la survie de votre r\u00e9ponse, c'est la d\u00e9croissance peut-\u00eatre alors je serais tr\u00e8s contente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:46:56 > 0:47:13) [91%] : \r\nC'est pas, c'est pas ce qu'on appelle on n'appelle pas la d\u00e9croissance, on tire la conclusion que la libre- circulation, \u00e7a fonctionne pas et qu'on veut g\u00e9rer de mani\u00e8re autonome la situation mais regardez Gen\u00e8ve c'est plus possible de circuler \u00e0 Gen\u00e8ve, vous voulez une Suisse \u00e0 10 millions d'habitants, continue de faire venir, venir, venir etc des des chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:47:13 > 0:47:20) [78%] : \r\nJuste la r\u00e9ponse de Lydia Schneider Hausser ran\u00e7on alors Delphine que, au train aujourd'hui la mais on est militaire Senderos/Servette r\u00e9ponse en 10 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:47:20 > 0:47:28) [85%] : \r\nOn peut diminuer, on peut arr\u00eater qui peut les gens viennent travailler \u00e0 Gen\u00e8ve malheur on diminue aussi la p\u00e9r\u00e9quation intercantonal parce que Gen\u00e8ve est un grand coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:28 > 0:47:46) [87%] : \r\nC'est un autre pas et le film peut \u00eatre une bonne vieille r\u00e9alit\u00e9 comme lui, je vois bien, il y a une notion n'attendez, il y a une notion qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est la notion de d\u00e9croissance, vous vous \u00eates verte vous pr\u00f4nez l'\u00e9cologie est ce que c'est vraiment \u00e9colo d'accueillir sur un petit territoire comme la Suisse, autant de population est ce qu'on n'arrive pas \u00e0 saturation, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:47:46 > 0:48:33) [91%] : \r\n\u00e9cologique, c'est d'\u00eatre solidaire et et de ce point de vue l\u00e0 c'est tout \u00e0 fait juste de soutenir ce type circulation et aujourd'hui \u00e7a fait 20 ans que cet accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, on peut se r\u00e9jouir que ce que ce que cet accord existe parce que je pense qu'il faut juste reprendre reprendra la m\u00e9moire, l'\u00e9poque des saisonniers, alors c'\u00e9tait il y a pas si longtemps encore, encore derni\u00e8rement \u00e0 Gen\u00e8ve, on a d\u00e9truit les derniers baraquements de ces saisonniers ces saisonniers parlait bien dans votre micro dans une situation extr\u00eamement pr\u00e9caire, on a aussi connu le chapitre des enfants de ces saisonniers et on parle de dizaines de milliers d'enfants en Suisse qui vivait clandestinement dans les parents que les parents prenaient ici, avec eux, en travaillant en tant que saisonnier et et le risque tr\u00e8s clair avec cette initiative sur la limitation, c'est \u00e9videmment de faire ressortir de ses cendres, l'\u00e9poque des saisonniers, et \u00e9videmment, il faut \u00e0 tout prix s'opposer \u00e0 cette initi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:33 > 0:48:37) [83%] : \r\nUne remarque aux questions qui nous est arriv\u00e9e par WhatsApp \u00c9lisabeth.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:48:37 > 0:48:49) [91%] : \r\nOui, cette question 0 79 801 90 00, pouvez-vous nous donner les chiffres des travailleurs europ\u00e9ens frontaliers, s'il-vous-pla\u00eet, il me semble, il ne semble pas faire partie de vos analyses sur les travailleurs en libre circule \u00e0 la libre- circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:49 > 0:49:13) [87%] : \r\nMarc Medichini je vais devoir chercher dans mes notes, pas s\u00fbr d'avoir le chiffre l\u00e0 tout de suite vous Marianne Ebel, cette question des travailleurs frontaliers pour Marc cette question des, des, des, des travailleurs frontaliers Neuch\u00e2tel un canton qui est tr\u00e8s concern\u00e9e, hein, vous sentez-vous parfois qui est \u00e0 la gauche de la gauche chez solidarit\u00e9 certain ressenti dans les milieux ouvriers populaire un ras-le-bol vis-\u00e0-vis de de 7, 2 de ses employes qui partent finalement \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:49:14 > 0:50:27) [91%] : \r\nCe qu'on constate \u00e0 solidarit\u00e9, c'est que les capitaux et les marchandises circulent et on voudrait arr\u00eater les personnes l\u00e0 que la le probl\u00e8me qui est pos\u00e9, c'est dans quelles conditions on accepte de embaucher des travailleurs europ\u00e9ens et pour \u00e7a, les contrats collectifs, c'est essentiel, un salaire minimum, c'est essentiel, n'en d\u00e9plaise \u00e0 Monsieur Bauer nous la place a 4500 francs, nous pensons qu'aujourd'hui c'est \u00e7a qu'il faut et si il y a des craintes, c'est plut\u00f4t \u00e7a, on est contre le dumping salarial et pour \u00e7a il faut un contr\u00f4le du march\u00e9, c'est une \u00e9vidence, mais pour la circulation des personnes, nous sommes pour que les gens puissent venir puissent circuler puissent \u00e0 travailler et vivre l\u00e0 o\u00f9 ils ont envie de vivre, il y a gu\u00e8re que nous qui pouvons circuler dans le monde est-ce que c'est normal \u00e7a, moi si je veux partir s'impose, j'ai aucun souci, vous non plus, et on voudrait mettre des fronti\u00e8res et des barri\u00e8res \u00e0 d'autres, je suis pour une \u00e9galit\u00e9 et \u00e0 Solidarit\u00e9 nous tenons beaucoup \u00e0 cette id\u00e9e que la circulation des personnes doit \u00eatre libre, mais nous devons contr\u00f4ler le march\u00e9 du travail, et pour \u00e7a, les syndicats ont un r\u00f4le essentiel, mais aussi pas votre lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:27 > 0:50:46) [91%] : \r\nOui Philippe Bauer, vous \u00eates lib\u00e9ral- radical neuch\u00e2telois \u00e9galement cet appel de Marianne Ebel, il faut une une vraie \u00e9galit\u00e9 de traitement pour \u00e9viter le dumping salarial, c'est vrai que le Parlement a dit qu'il va vraisemblablement va refuser cette initiative et sans contre- projet, ce qu'il y a pas lieu tout de m\u00eame \u00e0 Berne d'apporter certaines, certaines solutions pour rassurer la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:50:47 > 0:52:24) [89%] : \r\nAlors, oui, mais ces solutions existent d\u00e9j\u00e0, les conventions collectives, j'y souscris pleinement et c'est les propositions de syst\u00e9matiquement sous l'angle du droit public des \u00e9l\u00e9ments qui sont de droit conventionnel qui, aujourd'hui, salaire minimum les salaires exorbitants, par exemple, mais salaire minimum les conventions collectives l'an \u00e0 peu pr\u00e8s toutes et ce qui est aussi int\u00e9ressant, c'est : j'ai la chance de participer aux travaux de la commission tripartite d'observation du march\u00e9 du travail cr\u00e9ation f\u00e9d\u00e9ral qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au moment de la mise en oeuvre la libre- circulation des personnes et il s'av\u00e8re, dans le canton de Neuch\u00e2tel, qu'il n'y a pas de probl\u00e8me, prenez les rapports, prenez les, les, les expertises dans les branches qui sont soumises \u00e0 qui sont soumises \u00e0 contr\u00f4le, qu'elle soit d'ailleurs ou qu'elle soit non conventionn\u00e9s, il n'y a pas de probl\u00e8me v\u00e9ritablement avec les salaires minimaux par contre il est vrai qu'il peut y avoir un certain ressenti par un certain nombre de personnes en Suisse qui ont le sentiment que, on leur a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un ressortissant \u00e9tranger n\u00e9anmoins le le Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 Neuch\u00e2tel a mis en oeuvre sa sa planification son New Deal, comme il l'appelle le New Deal pour l'emploi qui porte d\u00e9j\u00e0 un certain nombre de fruits, et \u00e7a \u00e7a un certain nombre de d'un d'industrie horlog\u00e8re, aujourd'hui, recrutent de pr\u00e9f\u00e9rence en Suisse, oui, mais l\u00e0 aussi, la question qui va souvent \u00e0 se poser c'est de savoir quelle est l'ad\u00e9quation entre les personnes qui cherchent un emploi et les emplois qui sont, qui sont propose Livia, c'est-\u00e0-dire \u00e0 le faire, vous \u00eates surpris oui une une enqu\u00eate qui avait tr\u00e8s bri\u00e8vement quelques ann\u00e9es qui disait que moins de 10 pourcent de ceux qui cherchaient des employes pouvaient relativement rapidement trouver une une place de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:24 > 0:52:28) [87%] : \r\nLydia Sheindher Auxerre, il n'y a pas de probl\u00e8me \u00e0 Neuch\u00e2tel, nous dit Philippe Bauer et \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:52:28 > 0:53:05) [91%] : \r\nAlors justement, l\u00e0 vous ouvrez un segment important, c'est la lutte conte la d\u00e9qualification, que ce soit pour les Suisses, que ce soit pour les \u00e9trangers, parle de l'asile, on parle des des \u00e9trangers de longue date en Suisse, un quart de la peau des habitants de Suisse quand m\u00eame cette d\u00e9qualification le besoin au niveau f\u00e9d\u00e9ral, pas seulement au niveau des cantons, c'est effectivement de proposer des formations de base, de proposer des formations qualifiantes \u00e0 ces gens qui sont l\u00e0 et qui doivent avoir cette priorit\u00e9 de formation, non, non, dans un autre chapitre, mais quels chapitres de l'insertion professionnelle et de la de la migration au sens large du terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:53:05 > 0:53:21) [95%] : \r\nVous me tendez la perche puisqu'effectivement on va clore ce ce d\u00e9bat avec la question de l'int\u00e9gration que faire des \u00e9trangers qui sont en Suisse Marc Medichini on pourrait avoir l'impression que la question de l'int\u00e9gration, c'est surtout l'affaire des communes des cantons mais non la la Conf\u00e9d\u00e9ration agit aussi dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:21 > 0:54:14) [91%] : \r\nWell donne en fait des impulsions et puis l\u00e0, l'orientation qui a \u00e9t\u00e9 prise, c'est au fond, de favoriser l'int\u00e9gration professionnelle des migrants \u00e0 travers diff\u00e9rentes suggestions de mesures alors par exemple il y a l'apprentissage pr\u00e9coce d'une langue nationale, \u00e7a c'est une voil\u00e0 une proposition de mesures qui \u00e9taient prises avec contr\u00f4le un des connaissances de langue au bout de 3 ans, il y a aussi, par exemple, cette initiative de pr\u00e9- apprentissage dans les entreprises, l\u00e0 aussi il y a des projets pilotes qui sont en cours et puis encore une autre hein, propositions, mesure qui est dans l'air, c'est la libert\u00e9 donn\u00e9e aux migrants de choisir le ou du moins d'aller chercher du travail dans un canton qui n'est pas forc\u00e9ment le canton de de son domicile, puisque, en l'\u00e9tat, il est coinc\u00e9 dans ce canton, domicile, donc voil\u00e0 quelques-unes des propositions des mesures \u00e7a co\u00fbte de l'argent et la Conf\u00e9d\u00e9ration va augmenter le forfait int\u00e9gration qu'elle donne au canton de 6 va passer \u00e0 18000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:54:14 > 0:54:28) [86%] : \r\nDelphine que le punch, une Taimbaud vous \u00eates genevoise et verte, des moyens suppl\u00e9mentaires venus de Berne qu'est-ce qu'on se dit ah \u00e0 Gen\u00e8ve canton qui, je crois \u00e0 la part de de d'\u00e9trangers, la plus forte de Suisse, ce que ses efforts en mati\u00e8re d'int\u00e9gration sont suffisants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:54:28 > 0:54:59) [92%] : \r\nNon, ils ne sont pas suffisants essentiellement pas suffisant et les cantons ont aussi un r\u00f4le \u00e0 jouer un r\u00f4le de projets dans dans leur projet pilote et je pense que \u00e7a vaut la peine de parler ici du du projet papyrus que le canton de Gen\u00e8ve a men\u00e9 pour r\u00e9gulariser des sans- papiers et quand vous donnez un travail la possibilit\u00e9 \u00e0 ces personnes de travailler, \u00e7a veut dire de s'int\u00e9grer et quand vous leur donner la possibilit\u00e9 de se former dans des conditions, dans des conditions qui sont encadr\u00e9s, vous leur permettez une meilleure int\u00e9gration et c'est un plus pour l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 cette op\u00e9ration papyrus a \u00e9t\u00e9 un grand succ\u00e8s, elle a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par tous les parts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:54:59 > 0:55:00) [78%] : \r\nIl est 7 heures et qu'elle soit g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e au niveau suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:55:00 > 0:55:25) [90%] : \r\nAh ben bien s\u00fbr et d'ailleurs, je pense qu'elle devrait, elle, devrait d'ailleurs \u00eatre continuer parce qu'il y a eu un 1er un 1er volet au niveau, je ne vois mais on sait, ils sont 13000 sans- papiers \u00e0 Gen\u00e8ve, on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 faire cette op\u00e9ration a touch\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 1000 ou 2000 personnes en Suisse 76000 personnes sont sans- papiers, il est encore vraiment du chemin de fer et je pense que Gen\u00e8ve doit vraiment agir comme comme comme projet pilote sur sur cette sur ce sujet-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:55:25 > 0:55:32) [93%] : \r\nMicha\u00ebl Buffat UDC Vaudois g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e cette cette op\u00e9ration papyrus \u00e0 toute la Suisse, vous en pensez quoi vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:32 > 0:56:15) [86%] : \r\nTout d'abord je voudrais corriger quelque chose que que votre pr\u00e9sentateur a dit-il a commotion, disons que l'int\u00e9gration, c'est l'affaire des communes des autour de la f\u00e9d\u00e9ration, je suis pas d'accord avec lui, l'int\u00e9gration, \u00e7a doit \u00eatre priorit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 l'affaire du du migrant qui vient en Suisse, c'est \u00e0 lui de se prendre en main et lui de Serge et \u00e0 s'int\u00e9grer, premi\u00e8rement, ensuite l'int\u00e9gration, \u00e7a doit passer, c'est clair, pour moi, parler des cours de de l'eau et puis de qui s'adapte \u00e0 notre juridique \u00e0 nos us et et coutumes ensuite pour venir sur le l'op\u00e9ration papyrus qui \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e, je l\u00e8ve non, alors pas du tout, moi je consid\u00e8re que cette op\u00e9ration, c'est aussi une catastrophe dont les les r\u00e9sultats sont aucunement b\u00e9n\u00e9fique que pour notre pays, je pense pas du tout que \u00e7a devrait \u00eatre plus moi au contraire vouloir r\u00e9gulariser ces gens c'est de de cr\u00e9er une pompe aspirante pour des des nouveaux sans- papiers, donc non je suis pas du tout favorable \u00e0 ce genre de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:56:15 > 0:56:19) [81%] : \r\nMarine est belle pour Solidarit\u00e9 en appel d'air en quelque sorte, c'est ce que nous y Micha\u00ebl Buffat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:56:19 > 0:56:24) [93%] : \r\n\u00e9coutez alors pour Solidarit\u00e9 l'int\u00e9gration, \u00e7a pourrait se r\u00e9sumer en 4 mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:56:25 > 0:56:53) [88%] : \r\nM\u00eame sol, m\u00eames droits, c'est une question de droit, on doit d\u00e9velopper les droits ont \u00e0 faciliter la naturalisation pour ceux qui le souhaitent, on doit donner des droits \u00e0 dessus et celles qui vivent en Suisse, droits de vote, droit d'\u00e9ligibilit\u00e9 droit de participer, travailler droite se former et si on n'a cette vision-l\u00e0, on aura une Suisse ouverte une Suisse solidaire une Suisse qui peut fonctionner et non pas une Suisse qui se barricade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:56:53 > 0:57:17) [89%] : \r\nUne Europe qui se barricade, les 2 les cancres de l'\u00e9galit\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9, elle est au coeur des valeurs que cette d\u00e9fense solidarit\u00e9 et je suis horrifi\u00e9e d'entendre mais je sais votre position mais les ententes comme \u00e7a, mis sur la table, cyniquement froidement en disant que, simplement, les gens sont pas consid\u00e9r\u00e9e pour ce qu'il tombe, c'est vraiment choquant, moi je dis plus, disons dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:57:17 > 0:57:18) [66%] : \r\nSuite Philippe Auer Michelin buffet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:57:18 > 0:57:24) [83%] : \r\nIl est par exemple quelqu'un qui arrive en Suisse lui donner directement le droit de vote, nationalit\u00e9, etc, sans autre Philippe voulant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:57:24 > 0:57:31) [81%] : \r\nOui, la naturalisation, elle devrait \u00eatre, pour tous ceux qui naissent en Suisse la sont l\u00e0 pour des personnes int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 ce p\u00e9age quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:57:31 > 0:57:51) [93%] : \r\nRegardez Madame H\u00e9bel oubli\u00e9 une chose Philippe des droits, des devoirs, il y a des devoirs \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des droits et pour moi l'int\u00e9gration oui pour autant que ce soit une int\u00e9gration \u00e0 nos valeurs et une int\u00e9gration dans nos valeurs et que ce ne soit pas simplement une int\u00e9gration par l'habitation dans un esp\u00e8ce de communautarisme et c'est \u00e7a moi qui me qui me pose probl\u00e8me dans votre discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:57:51 > 0:57:56) [86%] : \r\nLydia Schneider \u00e0 Auxerre qu'est ce que vous r\u00e9clamez, concr\u00e8tement, Gilles Masure pour plus d'int\u00e9gration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:57:56 > 0:59:05) [91%] : \r\nJuste rappeler quand m\u00eame que ces gens qui consomment, qui sont concern\u00e9s par papyrus, c'est des gens qui, eux- m\u00eames, justement on chercher du travail eux- m\u00eames oui c'est autonome pendant 8 \u00e0 10 ans sur un territoire donn\u00e9, qui \u00e9tait le territoire du canton, donc ne pas venir dire : il faut qu'il se d\u00e9brouille tout seul, oui, ils se sont d\u00e9brouill\u00e9s tout \u00e7a, c'est la grande majorit\u00e9 des migrants, en Suisse, ils sont autonomes, ils sont l\u00e0, il s'ins\u00e8re de mani\u00e8re importante le fait d'\u00eatre reconnu et donc dans le non plus dans l'ombre, permet aussi qui s'int\u00e8gre au niveau social, culturel, m\u00eame politique que ne vous en d\u00e9plaise, et c'est vrai que l\u00e0 on a une force qui est importante pour la Suisse, par rapport aux probl\u00e9matiques suisse alors les mesures formation formation de base, reconnaissance d'acquis les mesures ces papyrus au niveau national parce que c'est vraiment une force vive dans la dont dont la Suisse a besoin et c'est pas des gens qui d\u00e9barquent, ils sont l\u00e0 depuis 8 \u00e0 10 ans voire plus et c'est des gens qui ont fait les efforts pour ne pas demander de l'aide sociale, donc l\u00e0 on devrait quand m\u00eame \u00eatre assez important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:59:05 > 0:59:17) [81%] : \r\nC'est Philippe Lefebvre adjuvant non non non, madame, hein, h\u00e9 ben non, non Madame \u00c9va question pour pour Madame que peut Chan continue : qu'est ce qu'on fait des personnes qui, malgr\u00e9 les instruments qui existent ne souhaite pas, ne veulent pas s'int\u00e9grer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:59:18 > 1:00:11) [91%] : \r\nMais est-ce que \u00e7a existe, une personne qui ne veut pas s'int\u00e9grer et je pense que c'est un aspect essentiellement subjectif que de parler de cette mani\u00e8re-l\u00e0, maintenant ce qu'on doit faire absolument ce mettent les outils en place de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'elle puisse le faire et la force de travail, qui est une valeur suisse et je pense qu'on en fasse, vous seriez d'accord avec moi l'acte force de travail, c'est une valeur qu'on a envie de soutenir et si on peut donner la possibilit\u00e9 \u00e0 toutes ces personnes de travailler, \u00e7a peut \u00eatre une excellente mani\u00e8re de s'int\u00e9grer, ce que je dirais aussi, c'est qu'en Suisse, un des pays d'Europe qui naturalise le plus difficilement ce n'pas pour rien qu'on a autant en taux d'\u00e9trangers aussi \u00e9lev\u00e9, donc nos nos nos nos r\u00e9f\u00e9rences, elles sont aussi biais\u00e9 par rapport au reste de l'Europe, on doit r\u00e9ussir aujourd'hui \u00e0 faciliter sa naturalisation, notamment pour les 2\u00e8me 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et \u00e9videmment ce sont des processus qu'on doit qu'on doit r\u00e9ussir \u00e0 faciliter de mani\u00e8re int\u00e9grer ces personnes par la formation par le travail, mais aussi par la culture et par le milieu associatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:00:11 > 1:00:23) [87%] : \r\nMicha\u00ebl Buffat vous vous \u00eates longtemps attaqu\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'UDC \u00e0 la question des criminels \u00e9trangers, est ce que, justement, une meilleure int\u00e9gration ne permet pas d'en cr\u00e9er le p\u00e8re pas \u00e0 ces personnes de s'ancrer davantage en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:23 > 1:00:42) [89%] : \r\nBien s\u00fbr, mais l'UDC on soutient l'int\u00e9gration, on soutient d'\u00eatre avec cr\u00e9ation l'adaptation nous \u00e9coute, mais pour que \u00e7a fonctionne, il faut alors punir s\u00e9v\u00e8rement les gens qui veulent pas s'int\u00e9grer parce qu'il y a des gens qui veulent pas s'int\u00e9grer, il y a des gens qui viennent de notre pays uniquement pour commettre des crimes et des d\u00e9lits et ces gens-l\u00e0, on doit \u00eatre impitoyable et les expulser de retour dans leur pays, Philippe Bas au RPR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:43 > 1:01:13) [87%] : \r\nJe dois dire qu'aujourd'hui, en lisant la presse, j'ai \u00e9t\u00e9 estomaqu\u00e9 par l'\u00e9tude, qui sur la violence cause au aux femmes quand on voit les chiffres qui sont donn\u00e9s, et la diff\u00e9rence entre de comportement entre des personnes qui ne veulent pas s'int\u00e9grer parce que celles-l\u00e0 qui posent qui posent v\u00e9ritablement probl\u00e8me et celles qui sont int\u00e9gr\u00e9s chez nous mais je dois dire que moi, je suis sid\u00e9r\u00e9 et c'est pour \u00e7a que je, je suis favorable \u00e0 une int\u00e9gration, encore une fois, dans nos valeurs, et pas une int\u00e9gration communautariste Marie- H\u00e9l\u00e8ne Bayle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:01:13 > 1:01:54) [91%] : \r\nMonsieur Bauer confond int\u00e9gration et assimilation ce que vous nous proposez, c'est une assimilation en habit fait dans la loi ce mot pr\u00e9cis\u00e9ment je sais pas comment je suis d\u00e9sol\u00e9, j'ai parl\u00e9 d'int\u00e9gration j'ai pas parl\u00e9 d'assimilation, mais bon, mettez la d\u00e9finition que vous voulez, oui, mais vous mettez dans l'int\u00e9gration, une id\u00e9e qui est une id\u00e9e restreinte int\u00e9gr\u00e9, c'est aussi accepter que l'autre peut nous apprendre quelque chose, c'est pas seulement rel\u00e8ve constitutionnel a senti que \u00e7a s'applique \u00e0 Kennaugh assimiler \u00e7a voudrait dire que je dois \u00eatre comme nous mais moi je suis d'avis que chacun est unique et que chacun peut apporter avec ce qu'il est avec sa culture, avec ses valeurs, des choses qui peuvent que nous enrichir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:54 > 1:02:09) [84%] : \r\nPhilippe a ouvert le 8 j'pas oui si on sur l'\u00e9galit\u00e9 s'applique aussi bien aux personnes \u00e9trang\u00e8res qu'aux personnes suisse chez Madame Hebel oui \u00e7a s'applique \u00e0 tout moment \u00e0 quoi va nous la mais assez expliqu\u00e9 il y a peu, \u00e7a s'applique \u00e0 tout le monde en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:02:09 > 1:02:22) [90%] : \r\nDelphine que le prochaine prodige termin\u00e9 avec vous, on voit un d\u00e9bat tr\u00e8s anim\u00e9 autour de la question de l'immigration, c'est peut-\u00eatre la preuve que cette question- l\u00e0, dont on dit qu'elle n'est plus prioritaire aujourd'hui, elle reste, elle reste importante dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:02:22 > 1:02:53) [89%] : \r\nLe risque naturellement central et je pense qu'aujourd'hui le fait de criminaliser de criminaliser finalement parce que c'est, c'est ce qu'on entend aujourd'hui, c'est \u00e7a qui pose probl\u00e8me, alors quand on en parle aujourd'hui de fermer ses centres cessons d'accueil CFA, on peut se r\u00e9jouir de les fermer, bien s\u00fbr, parce que la mani\u00e8re dont on les a con\u00e7u ces centres d'accueil ces nouveau centre d'accueil vu par la nouvelle loi sur l'asile, h\u00e9 bien ce sont des centres semi- carc\u00e9raux et dans ces centres l\u00e0 qui arrivera dans ces centres sont des familles, parce que ce sont des personnes qui sont des cas Dublin, ils devront \u00eatre renvoy\u00e9s dans les pays d'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:02:53 > 1:03:10) [91%] : \r\nOn a commenc\u00e9 \u00e0 parler d'asile on termine par la question de l'asile, on arrive au terme de ce d\u00e9bat, Lydia Schneider \u00e0 Auxerre socialiste Delphine clope Steinbr\u00fcck jeudi pour les Verts, Marianne Ebel solidarit\u00e9s Philippe Bas au RPR et Micha\u00ebl Buffat, vous \u00eates-vous Micha\u00ebl Buffat pour l'UDC, vous \u00e9tiez avec nous pour d\u00e9battre de cette question de la migration, excellente soir\u00e9e merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:03:10 > 1:03:11) [74%] : \r\nBonjour, mais on pense qu'il y aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:03:12 > 1:03:14) [88%] : \r\nG\u00e9nie suisse sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:18 > 1:03:21) [96%] : \r\n2 \u00e0 9 heures 15 heures et 17 heures 30 et tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:03:24 > 1:03:35) [92%] : \r\nIl y aura quelques faibles pluies au nord des Alpes, demain matin, pu puis un temps sec avec quelques \u00e9claircies, la m\u00e9t\u00e9o avec la vente en ligne allo Boissons Point CH livraison au bureau et \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:03:36 > 1:03:45) [87%] : \r\nPour moi, info trafic RTS avec le Magic Pass votre abonnement de ski et montagne Magic Pass Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:45 > 1:03:50) [90%] : \r\nSur l'axe Gen\u00e8ve- Yverdon un accident provoque un bouchon entre Morges Est- et Cossonay en direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:03:50 > 1:03:51) [89%] : \r\nYverdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:53 > 1:04:16) [89%] : \r\nVoil\u00e0, je n'y suis sur la route, poursuit son tour de Suisse romande demain, demain, nous serons \u00e0 Tavannes dans le Jura bernois la Matinale sera en Direct du centre culturel, le Royal le 12 30 \u00e9galement et puis, quant \u00e0 nous, demain, vous retrouverez Esther, Coco Ren\u00e9 m'Renaud Malik, nous vous proposons un grand d\u00e9bat sur les retraites \u00e0 la place de la gare \u00e0 Tavannes, excellente soir\u00e9e \u00e0 tous, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:04:16 > 1:04:23) [88%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo continue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T17:36:08Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909945016", "summary": "Itw Anne-Christine Pellissier, pr\u00e9sidente du Val-de-Ruz.", "id": "1945447", "visualGeographicals": ["CERNIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1909945018", "summary": "Itw Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois.\nDuplex Gen\u00e8ve : itw Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.", "id": "1945449", "visualGeographicals": ["CERNIER", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["NORDMANN, ROGER", "NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1909945057", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Michael Buffat, candidat UDC vaudois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Marianne Ebel, candidate Solidarit\u00e9s neuch\u00e2teloise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Philippe Bauer, candidat PLR neuch\u00e2telois, Delphine Klopfenstein, candidate Les Verts genevoise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, et Lydia Schneider, candidate socialiste genevoise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "1945488", "visualGeographicals": ["CERNIER"], "visualPersons": ["BUFFAT, MICHAEL", "BAUER, PHILIPPE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Thibaut", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "LEROY, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MENICHINI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JOYE, Pierre-Etienne", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GIOVANOLA, Marie", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796617", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051886", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-27EBC9DC-DFBC-4E1E-94F3-1A2AED98B06F", "internalArchiveId": "27EBC9DC-DFBC-4E1E-94F3-1A2AED98B06F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Peter Maurer, pr\u00e9sident du CICR;Brad Smith, pr\u00e9sident de Microsoft;Michel Chavanne, avocat des collaborateurs du Matin licenci\u00e9s par Tamedia;Boris Johnson, Premier ministre conservateur britannique;Man-Kei Tam, directeur de la section Hong Kong d'Amnesty International;Belinda Bencic, joueuse de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/TRANSPARENCE/FINANCEMENT PARTIS 7h) 25 millions de francs. \r\nC'est la somme globale que les partis d\u00e9clarent d\u00e9penser pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rale de cet automne. \r\nLe plus d\u00e9pensier: le PLR, du haut de ses 7 millions et demi de francs. \r\nLa RTS a enqu\u00eat\u00e9.\r\nAnalys\u00e9 les donn\u00e9es disponibles. \r\nAvec la plupart des partis, St\u00e9phane Deleury, plus prompts aujourd'hui \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler leur budget qu'il y a quatre ans !\r\nSur les 188 sections cantonales consult\u00e9es, 83 % ont livr\u00e9 leur budget. En 2015, il n'\u00e9taient que deux tiers \u00e0 accepter de d\u00e9voiler les moyens investits dans la campagne des f\u00e9d\u00e9rales. C'est un progr\u00e8s en mati\u00e8re de transparance qui se mesure surtout au sein du PLR et du PDC. En revanche, la moiti\u00e9 des sections de l'UDC de m\u00eame que le parti national n'ont pas fourni de chiffre. Si on sort la calculatrice et qu'on additionne les montants d\u00e9clar\u00e9s, on arrive \u00e0 la somme rondelette de 25 millions de francs. C'est l\u00e9g\u00e9rement plus qu'il y a quatre ans. Mais attention on parle ici de la face visible... les budgets que les partis veulent bien d\u00e9clarer.\r\n***Et quels partis d\u00e9clarent les plus gros ? \r\nDerri\u00e8re le PLR et ses 7 millions et demi, on trouve le parti socialiste avec 6 millions et demi de francs. Suivi du PDC \u00e0 un peu plus de 4 millions. Les verts frolent les 2 millions de frais de campagne. Un peu plus que les verts lib\u00e9raux. L\u00e0 encore il manque les chiffres de l'UDC. Mais ce qui est assez amusant c'est qu'on peut estimer le co\u00fbt d'un si\u00e8ge \u00e0 Berne. Si on rapporte le budget au nombre d'\u00e9lu, le fauteuil vert lib\u00e9ral co\u00fbte grosso modo 206'000 francs, contre 119'000 francs pour un si\u00e8ge socialiste. Encore faut-il investir au bon endroit, l\u00e0 ou l'\u00e9lection se joue \u00e0 quelques milliers voir quelques centaines de voix. Une affiche, un site internet,  permettent de se faire connaitre, de se d\u00e9marquer... En fait c'est un peu comme avec le Bonheur... l'argent ne fait pas gagner une \u00e9lection, mais il y contribue. \r\nUne enqu\u00eate realis\u00e9e par Valentin Tombez. \r\nAvec, sur RTSINFO.CH, des infographies sur ces budgets par canton et par parti\r\n(ecorating) Autre enqu\u00eate: celle men\u00e9e par les principales organisation \u00e9cologiques regroup\u00e9es au sein d'Alliance-Environnement.\r\nConclusion: ces quatre derni\u00e8res ann\u00e9es, le Conseil national a laiss\u00e9 tomber l'environnement. Ses membres ont trop souvent, selon elles, vot\u00e9 contre la protection de la nature et du climat. \r\nLes plus verts sont les...Verts.\r\nDevant les socialistes.\r\nEn queue de peloton: le PLR et l'UDC\r\n(vw) Le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration vient en aide \r\naux 175.000 personnes l\u00e9s\u00e9es dans le cadre du scandale Volkswagen. \r\nIl met \u00e0 leur disposition un questionnaire en ligne.\r\nPour leur permettre de s'annoncer et de prendre part ainsi \u00e0 la proc\u00e9dure p\u00e9nale.\r\n(TF4/NUMERIQUE - NOUVEAU TERRAIN CONFLITS PI) Gen\u00e8ve va abriter un centre d'\u00e9thique num\u00e9rique.\r\nObjectif du projet pr\u00e9sent\u00e9 hier: replacer l'humain autre des enjeux li\u00e9s au d\u00e9veloppement des nouvelles technologies. \r\nEt l'encadrer par des normes \u00e9thiques.\r\nA sa t\u00eate: l'ancienne Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard\r\nLe num\u00e9rique, toujours plus pr\u00e9sent sur le terrain g\u00e9opolitique. \r\nEt s'il devenait le nouveau terrain des conflits?\r\nLe pr\u00e9sident du CICR, Peter Maurer, et celui de Microsoft, Brad Smith, en ont d\u00e9battu hier \u00e0 l'EPFZ, \u00e0 Zurich. Et vous y \u00e9tiez, Severine Ambrus\r\n   1'25''\r\n((Ce qui est frappant depuis ces derni\u00e8res ann\u00e9es, a relev\u00e9 Peter Maurer hier \u00e0 Zurich, c'est la fragmentation des acteurs dans les conflits, et le flou toujours grandissant entre acteurs \u00e9tatiques et acteurs non-\u00e9tatiques. Et si les nouvelles technologies sont un outil pr\u00e9cieux dans le travail humanitaire, a expliqu\u00e9 le pr\u00e9sident du CICR, elles contribuent aussi \u00e0 ce flou.\r\n\"A la fronti\u00e8re entre ce que certains appellent la cyberguerre et la cybers\u00e9curit\u00e9, il y a un manque de clart\u00e9 sur la question de savoir quelles r\u00e8gles sont applicables ou s'il y a des lacunes dans ces r\u00e8gles. Et je crois que tout cela montre aussi combien la volont\u00e9 politique de s'emparer des ces questions est importante.\"\r\nClarifier les r\u00e8gles du jeu face aux changements induits par les nouvelles technologies, c'est n\u00e9cessaire \u00e9galement pour le pr\u00e9sident de Microsoft qui appelle de ses voeux depuis deux ans la cr\u00e9ation d'une convention de Gen\u00e8ve num\u00e9rique.\r\nBrad Smith a soulign\u00e9 l'importance des menaces num\u00e9riques non seulement sur les terrains de conflits mais aussi, en temps de paix, pour les d\u00e9mocraties.\r\n\"On a d\u00e9j\u00e0 vu des tentatives de p\u00e9n\u00e9trer des syst\u00e8mes de votes. Alors imaginez un peu les cons\u00e9quences sur nos soci\u00e9t\u00e9s si des insitutions aussi esssentielles que nos gouvernements, se retrouvaient priv\u00e9es de la cr\u00e9dibilit\u00e9 d\u00e9mocratique qui est la cl\u00e9 de vo\u00fbte de leur l\u00e9gimit\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9.\"\r\nLes entreprises comme la n\u00f4tre ne peuvent agir seules,  a conclu le pr\u00e9sident de Microsoft, nous avons besoin de gouvernements cr\u00e9dibles pour s'exprimer sur ces questions. Et, a -til ajout\u00e9, la Suisse en fait partie. ))\r\n(racisme) Presqu'un jeune sur quatre a subi un acte de discrimination via les r\u00e9seaux sociaux. \r\nUne tendance \u00e0 la hausse depuis 2017. \r\nLe service f\u00e9d\u00e9ral de lutte contre le racisme conclut ainsi son dernier rapport. \r\nEt il entend se saisir du probl\u00e8me. \r\nSon ampleur est telle qu'il p\u00e8se sur le d\u00e9bat d\u00e9mocratique. \r\nLa plupart des cas de discrimination d\u00e9clar\u00e9s se produisent dans le monde professionnel. \r\nLors de la recherche d'emploi ou sur le lieu m\u00eame de travail.\r\n(09/TAMEDIA PLAN SOCIAL IV CHAVANNE (rep.22h30)) Les 41 ex-employ\u00e9s du Matin licenci\u00e9es l'an dernier par Tamedia b\u00e9n\u00e9ficieront d'un plan social.\r\nAinsi en a d\u00e9cid\u00e9 un tribunal arbitral.\r\nLes collaborateurs concern\u00e9s toucheront une indemnit\u00e9 de d\u00e9part de trois \u00e0  douze mois de salaire.\r\nL'editeur prendra \u00e0 sa charge les frais de proc\u00e9dure.\r\nTous les d\u00e9tails avec Michel Chavanne, l'avocat des employ\u00e9s. Plut\u00f4t satisfait. \r\n  0'35''\r\nMichel Chavanne avec Jean-Philippe Rutz.\r\n(06/VD EXPANSION GYMNASE BURIER PA) Le ciel se d\u00e9gage au-dessus du gymnase de Burier, \u00e0 la Tour-de-Peilz, dans le canton de Vaud.\r\nUn gymnase \u00e0 l'\u00e9troit, tout comme celui intercantonal de la Broye, \u00e0 Payerne. \r\nCes deux \u00e9tablissements ont mis \u00e0 l'enqu\u00eate publique leurs projets d'agrandissement. \r\nEt vous nous l'apprenez ce matin, Dominique Choffat: plus rien ne s'oppose \u00e0 celui de Burier.\r\n  0'48''\r\n((Oui, et l'enjeu est de taille dans ces deux r\u00e9gions vaudoises, qui font face \u00e0 une forte croissance du nombre de gymnasiens.\r\nAlors pour ce qui est de Burier, le canton de Vaud est parvenu \u00e0 trouver des arrangements avec les derniers opposants. \r\nLe permis de construire a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9, et les travaux vont pouvoir d\u00e9marrer.\r\nPour rappel, cet \u00e9tablissement accueille environ 1650 \u00e9l\u00e8ves aujourd'hui, son effectif devrait grimper \u00e0 2200 d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 2021.\r\nQuant au gymnase de la Broye, on n'en est pas encore tout \u00e0 fait arriv\u00e9 \u00e0 ce stade.\r\nquatre oppositions bloquent toujours le projet. \r\nMais une s\u00e9ance de conciliation est pr\u00e9vue \u00e0 la fin du mois. \r\nEt les autorit\u00e9s de Payerne esp\u00e8rent trouver elles aussi une solution \u00e0 l'amiable. \r\nOn le voit, les choses avancent, mais pour ces deux projets, les d\u00e9lais s'annoncent tr\u00e8s serr\u00e9s pour terminer les travaux, d'ici deux ans.))\r\n(dorian) Dorian a d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 la mort d'au moins 5 personnes aux Bahamas, indiquent les autorit\u00e9s.\r\nL'ouragan a perdu de sa puissance. \r\nIl devrait fr\u00f4ler la c\u00f4te est de la Floride la nuit prochaine, puis atteindre les Etats de G\u00e9orgie et de Caroline du Sud mercredi soir.\r\n(10/ITALIE 5 ETOILES VOTE ROUSSEAU AP) Et si la crise politique italienne prenait fin aujourd'hui ?Le Mouvement 5 \u00e9toiles et le parti d\u00e9mocrate se dirigeraient vers un accord permettant \u00e0 Giuseppe Conte de pr\u00e9senter son gouvernement. \r\nReste une inconnue: le vote des militants du Mouvement 5 \u00e9toiles.\r\nIls doivent se prononcer aujourd'hui, via un vote \u00e9lectronique. A Rome: Eric Jozsef. \r\n  1'00'' \r\n((Les 115.000 inscrits du Mouvement 5 \u00e9toiles ont jusqu'\u00e0 ce soir 18 heures pour dire s'ils sont d'accord pour donner naissance, avec le parti d\u00e9mocrate, \u00e0 un gouvernement pr\u00e9sid\u00e9 par Giuseppe Conte. Ils doivent se prononcer \u00e0 travers le syst\u00e8me Rousseau \u00e0 savoir la plateforme num\u00e9rique du Mouvement. Pour convaincre les militants du bien fond\u00e9 de l'alliance avec la gauche, apr\u00e8s avoir gouvern\u00e9 perndant plus d'un an avec l'extr\u00eame-droite, l'ex-humoriste Beppe Grillo est personnellement intervenu. Et hier le chef des 5 \u00e9toiles Luigi Di Maio a publiqi-uement donn\u00e9 lui aussi son feu vert \u00e0\u00a0l'op\u00e9ration\u00a0 Reste que l'issue du vote appara\u00eet encore incertaine. Car nombre de militants ont du mal \u00e0 dig\u00e9rer une alliance avec le parti d\u00e9mocrate, consid\u00e9r\u00e9e comme une trahison. A cela s'ajoute les soup\u00e7ons entourant la plateforme Rousseau. En raison de son opacit\u00e9, de sa vuln\u00e9rabilit\u00e9 et de son statut. Elle appartient en effet \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e d\u00e9tenue par le fils de Gianroberto Casaleggio, le cofondateur avec Beppe Grillo du Mouvement 5 \u00e9toiles.))\r\n(migrants espagne) Les gardes-c\u00f4tes espagnols ont secouru pr\u00e8s de 200 migrants qui tentaient de traverser la M\u00e9diterran\u00e9e pour rejoindre l'Espagne. \r\nUn pays o\u00f9 le d\u00e9bat sur le r\u00f4le des navires humanitaires fait rage.\r\nL'Espagne a enregistr\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 18.000 arriv\u00e9es de migrants. \r\nSelon les chiffres officiels du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur.\r\n(11/GB ELECTIONS ANTICIPEES? EXTRAIT JOHNSON 7H) Une rentr\u00e9e parlementaire,\r\nSous forme de bras de fer.\r\nCe sera cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Londres.\r\nEn toile de fond: le Brexit.\r\nAvec, \u00e0 ma droite: le gouvernement de Boris Johnson, qui veut une sortie de l'Union sans accord.\r\nA ma gauche: l'opposition, plus quelques frondeurs conservateurs, partisans d'un report du Brexit. \r\nBoris Johnson pourrait-il convoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es en cas de d\u00e9faite devant le Parlement ? \r\nOui, selon des sources gouvernementales.\r\nMais lui dit le contraire. \r\n  0'45''\r\n((Extrait\r\n\u00ab\u00a0J'enjoins les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 voter aux c\u00f4t\u00e9s du gouvernement et contre Jeremy Corbyn et son nouveau d\u00e9lai totalement vain. Je veux que tout le monde le sache: je ne demanderai en aucune circonstance un report \u00e0 Bruxelles. Nous partirons le 31 octobre, un point c'est tout\u00a0! Nous n'accepterons aucune tentative qui reviendrait sur nos promesses ou qui effacerait le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum. Et c'est parce que j'ai cette conviction profonde que je pense que nous obtiendrons un accord\u00a0! Et sans avoir besoin de convoquer une \u00e9lection\u00a0! Je ne veux pas d'une \u00e9lection, vous ne voulez pas d'une \u00e9lection. Mettons en oeuvre le programme du peuple\u00a0! \u00ab\u00a0))\r\n(kaboul) Au moins 16 personne ont perdu la vie hier \u00e0 Kaboul dans un attentat revendiqu\u00e9 par les talibans. \r\nLa d\u00e9flagration caus\u00e9ee par un tracteur bourr\u00e9 d'explosifs en a bless\u00e9 120 autres. \r\nCela pr\u00e8s du complexe de la capitale afghane qui abrite agences d'aide et organisations internationales.\r\nEt alors qu'un \u00e9missaire am\u00e9ricain se trouve \u00e0 Kaboul pour discuter avec les responsables afghans du projet d'accord de paix entre les Etats-Unis et les talibans.\r\n(13/HONG KONG IV AMNESTY INTERNATIONAL) Etudiants et lyceens de Hong Kong s'appr\u00eatent \u00e0 s\u00e9cher les cours aujourd'hui aussi.\r\nPour, \u00e0 la place, organiser des rassemblements pro-d\u00e9mocratie.\r\nC'est v\u00eatus de noir que des milliers d'\u00e9tudiants ont manifest\u00e9 hier, jour de rentr\u00e9e acad\u00e9mique. \r\nMais le gouvernement ne c\u00e8de pas. \r\nPire m\u00eame: \r\nPour Man-Kei Tam, directeur de la section Hong Kong d'Amnesty International, la r\u00e9pression a franchi un nouveau palier\r\n  0'40''\r\n((trad: La situation est tr\u00e8s grave, parce que le droit \u00e0 la libert\u00e9 d'expression et la libert\u00e9 d'association sont affect\u00e9es. En plus, samedi, la police a interdit des manifestations pacifiques, et plusieurs protestations avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 interdites ces derni\u00e8res semaines. Cela g\u00e9n\u00e8re un climat dans lequel les gens n'ont plus la possibilit\u00e9 d'exprimer leur opposition. La libert\u00e9 de r\u00e9union et d'expression est donc s\u00e9rieusement affect\u00e9e. ))\r\nDes proposm recueillis par Anouk Henry\r\n(omc chine) La Chine saisit l'Organisation mondiale du Commerce dans son conflit commercial avec les Etats-Unis. \r\nPekin d\u00e9pose plainte alors que Washington vient d'imposer de nouveau produits chinois.\r\nL'OMC dans le viseur de Donald Trump: le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lui reproche de favoriser la Chine. \r\nIl lui a donn\u00e9 jusqu'\u00e0 fin octobre pour se r\u00e9former.\r\nFaute de quoi, les Etats-Unis quitteront l'OMC.\r\n(19/US OPEN IV BENCIC) Il a certes perdu une manche. \r\nMais Rafael Nadal n'a pas trop d\u00fb les retrousser pour battre le Croate Marin Cilic \u00e0 l'US Open.\r\nVoil\u00e0 l'Espagnol en 1/4 de finale, o\u00f9 il affrontera l'Argentin Diego Schwartzmann.\r\nTout sauf sa b\u00eate noire. \r\nB\u00eate noire, Belinda Bencic l'est en revanche pour Naomi Osaka. \r\nLa Japonaise et future ex-numero 1 mondiale s'est inclin\u00e9e pour la troisi\u00e8me fois de l'ann\u00e9e devant la St-Galloise. En deux manches. \r\nVotre recette, Belinda Bencic ?\r\n  0'44''\r\n((J'ai pris la balle t\u00f4t, et j'ai mis de la pression sur mon adversaire sans faire trop de faute. Je me sens tr\u00e8s heureuse, \u00e7a me donne beaucoup de confiance, je me suis senti tr\u00e8s bien dans l'ambiance du court central. Apr\u00e8s cette victoire, je dois rester les pieds sur terre et ne pas \u00eatre trop euphorique, et surtout trop penser contre qui j'ai gagn\u00e9, parce que le prochain match sera difficile.))\r\nPour acc\u00e9der aux 1/2 finale, Belinda Bencic devra \u00e9liminer demain la Croate Dona Vekic.\r\nElle pourra en attendant soutenir Stan Wawrinka et Rodger Federer, engag\u00e9s ce soir et respectivement cette nuit\r\n(coleman) Soulag\u00e9, Christian Coleman\r\nL'homme le plus rapide du monde depuis la retraite d'Usain Bolt pourra participer aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme. \r\nA Doha, \u00e0 la fin du mois.\r\nL'Am\u00e9ricain soup\u00e7onn\u00e9 un temps d'avoir manqu\u00e9 des contr\u00f4les antidopages.\r\nMais l'agence antidopage am\u00e9ricaine s'\u00e9tait tromp\u00e9e. \r\nElle a donc abandonn\u00e9 toutes les charges qui pesaient sur le coureur.\r\n(charmey genie suisse) C'est la fin de ce journal....\r\nL\u00e8 lara d\u00e8 g\u00e8ni chuiche...\r\nBondzoua Tsarm\u00e8, \r\nBondzoua Romaine !\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(m2) Un feu vert de plus pour le M2 et le M3, les metros lausannois existant et en devenir. \r\nLa commission du Grand Conseil en charge de la mobilit\u00e9 a dit oui \u00e0 des investissements de plus de 150 millions de francs.", "durationSec": 811, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10663326", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-03T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-03T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10663345", "ece-10663326"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T06:27:44Z", "webPublicationDate": "2019-09-03T06:44:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rutz, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66AB0EC6-F5A0-43B0-B87B-18C3A4708C8F", "internalArchiveId": "66AB0EC6-F5A0-43B0-B87B-18C3A4708C8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le canton de Fribourg", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le canton de Fribourg  Fabrice Gaudiano, direct G\u00e9nie Suisse/Charmey\r\nA 7h22, place aux enjeux politiques aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le canton de Fribourg.\r\nFabrice Gaudiano, le principal enjeu sera au niveau du conseil national.... savoir si oui ou non la droite r\u00e9ussira \u00e0 garder ses 5 si\u00e8ges...\r\nDIR CHARMEY\r\nOui... m\u00eame si le statut quo reste le sc\u00e9nario le plus probable. la gauche a une belle occasion. pour r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge perdu il y a 4 ans.\r\nCar pour l'UDC et le PDC... il y a danger.\r\nQuant au fauteuil PLR du directeur de l'Union Suisse des Paysans Jacques Bourgeois... il semble intouchable.\r\n*** Le parti dont le si\u00e8ge au conseil national est le plus menac\u00e9, c'est le PDC... \r\nSans Dominique de Buman arriv\u00e9 au bout de tous ses mandats... le parti est priv\u00e9 de locomotive. \r\nCette absence... les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens entendent la compenser avec des apparentements malins... notamment avec les Verts lib\u00e9raux. \r\nToutefois... l'habituel \u00e9quilibre entre romands et al\u00e9maniques de la liste PDC a \u00e9t\u00e9 rompu... avec un potentiel passage en force du district al\u00e9manique de la Singine... qui pourrait rafler la totalit\u00e9 des si\u00e8ges f\u00e9d\u00e9raux du PDC fribourgeois. \r\nLa fronde romande gronde... et les dissensions internes pourraient co\u00fbter tr\u00e8s cher au parti.\r\n*** Qui sont les papables d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens au conseil national ?\r\nLa place de la sortante singinoise Christine Buillard Marchbach semble garantie. \r\nPour le 2\u00e8me fauteuil... s'il est maintenu... le favori est un autre Singinois:  l'ancien pr\u00e9sident du Parlement fribourgeois Bruno Boschung. \r\nToutefois si Marie-France Roth Pasquier... conseill\u00e8re communale de Bulle... abat correctement ses cartes \"femme\" et \"romande\"... elle pourrait d\u00e9faire la \"main mise\" al\u00e9manique.\r\n*** A l'UDC aussi, il y a de gros soucis...\r\nCe qui n'\u00e9tait qu'un bruissement au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9... pourrait d\u00e9tonner comme LA surprise fribourgeoise des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales : \u00e0 savoir, la non-r\u00e9\u00e9lection de Jean-Fran\u00e7ois Rime, figure historique du parti.\r\nIl est \u00e2g\u00e9 de 69 ans... si\u00e8ge au conseil national depuis 16 ans... et sa candidature pour un 5\u00e8me mandat agace... y compris \u00e0 l'UDC. \r\n*** Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e9vinc\u00e9 du Parlement f\u00e9d\u00e9ral : c'est de la politique fiction !\r\nPas tant que \u00e7a... \r\nCar d'abord... contrairement au PDC... l'UDC n'a pas d'alli\u00e9s !\r\nEnsuite... attention au profil de l'autre \u00e9lu UDC fribourgeois sortant : Pierre-Andr\u00e9 Page. Il est paysan... ouvert \u00e0 une agriculture \u00e9co-responsable... s\u00e9duit aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur de son parti... et il s'est habilement plac\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence d'un prestigieux corps de musique.\r\nBref... si l'on additionne... les voix paysannes... sa double-candidature aux Etats et au national... des voix \u00e9cologistes... de droite diverse... + encore les voix des cercles musicaux du canton... eh bien... Pierre-Andr\u00e9 Page a tous les atouts pour terminer 1er de la liste UDC.\r\nEt donc. en cas de perte d'1 si\u00e8ge UDC... Jean-Fran\u00e7ois Rime pourrait rester sur le carreau.\r\n *** Et \u00e0 gauche ?\r\nApr\u00e8s l'\u00e9chec de la derni\u00e8re \u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement fribourgeois... le PS et les Verts se sont r\u00e9concili\u00e9s. et ont ranim\u00e9 l'alliance de gauche. \r\nEt engouement pour les th\u00e9matiques environnementales oblige... si la gauche r\u00e9cup\u00e8re le si\u00e8ge perdu au conseil national il y a 4 ans... il sera probablement Vert. Avec un grand favori : Gerhard Andrey... vice-pr\u00e9sident des Verts suisses.\r\nQuant aux 2 fauteuils socialistes... les sortantes Val\u00e9rie Piller Carrard et Ursula Schneider Sch\u00fcttel ont les faveurs de la cote. \r\nA noter que Pierre Mauron... t\u00e9nor du Parlement fribourgeois... a aussi des chances de faire partie du duo PS gagnant.\r\n*** Il n'y aura en revanche pas de suspense au Conseil des Etats...\r\nNon... le ticket sortant PS-PDC Christian Levrat-Beat Vonlanthen sera sans doute reconduit. \r\nA suivre tout de m\u00eame le score de l'espoir du PLR Johanna Gapany, conseill\u00e8re communale de Bulle : cette joute f\u00e9d\u00e9rale servira de barom\u00e8tre \u00e0 son avenir politique.", "durationSec": 264, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10663328", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le canton de Fribourg / LME_2019-09-03T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 03.09.2019"], "variantIds": ["ece-10663328"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T07:26:53Z", "speechToTexts": ["09.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour Fabrice Gaudiano bonjour, vous \u00eates l'un de nos correspondants dans le canton de Fribourg et avec vous on va se pencher sur les enjeux politiques de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le canton, alors il n'y a pas grand chose \u00e0 dire sur les les \u00c9tats vraiment le suspense, cette ann\u00e9e, \u00e7a concerne surtout la composition du Conseil national, Fabrice, actuellement il y a 2 socialistes de PDC 2 UDC et en PLR et toute la question c'est de savoir si la droite peut garder ses 5 si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, m\u00eame si le statu quo reste le sc\u00e9nario le plus probable, la gauche a une belle occasion pour r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge perdu il y a 4 ans, car pour l'UDC le PDC il y a danger quant au fauteuil PLR du directeur de l'Union si \u00e7a a des Paysans Jacques Bourgeois il semble intouchable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [90%] :\r\nMais donc, c'est le PDC qui est le plus menac\u00e9, c'est le PDC dont le le le si\u00e8ge risque de de basculer chez vers un autre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [95%] :\r\nSans Dominique depuis mon arriv\u00e9e en bout au bout de tous ses mandats, le parti est arriv\u00e9 \u00e0 est priv\u00e9 de locomotive cette absence, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens entendent la compenser avec des apparentements malins, notamment avec les Verts, lib\u00e9raux toutefois l'habituel \u00e9quilibre entre romands et al\u00e9maniques de la liste PDC a \u00e9t\u00e9 rompu avec un potentiel passage en force du Distri al\u00e9manique de la Singine qui pourrait rafler la totalit\u00e9 des si\u00e8ges f\u00e9d\u00e9raux du PDC fribourgeois la fronde romande gronde et les dissensions internes pourraient co\u00fbter tr\u00e8s cher au parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [89%] :\r\nEt qui sont les papables d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens au conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [89%] :\r\nLa place de la sortante Singinois z'Christine Buillard Marbach semble garantie pour le 2\u00e8me fauteuil s'il est maintenu, le favori est un autre Singinois, l'ancien pr\u00e9sident du Parlement fribourgeois Bruno beau Chung toutefois si Marie- France Roth P\u00e2quier est conseill\u00e8re communale de Bulle abat correctement ses cartes, femme et romande, elle pourrait d\u00e9faire la main mise al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [92%] :\r\nCannes, donc \u00e7a c'est pour le PDC, vous l'avez dit, dans une bataille interne entre romands et Singinois Fabrice \u00e0 l'UDC aussi on a du souci \u00e0 se faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [95%] :\r\nCe qui \u00e9tait, ce qui n'\u00e9tait qu'un bruissement au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 pourrait d\u00e9tonner comme surprise fribourgeoise des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, \u00e0 savoir la non- r\u00e9\u00e9lection de Jean-Fran\u00e7ois Rime, figure historique du parti, il est \u00e2g\u00e9 de 69 ans, si\u00e8ge au conseil national depuis 16 ans et sa candidature pour un 5\u00e8me mandat agace, y compris au sein de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [90%] :\r\nMais Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e9vinc\u00e9 du Parlement f\u00e9d\u00e9ral, lui qui fait partie du paysage politique depuis tellement longtemps, plus il pr\u00e9side l'USAM, \u00e7a para\u00eet tellement improbable Fabrice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [94%] :\r\nPas tant que \u00e7a, car d'abord, contrairement au PDC et l'UDC n'a pas d'alli\u00e9s ensuite attention au profil de l'autre \u00e9lu UDC fribourgeois sortant Pierre-Andr\u00e9 Page il est paysan ouvert \u00e0 une agriculture \u00e9co- responsable s\u00e9duit aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur de son parti et il s'est habilement plac\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence d'un prestigieux corps de musique, bref, si l'on additionne les voix paysannes sa double candidature aux \u00c9tats et au national des voix \u00e9cologistes de droite diverse, plus encore, les voix des cercles musicaux du canton h\u00e9 bien Pierre-Andr\u00e9 Page a tous les atouts pour terminer premiers de la liste UDC et donc, en cas de perte d'un si\u00e8ge UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime pourrait pourrait, je dis bien rester sur le carreau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [95%] :\r\nAlors bon, \u00e7a c'est pour la droite, Fabrice Gaudiano \u00e0 gauche, on a des chances de r\u00e9cup\u00e9rer ce si\u00e8ge perdu il y a 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [93%] :\r\nApr\u00e8s l'\u00e9chec patent en un de la derni\u00e8re \u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement fribourgeois, le PS et les Verts se sont r\u00e9concili\u00e9s et ont ranim\u00e9 l'alliance de gauche et engouement pour les th\u00e9matiques environnementales oblige, si la gauche r\u00e9cup\u00e8re le si\u00e8ge perdu au conseil national, il y a 4 ans, il sera probablement Vert avec un grand favori qu'on recevra ce soir dans Forum Gu\u00e9rard, Andr\u00e9, vice- pr\u00e9sident des Verts suisses quant aux 2 fauteuils socialistes les sortantes Val\u00e9rie Pilard Carrard et Ursula Schneider : Chute, elles ont les faveurs de la cote, \u00e0 noter que Pierre Mauron, t\u00e9nor du Parlement fribourgeois a aussi des chances de faire partie du duo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [83%] :\r\nPS gagnant, oui, mais voil\u00e0 pour national et je le disais pas pas tellement, pas beaucoup de suspense pour le proc\u00e8s des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [91%] :\r\nAlors \u00e7a va effectivement dans le ticket sortant a c'est du lourd \u00e0 un PS- PDC Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen sera sans doute reconduit \u00e0 suivre tout de m\u00eame le score de l'espoir du PLR Johanna Gapany, conseill\u00e8re communale de Bulle cette joute f\u00e9d\u00e9rale servira de barom\u00e8tre \u00e0 son avenir politique \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [89%] :\r\nLa marmite, que dis -je, le CAC long politique fribourgeois de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales merci beaucoup Fabrice Gaudiano. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T06:44:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0E886EB-576F-4157-9328-DF1883E0F960", "internalArchiveId": "A0E886EB-576F-4157-9328-DF1883E0F960", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC serait le parti le moins transparent selon une enqu\u00eate RTS", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Badoux, Jennifer\r\nInterview de Jennifer Badoux, candidate UDC vaudoise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\nL'UDC serait le parti le moins transparent selon une enqu\u00eate RTS  \r\nf\r\nDes partis de plus en plus transparents quant au financement de leurs campagnes... C'est le constat qui ressort de l'enqu\u00eate de la RTS, publi\u00e9e aujourd'hui... Mais toutes les formations n'observent pas les m\u00eames r\u00e8gles: l'UDC appara\u00eet comme le parti le moins transparent... La moiti\u00e9 des sections sollicit\u00e9es ont refus\u00e9 de r\u00e9v\u00e9ler leur budget de campagne...\r\nOn va voir ce qu'en pense une candidate aux f\u00e9d\u00e9rales qui est avec nous ce soir sur ce plateau... C'est l'UDC Vaudoise Jennifer Badoux, bonsoir madame!\r\nOn vous entendra tout \u00e0 l'heure dans le d\u00e9bat sur l'environnement mais j'ai envie de vous demander: pourquoi est-ce que votre parti se m\u00e9fie \u00e0 ce point de la transparence?\r\nVous assumez totalement cette position?\r\nDonc si je vous demande quel est votre budget de campagne, vous n'allez pas me le dire...\r\nMais est-ce que \u00e7a ne correspond pas malgr\u00e9 tout \u00e0 une attente croissante, de la part de la soci\u00e9t\u00e9 civile?\r\nJennifer Badoux, candidate aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sur la liste de l'UDC vaudoise... Vous restez avec nous, vous \u00eates l'une des invit\u00e9es de notre grand d\u00e9bat de ce soir, \u00e0 tout \u00e0 l'heure!", "durationSec": 143, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10663261", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC serait le parti le moins transparent selon une enqu\u00eate RTS / FOR_2019-09-03T18:02:00_developpement-3", "Forum du 03.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Jennifer Badoux, candidate UDC vaudoise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales."], "variantIds": ["ece-10663261"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:44Z", "speechToTexts": ["09.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDes partis, de plus en plus transparents justement quant au financement de leur campagne, c'est le constat qui ressort de l'enqu\u00eate de la RTS publi\u00e9e aujourd'hui, mais toutes les formations, cela dit, n'observent pas les m\u00eames r\u00e8gles, l'UDC appara\u00eet clairement comme le parti le moins transparent, la moiti\u00e9 des sections sollicit\u00e9es ont refus\u00e9 de r\u00e9v\u00e9ler leur budget de campagne, on va voir ce qu'en pense une candidate aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui est avec nous ce soir sur le plateau, c'est l'UDC Vaudoise Jennifer Badoux, bonsoir Madame, bonsoir, on vous entendra tout \u00e0 l'heure dans le d\u00e9bat sur l'environnement, mais j'ai envie de vous demander pourquoi est -ce que votre parti se m\u00e9fie \u00e0 ce point de la transparence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [90%] :\r\nAlors, je ne crois pas qu'il y ait une m\u00e9fiance au sein de la transparence, en tant que vice- pr\u00e9sident de l'UDC Vaud, je peux m\u00eame vous dire que l'UDC Vaud tr\u00e8s transparent, on a 200000 francs de frais pour la campagne \u00e0 peu pr\u00e8s 15 pourcent de ses 200000 francs viennent de dons de PME vaudoises et de particuliers, le reste vient des \u00e9lus et des candidats, donc pour nous le probl\u00e8me de transparence ne se pose pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [90%] :\r\nPourquoi est -ce que les autres sections ne ne ne font pas ce que ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [85%] :\r\nFaudrait peut-\u00eatre \u00e0 heure le poser la question directement j'ai j'suis pas vice- pr\u00e9sident des autres sections, ils ont peut-\u00eatre cru Free plus frileux \u00e0 dire \u00e0 dire leur budget, je sais pas, il faudrait directement de leur poser comme question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [88%] :\r\nVous vous \u00eates plut\u00f4t une partisane de la transparent Jennifer Badoux, si je vous demande quel est votre budget personnel de campagne, vous allez nous le dire ici 15000 francs 15000 francs 15000 francs qui proviennent de quelle quelle source de mon compte en banque, votre compte en banque, et \u00e7a c'est, c'est c'est c'est une exception c'est c'est plut\u00f4t, c'est la r\u00e8gle, \u00e7a c'est, je pense que c'est c'est aux finances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [91%] :\r\nIl est libre \u00e0 chacun de dire d\u00e9j\u00e0 : d'o\u00f9 vient son argent et puis de r\u00e9v\u00e9ler ses donateurs, j'en ai pas je m'autofinance je suis aussi toute nouvelle dans cette campagne, c'est peut-\u00eatre aussi une des raisons mais je n'ai pas en tout cas, ont \u00e0 dire que mon argent en tout cas, vient vient de mes propres revenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [94%] :\r\nCette transparence que vous affichez ce soir Jennifer Badoux, c'est le fruit d'une conviction personnelle ou est -ce que c'est simplement parce que vous sentez qu'il y a une attente de plus en plus fort de la part de la la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [90%] :\r\nAlors c'est une question int\u00e9ressante, je pense que d'une part, une attente et, d'autre part c'est aussi par conviction personnelle, je n'ai rien \u00e0 cacher, d'un point de vue financier donc si mes potentiels \u00e9lecteurs et les gens qui me soutiennent souhaitent savoir comment je finance ma campagne, moi je suis pr\u00eat \u00e0 leur r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [95%] :\r\nJennifer Badoux, candidate aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sur la liste de l'UDC vaudoise, vous restez avec nous, vous \u00eates l'une des invit\u00e9es de notre grand d\u00e9bat de ce soir, \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T16:23:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-68A3C724-099A-4CFF-8427-3C22266779C4", "internalArchiveId": "68A3C724-099A-4CFF-8427-3C22266779C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Pr\u00e9server l'environnement sans sacrifier notre niveau de vie, est-ce possible?", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Badoux, Jennifer;Pearson Perret, Sarah ;Kamerzin, Sydney \r\nD\u00e9bat entre cinq candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Jennifer Badoux (UDC/VD), Jacques Bourgeois (PLR/FR), Sidney Kamerzin (PDC/VS), Sarah Pearson Perret (Vert'lib\u00e9raux/NE), et Gerhard Andrey (Verts/FR).\r\n\r\nLe d\u00e9bat - Pr\u00e9server l'environnement sans sacrifier notre niveau de vie, est-ce possible?       \r\nTEMPS DE PAROLES : UDC 4'22'' / PLR 5'56'' / PDC 4'47'' / VERTS LIB \r\nRENAUD: 18hXX dans Forum, place au d\u00e9bat.\r\nVIRGULE\r\nL'op\u00e9ration \"G\u00e9nie suisse sur la route\" nous emm\u00e8ne aujourd'hui \u00e0 Charmey. La station fribourgeoise et ses remont\u00e9es m\u00e9caniques, touch\u00e9es de plein fouet par le manque de neige et le r\u00e9chauffement climatique. Oui mais pr\u00e9server l'environnement sans sacrifier notre niveau de vie est-ce possible ? C'est la question dont nous allons d\u00e9battre avec nos 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nPour l'UDC, la Vaudoise Jennifer Badoux.\r\nA vos c\u00f4t\u00e9s, Jacques Bourgeois, lib\u00e9ral-radical du canton de Fribourg, vous vous repr\u00e9sentez pour un 4\u00e8me mandat. Vous dirigez aussi l'Union suisse des paysans.\r\nSydney Kamerzin est aussi avec nous. Vous venez du Valais, vous \u00eates candidat pour le PDC.\r\nSarah Pearson Perret vous repr\u00e9sentez vous les verts'lib\u00e9raux, vous \u00eates Neuch\u00e2teloise. Secr\u00e9taire romande de Pro Natura.\r\nEt enfin Gerhard Andrey, vice-pr\u00e9sidents des verts suisses, fribourgeois aussi. candidat au National et aux Etats.\r\nBonsoir \u00e0 vous 5.\r\nNous allons aborder dans un premier temps la question du r\u00e9chauffement climatique... puis la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9. Nous attendons d'ailleurs vos questions et remarques sur Whatsapp au ** 00. Auditeurs et t\u00e9l\u00e9spectateurs, \u00e0 vous de jouer...\r\nSt\u00e9phane Deleury, vous serez notre fil rouge politique pendant ce d\u00e9bat. Premier chapitre. la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre pour contenir le r\u00e9chauffement climatique. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vise la neutralit\u00e9 carbone d'ici 2050. Il l'a dit la semaine derni\u00e8re. \u00c7a veut dire quoi ?\r\nBlablabla\r\nMais est-ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9vu des outils, des instruments pour atteindre cet objectif ?\r\nBlablabla.\r\nSt\u00e9phane Deleury merci. Vous restez avec nous.\r\n@ Gerhard Andrey, chez les Verts \u00e7a fait longtemps que vous militez sur cette question. Vous vous dites quoi aujourd'hui... que la Suisse est enfin sur la bonne voie ?\r\n@ Sydney Kamerzin, vous \u00eates PDC et vous me disiez en pr\u00e9parant ce d\u00e9bat que cet objectif n'\u00e9tait pas r\u00e9aliste, pourquoi ?\r\n@ Sarah Pearson Perret, vous r\u00e9clamez un objectif plus ambitieux ? Qu'est-ce qui vous diff\u00e9rencie des Verts finalement sur cette question-l\u00e0. ?\r\nQUESTION ECORATING\r\n@ Jacques Bourgeois. votre parti, le PLR, a op\u00e9r\u00e9 un virage sur la question de l'\u00e9cologie apr\u00e8s les marches pour le climat. Du coup, vous en pensez quoi de ce plan du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? Mi figue mi raisin ?\r\n@ Jennifer Badoux. des pontes de votre parti parlent d'hyst\u00e9rie, quand ils \u00e9voquent la question climatique. Alors, il y a un probl\u00e8me, ou non ?\r\n*** Forum d\u00e9bat de la question climatique, en direct de Charmey. Vos questions et remarques au ** 00. On a parl\u00e9 de l'objectif. parlons maintenant des leviers pour l'atteindre. Il y a deux domaines prioritaires lorsqu'on parle d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. La mobilit\u00e9 et les b\u00e2timents... Prenons la mobilit\u00e9. Taxer l'avion et la voiture. \r\n@ Sydney Kamerzin, vous \u00eates Valaisan. d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien. vous craignez que les habitants des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques soient p\u00e9nalis\u00e9s par de telles taxes ? On parle par exemple d'une hausse du prix de l'essence entre de 10 centimes... c'est pas rien...\r\n- Le fait est que les Suisses ach\u00e8tent des voitures qui consomment toujours plus...\r\n@ St\u00e9phane Deleury. Les voitures \u00e9lectriques. il y en a beaucoup en Suisse?\r\n@ Jacques Bourgeois. une r\u00e9action ? Ca marche ailleurs, pourquoi pas chez nous ? Et l'agriculture. vous \u00eates directeur\u00e0 quand des tracteurs \u00e9lectriques ?\r\nQUESTION TAXE ANTISOCIALE!!!\r\n@ Gerhard Andrey. cette taxation plus \u00e9lev\u00e9e de la mobilit\u00e9 risque d'\u00eatre sacr\u00e9ment antisociale. Ceux qui pourront se la payer pourront continuer de polluer. Et les autres ne pourront pas se d\u00e9placer.\r\nQUESTION TAXE VIANDE\r\n@ Jennifer Badoux. Est-ce qu'\u00e0 l'UDC on est pr\u00eats \u00e0 faire des sacrifices pour le climat ? Par exemple manger moins de viande, etc.\r\n@ Sarah Pearson Perret votre cr\u00e9do chez les verts'lib\u00e9raux, c'est les innovations technologiques. elles permettrons de tout faire comme aujourd'hui sans cons\u00e9quences sur nos modes de vie ?\r\n*** On a beaucoup parl\u00e9 de la mobilit\u00e9... parlons un peu maintenant du secteur des b\u00e2timents...\r\n@ Gerhard Andrey... Il faudra passer par des interdictions? Des chauffages \u00e0 mazout par exemple?\r\n@ Jennifer Badoux... Et vivre avec une temp\u00e9rature int\u00e9rieure moins \u00e9lev\u00e9e... 18 degr\u00e9s au lieu de 22? Vous seriez pour?\r\n*** Mesdames, Messieurs, je vous propose maintenant d'aborder le second chapitre de ce d\u00e9bat. en rappelant \u00e0 nos auditeurs t\u00e9l\u00e9spectateurs qu'ils peuvent toujours nous contacter au ** 00. Apr\u00e8s la question climatique, celle de la biodiversit\u00e9.\r\n@St\u00e9phane Deleury, c'est une pr\u00e9occupation en Suisse aussi ?\r\n@ Sarah Pearson Perret. Vous \u00eates candidate pour les verts'lib\u00e9raux. Vous \u00eates aussi notre Madame biodiversit\u00e9. puisque vous avez dirig\u00e9 la section biodiversit\u00e9 de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. Il y a urgence aussi ?\r\n@ Jacques Bourgeois. Les agriculteurs sont point\u00e9s du doigt. C'est vous les fautifs ?\r\n@ Gerhard Andrey. les milieux agricoles peuvent faire mieux selon vous qui \u00eates vert ? Que dites-vous \u00e0 Jacques Bourgeois ?\r\n@St\u00e9phane Deleury. Cette question des pesticides est vraiment au cour du d\u00e9bat politique.\r\n@ Sydney Kamerzin. On voit de plus en plus de vignerons qui se tournent vers le bio. preuve que c'est possible et qu'il y a une demande pour cela. Pourquoi ne pas interdire tout simplement les pesticides en Suisse ?\r\n@ Jannifer Badoux. on revient \u00e0 la question du niveau de vie. Vous seriez pr\u00eate \u00e0 devoir payer plus cher pour manger mieux et plus vert ?\r\nOn arrive au terme de ce d\u00e9bat. Rendez-vous le 20 octobre... vous saurez alors si vous \u00eates \u00e9lus ou non \u00e0 Berne. Mais peu importe si vous \u00eates \u00e9lus ou non, j'ai envie de terminer par une question simple pour vous 5.\r\nQuel geste \u00eates-vous pr\u00eats \u00e0 faire dans votre quotidien pour l'environnement ? Tour de table... on commence par vous Gerhard Andrey.\r\nJennifer Badoux, Jacques Bourgeois, Sydney Kamersin, Sarah Pearson Perret et Gerhard Andrey. Nous d\u00e9battions ce soir avec vous de la protection de l'environnement. Merci.\r\nVIRGULE\r\nRernaud...", "durationSec": 2087, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10663271", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Pr\u00e9server l'environnement sans sacrifier notre niveau de vie, est-ce possible? / FOR_2019-09-03T18:02:00_debat", "Forum du 03.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre cinq candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Jennifer Badoux (UDC/VD), Jacques Bourgeois (PLR/FR), Sidney Kamerzin (PDC/VS), Sarah Pearson Perret (Vert'lib\u00e9raux/NE), et Gerhard Andrey (Verts/FR)."], "variantIds": ["ece-10663271"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:45Z", "speechToTexts": ["09.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt puis on va rester sur la th\u00e9matique environnementale, il est 18 heures 23 c'est l'heure de notre grand d\u00e9bat pi\u00e8tre opinion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:12) [93%] :\r\nForum en op\u00e9ration G\u00e9nie suisse sur la route, nous sommes \u00e0 Charmey, canton de Fribourg une station et ses remont\u00e9es m\u00e9caniques touch\u00e9es de plein fouet par le manque de neige, et par le r\u00e9chauffement climatique, oui, mais pr\u00e9server l'environnement sans sacrifier notre niveau de vie, est-ce que c'est possible, bien s\u00fbr la question 12 dont nous allons d\u00e9battre avec nos 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, je voulais pr\u00e9senter pour l'UDC la Vaudoise Jennifer Badoux \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Jacques Bourgeois lib\u00e9ral- radical du canton de Fribourg vous repr\u00e9senter pour un 4\u00e8me mandat \u00e0 Berne, vous dirigez aussi l'Union suisse des paysans Sydney Kamerzin est aussi avec nous, vous venez du Valais, vous \u00eates candidat pour le PDC Sarah Pearson Perret vous vous repr\u00e9sentez les Verts lib\u00e9raux, vous \u00eates Neuch\u00e2teloise on pr\u00e9cise aussi secr\u00e9taire romande de Pro Natura et enfin Gerhard Andrey, vice- pr\u00e9sident des Verts suisses fribourgeois \u00e9galement et vous \u00eates candidat au National et aux \u00c9tats, bonsoir \u00e0 vous 5. \r\nAlors on a abord\u00e9 dans un 1er temps, la question du r\u00e9chauffement climatique et puis ensuite, dans un second temps, \u00e0 la question de la biodiversit\u00e9, la protection de la biodiversit\u00e9, on attend d'ailleurs vos questions et remarques sur WhatsApp au num\u00e9ro 0 79 801 90 00 0 79 801 90 00 et puis il y a quelqu'un qui vous ait pas encore pr\u00e9sent\u00e9 ses St\u00e9phane Deleury vous \u00eates correspondant pour la RTS au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous serez notre fil rouge politique pendant ce d\u00e9bat alors 1er chapitre : la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre pour contenir le r\u00e9chauffement climatique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit la semaine derni\u00e8re, il vise la neutralit\u00e9 carbone d'ici 2050 St\u00e9phane \u00e7a veut dire quoi concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [92%] :\r\nAlors, tr\u00e8s concr\u00e8tement, \u00e7a veut pas dire qu'en 2050 on pourra plus du tout de carbone, \u00e7a veut dire que le bilan devrait \u00eatre nul c'est ce qu'on \u00e9mettra devrait \u00eatre compens\u00e9e par par exemple et les puits de carbone naturels comme les for\u00eats, les prairies ou alors peut-\u00eatre qu'on arrivera \u00e0 une technologie qui permettra d'absorber le le le carbone qui sert pour aussi toujours compenser les \u00e9missions de carbone, y compris \u00e0 l'\u00e9tranger, a dit Simonetta Sommaruga la semaine derni\u00e8re, c'est un objectif qui rejoint l'objectif que celui, par exemple, l'Union europ\u00e9enne \u00e0 l'horizon 2050. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [90%] :\r\nMais est -ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9vu d'et des instruments, des outils pour atteindre cet objectif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [90%] :\r\nAlors pour l'instant, on se base essentiellement sur la loi sur le CO2, qui est pr\u00e9cis\u00e9ment en discussion au Parlement, aujourd'hui encore, la, la Commission de l'environnement du Conseil des \u00c9tats a \u00e0 parler de \u00e7a, encore aujourd'hui, alors c'est une loi qui a d\u00e9j\u00e0 des leviers des leviers d'action alors tous les secteurs d'activit\u00e9 de rafles devront faire des, des, des efforts en mati\u00e8re de CO2, l'agriculture, l'industrie, mais il y a 2 secteurs qui sont particuli\u00e8rement disons \u00e9metteur de CO2, c'est les b\u00e2timents et la mobilit\u00e9 60 pour 100 des \u00e9missions \u00e0 eux 2 et l\u00e0- bas les la commission des de l'environnement du Conseil des \u00c9tats pr\u00e9vu un certain nombre de taxes : taxe sur les billets d'avion, on en a beaucoup parl\u00e9 entre 30 et 120 francs en fonction de la de la distance parcourue l'essence pourrait aussi \u00eatre, on parle de 10 centimes jusqu'en 2024 12, peut-\u00eatre \u00e0 partir de 2025 et puis on on parle de limitation aussi d'\u00e9missions par v\u00e9hicule par v\u00e9hicule automobile pour les b\u00e2timents, c'est la m\u00eame chose : le Conseil des \u00c9tats s'appr\u00eate peut-\u00eatre \u00e0 d\u00e9cider d'une limitation des missions par m2 de b\u00e2timents, voil\u00e0 un petit peu les mesures les leviers existent, la question c'est : \u00e0 quelle vitesse et avec quelle ampleur, on va les activer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [92%] :\r\nEh bien ce sera le le le coeur de de ce 1er chapitre dans ce d\u00e9bat consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cologie, ici \u00e0 Charmey Gu\u00e9rard, Andr\u00e9, vous vous \u00eates, vous \u00eates chez les Verts, \u00e7a fait longtemps que vous militez sur cette question, vous vous dites quoi que, aujourd'hui, on est \u00e0 un tournant dans la politique suisse en mati\u00e8re climatique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:49) [89%] :\r\nAlors tout d'abord, on est content de voir que les autres partis, nos adversaires commencent \u00e0 utiliser non, nos arguments qu'on d\u00e9fend depuis des d\u00e9cennies, nous on a le luxe de ne pas devoir se serait \u00e0 inventer, on est content de voir que la politique a des r\u00e9elles chances de changer par contre de faire les promesses, c'est bien plus facile que que de les tenir, vous pensez vraiment que c'est des promesses dans l'leur non juste, suis je pense que c'est et c'est s\u00e9rieux, mais apr\u00e8s il faut de la l\u00e9gislation qui tient la route avec des objectifs clairs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [92%] :\r\nSydney Kamerzin vous \u00eates d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien valaisan, vous me disiez en pr\u00e9parant ce d\u00e9bat que cet objectif neutralit\u00e9 carbone d'ici 2050, il \u00e9tait pas r\u00e9aliste pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [94%] :\r\nParce que \u00e7a n\u00e9cessite une un tr\u00e8s gros changement des des pratiques et des habitudes de tout le monde, je rejoins monsieur Andrey pour dire que \u00e7a fait longtemps que c'est une pr\u00e9occupation dans toutes les formations politiques, parce que le march\u00e9, mais c'est au niveau de la on n'agit pas, je dirais, sur les m\u00eames dans les m\u00eames secteurs pour nous, c'est au niveau vraiment de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 qu'il faut agir et agir avec la production d'une \u00e9nergie verte d'une \u00e9nergie renouvelable et \u00e0 ce niveau -l\u00e0, je pense qu'il y a des grandes possibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:58) [88%] :\r\nMais l\u00e0 on parle des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, pas forc\u00e9ment du d\u00e9bat \u00e9nerg\u00e9tique, toute la question de la transition, sortie du nucl\u00e9aire en Guin\u00e9e, la toute la page est tourn\u00e9e en tout cas au. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:06) [92%] :\r\nParler pour nous si vous voulez cette transition, elle passe pas seulement par la promesse comme la dimension et des promesses mais des promesses de taxes et c'est essentiellement \u00e7a qu'on a aujourd'hui dans cette loi des promesses de taxes \u00e0 tout va taxer les petits consommateurs taxer les v\u00e9hicules taxer les billets d'avion, il y a certaines taxes qu'on peut accepter, mais pour nous, la taxe payer un droit de polluer et c'est pour \u00e7a que je parlais production avant pour nous le plus important, c'est de changer la production \u00e9nerg\u00e9tique et de se diriger vers des \u00e9nergies vertes des \u00e9nergies propres, des \u00e9nergies renouvelables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [91%] :\r\nOn reviendra sur la question des taxes tout \u00e0 l'heure, Sarah Pearson Perret, vous \u00eates donc des Verts, lib\u00e9raux vous r\u00e9clamez m\u00eame un objectif plus ambitieux que celui du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour quelles raisons. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:45) [90%] :\r\nPas tout \u00e0 fait non r\u00e9clame en fait un objectif z\u00e9ro \u00e9mission nette pour 2040 simplement parce qu'on se rend compte qu'en fait il faut agir, il faut agir rapidement, on croit plus en fait \u00e0 la politique des petits pas, comme celle qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, et il faut en fait avoir des objectifs qui sont ambitieux mais qui sont tenables et on a fait une strat\u00e9gie donc le parti a a \u00e9mis une strat\u00e9gie qui d\u00e9cline les mesures qu'il faut prendre, donc il suffit simplement de mettre en 9 nos strat\u00e9gies et on aura r\u00e9sout les probl\u00e8mes jusqu'en 2040. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [93%] :\r\nJacques Bourgeois il suffit de mettre en oeuvre qui existent d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:21) [89%] :\r\nNon on mais en oeuvre de juin, la loi sur le CO2 actuel, on est en train de la r\u00e9viser par rapport au niveau du Parlement, moi ce que j'aimerais dire tout \u00e0 l'heure, le 0 carbone, c'est pas possible, nous avons 3 quarts de l'\u00e9nergie, l'\u00e9nergie fossile, maintenant je reviens sur la neutralit\u00e9 carbone c'est diff\u00e9rent, le 0 carbone, c'est 0 de CO2 vouloir m'expliquer comment ce que vous faites par rapport au niveau de la neutralit\u00e9 carbone, je pense que l\u00e0 ce sont des objectifs tr\u00e8s ambitieux mais qui m\u00e9rite r\u00e9flexion m\u00e9rite, j'attends avec impatience de voir aussi toutes les mesures, j'ai d\u00e9pos\u00e9 en r\u00e9cemment la derni\u00e8re session un postulat pour demander justement quelle est la part que le sol peut capter s\u00e9questr\u00e9s de carbone en Suisse, en fonction de la qualit\u00e9 des sols \u00e9galement et comment ce qu'on peut am\u00e9liorer ce potentiel, parce qu'on a toujours \u00e9mettre aussi une partie de CO2 et il faut savoir aussi si on veut atteindre cette neutralit\u00e9 carbone savoir quelle est la potentialit\u00e9 que l'on a avec les sols et avec quelle qualit\u00e9 de sol. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:18) [90%] :\r\nEt St\u00e9phane Deleury \u00e7a c'est c'est peut-\u00eatre important de le pr\u00e9ciser, neutralit\u00e9 carbone ne veut pas dire 0 \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:23) [89%] :\r\nNon, absolument pas, hein, comme j'ai expliqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est vraiment nette, hein, et je pense que les Verts lib\u00e9raux que soient claires ont aussi cet objectif pour 2040, c'est donc le bilan, on pourra continuer d'\u00e9mettre, il faudra simplement compenser ces \u00e9missions, \u00e7a peut \u00eatre par les sols, la for\u00eat mais aussi des des compensations par des investissements dans des \u00e9nergies vertes ailleurs \u00e0 l'\u00e9tranger ou en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [84%] :\r\nAlors je vois sur mon T\u00e9l qu'on a une premi\u00e8re question, qui est arriv\u00e9 d'un auditeur Renaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [91%] :\r\nOui, alors on a notamment un roman qui interpelle les candidats UDC et PLR qui vont peut-\u00eatre pouvoir qui vont peut-\u00eatre pouvoir s'exprimer \u00e0 ce sujet, ils sont particuli\u00e8rement mal not\u00e9, dit -il dans L'\u00c9cho Rating, quelle cr\u00e9dibilit\u00e9 peut -on conserver avec de si mauvais score. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [87%] :\r\nJennifer Badoux jours que les Allemands d\u00e9c\u00e8s \u00e0 Berne ondes ondes et sur ce classement qui a \u00e9t\u00e9 fait par des ONG environnementales, vous \u00eates tout tout tout en bas du classement, vous ne faites rien pour l'environnement si je caricature un peu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:16) [90%] :\r\nAlors je vais vous dire non, en fait, au contraire, beaucoup trop pour l'environnement et je vais m\u00eame vous dire, la premi\u00e8re des choses qu'on a fait pour l'environnement, c'\u00e9tait le vote du 9 f\u00e9vrier 2014, parce que l'immigration massive est une absurdit\u00e9 \u00e9cologique justement donc en essayant d'avoir et oui je sais, en essayant de r\u00e9soudre bon le probl\u00e8me n'est pas d'accord avec vous, allez -y, on est sur le r\u00e9seau d\u00e9j\u00e0 ce probl\u00e8me \u00e0 ce qu'il faut savoir, c'est que depuis justement la Ligue circulation on a un peu pr\u00e8s 8000 personnes qui sont arriv\u00e9s, donc \u00e7a fait Distri la Riviera donc chaque ann\u00e9e on construit de la Riviera, donc forc\u00e9ment au point de vue des \u00e9missions carbone et de la pollution, ce n'est pas quelque chose qui va aider maintenant ce qu'il faut aussi chercher ce sont des projets autres que les \u00e9nergies renouvelables, c'est aussi de pouvoir utiliser le CO2, non pas seulement comme un d\u00e9chet, mais comme une ressource aussi potentiel qu'on pourrait potentiellement utilis\u00e9es dans des \u00e0 des fins chimiques par exemple ou \u00e0 des fins m\u00eame biologique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:08) [91%] :\r\nCar Andrey je reviens sur le 1er argument \u00e9voqu\u00e9 par Jennifer Badoux, le r\u00e9chauffement climatique, c'est du en gros \u00e0 l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:16) [87%] :\r\nMalheureusement, le CO2 ne conna\u00eet pas trop les les fronti\u00e8res donc \u00e7a change absolument rien, quoi que ce soit comme strat\u00e9gie de migration parce que les \u00eatre humains, ils sont sur cette plan\u00e8te, hein, on est un certain nombre et ses trois change pas \u00e7a je pense change pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:33) [88%] :\r\nOn trop nombreux, on est quand m\u00eame, soyons r\u00e9alistes, on est quand m\u00eame 2 milliards de personnes ont alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:37) [88%] :\r\nPosition c'est quoi cette exactement parce qu'ils sont l\u00e0, les \u00eatre s'humains vivant, on est d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:42) [91%] :\r\nAlors vous savez Badoux alors les propositions d\u00e9j\u00e0 on va faire ce qu'on peut faire, point de vue Suisse parce que ce que la Suisse peut faire et ce que le monde peut faire est diff\u00e9rent malheureusement les les avantages et puis on va dire les les suivi et les b\u00e9n\u00e9fices 10 gouvernements sont diff\u00e9rents pour chaque pays, donc la Suisse peut faire quelque chose, elle est d\u00e9j\u00e0 une excellente \u00e9l\u00e8ve avec les pays nordiques par rapport \u00e0 tout ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait, le probl\u00e8me et je suis d'accord avec vous, c'est le reste des pays qui pollue v\u00e9ritablement dont nous importons des produits comme l'Inde et la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:13) [85%] :\r\nSarah Pearson Perret voulez r\u00e9agir, oui, les Verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:16) [92%] :\r\nOui non j'aimerais peut-\u00eatre qu'on ram\u00e8ne le d\u00e9bat en fait \u00e0 la question d'aujourd'hui qu'est -ce qu'on peut faire pour l'\u00e9cologie, je pense que l'immigration, c'est vraiment pas le th\u00e8me je je me distancie vraiment clairement en fait de ces th\u00e8ses -l\u00e0, vous \u00eates pas UDC en m\u00eame temps, donc peu oui non mais je vais dire quelque part, je suis biologiste et c'est pas, c'est pas la question de l'immigration et c'est pas avec la vitesse \u00e0 laquelle la politique suisse avance qu'on va arriver en fait \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me climatique en interdisant toute immigration donc pour revenir peut-\u00eatre au sujet, il me semble qu'on devrait plut\u00f4t parler des mesures qu'on pourrait prendre en a, il y a beaucoup de mesures qu'on peut prendre, et moi ce qui me choque, personnellement, c'est vraiment le fait qu'on utilise un potentiel qui est ment enfin utilise justement pas un potentiel qui immense qui est en fait l'\u00e9nergie solaire, j'aime bien le dire, parce qu'on n'a que3,5 pourcent en fait du potentiel de l'\u00e9nergie solaire qu'on utilise et que si on couvrait tous les toits de Suisse avec l'\u00e9nergie solaire, on arriverait en fait \u00e0 combler le besoin en \u00e9nergie de la Suisse, donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:17) [80%] :\r\nNous sommes assez Suisse Jacques Bourgeois, directeur du ensuite des paysans PLR fribourgeois couvrir les toits en Suisse de panneaux photovolta\u00efques, et notamment les toits des granges. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:24) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est ce que nous faisons et ce que nous d\u00e9veloppons \u00e0 l'heure actuelle, au niveau des photovolta\u00efques, mais il faut aussi voir que ce cette ce courant \u00e9lectrique n'est pas pour l'instant stockable, si ce n'est que dans nos barrages, il faut aussi voir que nous manquons aussi d'\u00e9lectricit\u00e9 en hiver et il faut pouvoir assurer cette s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, je crois que \u00e7a c'est important, moi j'aimerais revenir aussi sur les mesures parce qu'il y a 2 axes et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure en introduction par St\u00e9phane Deleury, c'est les b\u00e2timents et la mobilit\u00e9 au niveau des b\u00e2timents, nous avons r\u00e9duit de 26 pourcent, nous avons une r\u00e9novation actuellement des b\u00e2timents de 1 pourcent seulement, donc on doit maintenant renforcer cet assainissement des b\u00e2timents puisque 7 heures quand m\u00eame une bonne partie de notre \u00e9nergie qui est ici par ses b\u00e2timents et le 2\u00e8me axe c'est la mobilit\u00e9, la la mobilit\u00e9, il y a pas eu de r\u00e9duction jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je crois qu'il faut d\u00e9velopper les infrastructures d\u00e9velopper des nouveaux moteurs des moteurs \u00e9lectriques, des moteurs \u00e0 hydrog\u00e8ne ou maintenant on a les moteurs hybrides, mais il faut absolument ici renforcer ces mesures dans la mobilit\u00e9 \u00e9galement press\u00e9, je crois que c'est une question si vous permettez encore juste ceci c'est beaucoup une question de responsabilit\u00e9 individuelle, je crois que tout un chacun lorsqu'il veut se d\u00e9placer sur de quelques quelques kilom\u00e8tres quelques m\u00e8tres, il pouvait y avoir la mobilit\u00e9 douce d\u00e9plac\u00e9, il y a les transports publics, \u00e7a d\u00e9pend dans quelle r\u00e9gion on n'est peut-\u00eatre pas ici, mais en tout cas pour l'agglom\u00e9ration de Fribourg, c'est le cas et il faut que l'on on accompagne cette agglom\u00e9ration o\u00f9 ses transports publics par des cadences notamment au quart d'heure, vous savez bien, qui va \u00eatre fait les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:55) [90%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury une pr\u00e9cision oui c'est int\u00e9ressant, on parle de responsabilit\u00e9 individuelle dans la bouche du PLR tr\u00e8s souvent, hein, c'est vrai, il y a un chiffre qui est int\u00e9ressant en ce qui concerne la mobilit\u00e9, non seulement la mobilit\u00e9 s'am\u00e9liore pas, mais elle s'empire les chiffres r\u00e9cents publi\u00e9s par par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique montre que, entre 2017 et 2018, les voitures sont plus polluantes, les Suisses ach\u00e8tent individuellement des voitures qui consomment plus d'essence qui \u00e9mettent plus de CO2 par kilom\u00e8tre concernant la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique parce que c'est aussi un d\u00e9bat on a mal, \u00e9lectricit\u00e9, panneaux solaires, la mobilit\u00e9 actrice qu'est -ce que c'est l'avenir en Suisse on est et on a une part extr\u00eamement faible, on a3,6 pourcent \u00e0 titre de comparaison, la Norv\u00e8ge, qu'un pays qu'un pouvoir d'achat peut-\u00eatre assez similaire au n\u00f4tre, on nous compare volontiers au Norv\u00e9gien ben ils sont, ils sont \u00e0 peu pr\u00e8s 40 pourcent d'\u00e9nergie 100 pourcent de mobilit\u00e9 100 pourcent \u00e9lectriques ou hybrides rechargeables, donc vous voyez le GAP, les Norv\u00e9giens arrivent par des incitations fiscales surtout principalement, c'est pour \u00e7a que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:50) [91%] :\r\nOui, Sydney Kamerzin, vous vous \u00eates Valaisan, vous \u00eates d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien vous craignez en quelque sorte, que si on introduit des taxes que si on fait payer l'essence plus ch\u00e8re on p\u00e9nalise certaines r\u00e9gions r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, notamment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:03) [90%] :\r\nOui, alors c'est vrai qu'au niveau des taxes, on peut entrer en mati\u00e8re, par exemple sur les taxes sur les billets d'avion en \u00e0 peine aujourd'hui \u00e0 comprendre qu'on paye 20 ou 30 francs un billet d'avion pour aller jusqu'\u00e0 Londres ou Barcelone, \u00e7a je crois qu'on est d'accord l\u00e0- dessus, les taxes sur les gros \u00e9metteurs de CO2, la taxe sur la tonne de de de CO2 sur celle -l\u00e0, on est d'accord, apr\u00e8s faudra s'entendent sur le montant, mais apr\u00e8s de p\u00e9naliser les travailleurs, les employer les personnes qui habitent dans des zones excentr\u00e9es, qui doit se rendre \u00e0 Dender, dans des centres urbains, h\u00e9 bien, pour nous, c'est c'est pas \u00e9quitable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:30) [94%] :\r\n10 centimes de plus sur l'essence, pour vous c'est non cat\u00e9gorique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:33) [93%] :\r\nJe crois qu'il y a d\u00e9j\u00e0 l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales \u00e0 70 \u00e0 plus de 70 centimes donc l'essence est d\u00e9j\u00e0 largement tax\u00e9 de taxer \u00e0 la pompe pour nous plut\u00f4t que de taxer sur les petits consommateurs sur la classe moyenne qui va de nouveau faire les frais de cette sur ce combat l\u00e0, on est tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9, c'est plut\u00f4t, je l'ai dit avant et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit par les Verts et Verts lib\u00e9raux sur la production et la consommation d'\u00e9nergie \u00e0 renouvelable et l\u00e0 il y a peut-\u00eatre juste si vous permettez, 2 \u00e9l\u00e9ments : le 1er c'est pour produire de l'\u00e9nergie renouvelable, il faut augmenter la capacit\u00e9 de nos barrages notamment r\u00e9hauss\u00e9 nos barrages et c'est l\u00e0 qu'on a aussi des divergences de points de vue avec les Verts et les Verts, lib\u00e9raux, on ne peut pas vouloir augmenter la capacit\u00e9 de production d'\u00e9nergie renouvelable et s'opposer, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, par exemple on elle au rehaussement des barrages, on peut pas s'opposer non plus aux \u00e9oliennes parce qu'il faut prot\u00e9ger le grand t\u00e9tras ou une autre esp\u00e8ce d'oiseau, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut choisir : soit on d\u00e9cide de r\u00e9duire le CO2 et on favorise la production d'\u00e9nergie verte, mais il faut se donner les moyens, soit on continue avec le taux actuel, mais dans ce cas l\u00e0 on pourra jamais atteindre l'objectif 2050 je crois bien mentionn\u00e9 en d\u00e9but d'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:40) [89%] :\r\nJe reviens sur ce que vous \u00e9voquiez, au d\u00e9but de votre intervention, le fait que certains habitants seront p\u00e9nalis\u00e9s par d'\u00e9ventuelles taxes, Renault n'a d'ailleurs une une question de remarques qui qui va dans ce sens aussi via WhatsApp. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:50) [92%] :\r\nOui, via WhatsApp qui nous a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 travers ce num\u00e9ro 0 79, je le rappelle juste 0 79 801 90 000 79 801 90 00, \u00e9crivez -nous \u00e0 ce num\u00e9ro si vous avez envie de r\u00e9agir \u00e0 ce d\u00e9bat, j'en reviens donc \u00e0 cette r\u00e9action, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par Jean-Claude, il est un peu sur la m\u00eame ligne que vous Sydney Kamerzin pour l'environnement, dit -il, on nous dit qu'il faut taxer, taxer la le di\u00e9sel, d'accord, mais o\u00f9 va l'argent on, on, on a aucune preuve, pas de contr\u00f4le financier, \u00e0 l'heure o\u00f9 certains en Suisse s'appauvrissent, comment garantir que des taxes suppl\u00e9mentaires Servent vraiment la cause environnementale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:22) [91%] :\r\nOui, Gerhard Andrey cette taxation plus \u00e9lev\u00e9e de la mobilit\u00e9 qui risque quand m\u00eame d'\u00eatre sacr\u00e9ment antisociale en gros ce qui pourront continuer \u00e0 \u00e0 payer, h\u00e9 bien ils pourront continuer de polluer aussi et puis les autres bah finalement, ils ne pourront pas se d\u00e9placer qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a chez les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:38) [84%] :\r\nVoyez en tant qu'entrepreneur, je je suis habitu\u00e9 \u00e0 inclure les co\u00fbts. \r\nProduit quoi que ce soit comme comme produit et aujourd'hui on est dans la situation o\u00f9 les biens communs comme l'air comme la atmosph\u00e8re il est quasiment gratuitement bien dans votre micro et les quasiment gratuitement accessible et pollue able et \u00e7a, c'est pour moi c'est pas, c'est pas un march\u00e9 lib\u00e9ral c'est c'est un c'est un syst\u00e8me de subventionnement parce que la facture va \u00eatre pay\u00e9 par nos enfants ou bien par les futures g\u00e9n\u00e9rations, et pour moi c'est pas un march\u00e9 qui tient la route et on est responsable aujourd'hui de r\u00e9gler \u00e7a reste vous ne pas du tout ce c'est pas une s\u00e9lection de taxes, c'est une question de de v\u00e9rit\u00e9 de coups, donc il faut commencer \u00e0 \u00eatre vrai avec les co\u00fbts et puis on en a et puis faut les mettent sur les prix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:18) [95%] :\r\nOui, Jennifer Badoux payer le vrai prix le juste prix, le vrai co\u00fbt environnemental des biens qu'on ach\u00e8te ou des moyens de transport qu'on utilise. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:27) [90%] :\r\nAlors moi, j'aimerais poser comme question, d\u00e9j\u00e0, est ce qui augmente et le l'essence de 10 centimes par litre de 25 centimes par litre va vraiment faire un changement sur le r\u00e9chauffement climatique, s'il y a que 3 millions de personnes qui le font dans le monde qui est juste, la Suisse, je pense qu'il faut faire des choses, il faut avoir un principe de proportionnalit\u00e9, nous sommes un petit pays ne pourront faire d\u00e9j\u00e0 beaucoup de choses dans notre petit pays je reviens d'ailleurs sur ce qu'a dit mon coll\u00e8gue sur les r\u00e9seaux d'\u00e9nergie renouvelable, comme quoi il faut justement avoir plus d'\u00e9oliennes et qu'il faut s'arr\u00eater, il faut arr\u00eater de de s'opposer \u00e0 des constructions de parcs \u00e9oliens, puisqu'on en a besoin, il faut rester r\u00e9aliste, il faut \u00eatre climat r\u00e9aliste et non pas le climat utopiste malheureux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:03) [93%] :\r\nVous seriez pr\u00eate quand m\u00eame, vous \u00e0 l'UDC \u00e0 faire certains sacrifices pour le bien du climat lesquels par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:10) [86%] :\r\nLe l'agriculteur c'est d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9norm\u00e9ment, mais c'est pas ce qu'on appelle des sacrifices, ce sont des choses dans beaucoup de vie. \r\nDans mon mode de vie bah, je pense que trier de mani\u00e8re de bon sens, c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose qu'on peut faire tous par la m\u00eame occasion tout pourquoi essayer de faire quelque chose mais pas de mani\u00e8re dogmatique, le fait de consommer local, c'est ce que nous pr\u00f4nons, c'est ce que l'UDC pr\u00f4ne l'agriculture locale, l'agriculture bio, parfois aussi quand on peut se le permettent de pouvoir aussi manger bio, fait en sorte que \u00e7a de la plan\u00e8te, c'est ce que nous on recommande, c'est de consommer local de consommer suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:40) [94%] :\r\nJacques Bourgeois la souverainet\u00e9 alimentaire, c'est la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:42) [89%] :\r\nLa souverainet\u00e9 alimentaire, la s\u00e9curit\u00e9, la main inter- \u00e9tats la cl\u00e9 mesure mais quand m\u00eame, r\u00e9pondent par rapport au niveau des taxes, nous sommes aujourd'hui ici dans sa magnifique village de Charmey, il faut aussi penser aux r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques vous avez pas toutes les m\u00eames disponibilit\u00e9s en mati\u00e8re de transports publics, vous \u00eates oblig\u00e9 d'utiliser votre v\u00e9hicule, donc vous allez en somme par des taxes \u00e0 la tout va p\u00e9jorer ces personnes qui sont dans ces r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques et il faut aussi, hein, le prendre en consid\u00e9ration et puis ce que j'aimerais dire, on a d'autres possibilit\u00e9s, par le biais d'incitation, l'a fait dans le contexte de l'assainissement des b\u00e2timents pour au niveau de la fiscalit\u00e9 gr\u00e2ce au niveau du Parti lib\u00e9ral- radical nous a fait la proposition de pouvoir d\u00e9duire cette ces investissements sur plusieurs ann\u00e9es et on doit veiller \u00e0 regarder cette incitation \u00e0 les renforcer pour pouvoir avoir une diminution de l'utilisation d'\u00e9nergies par Seba. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:32) [92%] :\r\nSarah Pearson Perret vous \u00eates lib\u00e9ral aussi vous \u00eates Vert lib\u00e9ral votre r\u00e9ponse \u00e0 Jacques Bourgeois Jacques Bourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:38) [91%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai ma r\u00e9ponse, c'est simplement que j'ai l'impression qu'en fait on en d\u00e9bat Dafoe chose c'est-\u00e0-dire quelque part, on sait tr\u00e8s bien que les carburants, c'est un des gros probl\u00e8mes, c'est une des consommations d'\u00e9nergie les plus \u00e9lev\u00e9s et \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 30 pourcent o\u00f9 34 pourcent ont fait des consommations qui part en carburant et qui sont pas tax\u00e9s, donc oui, je pense qu'\u00e0 une taxe peut aider le fait qu'on est, on utilise ce cette \u00e9nergie de mani\u00e8re un peu plus respectueuses, par contre ce qui est s\u00fbr, et je l'entends aujourd'hui c'est qu'en fait on est quand m\u00eame dans une situation o\u00f9 il faut agir, je l'ai dit avant mais j'ai l'impression qu'on parle \u00e0 c\u00f4t\u00e9, toujours pour r\u00e9agir rapidement, c'est pas une question de on peut faire un petit peu ici, on peut faire un petit peu l\u00e0 il faut vraiment qu'on agisse avec des mesures qui sont cibl\u00e9s sur l'ensemble des domaines que ce soit le b\u00e2timent, que ce soit l'\u00e9lectricit\u00e9, que ce soit la mobilit\u00e9 et je pense que c'est \u00e7a qu'il faut faire, il faudra moins changement de paradigme et et l\u00e0 j'ai l'impression qu'on est de nouveau \u00e0 la 0, j'aimerais quand m\u00eame rappeler qu'il y a plein de jeunes qui ont manifest\u00e9 avec beaucoup d'enthousiasme et beaucoup d'espoir et ils ont de l'espoir, on nous on nous les politiques, et quelque part \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut aussi les prendre au s\u00e9rieux aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:47) [85%] :\r\nMais Sydney Kamerzin les jeunes qui ont manifest\u00e9 dans la rue, le printemps pass\u00e9, ils attendent des actes aujourd'hui, si vous \u00eates \u00e9lu au conseil national, il faudra agir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:55) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, on n'entend aujourd'hui cet appel mais quels sont les les propositions qui sont faites et nous, je l'ai dit et je le redis, les propositions, c'est d'agir \u00e0 grande \u00e9chelle, c'est pas de taxer les petits consommateurs, c'est pas de taxer et comme l'a dit monsieur Bourgeois les personnes en Suisse des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques des r\u00e9gions de montagne comme en Valais ou \u00e0 Fribourg, par exemple, c'est d'agir au niveau de la production, produire mieux produire plus d'\u00e9nergie propre \u00e0 grande \u00e9chelle et consomm\u00e9e \u00e9galement plus d'\u00e9nergie propre, mais pas d'aller taxer \u00e0 la pompe, telle ou telle ouvriers telle ou telle employ\u00e9 qui doit se rendre \u00e0 son travail, qui doit se rendre \u00e0 son domicile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:29) [91%] :\r\nMesdames, messieurs, je vous propose d'aborder maintenant le second chapitre de ce d\u00e9bat, la les chapitres consacr\u00e9s \u00e0 la biodiversit\u00e9 en rappelant notamment \u00e0 nos auditeurs et t\u00e9l\u00e9spectateurs qui peuvent toujours nous contacter au 0 79 801 90 00 par WhatsApp alors apr\u00e8s la question climatique, celle de la biodiversit\u00e9, St\u00e9phane Deleury, c'est une propres pr\u00e9occupation en Suisse aussi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:51) [90%] :\r\nOui, en Suisse, c'est une pr\u00e9occupation, c'est une pr\u00e9occupation aussi parmi les politiques \u00e0 Berne depuis, depuis quelques ann\u00e9es, je sais pas si on l'entend bien, on entend des grillons, donc les insectes encore faire \u00e9galement disparu pourtant si on prend juste des insectes 60 pour 100 des esp\u00e8ces sont menac\u00e9es, selon administration on en cause, c'est la perte de l'habitat, hein, on a, on a beaucoup travaill\u00e9 sur les cours d'eau sur les prairies s\u00e8ches, l'agriculture est aussi vis\u00e9 le les l'utilisation d'engrais, l'utilisation de pesticides, les \u00e9missions lumineuses, vous le savez, bref, le bilan n'est pas tr\u00e8s bon, et l'Office f\u00e9d\u00e9ral devant environnement lui- m\u00eame sur son site internet, dit que les mesures jusqu'\u00e0 maintenant \u00e9t\u00e9 totalement insuffisante \u00e0 enrayer la disparition des esp\u00e8ces, voil\u00e0 pour le constat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:33) [94%] :\r\nGerhard Andrey chez les Verts, \u00e0 qui la faute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:37) [88%] :\r\nPas assez, nous tous, c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui a, si c'est \u00e7a, c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui a choisi cette cette politique, on a aujourd'hui, mais \u00e7a veut pas dire qu'elle \u00e9tait qu'elle \u00e9tait juste, maintenant il faut trouver des solutions, parce que la biodiversit\u00e9, elle est tellement importante, surtout pour pour pour les agriculteurs parce que, sans les abeilles ne produisent rien, donc il faut vraiment faire attention \u00e0 ce sujet -l\u00e0 et puis faut sortir gentiment du pesticide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:01) [90%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e7a y a justement 2 initiatives qui sont sur la table, c'est vraiment la la la cl\u00e9 selon vous je selon les 20. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:07) [92%] :\r\nIl y en a, il y en a d'autres hein on b\u00e9tonne pas mal en Suisse, on n'arr\u00eate pas de b\u00e9tonner de mitig\u00e9 le le le territoire donc \u00e7a aussi, \u00e7a n'aide pas, ou \u00e0 la biodiversit\u00e9, il faut absolument qu'on qu'on qu'on fait plus attention \u00e0 cette ressource la plus importante qu'on est en Suisse, surtout ici \u00e0 Fribourg, c'est c'est la ressource la plus importante de notre surface agricole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:28) [88%] :\r\nJacques Bourgeois, vous \u00eates directeur du Sud des paysans PLR fribourgeois, les agriculteurs sont souvent point\u00e9s du doigt dans ce dossier de la biodiversit\u00e9, c'est eux les fautifs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:37) [87%] :\r\nIls ne sont pas les seuls acteurs, il travaille avec et pas contre la nature, je crois qu'il faut aussi le r\u00e9p\u00e9ter, nous devons veiller \u00e0 \u00e0 prot\u00e9ger nos ressources naturelles, \u00e0 la veille, a \u00e9galement au bien- \u00eatre de de des des animaux, je crois que, ici, l'culture fait des efforts puisque sur chaque exploitation selon les bases l\u00e9gales, il faut avoir 7 pourcent en promotion de la biodiversit\u00e9, actuellement, on est au double, on est \u00e0 14 pourcent donc on montre ici en entra\u00eene tr\u00e8s clair et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, il y a, nous devons faire un bilan et tirer le bilan des 2 mesures parce que lorsque l'on b\u00e9tonne, c'est clair, lorsqu'en 7 ans au niveau des agglom\u00e9rations, c'est clair, c'est de l'habitat qui va plus \u00eatre dessin\u00e9 au niveau des des insectes, nous avons r\u00e9cemment encore discut\u00e9 en commission de de cette disparition des insectes en a d\u00e9pos\u00e9 une motion de commission qui sera d\u00e9battue prochainement, donc nous nous pr\u00e9occupons du sujet, mais par rapport au niveau des mesures \u00e0 entreprendre, ceci n'est pas facile et je crois dire aussi par rapport au niveau de cette biodiversit\u00e9 pour nous, c'est crucial pour pour l'avenir, \u00e9galement, de la production agricole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:41) [92%] :\r\nSarah Pearson Perret vous ce qui est int\u00e9ressant, c'est que vous \u00eates candidate pour les Verts, lib\u00e9raux, mais vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9galement directrice de la section biodiversit\u00e9 de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, vous \u00eates en quelque sorte, outre Madame biodiversit\u00e9 ici ce soir convaincu, rassur\u00e9 par les explications du directeur de l'Union suisse des paysans comme vous savez, d'ailleurs j'imagine c\u00f4toy\u00e9 \u00e0 moultes reprises par le pass\u00e9, \u00e9coutez ce qui permet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:04) [90%] :\r\nCe que je peux dire, c'est qu'effectivement en \u00e7a l'agriculture n'est pas le seul, la seule raisin la la seule raison du d\u00e9clin de la biodiversit\u00e9, mais elle y contribue certainement significativement c'est d\u00fb \u00e0 des pratiques agricoles qui j'esp\u00e8re seront bient\u00f4t r\u00e9volu aussi d'un a des nouvelles pratiques qui seront introduites, que ce soit avec le plan d'action phytosanitaires et avec peut-\u00eatre aussi des nouvelles mesures qu'on esp\u00e8re dans la politique agricole 2022, plus \u00e7a va mal de plus qui font que, je pense que l'agriculteur lui- m\u00eame ou la Ligue l'agricultrice elle- m\u00eame, elle a pas forc\u00e9ment l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 utiliser des pesticides, donc, mais il faut il faut quelque part, de nouveau, c'est un peu dommage, c'est un peu complexe, tous ces sujets sont complexes, il faut une transition, et puis il faut en fait accompagner, en fait, cette transition il faudra accompagner les agriculteurs agricultrices. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:53) [73%] :\r\nDans cette transition et une question de d'en auditeurs t\u00e9l\u00e9spectateurs Renault. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:57) [92%] :\r\nOui, 2 questions plus pr\u00e9cis\u00e9ment qui tourne justement autour de la question de l'agriculture et de et de l'alimentation, on a Abel qui pr\u00e9cise au passage qu'il est de droite et qu'il l'explique, et qui dit : quand on peut acheter en Suisse du poisson p\u00each\u00e9 en Norv\u00e8ge et conditionn\u00e9 en Chine, force est de constater qu'il y a un probl\u00e8me et puis c'est Olivier qui nous dit : va -t-on enfin finir par taxer la viande et autres produits animaux au lieu de les subventionner la production d'aliments d'origine animale est \u00e0 la source de la plupart des probl\u00e8mes environnementaux gaspillage d'eau et d'\u00e9nergie, pollution de l'eau, pollution de l'air d\u00e9forestation etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:26) [84%] :\r\nSydney Kamerzin r\u00e9action PDC Valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:28) [90%] :\r\nOui, une r\u00e9action, c'est vrai que \u00e7a illustre bien ces probl\u00e8mes relatifs \u00e0 l'environnement, on parl\u00e9 avant au niveau \u00e9nerg\u00e9tique, m\u00eame si on produit l'\u00e9nergie renouvelable, il faudra importer parce qu'on n'est pas autosuffisants du nucl\u00e9aire, c'est le cas fran\u00e7ais du charbon allemandes en mati\u00e8re d'agriculture, on devra on doit importer aussi parce qu'on n'est pas autosuffisant non plus des produits de l'\u00e9tranger qui appliquent pas les m\u00eames normes et \u00e7a, c'est un v\u00e9ritable probl\u00e8me, m\u00eame si en Suisse, on fait un effort, on fait des efforts importants maintenant j'aimerais juste par rapport \u00e0 ces initiatives, comme l'a dit Monsieur Bourgeois on vise les agriculteurs, on vise les viticulteurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit avant, par Monsieur Andr\u00e9 que tout le monde est concern\u00e9 par la biodiversit\u00e9 et l\u00e0 on met le doigt sur un seul corps de m\u00e9tier, une seule profession qui doit payer le prix fort avec ces initiatives qui sont des initiatives extr\u00eames qui sont des initiatives \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce qui, comme l'a dit Madame personne Perret o\u00f9 il faudrait faire une transition gradu\u00e9es et qui apporte une solution cat\u00e9gorique qui aura un gros impact sur les co\u00fbts des produits un gros impact sur le consommateur et je crois qu'aujourd'hui les viticulteurs, il y a des bio viticulteurs des bio- agriculteurs qui font des efforts, tous les jours et ces initiatives aujourd'hui c'est ne pas reconna\u00eetre le travail qui est fait aujourd'hui monsieur monsieur Bourgeois, a dit le des agriculteurs et des viticulteurs qui r\u00e9duisent, on a vu aussi derni\u00e8rement l'interdiction de certains produits phytosanitaires pour nous ne faut plut\u00f4t interdire les produits les plus nocifs, plut\u00f4t que d'interdire la totalit\u00e9 des produits qui sont utilis\u00e9s aujourd'hui quand m\u00eame de mani\u00e8re gradu\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 Monterrey par la plupart des viticulteurs aid\u00e9s et des agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:56) [94%] :\r\nJennifer Badoux, j'aimerais vous entendre sur cette question de la biodiversit\u00e9, \u00e7a vous inqui\u00e8te, vous, de voir des esp\u00e8ces qui qui disparaissent des milieux naturels qui sont, qui sont d\u00e9truits \u00e0 cause de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:04) [90%] :\r\nAh, je pense que 5, tout le monde, moi y compris, bien s\u00fbr en ce qui me concerne, je fais confiance \u00e0 nos paysans suisses et nos agriculteurs, c'est vrai qu'ils ont fait l'utilisation de produits phytosanitaires qui malheureusement pu polluer ligue des certains cours d'eau et autres, mais c'\u00e9tait des produits qui ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis par les parlements d\u00e9j\u00e0 de base, un plan d'action qui a \u00e9t\u00e9 en place avec plus de 51, une mesure de m\u00e9moire, je crois qu'il a \u00e9t\u00e9 mis en place l\u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, je crois qu'il ne peu pr\u00e8s une trentaine de mesures qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 introduites, je crois qu'il faut laisser une chance \u00e0 ce plan d'action pour avoir justement amener cette transition pour les agriculteurs, il ne reste plus qu'une un peu moins de 55000 paysans en Suisse, ce qui est gravissime quand m\u00eame donc, moi, je consid\u00e8re qu'il faut leur faire confiance, les viticulteurs qui utilisent justement des produits pour pour prot\u00e9ger leur vie, je les comprends aussi gr\u00e2ce aux technologies gr\u00e2ce \u00e0 l'innovation ou il faudrait justement peut-\u00eatre subventionn\u00e9 d'innovation et la recherche pour avoir de meilleurs produits pour avoir peut-\u00eatre de meilleure aussi, par exemple, maintenant je vois l'utilisation de dr\u00f4nes sur certaines parcelles, parce que c'est plus limit\u00e9 au point de vue g\u00e9ographique, je pense que ce sont des choses qu'il faut absolument soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:14) [97%] :\r\nLe Gerhard Andrey il y a une prise de conscience dans la profession, c'est ce que nous dit Jennifer Badoux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:19) [89%] :\r\nOui essayer \u00e9coutez, je peux vous assurer que j'appr\u00e9cie le travail des agriculteurs, moi je suis fils de paysan, je conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien ce travail et. \r\nCette id\u00e9e de que que maintenant les agriculteurs vont r\u00e9gler le probl\u00e8me eux- m\u00eames, c'est une illusion, le fait ensemble avec une politique coh\u00e9rente, nous en tant que consommateurs, en tant que consommatrices toute l'\u00e9conomie ensemble avec avec les agriculteurs, il faut aller en avant, c'est pas nous, contre vous, \u00e7a sera absolument rien, il faut faire cette transition et c'est pour le bien \u00eatre des agriculteurs \u00e0 quelques tristes aussi justement ici en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:52) [90%] :\r\nJacques Bourgeois on peut pas uniquement faire confiance aux agriculteurs de ce pays, il faut une politique qui encadre pour une plus grande biodiversit\u00e9 en Suisse, c'est ce que nous dit tr\u00e8s qu'est ce que voudrait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:02) [89%] :\r\nSi on peut faire tout \u00e7a fait confiance aux institutrices agriculteurs de ce pays, parce que ce sont des gens responsables, ce sont des gens qui prot\u00e8gent leur environnement peu comme mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, puisqu'il travaille avec et pas contre la nature, c'est de transmettre aussi de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration une exploitation avec des soldes les plus fertiles possible et c'est la raison pour laquelle nous avons des prescriptions tr\u00e8s strictes dans ce pays, ces fameuses prestations \u00e9cologiques requises avec ses surfaces de biodiversit\u00e9 de promotion de la biodiversit\u00e9, que l'on doit respecter, nous avons maintenant aussi dans notre pays, c'est la raison pour laquelle, aussi on va dans le contexte de l'environnement, la revitalisation des cours d'eau, l\u00e0 il y a une culture perd 20000 hectares qui sont plus utilis\u00e9es, exploit\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re par par ce biais -l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, il y a toute une s\u00e9rie de mesures dont la strat\u00e9gie biodiversit\u00e9 dans le plan d'action phytosanitaires j'aimerais finir sur cela, c'est compl\u00e8tement, nous avons, nous avons r\u00e9duit d'environ 27 pourcent les quantit\u00e9s de produits phytosanitaires utilis\u00e9s, mais comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, ce sont l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, ce sont nos autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales qui homologue ces produits qui les vend \u00e0 nouveau les ensuite r\u00e9examin\u00e9 pour pouvoir savoir ce qu'ils ont un impact, il y a un pas et les agricultrices \u00e0 guetteur utilisa pour prot\u00e9ger les plantes, on va aussi vers un r\u00e9chauffement climatique, on aura de nouveau maladie ne ravageur qu'il faudra aussi prot\u00e9ger les plans si nous voulons que l'on puisse maintenir \u00e9galement une production indig\u00e8ne r\u00e9pondant aux attentes exigences des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:30) [90%] :\r\nOui, Sarah Pearson Perret je vous voyais faire la moue tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:32) [92%] :\r\nOui non parce que je voulais r\u00e9agir par rapport, en fait, \u00e0 cette question de des des initiatives donc tr\u00e8s clairement, moi ce qui me d\u00e9range, c'est qu'en fait, les initiatives ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es et que le Parlement n'ait pas pris ses responsabilit\u00e9s, que les agriculteurs fassent leur travail, \u00e7a je suis d'accord qu'on doit les accompagner, je suis d'accord, mais le Parlement a aussi un travail \u00e0 faire et je trouve que c'est presque d\u00e9daigneux par rapport \u00e0 l'ensemble de la population qui a sign\u00e9 cette initiative que en fait le Parlement se soit pas pench\u00e9 sur un contre- projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:01) [88%] :\r\nJennifer Badoux un contre- projet, c'est une initiative ces initiatives pesticides vous l'UDC a \u00e9t\u00e9 contre au Parlement, vous seriez favorable par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:12) [83%] :\r\nJe serais. \r\nPlut\u00f4t favorable, je dois l'avouer consultation 10 pesticides mais encore une fois, je laisse, je pense que je vais surtout laisser la confiance aux agriculteurs, on a encore besoin de pesticides, c'est en fait, on ne peut pas faire que du bio, on pourra jamais nourrir la population avec du bio, \u00e7a c'est une utopie \u00e0 mon grand regret, mais c'est une utopie, donc l'utilisation de pesticides, malheureusement, je suis d\u00e9sol\u00e9, le Tir est toujours d'actualit\u00e9 car Andrey votre r\u00e9action 20 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:39) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, je pense, c'est pas, c'est juste, il y a des r\u00e9alit\u00e9s, il y a des technologies \u00e0 des \u00e9volutions et puis si on veut faire croire que rien n'est possible sans les pesticides, c'est juste raconter des histoires, si on veut, on peut y a y arriver et d'ailleurs, juste pour vous donner un chiffre, on perd 30 pourcent de de de nourriture durant le processus pendant le proc\u00e8s, ce couac du gaspillage, \u00e0 cause du gaspillage, donc on a, on a dit, l'\u00e9norme potentiel, et puis si vous me dites que c'est pas du possible bah c'est juste voulait peut-\u00eatre pas \u00e0 aider \u00e0 aller en avant parce qu'on doit aller en avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:12) [89%] :\r\nOn arrive gentiment au au terme de ce de ce d\u00e9bat, finalement, peu importe si vous \u00eates \u00e9lu ou pas au soir du 20 octobre et si vous allez si\u00e9ger \u00e0 Berne, une question tr\u00e8s simple \u00e0 vous poser, pour terminer \u00e0 vous 5 qu'on affaire \u00e0 un tour de quel geste ce que vous seriez pr\u00eat \u00e0 faire, y compris au niveau priv\u00e9 pour am\u00e9liorer l'environnement pour la protection du climat, on commence par vous, Sydney Kamerzin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:36) [88%] :\r\nAlors je crois qu'on peut assainir les les b\u00e2timents et je serai pr\u00eat \u00e0 envisager une autonomie compl\u00e8te \u00e0 de mon habitation avec un chauffage \u00e0 pompe atteint en pourquoi chaleur et des panneaux photovolta\u00efques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:48) [94%] :\r\nJacques Bourgeois 10 secondes, je l'ai d\u00e9j\u00e0 fait, je me chauffe au bois, j'ai des panneaux solaires et je me d\u00e9place \u00e0 v\u00e9lo le week- end, Jennifer Badoux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:58) [95%] :\r\nContinuer \u00e0 consommer local et \u00e0 soutenir nos agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:01) [92%] :\r\nSarah Pearson Perret pour les Verts, lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:03) [88%] :\r\nEssayer le 0 d\u00e9chet, vous le faites non essayer c'est \u00e7a je l'pas encore, c'est pour \u00e7a que vous avez demand\u00e9 qu'est -ce qu'on va faire Gerhard Andrey. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:12) [93%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose : sortir du plastique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:15) [88%] :\r\nOui, sortir du plastique St\u00e9phane Deleury tiens, qu'est que vous allez faire, vous qui \u00eates notre correspondant Palais f\u00e9d\u00e9ral pour pour l'environnement, non, on a vendu la voiture, il y a 2 mois, pas masse c'est un bon gestionnaire pour f\u00e9licitations Sarah Pearson Perret pour les Verts, lib\u00e9raux Jacques Bourgeois pour le PLR Gerhard Andrey pour les Verts, Sydney Kamerzin PDC valaisan et Jennifer Badoux pour l'UDC, vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour d\u00e9battre de la question de la protection de l'environnement, merci infiniment, et une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 5 merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Andrey, Gerhard", "role": "Pr\u00e9sident de Liip SA, vice-pr\u00e9sident des Verts suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourgeois, Jacques", "role": "CN Fribourg, Directeur, &#x0D;\nCommission de l'environnement, de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie CN (CEATE-CN) ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9686C9F2-077E-4CB3-8B0B-239BD30D86C9", "internalArchiveId": "9686C9F2-077E-4CB3-8B0B-239BD30D86C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Charles Julliard, vice-president du PDC suisse;ANDLAUER;Claude Guinand, d\u00e9put\u00e9 PLR, pr\u00e9sident de la commission \u00e9tudiant le projet de nouvelle loi canine;Baptiste H\u00fcrni, chef du groupe socialiste qui demande la r\u00e9introduction de cours canins obligatoires\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/RENTREE PARLEMENTAIRE UK 8h) Les hostili\u00e9s lanc\u00e9es hier \u00e0 la veille d'une bataille rang\u00e9e au sein du parlement Britannique... \r\nUne bataille politique jug\u00e9e par certains observateur comme l'une des plus importante de l'histoire moderne du royaume... \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, les travaillistes et leur leader Jermey Corbyn qui veulent l\u00e9gifer aujourd'hui pour interdire un Brexit ans accord...\r\nIls ont le soutien d'une vingtaine d'\u00e9lus conservateurs frondeurs.\r\nEn face Boris Johnson  qui menacent a tout va et veut imposer sa loi... \r\nCatherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres, ces derni\u00e8res heures chaque camp a durci ses positions.\r\n---- \r\nOui le bras de fer s'est intensifi\u00e9. Du c\u00f4t\u00e9 de l'opposition, les anti no deal sont d\u00e9sormais unis derri\u00e8re un plan pour bloquer une sortie sans accord . leur objectif est de faire passer une loi dans un d\u00e9lai tr\u00e8s bref qui forcerait le gouvernement \u00e0 demander \u00e0 Bruxelles \u00e0 un nouveau d\u00e9lai, jusqu'\u00e0 fin janvier.\r\nLa premi\u00e8re \u00e9tape de cette offensive est de r\u00e9ussir \u00e0 prendre le contr\u00f4le de l'agenda parlementaire. Le vote pourrait \u00eatre tr\u00e8s serr\u00e9, mais l'opposition devrait, avec l'aide de rebelles conservateurs, avoir le nombre suffisant pour mettre en \u00e9chec Boris Johnson, surtout depuis sa d\u00e9cision controvers\u00e9e de museler le Parlement pendant cinq semaines. cette manoeuvre les a galvanis\u00e9s.\r\n*** RELANCE : Mais, Boris Johnson a d\u00e9j\u00e0 ripost\u00e9.\r\nOui, hier soir, en pr\u00e9lude \u00e0 cette bataille parlementaire, le Premier ministre a lanc\u00e9 lors courte allocution devant le 10 Downing Street un ultimatum d\u00e9guis\u00e9 aux rebelles. Si vous ne me soutenez pas a-t-il laiss\u00e9 entendre je serai alors contraint de convoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es. Un sc\u00e9nario qui a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par une source haut plac\u00e9e au sein du gouvernement. Ell a indiqu\u00e9 hier soir sous couvert d'anonymat qu'un scrutin pourrait avoir lieu le 14 octobre.  \r\n*** RELANCE : Donc Catherine, avant le Brexit ?\r\nOui, cela permettrait \u00e0 Boris Johnson de se pr\u00e9senter comme le sauveur du Brexit face \u00e0 une \u00e9lite parlementaire qui refuse d'honorer le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nMais tout cela est encore tr\u00e8s hypoth\u00e9tique, car le Premier ministre ne peut pas d\u00e9cider tout seul de la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es. Il doit pour cela obtenir l'approbation de deux tiers de la chambre des communes. Or si le chef de l'opposition Jeremy Corbyn se dit tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 des \u00e9lections anticip\u00e9es, certains d\u00e9put\u00e9s dans son camp sont beaucoup plus ti\u00e8des \u00e0 l'id\u00e9e d'un tel scrutin, craignant de tomber dans un pi\u00e8ge tendu par le dirigeant conservateur.\r\n*** EXTRO : Catherine Illic en directe de Londres\r\n(Bve Plan social Matin) Le soulagement pour les 41 ex-salaris\u00e9 du \"Matin\", \r\nUn peu plus d'une ann\u00e9e apr\u00e8s la mort du journal romand, un plan social a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9. \r\nUn tribunal arbitral a tranch\u00e9 hier. \r\nLes employ\u00e9s licenci\u00e9es par Tamedia auront droit \u00e0 une indemnit\u00e9 de d\u00e9part de 3 \u00e0 12 mois de salaire. \r\nUn plan bien plus g\u00e9n\u00e9reux que ce que proposait l'\u00e9diteur.\r\n(Bve Volkswagen Suisse) Quatre ans apr\u00e8s l'explosion du scandale Volkswagen le groupe refuse tujours de verser le moindre centime aux automobilistes suisse.\r\nMais ca pourrait changer, le  Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration va faciliter les d\u00e9marches des clients concern\u00e9s par le Dieselgate... \r\nIls peuvent d\u00e9sormais s'annoncer aupr\u00e8s du MPC, via un questionnaire en ligne...\r\nUne mani\u00e8re d'associer les automobilistes \u00e0 la proc\u00e9dure p\u00e9nale men\u00e9e depuis 2016 contre Volkswagen et la soci\u00e9t\u00e9 importatrice AMAG...\r\nLe MPC entend ainsi traiter quelque 175'000 cas potentiels.\r\n(02/TRANSPARENCE/FINANCEMENT PARTIS IV JULLIARD) *** Affiches publicitaires, vid\u00e9os, \u00e9v\u00e9nements.. A l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les partis redoublent d'efforts pour vous s\u00e9duire ... \r\nDes campagne qui se comptent en centaines de milliers de francs, voir parfois en millions.\r\nLa RTS a voulu lever le voile: en Suisse, personne ne sait exactement combien d'argent est investi dans la campagne. \r\nAucune loi f\u00e9d\u00e9rale n'oblige les partis \u00e0 d\u00e9voiler leurs comptes.\r\nPlus de 25 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 jusqu'a present declar\u00e9s en vue des elections du 20 octobre. \r\nPlus de 4 partis sur 5 ont accepte de repondre, m\u00eame partiellement, \u00e0 nos questions. \r\nC'est bien plus qu'en 2015. \r\nSelon notre enqu\u00eate, le plus grand changement s'est opere au PDC et au PLR. \r\nCharles Julliard, vice-president du PDC suisse, salue toute volonte de transparence...\r\nMais il reste reticent a ce que les suisses demandent des details sur les sources de financement.\r\n  0'25''\r\nCharles Julliard, vice-president du PDC suisse interrog\u00e9 par Pierre-Etienne Joye.\r\nLes sections UDC, dont la moiti\u00e9 refusent de r\u00e9v\u00e9ler leur budget de campagne, sont les moins transparentes selon l'enqu\u00eate RTS...\r\n(21/ RACISME RESEAUX SOCIAUX CH) Un fl\u00e9au favoris\u00e9 par les r\u00e9seaux sociaux...\r\nSous couvert d'anonymat -  le plus souvent - nombreux sont ceux, qui se laissent aller \u00e0 des commentaires racistes ou homophobes. \r\nLe rapport du Service de lutte contre le racisme du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur int\u00e8gre d\u00e9sormais une rubrique consacr\u00e9e \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne... \r\nVincent Stocklin.... Depuis la publication de la derni\u00e8re \u00e9tude en 2017.. Le nombre de jeunes victime de discrimination sur internet est en nette augmentation...\r\n --- \r\nLe racisme circule pluss que jamais sur les r\u00e9seaux sociaux. 38% des jeunes de 15 \u00e0 24 ans interrog\u00e9s dans le cadre du rapport affirment avoir \u00e9t\u00e9 victimes de discrimination sur internet. C'est une augmentation de 10% en 2 ans. Les discours racistes ont atteint sur la toile une dimension telle que les autorit\u00e9s s'en inqui\u00e8tent car elles estiment que le racisme p\u00e8se sur le d\u00e9bat d\u00e9mocratique. \r\nRELANCE: Le rapport r\u00e9v\u00e8le aussi que le racisme et les discriminations trouvent un terrain fertile dans le monde du travail...\r\nOui, c'est dans le monde du travail et surtout dans la recherche d'emploi que la plupart des discriminations d\u00e9clar\u00e9e se sont produites. Du racisme ordinaire qui se manifeste souvent de mani\u00e8re subtile ce qui rend le racisme difficle \u00e0 cerner, donc \u00e0 combattre. Mais le rapport r\u00e9v\u00e8le aussi des signes positifs: les victimes de racisme sont de plus en plus pr\u00e9sentes dans la soci\u00e9t\u00e9 civile. Une visibilit\u00e9 qui contribue a \u00e9largir le d\u00e9bat et modifier le discours ambiant, notamment sur la migration. Selon ce rapport du service de lutte contre le racisme, 55% de la population estime que l'int\u00e9gration des migrants fonctionne bien en Suisse.\r\n***EXTRO : Merci Vincent Stocklin\r\n(Bve Migrants Ocean Viking) Pr\u00e8s de 200 migrants secourus hier M\u00e9diterran\u00e9e.\r\nIls tentaient de rejoindre les c\u00f4tes espagnoles... \r\nAlors que dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, un ferry de la compagnie Corsica Linea a secouru 18 migrants \u00e0 la d\u00e9rive.\r\nEt puis le navir l'Ocean Viking, le bateau affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res, a quitt\u00e9 hier soir Marseille, pour sa deuxi\u00e8me mission de recherche et de sauvetage de migrants.\r\n(14/TURQUIE MESURES IMAMOGLU PA) *** En Turquie, le maire d'Istanbul s'attaque de front aux r\u00e9seaux du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan. \r\nCes derniers jours, Ekrem Imamoglu (\u00ab imamolou \u00bb) a annul\u00e9 l'\u00e9quivalent de 60 millions de francs de contrats pass\u00e9s entre la municipalit\u00e9 de la plus grande ville turque et certaines fondations. \r\nC'est le premier coup port\u00e9 par le nouveau maire aux r\u00e9seaux client\u00e9listes du chef de l'Etat. Anne Andlauer.\r\n  0'53''\r\n((En un trait de crayon, le nouveau maire d'Istanbul vient d'abolir un syst\u00e8me qui faisait la richesse d'une poign\u00e9e de fondations dont la principale \u00ab qualit\u00e9 \u00bb est d'\u00eatre li\u00e9es \u00e0 l'entourage du pr\u00e9sident turc. Les subventions se chiffraient en centaines de milliers de francs par an pour ces organismes qui comptent, parmi leurs dirigeants, des cadres du parti au pouvoir, l'AKP, et des enfants de Recep Tayyip Erdogan.\r\nOfficiellement, l'argent servait \u00e0 couvrir des frais de nourriture, d'entretien. \u00e0 prendre en charge la location d'un b\u00e2timent ou m\u00eame \u00e0 construire un immeuble pour le mettre \u00e0 disposition d'une fondation. Mais au-del\u00e0 des \u00e9conomies que cette mesure va cr\u00e9er, elle est surtout cruciale d'un point de vue politique.\r\nCar ces fondations - souvent actives aupr\u00e8s de la jeunesse - jouaient un r\u00f4le-cl\u00e9, depuis 25 ans, dans les r\u00e9seaux client\u00e9listes du parti de Tayyip Erdogan, qui fut maire d'Istanbul. Les affaiblir, c'est porter un coup \u00e0 l'un des principaux instruments de mobilisation \u00e9lectorale et d'influence id\u00e9ologique de l'AKP dans la plus grande ville turque.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul.))\r\n(Bve Dorian) L'ouragan Dorian R\u00e9trograd\u00e9 en cat\u00e9gorie 3, ses vents tournoient \u00e0 205 km/h. \r\nApr\u00e9s s'etre d\u00e9cha\u00een\u00e9 sur l'archipel des Bahamas o\u00f9 il a fait au moins cinq morts,\r\nIl se d\u00e9place au ralenti et devrait s'approcher aujourd'hui des c\u00f4tes de plusieurs Etats du sud-est des Etats-Unis qui ont ordonn\u00e9 des \u00e9vacuations, la Floride en t\u00eate.\r\n(TF3/REMODIF LOI EDUCATION CANINE PI 6H30) Faut-il r\u00e9introduire des cours d'\u00e9ducation canine pour les propri\u00e9taires de chiens? Depuis deux ans, les d\u00e9tenteurs de chiens ne sont plus tenus de suivre une formation.. selon une d\u00e9cision f\u00e9d\u00e9rale. Mais la question n'est pourtant pas closes. Plusieurs cantons y r\u00e9fl\u00e9chissent  A Neuch\u00e2tel, le Grand Conseil d\u00e9battra aujourd'hui (mardi) d'une nouvelle loi sur les chiens, et de l'\u00e9ventuel r\u00e9introduction de ces formations. Dephine Gendre \r\n   1'28''\r\n((Pour les uns c'est un b\u00e9n\u00e9fice en terme de s\u00e9curit\u00e9 des citoyens, pour les autres, une formalit\u00e9 inutile  ... les cours d'\u00e9ducation canines, qui ne sont plus obligatoire depuis 2017 au niveau suisse, ne font pas l'unanimit\u00e9 parmi les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois. Ni le gouvernement, ni la commission qui s'est pench\u00e9e sur le projet de nouvelle loi sur les chiens ne veulent les r\u00e9introduire. Trop lourd d'un point de vue administratif. Claude Guinand, d\u00e9put\u00e9 PLR et pr\u00e9sident de cette commission.\r\nA gauche, en revanche, on estime que ces cours font sens. Baptiste H\u00fcrni, chef du groupe socialiste qui demande la r\u00e9introduction de cours obligatoires:\r\nApr\u00e8s Neuch\u00e2tel, le Valais d\u00e9battra aussi d'\u00e9ducation canine lors de la prochaine session le 10 septembre . Contrairement \u00e0 Neuch\u00e2tel, la commission qui \u00e9tudi\u00e9 cette question a accept\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 cette r\u00e9introduction. Si elle est confirm\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s, la formation devra \u00eatre suivi par tout nouveau d\u00e9tenteur de chien . Avec une exception: les chiens de protection de troupeau ne seront pas concern\u00e9s.))\r\n(20/US OPEN FEDERER-WAWRINKA PA) Roger Federer et Stan Wawrinka sont au menu des quarts de finale de l'US OPEN, leur but s'offrir une demi-finale 100% suisse vendredi \u00e0 Fluhing Meadow et Herv\u00e9 Borsier, le pari est jouable.\r\n  0'53''\r\n((Oui, Roger Federer n'a pas puis\u00e9 dans ses r\u00e9serves, \u00e0 produit lors de ses deux derniers matchs un tennis performant et efficace, et surtout avec deux derniers succ\u00e8s en moins d'une heure trente pas puiser dans ses r\u00e9serves. Face au revenant Grigor Dimitrov, il a les moyens de figurer dans le dernier carr\u00e9. Stan Wawrinka n'a jamais aussi bien jou\u00e9 depuis sa blessure. Le vaudois affronte un Danil Medvedev, certes n05 mondial et victorieux \u00e0 Cincinatti, mais fatigu\u00e9 par une tourn\u00e9e am\u00e9ricaine \u00e9puisante, 4 tournois,  3 finale, 20 matchs disput\u00e9. Un marathon, le russe \u00e0 avou\u00e9 avoir pris des anti douleurs lors de sa derni\u00e8re partie. Le coup est jouable pour les 2 suisses qui se retrouverait apr\u00e8s un quart \u00e0 Roland Garros remport\u00e9 par Roger Federer ))\r\nEXTRO: La rencontre Wawrinka Medvedev d\u00e9bute vers 21h, et Federer Dimitrov vers 3h du matin\r\nLa Saint-Galloise s'est qualifi\u00e9e hier apr\u00e9s sa victoire en deux sets contre Naomi Osaka la no 1 mondiale et tenante du titre . \r\nBelinda Bencic disputera pour la deuxi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re les quarts de finale de \u00e0 New-York, ce sera demain contre la Croate Donna Vekic.\r\nAujourd'hui \u00e0 21h, heure suisse, Stan Wawrinka tentera de d\u00e9crocher une place pour les demi-finales  contre le russe Daniil Medvedev.\r\nRoger Federer affrontera la nuit prochaine \u00e0 3h le Bulgare Grigor Dimitrov.\r\n(Bve Mont-Blanc) Le Mont-Blanc voit passer de dr\u00f4les \"d'huluberlus\" : un Britannique avec son appareil de musculation, un Allemand avec son chien \"les pattes ensanglant\u00e9es\"... \r\nUn \u00e9lu haut-savoyard a d\u00e9cid\u00e9 de rendre publiques ces marques \"d'irrespect\" avec une lettre ouverte \u00e0 Emmanuel Macron dans laquelle il demande de \"faire \u00e9crire et voter sans d\u00e9lai la r\u00e9glementation qui permette d\u00e8s 2020 de sanctionner s\u00e9v\u00e8rement tous les hurluberlus qui y contreviendraient et restaurer ainsi la paix au Mont-Blanc\".\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 658, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10663334", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-03T08:01:01_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-03T08:01:01_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10663355", "ece-10663334"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:07Z", "speechToTexts": ["09.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes hostilit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es hier \u00e0 la veille d'une bataille rang\u00e9e au sein du parlement britannique, d'un c\u00f4t\u00e9, les travaillistes et leur leader, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, qui veulent l\u00e9gif\u00e9rer aujourd'hui pour interdire un Brexit sans accord, ils ont le soutien d'une vingtaine d'\u00e9lus conservateurs frondeurs, en face, Boris Johnson qui menacent \u00e0 tout va et veut imposer sa loi, Catherine Litch vous \u00eates en Direct de Londres ces derni\u00e8res heures, chaque camp a durci ses positions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, le bras de fer s'est intensifi\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 de l'opposition, les anti no deal sont d\u00e9sormais unis derri\u00e8re un plan pour bloquer une sortie sans accord, leur objectif est de faire passer une loi dans un temps tr\u00e8s bref qui forcerait le gouvernement a demand\u00e9 \u00e0 Bruxelles un nouveau d\u00e9lai du Brexit jusqu'\u00e0 fin janvier, la premi\u00e8re \u00e9tape de cette offensive et de r\u00e9ussir ce soir, \u00e0 prendre le contr\u00f4le de l'agenda parlementaire le vote pourrait \u00eatre tr\u00e8s serr\u00e9, mais l'opposition a, en th\u00e9orie, avec l'aide de rebelles conservateurs le nombre suffisant pour mettre en \u00e9chec, Boris Johnson, surtout depuis sa d\u00e9cision controvers\u00e9e de museler le Parlement pendant 5 semaines, cette manoeuvre les a galvanis\u00e9s mais Boris Johnson a d\u00e9j\u00e0 ripost\u00e9 oui, hier soir, le 1er ministre a lanc\u00e9 lors d'une courte allocution devant le 10 Downing Street un ultimatum d\u00e9guis\u00e9 aux rebelles, si vous ne me soutenez pas a -t-il laiss\u00e9 entendre, je serais alors contraint de convoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es, plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, il avait d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 de les exclure du parti s'ils votaient contre ces projets, un sc\u00e9nario qui a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par une source haut plac\u00e9e au sein du gouvernement, elle a indiqu\u00e9, hier soir, sous couvert d'anonymat, qu'un scrutin pourrait avoir lieu le 14 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [94%] :\r\nEt donc Catherine avant le Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [95%] :\r\nOui, avant le 31 octobre, cela permettrait \u00e0 Boris Johnson de se pr\u00e9senter comme le sauveur du Brexit face \u00e0 une \u00e9lite parlementaire qui refuse d'honorer le r\u00e9f\u00e9rendum et tout cela est encore tr\u00e8s hypoth\u00e9tique car le 1er ministre ne peut pas d\u00e9cider tout seul de la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es, il doit pour cela obtenir l'approbation de 2 tiers de la Chambre des communes, or, si le chef de l'opposition, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, s'est dit hier tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 des \u00e9lections anticip\u00e9es, certains d\u00e9put\u00e9s dans son camp sont beaucoup plus ti\u00e8des \u00e0 l'id\u00e9e d'telle scrutin craignant de tomber dans un pi\u00e8ge tendu par le dirigeant conservateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [95%] :\r\nMerci Catherine Litch en Direct de Londres, le soulagement en Suisse pour les 41 ex- salari\u00e9s du matin, un peu plus d'une ann\u00e9e apr\u00e8s la mort du journal, un plan social a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9, un tribunal arbitral a tranch\u00e9 hier les employ\u00e9es licenci\u00e9es par Tamedia auront droit \u00e0 une indemnit\u00e9 de d\u00e9part de 3 \u00e0 12 mois de salaire un plan bien plus g\u00e9n\u00e9reux que celui propos\u00e9 par l'\u00e9diteur, 4 ans apr\u00e8s l'explosion du scandale Volkswagen, le groupe refuse toujours de verser le moindre centime aux automobilistes suisse, mais cela pourrait changer le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration va faciliter les d\u00e9marches des clients concern\u00e9s par le disait Gates, ils peuvent d\u00e9sormais s'annoncer aupr\u00e8s du MPC, via un questionnaire en ligne, une mani\u00e8re d'associer les automobilistes \u00e0 la proc\u00e9dure p\u00e9nale men\u00e9e depuis 2016 contre Volkswagen et la soci\u00e9t\u00e9 importatrice AMAG le MPC entend ainsi traiter quelque 175000 cas potentiels affiches publicitaires vid\u00e9os \u00e9v\u00e9nements \u00e0 l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les partis redoublent d'efforts pour vous s\u00e9duire des campagnes qui se comptent en centaines de milliers de francs voir parfois en millions la RTS a voulu lever le voile en Suisse, personne ne sait exactement combien d'argent est investi dans la campagne, aucune loi f\u00e9d\u00e9rale n'oblige les partis \u00e0 d\u00e9voiler leurs comptes plus de 25 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent d\u00e9clar\u00e9 en vue de ces \u00e9lections du 20 octobre plus de 4 partis sur 5 ont accept\u00e9 de r\u00e9pondre, m\u00eame partiellement, \u00e0 nos questions, c'est bien plus qu'en 2015, selon notre enqu\u00eate, le plus grand changement s'est op\u00e9r\u00e9 au PDC et au PLR Charles Julliard, vice- pr\u00e9sident du PDC suisse salue toute volont\u00e9 de transparence mais ils restent r\u00e9ticents \u00e0 ce que les suisses demandent des d\u00e9tails sur les sources de financement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:46) [90%] :\r\nC'est d'abord une affaire priv\u00e9e, il faut que ce soit fond\u00e9 sur une base l\u00e9gale, hein, et si la base l\u00e9gale existe bien \u00e9videmment que que les partis politiques devront s'y soumettre, mais avec un risque quand m\u00eame qui n'est, qui n'est pas n\u00e9gligeable, c'est-\u00e0-dire que si les partis voient leur source priv\u00e9es se tarir, ils vont se tourner vers l'\u00c9tat, et pas s\u00fbr que les citoyens qui r\u00e9clament davantage de transparence ou davantage d'accord de financer ces m\u00eames partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Pierre-\u00c9tienne Joye et toujours selon l'enqu\u00eate RTS les sections UDC, dont la moiti\u00e9 refusent de r\u00e9v\u00e9ler leur budget de campagne sont les moins transparentes, un fl\u00e9au favoris\u00e9 par les r\u00e9seaux sociaux sous couvert d'anonymat, le plus souvent, nombreux sont ceux qui se laissent aller \u00e0 des commentaires racistes ou homophobes, le rapport du Service de lutte contre le racisme du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur int\u00e8gre d\u00e9sormais une rubrique consacr\u00e9e \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, Vincent Stocklin depuis la publication de la derni\u00e8re \u00e9tude en 2017 le nombre de jeunes victimes de discrimination sur Internet est en nette augmentation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:45) [94%] :\r\nOui, le racisme circule plus que jamais sur les r\u00e9seaux sociaux 38 pour 100 des jeunes de 15 \u00e0 24 ans, interrog\u00e9 dans le cadre du rapport affirment avoir \u00e9t\u00e9 victimes de discrimination sur internet, c'est une augmentation de 10 pourcent en 2 ans, les discours racistes ont atteint sur la toile, une telle dimension que les autorit\u00e9s s'en inqui\u00e8tent, car elles estiment que le racisme p\u00e8se sur le d\u00e9bat d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [98%] :\r\nLe rapport r\u00e9v\u00e8le aussi que le racisme et les discriminations trouvent un terrain fertile dans le monde du travail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:14) [95%] :\r\nOui, c'est dans le monde du travail et surtout dans la recherche d'emploi que la plupart des discriminations d\u00e9clar\u00e9e se sont produites du racisme ordinaire qui se manifeste souvent de mani\u00e8re subtile, ce qui rend le racisme, difficile \u00e0 cerner, donc \u00e0 combattre, mais le rapport r\u00e9v\u00e8le aussi des signes positifs, les victimes sont de plus en plus pr\u00e9sence dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, une visibilit\u00e9 qui contribue \u00e0 \u00e9largir le d\u00e9bat et \u00e0 modifier le discours ambiant, notamment sur les migrants par exemple, selon ce rapport du Service de lutte contre le racisme 55 pourcent de la population estime que l'int\u00e9gration des migrants fonctionne bien en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [92%] :\r\n\u00e7a merci Vincent Stocklin en M\u00e9diterran\u00e9e, pr\u00e8s de 200 migrants sous couru hier ils tentaient de rejoindre les c\u00f4tes espagnoles, alors que dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, un Ferry de la compagnie Corsica Linea secouru 18 migrants \u00e0 la d\u00e9rive, \u00e0 noter \u00e9galement que l'eau chiens de Viking, le bateau affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res et qui, hier soir, Marseille pour sa 2\u00e8me mission de recherche et de sauvetage, le maire d'Istanbul en Turquie s'attaque de front aux r\u00e9seaux du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan, ces derniers jours, Ekrem Imamoglu a annul\u00e9 l'\u00e9quivalent de 60 millions de francs de contrats pass\u00e9s entre la municipalit\u00e9 de la plus grande ville turque et certaines fondations c'est le 1er coup port\u00e9 par le nouveau maire aux r\u00e9seaux client\u00e9listes du chef de l'\u00c9tat Anne Andlauer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:32) [96%] :\r\nEn un trait de crayon, le nouveau maire d'Istanbul vient d'abolir un syst\u00e8me qui faisait la richesse d'une poign\u00e9e de fondations, dont la principale qualit\u00e9 est d'\u00eatre li\u00e9es \u00e0 l'entourage du pr\u00e9sident turc les subventions se chiffraient en centaines de milliers de francs par an pour ces organismes, qui comptent parmi leurs dirigeants, des cadres du parti au pouvoir, l'AKP et des enfants de Recep Tayyip Erdogan officiellement l'argent servait \u00e0 couvrir des frais de nourriture d'entretien \u00e0 prendre en charge la location d'un b\u00e2timent ou m\u00eame \u00e0 construire un immeuble pour le mettre \u00e0 la disposition d'une fondation, mais au-del\u00e0 des \u00e9conomies que cette mesure va cr\u00e9er, elle est surtout cruciale d'un point de vue politique car ces fondations souvent actives aupr\u00e8s de la jeunesse jouaient un r\u00f4le-cl\u00e9 depuis 25 ans dans les r\u00e9seaux client\u00e9listes du parti de Tayyip Erdogan qui fut maire d'Istanbul, les affaiblir, c'est porter un coup \u00e0 l'un des principaux instruments de mobilisation \u00e9lectorale et d'influence id\u00e9ologique de l'AKP dans la plus grande ville turque amende doit Point rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [94%] :\r\nL'ouragan Dorian r\u00e9trograd\u00e9 en cat\u00e9gorie 3, ses vents tournoient \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 205 kilom\u00e8tres heure apr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9cha\u00een\u00e9 sur l'archipel des Bahamas, o\u00f9 il a fait au moins 5 morts il se d\u00e9place au ralenti et devrait s'approcher aujourd'hui des c\u00f4tes de plusieurs \u00c9tats du sud- est des \u00c9tats-Unis, faut -il r\u00e9introduire des cours d'\u00e9ducation canine pour les propri\u00e9taires de chiens depuis 2 ans, ils ne sont plus tenus de suivre une formation, selon une d\u00e9cision f\u00e9d\u00e9rale, mais la question n'est pourtant pas closes plusieurs cantons y r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 Neuch\u00e2tel, le Grand Conseil d\u00e9battra aujourd'hui d'une nouvelle loi sur les chiens je Delphine Gendre et de l'\u00e9ventuel r\u00e9introduction de ces formations. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:02) [95%] :\r\nPour les uns, c'est un b\u00e9n\u00e9fice en terme de s\u00e9curit\u00e9 des citoyens pour les autres, une formalit\u00e9 inutile, les cours d'\u00e9ducation canine qui ne sont plus obligatoire depuis 2017 au niveau suisse ne font pas l'unanimit\u00e9 parmi les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois, ni le gouvernement ni la commission qui s'est pench\u00e9 sur le projet de nouvelle loi sur les chiens ne veulent les r\u00e9introduire trop lourd d'un point de vue administratif, Claude Guinand, d\u00e9put\u00e9 PLR et pr\u00e9sident de cette commission. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:28) [84%] :\r\nIl s'\u00e9tait appelle efficace, tous les gens n'avaient pas forc\u00e9ment les suivre, donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, on a suivi le Conseil d'\u00c9tat, qui jugeait ce genre de cours inutiles, sachant qu'il peut obliger certains propri\u00e9taires de chiens dans des circonstances particuli\u00e8res \u00e0 suivre des cours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:44) [96%] :\r\n\u00e0 gauche, en revanche, on estime que ces cours font sens, Baptiste H\u00fcrni, chef du groupe socialiste qui demande la r\u00e9introduction des cours obligatoires. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:52) [86%] :\r\nSelon les, les, les sp\u00e9cialistes qu'ont pu \u00eatre contact\u00e9s, il y avait de m\u00eame de bons r\u00e9sultats \u00e0 court d'ailleurs, on voit que dans les statistiques, le nombre de morts sur ces derni\u00e8res ann\u00e9es et pendant la p\u00e9riode o\u00f9 couvrir RT obligatoire a quand m\u00eame beaucoup diminu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:09) [93%] :\r\nApr\u00e8s Neuch\u00e2tel le Valais d\u00e9battra aussi d'\u00e9ducation canine lors de la prochaine session, le 10 septembre mais contrairement \u00e0 Neuch\u00e2tel, la commission qui a \u00e9tudi\u00e9 cette question l\u00e0 a accept\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9, si elle est confirm\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s, la formation devra \u00eatre suivi par tout nouveau d\u00e9tenteur de chien avec une exception : les chiens de protection de troupeau ne seront pas concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [96%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Delphine Gendre du tennis Roger Federer et Stan Wawrinka sont au menu des quarts de finale de l'US Open, ce soir, leur but s'offrir une demi- finale 100 pourcent suisse vendredi \u00e0 New York, Herv\u00e9 Borsier, le pari est jouable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:44) [91%] :\r\nOui, dans la mesure o\u00f9 Roger Federer n'a pas puis\u00e9 dans ses r\u00e9serves, a produit lors de ses 2 derniers matches un tennis performant et efficace et surtout avec 2 derniers succ\u00e8s en moins d'une heure trente pas puiser dans ses r\u00e9serves face au revenant Grigor Dimitrov, il a les moyens de figurer dans le dernier carr\u00e9 Stan Wawrinka n'a jamais aussi bien jou\u00e9 depuis sa blessure, le Vaudois affronte un Daniil Medvedev certes, num\u00e9ro 5 mondial et victorieux \u00e0 Cincinnati mais fatigu\u00e9 par une tourn\u00e9e am\u00e9ricaine harassante 4 tournois 3 finales 20 matches disput\u00e9s, un marathon et le Russe a avou\u00e9 avoir pris des antidouleurs lors de sa derni\u00e8re partie, le coup est donc jouable pour les 2 Suisses qui se retrouveraient en demi- finale apr\u00e8s un quart \u00e0 Roland-Garros remport\u00e9 par Roger Federer Herv\u00e9 Borsier rtssport New-York. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:38) [93%] :\r\nLa rencontre Wawrinka Medvedev est \u00e0 suivre \u00e0 partir de 21 heures alors que la rencontre Federer Dimitrov d\u00e9butera vers 3 heures du matin et puis demain, mais les dames Bencic disputera elle pour la 2\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, les quarts de finale \u00e0 l'US Open, ce sera contre la croate Donna Vekic et c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T07:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1862337", "internalArchiveId": "AA1908861901", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 1901, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10683355", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["Le film \"Insoumises\" raconte le destin hors-norme de la Suissesse Henriette Favez, premi\u00e8re femme \u00e0 avoir exerc\u00e9 le m\u00e9tier de m\u00e9decin \u00e0 Cuba", "19h30", "Cynthia Gani revient sur l'enqu\u00eate de la RTS sur la transparence du financement des campagnes politiques", "19h30", "Suisse al\u00e9manique: la transparence en mati\u00e8re de financement des campagnes \u00e9lectorales progresse", "19h30", "Les poux: fl\u00e9au pour certains, mine d'or pour d'autres. Des cliniques sp\u00e9cialis\u00e9es voient le jour en Suisse", "19h30", "Tristan Dessert: \"On assiste \u00e0 une remise en cause de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative.\"", "19h30", "850 milliards d\u2019Euros, c'est le montant que la Pologne pourrait exiger de l'Allemagne en guise de r\u00e9paration de guerre", "19h30", "L'affaire des dysfonctionnements pr\u00e9sum\u00e9s du Service valaisan de l'environnement prend une tournure politique", "19h30", "Le nouveau billet de 100.- met en valeur le bisse d'Ayent, en Valais", "19h30", "Reportage dans l'entreprise vaudoise qui fournit les encres du nouveau billet de 100.-", "19h30", "L'\u00e9conomie suisse estime \u00eatre un bon \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de r\u00e9duction de ses \u00e9missions de gaz polluants", "19h30", "\"Ce syst\u00e8me n'a donn\u00e9 aucun r\u00e9sultat!\", Robert Cramer, Conseiller aux \u00c9tats (Verts/GE)", "19h30", "R\u00e9introduction des cours pour les propri\u00e9taires de chiens", "19h30", "En Grande-Bretagne, bras de fer entre Boris Johnson et les opposants \u00e0 un Brexit dur", "19h30", "C\u00e9dric Jordan: \"Le PDC n'a peut-\u00eatre jamais \u00e9t\u00e9 aussi en danger.\"", "19h30", "Dans les coulisses du premier \u00e9coquartier de Suisse romande \u00e0 Gland, qui a accueilli ses premiers habitants il y a 5 ans", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10683355", "ece-10683349", "ece-10683351", "ece-10683353", "ece-10683339", "ece-10683341", "ece-10683343", "ece-10683331", "ece-10683333", "ece-10683327", "ece-10683329", "ece-10683335", "ece-10683337", "ece-10683345", "ece-10683347", "ece-10683357"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T14:07:45Z", "subTitles": ["09:30:01:19  09:30:15:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n09:30:17:15  09:30:20:16\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n09:30:20:19  09:30:23:04\r\n{\\an1}Nous sommes en direct.\r\n\r\n09:30:23:06  09:30:27:04\r\n{\\an1}Les entreprises suisses sont ravies\r\nde leur politique climatique.\r\n\r\n09:30:27:05  09:30:30:12\r\n{\\an1}Elles atteignent les objectifs\r\nfix\u00e9s par Berne.\r\n\r\n09:30:30:14  09:30:33:10\r\n{\\an1}Nous verrons\r\nqu'elles en profitent m\u00eame.\r\n\r\n09:30:33:12  09:30:35:23\r\n{\\an1}Pour en parler,\r\nRobert Cramer, bonsoir.\r\n\r\n09:30:36:07  09:30:39:05\r\n{\\an1}Vous \u00eates conseiller aux Etats vert,\r\n\r\n09:30:39:07  09:30:41:21\r\n{\\an1}vous revenez\r\nd'une s\u00e9ance de commission.\r\n\r\n09:30:42:04  09:30:44:20\r\n{\\an1}-Voici le nouveau billet\r\nde 100 francs.\r\n\r\n09:30:44:22  09:30:47:13\r\n{\\an1}Il est illustr\u00e9\r\npar un bisse valaisan.\r\n\r\n09:30:47:15  09:30:51:06\r\n{\\an1}C'est le billet le plus s\u00fbr du monde,\r\nselon la BNS.\r\n\r\n09:30:51:08  09:30:53:16\r\n{\\an1}Nous visiterons l'usine SICPA,\r\n\u00e0 Prilly,\r\n\r\n09:30:53:18  09:30:56:07\r\n{\\an1}qui produit ces encres\r\nde haute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n09:30:56:09  09:30:58:10\r\n{\\an1}Elle nous ouvre ses portes\r\npour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n09:30:58:17  09:31:01:22\r\n{\\an1}Le destin de B.Johnson\r\net du Royaume-Uni\r\n\r\n09:31:02:00  09:31:04:14\r\n{\\an1}se joue ces prochaines heures.\r\n\r\n09:31:04:16  09:31:08:06\r\n{\\an1}On conna\u00eetra le d\u00e9nouement du bras\r\nde fer entre le Premier ministre\r\n\r\n09:31:08:08  09:31:11:15\r\n{\\an1}et les opposants\r\n\u00e0 une sortie rapide de l'UE.\r\n\r\n09:31:11:21  09:31:15:13\r\n{\\an1}25 mios, c'est le montant\r\ndes d\u00e9penses \u00e9lectorales\r\n\r\n09:31:15:15  09:31:19:19\r\n{\\an1}des partis politiques suisses,\r\nsans compter celles de l'UDC.\r\n\r\n09:31:19:21  09:31:24:09\r\n{\\an1}Notre enqu\u00eate montre\r\nque la transparence progresse.\r\n\r\n09:31:24:19  09:31:26:17\r\n{\\an1}Nous nous rendrons en Valais,\r\n\r\n09:31:26:19  09:31:29:17\r\n{\\an1}o\u00f9 la pol\u00e9mique autour\r\ndu service de l'Environnement\r\n\r\n09:31:29:19  09:31:33:05\r\n{\\an1}d\u00e9borde sur la campagne\r\ndes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n09:31:33:13  09:31:37:15\r\n{\\an1}En cette \u00e9poque de rentr\u00e9e scolaire,\r\nnous apprendrons que les poux\r\n\r\n09:31:37:18  09:31:41:04\r\n{\\an1}ne sont pas qu'une mal\u00e9diction\r\nqui s'abat sur les t\u00eates\r\n\r\n09:31:41:06  09:31:44:05\r\n{\\an1}de nos prog\u00e9nitures.\r\n\r\n09:31:44:07  09:31:47:12\r\n{\\an1}C'est aussi un march\u00e9 lucratif\r\npour les commer\u00e7ants.\r\n\r\n09:31:51:11  09:31:53:11\r\n{\\an1}L'\u00e9conomie suisse\r\nestime \u00eatre bonne \u00e9l\u00e8ve\r\n\r\n09:31:53:12  09:31:55:22\r\n{\\an1}en mati\u00e8re de r\u00e9duction\r\nd'\u00e9missions de gaz polluants.\r\n\r\n09:31:56:00  09:31:58:07\r\n{\\an1}Les entreprises ont pr\u00e9sent\u00e9\r\nun bilan positif\r\n\r\n09:31:58:09  09:32:00:18\r\n{\\an1}\u00e0 quelques jours du d\u00e9bat\r\nparlementaire\r\n\r\n09:32:00:20  09:32:03:01\r\n{\\an1}consacr\u00e9 \u00e0 la taxe sur le CO2.\r\n\r\n09:32:03:03  09:32:06:07\r\n{\\an1}Certaines entreprises profitent\r\nfinanci\u00e8rement de leurs efforts.\r\n\r\n09:32:07:09  09:32:10:01\r\n{\\an1}-Ne vous fiez pas\r\n\u00e0 cette \u00e9paisse fum\u00e9e.\r\n\r\n09:32:10:03  09:32:11:17\r\n{\\an1}Les entreprises suisses\r\n\r\n09:32:11:19  09:32:14:15\r\n{\\an1}sont des mod\u00e8les en mati\u00e8re\r\nde r\u00e9duction de CO2.\r\n\r\n09:32:14:17  09:32:16:21\r\n{\\an1}Selon le bilan\r\npr\u00e9sent\u00e9 ce matin,\r\n\r\n09:32:16:23  09:32:19:17\r\n{\\an1}l\u2019\u00e9conomie et l\u2019industrie\r\nont atteint les objectifs fix\u00e9s\r\n\r\n09:32:19:19  09:32:22:17\r\n{\\an1}il y a plusieurs ann\u00e9es\r\npar la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n09:32:22:23  09:32:24:10\r\n{\\an1}-L\u2019Agence de l\u2019\u00e9nergie\r\n\r\n09:32:24:11  09:32:26:10\r\n{\\an1}pour l\u2019\u00e9conomie\r\n\r\n09:32:26:11  09:32:28:19\r\n{\\an1}fixe des objectifs\r\navec les entreprises.\r\n\r\n09:32:28:21  09:32:31:08\r\n{\\an1}S\u2019ils sont atteints,\r\nla taxe CO2 leur est rembours\u00e9e,\r\n\r\n09:32:31:10  09:32:34:02\r\n{\\an1}ce qui leur permet\r\nd\u2019investir dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n09:32:34:04  09:32:37:12\r\n{\\an1}Avec les bonnes incitations,\r\nle syst\u00e8me fonctionne.\r\n\r\n09:32:37:20  09:32:40:11\r\n{\\an1}-Les objectifs fix\u00e9s\r\npar la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n09:32:40:13  09:32:44:17\r\n{\\an1}visaient une r\u00e9duction\r\ndes \u00e9missions \u00e0 91,6 % pour 2022.\r\n\r\n09:32:44:19  09:32:48:08\r\n{\\an1}Pour les 4'000 entreprises\r\nqui ont conclu une convention,\r\n\r\n09:32:48:10  09:32:51:17\r\n{\\an1}les \u00e9missions ont diminu\u00e9 \u00e0 88,3 %.\r\n\r\n09:32:51:19  09:32:54:01\r\n{\\an1}Mission accomplie.\r\n\r\n09:32:54:10  09:32:56:10\r\n{\\an1}-Ca marche\r\n\r\n09:32:56:11  09:32:59:18\r\n{\\an1}par les incitations financi\u00e8res.\r\n\r\n09:32:59:20  09:33:02:09\r\n{\\an1}C'est le point int\u00e9ressant\r\npour les entrepreneurs.\r\n\r\n09:33:02:14  09:33:06:14\r\n{\\an1}-Les entreprises concluent\r\nun contrat avec la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n09:33:06:16  09:33:09:07\r\n{\\an1}sur un taux d'\u00e9mission maximum.\r\n\r\n09:33:09:09  09:33:12:21\r\n{\\an1}Si elles n'atteignent pas ce taux,\r\nelles touchent de l'argent.\r\n\r\n09:33:13:00  09:33:16:09\r\n{\\an1}C\u2019est le cas de EMS Chemie\r\nde la famille Blocher,\r\n\r\n09:33:16:11  09:33:19:18\r\n{\\an1}qui aurait re\u00e7u 7 mios de frs\r\nsur cinq ans.\r\n\r\n09:33:19:20  09:33:23:20\r\n{\\an1}De quoi s\u2019interroger sur\r\nla g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des objectifs.\r\n\r\n09:33:24:03  09:33:26:21\r\n{\\an1}-Les politiques ont d\u00e9fini\r\n\r\n09:33:26:23  09:33:30:00\r\n{\\an1}qu'on r\u00e9duirait de 20 %\r\n\r\n09:33:30:02  09:33:32:15\r\n{\\an1}les \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n09:33:32:17  09:33:36:09\r\n{\\an1}On a fix\u00e9 les buts\r\npour les entreprises,\r\n\r\n09:33:36:11  09:33:40:12\r\n{\\an1}c'est ce qu'elles font.\r\n\r\n09:33:40:14  09:33:44:11\r\n{\\an1}Il ne faut pas critiquer\r\nles entrepreneurs.\r\n\r\n09:33:44:19  09:33:48:08\r\n{\\an1}-Le d\u00e9bat reprend la semaine\r\nprochaine aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n09:33:48:10  09:33:51:11\r\n{\\an1}entre les d\u00e9fenseurs\r\nde l\u2019environnement\r\n\r\n09:33:51:12  09:33:54:16\r\n{\\an1}et les lobbys \u00e9conomiques.\r\n\r\n09:33:54:16  09:34:01:21\r\n{\\an1}-Robert Cramer, bonsoir.\r\n\r\n09:34:02:01  09:34:05:21\r\n{\\an1}Je vous ai vu s'ouvrir \u00e0 entendre\r\nces entreprises\r\n\r\n09:34:06:01  09:34:09:11\r\n{\\an1}\u00eatre de bons \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n09:34:09:15  09:34:11:20\r\n{\\an1}Est-ce que vous avez \u00e9t\u00e9 trop\r\nsouples ?\r\n\r\n09:34:12:00  09:34:14:04\r\n{\\an1}-La politique a \u00e9t\u00e9 mise en place\r\n\r\n09:34:14:08  09:34:16:17\r\n{\\an1}est une catastrophe.\r\n\r\n09:34:16:22  09:34:19:14\r\n{\\an1}C'est un \u00e9chec complet.\r\n\r\n09:34:19:18  09:34:24:03\r\n{\\an1}\u00c7a fait longtemps qu'on s'est que \u00e7a\r\nne marche pas.\r\n\r\n09:34:24:07  09:34:26:10\r\n{\\an1}Il y en a beaucoup trop sur le\r\nmarch\u00e9.\r\n\r\n09:34:26:13  09:34:30:14\r\n{\\an1}Ils sont beaucoup trop bon march\u00e9.\r\n\r\n09:34:30:18  09:34:34:04\r\n{\\an1}Ce n'est pas une contribution \u00e0 la\r\nlutte contre le r\u00e9chauffement\r\n\r\n09:34:34:08  09:34:36:11\r\n{\\an1}climatique.\r\n\r\n09:34:36:14  09:34:39:11\r\n{\\an1}Ce qui m'a fait sourire, c'est de\r\nvoir Monsieur Bigler\r\n\r\n09:34:39:15  09:34:42:23\r\n{\\an1}qui a vot\u00e9 contre la loi sur le CO2\r\net qui vient faire l'\u00e9colo\r\n\r\n09:34:43:03  09:34:45:06\r\n{\\an1}maintenant.\r\n\r\n09:34:45:10  09:34:48:23\r\n{\\an1}-Il y a un message que vous envoie\r\nses entreprises en disant que ce\r\n\r\n09:34:49:04  09:34:52:03\r\n{\\an1}sont de bons \u00e9l\u00e8ves.\r\nC'est une mani\u00e8re de dire de ne pas\r\n\r\n09:34:52:07  09:34:54:10\r\n{\\an1}aller trop fort avec la future loi.\r\n\r\n09:34:54:13  09:35:00:11\r\n{\\an1}-\u00c7a ne fonctionne pas.\r\n\r\n09:35:00:21  09:35:04:04\r\n{\\an1}La preuve, c'est de voir\r\nl'augmentation de la pollution dans\r\n\r\n09:35:04:08  09:35:06:11\r\n{\\an1}le monde.\r\n\r\n09:35:06:14  09:35:09:01\r\n{\\an1}Il faut passer \u00e0 autre chose.\r\n\r\n09:35:09:04  09:35:11:08\r\n{\\an1}Autre chose, c'est de se fixer\r\nclairement\r\n\r\n09:35:11:11  09:35:16:09\r\n{\\an1}des limites.\r\n\r\n09:35:16:11  09:35:19:20\r\n{\\an1}De dire qu'il y a des limites dans\r\nla fa\u00e7on dont on chauffe les\r\n\r\n09:35:20:01  09:35:23:01\r\n{\\an1}b\u00e2timents, dans l'\u00e9nergie qu'on\r\nutilise pour se d\u00e9placer.\r\n\r\n09:35:23:05  09:35:27:04\r\n{\\an1}-Il y aura peut-\u00eatre des taxes ?\r\n\r\n09:35:27:08  09:35:30:03\r\n{\\an1}-\u00c7a passe par des taxes et de\r\nl'incitation.\r\n\r\n09:35:30:07  09:35:34:11\r\n{\\an1}Vous avez int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir une maison\r\nbien isol\u00e9e.\r\n\r\n09:35:34:14  09:35:38:02\r\n{\\an1}Vous avez int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir votre\r\n\u00e9lectricit\u00e9 qui vient de cellules\r\n\r\n09:35:38:06  09:35:39:00\r\n{\\an1}photovolta\u00efques\r\n\r\n09:35:39:04  09:35:42:06\r\n{\\an1}plut\u00f4t que d'une centrale nucl\u00e9aire\r\nqui risque de vous p\u00e9ter au nez.\r\n\r\n09:35:42:06  09:35:44:01\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n09:35:44:03  09:35:47:18\r\n{\\an1}La Banque nationale d\u00e9voile\r\nle nouveau billet de 100 francs.\r\n\r\n09:35:47:20  09:35:51:04\r\n{\\an1}Consacr\u00e9 au th\u00e8me de l'eau, il met\r\nen valeur le bisse d'Ayent (VS).\r\n\r\n09:35:51:06  09:35:55:07\r\n{\\an1}Il s'agit de la derni\u00e8re coupure\r\nde la s\u00e9rie lanc\u00e9e en 2016\r\n\r\n09:35:55:09  09:35:59:02\r\n{\\an1}et entrera en circulation\r\nle 12 septembre.\r\n\r\n09:36:00:10  09:36:03:20\r\n{\\an1}Ce billet remplace le fameux\r\nGiacometti ou avant lui,\r\n\r\n09:36:03:22  09:36:07:16\r\n{\\an1}le Borromini, du nom\r\ndes personnages qui l'illustraient.\r\n\r\n09:36:09:00  09:36:11:20\r\n{\\an1}Cette coupure est le billet\r\n\"le plus s\u00fbr du monde\",\r\n\r\n09:36:11:22  09:36:14:21\r\n{\\an1}affirme la Banque Nationale.\r\n\r\n09:36:14:23  09:36:18:11\r\n{\\an1}C'est une entreprise vaudoise,\r\nSICPA, qui fournit les encres.\r\n\r\n09:36:18:12  09:36:21:05\r\n{\\an1}SICPA est le leader mondial\r\ndu secteur.\r\n\r\n09:36:21:07  09:36:24:00\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois,\r\nune \u00e9quipe de t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n09:36:24:02  09:36:26:14\r\n{\\an1}a pu p\u00e9n\u00e9trer\r\ndans ses laboratoires.\r\n\r\n09:36:27:15  09:36:29:17\r\n{\\an1}-Derri\u00e8re ces grilles,\r\n\r\n09:36:29:19  09:36:33:02\r\n{\\an1}l'entreprise qui domine le march\u00e9\r\ndes encres pour billets de banque.\r\n\r\n09:36:33:04  09:36:36:11\r\n{\\an1}Dans le monde, 80 pays en impriment,\r\n\r\n09:36:36:13  09:36:40:03\r\n{\\an1}et tous ach\u00e8tent\r\ndes encres con\u00e7ues ici.\r\n\r\n09:36:40:05  09:36:45:05\r\n{\\an1}Cependant, le march\u00e9 est en hausse\r\nmalgr\u00e9 le paiement num\u00e9rique.\r\n\r\n09:36:45:18  09:36:48:10\r\n{\\an1}-On imprime de plus en plus,\r\n\r\n09:36:48:11  09:36:51:03\r\n{\\an1}on bat des records.\r\n\r\n09:36:51:04  09:36:55:19\r\n{\\an1}On approche les 170 mias de billets\r\nimprim\u00e9s par ann\u00e9e dans 80 pays.\r\n\r\n09:36:56:20  09:36:59:21\r\n{\\an1}-S'il y a\r\nde plus en plus de billets,\r\n\r\n09:36:59:23  09:37:03:05\r\n{\\an1}c'est moins pour payer\r\nque pour pr\u00e9server sa fortune.\r\n\r\n09:37:03:07  09:37:06:23\r\n{\\an1}Globalement, la confiance\r\ndans les banques a baiss\u00e9.\r\n\r\n09:37:07:01  09:37:11:05\r\n{\\an1}SICPA nous a ouvert\r\nles portes de ses laboratoires\r\n\r\n09:37:11:07  09:37:15:13\r\n{\\an1}pour d\u00e9couvrir\r\nles niveaux de s\u00e9curit\u00e9 des encres.\r\n\r\n09:37:15:15  09:37:20:10\r\n{\\an1}On contr\u00f4le l'\u00e9paisseur\r\nde l'impression par exemple.\r\n\r\n09:37:20:11  09:37:26:03\r\n{\\an1}Il est possible d'\u00e9tablir\r\nla composition chimique du billet.\r\n\r\n09:37:26:05  09:37:30:21\r\n{\\an1}Cette analyse permet de d\u00e9tecter\r\ntoutes les encres utilis\u00e9es.\r\n\r\n09:37:31:21  09:37:34:11\r\n{\\an1}-On trouve entre 10 et 30\r\n\r\n09:37:34:13  09:37:37:23\r\n{\\an1}encres diff\u00e9rentes sur un billet.\r\n\r\n09:37:38:01  09:37:41:17\r\n{\\an1}Pour le billet suisse,\r\non est plut\u00f4t vers la trentaine.\r\n\r\n09:37:42:01  09:37:45:19\r\n{\\an1}-De nombreuses coupures\r\ncontiennent des encres magn\u00e9tiques\r\n\r\n09:37:45:21  09:37:49:23\r\n{\\an1}qui permettent\r\nde cr\u00e9er des effets optiques.\r\n\r\n09:37:50:01  09:37:57:10\r\n{\\an1}Les billets les plus sophistiqu\u00e9s\r\ncontiennent de nombreuses encres.\r\n\r\n09:37:58:20  09:38:01:09\r\n{\\an1}-On trouve des encres fluorescentes,\r\n\r\n09:38:01:11  09:38:03:21\r\n{\\an1}absorbantes en infra-rouges,\r\n\r\n09:38:03:23  09:38:06:21\r\n{\\an1}magn\u00e9tiques...\r\n\r\n09:38:06:23  09:38:11:01\r\n{\\an1}Cela conf\u00e8re au billet suisse\r\nun tr\u00e8s haut degr\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n09:38:12:11  09:38:14:23\r\n{\\an1}-Pour lutter contre les faussaires,\r\n\r\n09:38:15:01  09:38:18:11\r\n{\\an1}les encres pour billets\r\nsont de plus en plus complexes.\r\n\r\n09:38:18:13  09:38:21:21\r\n{\\an1}Les plus ch\u00e8res peuvent atteindre\r\nplusieurs milliers de frs le litre.\r\n\r\n09:38:22:21  09:38:26:05\r\n{\\an1}-Le canton de Neuch\u00e2tel\r\nexige \u00e0 nouveau des cours\r\n\r\n09:38:26:07  09:38:28:19\r\n{\\an1}pour les nouveaux propri\u00e9taires\r\nde chiens.\r\n\r\n09:38:28:21  09:38:32:11\r\n{\\an1}Le Grand Conseil l'a d\u00e9cid\u00e9\r\ncet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n09:38:32:12  09:38:38:01\r\n{\\an1}La semaine prochaine, le Parlement\r\nvalaisan entamera le m\u00eame d\u00e9bat.\r\n\r\n09:38:39:22  09:38:42:18\r\n{\\an1}-Trois pas, assis et regard !\r\n\r\n09:38:43:06  09:38:47:20\r\n{\\an1}-Depuis 2017, les cours pour ma\u00eetres\r\nde chiens sont devenus facultatifs.\r\n\r\n09:38:47:22  09:38:50:20\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration les a abandonn\u00e9s\r\n\u00e0 cause de leurs co\u00fbts.\r\n\r\n09:38:51:12  09:38:54:03\r\n{\\an1}-Assis !\r\n- Regarde Loulou, regarde maman !\r\n\r\n09:38:54:11  09:38:56:16\r\n{\\an1}-En Suisse romande,\r\n\r\n09:38:56:17  09:39:01:05\r\n{\\an1}Vaud a maintenu des formations\r\nuniquement pour les chiens list\u00e9s.\r\n\r\n09:39:01:07  09:39:05:14\r\n{\\an1}Dans de nombreux cantons,\r\nv\u00e9t\u00e9rinaires et associations\r\n\r\n09:39:05:16  09:39:09:00\r\n{\\an1}se mobilisent\r\nen faveur de leur r\u00e9introduction.\r\n\r\n09:39:09:09  09:39:11:21\r\n{\\an1}-Les gens sont moins sensibilis\u00e9s\r\n\r\n09:39:11:23  09:39:14:19\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 ce qu'ils vont prendre.\r\n\r\n09:39:14:21  09:39:17:19\r\n{\\an1}Un animal peut \u00eatre une arme.\r\n\r\n09:39:17:21  09:39:21:01\r\n{\\an1}Il faut savoir la manier,\r\npuisque le chien peut en \u00eatre une.\r\n\r\n09:39:27:11  09:39:31:15\r\n{\\an1}C'est un d\u00e9bat \u00e9motionnel\r\nqu'entament plusieurs l\u00e9gislatifs.\r\n\r\n09:39:31:17  09:39:35:12\r\n{\\an1}Le Grand Conseil neuch\u00e2telois\r\na trouv\u00e9 un compromis:\r\n\r\n09:39:35:14  09:39:40:11\r\n{\\an1}r\u00e9introduire des cours obligatoires\r\npour les nouveaux ma\u00eetres.\r\n\r\n09:39:41:00  09:39:44:02\r\n{\\an1}-Je pense qu'une sensibilisation\r\n\r\n09:39:44:04  09:39:48:15\r\n{\\an1}\u00e0 la bonne d\u00e9tention d'un animal\r\n\r\n09:39:48:17  09:39:54:19\r\n{\\an1}peut apporter un effet positif.\r\n\r\n09:39:55:19  09:40:00:03\r\n{\\an1}-Le Grand Conseil valaisan\r\nva entamer un projet similaire.\r\n\r\n09:40:00:05  09:40:03:19\r\n{\\an1}Les nouveaux propri\u00e9taires\r\nde chiens sont vis\u00e9s.\r\n\r\n09:40:04:08  09:40:06:22\r\n{\\an1}-Ce choix a \u00e9t\u00e9 fait\r\n\r\n09:40:07:00  09:40:10:02\r\n{\\an1}pour ne pas faire repasser des cours\r\n\r\n09:40:10:04  09:40:13:13\r\n{\\an1}\u00e0 ceux qui ont l'habitude des chiens.\r\n\r\n09:40:13:15  09:40:16:20\r\n{\\an1}On commence au moment\r\no\u00f9 on met en place la loi.\r\n\r\n09:40:17:03  09:40:20:01\r\n{\\an1}-Si les Valaisans acceptent\r\nle projet avec Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n09:40:20:03  09:40:23:06\r\n{\\an1}ils resteront\r\ndeux exceptions romandes.\r\n\r\n09:40:23:08  09:40:26:11\r\n{\\an1}Aucun projet similaire n'est pr\u00e9vu\r\ndans les autres cantons.\r\n\r\n09:40:27:21  09:40:30:02\r\n{\\an1}-On se rend a Londres,\r\n\r\n09:40:30:04  09:40:33:11\r\n{\\an1}o\u00f9 le bras de fer se poursuit\r\nsur la question du Brexit.\r\n\r\n09:40:33:11  09:40:36:02\r\n{\\an1}Le Parlement d\u00e9bat en ce moment.\r\n\r\n09:40:36:04  09:40:39:06\r\n{\\an1}L'opposition travailliste\r\net des conservateurs\r\n\r\n09:40:39:08  09:40:42:09\r\n{\\an1}veulent emp\u00eacher\r\nune sortie de l'UE sans accord.\r\n\r\n09:40:42:11  09:40:45:11\r\n{\\an1}Boris Johnson brandit la menace\r\nd'\u00e9lections anticip\u00e9es.\r\n\r\n09:40:48:10  09:40:51:23\r\n{\\an1}-Nouvelle temp\u00eate \u00e0 Westminster.\r\n\r\n09:40:52:01  09:40:57:05\r\n{\\an1}Une fronde parlementaire dirig\u00e9e\r\ncontre B.Johnson et sa strat\u00e9gie:\r\n\r\n09:40:57:07  09:41:01:09\r\n{\\an1}quitter l'UE le 31 octobre\r\nquel qu'en soit le co\u00fbt.\r\n\r\n09:41:01:11  09:41:05:07\r\n{\\an1}Leur arme: une loi qui emp\u00eacherait\r\nune sortie sans accord,\r\n\r\n09:41:05:09  09:41:09:20\r\n{\\an1}suivie d'une demande de nouveau\r\nd\u00e9lai pour n\u00e9gocier une sortie.\r\n\r\n09:41:09:22  09:41:13:10\r\n{\\an1}Inenvisageable\r\npour le Premier ministre.\r\n\r\n09:41:13:20  09:41:16:08\r\n{\\an1}-Ca va me forcer \u00e0 aller \u00e0 Bruxelles\r\n\r\n09:41:16:10  09:41:19:06\r\n{\\an1}et les supplier d'avoir un d\u00e9lai.\r\n\r\n09:41:19:08  09:41:22:03\r\n{\\an1}Ca va me forcer \u00e0 accepter leur offre\r\n\r\n09:41:22:05  09:41:25:09\r\n{\\an1}et d\u00e9truire toute chance\r\nde n\u00e9gociation.\r\n\r\n09:41:25:17  09:41:28:22\r\n{\\an1}-Face \u00e0 lui,\r\nl'opposition travailliste\r\n\r\n09:41:29:00  09:41:32:01\r\n{\\an1}et son chef Jeremy Corbyn.\r\n\r\n09:41:32:18  09:41:35:04\r\n{\\an1}-Cette attaque contre\r\n\r\n09:41:35:06  09:41:37:16\r\n{\\an1}notre d\u00e9mocratie\r\n\r\n09:41:37:18  09:41:40:09\r\n{\\an1}qui vise \u00e0 faire passer un Brexit\r\n\r\n09:41:40:11  09:41:44:01\r\n{\\an1}sans accord est anti-d\u00e9mocratique\r\net anticonstitutionnelle.\r\n\r\n09:41:44:09  09:41:46:20\r\n{\\an1}-Mais les fl\u00e8ches les plus\r\ndangereuses pour B.Johnson\r\n\r\n09:41:46:22  09:41:49:06\r\n{\\an1}viennent de son camp.\r\n\r\n09:41:49:08  09:41:52:18\r\n{\\an1}D'abord lorsqu'un d\u00e9put\u00e9\r\nquitte son si\u00e8ge et son parti\r\n\r\n09:41:52:20  09:41:57:03\r\n{\\an1}en pleine session, faisant perdre\r\nla majorit\u00e9 aux conservateurs.\r\n\r\n09:41:57:04  09:42:01:10\r\n{\\an1}Des fl\u00e8ches verbales \u00e9galement\r\nde la part de t\u00e9nors du parti.\r\n\r\n09:42:01:19  09:42:05:00\r\n{\\an1}-Vendredi pass\u00e9, A.Merkel\r\n\r\n09:42:05:02  09:42:08:05\r\n{\\an1}a observ\u00e9 qu'elle n'avait\r\n\r\n09:42:08:07  09:42:11:13\r\n{\\an1}pas encore vu\r\nde proposition du Royaume-Uni.\r\n\r\n09:42:11:15  09:42:15:03\r\n{\\an1}Le Premier ministre peut-il s'engager\r\nmaintenant \u00e0 publier cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n09:42:15:05  09:42:17:20\r\n{\\an1}la proposition britannique ?\r\n\r\n09:42:18:05  09:42:21:03\r\n{\\an1}-Dans quelques heures,\r\nles Britanniques sauront\r\n\r\n09:42:21:05  09:42:23:23\r\n{\\an1}si le vote des parlementaires\r\nest accept\u00e9.\r\n\r\n09:42:24:01  09:42:26:10\r\n{\\an1}Un premier acte seulement,\r\ncar B.Johnson\r\n\r\n09:42:26:11  09:42:29:11\r\n{\\an1}pourrait convoquer\r\nde nouvelles \u00e9lections.\r\n\r\n09:42:29:13  09:42:31:19\r\n{\\an1}De quoi prolonger\r\nle psychodrame du Brexit.\r\n\r\n09:42:32:15  09:42:37:08\r\n{\\an1}-Le Royaume-Uni\r\nn'est pas le seul pays d'Europe\r\n\r\n09:42:37:10  09:42:40:12\r\n{\\an1}\u00e0 conna\u00eetre\r\nune instabilit\u00e9 politique.\r\n\r\n09:42:45:15  09:42:47:04\r\n{\\an1}-L'exemple britannique\r\n\r\n09:42:47:06  09:42:50:05\r\n{\\an1}illustre les difficult\u00e9s des\r\nd\u00e9mocraties parlementaires en Europe.\r\n\r\n09:42:50:07  09:42:53:15\r\n{\\an1}L'Italie va conna\u00eetre\r\nson 7\u00e8me gouvernement en dix ans.\r\n\r\n09:42:53:17  09:42:57:11\r\n{\\an1}L'Espagne a connu trois \u00e9lections\r\nl\u00e9gislatives en quatre ans.\r\n\r\n09:42:57:13  09:43:01:11\r\n{\\an1}A ce stade, le socialiste P.Sanchez\r\nn'a toujours pas de majorit\u00e9.\r\n\r\n09:43:01:13  09:43:05:19\r\n{\\an1}En Allemagne,\r\nA.Merkel doit composer avec le SPD\r\n\r\n09:43:05:21  09:43:09:12\r\n{\\an1}au sein d'une grande coalition\r\ntr\u00e8s fragile.\r\n\r\n09:43:09:14  09:43:14:11\r\n{\\an1}Le Royaume-Uni\r\nest emp\u00eatr\u00e9 dans le Brexit.\r\n\r\n09:43:14:12  09:43:16:15\r\n{\\an1}Le point commun entre tous ces pays,\r\n\r\n09:43:16:17  09:43:18:20\r\n{\\an1}c'est la difficult\u00e9\r\n\u00e0 trouver une majorit\u00e9 stable.\r\n\r\n09:43:18:22  09:43:21:00\r\n{\\an1}Longtemps,\r\nles choses \u00e9taient plut\u00f4t simples.\r\n\r\n09:43:21:01  09:43:22:16\r\n{\\an1}Une alternance\r\nentre deux grands blocs:\r\n\r\n09:43:22:18  09:43:24:17\r\n{\\an1}les socio-d\u00e9mocrates\r\net les conservateurs.\r\n\r\n09:43:25:00  09:43:26:18\r\n{\\an1}-Ce mod\u00e8le ne fonctionnerait plus\r\naujourd'hui ?\r\n\r\n09:43:27:00  09:43:29:17\r\n{\\an1}-Depuis quelques ann\u00e9es, des forces\r\npolitiques bouleversent la donne.\r\n\r\n09:43:29:19  09:43:32:12\r\n{\\an1}En Espagne, il s'agit de Podemos,\r\n\u00e0 gauche et Vox, \u00e0 l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n09:43:32:14  09:43:34:18\r\n{\\an1}En Italie, le Mouvement 5 \u00e9toiles,\r\nparti antisyst\u00e8me,\r\n\r\n09:43:34:20  09:43:37:14\r\n{\\an1}et la Ligue,\r\nformation d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n09:43:37:16  09:43:41:08\r\n{\\an1}L'Allemagne doit maintenant compter\r\navec l'extr\u00eame droit AfD.\r\n\r\n09:43:41:10  09:43:43:09\r\n{\\an1}Au Royaume-Uni, le Brexit\r\n\r\n09:43:43:11  09:43:47:22\r\n{\\an1}est devenu l'axe\r\nautour duquel tourne la politique.\r\n\r\n09:43:48:08  09:43:50:15\r\n{\\an1}-Pourquoi ce paysage boulevers\u00e9\r\n\r\n09:43:50:16  09:43:53:02\r\n{\\an1}entra\u00eene des situations\r\nde blocage politique ?\r\n\r\n09:43:53:09  09:43:58:06\r\n{\\an1}-Ces nouvelles formations politiques\r\nse disent antisyst\u00e8me.\r\n\r\n09:43:58:08  09:44:02:03\r\n{\\an1}Elles refusent\r\nles logiques d'alliance.\r\n\r\n09:44:02:05  09:44:06:20\r\n{\\an1}Elles veulent d\u00e9passer\r\nle clivage gauche-droite.\r\n\r\n09:44:06:22  09:44:11:00\r\n{\\an1}On assiste \u00e0 une remise en cause\r\nde la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative,\r\n\r\n09:44:11:02  09:44:13:06\r\n{\\an1}des mouvements\r\nqui se disent populistes,\r\n\r\n09:44:13:08  09:44:15:05\r\n{\\an1}qui en appellent\r\n\u00e0 une souverainet\u00e9 directe.\r\n\r\n09:44:15:07  09:44:17:06\r\n{\\an1}Cela engendre\r\nun choc des l\u00e9gitimit\u00e9s:\r\n\r\n09:44:17:08  09:44:19:11\r\n{\\an1}celle des \u00e9lus\r\ncontre celle d'un peuple\r\n\r\n09:44:19:13  09:44:21:18\r\n{\\an1}dont tout le monde se revendique,\r\n\r\n09:44:21:20  09:44:24:02\r\n{\\an1}mais qui a du mal \u00e0 s'exprimer\r\nhors des \u00e9lections.\r\n\r\n09:44:24:04  09:44:26:22\r\n{\\an1}Comme si les institutions\r\nd\u00e9mocratiques n'\u00e9taient plus adapt\u00e9es\r\n\r\n09:44:27:00  09:44:29:08\r\n{\\an1}\u00e0 cette nouvelle donne politique.\r\n\r\n09:44:30:12  09:44:35:19\r\n{\\an1}-850 mias d'euros, c'est le montant\r\nque la Pologne pourrait exiger\r\n\r\n09:44:35:21  09:44:39:17\r\n{\\an1}de l'Allemagne en guise\r\nde r\u00e9paration de guerre.\r\n\r\n09:44:39:19  09:44:44:08\r\n{\\an1}La question anime le d\u00e9bat public,\r\n\u00e0 l\u2019occasion du 80\u00e8me anniversaire\r\n\r\n09:44:44:10  09:44:47:13\r\n{\\an1}de l\u2019invasion du pays\r\npar les arm\u00e9es d'Hitler.\r\n\r\n09:44:48:17  09:44:53:02\r\n{\\an1}-Au matin du 1er septembre, les\r\nchefs d'Etat polonais et allemand\r\n\r\n09:44:53:04  09:44:58:06\r\n{\\an1}comm\u00e9morent l'attaque\r\nperp\u00e9tr\u00e9e contre Wielun.\r\n\r\n09:44:58:08  09:45:01:14\r\n{\\an1}A l'heure o\u00f9 les premi\u00e8res bombes\r\ntombaient il y a 80 ans\r\n\r\n09:45:01:16  09:45:03:15\r\n{\\an1}sur cette ville polonaise,\r\n\r\n09:45:03:17  09:45:08:02\r\n{\\an1}le pr\u00e9sident allemand\r\ndemande pardon en polonais.\r\n\r\n09:45:08:12  09:45:11:03\r\n{\\an1}En polonais\r\n-Je m'incline\r\n\r\n09:45:11:05  09:45:13:15\r\n{\\an1}devant les victimes polonaises\r\n\r\n09:45:13:17  09:45:16:10\r\n{\\an1}de la tyrannie allemande.\r\n\r\n09:45:16:11  09:45:19:22\r\n{\\an1}Et je demande pardon.\r\n\r\n09:45:20:08  09:45:23:11\r\n{\\an1}-Mais les conservateurs\r\nnationalistes en Pologne\r\n\r\n09:45:23:12  09:45:26:11\r\n{\\an1}ne veulent plus\r\nse contenter d'excuses.\r\n\r\n09:45:26:12  09:45:29:15\r\n{\\an1}Varsovie exige des r\u00e9parations pour\r\nles six millions de morts polonais\r\n\r\n09:45:29:17  09:45:32:05\r\n{\\an1}et les pertes mat\u00e9rielles.\r\n\r\n09:45:32:07  09:45:36:12\r\n{\\an1}Le d\u00e9put\u00e9 A.Mularczyk est charg\u00e9\r\nd'estimer le montant des dommages.\r\n\r\n09:45:37:00  09:45:40:04\r\n{\\an1}-Les Juifs re\u00e7oivent des paiements\r\n\r\n09:45:40:06  09:45:42:16\r\n{\\an1}de l'Etat allemand tous les mois.\r\n\r\n09:45:42:18  09:45:46:14\r\n{\\an1}Pour nous, c'est une discrimination\r\ncontre la Pologne et les Polonais.\r\n\r\n09:45:46:16  09:45:49:20\r\n{\\an1}Les Allemands ne peuvent pas choisir\r\n\r\n09:45:49:22  09:45:53:13\r\n{\\an1}\u00e0 quel pays ils paient\r\ndes compensations ou pas.\r\n\r\n09:45:55:03  09:45:58:01\r\n{\\an1}-Pour Berlin, le chapitre est clos.\r\n\r\n09:45:58:03  09:46:01:11\r\n{\\an1}La Pologne a renonc\u00e9\r\n\u00e0 trois reprises \u00e0 des r\u00e9parations\r\n\r\n09:46:01:12  09:46:04:05\r\n{\\an1}apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n09:46:04:07  09:46:07:10\r\n{\\an1}Fin juillet, le ministre allemand\r\ndes Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n09:46:07:11  09:46:11:08\r\n{\\an1}opposait une nouvelle fin\r\nde non-recevoir aux compensations.\r\n\r\n09:46:12:02  09:46:14:03\r\n{\\an1}-Concernant les r\u00e9parations,\r\n\r\n09:46:14:05  09:46:16:16\r\n{\\an1}la position du gouvernement allemand\r\n\r\n09:46:16:18  09:46:18:15\r\n{\\an1}n'a pas chang\u00e9.\r\n\r\n09:46:18:18  09:46:21:18\r\n{\\an1}Ce sujet est juridiquement clos.\r\n\r\n09:46:22:05  09:46:26:02\r\n{\\an1}-Responsabilit\u00e9 morale,\r\nmais pas juridique.\r\n\r\n09:46:26:04  09:46:33:21\r\n{\\an1}Aucun autre pays n'a autant souffert\r\ndes atrocit\u00e9s nazies que la Pologne.\r\n\r\n09:46:34:13  09:46:37:05\r\n{\\an1}-Il n'y a jamais eu\r\n\r\n09:46:37:07  09:46:39:09\r\n{\\an1}de r\u00e9parations.\r\n\r\n09:46:39:11  09:46:43:16\r\n{\\an1}Il faut imp\u00e9rativement trouver\r\nune solution, et rapidement.\r\n\r\n09:46:43:17  09:46:47:06\r\n{\\an1}Au bout du compte,\r\ntoute r\u00e9paration est symbolique.\r\n\r\n09:46:47:08  09:46:51:01\r\n{\\an1}Les r\u00e9parations pour l'Ouest\r\nl'\u00e9taient aussi.\r\n\r\n09:46:51:03  09:46:55:17\r\n{\\an1}Pour qu'un symbole soit appropri\u00e9,\r\nil faut qu'il fasse un peu mal.\r\n\r\n09:46:56:06  09:46:59:16\r\n{\\an1}-La commission polonaise charg\u00e9e\r\nd'\u00e9valuer les r\u00e9parations\r\n\r\n09:46:59:19  09:47:03:04\r\n{\\an1}doit rendre son rapport \u00e0 l'automne.\r\n\r\n09:47:03:06  09:47:06:07\r\n{\\an1}Le montant pourrait s'\u00e9lever\r\n\u00e0 850 milliards d'euros.\r\n\r\n09:47:07:18  09:47:10:21\r\n{\\an1}-En Valais, la pol\u00e9mique qui agite\r\nle service de l'Environnement\r\n\r\n09:47:10:23  09:47:13:10\r\n{\\an1}prend un tour politique.\r\n\r\n09:47:13:11  09:47:17:11\r\n{\\an1}La candidate d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne\r\naux Conseil des Etats, M.Maret,\r\n\r\n09:47:17:13  09:47:20:03\r\n{\\an1}avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e en mars 2018\r\n\r\n09:47:20:05  09:47:23:18\r\n{\\an1}des pr\u00e9sum\u00e9s dysfonctionnements\r\nau sein du service.\r\n\r\n09:47:23:20  09:47:26:21\r\n{\\an1}Le PDC valaisan se serait bien pass\u00e9\r\nde cette affaire,\r\n\r\n09:47:26:23  09:47:29:11\r\n{\\an1}\u00e0 quelques semaines\r\ndes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n09:47:31:00  09:47:34:05\r\n{\\an1}-C'est Le Temps\r\nqui allume la m\u00e8che aujourd'hui.\r\n\r\n09:47:34:07  09:47:38:08\r\n{\\an1}M.Maret aurait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e\r\ndes pr\u00e9sum\u00e9s dysfonctionnements\r\n\r\n09:47:38:10  09:47:42:22\r\n{\\an1}au sein du Service valaisan\r\nde l'environnement en mars 2018.\r\n\r\n09:47:43:01  09:47:47:16\r\n{\\an1}Elle aurait re\u00e7u deux fois\r\nl'ex-chef du service, J.Rossier,\r\n\r\n09:47:47:18  09:47:51:08\r\n{\\an1}qui lui a remis un rapport\r\nalors qu'elle \u00e9tait pr\u00e9sidente\r\n\r\n09:47:51:10  09:47:54:04\r\n{\\an1}de la commission de gestion\r\ndu Grand Conseil\r\n\r\n09:47:54:06  09:47:57:05\r\n{\\an1}et n'aurait pas jug\u00e9 utile\r\nd'en informer ses membres.\r\n\r\n09:47:57:14  09:48:00:05\r\n{\\an1}-Il m'a remis ce rapport\r\n\u00e0 titre confidentiel.\r\n\r\n09:48:00:07  09:48:02:18\r\n{\\an1}J'ai averti mes coll\u00e8gues.\r\n\r\n09:48:02:20  09:48:05:17\r\n{\\an1}J'ai dit qu'on devait analyser\r\n\r\n09:48:05:19  09:48:08:13\r\n{\\an1}la structure du service.\r\n\r\n09:48:08:15  09:48:12:03\r\n{\\an1}Je l'ai dit avec insistance,\r\nplusieurs fois.\r\n\r\n09:48:12:23  09:48:16:11\r\n{\\an1}-J.Rossier a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9\r\nle 23 ao\u00fbt dernier seulement.\r\n\r\n09:48:16:12  09:48:20:22\r\n{\\an1}Entretemps, il a d\u00e9missionn\u00e9\r\nau Conseil d'Etat.\r\n\r\n09:48:21:00  09:48:24:21\r\n{\\an1}Pour ces responsables politiques,\r\nM.Maret a manqu\u00e9 de diligence.\r\n\r\n09:48:25:05  09:48:27:09\r\n{\\an1}-Qu'un chef de service\r\n\r\n09:48:27:11  09:48:29:21\r\n{\\an1}puisse mandater une pr\u00e9sidente\r\n\r\n09:48:29:23  09:48:32:03\r\n{\\an1}d'une commission\r\nde haute surveillance\r\n\r\n09:48:32:05  09:48:34:12\r\n{\\an1}et demander la confidentialit\u00e9,\r\nc'est incoh\u00e9rent.\r\n\r\n09:48:34:18  09:48:36:14\r\n{\\an1}-Ces documents auraient d\u00fb\r\n\r\n09:48:36:16  09:48:38:04\r\n{\\an1}\u00eatre transmis aux membres\r\n\r\n09:48:38:06  09:48:39:23\r\n{\\an1}de la commission.\r\n\r\n09:48:40:01  09:48:41:18\r\n{\\an1}On esp\u00e8re qu'il n'y a rien de plus.\r\n\r\n09:48:42:03  09:48:43:20\r\n{\\an1}-Elle n'a pas enqu\u00eat\u00e9.\r\n\r\n09:48:43:23  09:48:46:02\r\n{\\an1}C'est grave.\r\n\r\n09:48:46:04  09:48:48:20\r\n{\\an1}Si les \u00e9l\u00e9ments sont fond\u00e9s,\r\n\r\n09:48:48:22  09:48:51:20\r\n{\\an1}M.Maret aura perdu toute cr\u00e9dibilit\u00e9\r\ndans sa fonction de d\u00e9put\u00e9e.\r\n\r\n09:48:52:07  09:48:55:22\r\n{\\an1}-Une affaire\r\nqui tombe mal pour M.Maret\r\n\r\n09:48:56:01  09:48:59:09\r\n{\\an1}\u00e0 moins de deux mois\r\ndes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n09:48:59:18  09:49:02:00\r\n{\\an1}-Ca s\u00e8me un peu de doute.\r\n\r\n09:49:02:02  09:49:04:16\r\n{\\an1}J'aurais pu faire mieux.\r\n\r\n09:49:04:18  09:49:07:11\r\n{\\an1}Mais en aucun cas ma fa\u00e7on\r\n\r\n09:49:07:12  09:49:10:20\r\n{\\an1}de fonctionner n'a \u00e9t\u00e9 une erreur,\r\n\r\n09:49:10:22  09:49:14:16\r\n{\\an1}et je ne suis pas\r\nl'instigatrice des probl\u00e8mes\r\n\r\n09:49:14:18  09:49:17:05\r\n{\\an1}du Service de l'environnement.\r\n\r\n09:49:17:16  09:49:22:13\r\n{\\an1}-Ces pr\u00e9sum\u00e9s dysfonctionnements\r\nn'ont pas fini de faire des vagues.\r\n\r\n09:49:22:16  09:49:25:18\r\n{\\an1}L'UDC va demander la mise sur pied\r\nd'une commission d'enqu\u00eate.\r\n\r\n09:49:27:03  09:49:29:08\r\n{\\an1}-C\u00e9dric Jordan, bonsoir.\r\n\r\n09:49:29:10  09:49:35:06\r\n{\\an1}Cette affaire\r\ntombe au mauvais moment.\r\n\r\n09:49:35:10  09:49:40:00\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n09:49:40:04  09:49:44:03\r\n{\\an1}Le PDC a beaucoup \u00e0 perdre.\r\n\r\n09:49:44:08  09:49:48:08\r\n{\\an1}Il n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi en danger.\r\n\r\n09:49:48:11  09:49:51:20\r\n{\\an1}L'un des 2 sortants s'en va et\r\nMarianne Maret aura fort \u00e0 faire\r\n\r\n09:49:52:00  09:49:54:03\r\n{\\an1}face aux poids-lourds des minorit\u00e9s.\r\n\r\n09:49:54:07  09:49:56:10\r\n{\\an1}La moindre petite bourrasque\r\n\r\n09:49:59:11  09:50:01:04\r\n{\\an1}peut contribuer \u00e0 faire vaciller\r\n\r\n09:50:01:08  09:50:07:06\r\n{\\an1}la citadelle PDC.\r\nPour d\u00e9samorcer cette crise\r\n\r\n09:50:09:19  09:50:15:19\r\n{\\an1}personne ne conna\u00eet vraiment ce\r\nqu'on contient ce rapport.\r\n\r\n09:50:17:16  09:50:21:20\r\n{\\an1}Il semblerait que les faits d\u00e9nonc\u00e9s\r\n\r\n09:50:22:00  09:50:27:22\r\n{\\an1}rel\u00e8vent plus de l'organisation\r\ninterne du service\r\n\r\n09:50:32:05  09:50:38:05\r\n{\\an1}que de sant\u00e9 publique en lien avec\r\nle mercure dans nos vall\u00e9es.\r\n\r\n09:50:40:19  09:50:44:13\r\n{\\an1}Mettons que ce rapport n'est pas\r\nremis, \u00e7a reste de l'incertitude, ce\r\n\r\n09:50:44:17  09:50:46:20\r\n{\\an1}qu'on aime pas beaucoup.\r\n\r\n09:50:47:00  09:50:50:11\r\n{\\an1}On a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la lumi\u00e8re\r\nsoit faite rapidement pour le PDC.\r\n\r\n09:50:50:11  09:50:53:00\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n09:50:53:02  09:50:56:20\r\n{\\an1}La Ville de Lausanne a inaugur\u00e9\r\nle b\u00e2timent de son futur \u00e9coquartier.\r\n\r\n09:50:56:22  09:51:00:08\r\n{\\an1}Ce projet doit loger 8'000 personnes\r\nd\u2019ici 10 ans et cr\u00e9er 3'000 emplois.\r\n\r\n09:51:00:10  09:51:03:21\r\n{\\an1}Le recours aux \u00e9nergies\r\nrenouvelables sera favoris\u00e9,\r\n\r\n09:51:03:23  09:51:06:07\r\n{\\an1}de m\u00eame que les acc\u00e8s\r\naux transports publics.\r\n\r\n09:51:07:02  09:51:11:10\r\n{\\an1}Le premier \u00e9coquartier de Suisse\r\nromande est n\u00e9 \u00e0 Gland il y a 5 ans.\r\n\r\n09:51:11:11  09:51:14:17\r\n{\\an1}Nous y sommes all\u00e9s pour v\u00e9rifier\r\nsi on y vit diff\u00e9remment.\r\n\r\n09:51:14:19  09:51:19:04\r\n{\\an1}Tout d\u00e9pendrait\r\nde la volont\u00e9 des r\u00e9sidents.\r\n\r\n09:51:20:17  09:51:25:00\r\n{\\an1}-Eikenott, ce mot signifie \"Gland\"\r\nen Norv\u00e9gien.\r\n\r\n09:51:25:02  09:51:27:13\r\n{\\an1}C\u2019est le nom de cet \u00e9coquartier,\r\n\r\n09:51:27:15  09:51:31:13\r\n{\\an1}le premier de Suisse romande\r\ndans la ville de Gland (VD).\r\n\r\n09:51:31:14  09:51:34:03\r\n{\\an1}1'200 habitants vivent ici\r\ndepuis 5 ans.\r\n\r\n09:51:34:05  09:51:36:11\r\n{\\an1}Ce soir, l\u2019ap\u00e9ritif est offert.\r\n\r\n09:51:36:12  09:51:38:19\r\n{\\an1}La qualit\u00e9 de vie,\r\nc\u2019est l\u2019ADN d'un \u00e9coquartier.\r\n\r\n09:51:39:04  09:51:41:21\r\n{\\an1}-Vu que les voitures sont interdites,\r\n\r\n09:51:41:23  09:51:44:10\r\n{\\an1}on a le droit aux d\u00e9poses minutes,\r\n\r\n09:51:44:11  09:51:46:21\r\n{\\an1}c\u2019est calme, on ne se croirait pas\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l\u2019autoroute.\r\n\r\n09:51:46:23  09:51:48:21\r\n{\\an1}On ne l'entend pas.\r\n\r\n09:51:49:06  09:51:51:14\r\n{\\an1}-Eikenott, c'est 485 appartements,\r\n\r\n09:51:51:16  09:51:54:17\r\n{\\an1}locataires\r\net propri\u00e9taires m\u00e9lang\u00e9s,\r\n\r\n09:51:54:19  09:51:57:17\r\n{\\an1}et 83 % minimum de l'\u00e9nergie\r\nest renouvelable.\r\n\r\n09:51:57:19  09:52:01:12\r\n{\\an1}Pour les voitures, il y a\r\n600 places, hors du quartier.\r\n\r\n09:52:01:14  09:52:05:00\r\n{\\an1}Beaucoup ont choisi de\r\ns\u2019installer ici, pour vivre \u00e9colo.\r\n\r\n09:52:05:02  09:52:07:21\r\n{\\an1}Et il y a ceux qui cherchaient\r\njuste \u00e0 se loger,\r\n\r\n09:52:08:00  09:52:10:07\r\n{\\an1}pour qui la durabilit\u00e9\r\nest accessoire.\r\n\r\n09:52:10:15  09:52:12:20\r\n{\\an1}-C\u2019est comme pour tout, quand il\r\n\r\n09:52:12:22  09:52:15:11\r\n{\\an1}n'y a qu'une partie qui joue le jeu,\r\n\r\n09:52:15:12  09:52:19:07\r\n{\\an1}\u00e7a se voit, c'est le cas des d\u00e9chets,\r\nils ne sont pas optimis\u00e9s.\r\n\r\n09:52:19:09  09:52:22:06\r\n{\\an1}Il n'y a pas eu de sensibilisation.\r\n\r\n09:52:22:08  09:52:25:17\r\n{\\an1}Je pense que c'est une bonne chose\r\nqu'ils connaissent les r\u00e8gles\r\n\r\n09:52:25:18  09:52:29:00\r\n{\\an1}avant de s'installer\r\ndans l'\u00e9coquartier.\r\n\r\n09:52:29:10  09:52:32:05\r\n{\\an1}-Les b\u00e2timents Minergie\r\nconsomment peu.\r\n\r\n09:52:32:07  09:52:36:01\r\n{\\an1}Ici, la douche change de couleur\r\nquand la toilette a trop dur\u00e9.\r\n\r\n09:52:36:03  09:52:39:07\r\n{\\an1}La consommation d'\u00e9nergie\r\ns'affiche en direct.\r\n\r\n09:52:39:09  09:52:42:00\r\n{\\an1}Ce bond par exemple,\r\nc\u2019est une bouilloire.\r\n\r\n09:52:42:02  09:52:44:11\r\n{\\an1}Ces petits outils\r\nincitent aux \u00e9conomies.\r\n\r\n09:52:44:21  09:52:47:05\r\n{\\an1}-Ca nous a fait changer\r\n\r\n09:52:47:07  09:52:49:22\r\n{\\an1}la consommation d\u2019eau:\r\n\r\n09:52:50:00  09:52:52:16\r\n{\\an1}douches moins chaudes et plus rapides\r\n\r\n09:52:52:18  09:52:55:23\r\n{\\an1}et le s\u00e9choir,\r\nque j\u2019utilise beaucoup moins.\r\n\r\n09:52:56:08  09:52:59:20\r\n{\\an1}-L\u00e0 aussi, tout d\u00e9pend\r\nde la bonne volont\u00e9 du r\u00e9sident.\r\n\r\n09:52:59:22  09:53:02:18\r\n{\\an1}Les bonnes pratiques\r\nne sont pas obligatoires.\r\n\r\n09:53:02:20  09:53:05:16\r\n{\\an1}C\u2019est la force et la limite\r\nde ces nouveaux quartiers durables.\r\n\r\n09:53:06:18  09:53:09:19\r\n{\\an1}-C'est notre enqu\u00eate sur le\r\nfinancement des campagnes politiques.\r\n\r\n09:53:09:21  09:53:13:04\r\n{\\an1}Le Conseil de l'Europe\r\n\u00e9pingle souvent la Suisse\r\n\r\n09:53:13:06  09:53:16:07\r\n{\\an1}pour son manque de transparence\r\nsur le financement des partis.\r\n\r\n09:53:16:09  09:53:18:19\r\n{\\an1}Pour obtenir des renseignements,\r\n\r\n09:53:18:21  09:53:21:22\r\n{\\an1}nous avons contact\u00e9\r\nles sections cantonales des partis.\r\n\r\n09:53:22:00  09:53:25:03\r\n{\\an1}Plus de 4 sur 5 ont accept\u00e9\r\nde livrer leur budget de campagne.\r\n\r\n09:53:25:05  09:53:28:17\r\n{\\an1}La transparence gagne du terrain: en\r\n2015, elles n\u2019\u00e9taient que deux tiers.\r\n\r\n09:53:30:04  09:53:33:05\r\n{\\an1}Cynthia Gani, quels enseignements ?\r\n\r\n09:53:33:05  09:53:36:00\r\n{\\an1}-Sur la base\r\nde ce que d\u00e9clarent les partis,\r\n\r\n09:53:36:02  09:53:41:05\r\n{\\an1}c\u2019est plus de 25 mios de francs,\r\nqui sont investis dans ces \u00e9lections\r\n\r\n09:53:41:07  09:53:44:21\r\n{\\an1}par les sections cantonales\r\net nationales.\r\n\r\n09:53:44:23  09:53:47:23\r\n{\\an1}Et c'est sans compter\r\nle budget de l'UDC,\r\n\r\n09:53:48:01  09:53:55:01\r\n{\\an1}dont le parti refuse\r\nde communiquer les chiffres.\r\n\r\n09:53:55:03  09:53:56:16\r\n{\\an1}Pour le classement,\r\n\r\n09:53:56:18  09:53:59:21\r\n{\\an1}sur la base de ce que\r\nnous ont livr\u00e9 les sections,\r\n\r\n09:53:59:23  09:54:03:03\r\n{\\an1}c\u2019est le PLR qui d\u00e9pense le plus:\r\n7,5 mios.\r\n\r\n09:54:03:05  09:54:06:15\r\n{\\an1}Le Parti socialiste: 6,4 mios.\r\n\r\n09:54:06:17  09:54:09:05\r\n{\\an1}Puis le PDC,\r\navec un plus de 4 mios,\r\n\r\n09:54:09:07  09:54:12:04\r\n{\\an1}et les Verts,\r\nqui fr\u00f4lent les 2 mios.\r\n\r\n09:54:12:18  09:54:16:11\r\n{\\an1}-On arrive \u00e0 dire combien\r\nco\u00fbte un si\u00e8ge ?\r\n\r\n09:54:17:03  09:54:19:01\r\n{\\an1}-On va prendre un exemple.\r\n\r\n09:54:19:03  09:54:24:22\r\n{\\an1}Celui du PS: si on divise son budget\r\npar les 54 fauteuils socialistes\r\n\r\n09:54:24:23  09:54:30:19\r\n{\\an1}sous la Coupole, le parti d\u00e9pense\r\n119'000 frs par si\u00e8ge.\r\n\r\n09:54:30:21  09:54:36:03\r\n{\\an1}C'est moins que le co\u00fbt d'un si\u00e8ge\r\ndes Verts'lib\u00e9raux, 206'000 frs.\r\n\r\n09:54:36:05  09:54:39:14\r\n{\\an1}Mais impossible de comparer\r\naux autres partis,\r\n\r\n09:54:39:16  09:54:41:19\r\n{\\an1}faute de donn\u00e9es suffisantes.\r\n\r\n09:54:41:22  09:54:44:22\r\n{\\an1}Il est \u00e0 noter\r\nque ces budgets n'incluent pas\r\n\r\n09:54:45:00  09:54:50:11\r\n{\\an1}le financement individuel\r\ndes candidats, qui peut peser lourd:\r\n\r\n09:54:50:12  09:54:52:14\r\n{\\an1}dans certains cantons,\r\nil est essentiel.\r\n\r\n09:54:53:15  09:54:56:10\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n09:54:56:11  09:54:58:21\r\n{\\an1}Les diff\u00e9rences cantonales\r\nen mati\u00e8re de transparence\r\n\r\n09:54:58:23  09:55:01:03\r\n{\\an1}sont importantes.\r\n\r\n09:55:01:05  09:55:04:12\r\n{\\an1}Il y a quatre ans, les cantons\r\nromands \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 transparents.\r\n\r\n09:55:04:14  09:55:07:10\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e, nette progression\r\nen la mati\u00e8re c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique.\r\n\r\n09:55:08:11  09:55:10:16\r\n{\\an1}-Campagne soleuroise.\r\n\r\n09:55:10:18  09:55:13:02\r\n{\\an1}Dans ce canton,\r\nl'UDC n'a jamais d\u00e9voil\u00e9 son budget\r\n\r\n09:55:13:04  09:55:15:02\r\n{\\an1}pour la campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n09:55:15:04  09:55:18:23\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e, son pr\u00e9sident a choisi\r\nde miser sur la transparence.\r\n\r\n09:55:19:01  09:55:21:11\r\n{\\an1}La d\u00e9marche ne va pas de soi.\r\n\r\n09:55:21:13  09:55:23:16\r\n{\\an1}A l'UDC, seule la moiti\u00e9\r\ndes sections cantonales\r\n\r\n09:55:23:18  09:55:25:20\r\n{\\an1}a accept\u00e9 de parler argent.\r\n\r\n09:55:26:07  09:55:28:06\r\n{\\an1}-C'est sur base volontaire\r\n\r\n09:55:28:08  09:55:30:17\r\n{\\an1}que j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre transparent\r\n\r\n09:55:30:19  09:55:34:09\r\n{\\an1}pour montrer que nous ne sommes pas\r\nd\u00e9pendants d'une seule personne,\r\n\r\n09:55:34:11  09:55:37:15\r\n{\\an1}d'une seule entreprise,\r\nmais que nous nous finan\u00e7ons\r\n\r\n09:55:37:17  09:55:41:07\r\n{\\an1}\u00e0 plus de 90 % de fa\u00e7on individuelle.\r\n\r\n09:55:42:00  09:55:45:11\r\n{\\an1}-Pas question pour autant de\r\nse laisser contraindre par une loi.\r\n\r\n09:55:45:11  09:55:48:19\r\n{\\an1}A l'UDC comme au PLR,\r\non s'oppose \u00e0 une r\u00e9glementation.\r\n\r\n09:55:48:21  09:55:51:06\r\n{\\an1}Mais sur base volontaire,\r\nla transparence progresse,\r\n\r\n09:55:51:08  09:55:53:13\r\n{\\an1}notamment en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n09:55:53:15  09:55:56:21\r\n{\\an1}La diff\u00e9rence est notoire\r\ndu c\u00f4t\u00e9 du PLR.\r\n\r\n09:55:56:23  09:56:00:13\r\n{\\an1}Le nombre de sections cantonales\r\npr\u00eates \u00e0 d\u00e9voiler leur budget\r\n\r\n09:56:00:15  09:56:02:16\r\n{\\an1}a doubl\u00e9 entre 2015 et 2019.\r\n\r\n09:56:02:18  09:56:04:12\r\n{\\an1}Parmi elles,\r\ncelle du canton de Zurich,\r\n\r\n09:56:04:14  09:56:06:23\r\n{\\an1}850'000 frs de budget\r\npour la campagne 2019.\r\n\r\n09:56:07:08  09:56:09:13\r\n{\\an1}-On ne veut pas r\u00e9v\u00e9ler\r\n\r\n09:56:09:15  09:56:12:04\r\n{\\an1}les noms des donateurs,\r\n\r\n09:56:12:05  09:56:15:11\r\n{\\an1}cela violerait le secret \u00e9lectoral.\r\n\r\n09:56:15:12  09:56:19:13\r\n{\\an1}Mais notre section cantonale a choisi\r\nla transparence pour montrer\r\n\r\n09:56:19:15  09:56:23:00\r\n{\\an1}qu'elle n'est pas d\u00e9pendante\r\nde donateurs isol\u00e9s.\r\n\r\n09:56:23:11  09:56:26:22\r\n{\\an1}-C\u2019est au coeur d'une r\u00e9gion\r\nconservatrice, \u00e0 Schwyz,\r\n\r\n09:56:26:23  09:56:30:07\r\n{\\an1}que se marque cette \u00e9volution\r\ndes mentalit\u00e9s.\r\n\r\n09:56:30:08  09:56:34:11\r\n{\\an1}En 2018, la population a accept\u00e9\r\nune initiative pour la transparence.\r\n\r\n09:56:34:12  09:56:38:13\r\n{\\an1}Mais sa mise en oeuvre\r\nne satisfait pas les initiants.\r\n\r\n09:56:39:00  09:56:40:18\r\n{\\an1}-C'est impossible\r\n\r\n09:56:40:20  09:56:43:01\r\n{\\an1}que le gouvernement cantonal\r\n\r\n09:56:43:03  09:56:45:12\r\n{\\an1}refuse de faire le travail et dise:\r\n\r\n09:56:45:14  09:56:49:00\r\n{\\an1}\"on \u00e9tait contre ce texte,\r\non a fait recours\r\n\r\n09:56:49:02  09:56:53:02\r\n{\\an1}pour que la volont\u00e9 populaire\r\nsoit respect\u00e9e.\"\r\n\r\n09:56:54:18  09:57:00:02\r\n{\\an1}-Jusqu\u2019ici, quelques cantons romands\r\net le Tessin avaient des r\u00e8gles.\r\n\r\n09:57:00:04  09:57:02:23\r\n{\\an1}Au niveau national, une initiative a\r\n\u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e,\r\n\r\n09:57:03:01  09:57:05:06\r\n{\\an1}le peuple votera en 2020.\r\n\r\n09:57:06:12  09:57:10:16\r\n{\\an1}-La lutte contre les poux\r\nest devenue un march\u00e9 lucratif.\r\n\r\n09:57:10:18  09:57:17:16\r\n{\\an1}Le fl\u00e9au des parents se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre\r\nune mine d'or pour les pharmacies.\r\n\r\n09:57:20:05  09:57:23:02\r\n{\\an1}-Vous avez pass\u00e9 de bonnes vacances,\r\nc'est la rentr\u00e9e.\r\n\r\n09:57:23:04  09:57:26:02\r\n{\\an1}Qui dit rentr\u00e9e dit souvent poux.\r\n\r\n09:57:26:04  09:57:33:10\r\n{\\an1}Les produits anti-poux\r\nsont aujourd'hui au premier plan.\r\n\r\n09:57:34:21  09:57:40:00\r\n{\\an1}-On a privil\u00e9gi\u00e9 l'emplacement\r\npr\u00e8s des comptoirs.\r\n\r\n09:57:40:10  09:57:44:18\r\n{\\an1}-On assiste \u00e0 une augmentation\r\ndes ventes de produits anti-poux.\r\n\r\n09:57:44:20  09:57:49:05\r\n{\\an1}Parfois jusqu'\u00e0 20 %.\r\n\r\n09:57:49:19  09:57:52:06\r\n{\\an1}-Avant, on avait une saisonnalit\u00e9.\r\n\r\n09:57:52:08  09:57:55:09\r\n{\\an1}Maintenant, c'est toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n09:57:55:11  09:58:00:05\r\n{\\an1}En Suisse, pas de statistique\r\nnationale sur les infestations.\r\n\r\n09:58:00:07  09:58:06:11\r\n{\\an1}Les Fran\u00e7ais suivent l'\u00e9volution,\r\net actuellement, on est en plein pic.\r\n\r\n09:58:06:12  09:58:12:04\r\n{\\an1}Certains parents, d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, sont\r\npr\u00eats \u00e0 payer pour s'en d\u00e9barrasser.\r\n\r\n09:58:12:15  09:58:15:08\r\n{\\an1}-Cet appareil souffle de l'air chaud.\r\n\r\n09:58:15:10  09:58:19:11\r\n{\\an1}Ca permet de d\u00e9shydrater les lentes.\r\n\r\n09:58:19:12  09:58:24:04\r\n{\\an1}Elles sont constitu\u00e9es\r\nessentiellement d'eau.\r\n\r\n09:58:24:06  09:58:28:21\r\n{\\an1}Ca permet de les d\u00e9coller\r\nplus facilement.\r\n\r\n09:58:29:09  09:58:32:22\r\n{\\an1}-Ici, \u00e7a co\u00fbte 150 frs\r\npour des cheveux longs.\r\n\r\n09:58:33:00  09:58:38:03\r\n{\\an1}Sonia a ouvert cette premi\u00e8re\r\nclinique anti-poux de Suisse.\r\n\r\n09:58:38:05  09:58:41:23\r\n{\\an1}Elle vient d'en ouvrir une seconde.\r\n\r\n09:58:42:12  09:58:48:01\r\n{\\an1}-Nos clients ont test\u00e9\r\nplusieurs produits.\r\n\r\n09:58:48:03  09:58:51:10\r\n{\\an1}C'est de la logistique \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n09:58:51:11  09:58:54:11\r\n{\\an1}On lave les draps, on nettoie tout...\r\n\r\n09:58:54:13  09:58:58:08\r\n{\\an1}Ces gens viennent chez nous\r\n\r\n09:58:58:10  09:59:01:17\r\n{\\an1}pour mettre fin\r\nen une fois \u00e0 l'infestation.\r\n\r\n09:59:02:03  09:59:06:05\r\n{\\an1}-Ce traitement ne prot\u00e8ge pas\r\ncontre le retour des poux.\r\n\r\n09:59:06:07  09:59:09:09\r\n{\\an1}Il y a toujours\r\nces bon vieux r\u00e9flexes \u00e0 avoir.\r\n\r\n09:59:09:11  09:59:11:21\r\n{\\an1}Attacher les cheveux\r\n\r\n09:59:11:23  09:59:14:02\r\n{\\an1}ou contr\u00f4ler r\u00e9guli\u00e8rement\r\nla t\u00eate de ses enfants.\r\n\r\n09:59:16:11  09:59:22:05\r\n{\\an1}-C'est l'histoire m\u00e9connue\r\nd'une Lausannoise, H.Favez,\r\n\r\n09:59:22:07  09:59:25:06\r\n{\\an1}premi\u00e8re femme \u00e0 avoir exerc\u00e9\r\nle m\u00e9tier de m\u00e9decin \u00e0 Cuba,\r\n\r\n09:59:25:08  09:59:27:21\r\n{\\an1}sous les traits d'un homme.\r\n\r\n09:59:27:23  09:59:31:01\r\n{\\an1}C'est S.Testud qui incarne\r\ncette figure f\u00e9minine oubli\u00e9e\r\n\r\n09:59:31:03  09:59:35:01\r\n{\\an1}devenue l'ic\u00f4ne de la communaut\u00e9\r\nlesbienne et transgenre.\r\n\r\n09:59:36:05  09:59:39:23\r\n{\\an1}-Janvier 1819:\r\nla Suissesse Henriette Favez,\r\n\r\n09:59:40:01  09:59:44:01\r\n{\\an1}d\u00e9barque \u00e0 Cuba travestie en homme,\r\nsous le nom d\u2019Enrique Faber,\r\n\r\n09:59:44:03  09:59:46:21\r\n{\\an1}pour exercer\r\nson m\u00e9tier de m\u00e9decin.\r\n\r\n09:59:46:23  09:59:50:16\r\n{\\an1}Emigr\u00e9e sur l\u2019\u00eele\r\npour rechercher son fils,\r\n\r\n09:59:50:18  09:59:56:01\r\n{\\an1}elle soigne tout le monde,\r\navant d\u2019\u00e9pouser une jeune Cubaine.\r\n\r\n09:59:56:03  10:00:01:11\r\n{\\an1}Sylvie Testud incarne\r\ncette pionni\u00e8re \u00e0 la perfection.\r\n\r\n10:00:02:04  10:00:05:07\r\n{\\an1}-Ce qui m'int\u00e9resse chez elle,\r\n\r\n10:00:05:09  10:00:08:23\r\n{\\an1}c'est qu'elle est en avance sur tout.\r\n\r\n10:00:09:01  10:00:16:10\r\n{\\an1}Elle vit selon ses id\u00e9es humanistes.\r\n\r\n10:00:16:11  10:00:24:22\r\n{\\an1}Elle est m\u00e9decin, elle se travestit,\r\nelle devient homosexuelle,\r\n\r\n10:00:25:00  10:00:31:12\r\n{\\an1}elle est contre l'esclavage\r\net elle soigne les pauvres.\r\n\r\n10:00:31:14  10:00:35:06\r\n{\\an1}J'\u00e9tais \u00e9tonn\u00e9e\r\nd'en n'avoir jamais entendu parler.\r\n\r\n10:00:36:11  10:00:39:22\r\n{\\an1}-Henriette Favez est une ic\u00f4ne\r\nde la communaut\u00e9 lesbienne\r\n\r\n10:00:40:00  10:00:43:13\r\n{\\an1}et transgenre, un personnage\r\noubli\u00e9 de l\u2019histoire,\r\n\r\n10:00:43:15  10:00:47:04\r\n{\\an1}libre et insoumise,\r\ncomme son double \u00e0 l'\u00e9cran.\r\n\r\n10:00:47:12  10:00:49:17\r\n{\\an1}-Je profite de la libert\u00e9\r\n\r\n10:00:49:19  10:00:52:13\r\n{\\an1}qu'on m'a accord\u00e9e.\r\n\r\n10:00:52:15  10:00:55:14\r\n{\\an1}On n'a jamais essay\u00e9 de me soumettre\r\n\r\n10:00:55:16  10:00:58:18\r\n{\\an1}donc je ne sais pas\r\nsi je suis insoumise.\r\n\r\n10:00:59:04  10:01:03:07\r\n{\\an1}-D\u00e9masqu\u00e9, Enrique Faber\r\nsera condamn\u00e9 \u00e0 10 ans de prison.\r\n\r\n10:01:03:09  10:01:06:18\r\n{\\an1}Expuls\u00e9e pour insoumission\r\nvers la Nouvelle-Orl\u00e9ans,\r\n\r\n10:01:06:20  10:01:10:06\r\n{\\an1}E.Favez a continu\u00e9\r\n\u00e0 soigner les malades,\r\n\r\n10:01:10:08  10:01:12:20\r\n{\\an1}cette fois-ci habill\u00e9e en nonne.\r\n\r\n10:01:14:02  10:01:16:03\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal,\r\n\r\n10:01:16:05  10:01:18:21\r\n{\\an1}merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n10:01:18:23  10:01:22:10\r\n{\\an1}Tout de suite, nous retrouvons\r\nla m\u00e9t\u00e9o suivie d'\"A bon entendeur\",\r\n\r\n10:01:22:11  10:01:25:00\r\n{\\an1}qui \u00e9value les tensiom\u00e8tres,\r\n\r\n10:01:25:02  10:01:26:19\r\n{\\an1}ces appareils\r\nqui mesurent la tension.\r\n\r\n10:01:26:21  10:01:28:16\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n10:01:28:18  10:01:31:06\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Durussel, Y.Methenitis, M.Pisino\r\nA.Soto Moreno, E.Payot, R.Robert\r\n\r\n10:01:28:18  10:01:31:06\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT051861\r\nDate de transcription : 09-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:00:04 > 0:00:05) [99%] : \r\nUne minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:10 > 0:00:12) [97%] : \r\nOui merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:16 > 0:00:18) [99%] : \r\nVous allez faire quoi apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:19 > 0:00:30) [79%] : \r\nL'\u00e9tude d'avocats pied j'ai plein de trucs hein, j'ai beaucoup de fondations, d'associations, c'est en fait, c'est en fait depuis peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:56) [88%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bonsoir \u00e0 tous et bienvenue, nous sommes en Direct, il est 19 heures 30, les entreprises suisses sont ravis de leur politique climatique, elles atteignent ais\u00e9ment les objectifs fix\u00e9s par Berne verront qu'elles en profitent financi\u00e8rement \u00e9galement pour en parler avec nous, Robert Kramer, bonsoir, bonsoir, c'est le conseiller aux \u00c9tats vers pour revenir \u00e0 l'instant d'une commission comp\u00e9tente justement \u00e0 Berne, voici le nouveau billet de 100 francs, il est illustr\u00e9 par un bis valaisan c'est le billet le plus s\u00fbr du monde selon la BNS visiteront la tr\u00e8s secr\u00e8te usine Sicpa \u00e0 Prilly qui produit ces encres de haute s\u00e9curit\u00e9 et nous ouvre ses portes pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:58 > 0:02:10) [94%] : \r\nLe destin de Boris Johnson et celui de la Grande-Bretagne se joue ces prochaines heures, \u00e0 Londres, on conna\u00eetra le d\u00e9nouement du bras de fer entre le 1er ministre et les opposants \u00e0 une sortie rapide de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:11 > 0:02:36) [94%] : \r\n25 millions de francs, c'est le montant des d\u00e9penses \u00e9lectorales des partis politiques suisses sans compter celles de l'UDC notre enqu\u00eate montre que la transparence progresse, mais lentement, nous nous rendrons en Valais o\u00f9 la pol\u00e9mique autour du service de l'environnement d\u00e9borde sur la campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales enfin en cette \u00e9poque de rentr\u00e9e scolaire, nous apprendrons que les poux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:36 > 0:02:45) [96%] : \r\nNe sont pas qu'une mal\u00e9diction aux allures bibliques qui s'abat sur les t\u00eates de nos prog\u00e9nitures c'est d\u00e9sormais aussi un march\u00e9 tr\u00e8s lucratif pour les commer\u00e7ants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:48 > 0:03:05) [97%] : \r\nL'\u00e9conomie suisse estime \u00eatre un bon \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de r\u00e9duction de ses \u00e9missions de gaz polluants, les entreprises ont voulu pr\u00e9senter un bilan tr\u00e8s positif ce matin \u00e0 Berne, \u00e0 quelques jours du d\u00e9bat parlementaire consacr\u00e9 \u00e0 la taxe sur le CO2, certaines entreprises profitent m\u00eame financi\u00e8rement de leurs efforts rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:06 > 0:03:20) [98%] : \r\nNe vous fiez pas \u00e0 cette \u00e9paisse fum\u00e9e les entreprises suisses font figure de mod\u00e8le en mati\u00e8re de r\u00e9duction de CO2, selon le bilan pr\u00e9sent\u00e9, ce matin, l'\u00e9conomie et l'industrie ont largement atteint les objectifs fix\u00e9s il y a plusieurs ann\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:21 > 0:03:36) [91%] : \r\nEt M. \u00e0 qui l'Agence de l'\u00e9nergie pour l'\u00e9conomie, fixe des objectifs avec les entreprises, s'ils sont atteints, la taxe CO2 leur est rembours\u00e9e, ce qui leur permet d'investir dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est gagnant gagnant pour tout le monde avec les bonnes incitations le syst\u00e8me fonctionne pass\u00e9 c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:36 > 0:03:52) [98%] : \r\nDans le d\u00e9tail les objectifs fix\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration visaient une r\u00e9duction des \u00e9missions \u00e0 91,6 pourcent pour 2022 pour les pr\u00e8s de 4000 entreprises qui ont conclu une convention les \u00e9missions ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 diminu\u00e9 \u00e0 88,3 pourcent donc mission accomplie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:53 > 0:04:00) [93%] : \r\n\u00e7a marchait tout d'abord par les incitations et financi\u00e8res parce que \u00e7a c'est le point qui est int\u00e9ressant pour les entrepreneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:00 > 0:04:22) [94%] : \r\nTout cela fonctionne gr\u00e2ce \u00e0 un m\u00e9canisme bien rod\u00e9, les entreprises, concluent un contrat avec la Conf\u00e9d\u00e9ration sur un taux d'\u00e9mission maximum si elles n'atteignent pas ce taux, elle touche de l'argent, c'est le cas de M. ce qui est ami de la famille Blocher qui selon la presse dominicale aurait re\u00e7u 7 millions de francs sur 5 ans, de quoi s'interroger : S'il est si simple d'atteindre les objectifs sont-ils trop g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:23 > 0:04:44) [84%] : \r\nC'est la politique qui a d\u00e9fini, on veut r\u00e9duire dans la p\u00e9riode six Covent mentaient par 20 pourcent les \u00e9missions CO2 par cons\u00e9quent son a fix\u00e9 le but pour les entreprises, est ce que les entreprises font actuellement il remplissait ce but alors si on critique le syst\u00e8me, il faut critiquer la politique mais par les entrepreneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:44 > 0:04:53) [98%] : \r\nLe d\u00e9bat politique pr\u00e9cis\u00e9ment reprend d\u00e8s la semaine prochaine aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales avec un affrontement programm\u00e9 entre les d\u00e9fenseurs de l'environnement et les lobbies \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:54 > 0:05:02) [88%] : \r\nRobert Kramer Jos\u00e9 vu sourire entendent ces entreprises se r\u00e9jouir de ces dires de bons \u00e9l\u00e8ves, vous vous dites maintenant, vous \u00e9tiez trop trop souple avec elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:02 > 0:05:37) [91%] : \r\nEn ce nous on n'est rien du tout, j'entends, mais effectivement la politique qui a \u00e9t\u00e9 mis en place avec tous ses certificats d'\u00e9mission de droit de polluer, c'est une v\u00e9ritable catastrophe, c'est un \u00e9chec complet et on en a la d\u00e9monstration actuellement mais \u00e7a fait longtemps qu'on sait que \u00e7a ne marche pas, il y a toutes sortes de raisons pour lesquelles \u00e7a ne marche pas, il y en a beaucoup trop sur le march\u00e9, ils sont beaucoup trop bon march\u00e9 et finalement voil\u00e0 ma ce n'est pas une contribution en tout cas \u00e0 la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique mais ce qui me faisait sourire, c'est de voir Monsieur Bilger qui a vot\u00e9 contre la loi sur le CO2 et qui vient maintenant faire l'\u00e9colo alors je trouvais que c'est extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:37 > 0:05:47) [87%] : \r\nIl y a aussi un message qui vous envoie ses entreprises en disant on est des bons \u00e9l\u00e8ves, \u00e7a fonctionne, ses mani\u00e8res de dire n'y allait pas trop fort avec la la future loi parce que l\u00e0 on a vu peut-\u00eatre la carotte et vous pr\u00e9parez le le b\u00e2ton \u00e0 coups de b\u00e2ton, un bain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:48 > 0:06:15) [90%] : \r\nAlors \u00e9coutez, \u00e7a fonctionne pas la preuve que \u00e7a fonctionne pas, c'est de voir l'augmentation de la pollution dans le monde et en Suisse, c'est de voir que ce syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 mis en place il y a maintenant 15 ans 15, peut-\u00eatre m\u00eame 20 ans h\u00e9 bien il a donn\u00e9 strictement aucun r\u00e9sultat, donc il faut passer \u00e0 autre chose et autre chose : ben, c'est de se fixer, tr\u00e8s clairement, tous des limites et dire voil\u00e0, il y a des limites dans la fa\u00e7on dont on chauffait b\u00e2timents dans l'\u00e9nergie que l'on utilise pour se d\u00e9placer, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:15 > 0:06:19) [91%] : \r\nJe disais le b\u00e2ton, c'est peut-\u00eatre la matraque les taxes un peu sur \u00e0 peu pr\u00e8s tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:19 > 0:06:34) [94%] : \r\nAlors \u00e7a passe par des textes, \u00e7a passe aussi par de l'incitation, vous avez quand m\u00eame int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir une maison qui est bien isol\u00e9 plut\u00f4t qu'une maison qui est balis\u00e9, vous avez int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir votre \u00e9lectricit\u00e9 qui vient de cellules photovolta\u00efques, plut\u00f4t que d'une centrale nucl\u00e9aire qui risque de vous p\u00e9ter au nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:34 > 0:06:35) [96%] : \r\nMerci beaucoup Robert Cramer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:37 > 0:06:57) [91%] : \r\nLa Banque nationale d\u00e9voile le nouveau billet de 100 francs consacr\u00e9 au th\u00e8me de l'eau, il met en valeur un bis valaisan le bisse Da\u00ef, hein, c'est un choix qui ravira sans doute l'office du tourisme local, c'est 100 francs sont la derni\u00e8re coupure de la nouvelle s\u00e9rie de billets, lanc\u00e9e en 2016, il entrera en circulation le 12 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:59 > 0:07:25) [90%] : \r\nCe nouveau billet remplace le fameux Giacometti ou, avant lui, le le bord Romigny, du nom du personnage qu'il illustrait la nouvelle coupure est le billet de banque, le plus s\u00fbr du monde, affirme la Banque nationale et c'est une entreprise vaudoise Sicpa qui en fournit les encres Sicpa qui est le leader mondial du secteur et qui pour la premi\u00e8re fois, a ouvert les portes de son laboratoire de recherche et d\u00e9veloppement \u00e0 notre \u00e9quipe \u00c9ric Jacquin, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:27 > 0:07:44) [95%] : \r\nDerri\u00e8re ces grilles, l'entreprise qui domine le march\u00e9 des encres pour billets de banque dans le monde 80 pays en impriment pour eux- m\u00eames ou pour leurs voisins, tous ou presque ach\u00e8tent des encres con\u00e7ues ici et, surprise, le march\u00e9 est en hausse, malgr\u00e9 les moyens de paiements num\u00e9riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:45 > 0:07:55) [93%] : \r\nAlors on a pris de plus en plus, on est en train de m\u00eame de de battre des records, c'est-\u00e0-dire qu'on s'approche \u00e0 environ 170 milliards de billets qui sont imprim\u00e9s chaque ann\u00e9e dans environ 80 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:55 > 0:08:30) [95%] : \r\nExplications : s'il y a de plus en plus de billets, c'est moins pour payer que pour pr\u00e9server sa fortune car globalement la confiance dans les banques a baiss\u00e9 pour la premi\u00e8re fois Sicpa nous a ouvert les portes de ses laboratoires de recherche et d\u00e9veloppement, l'occasion de d\u00e9couvrir les diff\u00e9rents niveaux de s\u00e9curit\u00e9 des encres, par exemple, on contr\u00f4le l'\u00e9paisseur de l'impression, autre \u00e9l\u00e9ment de s\u00e9curit\u00e9, il est aujourd'hui possible, comme ici, d'\u00e9tablir la composition chimique du billet, une analyse qui permet de d\u00e9tecter toutes les encres utilis\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:30 > 0:08:41) [85%] : \r\nAlors sur un billet de banque, on trouve, entre 10 et une trentaine d'encre et notamment pour la billets Suisse on est plut\u00f4t vers la trentaine d'encre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:41 > 0:08:57) [97%] : \r\nDe nombreuses coupures contiennent aujourd'hui des encres magn\u00e9tiques : elles permettent de cr\u00e9er ces effets optiques difficiles \u00e0 copier les billets les plus sophistiqu\u00e9s ici des billets en plastiques, plus pr\u00e9cis\u00e9ment en polym\u00e8res contiennent toute une palette d'encre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:58 > 0:09:10) [88%] : \r\nOn trouve des encres fluorescentes absorbant dans l'infrarouge mais aussi magn\u00e9tiques et optiques moins variable, ce qui conf\u00e8re aux billets suisses un tr\u00e8s haut degr\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9, l'un des meilleurs au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:11 > 0:09:20) [96%] : \r\nPour lutter contre les faussaires, les encres pour billets de banque sont de plus en plus complexes, les plus ch\u00e8res, peuvent atteindre plusieurs milliers de francs le lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:21 > 0:09:38) [92%] : \r\nLe canton de Neuch\u00e2tel exige \u00e0 nouveau des cours pour les nouveaux propri\u00e9taires de chiens, le grand conseil vient de voter en la faveur de cette mesure cet apr\u00e8s- midi, la semaine prochaine, c'est le Parlement valaisan qui entamera le m\u00eame d\u00e9bat Dimitri, Zufferey Florence vestimentaire et Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:38 > 0:09:42) [59%] : \r\nBien compris 3 pas Elf le Gard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:42 > 0:10:09) [93%] : \r\nDepuis 2017 les cours destin\u00e9s aux propri\u00e9taires de chiens sont devenus facultatifs, pour des raisons de co\u00fbts, la Conf\u00e9d\u00e9ration les a abandonn\u00e9s \u00e0 si regarde durera 4 mois en Suisse romande, seul le canton de Vaud a maintenu des formations obligatoires, mais uniquement pour les d\u00e9tenteurs de chiens dangereux en ce moment dans de nombreux cantons les v\u00e9t\u00e9rinaires et les associations cynologiques se mobilisent en faveur de leur r\u00e9introduction, les gens sont beaucoup moins sensibilis\u00e9s par rapport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:09 > 0:10:17) [95%] : \r\nParce qu'ils vont prendre un animal, \u00e7a peut \u00eatre une arme, donc il faut quand m\u00eame que les gens savent manier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:18 > 0:10:40) [94%] : \r\nEn additionnant les cas de morsures dans les 50 ans qui nous ont fourni ces informations, on remarque une hausse de 16 pourcent en 5 ans, c'est donc un d\u00e9bat tr\u00e8s \u00e9motionnel qu'entament plusieurs l\u00e9gislatifs cantonaux cet apr\u00e8s- midi le Grand Conseil neuch\u00e2telois a trouv\u00e9 un compromis, il a accept\u00e9 de r\u00e9introduire les cours obligatoires, mais uniquement pour les nouveaux propri\u00e9taires de chiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:40 > 0:10:55) [97%] : \r\nJe pense qu'une sensibilisation pour la vie \u00e0 la bonne d\u00e9tention d'un animal, un chien est globalement d\u00e9fendable et peut apporter oui un effet positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:55 > 0:11:03) [97%] : \r\nLa semaine prochaine, ce sera au tour du Grand Conseil valaisan de s'attaquer \u00e0 un projet similaire, une fois encore, les nouveaux propri\u00e9taires de chiens sont vis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:03 > 0:11:15) [95%] : \r\nC'est un choix qui a \u00e9t\u00e9 fait pour ne pas non plus peut-\u00eatre faire repasser ses cours \u00e0 la des gens qui on a l'habitude d'avoir un chien, moi je trouve que c'est assez pragmatique, on commence au moment o\u00f9 on met enfin en place la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:15 > 0:11:25) [97%] : \r\nSi les valaisans acceptent le projet avec le canton de Neuch\u00e2tel, ils resteront deux exceptions romandes pour l'instant dans les autres cantons, aucun projet de loi similaire n'est \u00e0 l'ordre du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:27 > 0:11:45) [94%] : \r\nOn va se rendre \u00e0 Londres, le bras de fer se poursuit sur la question du Brexit, le parlement en d\u00e9bat en ce moment, l'opposition travailliste, une partie des conservateurs veulent emp\u00eacher une sortie de l'Union europ\u00e9enne sans accord le 1er ministre Boris Johnson, brandit la menace d'\u00e9lections anticip\u00e9es, Antoine Silacci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:48 > 0:12:11) [95%] : \r\nC'est une nouvelle temp\u00eate qui souffle \u00e0 Westminster une fronde parlementaire dirig\u00e9e contre un homme, Boris Johnson et contre sa strat\u00e9gie quitter l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre, quel qu'en soit le co\u00fbt, leur arme une loi qui emp\u00eacherait une sortie sans accord, suivi d'une demande d'un nouveau d\u00e9lai \u00e0 Bruxelles pour n\u00e9gocier une sortie tout simplement inenvisageable pour le 1er ministre Ellen Mac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:12 > 0:12:23) [88%] : \r\nCela va me forcer \u00e0 aller \u00e0 Bruxelles et \u00e0 les supplier d'avoir un d\u00e9lai, cela va me forcer \u00e0 accepter leur offre, cela va d\u00e9truire \u00e0 tous, toute chance de n\u00e9gociation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:23 > 0:12:30) [82%] : \r\nAnne Megawati I fut seul face \u00e0 lui, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, \u00e9videmment, le chef de file du Parti travailliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:33 > 0:12:42) [87%] : \r\nNon, cette attaque contre notre d\u00e9mocratie qui vise \u00e0 faire passer un Brexit sans accord est du jamais vu cette antid\u00e9mocratique et anticonstitutionnel grande cette chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:43 > 0:13:02) [96%] : \r\nMais les fl\u00e8ches les plus dangereuses pour le 1er ministre viennent de son propre camp, d'abord, lorsqu'un d\u00e9put\u00e9 quitte son si\u00e8ge et son parti en pleine session faisant perdre du coup la majorit\u00e9 aux conservateurs des fl\u00e8ches verbales \u00e9galement de la part de certains t\u00e9nors de son parti Florida.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:02 > 0:13:16) [94%] : \r\nG\u00e9rard vendredi pass\u00e9, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a observ\u00e9 qu'elle n'avait pas encore vu de proposition du Royaume-Uni, est ce que le 1er ministre peut s'engager maintenant \u00e0 publier cet apr\u00e8s- midi la proposition britannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:16 > 0:13:30) [95%] : \r\nAlso dans quelques heures et les Britanniques sauront si le vote des parlementaires est accept\u00e9 un premier acte seulement car Boris Johnson pourrait bien convoquer de nouvelles \u00e9lections, de quoi prolonger encore un peu plus le psychodrame du Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:31 > 0:13:43) [90%] : \r\nChristian d\u00e9c\u00e8s, on le voit c'est tr\u00e8s mouvement\u00e9 \u00e0 Londres, c'est aller un peu partout en Europe, en Italie, \u00e0 l'instant, le Mouvement 5 \u00e9toiles, a sign\u00e9 un accord pour faire cette coalition avec la gauche, enfin un peu partout, on sent bien, c'est l'instabilit\u00e9 qui r\u00e8gne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:43 > 0:14:48) [93%] : \r\nOui, tout cela illustre \u00e0 merveille les difficult\u00e9s des d\u00e9mocraties parlementaires alors l'Italie est certes habitu\u00e9e \u00e0 l'instabilit\u00e9, mais elle va conna\u00eetre son 7\u00e8me gouvernement en disant, en Espagne, il y a eu 3 \u00e9lections l\u00e9gislatives sur les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, et le socialiste Pedro Sanchez n'est toujours pas en mesure d'avoir une majorit\u00e9 suffisante en Allemagne Angela Merkel doit-elle composer avec une grande majorit\u00e9 un peu fragile avec le SPD et il y a, il y a, auparavant les les choses \u00e9taient relativement simple, il y avait 2 grands blocs, les sociaux- d\u00e9mocrates ou socialistes d'un c\u00f4t\u00e9, les conservateurs de l'autre, alors pourquoi est-ce que \u00e7a ne fonctionne plus aujourd'hui Tristan h\u00e9 bien au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es de nouvelles forces politiques sont apparues et elles ont boulevers\u00e9 la donne en Espagne, on peut citer pour des mots \u00e0 gauche Vox \u00e0 l'extr\u00eame droite en Italie il y a bien s\u00fbr le Mouvement 5 \u00e9toiles qui lui est totalement inclassable politiquement et puis la Ligue venu de l'extr\u00eame droite qui a maintenant une une envergure nationale en Allemagne, il faut compter aussi avec l'extr\u00eame droite de l'AFD et au Royaume-Uni, ce n'est pas un parti, c'est une id\u00e9e, c'est le Brexit qui est devenu le l'axe autour duquel tourne toute la vie politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:48 > 0:14:51) [95%] : \r\nNon, la question c'est : pourquoi est-ce que tout cela provoque des blocages au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:52 > 0:15:28) [89%] : \r\nEh bien parce que tout s'est mouvements politiques se revendiquent du populisme, il se revendique anti- syst\u00e8me, il refuse les r\u00e8gles du jeu traditionnel, par exemple, les alliances ou les compromis avec les autres partis, ils en appellent \u00e9galement \u00e0 une d\u00e9mocratie plus directe et en cela ils remettent en cause en partie les fondements de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, on a en fait un choc des l\u00e9gitimit\u00e9s entre les vieilles institutions entre les \u00e9lus et puis, entre le peuple dans ces mouvements se revendique un peu plus souvent mythifi\u00e9e et le probl\u00e8me c'est que les institutions d\u00e9mocratiques, h\u00e9 bien il n'arrive pas, elles ont beaucoup de mal en tous cas \u00e0 absorber ce choc, merci beaucoup, Tristan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:29 > 0:15:46) [98%] : \r\nCe chiffre a maintenant 850 milliards d'euros c'est le montant que la Pologne pourrait exiger de l'Allemagne en guise de r\u00e9parations de guerre la question anime le d\u00e9bat politique polonais \u00e0 l'occasion du 80\u00e8me anniversaire de l'invasion du pays par les arm\u00e9es d'Hitler Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:48 > 0:15:54) [98%] : \r\nAu petit matin de ce 1er septembre les chefs d'\u00c9tat polonais et allemand comm\u00e9morent l'attaque perp\u00e9tr\u00e9e contre Wielun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:58 > 0:16:05) [96%] : \r\nO\u00f9 les premi\u00e8res bombes tombaient, il y a 80 ans sur cette petite ville polonaise, le pr\u00e9sident allemand demande pardon en polonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:07 > 0:16:14) [89%] : \r\nLe Chao \u00e0 je m'incline devant les victimes polonaises de la tyrannie allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:15 > 0:16:18) [83%] : \r\nEst proche et je demande pardon c'est Chaniel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:19 > 0:16:35) [98%] : \r\nMais les conservateurs nationalistes en Pologne ne veulent plus se contenter d'excuses Varsovie exige des r\u00e9parations pour les 6 millions de morts polonais et les pertes mat\u00e9rielles, le d\u00e9put\u00e9 Arkadiusz Mularczyk est charg\u00e9 par le gouvernement d'estimer le montant des dommages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:35 > 0:16:54) [90%] : \r\nSont m\u00e9chants jeudi les juifs re\u00e7oivent des paiements de l'\u00e9tat allemand tous les mois, et pour nous c'est une discrimination contre la Pologne et les Polonais, \u00e7a ne peut pas \u00eatre comme \u00e7a, les Allemands ne peuvent pas choisir \u00e0 quel pays ils paient des compensations et \u00e0 quel pays il n'en payent pas \u00e9conomie et pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:54 > 0:17:07) [92%] : \r\nMais pour Berlin le chapitre est clos, la Pologne a renonc\u00e9 \u00e0 3 reprises \u00e0 des r\u00e9parations apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, fin juillet, le ministre allemand des Affaires \u00e9trang\u00e8res oppos\u00e9 une nouvelle fin de non- recevoir aux compensations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:09 > 0:17:20) [89%] : \r\nVoici la parade sur une en ce qui concerne la question des r\u00e9parations, rien de nouveau, la position du gouvernement allemand n'a pas chang\u00e9, nous consid\u00e9rons que ce sujet est juridiquement clos photo Al-Chaab que je l'os.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:21 > 0:17:33) [96%] : \r\nResponsabilit\u00e9 morale mais pas juridique reste qu'aucun autre pays n'a autant souffert des atrocit\u00e9s nazis que la Pologne pour cet historien, l'Allemagne devrait tendre la main \u00e0 Varsovie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:33 > 0:17:54) [81%] : \r\nEst, que c'est un mais il ce que Ta\u00efwan il y a jamais eu de r\u00e9parations quand il faut imp\u00e9rativement trouver une solution et rapidement co\u00fbte marin humain au bout du compte, toute r\u00e9paration est symbolique humain c'est des r\u00e9parations pour l'eau ainsi c'est aussi, mais pour qu'un symbole soit appropri\u00e9, il faut qu'il fasse aussi un peu mal n\u00e9 avec des imb\u00e9ciles vie toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:55 > 0:18:04) [99%] : \r\nLa commission polonaise charg\u00e9e d'\u00e9valuer les r\u00e9parations doit rendre son rapport \u00e0 l'Automne, le montant pourrait s'\u00e9lever \u00e0 la somme abyssale de 850 milliards d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:05 > 0:18:28) [94%] : \r\nRetour en Suisse en Valais o\u00f9 la pol\u00e9mique qui agite le service de l'environnement prend un tour politique, la candidate d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne au Conseil des \u00e9tats Marianne Maret avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e en mars 2018 d\u00e9j\u00e0 des pr\u00e9sum\u00e9s dysfonctionnements au sein de ce service, le PDC valaisan se serait volontiers pass\u00e9 de cette affaire \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Jagut C\u00e9dric Jordan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:30 > 0:18:56) [95%] : \r\nC'est le Temps qui allume la m\u00e8che dans son \u00e9dition du jour marianne Maret candidate PDC au Conseil des \u00c9tats aurait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e des pr\u00e9sum\u00e9s dysfonctionnements au sein du service valaisan de l'environnement, en mars 2018 d\u00e9j\u00e0 l'aurait re\u00e7u par 2 fois, l'ex- chef du service Jo\u00ebl Rossier \u00e0 l'origine des d\u00e9nonciations qui lui a remis un rapport alors qu'elle \u00e9tait pr\u00e9sidente de la commission de gestion du Grand Conseil et n'aurait pas jug\u00e9 utile d'en informer ses membres marianne Maret nuance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:56 > 0:19:11) [91%] : \r\nJo\u00ebl Rossier m'a remis ce rapport \u00e0 titre confidentiel, mais j'ai averti mes coll\u00e8gues la commission \u00e7a c'est en fait puisque je leur ai dit nous devons auditionn\u00e9 Jo\u00ebl Rossier nous devons aussi ann\u00e9e analyser la structure actuelle du service et je l'ai dit \u00e0 de r\u00e9it\u00e9r\u00e9es reprises avec insistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:11 > 0:19:23) [95%] : \r\nJo\u00ebl Rossier a finalement \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 mais le 23 ao\u00fbt dernier seulement, soit une ann\u00e9e et demi plus tard entre- temps il a remis sa lettre de d\u00e9mission au Conseil d'\u00c9tat pour ces responsables politiques, l'affaire interpelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:23 > 0:19:40) [92%] : \r\nQuand, chef de service puisse mandater une pr\u00e9sidente de commission de haute surveillance et demand\u00e9 de facto la confidentialit\u00e9, il y a pour moi une forme d'incoh\u00e9rence, ces documents auraient d\u00fb \u00eatre transmis aux membres de la commission, en tout cas c'est une maladresse de ne pas l'avoir fait, on esp\u00e8re qu'il n'y a rien de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:40 > 0:19:51) [90%] : \r\nElle n'a pas enqu\u00eat\u00e9, elle n'a pas fait enqu\u00eate et ceci est extr\u00eamement grave si les \u00e9l\u00e9ments sont fond\u00e9es, je pense que Madame Marais Oprah a perdu toute cr\u00e9dibilit\u00e9 dans sa fonction d'd\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:51 > 0:19:56) [94%] : \r\nUne affaire qui tombe bien mal pour la candidate d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne au Conseil des \u00c9tats \u00e0 moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:56 > 0:19:58) [98%] : \r\nDe 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:58 > 0:20:15) [96%] : \r\nJe ne peux pas exclure que \u00e7a s\u00e8me un peu de doute peut-\u00eatre bien, j'aurais pu faire mieux, mais en aucun cas ma fa\u00e7on de fonctionner dans ce dossier n'a \u00e9t\u00e9 une erreur et en aucun cas je ne suis l'instigatrice des probl\u00e8mes qui secouent le service l'environnement aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:15 > 0:20:26) [97%] : \r\nCes pr\u00e9sum\u00e9s dysfonctionnements au sein du service de l'environnement valaisan n'ont pas fini de faire des vagues, l'UDC va demander la mise sur pied d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire, le PS pourrait en faire de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:27 > 0:20:32) [89%] : \r\nC\u00e9dric Jourdan, vous le disiez quelques semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est vraiment tr\u00e8s mauvais moment pour le PDC valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:33 > 0:21:42) [91%] : \r\nOui, parce que c'est vrai que le PDC a beaucoup \u00e0 perdre, lui qui truste les 2 si\u00e8ges de la Chambre haute depuis 100 50 ans, il a peut-\u00eatre jamais \u00e9t\u00e9 aussi en danger le PDC, l'un des 2 sortants 120 et Marianne Maret aura fort \u00e0 faire face aux poids lourds des minoritaires et dans ce contexte, h\u00e9 bien, la moindre petite bourrasque un peu contribuer \u00e0 faire vaciller la citadelle PDC alors pour d\u00e9samorcer cette crise qui couve en rende public le rapport aussi pourrait s'av\u00e9rer utile, c'est vrai que personne ne conna\u00eet vraiment ce qu'il contient ce rapport \u00e0 par les membres de la commission de gestion et l'inspectorat cantonal des finances qui a \u00e9t\u00e9, a adress\u00e9 alors il semblerait, hein, il y a des fuites, il semblerait que que les faits d\u00e9nonc\u00e9s rel\u00e8ve plus de l'organisation interne, la structure m\u00eame du service que de sant\u00e9 publique, en lien notamment avec le mercure dans le Haut-Valais mais tant que ce rapport ne sera pas officiellement rendu public, h\u00e9 bien le doute et la suspicion perdure au et en politique, ben c'est un peu comme en \u00e9conomie, l'incertitude, on n'aime pas beaucoup \u00e7a et du c\u00f4t\u00e9 du PDC, on a sans doute d\u00e9sormais tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que toute la lumi\u00e8re soit faite sur cette affaire et rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:42 > 0:21:44) [99%] : \r\nMerci beaucoup C\u00e9dric Jordan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:45 > 0:22:04) [96%] : \r\nLa ville de Lausanne a inaugur\u00e9 le 1er b\u00e2timent de son futur \u00e9coquartier pr\u00e8s du stade de la Pontaise, ce projet de loger 8000 personnes d'ici 10 ans 3000 emplois seront \u00e9galement cr\u00e9\u00e9s, le recours aux \u00e9nergies renouvelables sera favoris\u00e9, de m\u00eame que le co- voiturage et les acc\u00e8s aux transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:05 > 0:22:19) [94%] : \r\nLe premier \u00e9coquartier de Suisse romande est n\u00e9 il y a 5 ans, non loin de Lausanne \u00e0 Gland dans le canton de Vaud, nous sommes all\u00e9s v\u00e9rifier si l'on y vit vraiment diff\u00e9remment, tout d\u00e9pend de la volont\u00e9 des r\u00e9sidents semble-t-il vantera Imbert Patrick Le Fort Pascale Defrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:20 > 0:22:37) [92%] : \r\nI que notre ce mot signifie Gland en Norv\u00e9gien, c'est le nom de cet \u00e9coquartier Vaudois, le 1er de Suisse romande dans la ville de Gland 1200 habitants vivent ici depuis 5 ans, ce soir, l'ap\u00e9ritif est offert la qualit\u00e9 de vie, c'est l'ADN d'un \u00e9coquartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:37 > 0:22:47) [92%] : \r\nDu fait, les voitures sont interdites, ainsi on a droit au d\u00e9pose minute c'est calme, voil\u00e0, on se croirait pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autoroute, on n'entend pas du tout l'autoroute d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:47 > 0:23:08) [95%] : \r\nI notre ce sont 485 appartements locataires propri\u00e9taires m\u00e9lang\u00e9s, 83 pourcent minimum de l'\u00e9nergie est renouvelable pour les voitures, il y a 600 places en dehors du quartier beaucoup comme Romain ont choisi de s'installer ici pour vivre \u00e9colo et puis il y a ceux qui cherchaient juste \u00e0 se loger, pour qui la durabilit\u00e9 n'est qu'accessoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:08 > 0:23:27) [92%] : \r\nC'est comme pour tout dans ce monde quand une faible partie des gens qui ne jouent pas le jeu, \u00e7a voit tout de suite l\u00e0 quand on parle de tri par exemple de de tri des d\u00e9chets, ils sont pas optimis\u00e9s, il y a pas eu de sensibilisation \u00e0 la base des habitants et je pense que \u00e7a serait une tr\u00e8s bonne chose qui connaissent les r\u00e8gles avant de venir s'implanter dans un dans un \u00e9coquartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:29 > 0:23:42) [95%] : \r\nLes b\u00e2timents Minergie consomment peu dans cette famille, la douche change de couleur quand la toilette a trop dur\u00e9, la consommation d'\u00e9nergie s'affiche en Direct ce bond par exemple : c'est une bouilloire, ces petits outils incitent aux \u00e9conomies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:42 > 0:23:54) [96%] : \r\n\u00e7a nous a fait changer la consommation d'eau, donc l'id\u00e9e de prendre des douches moins chaudes et d'une mani\u00e8re plus rapide \u00e9galement le s\u00e9choir que j'utilise aujourd'hui beaucoup moins qu'\u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:54 > 0:24:04) [95%] : \r\nMais l\u00e0 aussi, tout d\u00e9pend de la bonne volont\u00e9 ou non du r\u00e9sident les bonnes pratiques ne sont pas obligatoires, c'est \u00e0 la fois la force et la limite de ces nouveaux quartiers durables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:05 > 0:24:26) [92%] : \r\nVoici notre enqu\u00eate sur le financement des campagnes politiques, le Conseil de l'Europe \u00e9pingle r\u00e9guli\u00e8rement la Suisse pour son manque de transparence sur le financement des partis alors pour obtenir des renseignements, notre cellule d'enqu\u00eate a contact\u00e9 toutes les sections cantonales des parti 4 sur 5 ans, mais ont accept\u00e9 de livrer leur budget de campagne en 2015, elle n'\u00e9tait que de 2 tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:27 > 0:24:32) [90%] : \r\nCynthia Gani question vous pose tout de suite, c'est quels sont les enseignements de cette recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:32 > 0:25:12) [92%] : \r\nAlors, sur la base de ce que nous d\u00e9clare : les partis, on peut dire que c'est une solide enveloppe plus de 25 millions de francs qui sont investis dans ces \u00e9lections par les sections cantonales et f\u00e9d\u00e9rales et c'est sans compter le budget de l'UDC, habitu\u00e9 des campagnes haute en couleur, mais on n'en saura pas plus le Parti national refuse de communiquer ces chiffres maintenant pour le classement, toujours sur la base de ce que nous livrent les partis, c'est le PLR qui d\u00e9pensent le plus 7,5 millions de francs puis le Parti socialiste 6,4 millions le PDC un peu plus de 4 millions et enfin les Verts qui fr\u00f4le les 2 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:12 > 0:25:16) [87%] : \r\nEst ce qu'on arrive, Cynthia \u00e0 dire combien \u00e0 combien revient combien co\u00fbte au fond un si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:16 > 0:25:51) [90%] : \r\nOui, on va prendre un cas concret celui du PS, qui se montre transparent, si on divise son budget par les 54 fauteuil socialiste sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, h\u00e9 bien on voit que le parti d\u00e9pensent 119000 francs par si\u00e8ge, c'est moins par exemple que le co\u00fbt d'un fauteuil Vert lib\u00e9ral qui est de 206000 francs par contre impossible de comparer aux autres grands partis faute de donn\u00e9es suffisantes et ce qu'il faut dire encore, c'est que ces Budgets n'inclut pas le financement individuel des candidats qui pourtant dans certains cantons est essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:51 > 0:26:06) [95%] : \r\nMerci beaucoup Sylvia et puis on va le voir ces diff\u00e9rences cantonales en mati\u00e8re de transparence sont importantes, il y a 4 ans, les cantons romands se montraient d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s transparents, on constate cette ann\u00e9e une nette progression en la mati\u00e8re en Suisse al\u00e9manique, Valentin Tombez et No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:08 > 0:26:23) [97%] : \r\nCampagne soleuroise dans ce canton, jamais l'UDC n'a voulu d\u00e9voiler son budget pour la campagne \u00e9lectorale, cette ann\u00e9e, pourtant son jeune pr\u00e9sident, a choisi la transparence, la d\u00e9marche ne va pas de soi \u00e0 l'UDC, seule une petite moiti\u00e9 des sections cantonales a accept\u00e9 de parler argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:24 > 0:26:40) [91%] : \r\nEt que \u00e7a une forte, c'est sur base volontaire que j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre transparent afin de montrer que nous ne sommes pas d\u00e9pendants d'une seule personne, d'une seule entreprise ou d'une organisation au contraire nous nous finan\u00e7ons \u00e0 plus de 90 pourcent de fa\u00e7on individuelle, non \u00e9thique protestante, celle pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:41 > 0:27:04) [96%] : \r\nPas question pour autant de se laisser contraindre par une loi \u00e0 l'UDC comme au PLR, on s'oppose \u00e0 une r\u00e9glementation, mais sur une base volontaire la transparence progresse surtout en Suisse al\u00e9manique, cette \u00e9volution est particuli\u00e8rement notable du c\u00f4t\u00e9 du PLR entre 2015 et 2019 le nombre de sections cantonales pr\u00eates \u00e0 d\u00e9voiler leurs Budgets, a doubl\u00e9 parmi ces sections, celle du canton de Z\u00fcrich 850000 francs pour sa campagne 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:06 > 0:27:22) [88%] : \r\nParce qu'il y a quand m\u00eame Scrabble et ce que l'on ne veut clairement pas c'est r\u00e9v\u00e9ler le nom des donateurs, \u00e7a cela violerait le secret \u00e9lectoral, on ne ferait jamais \u00e7a, mais notre section cantonale a choisi la transparence pour montrer qu'elle n'est pas d\u00e9pendante de quelques donateurs mais au contraire, financ\u00e9e par une large va c'est l'anti-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:23 > 0:27:37) [99%] : \r\nEt c'est curieusement au coeur d'une r\u00e9gion tr\u00e8s conservatrice qu'on observe le mieux cette \u00e9volution des mentalit\u00e9s \u00e0 Schwytz la population a cr\u00e9\u00e9 la surprise en acceptant une initiative exigeant la transparence reste que sa mise en oeuvre par un gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise ne satisfait pas les initiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:37 > 0:27:52) [88%] : \r\nN'\u00e9tait le fait savoir les cantons, ce n'est pas possible que le gouvernement cantonal refuse de faire le travail et dise simplement on \u00e9tait contre ce texte, on va assouplir la loi, c'est pourquoi on a d\u00e9cid\u00e9 de faire recours afin que la volont\u00e9 populaire soient respect\u00e9s of qui est peut-\u00eatre un peu expression fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:53 > 0:28:02) [97%] : \r\nJusqu'ici, seuls certains cantons romands et le Tessin avaient mis en place une r\u00e9glementation au niveau national, une initiative a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e le peuple devrait se prononcer en 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:03 > 0:28:18) [94%] : \r\nNous nous pardonnerez maintenant d'inviter des poux dans cette \u00e9dition, la lutte contre ce parasite est devenu un march\u00e9 tr\u00e8s lucratif, ce fl\u00e9au redout\u00e9 par tous les parents se r\u00e9v\u00e8le pour les pharmacies et les cliniques sp\u00e9cialis\u00e9es, une vraie mine d'or Delphine Janot aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:20 > 0:28:33) [95%] : \r\nVous avez pass\u00e9 de bonnes vacances et c'est d\u00e9j\u00e0 la rentr\u00e9e, malheureusement, qui dit rentr\u00e9e dit souvent poux dans les pharmacies, les produits anti- poux autrefois au fond des \u00e9talages sont aujourd'hui au 1er plan, comme ici \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:34 > 0:28:39) [96%] : \r\nOn a privil\u00e9gi\u00e9 la l'emplacement pr\u00e8s des comptoirs pour avoir un conseil appropri\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:40 > 0:28:48) [99%] : \r\nOn assiste \u00e0 une r\u00e9elle augmentation des ventes de produits anti- poux ces derni\u00e8res ann\u00e9es, jusqu'\u00e0 20 pourcent pour certaines enseignes et pas seulement en p\u00e9riode de rentr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:48 > 0:28:55) [92%] : \r\nAvant \u00e7a, il y avait quand m\u00eame, il y avait une non, vous voyez bien une saisonnalit\u00e9, maintenant on se rend compte que c'est quand m\u00eame vraiment toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:56 > 0:29:12) [94%] : \r\nEn Suisse, pas de statistiques nationales sur les infestations de poux chez nos voisins fran\u00e7ais, on suit l'\u00e9volution, jour par jour et, actuellement, on est en plein pic dans tout l'hexagone, certains parents sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s et sont pr\u00eats \u00e0 mettre le prix pour se d\u00e9barrasser de ces insectes qui grattent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:12 > 0:29:18) [81%] : \r\nC'est un appareil qui sauve de l'air chaud, tu verras \u00e7a br\u00fble pas \u00e7a permet d\u00e9shydrate \u00e9l\u00e9ments comme le l'antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:23 > 0:29:27) [67%] : \r\nAvoir des comme s'\u00e9tendent les hommes traitement et \u00e7a a permettent de d\u00e9coller plus face.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:29 > 0:29:39) [96%] : \r\nIci, \u00e7a co\u00fbte 150 francs pour des cheveux longs et \u00e7a marche plut\u00f4t bien pour Sonia, qui a ouvert il y a 2 ans, cette premi\u00e8re clinique anti- poux de suisse, elle vient d'en ouvrir une se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:39 > 0:30:00) [89%] : \r\nNous, les gens qui viennent annonce \u00e0 des personnes qui ont test\u00e9 plusieurs produits qui font la logistique \u00e0 la maison, \u00e0 chaque fois, donc c'est quand m\u00eame pas n\u00e9gligeable, c'est du temps, on avait les draps, on nettoie tout, on Aspire tous enfin voil\u00e0, donc c'est des gens qui n'en peuvent plus et puis qui viennent chez nous pour Me fin en une seule fois, alors ces stations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:00 > 0:30:12) [96%] : \r\nSauf que ce traitement ne prot\u00e8ge pas contre le retour des poux alors pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts, il y a toujours ces bons vieux r\u00e9flexes \u00e0 avoir comme attacher les cheveux ou contr\u00f4ler r\u00e9guli\u00e8rement la t\u00eate de 16 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:15 > 0:30:33) [96%] : \r\nUn film pour changer de sujet insoumises, c'est l'histoire m\u00e9connue d'une lausannoise Henriette Favez, premi\u00e8re femme \u00e0 avoir exerc\u00e9 le m\u00e9tier de m\u00e9decin \u00e0 Cuba sous les traits d'un homme, c'est l'actrice Sylvie Testud, qui incarne cette figure f\u00e9minine oubli\u00e9e devenue ic\u00f4ne de la communaut\u00e9 lesbienne et transgenre Julie \u00c9va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:35 > 0:31:01) [95%] : \r\nJanvier 1819 la suissesse Henriette Favez, n\u00e9e \u00e0 Lausanne d\u00e9barque \u00e0 Cuba travestit en homme sous le nom d'Enrique Faber pour pouvoir exercer son m\u00e9tier de m\u00e9decin \u00e9migr\u00e9 sur l'\u00eele, initialement pour rechercher son fils dont elle apprendra rapidement la mort elle ouvre un cabinet dans lequel elle soigne tout le monde s'en distingue de classe avant d'\u00e9pouser une jeune cubaine Henriette Favez, alias Enrique Faber est une pionni\u00e8re que Sylvie Testud incarne \u00e0 la perte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:01 > 0:31:34) [85%] : \r\nC'est ce qui m'int\u00e9resse chez ce personnage chez elle apr\u00e8s, j'ai m\u00eame sc\u00e9nario si elle est tr\u00e8s en allant, surtout, c'est-\u00e0-dire qu'elle a, elle ne vit pas suivant une mode politique elle vit selon ses id\u00e9es humanistes, c'est-\u00e0-dire qu'elle est quand m\u00eame m\u00e9decin il y a tr\u00e8s peu de femmes \u00e0 l'\u00e9poque son elle se travestit, elle devient homosexuel elle contre l'esclavage et elle soigne les pauvres sans entrer dans la religion et j'\u00e9tais \u00e9tonn\u00e9 d'en avoir jamais entendu parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:34 > 0:31:45) [92%] : \r\nTr\u00e8s m\u00e9connue en Suisse, Henriette Favez, est aujourd'hui une ic\u00f4ne de la communaut\u00e9 lesbienne et transgenre Un personnage phare oubli\u00e9 de l'histoire, libre et insoumise comme son double sur grand \u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:45 > 0:31:57) [83%] : \r\nJ'ai une libert\u00e9 qu'on m'a accord\u00e9, et donc je profite \u00e9norm\u00e9ment voil\u00e0, est ce que je suis insoumises, qui, \u00e0 quoi on n'a jamais essay\u00e9 de me soumettre, je ne sais pas si je suis insoumises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:58 > 0:32:11) [93%] : \r\nEnrique Faber sera finalement d\u00e9masquer et condamn\u00e9 \u00e0 10 ans de prison expuls\u00e9e pour insoumission vers la Nouvelle-Orl\u00e9ans Henriette Favez a continu\u00e9 \u00e0 soigner les pauvres et les m\u00e2les \u00e0 la fin de sa vie, habill\u00e9e en nonne cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:12 > 0:32:24) [90%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi Nathalie Sba\u00ef nous rejoint tout de suite pour la m\u00e9t\u00e9o et puis abe ce soir, qui va \u00e9valuer pour vous les tensiom\u00e8tres, ces appareils qui mesurent l'attention, excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:34 > 0:32:37) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:52 > 0:33:00) [74%] : \r\nTu dois bien dormir le soir quoi comme celui, c'est qu'on conna\u00eet les gamins, c'est des sacr\u00e9es journ\u00e9es hein bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:00 > 0:33:04) [76%] : \r\nMais avec les gamins en ensuite parce qu'hier je suis rentr\u00e9 en mai page vient mettre au lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:04 > 0:33:26) [81%] : \r\nC'est \u00e7a, en plus en plus presse oui, je vais me plains pas un plan pas non non non non non non, mais moi je vois de loin, enfin en \u00e9tant script si bravo non oui c'est pas oui, C\u00e9cile est pas pas trop mal, d'accord, oui, oui, oui, oui, \u00e7a, il est moins pire, merci beaucoup, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:32 > 0:33:37) [79%] : \r\nNon mais c'est qu'il y avait Fadi a Wawrinka ah oui \u00e0 19 heures 30 cur\u00e9, je veux voir \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:52 > 0:34:03) [71%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, fait moins \u00e9t\u00e9 g\u00e9nial vous ce mardi, avait pas mal dans les imp\u00f4ts, ce matin, au passage des milliers de par de nuages et moi hier ciel nerveux, voire ils se sont dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:03 > 0:34:07) [93%] : \r\nDissip\u00e9, il a fait pratiquement 25 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:24 > 0:34:27) [87%] : \r\nD'accord, donc donc, apr\u00e8s le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:36 > 0:34:43) [90%] : \r\nAlors je r\u00e9p\u00e8te vite un cours bon sang \u00e0 tous l'ensoleillement a \u00e9t\u00e9 vraiment g\u00e9n\u00e9reux, il faut que je vois l'objectif je ne fonctionne pas bien objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:45 > 0:34:46) [87%] : \r\nRegardez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:48 > 0:34:58) [85%] : \r\nOuais, mais tu as ami, j'ai regard\u00e9 chez moi, oui, oui, j'ai vu effectivement les yeux, il part parce que on a beaucoup plus de largeur de vision, donc il faut vraiment que j'essaie de regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:00 > 0:35:14) [86%] : \r\nOui, oui, un pic je bouge pas non, \u00e7a, c'est pas \u00e9vident non non non, parce que je te dis pendant 2 mois, on a parl\u00e9 dans le vague et l\u00e0 on se revoit de nouveau par les suspects, enfin je trouve ouais c'est pas ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:15 > 0:35:23) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, l'ensoleillement a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9reux, ce mardi, m\u00eame si nous avons eu quand m\u00eame passablement de nuages moyens r\u00e9siduels dans les Alpes, mais ce sont quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:23 > 0:35:46) [88%] : \r\nVite dissip\u00e9e, a, on le voit du cot\u00e9 du barrage d'Emosson et on a presque les 25 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, des valeurs estivales qu'on on retrouvera de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e demain et demain seulement des strates Okumu ceci se balader dans ce courant de bise ce matin sur le plateau, le long des Pr\u00e9alpes mais partout, ils se sont vraiment bien dissip\u00e9, on a eu localement plus de 11 heures de soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:57 > 0:36:01) [94%] : \r\nCe sera donc tr\u00e8s beau mardi \u00e0 la faveur de cet anticyclone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:02 > 0:36:04) [60%] : \r\nL'disait train Camille actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:45 > 0:36:47) [76%] : \r\nBizarre oui oui \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:00 > 0:37:02) [69%] : \r\nC'est une m\u00e9tro le micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:29 > 0:40:55) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, l'ensoleillement a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9reux, ce mardi, m\u00eame si nous avons eu quand m\u00eame dans les Alpes ce matin passablement de nuageux moyens r\u00e9siduels, mais ils se sont vite dissip\u00e9, hein, comme on le voit ici du c\u00f4t\u00e9 du barrage de mousson donc un superbe soleil, il a fait 25 degr\u00e9s pratiquement dans l'appel du Rh\u00f4ne, des valeurs que l'on trouvera de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e demain et puis nous avons eu aussi des bons de Stratos cumulus qui circulait dans la bise sur le plateau, le long des Pr\u00e9alpes n'voit bien \u00e7a, c'est vraiment d\u00e9gag\u00e9 partout une tr\u00e8s tr\u00e8s belle lucarne au-dessus de nous, mais cela va changer alors dans un 1er temps, nous allons encore avoir les bienfaits dans l'anticyclone vraiment au-dessus de nous, et puis nous allons avoir quand m\u00eame cette perturbation qui va venir des \u00eeles britanniques qui va approcher, elle nous concernera jeudi et les faits marquants, parce que ce sont pas tr\u00e8s active, mais ce qui sera marquant, c'est que la temp\u00e9rature va vraiment se rafra\u00eechir alors dans un 1er temps \u00e7a se r\u00e9chauffe par courant de sud- ouest sur nous, demain, et l'air froid donc derri\u00e8re la perturbation, on le voit, il va descendre sur nous, \u00e7a sera surtout significatif en montagne, on va perdre \u00e0 peu pr\u00e8s 10 degr\u00e9s autour des 1500 m\u00e8tres pour demain matin, selon Anick Haldimann de m\u00e9t\u00e9o, donc on va retrouver quelques bancs de grisaille plut\u00f4t le long des cours d'eau du nord est aussi ces nuages bas qui franchissent la fronti\u00e8re italienne et qui viennent se loger sur le sud du Tessin partout ailleurs vraiment un tr\u00e8s bel ensoleillement l'apr\u00e8s- midi, pas le moindre Cumulus \u00e7a sera vraiment id\u00e9al pour les \u00e9l\u00e8ves en cong\u00e9, d'autant que les temp\u00e9ratures donc s'envole, elles seront estivales sur le plateau, la plupart du temps 25 \u00e0 26 degr\u00e9s 27 en Valais 26 au Sud 21000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 \u00e0 4200 m\u00e8tres donc c'est doux en altitude par contre attention la nuit sera fra\u00eeche mais ce sera sans doute la derni\u00e8re journ\u00e9e estivale en tout cas dans un futur proche, avec ce courant qui va pivoter au sud- ouest puisque la bise rend, \u00e0 l'heure actuelle, son tablier allant jeudi la perturbation va arriver par le Jura avec ces pr\u00e9cipitations, nous aurons des des pluies qui toucheront les Alpes un peu plus tard et quelques \u00e9claircies qui se dessineront encore et les temp\u00e9ratures s'abaissent entre 18 et 19 degr\u00e9s sur le plateau 21 en Valais et puis nous aurons une limite des chutes de neige, entre 2000 2500 m\u00e8tres dans quelques flocons \u00e0 la montagne, vendredi, \u00e7a s'am\u00e9liore, mais comme nous avons de la vie, ce qui va se mettre en place, on n'aura plus de nuages, encore sous le front sur la fa\u00e7ade orientale, h\u00e9 bien il pourrait arriver un petit peu dans un courant de nord- est en direction de l'Ouest, c'est un petit peu l'inconnu \u00e0 l'heure actuelle, en tous les cas, samedi, on passe \u00e0 un temps plut\u00f4t change en alternance d'averses et d'\u00e9claircies, des averses sur tout le long du relief, des \u00e9claircies plus belles en pleine avec une temp\u00e9rature qui baisse, donc \u00e0 18 degr\u00e9s sur le plateau et il semblerait que dimanche soit quand m\u00eame un peu plus perturb\u00e9 que samedi, mais vraiment, c'est une pr\u00e9vision qui reste \u00e0 affiner, puisqu'il sera question d'une goutte froide dont la localisation pr\u00e9cise n'est pas encore vraiment d\u00e9fini, ce dont nous sommes s\u00fbrs que c'est que durant le week- end, le sud des Alpes sera vraiment prot\u00e9g\u00e9s par barrages et que la fra\u00eecheur sera l\u00e0 et bien l\u00e0, avec 17 \u00e0 18 degr\u00e9s sur le plateau et \u00e0 1500 m\u00e8tres \u00e7a correspondra hausse ont certainement \u00e0 6, voire 7 degr\u00e9s, donc beaucoup plus frais \u00e0 la montagne locaux profitent encore de cette ambiance bucolique demain, avant le retour de la fra\u00eecheur dans quelques instants, \u00e0 bon entendeur, qui s'int\u00e9resse aux tensiom\u00e8tre appareils pour mesurer les l'attention des hyper tendu Hippo tendu 12 ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s, r\u00e9sultat des courses tutsi belle soir\u00e9e \u00e0 demain, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T18:47:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909879659", "durationSec": 100, "title": "FRIGO FILM INSOUMISES_RTS000001937911", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du film \"Insoumises\" sur l'histoire d'une lausannoise, Henriette Favez, premi\u00e8re femme a avoir exerc\u00e9 le m\u00e9tier de m\u00e9decin \u00e0 Cuba, sous les traits d'un homme. C'est l'actrice Sylvie Testud qui incarne cette figure f\u00e9minine oubli\u00e9e, devenue l'ic\u00f4ne de la communaut\u00e9 lesbienne et transgenre.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "COM\u00c9DIEN", "HOMOSEXUALIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1909879660", "durationSec": 107, "title": "SO 1ER ECOQUARTIER GLAND VD_RTS000001942926", "excerpt": "Le premier \u00e9coquartier de Suisse romande est n\u00e9 il y a 5 ans \u00e0 Gland. Pour certains habitants, le bilan est mitig\u00e9, les bonnes pratiques du tri des d\u00e9chets ou encore de r\u00e9duction de la consommation d'\u00e9nergie n'\u00e9tant pas obligatoires.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GLAND"], "thematicThemes": ["QUARTIER", "\u00c9COLOGIE", "LOGEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1909879661", "durationSec": 119, "title": "SO AFFAIRE MARET V2_RTS000001942880", "excerpt": "En Valais, la candidate d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne (PDC) aux Conseil des Etats, Marianne Maret, avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e en mars 2018 des pr\u00e9sum\u00e9s dysfonctionnements au sein du service valaisan de l'Environnement. L'ex-chef du service Jo\u00ebl Rossier \u00e0 l'origine des d\u00e9nonciations, lui avait remis un rapport alors qu'elle \u00e9tait pr\u00e9sidente de la commission de gestion du Grand Conseil et elle n'aurait pas jug\u00e9 utile d'en informer ses membres. R\u00e9action de Marienne Maret.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1909879662", "durationSec": 139, "title": "SO ALL POLOGNE DEDOMMAGEMENT_RTS000001942811", "excerpt": "Les conservateurs nationalistes polonais estiment que l'Allemagne doit payer des dommages pour les d\u00e9g\u00e2ts humains et mat\u00e9riels caus\u00e9s par les Nazis durant la 2e guerre mondiale. Le montant estim\u00e9 de ses r\u00e9parations du guerre pourrait s'\u00e9lever \u00e0 850 milliards d'Euros. L'Allemagne estime le chapitre clos, quant \u00e0 elle, la Pologne ayant renonc\u00e9 par 3 fois \u00e0 des r\u00e9parations apr\u00e8s la fin de la guerre.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["POLOGNE"], "thematicThemes": ["GUERRE MONDIALE (DEUXI\u00c8ME)", "D\u00c9G\u00c2T DE GUERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909879663", "durationSec": 118, "title": "SO BUSINESS POUX V2_RTS000001942658", "excerpt": "La lutte contre les poux est devenu un march\u00e9 tr\u00e8s lucratif pour les pharmacies ou les cliniques sp\u00e9cialis\u00e9es. Les traitements contre les poux sont mis en avant dans les pharmacies et la premi\u00e8re clinique anti-poux \u00e0 ouvert ses portes en Suisse romande il y a 2 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POU", "TH\u00c9RAPEUTIQUE", "PHARMACIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909879664", "durationSec": 110, "title": "SO COMPENSATION CARBONE_RTS000001942923", "excerpt": "L'\u00e9conomie et l'industrie suisse estiment \u00eatre de bons \u00e9l\u00e8ves en mati\u00e8re de r\u00e9duction des \u00e9missions des gaz \u00e0 effet de serre. Elles auraient largement atteint les objectifs fix\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration qui fixait une r\u00e9duction des \u00e9mission \u00e0 91,6% d'ci 2022. Certaines entreprises profitent m\u00eame financi\u00e8rement de leurs efforts. En effet, l'agence de l'\u00e9nergie pour l'\u00e9conomie fixe des objectifs avec les entreprises. S'ils sont atteints, la taxe CO2 leur est rembours\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CO2", "INDUSTRIE", "EFFET DE SERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909879665", "durationSec": 109, "title": "SO COURS EDUCATION CANINE V2_RTS000001942941", "excerpt": "Le canton de Neuch\u00e2tel exige \u00e0 nouveau des cours obligatoires pour les nouveaux propri\u00e9taires de chiens. Depuis 2017, les cours de dressage \u00e9taient devenus facultatifs. Dans de nombreux cantons les v\u00e9t\u00e9rinaires et les associations cynologiques se mobilisent en faveur de leur r\u00e9introduction. Ceci notamment en raison de l'augmentation du nombres de morsures.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["CHIEN", "DRESSAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909879666", "durationSec": 117, "title": "SO DONATEURS CAMPAGNE CANDIDATS_RTS000001942947", "excerpt": "Les diff\u00e9rences cantonales en mati\u00e8re de transparence quant au financement des campagnes \u00e9lectorales sont importantes. Il y a 4 ans, les cantons romands se montraient d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s transparents, on constate cette ann\u00e9e une nette progression en la mati\u00e8re en Suisse al\u00e9manique. Le nombre de sections cantonales pr\u00eates \u00e0 d\u00e9voiler leurs budgets a doubl\u00e9 entre 2015 et 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "LINDER, Romeo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TOMBEZ, Valentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "FINANCEMENT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909879667", "durationSec": 107, "title": "SO NEWS UK RENTREE PARLEMENT_RTS000001942934", "excerpt": "La ville de Lausanne a inaugur\u00e9 le premier b\u00e2timent de son futur \u00e9coquartier pr\u00e8s du stade de la Pontaise. Ce projet doit loger 8000 personnes d'ici 10 ans. 3000 emplois seront \u00e9galement cr\u00e9\u00e9s. Le recours aux \u00e9nergies renouvelables sera favoris\u00e9, de m\u00eame que le co-voiturage et les acc\u00e8s aux transports publics.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909879668", "durationSec": 32, "title": "SO NOUVEAU BILLET 100 FRANCS 2_RTS000001942885", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nc'est notre enquete sur le financement des campagnes politiques... ((IMAGES))Le Conseil de l'Europe \u00e9pingle r\u00e9guli\u00e8rement la Suisse pour son manque de transparence sur le financement des partis... alors Pour obtenir des renseignements, notre cellule d'enquetea contact\u00e9 toutes les sections cantonales des parti. 4 sur 5 ont accept\u00e9 de livrer leur budget de campagne. en 2015, elles n'\u00e9taient que deux tiers. (( Cynthia GANI, qules enseignements ? RELANCE: On arrive \u00e0 dire combien co\u00fbte un si\u00e8ge ? ))"}, {"internalArchiveId": "AA1909879669", "durationSec": 27, "title": "SO PLAINES DU LOUP_RTS000001942899", "excerpt": "L'entreprise vaudoise SICPA a fourni les encres du nouveau billet de 100 francs suisses. SICPA est le leader mondial du secteur et fourni l'encre des billets de banque \u00e0 de nombreux pays. Pour lutter contres les faussaires, les encres des billets de banque sont de plus en plus complexes.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGIE", "QUARTIER", "LOGEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1909879670", "durationSec": 26, "title": "SO RECHERCHE DATA 2_RTS000001942602"}, {"internalArchiveId": "AA1909879671", "durationSec": 115, "title": "SO SICPA ENCRES_RTS000001942868", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PRILLY"], "thematicThemes": ["BILLET DE BANQUE", "ENCRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909895846", "summary": "Plateau : Itw Robert Cramer, conseiller aux Etats du parti \u00e9cologiste Les Verts.", "id": "1896277", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1909896282", "summary": "Ext entreprise de fourniture d'encre pour les billets de banque SICPA. Itw Jean-Yves Ray, directeur marketing SICPA. Feuilles de billets de banque sur cha\u00eene d'impression. Employ\u00e9s SICPA travaillant int laboratoire de recherche et d\u00e9veloppement. Itw Christophe Schaller, directeur recherche et d\u00e9veloppement encres de s\u00e9curit\u00e9. Employ\u00e9 SICPA faisant miroiter un billet de banque devant cam\u00e9ra. Gros plan encre coulant.", "id": "1896713", "visualThemes": ["ENCRE", "BILLET DE BANQUE"], "visualGeographicals": ["PRILLY"]}, {"internalArchiveId": "AA1909896605", "summary": "Marianne Maret, candidate PDC au Conseil des Etats, lisant l'article du journal Le Temps la concernant. Marianne Maret brandissant le rapport de Joel Rossier, ex-chef du service valaisan de  l'Environnement. Itw Marianne Maret. Itw Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR Valais. Itw Gr\u00e9gory Logean, chef groupe UDC au Grand Conseil Valais. Itw Emmanuel Amoos, chef groupe PS au Grand Conseil valaisan.", "id": "1897036", "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["MARET, MARIANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796474", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051861", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1862341", "internalArchiveId": "AA1908861905", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Charmey dans le canton de Fribourg \u00e0 l'occasion de l'op\u00e9ration sp\u00e9ciale \"G\u00e9nie suisse sur la route\" pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, co-anim\u00e9e par Pietro Bugnon et Renaud Malik.", "durationSec": 3600, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10683245", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Op\u00e9ration G\u00e9nie suisse \u00e0 Charmey: interview d'Etienne Genoud, syndic", "Forum", "Pierre Maudet r\u00e9agit aux critiques d'Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois", "Forum", "L'UDC serait le parti le moins transparent selon une enqu\u00eate RTS", "Forum", "Le t\u00e9moignage de Christine Hug, premi\u00e8re haut grad\u00e9e transgenre de l'arm\u00e9e suisse", "Forum", "Des incendies ravagent le bassin du Congo, autre grand \"poumon\" de la plan\u00e8te", "Forum", "Le d\u00e9bat - Pr\u00e9server l'environnement sans sacrifier notre niveau de vie, est-ce possible?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Renaud Malik et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["03.09.2019", "03.09.2019", "03.09.2019", "03.09.2019", "03.09.2019", "03.09.2019", "03.09.2019"], "variantIds": ["ece-10683245", "ece-10683247", "ece-10683249", "ece-10683251", "ece-10683253", "ece-10683255", "ece-10683257"], "isOnline": true, "remarks": "M\u00e9dia r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 via Actus.", "lastModifiedDate": "2019-09-24T04:40:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051865\r\nDate de transcription : 24-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:04) [85%] : \r\nEt en ce moment 50 pourcent de r\u00e9duction sur le tri opaque or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:05 > 0:00:19) [87%] : \r\nComment la technique enrichi-t-elle votre vie recevait jusqu'\u00e0 1000 francs pour vos anciens appareils auditifs remplacer vos anciens appareils auditifs maintenant et devenez donateur d'appareils auditifs en Afrique du Sud, information et conditions sur le site notre point com slash 1000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:26 > 0:00:28) [82%] : \r\nIl te manque quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:33 > 0:00:35) [90%] : \r\nD\u00e9couvrez le nouveau micro Spot Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:36 > 0:00:37) [69%] : \r\nPar certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:37 > 0:00:45) [79%] : \r\nTu sais ce qu'il \u00e0 l'agenda aucune id\u00e9e, mais je sais \u00e0 qui on pourrait demander une Perrineau \u00e7a va \u00e0 la messe enchant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:51 > 0:00:55) [76%] : \r\nMaintenant, dans chaque 7\u00e8me me France les hommes gentils m'amuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:55 > 0:00:59) [90%] : \r\nAlors que rien, oui, \u00e7a fait super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:18 > 0:01:24) [98%] : \r\nEt suivez Peugeot 229 francs par mois avec 500 francs de prime \u00e0 l'essai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:28 > 0:01:46) [84%] : \r\nUnique intense et frais meilleur tout simplement voil\u00e0 pourquoi McCormick mise sur un go\u00fbt pur une seule et votre repas devient une v\u00e9ritable exp\u00e9rience stimuler vos papilles et savourer le groupe Pierre de McCormick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:48 > 0:02:03) [80%] : \r\nLa saison gourmet est ouverte avec les meilleures offres d'Aldi Suisse les sp\u00e9cialit\u00e9s raffin\u00e9es et qu'on d\u00e9guste \u00e0 la maison, fromage alors de longues a dit ou fromage ou bien de Saint-Gall \u00e0 4 99 viande des Grisons, \u00e0 7 79 il y aura r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 seulement 7 95.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:04 > 0:02:08) [73%] : \r\nL'\u00e9quipe de nombreuses autres sp\u00e9cialit\u00e9s gourmet d'sa filiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:12 > 0:02:17) [91%] : \r\nEmmi Caff\u00e8 Latte et balance avec le meilleur caf\u00e9 arabica du Br\u00e9sil, le meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:29 > 0:02:33) [79%] : \r\nOn a fait aupr\u00e8s de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:39 > 0:02:46) [82%] : \r\nSeulement 8 ans 7 calories par Gobelet et sans lactose fait baleines il existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:46 > 0:02:55) [89%] : \r\nOu ce n'est pas au volant d'une voiture qu'on se sent le plus fort mais \u00e0 pied ici, l'eau claire ne se trouve pas seulement bouteille, elle est partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:57 > 0:03:00) [83%] : \r\nEt si, parfois, le pays n'est pas aussi jolie qu'il ne devrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:08 > 0:03:24) [92%] : \r\nCertains ne comprennent pas notre fa\u00e7on d'\u00eatre, mais il existe un Hongrois o\u00f9 tout le monde l'appr\u00e9cie, \u00eatre fid\u00e8le \u00e0 ses racines avec les autres, \u00eatre l\u00e0 pour les autres, ce lien qui nous rend plus fort lorsque nous gagnons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:24 > 0:03:29) [96%] : \r\nQue nous sommes frustr\u00e9s que nous remontons la porte et que nous allons de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:37 > 0:03:42) [84%] : \r\nC'est pour cela que nous brassons le la bi\u00e8re qui nous r\u00e9unit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:47 > 0:03:51) [89%] : \r\nCombien de Ferrero Rocher de mon ch\u00e9ri, avons-nous vendus cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:53 > 0:03:55) [98%] : \r\nChaque \u00e9t\u00e9, nous arr\u00eatons de vendre nos produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:57 > 0:03:59) [95%] : \r\nPour \u00e9viter que la chaleur ne puisse alt\u00e9rer leur qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:01 > 0:04:05) [96%] : \r\nNous le faisons parce que pour nous, la qualit\u00e9 est l'ingr\u00e9dient le plus important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:07 > 0:04:11) [88%] : \r\nMais maintenant, Ferrero Rocher, mon ch\u00e9ri, sont de retour, pr\u00eat \u00e0 \u00eatre d\u00e9gust\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:13 > 0:04:15) [99%] : \r\nFerrero la qualit\u00e9 avant tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:39 > 0:04:40) [93%] : \r\nD'une longueur d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:11 > 0:05:34) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans ce forum du 3 septembre 4\u00e8me volet de notre op\u00e9ration G\u00e9nie suisse sur la route, \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous sommes \u00e0 Charmey ce soir \u00e0 887 m\u00e8tres d'altitude splendide village c\u00e9l\u00e8bre pour ses Bains mais o\u00f9 l'on s'inqui\u00e8te du manque d'enneigement li\u00e9s au r\u00e9chauffement climatique, on aura l'occasion d'en reparler, puis Pietro Bugnon l'\u00e9cologie, c'est le th\u00e8me de notre grand d\u00e9bat de ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:34 > 0:06:05) [96%] : \r\nEh bien oui, parce que le r\u00e9chauffement climatique et l'\u00e9rosion de la biodiversit\u00e9, seront au coeur de la prochaine l\u00e9gislature \u00e0 Berne apr\u00e8s les marches pour le climat \u00e0 la classe politique va-t-elle prendre des mesures pour prot\u00e9ger davantage l'environnement avec quelles cons\u00e9quences sur nos modes de vie devra-t-on par exemple faire des sacrifices pour le bien du climat, autant de questions dont nous d\u00e9battrons avec 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, ils sont pr\u00eats \u00e0 monter sur sc\u00e8ne et nous vous nous attendons vos questions et remarques sur WhatsApp au 0 79 890 00.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:05 > 0:06:24) [93%] : \r\nDans ce forum, \u00e9galement, vous entendrez le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet \u00e0 propos du climat qui r\u00e8gne au sein de l'ex\u00e9cutif Genevois on reviendra aussi sur l'enqu\u00eate de la RTS consacr\u00e9 au financement des campagnes politiques on se demandera pourquoi le 1er parti de Suisse est aussi le moins transparent forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:26 > 0:06:30) [93%] : \r\nForum Pietro Bugnon Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:32 > 0:06:45) [88%] : \r\nNotre bus \u00e9lectriques a donc fait halte \u00e0 Charmey aujourd'hui on est au coeur du village ici avec une vue \u00e0 couper le souffle sur les pr\u00e9- Alpes fribourgeoise et puis \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, il y a le syndic PDC de la commune de Val de Charmey \u00c9tienne Genoud bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:45 > 0:06:47) [84%] : \r\nBonsoir, monsieur le soir \u00e0 vos auditeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:47 > 0:06:54) [93%] : \r\nLe cadre est absolument idylliques splendide, mais il y a un ennemi quand m\u00eame qui r\u00f4dent par ici, c'est le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:55 > 0:06:59) [90%] : \r\nOui est-ce que c'est peut-\u00eatre pour nous un cr\u00e9neau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:00 > 0:07:25) [90%] : \r\nPour Charmey de se positionner plus uniquement comme une station de ski mais comme une station pr\u00e9- alpines qui doit \u00e0 tout prix se diversifier et travailler sur les quatre 16 16 ans, c'\u00e9tait l'objectif de l'ancien conseil d'administration c'est semble-t-il aussi dans la politique de la nouvelle direction de t\u00e9l\u00e9 \u00e7a qui rejoint celle de la commune de charmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:25 > 0:07:45) [90%] : \r\nAlors vous parlez l\u00e0 de la nouvelle de la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e r\u00e9cemment, c'est le fruit en gros de ce de ce feuilleton autour des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey on a parl\u00e9 de faillite puis de, de, d'un d'un d'un sauvetage commence a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu ici par les habitants, certains ont compar\u00e9 \u00e7a au choc du grounding.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:45 > 0:07:46) [82%] : \r\n\u00e0 d\u00e9couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:46 > 0:08:05) [92%] : \r\nAlors je crois qu'il y a d'abord eu en novembre 2018, une volont\u00e9 politique que ce ne soit plus la commune qui, toute seule, soutient le fonctionnement des remont\u00e9es m\u00e9caniques et un couvre le d\u00e9ficit de fonctionnement \u00e0 environ 700 ou 800000 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:06 > 0:08:38) [91%] : \r\nAlors \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait voter d\u00e9mocratiquement mais on a vu 2 mois plus tard que la commune ne voulait pas se d\u00e9sengager et qu'\u00e0 une tr\u00e8s forte majorit\u00e9 267 voix contre 30, elle a accept\u00e9 de continuer son effort en faveur de la t\u00e9l\u00e9cabine \u00e0 raison de 250000 francs par an, puis est survenu le recours et ce recours a priv\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 de toute liquidit\u00e9s et elle a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9e s'il voulait pas aux Fran\u00e7ais de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:39 > 0:08:56) [87%] : \r\n\u00e7a a annonc\u00e9 au juge alors sauver les remont\u00e9es m\u00e9caniques, mais pas \u00e0 n'importe quel prix c'est ce que vous dites, nous nous disiez tout \u00e0 l'heure, \u00c9tienne, jeune, il faut s'orienter vers un nouveau mod\u00e8le un tourisme de quatre-saisons mais est-ce que tous les habitants, ici, est ce que les professionnels du tourisme notamment, sont vraiment acquis \u00e0 cette \u00e0 cette vision-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:56 > 0:09:09) [93%] : \r\nAlors il faut relativiser parce qu'on n'a pas dit qu'on voulait plus de ski mais on va profiter du ski, tant qu'on peut, mais ce temps qui nous est donn\u00e9, il faut \u00eatre actif et il faut se reconvertir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:09 > 0:09:16) [93%] : \r\nParce que, \u00e0 long terme, je crois que les les scientifiques nous le disent bien la neige va manquer s\u00e9rieusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:16 > 0:09:30) [91%] : \r\nOn a parfois l'impression qu'il y a quand m\u00eame 2 visions du tourisme qui s'affrontent, une vision un peu du tourisme \u00e0 l'ancienne et puis une vision peut-\u00eatre plus plus durable, ce n'est pas forc\u00e9ment facile de r\u00e9concilier ces ces 2 visions la quand on est le syndic d'une d'une commune comme Charmey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:31 > 0:09:35) [81%] : \r\nNon, je ne crois pas, parce que l'et et mentalit\u00e9s \u00e9voluent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:36 > 0:09:41) [97%] : \r\nEt elles \u00e9voluent naturellement dans ce sens, la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 se veut authentique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:42 > 0:09:45) [74%] : \r\nComme veut de charme et durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:46 > 0:09:53) [88%] : \r\nLocal et vous avez vu que les investisseurs, elle est administrateur de la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 sont presque tous locaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:56 > 0:10:06) [92%] : \r\nModerne, c'est-\u00e0-dire que vous avez vu que c'est une tr\u00e8s jeune \u00e9quipe qui va diriger dor\u00e9navant la t\u00e9l\u00e9cabine et je pense que c'est vraiment un apport favorable et souhait\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:06 > 0:10:42) [93%] : \r\nOn vous remercie en tout cas, \u00c9tienne Genoud de nous accueillir dans votre commune ce soir pour ce forum sp\u00e9cial on vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci beaucoup, merci tout \u00e9lu peut \u00eatre touch\u00e9 par la maladie du pouvoir, la formule est sign\u00e9e Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois, Antonio Hodgers, longuement interrog\u00e9 ce week- end dans les colonnes du Matin dimanche \u00e0 propos des affaires qui fragilisent certains membres de l'ex\u00e9cutif cantonal un pr\u00e9sident tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res, notamment \u00e0 l'\u00e9gard de son coll\u00e8gue Pierre Maudet mise en pr\u00e9vention pour acceptation d'avantages et qui attend d'\u00eatre auditionn\u00e9 ce vendredi \u00e0 propos d'un don re\u00e7u de la part du groupe Manotel Pierre Maudet bonsoir bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:43 > 0:10:50) [85%] : \r\nMaladie du pouvoir, syndrome du Brice il est pas tendre un votre votre coll\u00e8gue, \u00e7a vous a heurt\u00e9 ces propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:51 > 0:11:38) [90%] : \r\nMoi, j'\u00e9tais surpris de voir la place consacr\u00e9e \u00e0 cette affaire par rapport \u00e0 ce que peuvent attendent l\u00e9gitimement les Genevois d'un pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat en p\u00e9riode de rentr\u00e9e, c'est-\u00e0-dire d'exposer des r\u00e9ponses concr\u00e8tes aux probl\u00e8mes qui qu'il auxquels ils sont confront\u00e9s, j'\u00e9tais surpris aussi vous l'avez constat\u00e9 avec moi en fin d'ann\u00e9e en d\u00e9but d'ann\u00e9e, il y a eu un emballement extraordinaire au plan m\u00e9diatique, notamment me concernant, je pense que les Genevois sont sont lass\u00e9s, je le suis aussi, ils attendent maintenant une d\u00e9cision dit judiciaire de, de, de la part d'une instance impartiale et neutre et s'attendent \u00e0 mon avis, surtout que le Conseil d'\u00c9tat se prononce sur les sujets de fond, pas qu'ils se livrent \u00e0 travers son pr\u00e9sident \u00e0 la psychologie de comptoir ou un finalement les r\u00e9quisitoires, on parle ici d'un ex\u00e9cutif, pas d'un m\u00e9lange des genres que j'ai pu lire effectivement dans le matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:39 > 0:11:50) [91%] : \r\nAlors c'est pas seulement de la psychologie de comptoir \u00e0 il y a aussi des des mots tr\u00e8s forts hein Hodgers dit explicitement que \u00e7a ne le surprend pas que vous lui ayez menti, qu'est ce que vous avez envie de lui r\u00e9pondre, Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:51 > 0:12:46) [89%] : \r\nBen, je me suis expliqu\u00e9e l\u00e0- dessus on s'est expliqu\u00e9 au conseil d'\u00e9tat et puis quand, en janvier on a tranch\u00e9 avec une solution qui ne me convenait pas mais je l'ai admise, puisque on a r\u00e9parti de fa\u00e7on bancal, de mon point de vue mais bref les les d\u00e9partements et que ces aspects sont sont aujourd'hui ma\u00eetris\u00e9es et que l'ex\u00e9cutif doit doit fonctionner, il a devant lui de gros enjeu le budget notamment, j'ai envie de vous dire en en lisant \u00e7a, que finalement, je suis un petit peu perplexe et depuis qu'il s'est saisi de la pr\u00e9sidence du Conseil d'\u00c9tat, ben je me demande qui est vraiment Antonio Hodgers si c'est pour ramener sur la table, ces \u00e9l\u00e9ments qui aujourd'hui et les m\u00e9langer d'ailleurs \u00e0 d'autres affaires qui a implique des \u00e9lus qui aurait utilis\u00e9 des des fonds publics \u00e0 des fins personnelles, avec \u00e9galement la question sensible du financement des campagnes politiques, qui est l'objet de consid\u00e9rations morales de sa part mais qui n'ont rien \u00e0 voir avec le reste des questions ben je c'est moi qui m'interroge sur la confusion entretenue et voulue l\u00e0 autour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:47 > 0:12:57) [93%] : \r\n\u00e7a donne quand m\u00eame une petite id\u00e9e du du climat qui r\u00e8gne au sein de l'ex\u00e9cutif Genevois Pierre Maudet ce qu'un coll\u00e8ge peut vraiment travailler dans des conditions pareilles dans un climat pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:57 > 0:13:44) [93%] : \r\nBah, ce qui m'\u00e9tonne, c'est que \u00e7a contraste avec l'activit\u00e9 qu'on a eu notamment cet \u00e9t\u00e9 dans les les pr\u00e9paratifs budg\u00e9taires, j'avais compris qu'une interview de rentr\u00e9e du pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat devrait essentiellement porter sur les enjeux et ils sont nombreux pour le canton, les probl\u00e8mes concrets de la population auquel nous nous voulons r\u00e9pondre finalement je constate qu'on a 3 quarts de de de cette interview consacr\u00e9e \u00e0 ma situation-l\u00e0, l\u00e0 aussi, je m'interroge maintenant la r\u00e9alit\u00e9 de l'activit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, c'est que nous travaillons, nous avons gagn\u00e9 la votation sur RFFA, nous avons perdu une votation sur la caisse de pension de la fonction publique, on devrait peut-\u00eatre se poser aussi des questions et retirer quelques enseignements ici nos relations avec le le Parlement mais qu'on doit surtout maintenant passer \u00e0 autre chose en attendant que l'autre instance en vertu de la s\u00e9paration des pouvoirs, l'instance judiciaire se prononce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:44 > 0:13:45) [97%] : \r\nJe ne sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:45 > 0:13:54) [91%] : \r\nEn m\u00eame temps vous vous saviez Pierre Maudet qu'en qu'en choisissant de ne pas d\u00e9missionner, bah \u00e7a vous en quelque sorte \u00e0 travailler dans dans un climat de tension un climat un peu d\u00e9l\u00e9t\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:55 > 0:14:25) [94%] : \r\nNon je pense pas, je pense qu'on a mis sur la table les choses, je pense que le rebondissement de la semaine pass\u00e9e, l'illustration qu'un coll\u00e8ge peut traverser des \u00e9preuves, c'est comme dans la vie priv\u00e9e, l\u00e0 o\u00f9 la vie, la vie professionnelle et ces \u00e9preuves, on doit \u00eatre capable de les, de les traverser ensemble que le respect des institutions, notamment du principe de la la pr\u00e9somption d'innocence doit pouvoir s'appliquer, sinon, \u00e7a voudrait dire que ce soit les m\u00e9dias sur les r\u00e9seaux sociaux qui d\u00e9cident en fonction du degr\u00e9 de pression si les \u00e9lus restent ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:26 > 0:14:39) [94%] : \r\nCe rebondissement auquel vous faites allusion Pierre Maudet c'est c'est l'annonce \u00e0 propos du don de 10000 francs re\u00e7u par par votre coll\u00e8gue Serge Dal Busco de la part du groupe Manotel, vous en avez parl\u00e9 avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:40 > 0:15:00) [92%] : \r\nAlors je r\u00e9v\u00e9lerait pas ici et je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 \u00e7a les discussions qu'il a eu au au Conseil d'\u00c9tat, ce d'autant plus que cet aspect-l\u00e0 de la proc\u00e9dure, une proc\u00e9dure en cours, je me plais \u00e0 souligner ici qu'on n'est pas cens\u00e9 commenter les proc\u00e9dures en cours, c'est aussi un des aspects probl\u00e9matiques de de l'interview, l'autre jour, fait qu'on va laisser ici la justice faire son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:00 > 0:15:02) [79%] : \r\nC'est sur ce point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:02 > 0:15:05) [96%] : \r\nMais vous \u00e9tiez au courant vous de de de l'existence de ce dont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:06 > 0:15:17) [96%] : \r\nJe n'\u00e9tais pas au courant de l'existence de ce don, au moment o\u00f9 j'ai moi- m\u00eame re\u00e7u un soutien au financement de ma campagne politique, ni dans les mois qui ont suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:18 > 0:15:33) [92%] : \r\n\u00e7a, vous allez \u00eatre auditionn\u00e9s Pierre Maudet, on le disait en introduction ce vendredi par la justice en lien pr\u00e9cis\u00e9ment avec le don que vous avez re\u00e7u de la part du groupe Manotel on s'achemine vers une nouvelle mise en pr\u00e9vention, quoi qu'il arrive, vous resterez en fonction Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:34 > 0:16:25) [89%] : \r\nNon, alors ici, il s'agit de de la m\u00eame proc\u00e9dure, mais qui \u00e9tait tendu maintenant \u00e0 un autre \u00e9tat de fait, sur lequel on veut m'interroger, je suis soup\u00e7onn\u00e9, je vais volontiers r\u00e9pondre on est sur un terrain compl\u00e8tement diff\u00e9rent, celui du financement des partis politiques ou la Suisse a une l\u00e9gislation assez lib\u00e9ral, j'ai pour ma part, \u00e9taient toujours favorables \u00e0 la transparence dans ce domaine, je publie d'ailleurs mes comptes de campagne sur mon mon site internet, donc j'ai de quoi r\u00e9pondent j'ai de quoi par exemple r\u00e9pondra \u00e0 l'id\u00e9e farfelue que j'aurais fait financer mon anniversaire par par le groupe Manotel, l\u00e0 o\u00f9 il s'agissait d'un lancement de campagne auquel \u00e9taient invit\u00e9s par exemple, est pr\u00e9sent, le procureur g\u00e9n\u00e9ral et d'autres personnalit\u00e9s politiques du du canton, donc je pense que c'est important que ces clarifications et lieu et puis qu'on puisse ensuite en tirer des des conclusions et puis derri\u00e8re il y a le d\u00e9bat sur le financement des campagnes de de partis politiques mais qui est un autre d\u00e9bat, je pense, c'est une mani\u00e8re un peu curieuse de l'\u00e2me racines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:26 > 0:16:35) [87%] : \r\nMerci Pierre Maudet pour vos explications \u00e0 \u00e0 quelques jours de votre audition devant la justice, Genevois ne pas soir\u00e9e \u00e0 vous, merci bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:36 > 0:17:12) [92%] : \r\nDes parties de plus en plus transparent justement quant au financement de leur campagne, c'est le constat qui ressort de l'enqu\u00eate de la RTS publi\u00e9 aujourd'hui, toutes les formations, cela dit, n'observe pas les m\u00eames r\u00e8gles, l'UDC appara\u00eet clairement comme le parti le moins transparent, la moiti\u00e9 des sections sollicit\u00e9s ont refus\u00e9 de r\u00e9v\u00e9ler leur budget de campagne, on va voir ce qu'en pense une candidate aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui est avec nous ce soir sur le plateau, c'est l'UDC vaudoise Jennifer Badoux, bonsoir Madame, bonsoir, on vous entendra tout \u00e0 l'heure dans le d\u00e9bat sur l'environnement, mais j'ai envie de vous demander pourquoi est-ce que votre parti se m\u00e9fie \u00e0 ce point de la transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:13 > 0:17:33) [91%] : \r\nAlors, je ne crois pas qu'il y ait une m\u00e9fiance au sein de la transparence, en tant que vice- pr\u00e9sidente de l'UDC Vaud, je peux m\u00eame vous dire que l'UDC Vaud et tr\u00e8s transparent, on a 200000 francs de frais pour la campagne \u00e0 peu pr\u00e8s 15 pourcent de ses 200000 francs viennent de dons de PME vaudoises et de particuliers, le reste vient des \u00e9lus et des candidats, donc pour nous le probl\u00e8me de transparence ne se pose pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:33 > 0:17:36) [90%] : \r\nPourquoi est-ce que les autres sections ne ne ne font pas ce que ce que vous faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:36 > 0:17:46) [84%] : \r\nIl faudra peut-\u00eatre alors leur poser la question directement j'le suis pas vice- pr\u00e9sident des autres sections, ils ont peut-\u00eatre cru Free plus frileux \u00e0 dire \u00e0 dire leur budget, je ne sais pas, il faudrait directement les leur poser comme question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:46 > 0:17:55) [93%] : \r\nVous vous \u00eates plut\u00f4t une partisane de la transparent Jennifer Badoux, si je vous demande quel est votre budget personnel de campagne, vous allez nous le dire ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:55 > 0:17:55) [92%] : \r\n15000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:56 > 0:18:00) [83%] : \r\n15000 francs 15000 francs qui proviennent de quelle quelle sourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:00 > 0:18:02) [95%] : \r\nDe mon compte en banque, votre compte en banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:02 > 0:18:08) [81%] : \r\nEt \u00e7a, c'est, c'est c'est une exception c'est c'est plut\u00f4t, c'est la r\u00e8gle, \u00e7a c'est, je pense que s'aux finances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:08 > 0:18:24) [89%] : \r\nIl est libre \u00e0 chacun de dire d\u00e9j\u00e0 : d'o\u00f9 vient son argent et puis de r\u00e9v\u00e9ler ses donateurs, j'en ai pas je m'autofinance je suis aussi toute nouvelle dans cette campagne, c'est peut-\u00eatre aussi une des raisons mais je n'ai pas en tout cas, ont \u00e0 le dire que mon argent en tout cas, vient vient de mes propres revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:24 > 0:18:35) [93%] : \r\nCette transparence que vous affichez ce soir Jennifer Badoux, c'est le fruit d'une conviction personnelle ou est-ce que c'est simplement parce que vous sentez qu'il y a une attente de plus en plus fort de la part de la la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:36 > 0:18:52) [92%] : \r\nC'est une question int\u00e9ressante, je pense que d'une part, une attente et, d'autre part c'est aussi par conviction personnelle, je n'ai rien \u00e0 cacher, d'un point de vue financier donc si mes potentiels \u00e9lecteurs et les gens qui me soutiennent souhaitent savoir comment je finance ma campagne, moi je suis pr\u00eat \u00e0 leur r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:52 > 0:19:18) [90%] : \r\nJennifer Badoux, candidate aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sur la liste de l'UDC vaudoise, vous restez avec nous, vous \u00eates l'une des invit\u00e9es de notre grand d\u00e9bat de ce soir, \u00e0 tout \u00e0 l'heure, il est 18 heures 13 l'arm\u00e9e suisse conna\u00eet sa premi\u00e8re haut grad\u00e9s transgenre, le lieutenant- colonel Christian ou est devenue Christine officiellement depuis ce printemps, alors comment r\u00e9agit la grande muette \u00e0 cette annonce, qui bouscule ses codes Pascal va vous avez recueilli aujourd'hui le t\u00e9moignage de Christine Hough.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:19 > 0:19:36) [91%] : \r\nEt c'est dans un Mail envoy\u00e9 \u00e0 plus de 700 militaires que Christian se pr\u00e9sente d\u00e9sormais comme Christine, elle pr\u00e9pare actuellement son op\u00e9ration pour changer de sec de de sexe Christine travaille pour l'\u00c9tat-Major du chef de l'arm\u00e9e suisse, elle dirige \u00e9galement en tant que miliciennes un bataillon de chars comprenant 900 soldats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:37 > 0:20:27) [88%] : \r\nJe savais que je suis le 1er cas si on me le dire comme \u00e7a, comme cadre sup\u00e9rieur qui a affect\u00e9 de ce c'est th\u00e9matiques, \u00e7a m'a quand m\u00eame fait quelques incertitudes, comment l'entoure monde on arm\u00e9e va r\u00e9agir et \u00e7a a r\u00e9agi comment justement j'\u00e9tais extr\u00eamement positif typiquement surpris parce que \u00e7a, remplissez-les meilleures possibilit\u00e9s que je m'imaginais parce qu'\u00e0 la fin, c'\u00e9tait vraiment, c'\u00e9tait l'accepteront, c'\u00e9tait l'acceptance depuis le d\u00e9but, peut-\u00eatre chez l'un ou l'autre, j'ai cr\u00e9\u00e9 un peu d'incertitude parce qu'il ne pensait jamais que c'est le cas chez moi mais \u00e0 la fin, vraiment j'avais, j'avais le support de l'entendement et j'avais beaucoup des annonces respectivement des r\u00e9ponses positif encourageant pour ma d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:27 > 0:20:36) [91%] : \r\nAlors, elle ne se dit pas militante pour la cause des tron\u00e7ons Suisse le service de presse de l'arm\u00e9e est au courant de son t\u00e9moignage aujourd'hui, mais de fait, elle devient en symbole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:36 > 0:21:22) [86%] : \r\nUn symbole peut-\u00eatre un symbole : oui, je suis la premi\u00e8re mais non ce fonction qui le fait, \u00e7a peut \u00eatre le caract\u00e8re de bon mais c'est \u00e7a main quelque chose que j'ai eu comme id\u00e9e ou n'importe quoi parce car la chose pour moi, c'est une chose tr\u00e8s tr\u00e8s personnel qui m'est important de le de le faire, pour moi, est-il, je suis heureux que notre soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui arriv\u00e9 \u00e0 un point o\u00f9 elle accepte aussi les diff\u00e9rentes chambres de personne comme elle soir alors souvent que les pr\u00e9jug\u00e9s sont des pr\u00e9jug\u00e9s et puis c'est ce qu'on aime aussi une partie de la soci\u00e9t\u00e9, et une fois qu'on confront\u00e9 avec cela, diff\u00e9rentes choses c'est comme aussi qu'on compte des femmes font leur service militaire \u00e0 la fin il y a toujours peut-\u00eatre des bacs \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais \u00e7a vous rencontrer partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:22 > 0:21:30) [88%] : \r\nLe tableau est presque idyllique, Christine Hough se dit confiant pour son avenir professionnel, elle exprime tout de m\u00eame en doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:30 > 0:22:02) [86%] : \r\nIl y a une chose qui est en discussion, parce qu'il est all\u00e9 les formations on \u00e9trangers dans l'arm\u00e9e qu'on qu'on a comme possibilit\u00e9 comme officier de carri\u00e8re, l\u00e0 je suis pr\u00e9vu pour aller une ann\u00e9e en Russie, et puis l\u00e0, on a quand m\u00eame quelques doutes parce qu'en Russie on sait pas, comme c'est parce qu'on est de la Russie, a quand m\u00eame Conservative sans je ferais peut-\u00eatre dans les mois suivants, si \u00e7a sera possible, moi je suis convaincu que c'est possible, et si on est si on est ouverte, et puis si on le fait, m\u00eame en Russie, je pense que c'est faisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:02 > 0:22:11) [95%] : \r\nAujourd'hui \u00e0 l'arm\u00e9e craint pour la s\u00e9curit\u00e9 de sa seule date non pas sur le site militaire de Moscou mais dans la rue, l'\u00e9change avec l'arm\u00e9e russe doit durer une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:12 > 0:22:22) [82%] : \r\nAh, c'est un t\u00e9moignage rare, hein, que vous avez recueilli aujourd'hui Pascal maire qu'est ce qui nous dit ce t\u00e9moignage de ce qu'est l'arm\u00e9e suisse en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:22 > 0:23:00) [90%] : \r\nAlors un dans une arm\u00e9e suisse qui change et dit s'ouvrir \u00e0 la diversit\u00e9, un lieutenant- colonel qui souhaite changer de sexe, ce n'est pas anodin, elle ouvre une voie, nous savons d\u00e9sormais que cette accepter en parler hautes sph\u00e8res puisque le chef de l'arm\u00e9e lui- m\u00eame a eu un entretien personnel avec Christine, il avait dit notamment dans 20 Minutes, je cite, je suis d'avis que les personnes trans seront \u00e9galement le droit de servir le pays, la th\u00e9matique hein n'est pas nouvelle dans l'arm\u00e9e, les premi\u00e8res directives datent de 2008, mais encore faut-il avoir le courage de s'annoncer encourage donc Christine devra faire preuve en octobre de cette ann\u00e9e, elle se pr\u00e9sentera alors pour la premi\u00e8re fois devant ses recrues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:02 > 0:23:25) [93%] : \r\nPascal se merci, il est 18 heures 18 dans quelques minutes, notre grand d\u00e9bat entre 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il sera question d'\u00e9cologie pour l'heure, je vous propose de parler de ces incendies qui ravagent actuellement la plan\u00e8te ces derniers temps, les regards se sont tourn\u00e9s \u00e9videmment vers l'Amazonie, poumon Vert de la Terre mais il y a aussi un autre grand poumon qui br\u00fble, c'est le bassin du Congo Marine Gauthier bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:26 > 0:23:26) [90%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:28 > 0:23:45) [93%] : \r\nProfesseur en sciences politiques grade est Institut \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, o\u00f9 vous travaillez r\u00e9guli\u00e8rement, alors quand on regarde les images de la Nasa, on voit cette tache rouge impressionnante au niveau de l'Afrique subsaharienne du bassin du Congo, c'est le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne qu'en Amazonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:46 > 0:24:07) [92%] : \r\nC'est un ph\u00e9nom\u00e8ne assez diff\u00e9rents, bon comme en Amazonie, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne saisonnier : chaque ann\u00e9e, il y a des feux qui sont, qui ont lieu dans le bassin du Congo par contre dans le cas du bassin du Congo sont des feux qui ont lieu plut\u00f4t un lit en lisi\u00e8re de for\u00eat, on parle plut\u00f4t de savane qui parfois peuvent entrer en for\u00eat, mais qui reste g\u00e9n\u00e9ralement en lisi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:08 > 0:24:22) [92%] : \r\nOn parle parfois de de l'agriculture dites sur br\u00fblis qui est une technique employ\u00e9e de longue date dans ces r\u00e9gions-l\u00e0, c'est \u00e7a la principale explication des, des, des feux qui qui qui ravage ces zones-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:22 > 0:25:06) [89%] : \r\nAlors en effet il y a de l'agriculture sur br\u00fblis qui est pratiqu\u00e9e de fa\u00e7on saisonni\u00e8re par les paysans, comme en Europe, la la fertilit\u00e9, la restauration des sols ses cl\u00e9s pour l'agriculture et donc la m\u00e9thode traditionnelle consiste \u00e0 mettre le feu aux savane de fa\u00e7on \u00e0 rendre des Terres plus fertile et puis r\u00e9utilis\u00e9e ensuite les cendres comme fertilisant mais en fait, ces pratiques-l\u00e0 sont aussi des pratiques qui peuvent en fait emp\u00eacher les feux de progresser quand on met le feu aux savane de fa\u00e7on traditionnelle, ont cr\u00e9\u00e9 une zone tampon et quand un feu se se d\u00e9clenche de fa\u00e7on spontan\u00e9e, on permet aussi de limiter donc, ces pratiques-l\u00e0 les interdire en consid\u00e9rant que ce sont, \u00e0 cause de ces pratiques l\u00e0 qu'il y a des incendies de for\u00eat ce serait en fait contreproductif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:07 > 0:25:15) [89%] : \r\nAlors il y a ces pratiques ancestrales, l'agriculture sur br\u00fblis, mais aussi de la d\u00e9forestation comme comme ceux qui s'observe justement en Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:16 > 0:25:51) [90%] : \r\nOui, exactement, et en fait le probl\u00e8me de la d\u00e9forestation, c'est que \u00e7a a tendance \u00e0 fragmenter la for\u00eat quand la for\u00eat et on parle d'une for\u00eat donc tropicales humide quand la for\u00eat dense, elle emp\u00eache le fait progresser et donc c'est pratique traditionnelle de mise \u00e0 feu des savanes ne progresse pas jusqu'en for\u00eat, par contre quand des exploitants industriels qui viennent par exemple, faire de l'agro- industrie, comme c'est le cas en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo dans le Mai-Ndombe et au nord de Kinshasa, la capitale, \u00e0 ce moment-l\u00e0 on fragmente la for\u00eat, on cr\u00e9e une for\u00eat qui n'est plus dense et l\u00e0 le feu \u00e7a permet aux feux de de progresser et c'est l\u00e0 qu'en fait, les incendies prennent toute leur ampleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:53 > 0:25:59) [96%] : \r\nDonc en gros, en r\u00e9sum\u00e9, on peut dire que tous les incendies n'ont pas le m\u00eame impact sur l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:59 > 0:26:41) [90%] : \r\nBen, effectivement, il y a la pratique d'agriculture sur br\u00fblis en soi n'est pas forc\u00e9ment mauvaise, \u00e7a permet d'avoir des jach\u00e8res de plus longue dur\u00e9e, \u00e7a permet de favoriser, m\u00eame le stockage du carbone organique parce que quand on parle d'incendies de for\u00eat, on pense forc\u00e9ment aux probl\u00e8mes climatiques et au r\u00e9chauffement climatique, \u00e7a permet donc comme je le disais de limiter aussi en fait la progression des feux en savane, par contre, quand ces feux ont lieu dans des zones qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 d\u00e9forester dans des for\u00eats secondaires qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9forest\u00e9e par des exploitants forestiers industriels ou par des exploitants agricoles, la les incendies peuvent progresser et devenir vraiment n\u00e9faste et l\u00e0 c'est l\u00e0 mais nous, on parle de notre climat mais c'est la maison des gens locaux qui est en train de br\u00fbler et le second poumon de notre plan\u00e8te et ce que je me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:42 > 0:26:50) [93%] : \r\nC'est un poumon Vert de notre plan\u00e8te \u00e0 ce qu'il y a le risque \u00e0 long terme de le voir purement et simplement dispara\u00eetre dans une Gauthier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:51 > 0:27:21) [92%] : \r\nAlors aujourd'hui dans le dans le bassin du Congo, le taux de d\u00e9forestation est encore relativement faible due \u00e0 la difficult\u00e9 d'acc\u00e9der \u00e0 ces for\u00eats et de les exploiter, par contre, c'est un taux qui est qu'effectivement, progresse tr\u00e8s vite : aujourd'hui, la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, fait partie des 10 pays qui perdent le plus de surfaces foresti\u00e8res par an, donc il y a effectivement une sonnette d'alarme \u00e0 tirer et c'est tr\u00e8s bien qu'on parle beaucoup de l'Amazonie, mais il serait bien aussi de parler de l'Afrique centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:22 > 0:27:24) [93%] : \r\nEt qu'est-ce qu'on peut faire en quelques mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:24 > 0:27:56) [93%] : \r\nAlors qu'est-ce qu'on peut faire aujourd'hui, heureusement, les for\u00eats sont au coeur des discussions sur le changement climatique et des programmes d'investissement qui sont mis en place pour essayer de sauver les for\u00eats parce qu'on se rend compte que c'est une fa\u00e7on de lutter contre le changement climatique et il serait bon justement que ces programmes se base sur les pratiques locales parce que les populations locales en termes par exemple, de gestion des feux, justement, ont des pratiques traditionnelles ont des connaissances sur lesquels on pourrait se baser pour faire de ces programmes, une r\u00e9ussite et sauver la for\u00eat pour nous mais aussi pour eux, qui vivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:57 > 0:28:08) [89%] : \r\nVoil\u00e0 des programmes environnementaux qui tienne compte des pratiques locales ancestrales merci Marine Gauthier pour ces explications et professeur, on le rappelle au Graduate Institute, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:08 > 0:28:09) [99%] : \r\nMerci 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:09 > 0:28:10) [83%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:11 > 0:28:17) [92%] : \r\nEt puis on va rester sur les th\u00e9matique environnementale, il est 18 heures 23 c'est l'heure de notre grand d\u00e9bat Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:19 > 0:28:21) [88%] : \r\nG\u00e9nie suisse sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:23 > 0:29:15) [91%] : \r\nForum en op\u00e9ration G\u00e9nie suisse sur la route, nous sommes \u00e0 Charmey, canton de Fribourg une station et ses remont\u00e9es m\u00e9caniques, touch\u00e9e de plein fouet par le manque de neige, et par le r\u00e9chauffement climatique, oui, mais pr\u00e9server l'environnement sans sacrifier notre niveau de vie est-ce que c'est possible, bien s\u00fbr la question 12 dont nous allons d\u00e9battre avec nos 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, je voulais pr\u00e9senter pour l'UDC la Vaudoise Jennifer Badoux \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Jacques Bourgeois lib\u00e9rale- radicale du canton de Fribourg vous repr\u00e9senter pour un 4\u00e8me mandat \u00e0 Berne, vous dirigez aussi l'Union suisse des paysans Sydney Kamerzin est aussi avec nous, vous venez du Valais, vous \u00eates candidat pour le PDC Sarah Pearson Perret vous vous repr\u00e9sentez les Verts, lib\u00e9raux vous \u00eates neuch\u00e2teloise on pr\u00e9cise aussi secr\u00e9taire remont\u00e9s de Pro Natura et enfin Gu\u00e9rard, Andr\u00e9, vice- pr\u00e9sident des Verts suisses fribourgeois \u00e9galement et vous \u00eates candidat au National et aux \u00c9tats, bonsoir \u00e0 vous 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:16 > 0:29:57) [93%] : \r\nAlors on a abord\u00e9 dans un 1er temps, la question du r\u00e9chauffement climatique et puis ensuite, dans un second temps, la question de la biodiversit\u00e9, la protection de la biodiversit\u00e9, on attend d'ailleurs vos questions et remarques sur WhatsApp au num\u00e9ro 0 79 801 90 00 0 79 801 90 00 et puis il y a quelqu'un vous ait pas encore pr\u00e9sent\u00e9 ses St\u00e9phane de riz, vous \u00eates correspondant pour la RTS au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous serez notre fil rouge politique pendant ce d\u00e9bat alors 1er chapitre : la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre pour contenir le r\u00e9chauffement climatique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit la semaine derni\u00e8re, il vise la neutralit\u00e9 carbone d'ici 2050 St\u00e9phane \u00e7a veut dire quoi concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:58 > 0:30:29) [92%] : \r\nAlors, tr\u00e8s concr\u00e8tement, \u00e7a vous pas dire qu'en 2050 on pourra plus du tout de carbone, \u00e7a veut dire que le bilan devrait \u00eatre nul c'est ce qu'on \u00e9mettra devrait \u00eatre compens\u00e9e par par exemple et puis puits de carbone naturels comme les for\u00eats, les prairies ou alors peut-\u00eatre qu'on arrivera, une technologie qui permettra d'absorber le le le carbone qui sert pour aussi toujours compenser les \u00e9missions de carbone, y compris \u00e0 l'\u00e9tranger, a dit Simonetta Sommaruga la semaine derni\u00e8re, c'est un objectif qui rejoint l'objectif que celui, par exemple, l'Union europ\u00e9enne \u00e0 l'horizon 2050.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:29 > 0:30:34) [93%] : \r\nMais est-ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9vu des des instruments, des outils pour atteindre cet objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:35 > 0:31:44) [90%] : \r\nAlors pour l'instant, on se base essentiellement sur la loi sur le CO2, qui est pr\u00e9cis\u00e9ment en discussion au Parlement, aujourd'hui encore, la, la Commission de l'environnement du Conseil des \u00c9tats, a parl\u00e9 de \u00e7a hein, encore, encore aujourd'hui, alors c'est une loi qui a d\u00e9j\u00e0 des leviers des leviers d'action alors tous les secteurs d'activit\u00e9 de Raf devront faire des, des, des efforts en mati\u00e8re de CO2, l'agriculture, l'industrie, mais il y a 2 secteurs qui sont particuli\u00e8rement disons \u00e9metteur de CO2, c'est les b\u00e2timents et la mobilit\u00e9 60 pourcent des \u00e9missions \u00e0 eux 2 et l\u00e0 bas les la commission des de l'environnement du Conseil des \u00c9tats pr\u00e9vu un certain nombre de taxes : taxe sur les billets d'avion, on en a beaucoup parl\u00e9 entre 30 et 120 francs en fonction de la de la distance parcourue l'essence pourrait aussi \u00eatre, on parle de 10 centimes jusqu'en 2024 12, peut-\u00eatre \u00e0 partir de 2025 et puis on on parle de limitation d'\u00e9missions par v\u00e9hicule par v\u00e9hicule automobile pour les b\u00e2timents, c'est la m\u00eame chose : le Conseil des \u00c9tats s'appr\u00eate peut-\u00eatre \u00e0 d\u00e9cider d'une limitation des missions par m2 de b\u00e2timents, voil\u00e0 un petit peu les mesures les leviers existent, la question c'est : \u00e0 quelle vitesse et avec quelle ampleur, on va les activer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:44 > 0:32:00) [92%] : \r\nEh bien ce sera le le le coeur de de ce 1er chapitre de ce d\u00e9bat consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cologie, ici \u00e0 Charmey Gu\u00e9rard, Andr\u00e9, vous vous \u00eates, vous \u00eates chez les Verts, \u00e7a fait longtemps que vous militez sur cette question, vous vous dites quoi que, aujourd'hui, on est \u00e0 un tournant dans la politique suisse en mati\u00e8re climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:00 > 0:32:28) [90%] : \r\nAlors tout d'abord, on est content de voir que les autres partis, nos adversaires commencent \u00e0 utiliser non, nos arguments qu'on d\u00e9fend depuis des d\u00e9cennies, nous on a le luxe de ne pas devoir se serait \u00e0 inventer, on est content de voir que la politique a des r\u00e9elles chances de changer par contre faire les promesses, c'est bien plus facile que que de les tenir, vous pensez vraiment que c'est des promesses dans l'leur non je suis, je pense que c'est et c'est s\u00e9rieux, mais apr\u00e8s il faut de la l\u00e9gislation qui tient la route avec des objectifs clairs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:28 > 0:32:38) [90%] : \r\nSydney Kamerzin vous \u00eates d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien valaisan, vous me disiez en pr\u00e9parant ce d\u00e9bat que cet objectif neutralit\u00e9 carbone d'ici 2050, il \u00e9tait pas r\u00e9aliste pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:40 > 0:33:10) [94%] : \r\nParce que \u00e7a n\u00e9cessite une un tr\u00e8s gros changement des des pratiques et des habitudes de tout le monde, je rejoins monsieur Andr\u00e9 pour dire que \u00e7a fait longtemps que c'est une pr\u00e9occupation dans toutes les formations politiques, parce que le march\u00e9 les mais c'est au niveau de la on n'agit pas, je dirais, sur les m\u00eames dans les m\u00eames secteurs pour nous, c'est au niveau vraiment de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 qu'il faut agir et agir avec la production d'une \u00e9nergie verte d'une \u00e9nergie renouvelable et \u00e0 ce niveau-l\u00e0, je pense qu'il y a des grandes possibilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:10 > 0:33:18) [89%] : \r\nMais l\u00e0 on parle des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, pas forc\u00e9ment du d\u00e9bat \u00e9nerg\u00e9tique, toute la question de la transition, sortie du nucl\u00e9aire en Guin\u00e9e, la toute la page est tourn\u00e9e en tout cas au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:18 > 0:33:47) [92%] : \r\nParler pour nous si vous voulez cette transition, elle passe pas seulement par la promesse comme la dimension et des promesses mais des promesses de taxes et c'est essentiellement \u00e7a qu'on a aujourd'hui dans cette loi des promesses de taxes \u00e0 tout va taxer les petits consommateurs taxer les v\u00e9hicules taxer les billets d'avion, il y a certaines taxes qu'on peut accepter, mais pour nous, la taxe et payer un droit de polluer et c'est pour \u00e7a que je parlais production avant pour nous le plus important, c'est de changer la production \u00e9nerg\u00e9tique et de se diriger vers des \u00e9nergies vertes des \u00e9nergies propres, des \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:47 > 0:33:55) [90%] : \r\nOn reviendra sur la question des taxes tout \u00e0 l'heure, Sarah Pearson Perret, vous \u00eates donc des Verts, lib\u00e9raux vous r\u00e9clamez m\u00eame un objectif plus ambitieux que celui du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:56 > 0:34:29) [91%] : \r\nPas tout \u00e0 fait nous r\u00e9clame en fait un objectif z\u00e9ro \u00e9mission nette pour 2040 simplement parce qu'on se rend compte qu'en fait il faut agir et il faut agir rapidement, on ne croit plus en fait \u00e0 la politique des petits pas, comme celle qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il faut en fait avoir des objectifs qui sont ambitieux mais qui sont tenables et on a fait une strat\u00e9gie donc le parti a a \u00e9mis une strat\u00e9gie qui d\u00e9cline les mesures qu'il faut prendre, donc il suffit simplement de mettre en 9 nos strat\u00e9gies et on aura r\u00e9sout les probl\u00e8mes jusqu'en 2040.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:29 > 0:34:31) [89%] : \r\nJacques Bourgeois il suffit de mettre en oeuvre, qui existe d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:32 > 0:35:29) [89%] : \r\nNon, mais en neuf de juin, la loi sur le CO2 actuel, on est en train de la r\u00e9viser par rapport au niveau du Parlement, moi ce que j'aimerais dire tout \u00e0 l'heure, le 0 carbone, c'est pas possible, nous avons 3 quarts de l'\u00e9nergie d'\u00e9nergie fossile, maintenant je reviens sur la neutralit\u00e9 carbone c'est diff\u00e9rent, le 0 carbone c'est h\u00e9ros de CO2 vouloir m'expliquer comment est ce que vous faites par rapport au niveau de la neutralit\u00e9 carbone, je pense que l\u00e0 ce sont des objectifs tr\u00e8s ambitieux mais qui m\u00e9rite r\u00e9flexion m\u00e9rite, j'attends avec impatience de voir aussi toutes les mesures, j'ai d\u00e9pos\u00e9 en r\u00e9cemment la derni\u00e8re session un postulat pour demander justement quelle est la part que le sol peut capter s\u00e9questr\u00e9s de carbone en Suisse, en fonction de la qualit\u00e9 des sols \u00e9galement et comment ce qu'on peut am\u00e9liorer ce potentiel, parce qu'on a toujours \u00e9mettre aussi une partie de CO2 et il faut savoir aussi si on veut atteindre cette neutralit\u00e9 carbone savoir quelle est la potentialit\u00e9 que l'on a avec les sols et avec quelle qualit\u00e9 de sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:29 > 0:35:35) [90%] : \r\nSt\u00e9phane Delory \u00e7a c'est c'est peut-\u00eatre important de le pr\u00e9ciser, neutralit\u00e9 carbone ne veut pas dire 0 \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:35 > 0:35:54) [91%] : \r\nNon, absolument pas un comme j'expliquais tout \u00e0 l'heure, c'est vraiment nette, hein, et je pense que les Verts lib\u00e9raux que \u00e7a ont aussi cet objectif pour 2040, c'est donc le bilan, on pourra continuer d'\u00e9mettre, il faudra simplement compenser ces \u00e9missions, \u00e7a peut \u00eatre par les sols, la for\u00eat mais aussi des des compensations par des investissements dans des \u00e9nergies vertes ailleurs \u00e0 l'\u00e9tranger ou en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:54 > 0:35:59) [85%] : \r\nAlors je vois sur mon T\u00e9l qu'on a une premi\u00e8re question, qui est arriv\u00e9 d'un auditeur Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:59 > 0:36:15) [91%] : \r\nOui, alors on a notamment un roman qui interpelle les candidats UDC et PLR qui vont peut-\u00eatre pouvoir qui vont peut-\u00eatre pouvoir s'exprimer \u00e0 ce sujet, ils sont particuli\u00e8rement mal not\u00e9, dit-il dans les corps Rating, quelle cr\u00e9dibilit\u00e9 peut-on conserver avec de si mauvais score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:15 > 0:36:26) [90%] : \r\nJennifer Badoux s\u00e9jour avec les Allemands \u00e0 Berne ondes ondes et sur ce classement qui a \u00e9t\u00e9 fait par des ONG environnementales, vous \u00eates tout tout tout en bas du classement, vous ne faites rien pour l'environnement si je caricature un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:27 > 0:37:19) [91%] : \r\nAlors je vais vous dire non, on fait au contraire beaucoup d'chose pour l'environnement et je vais m\u00eame vous dire, la premi\u00e8re des choses qu'on a fait pour l'environnement, c'\u00e9tait le vote du 9 f\u00e9vrier 2014, parce que l'immigration massive est une absurdit\u00e9 \u00e9cologique justement donc en essayant d'avoir et oui je sais, en essayant de r\u00e9soudre bon le probl\u00e8me n'est pas d'accord avec vous, allez-y, on est sur le r\u00e9seau d\u00e9j\u00e0 ce probl\u00e8me \u00e0 ce qu'il faut savoir, c'est que depuis justement la libre- circulation, on a un peu pr\u00e8s 8 30000 personnes qui sont arriv\u00e9s, donc \u00e7a fait District la Riviera donc chaque ann\u00e9e on construit de la Riviera, donc forc\u00e9ment au point de vue des \u00e9missions carbone et de la pollution, ce n'est pas quelque chose qui va aider maintenant ce qu'il faut aussi chercher ce sont des projets autres que les \u00e9nergies renouvelables, c'est aussi de pouvoir utiliser le CO2, non pas seulement comme un d\u00e9chet, mais comme une ressource aussi potentiel qu'on pourrait potentiellement utilis\u00e9es dans des \u00e0 des fins chimiques par exemple ou \u00e0 des fins m\u00eame biologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:19 > 0:37:26) [90%] : \r\nCar Andr\u00e9 je reviens sur le 1er argument \u00e9voqu\u00e9 par Jennifer Badoux, le r\u00e9chauffement climatique, c'est du en gros \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:28 > 0:37:44) [88%] : \r\nMalheureusement, le CO2 ne conna\u00eet pas trop les les fronti\u00e8res donc plus \u00e7a change absolument rien, quoi que ce soit comme strat\u00e9gie de migration parce que les \u00eatre humains, ils sont sur cette plan\u00e8te, hein, on est un certain nombre et ses trois change, \u00e7a \u00e7a je en change pas grand- chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:37:44 > 0:37:48) [86%] : \r\nOn trop nombreux, on est quand m\u00eame, soyons r\u00e9alistes, on est quand m\u00eame 2 milliards de personnes ont alors la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:48 > 0:37:53) [87%] : \r\nPosition c'est quoi cette exactement parce qu'ils sont l\u00e0, les \u00eatre s'humains vivant, on est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:37:53 > 0:38:25) [92%] : \r\nAbs alors les propositions d\u00e9j\u00e0 on va faire ce qu'on peut faire, point de vue suisse parce que ce que la Suisse peut faire et ce que le monde peut faire est diff\u00e9rent malheureusement les les avantages et puis on va dire les les suivi et les b\u00e9n\u00e9fices 10 gouvernements sont diff\u00e9rents pour chaque pays, donc la Suisse peut faire quelque chose, elle est d\u00e9j\u00e0 une excellente \u00e9l\u00e8ve avec les pays nordiques par rapport \u00e0 tout ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait, le probl\u00e8me et je suis d'accord avec vous, c'est le reste des pays qui pollue v\u00e9ritablement donc nous importons des produits comme l'Inde et la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:25 > 0:38:27) [86%] : \r\nSarah Pearson Perret voulait r\u00e9agir, oui, les Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:38:27 > 0:39:28) [92%] : \r\nOui non j'aimerais peut-\u00eatre qu'on ram\u00e8ne le d\u00e9bat en fait \u00e0 la question d'aujourd'hui qu'est-ce qu'on peut faire pour l'\u00e9cologie, je pense que l'immigration, c'est vraiment pas le th\u00e8me je je me distancie vraiment clairement fait de ces th\u00e8ses-l\u00e0, vous \u00eates pas UDC en m\u00eame temps donc pour oui, non mais je vais dire quelque part, je suis biologiste et c'est pas, c'est pas la question de l'immigration et c'est pas avec la vitesse \u00e0 laquelle la politique suisse avance qu'on va arriver en fait \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me climatique en interdisant toute immigration donc pour revenir peut-\u00eatre au sujet, il me semble qu'on devrait plut\u00f4t parler des mesures qu'on pourrait prendre, il y en a, il y a beaucoup de mesures qu'on peut prendre, et moi ce qui me choque, personnellement, c'est vraiment le fait qu'on utilise un potentiel qui est, il ment enfin utilise justement pas un potentiel qui est immense, qui est en fait l'\u00e9nergie solaire, j'aime bien le dire, parce qu'on n'a que 3,5 pourcent en fait du potentiel de l'\u00e9nergie solaire qu'on utilise et que si on couvrait tous les toits de Suisse avec l'\u00e9nergie solaire, on arriverait en fait \u00e0 combler le besoin en \u00e9nergie de la Suisse, donc l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:28 > 0:39:36) [79%] : \r\nNous sommes assez suisse Jacques Bourgeois, directeur du ensuite des paysans PLR fribourgeois couvrir les toits en Suisse de panneaux photovolta\u00efques, et notamment les tours des granges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:36 > 0:41:06) [91%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est ce que nous faisons ce que nous d\u00e9veloppons \u00e0 l'heure actuelle, au niveau des photovolta\u00efques, mais il faut aussi voir que ce cette ce courant \u00e9lectrique n'est pas pour l'instant stockable, si ce n'est que dans nos barrages, il faut aussi voir que nous manquons aussi d'\u00e9lectricit\u00e9 en hiver et il faut pouvoir assurer cette s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, je crois que \u00e7a c'est important, moi j'aimerais revenir aussi sur les mesures parce qu'il y a 2 axes et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure en introduction par St\u00e9phane Deleury, c'est les b\u00e2timents et la mobilit\u00e9 au niveau des b\u00e2timents, nous avons r\u00e9duit de 26 pourcent, nous avons une r\u00e9novation actuellement des b\u00e2timents de 1 pourcent seulement, donc on doit maintenant renforcer cet assainissement des b\u00e2timents puisque 7 heures quand m\u00eame une bonne partie de notre \u00e9nergie qui est ici, absorb\u00e9 par ses b\u00e2timents et le 2\u00e8me axe c'est la mobilit\u00e9, la la mobilit\u00e9, il y a pas eu de r\u00e9duction jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je crois qu'il faut d\u00e9velopper des infrastructures d\u00e9velopper des nouveaux moteurs des moteurs \u00e9lectriques, des moteurs \u00e0 hydrog\u00e8ne ou maintenant on a les moteurs hybrides, mais il faut absolument ici renforcer ces mesures dans la mobilit\u00e9, \u00e9galement, je crois que c'est une question si vous permettez encore juste ceci c'est beaucoup une question de responsabilit\u00e9 individuelle, je crois que tout un chacun lorsqu'il veut se d\u00e9placer sur de quelques quelques kilom\u00e8tres quelques m\u00e8tres, il peut y avoir la mobilit\u00e9 douce d\u00e9plac\u00e9, il y a les transports publics, \u00e7a d\u00e9pend dans quelle r\u00e9gion on n'est peut-\u00eatre pas ici, mais en tout cas pour l'agglom\u00e9ration de Fribourg, c'est le cas et il faut que l'on on accompagne cette agglom\u00e9ration o\u00f9 ses transports publics par des cadences notamment au quart d'heure, vous savez, va \u00eatre fait les prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:06 > 0:42:01) [89%] : \r\nSt\u00e9phane Deleury une pr\u00e9cision oui c'est int\u00e9ressant, on parle de responsabilit\u00e9 individuelle dans la bouche du PLR tr\u00e8s souvent, hein, c'est vrai, il y a un chiffre qui est int\u00e9ressant en ce qui concerne la mobilit\u00e9, non seulement la mobilit\u00e9 s'am\u00e9liore pas mais elle empire les chiffres r\u00e9cents publi\u00e9s par par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique montre que, entre 2017 et 2018, les voitures sont plus polluantes, les Suisses ach\u00e8tent individuellement des voitures qui consomment plus d'essence et qui \u00e9mettent plus de CO2 par kilom\u00e8tre concernant la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique parce que c'est aussi un d\u00e9bat, on a l'\u00e9lectricit\u00e9, de panneaux solaires, la mobilit\u00e9 actrice qu'est-ce que c'est l'avenir en Suisse on est et on a une part extr\u00eamement faible, on a 3,6 pourcent \u00e0 titre de comparaison, la Norv\u00e8ge, qu'un pays qui un pouvoir d'achat peut-\u00eatre assez similaire au n\u00f4tre, on on nous compare volontiers au Norv\u00e9gien ben ils sont, ils sont \u00e0 peu pr\u00e8s 40 pourcent d'\u00e9nergie 100 pourcent de mobilit\u00e9 100 pourcent \u00e9lectriques ou hybrides rechargeables, donc vous voyez le GAP, les Norv\u00e9giens arrivent par des incitations fiscales surtout principalement, c'est pour \u00e7a que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:01 > 0:42:13) [90%] : \r\nOui, Sydney Kamerzin, vous vous \u00eates valaisan vous \u00eates d\u00e9mocrate chr\u00e9tien vous craignez en quelque sorte, que si on introduit des taxes que si on fait payer l'essence plus ch\u00e8re on p\u00e9nalise certaines r\u00e9gions r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:42:14 > 0:42:41) [91%] : \r\nOui, alors c'est vrai qu'au niveau des taxes, on peut entrer en mati\u00e8re, par exemple sur les taxes sur les billets d'avion en \u00e0 peine aujourd'hui \u00e0 comprendre qu'on paye 20 ou 30 francs un billet d'avion pour aller jusqu'\u00e0 Londres ou Barcelone, \u00e7a je crois qu'on est d'accord l\u00e0- dessus, les taxes sur les gros \u00e9metteurs de CO2, la taxe sur la tonne de de de CO2 sur celle-l\u00e0, on est d'accord, apr\u00e8s faudra s'entendent sur le montant, mais apr\u00e8s de p\u00e9naliser les travailleurs, les employer les personnes qui habitent dans des zones excentr\u00e9es et qui doit se rendre \u00e0 Dender, dans des centres urbains, h\u00e9 bien, pour nous, c'est c'est pas \u00e9quitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:41 > 0:42:44) [94%] : \r\n10 centimes de plus sur l'essence, pour vous c'est non cat\u00e9gorique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:42:44 > 0:43:51) [93%] : \r\nJe crois qu'il y a d\u00e9j\u00e0 l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales \u00e0 70 \u00e0 plus de 70 centimes donc l'essence est d\u00e9j\u00e0 largement tax\u00e9 de taxer \u00e0 la pompe pour nous plut\u00f4t que de taxer sur les petits consommateurs sur la classe moyenne qui va de nouveau faire les frais de cette sur ce combat l\u00e0, on est tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9, c'est plut\u00f4t, je l'ai dit avant et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit par les Verts et Verts lib\u00e9raux sur la production et la consommation d'\u00e9nergie \u00e0 renouvelable et l\u00e0 il y a peut-\u00eatre juste si vous permettez, 2 \u00e9l\u00e9ments : le 1er c'est pour produire de l'\u00e9nergie renouvelable, il faut augmenter la capacit\u00e9 de nos barrages notamment r\u00e9hauss\u00e9 nos barrages et c'est l\u00e0 qu'on a aussi des divergences de points de vue avec les Verts et les Verts, lib\u00e9raux, on ne peut pas vouloir augmenter la capacit\u00e9 de production d'\u00e9nergie renouvelable et s'opposer, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, par exemple on elle au rehaussement des barrages, on ne peut pas s'opposer non plus aux \u00e9oliennes parce qu'il faut prot\u00e9ger le grand t\u00e9tras ou une autre esp\u00e8ce d'oiseau, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut choisir : soit on d\u00e9cide de r\u00e9duire le CO2 et on favorise la production d'\u00e9nergie verte, mais il faut se donner les moyens, soit on continue avec le taux actuel, mais dans ce cas l\u00e0 on pourra jamais atteindre l'objectif 2050, je reviens d'anciennes en d\u00e9but d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:51 > 0:44:01) [88%] : \r\nJe reviens sur ce que vous \u00e9voquiez, au d\u00e9but de votre intervention, le fait que certains habitants seront p\u00e9nalis\u00e9s par d'\u00e9ventuelles taxes Renault d'ailleurs une une question de remarques qui qui va dans ce sens aussi via WhatsApp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:44:01 > 0:44:34) [92%] : \r\nOui, via WhatsApp qui nous a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 travers ce num\u00e9ro 0 79, je le rappelle juste 0 79 801 90 000 79 801 90 00, \u00e9crivez-nous \u00e0 ce num\u00e9ro si vous avez envie de r\u00e9agir \u00e0 ce d\u00e9bat, j'en reviens donc \u00e0 cette r\u00e9action, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par Jean-Claude, il est un peu sur la m\u00eame ligne que vous Sydney Kamerzin pour l'environnement, dit-il, on nous dit qu'il faut taxer, taxer la Basile le di\u00e9sel, d'accord, mais o\u00f9 va l'argent on, on, on a aucune preuve, pas de contr\u00f4le financier, \u00e0 l'heure o\u00f9 certains en Suisse s'appauvrissent, comment garantir que des taxes suppl\u00e9mentaires Servent vraiment la cause environnementale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:34 > 0:44:49) [91%] : \r\nOui, Gu\u00e9rard Andr\u00e9 cette taxation plus \u00e9lev\u00e9e de la mobilit\u00e9 qui risque quand m\u00eame d'\u00eatre sacr\u00e9ment antisocial en gros ce qui pourront continuer \u00e0 \u00e0 payer, h\u00e9 bien ils pourront continuer de polluer aussi et puis les autres finalement, ils ne pourront pas se d\u00e9placer qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a chez les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:44:49 > 0:44:52) [85%] : \r\nOui, en tant qu'entrepreneur, je je suis habitu\u00e9 \u00e0 inclure les co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:44:54 > 0:45:30) [85%] : \r\nD'un produit quoi que ce soit comme comme produit et aujourd'hui on est dans la situation o\u00f9 les biens communs comme l'air comme la trouve atmosph\u00e8re il est quasiment gratuitement bien dans votre micro et les quasiment gratuitement accessible et polluent able et \u00e7a, c'est pour moi c'est pas, c'est pas un march\u00e9 lib\u00e9ral c'est c'est un c'est un syst\u00e8me de subventionnement parce que la facture va \u00eatre pay\u00e9 par nos enfants ou bien par les futures g\u00e9n\u00e9rations, et pour moi \u00e7a c'est pas un march\u00e9 qui tient la route et on est responsable aujourd'hui de r\u00e9gler \u00e7a reste vous ne soit du tout, ce n'est pas une s\u00e9lection de taxes, c'est une question de de v\u00e9rit\u00e9 de coups, donc il faut commencer \u00e0 \u00eatre vrai avec les co\u00fbts et puis on en a et puis mettent sur les prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:30 > 0:45:38) [94%] : \r\nOui, Jennifer Badoux payer le vrai prix le juste prix, le vrai co\u00fbt environnemental des biens qu'on ach\u00e8te ou des moyens de transport qu'on utilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:45:39 > 0:46:15) [90%] : \r\nAlors moi, j'aimerais poser comme question d\u00e9j\u00e0 est-ce qu'augmenter le l'essence de 10 centimes par litre de 25 centimes par litre va vraiment faire un changement sur le r\u00e9chauffement climatique, s'il y a que 3 millions de personnes qui le font dans le monde qui est juste, la Suisse, je pense qu'il faut faire des choses, il faut avoir un principe de proportionnalit\u00e9, nous sommes un petit pays ne pourront faire d\u00e9j\u00e0 beaucoup de choses dans notre petit pays je reviens d'ailleurs sur ce qu'a dit mon coll\u00e8gue sur les r\u00e9seaux d'\u00e9nergie renouvelable, comme quoi il faut justement avoir plus d'\u00e9oliennes et qu'il faut s'arr\u00eater, il faut arr\u00eater de de s'opposer \u00e0 des constructions de parcs \u00e9oliens, parce qu'on en a besoin, il faut rester r\u00e9aliste, il faut \u00eatre climat r\u00e9aliste et non pas le climat t\u00f4t utopiste malheureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:46:15 > 0:46:20) [93%] : \r\nVous seriez pr\u00eate quand m\u00eame, vous \u00e0 l'UDC \u00e0 faire certains sacrifices pour le bien du climat lesquels par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:46:21 > 0:46:27) [85%] : \r\nLe l'agriculture fait d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9norm\u00e9ment, mais c'est peut-\u00eatre parce qu'on appelle des sacrifices, ce sont des choses dans votre devis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:46:28 > 0:46:51) [92%] : \r\nDans mon mode de vie bah, je pense que trier de mani\u00e8re de bon sens, c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose qu'on peut faire tous par la m\u00eame occasion tout pourquoi essayer de faire quelque chose mais pas de mani\u00e8re dogmatique, le fait de consommer local, c'est ce que nous prenons, c'est ce que l'UDC pr\u00f4ne l'agriculture locale, l'agriculture bio, parfois aussi quand on peut se le permettent de pouvoir aussi manger bio, fait en sorte que \u00e7a de la plan\u00e8te, c'est ce que nous on recommande, c'est de consommer local de consommer suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:46:51 > 0:46:53) [94%] : \r\nJacques Bourgeois la souverainet\u00e9 alimentaire, c'est la cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:46:54 > 0:47:44) [88%] : \r\nLa souverainet\u00e9 alimentaire, la s\u00e9curit\u00e9 et la main inter- est \u00e0 la cl\u00e9, mais j'aimerais quand m\u00eame r\u00e9pondent par rapport au niveau des taxes, nous sommes aujourd'hui ici, dans ce magnifique village de charmer, il faut aussi penser aux r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques vous avez pas toutes les m\u00eames disponibilit\u00e9s en mati\u00e8re de transports publics, vous \u00eates oblig\u00e9 d'utiliser votre v\u00e9hicule, donc vous allez en somme par des taxes \u00e0 la tout va p\u00e9jorer ces personnes qui sont dans ces r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques et il faut aussi, hein, le prendre en consid\u00e9ration et puis ce que j'aimerais dire, on a d'autres possibilit\u00e9s, par le biais d'incitation, on l'a fait dans le contexte de l'assainissement des b\u00e2timents pour au niveau de la fiscalit\u00e9 gr\u00e2ce au niveau du Parti lib\u00e9ral radical nous a fait la proposition de pouvoir d\u00e9duire cette ces investissements sur plusieurs ann\u00e9es et on doit veiller \u00e0 regarder cette incitation les renforcer pour pouvoir avoir une diminution de, utilisation d'\u00e9nergie par ces b\u00e2timents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:44 > 0:47:49) [92%] : \r\nSarah Pearson Perret vous \u00eates lib\u00e9ral aussi vous \u00eates ouvert, lib\u00e9ral, votre r\u00e9ponse \u00e0 Jacques Bourgeois Jacques Bourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:47:49 > 0:48:59) [92%] : \r\n\u00e9coutez, j'ai ma r\u00e9ponse, c'est simplement que j'ai l'impression qu'en fait on en d\u00e9bat Dafoe chose c'est-\u00e0-dire quelque part, on sait tr\u00e8s bien que les carburants, c'est un des gros probl\u00e8mes, c'est une des consommations d'\u00e9nergie les plus \u00e9lev\u00e9s et \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 30 pourcent o\u00f9 34 pourcent ont fait des consommations qui part en carburant et qui sont pas tax\u00e9s, donc oui, je pense qu'\u00e0 une taxe peut aider le fait qu'on est, on utilise ce cette \u00e9nergie de mani\u00e8re un peu plus respectueuses, par contre ce qui est s\u00fbr, et je l'entends aujourd'hui c'est qu'en fait on est quand m\u00eame dans une situation o\u00f9 il faut agir, je l'ai dit avant mais j'ai l'impression qu'on parle \u00e0 c\u00f4t\u00e9, toujours pour r\u00e9agir rapidement, c'est pas une question de on peut faire un petit peu ici, on peut faire un petit peu l\u00e0 il faut vraiment qu'on agisse avec des mesures qui sont cibl\u00e9s sur l'ensemble des domaines que ce soit le b\u00e2timent, que ce soit l'\u00e9lectricit\u00e9 et que ce soit la mobilit\u00e9 et je pense que c'est \u00e7a qu'il faut faire, il forme un changement de paradigme et et l\u00e0 j'ai l'impression qu'on est de nouveau \u00e0 la Casero, j'aimerais quand m\u00eame rappeler qu'il y a plein de jeunes qui ont manifest\u00e9 avec beaucoup d'enthousiasme et beaucoup d'espoir il il ils ont de l'espoir, on nous on nous les politiques, et quelque part \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut aussi les prendre au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:59 > 0:49:06) [84%] : \r\nSydney Kamerzin les jeunes qu'ont manifest\u00e9 dans la rue, le printemps pass\u00e9, ils attendent des actes aujourd'hui, si vous \u00eates \u00e9lu au Conseil national, il faudra agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:49:07 > 0:49:40) [89%] : \r\nBien s\u00fbr, on n'entend aujourd'hui cet appel mais quels sont les les propositions qui sont faites et nous, je l'ai dit et je le redis, les propositions, c'est d'agir \u00e0 grande \u00e9chelle, c'est pas de taxer les petits consommateurs, c'est pas de taxer et comme l'a dit monsieur Bourgeois les personnes en Suisse des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques des r\u00e9gions de montagne comme en Valais ou \u00e0 Fribourg, par exemple, c'est d'agir au niveau de la production, produire mieux produire plus d'\u00e9nergie propre \u00e0 grande \u00e9chelle et consomm\u00e9e \u00e9galement plus d'\u00e9nergie propre, mais pas d'aller tax\u00e9 \u00e0 la pompe, telle ou telle ouvriers telle ou telle employ\u00e9 qui doit se rendre \u00e0 son travail, qui doit se rendre \u00e0 son domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:40 > 0:50:02) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, je vous propose d'aborder maintenant le second chapitre de ce d\u00e9bat l\u00e0 les chapitres consacr\u00e9s \u00e0 la biodiversit\u00e9 en rappelant notamment \u00e0 nos auditeurs et t\u00e9l\u00e9spectateurs qui peuvent toujours nous contacter au 0 79 801 90 00 par WhatsApp alors apr\u00e8s la question climatique, celle de la biodiversit\u00e9 St\u00e9phane Delory c'est une propres pr\u00e9occupations en Suisse aussi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:02 > 0:50:44) [90%] : \r\nOui, en Suisse, c'est une pr\u00e9occupation, c'est une pr\u00e9occupation aussi parmi les politiques \u00e0 Berne depuis, depuis quelques ann\u00e9es, je sais pas si on l'entend bien, on entend des grillons, donc les insectes encore faire \u00e9galement disparu pourtant si on prend juste les insectes 60 pourcent des esp\u00e8ces sont menac\u00e9es, selon administration on en cause, c'est la perte de l'habitat, hein, on a, on a beaucoup travaill\u00e9 sur les cours d'eau sur les prairies s\u00e8ches, l'agriculture est aussi vis\u00e9 le les l'utilisation d'engrais, l'utilisation de pesticides, les \u00e9missions lumineuses, vous le savez, bref, le bilan n'est pas tr\u00e8s bon, et l'Office f\u00e9d\u00e9ral environnement lui- m\u00eame sur son site internet, dit que les mesures jusqu'\u00e0 maintenant \u00e9t\u00e9 totalement insuffisante \u00e0 enrayer la disparition des esp\u00e8ces, voil\u00e0 pour le constat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:44 > 0:50:47) [85%] : \r\nG\u00e9rard Andr\u00e9 chez les Verts, \u00e0 qui la faute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:50:48 > 0:51:13) [87%] : \r\nBah, c'est nous tous, c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui a choisi, c'est \u00e7a, c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui a choisi cette cette politique, on a aujourd'hui, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'elle \u00e9tait qu'elle \u00e9tait juste, maintenant il faut trouver des solutions, parce que la biodiversit\u00e9, elle est tellement importante, surtout pour pour pour les agriculteurs parce que, sans les abeilles ne produisent rien, donc il faut vraiment faire attention \u00e0 ce sujet-l\u00e0, et puis il faut sortir gentiment du pesticide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:13 > 0:51:18) [86%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a, il y a justement 2 initiatives qui sont sur la table, c'est vraiment la la la cl\u00e9 savent selon vous je selon les vins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:51:18 > 0:51:39) [91%] : \r\nY en a, il y en a d'autres hein on b\u00e9tonne pas mal en Suisse, on n'arr\u00eate pas de b\u00e9tonner de mitig\u00e9 le le le territoire donc \u00e7a aussi, \u00e7a n'aide pas, ou \u00e0 la biodiversit\u00e9, il faut absolument qu'on qu'on qu'on fait plus attention \u00e0 cette ressource la plus importante qu'on a en Suisse, surtout ici \u00e0 Fribourg, c'est c'est la ressource la plus importante de notre surface agricole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:39 > 0:51:48) [90%] : \r\nJacques Bourgeois, vous \u00eates directeur du ensuite des paysans PLR fribourgeois, les agriculteurs sont souvent point\u00e9s du doigt dans ce dossier de la biodiversit\u00e9, c'est eux les fautifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:51:48 > 0:52:52) [88%] : \r\nIls ne sont pas les seuls acteurs, il travaille avec et pas contre la nature, je crois qu'il faut aussi le r\u00e9p\u00e9ter, nous devons veiller \u00e0 \u00e0 prot\u00e9ger nos ressources \u00e0 la veille et a \u00e9galement au bien- \u00eatre de de des des animaux, je crois que, ici, l'agriculture fait des efforts puisque sur chaque exploitation selon les bases l\u00e9gales, il faut avoir 7 pourcent en promotion de la biodiversit\u00e9, actuellement, on est au double, on est \u00e0 14 pourcent donc on montre ici en entra\u00eene tr\u00e8s clair et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, il y a, nous devons faire un bilan et tirer le bilan des 2 mesures parce que lorsque l'on b\u00e9tonne, c'est clair, lorsqu'en 7 ans au niveau des agglom\u00e9rations, c'est clair, c'est de l'habitat qui va plus \u00eatre au niveau de des des insectes, nous avons r\u00e9cemment encore discut\u00e9 en commission de de cette disparition des insectes en a d\u00e9pos\u00e9 une motion de commission qui sera d\u00e9battue prochainement, donc nous nous pr\u00e9occupons du sujet, mais par rapport au niveau des mesures \u00e0 entreprendre, ceci n'est pas facile et je crois dire aussi par rapport au niveau de cette biodiversit\u00e9 pour nous, c'est crucial pour pour l'avenir, \u00e9galement, de la production agricole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:52:52 > 0:53:16) [89%] : \r\nSarah Pearson Perret vous ce qui est int\u00e9ressant, c'est que, alors vous \u00eates candidate pour les Verts, lib\u00e9raux, mais vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9galement directrice de la section biodiversit\u00e9 de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, vous \u00eates en quelque sorte, outre Madame biodiversit\u00e9 ici ce soir convaincu, rassur\u00e9 par les explications du directeur de l'Union suisse des paysans quand vous avez d'ailleurs j'imagine c\u00f4toy\u00e9 \u00e0 moultes reprises par le pass\u00e9, \u00e9coutez ce qui permet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:53:16 > 0:54:06) [88%] : \r\nCe que je peux dire, c'est qu'effectivement en \u00e7a l'agriculture n'est pas le seul, la seule raison la la seule raison du d\u00e9clin de la biodiversit\u00e9, mais elle y contribue certainement significativement c'est d\u00fb \u00e0 des pratiques agricoles qui j'esp\u00e8re seront bient\u00f4t r\u00e9volu aussi d'un a des nouvelles pratiques qui seront introduites, que ce soit avec le plan d'action phytosanitaires et avec peut-\u00eatre aussi des nouvelles mesures qu'on esp\u00e8re dans la politique agricole 2022, plus \u00e7a va, 22 plus qui font que, je pense que l'agriculteur lui- m\u00eame ou la Ligue l'agricultrice elle- m\u00eame, elle a pas forc\u00e9ment l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 utiliser des pesticides, donc, mais il faut il faut quelque part, de nouveau, c'est un peu dommage, c'est un peu complexe, tous ces sujets sont complexes et il faut une transition, et puis il faut en fait accompagner, en fait, cette transition, il faut accompagner les agriculteurs agricultrices dans cette transition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:54:06 > 0:54:08) [82%] : \r\nUne question de d'un auditeur t\u00e9l\u00e9spectateur Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:54:08 > 0:54:37) [92%] : \r\nOui, 2 questions plus pr\u00e9cis\u00e9ment qui tourne justement autour de la question de l'agriculture et de et et de l'alimentation, on a Abel qui pr\u00e9cise au passage qu'il est de droite et qui l'explique et qui dit : quand on peut acheter en Suisse du poisson p\u00each\u00e9 en Norv\u00e8ge et conditionn\u00e9 en Chine, force est de constater qu'il y a un probl\u00e8me et puis c'est Olivier qui nous dit : va-t-on enfin finir par taxer la viande et autres produits animaux au lieu de les subventionner la production d'aliments d'origine animale est \u00e0 la source de la plupart des probl\u00e8mes environnementaux gaspillage d'eau et d'\u00e9nergie, pollution de l'eau, pollution de l'air d\u00e9forestation etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:54:37 > 0:54:39) [77%] : \r\nIl n'est Kamerzin r\u00e9action PDC valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:54:39 > 0:56:07) [91%] : \r\nOui, une r\u00e9action, c'est vrai que \u00e7a illustre bien ces probl\u00e8mes relatifs \u00e0 l'environnement ont parl\u00e9 avant au niveau \u00e9nerg\u00e9tique, m\u00eame si on produit l'\u00e9nergie renouvelable, il faudra importer parce qu'on n'est pas autosuffisants du nucl\u00e9aire, c'est le cas fran\u00e7ais du charbon allemandes en mati\u00e8re d'agriculture, on devra on doit importer aussi parce qu'on n'est pas autosuffisant non plus des produits de l'\u00e9tranger qui appliquent pas les m\u00eames normes et \u00e7a, c'est un v\u00e9ritable probl\u00e8me, m\u00eame si en Suisse on on fait un effort, on fait des efforts importants maintenant j'aimerais par rapport \u00e0 ces initiatives, comme l'a dit Monsieur Bourgeois on vise les agriculteurs, on vise les viticulteurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit avant, par Monsieur Andr\u00e9 que tout le monde est concern\u00e9 par la biodiversit\u00e9 et l\u00e0 on met le doigt sur un seul corps de m\u00e9tier, une seule profession qui doit payer le prix fort avec ces initiatives qui sont des initiatives extr\u00eames qui sont des initiatives \u00e0 l'emporte, qui, comme l'a dit Madame personne Perret o\u00f9 il faudrait faire une transition gradu\u00e9e qui ne qui apporte une solution cat\u00e9gorique qui aura un gros impact sur les co\u00fbts des produits un gros impact sur le consommateur et je crois qu'aujourd'hui les viticulteurs, il y a des bio- viticulteurs des bio- agriculteurs qui font des efforts, tous les jours et ces initiatives aujourd'hui c'est ne pas reconna\u00eetre le travail qui est fait aujourd'hui monsieur monsieur Bourgeois, a dit le des agriculteurs et des viticulteurs qui r\u00e9duisent, on a vu aussi derni\u00e8rement l'interdiction de certains produits phytosanitaires pour nous, il faut plut\u00f4t interdire les produits les plus nocifs, plut\u00f4t que d'interdire la totalit\u00e9 des produits qui sont utilis\u00e9s aujourd'hui quand m\u00eame de mani\u00e8re gradu\u00e9e de mani\u00e8re mod\u00e9r\u00e9e par la plupart des viticulteurs aid\u00e9s et des agriculteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:56:07 > 0:56:15) [93%] : \r\nJennifer Badoux, j'aimerais vous entendre sur cette question- l\u00e0, la biodiversit\u00e9, \u00e7a vous inqui\u00e8te, vous, de voir des esp\u00e8ces qui qui disparaissent des milieux naturels qui sont, qui sont d\u00e9truits \u00e0 cause de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:56:15 > 0:57:26) [90%] : \r\nAh, je pense que 5 \u00e0 tout le monde, moi y compris, bien s\u00fbr en ce qui me concerne, je fais confiance \u00e0 nos paysans suisses et nos agriculteurs, c'est vrai qu'ils ont fait l'utilisation de produits phytosanitaires qui malheureusement pu polluer les Knicks certains cours d'eau et autres, mais c'\u00e9tait des produits qui ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis par les parlements d\u00e9j\u00e0 de base Onia un plan d'action qui \u00e9t\u00e9 en place avec plus de 51, une mesure de m\u00e9moire, je crois qu'il a \u00e9t\u00e9 mis en place l\u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, je crois qu'il une ne peu pr\u00e8s une trentaine de mesures qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 introduite, je crois qu'il faut laisser une chance \u00e0 ce plan d'action pour avoir justement, mais cette transition pour les agriculteurs, il ne reste plus qu'une un peu moins de 55000 veuves paysans en Suisse, ce qui est gravissime quand m\u00eame donc, moi, je consid\u00e8re qu'il faut leur faire confiance, les viticulteurs qui utilisent justement des produits pour pour prot\u00e9ger leur vie, je les comprends aussi gr\u00e2ce aux technologies gr\u00e2ce \u00e0 l'innovation ou il faudrait justement peut-\u00eatre subventionner l'innovation et la recherche pour avoir de meilleurs produits pour avoir peut-\u00eatre de meilleure aussi, par exemple, maintenant je vois l'utilisation de dr\u00f4nes sur certaines parcelles, parce que c'est plus limit\u00e9 au point de vue g\u00e9ographique, je pense que ce sont des choses qu'il faut absolument soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:57:26 > 0:57:30) [94%] : \r\nLe Gu\u00e9rard Andr\u00e9 il y a une prise de conscience dans la profession, c'est ce que nous dit Jennifer Badoux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:57:30 > 0:57:37) [93%] : \r\nOui essayer \u00e9coutez, je peux vous assurer que j'appr\u00e9cie le travail des agriculteurs, moi je suis fils de paysan, je connais tr\u00e8s tr\u00e8s bien ce travail et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:57:38 > 0:58:03) [91%] : \r\nCette id\u00e9e de que maintenant les agriculteurs vont r\u00e9gler le probl\u00e8me eux- m\u00eames, c'est une illusion, le fait ensemble avec une politique coh\u00e9rente, nous en tant que consommateurs, en tant que consommatrices toute l'\u00e9conomie ensemble avec avec les agriculteurs, il faut aller en avons c'est pas nous, contre vous, \u00e7a sera absolument rien, il faut faire cette transition et c'est pour le bien \u00eatre des agriculteurs \u00e0 quelques tristes aussi justement ici en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:58:03 > 0:58:13) [87%] : \r\nJacques, Bourges, on ne peut pas uniquement faire confiance aux agriculteurs de ce pays, il faut une politique qui encadre pour une plus grande biodiversit\u00e9 en Suisse, c'est ce que nous dit 40 tr\u00e8s qu'est, est-ce que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:58:13 > 0:59:41) [90%] : \r\nSi on peut faire tout \u00e7a fait confiance aux agricultrices agriculteurs de ce pays, parce que ce sont des gens responsables, ce sont des gens qui prot\u00e8gent leur environnement peu comme mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, puisqu'il travaille avec et pas contre la nature, c'est de transmettre aussi de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration une exploitation avec des sols les plus fertiles possible et c'est la raison pour laquelle nous avons des prescriptions tr\u00e8s strictes dans ce pays, ces fameuses prestations \u00e9cologiques requises avec ses surfaces de biodiversit\u00e9, promotion de la biodiversit\u00e9 et que l'on doit respecter, nous avons maintenant aussi dans notre pays, c'est la raison pour laquelle, aussi on va dans le contexte de l'environnement, la revitalisation des cours d'eau, l\u00e0 il y a une culture perd 20000 hectares qui sont plus utilis\u00e9es, exploit\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re par par ce biais-l\u00e0, c'\u00e9tait dit tout \u00e0 l'heure, il y a toute une s\u00e9rie de mesures dont la strat\u00e9gie biodiversit\u00e9 dans le plan d'action phytosanitaires j'aimerais finir sur cela, c'est que rapidement, nous avons, nous avons r\u00e9duit d'environ 27 pourcent les quantit\u00e9s de produits phytosanitaires utilis\u00e9s, mais comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, ce sont l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, ce sont nos autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales qui homologue ces produits qui les vend \u00e0 nouveau l'ensuite r\u00e9examin\u00e9 pour pouvoir savoir ce qu'ils ont un impact, il y a un pas et les agricultrices agriculteur utilise pour prot\u00e9ger les plantes, on va aussi vers un r\u00e9chauffement climatique, on aura de nouveau maladie ne ravageur qu'il faudra aussi prot\u00e9ger les plans si nous voulons que l'on puisse maintenir \u00e9galement une production indig\u00e8ne r\u00e9pondant aux attentes exigences des consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:59:41 > 0:59:43) [88%] : \r\nOui, Sarah Pearson Perret je vous voyais faire la moue tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:59:43 > 1:00:12) [92%] : \r\nOui non mais ce que je voulais r\u00e9agir par rapport, en fait, \u00e0 cette question de des des initiatives donc tr\u00e8s clairement, moi ce qui me d\u00e9range, c'est qu'en fait, les initiatives ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es et que le Parlement n'ait pas pris ses responsabilit\u00e9s, que les agriculteurs fassent leur travail, \u00e7a je suis d'accord qu'on doit les accompagner, je suis d'accord, mais le Parlement a aussi un travail \u00e0 faire et je trouve que c'est presque d\u00e9daigneux par rapport \u00e0 l'ensemble de la population qui a sign\u00e9 cette initiative que en fait le Parlement se soit pas pench\u00e9 sur un contre- projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:12 > 1:00:19) [84%] : \r\nJennifer Badoux un contre- projet, c'est une initiative ces initiatives pesticides vous l'UDC a \u00e9t\u00e9 contre au Parlement, vous seriez favorable par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:00:23 > 1:00:24) [84%] : \r\nJe serai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:00:25 > 1:00:50) [89%] : \r\nPlut\u00f4t favorable, je dois l'avouer contre des pesticides mais encore une fois, je laisse, je pense que je vais \u00eatre surtout laisser la confiance aux agriculteurs, on a encore besoin de pesticide, c'est en fait, on ne peut pas faire que du bio, on pourra jamais nourrir la population avec du bio, \u00e7a c'est une utopie \u00e0 mon grand regret, mais c'est une utopie, donc l'utilisation de pesticides, malheureusement, je suis d\u00e9sol\u00e9, le Tir est toujours d'actualit\u00e9 car rendrait votre r\u00e9action 20 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:51 > 1:01:24) [90%] : \r\nAlors l\u00e0, je pense, c'est pas, c'est juste, il y a des r\u00e9alit\u00e9s, il y a des technologies \u00e0 des \u00e9volutions et puis si on veut faire croire que rien n'est possible sans les pesticides, c'est juste raconter des histoires, si on veut, on peut y a y arriver et d'ailleurs, juste pour vous donner un chiffre, en perd 30 pourcent de de de nourriture durant le processus pendant le processus du gaspillage, \u00e0 cause du gaspillage, donc on a, on a dit, l'\u00e9norme potentiel, et puis si vous me dites que c'est pas du du possible bah c'est juste voulait peut-\u00eatre pas \u00e0 aider \u00e0 aller en avant parce qu'on doit aller, on attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:24 > 1:01:46) [88%] : \r\nOn arrive gentiment au au terme de ce de ce d\u00e9bat, finalement, peu importe si vous \u00eates \u00e9lu ou pas au soir du 20 octobre et si vous allez si\u00e9ger \u00e0 Berne, une question tr\u00e8s simple \u00e0 vous poser, pour terminer \u00e0 vous sans qu'on affaire \u00e0 un taux de tape quel geste est ce que vous seriez pr\u00eat \u00e0 faire, y compris au niveau priv\u00e9 pour am\u00e9liorer l'environnement pour la protection du climat, on commence par vous, Sydney Kamerzin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:01:47 > 1:01:59) [89%] : \r\nAlors je crois qu'on peut assainir les les b\u00e2timents et je serai pr\u00eat \u00e0 envisager une autonomie compl\u00e8te \u00e0 de mon habitation avec un chauffage \u00e0 pompe en pourquoi chaleur et des panneaux photovolta\u00efques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:01:59 > 1:02:08) [93%] : \r\nJacques Bourgeois 10 secondes, je l'ai d\u00e9j\u00e0 fait, je me chauffe au bois, j'ai des panneaux solaires, je me d\u00e9place \u00e0 v\u00e9lo le week- end, Jennifer Badoux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:02:09 > 1:02:12) [95%] : \r\nContinuer \u00e0 consommer local et \u00e0 soutenir nos agriculteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:02:12 > 1:02:14) [81%] : \r\nSarah Pearson Perret pour les Verts, lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:02:14 > 1:02:18) [81%] : \r\nEssayer le 0 d\u00e9chet, vous le faites n'ont essay\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:02:18 > 1:02:23) [84%] : \r\nJe \u00e7a, je n'\u00e9tais pas encore, c'est pour \u00e7a que vous avez demand\u00e9 qu'est-ce qu'on va faire G\u00e9rard Andr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:23 > 1:02:26) [94%] : \r\n\u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose : sortir du plastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:02:26 > 1:02:53) [90%] : \r\nOui, sortir du plastique St\u00e9phane Delory tiens qu'est, est-ce que vous allez faire, vous qui \u00eates notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour pour l'environnement non a vendu la voiture, il y a 2 mois, pas masse que c'est un bon geste vous f\u00e9licitations Sarah Pearson Perret pour les Verts, lib\u00e9raux Jacques Bourgeois pour le PLR Gu\u00e9rard Andr\u00e9 pour les Verts, Sydney Kamerzin PDC valaisan et Jennifer Badoux pour l'UDC, vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour d\u00e9battre de la question de la protection de l'environnement, merci infiniment, et une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 5 merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:03:00 > 1:03:08) [88%] : \r\nEt on arrive bient\u00f4t Matthieu arrive sous les applaudissements, mais oui, \u00e7a fait toujours plaisir, 5 candidats, on va terminer cette \u00e9mission des quelques mots de la m\u00e9t\u00e9o et du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:03:11 > 1:03:25) [90%] : \r\nMercredi, quelques Go de brouillards sont possibles \u00e0 l'aube, sur le plateau, sinon le temps sera plut\u00f4t bien ensoleill\u00e9 dans l'ensemble, temp\u00e9ratures en plaine le matin de 9 \u00e0 12 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi 24 \u00e0 27 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:03:26 > 1:03:31) [94%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec la vente en ligne allo Boissons Point CH livraison au bureau et \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:03:32 > 1:03:53) [90%] : \r\nOn l'info trafic RTS avec le Magic Pass votre abonnement de ski et montagne Magic Pass Point CH, la circulation s'\u00e9coule pour l'heure sans difficult\u00e9s sur les routes de Suisse romande pour tout compl\u00e9ment d'information, sachez que le site RTS Point C H Slash trafic est \u00e0 votre disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:03:55 > 1:04:41) [91%] : \r\nC'est donc la fin de cette \u00e9dition de forum, nous \u00e9tions on le rappelle, en Direct de Charmey en Gruy\u00e8re dans le canton de Fribourg, ce fut un plaisir ce n'est pas la fin, en revanche, de notre op\u00e9ration G\u00e9nie suisse sur la route, elle se poursuit, elle, elle poursuit son p\u00e9riple \u00e0 travers la Suisse romande, demain nous serons \u00e0 Cernier, si\u00e8ge des autorit\u00e9s de la commune de Val de rue, la matinale sera en Direct et en public d'Evologia avec comme invit\u00e9, Anne Challandes, vous devez la conna\u00eetre Jacques Bourgeois c'est la nouvelle pr\u00e9sidente de l'Union suisse des femmes paysannes et femmes rurales le 12 francs, pr\u00e9cisons-le, sera en Direct du m\u00eame endroit, l'\u00e9quipe de forum, elle sera en centre de servir la rue de la R\u00e9publique pour un grand d\u00e9bat consacr\u00e9 \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:04:41 > 1:04:48) [92%] : \r\nEt on attendait \u00e0 l'int\u00e9gration et on attend vos questions r\u00e9actions 0 79 801 90 00 d\u00e9bat sur l'immigration, demain \u00e0 cerner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:04:48 > 1:04:54) [92%] : \r\nEt \u00e0 noter que le d\u00e9bat de ce soir sera rediffus\u00e9 demain sur RTS de 9 heures 15 heures, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:05:16 > 1:05:31) [83%] : \r\nEt a certains jours, on se croirait dans un cirque, tu arrives \u00e0 ma\u00eetriser, beaucoup de ceux en m\u00eame temps, mais de tous, c'est un autre site accorde quand m\u00eame un moment o\u00f9 ils n'ont rien que pour toi parce que finalement le th\u00e9 c'est encore les petits moments moins, moins nombreux et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:05:31 > 1:05:33) [87%] : \r\nEn installant des a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:05:33 > 1:05:50) [87%] : \r\nExtraordinaire, vous pouvez transcender l'ordinaire du quotidien Siemens le futur s'installe chez vous achetez d\u00e8s maintenant un appareil \u00e9lectrom\u00e9nager Siemens compatible WLAN et profiter d'un bonus futur de 150 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:05:50 > 1:06:05) [80%] : \r\nCette semaine, en action chez des nerfs raisins blancs, moins 44 pourcent lorsqu'on ce cr\u00e2ne \u00e0 Catalunya \u00e0 moiti\u00e9 prix Pierre superbe moins 40 pourcent de l'air, un pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:06:12 > 1:06:13) [89%] : \r\nIl demande quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:06:18 > 1:06:21) [89%] : \r\nD\u00e9couvrez le nouveau micro Spot Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:06:22 > 1:06:40) [82%] : \r\nEntorses contusions claquage musculaire avec h\u00e9matome ODEP Fleck plus des sujets appliqu\u00e9 une seule fois par jour combat et Mateo EDM inflammation et douleur et apr\u00e8s quelques jours, nous pouvons reprendre nos activit\u00e9s sportives pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es, ceci est un m\u00e9dicament autoris\u00e9, demandez conseil \u00e0 votre sp\u00e9cialiste et lisez la notice d'emballage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:06:48 > 1:06:56) [88%] : \r\nMy boy en bougeant quotidiennement gagner des points qui valent de l'argent, c'est cela le service Visana \u00e0 votre service, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:07:07 > 1:07:16) [89%] : \r\nLe plaisir irr\u00e9sistible de la cr\u00e8me de noisette de la mousse de lait frais et du chocolat, ce qui ferait un grand plaisir pour les petits moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:07:17 > 1:07:32) [85%] : \r\nFoot c\u00e9l\u00e8bres sur sp\u00e9cial anniversaire, chaque jour, D\u00e9couvrez une offre sp\u00e9ciale incroyable et de nombreuses autres promotions alors \u00e0 tout de suite chez Manor Food et en ce moment 50 pourcent de r\u00e9duction sur le tri opaque Doro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:07:38 > 1:07:53) [76%] : \r\nLaissez-vous inspirer par la joie de vivre, province \u00e7a 6 grammes si Times quant \u00e0 de nouveaux date vous le march\u00e9 avec bande Bakeries pour pomodoro r\u00e9galant fabriquer leurs propres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:07:53 > 1:08:17) [88%] : \r\nEt artisanal, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le r\u00eave de Tom erron\u00e9e de la bi\u00e8re artisanale le garage de leur temps \u00e9tait l'endroit id\u00e9al, chose que tout le monde ne voyait pas du m\u00eame oeil cependant au Ren\u00e9 ne se sont pas laiss\u00e9 d\u00e9courager et sont parvenus \u00e0 cr\u00e9er une Pierre exceptionnelle, juste apr\u00e8s avoir invit\u00e9 tous leurs contacts \u00e0 une soir\u00e9e, bi\u00e8re, ils ont eu un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:08:22 > 1:08:37) [88%] : \r\nMais comme dispose de la plus vaste s\u00e9lection de bi\u00e8re pour tous les go\u00fbts, Tom Ren\u00e9 ont r\u00e9gl\u00e9 leurs probl\u00e8mes logistiques pour le plus grand bonheur de leurs invit\u00e9s pour moi et pour toi et pourtant erron\u00e9e, en fait, c'est quand on trouve aussi le meilleur vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:08:49 > 1:08:52) [87%] : \r\nMoussaillon, celui qui ne partage pas son go\u00fbter rentre \u00e0 la nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:08:55 > 1:08:59) [77%] : \r\nUn coeur rel\u00e8ve tendre et du bon chocolat qu'il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:09:00 > 1:09:01) [74%] : \r\nSinndar chocolat les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:09:01 > 1:09:04) [83%] : \r\nTr\u00e9sors du go\u00fbter la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:09:04 > 1:09:19) [80%] : \r\nMais est ouvert avec les meilleures offres d'Aldi Suisse les sp\u00e9cialit\u00e9s raffin\u00e9es et qu'on d\u00e9guste \u00e0 la maison, fromages de Engadine ou fromage ou bien de Saint-Gall \u00e0 4 99 viande des Grisons 7 79 il y aura r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 seulement 7 95.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:09:20 > 1:09:23) [69%] : \r\nCoup de nombreuses autres sp\u00e9cialit\u00e9s gourmet d'autres filiales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:09:33 > 1:09:36) [84%] : \r\nIl y a toujours une solution avec pr\u00e9dite nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:09:53 > 1:09:59) [95%] : \r\nLes meilleurs joueurs du tennis mondial se d\u00e9fient \u00e0 New York, l'US Open, ce soir sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T17:34:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909963156", "summary": "Itw Etienne Genoud, syndic Val-de-Charmey.", "id": "1963568", "visualGeographicals": ["CHARMEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1909963157", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Pierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat genevois.", "id": "1963569", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909963164", "summary": "Itw Jennifer Badoux, candidate UDC vaudoise au Conseil national.", "id": "1963576", "visualGeographicals": ["CHARMEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1909963165", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Marine Gauthier, professeure en sciences politiques \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement (IHEID).", "id": "1963577", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909963174", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Jennifer Badoux, candidate UDC vaudoise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Jacques Bourgeois, candidat PLR fribourgeois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Sydney Kamerzin, candidat PDC valaisan aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Sarah Pearson Perret, candidate Vert'lib\u00e9rale neuch\u00e2teloise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, et G\u00e9rhard Andrey, candidat Les Verts fribourgeois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "1963586", "visualGeographicals": ["CHARMEY"], "visualPersons": ["BOURGEOIS, JACQUES"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "WASSMER, Pascal", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796478", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051865", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BAB3F7B0-DF3B-44E5-A4E2-95C81D0D8A35", "internalArchiveId": "BAB3F7B0-DF3B-44E5-A4E2-95C81D0D8A35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christophe Kempf, porte parole de Sant\u00e9suisse;Paul Ziemiak, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CDU;simonet;Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/VIOLENCES CONJUGALES MESURES SUPPL.) Surveiller les hommes violents envers leur partenaire. \r\n24 heures sur 24\r\nOu les emprisonner. \r\nDe mani\u00e8re pr\u00e9ventive. \r\nPropos\u00e9es par les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, les mesures de renforcement de la lutte contre les violences domestiques fleurissent ces derniers jours. \r\nLa Suisse al\u00e9manique a v\u00e9cu plusieurs cas de f\u00e9minicides ces derni\u00e8res semaines. \r\nEt les infractions dans ce domaine ne cessent d'augmenter: plus 9 % entre 2017 et 2018, Marc Menichini. \r\nUne femme de 34 ans tu\u00e9e par son mari il y a quelques jours, une autre de 24 ans en juillet dernier, et puis quatre affaires similaires observ\u00e9es ces derniers mois dans la r\u00e9gion zurichoise. Six cas de f\u00e9minicides, suite \u00e0 des violence domestiques. La Suisse figure parmi les pays europ\u00e9ens o\u00f9 de tels actes sont les plus fr\u00e9quents, a montr\u00e9 le Matin Dimanche. En 2018, 24 femmes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s sous les coups de leur mari ou leur ex-conjoint. Elles \u00e9taient 17 l'ann\u00e9e d'avant.  \r\n*** Un constat et une actualit\u00e9, Marc, qui font r\u00e9agir la classe politique !\r\nDes \u00e9lus de gauche et de droite exigent maintenant une surveillance en temps r\u00e9el des personnes interdites de p\u00e9rim\u00e8tre, en clair il s'agirait de surveiller 24 heure sur 24 par GPS un homme violent, pour \u00e9viter qu'il approche sa victime. Autre proposition: mettre en d\u00e9tention pr\u00e9ventive de tels profils avant qu'il ne commette un crime grave. D'autre sugg\u00e8re encore de d\u00e9finir la violence domestique comme une infraction en tant telle. \r\n*** Quelles chances ces propositions ont-elles d'aboutir ?\r\nElles devront d'abord trouver des majorit\u00e9s au parlement, convaincre aussi, et \u00e7a peut aider, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il a r\u00e9cemment renforc\u00e9 le dispositif pour prot\u00e9ger les victimes de tels actes. D\u00e8s juillet 2020, elles ne devront plus assumer elles-m\u00eame les co\u00fbts d'une proc\u00e9dure judiciaire. Et puis d\u00e8s 2022, un juge pourra contraindre un homme \u00e0 porter un bracelet \u00e9lectronique. Mais il ne sera pas contr\u00f4ler en permanence. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a jug\u00e9 cette option trop co\u00fbteuse. \r\nQu'en pensent les hommes de terrain ? R\u00e9ponse \u00e0 7 heures et quart avec le commandant de la police neuch\u00e2teloise, Pascal L\u00fcthi\r\n(01/REACTION SANTE SUISSE PRIMES IV KEMPF) Des primes maladie revues \u00e0 la baisse l'an prochain ?\r\nDe grandes caisses l'annoncent en tout cas.\r\nHelsana, par exemple, \u00e0 croire l'interview de son patron dans la NZZ am Sonntag. \r\nLes assureurs \u00e9voquent une augmention des co\u00fbts de la sant\u00e9 exceptionnellement mod\u00e9r\u00e9e l'an dernier.. \r\nCes annonces de baisses de primes r\u00e9jouissent le porte parole de Sant\u00e9suisse.\r\nMais Christophe Kempf relativise leur port\u00e9e \u00e0 moyen terme\r\n  0'38''\r\nPropos recueillis par Pierre-Etienne Joye\r\n(car postal) L'office f\u00e9d\u00e9ral de la police \u00e9tend son enqu\u00eate sur l'affaire CarPostal.\r\nElle poursuit depuis fin ao\u00fbt trois nouvelles personnes: \r\ntrois anciens membres de la direction, soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir tremp\u00e9 dans ce scandale de fraude aux subventions.\r\nAu total, six cadres de l'entreprises font d\u00e9sormais l'objet de poursuites p\u00e9nales.\r\n(03/ZH RFFA CANTONALE PA) Les Suisses l'avaient fait en mai au niveau f\u00e9d\u00e9ral:\r\nLes Zurichois, eux, ont dit oui hier \u00e0 la r\u00e9forme cantonale de la fiscalit\u00e9 des entreprises. \r\nAdieu les statuts sp\u00e9ciaux pour les multinationales !\r\nMais l'imp\u00f4t sur le b\u00e9n\u00e9fice de toutes les entreprises baissera. \r\nLa campagne a vu un bel affrontement gauche-droite. \r\nEt le duel va se poursuivre. Etienne Kocher.\r\n  0'52''\r\n((Avec un taux de participation d'\u00e0 peine 28%... La victoire du Conseil d'Etat zurichois n'est pas \u00e9clatante. Mais celui-ci s'est tout de m\u00eame r\u00e9joui dimanche, de cette d\u00e9cision claire qui doit amener de la s\u00e9curit\u00e9 aux entreprises. \r\nDes l'an prochain en effet, toute la Suisse met fin aux statuts fiscaux sp\u00e9ciaux pour les multinationales. Et devant l'angoisse de voir partir ces gros contribuables, Zurich comme d'autres cantons joue la comp\u00e9tition fiscale. L'imp\u00f4t sur le b\u00e9n\u00e9fice de toutes les entreprises descendra de 21 \u00e0 18%. Avec diverses d\u00e9ductions pouvant raboter jusqu'\u00e0 70% du montant impos\u00e9.\r\nPour les finances cantonales, c'est une amputation annuelle d'un demi milliard de franc qui se profile. Un d\u00e9faite pour la gauche et les syndicats, qui r\u00e9clamaient davantage des compensations sociales.\r\nEt ce n'est pas termin\u00e9. Le ministre cantonal des Finances, l'UDC Ernst Stocker veut encore abaisser l'imposition du b\u00e9n\u00e9fice d'un pourcent d'ici 2023. L\u00e0 aussi, le peuple devrait avoir le dernier mot.))\r\n(06/ALLEMAGNE ELECTIONS SAXE + BRANDEBOURG IV ZIEMIAK) Presque 23% dans le Brandebourg.\r\nPresque 28% en Saxe.\r\n L'extr\u00eame-droite allemande a fait fort dans ces deux \u00e9lections r\u00e9gionales d'hier. \r\nL'Est de l'Allemagne en passe de devenir un bastion de l'AfD, trente ans apr\u00e8s la chute du Mur de Berlin. \r\nUn vrai d\u00e9fi pour les parti traditionnels, comme la CDU. \r\nComment le relever ? \r\nPaul Ziemiak, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\n  0'27''\r\n(10/OURAGAN DORIAN) Dorian frappe en ce moment-m\u00eame les Bahamas.  \r\nL'ouragan le plus violent de l'histoire \u00e0 toucher cette zone de l'Atlantique.\r\nAvec des vents enregistr\u00e9s \u00e0 plus de 300 kilom\u00e8tres heures. \r\nDes sc\u00e8nes de d\u00e9vastation: voil\u00e0 ce que montrent les premi\u00e8res vid\u00e9os post\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. A Washington, Pauline Simonet les a vues. \r\n  1'19''\r\n ((Ce sont des vagues d'une dizaine de m\u00e8tres de haut qui ont d\u00e9ferl\u00e9 sur l'\u00eele d'Abacos au plus fort de l'Ouragan recouvrant les toits des maisons de 3 \u00e9tages. Les routes du bord de mer sont compl\u00e8tement inond\u00e9es.\r\nLes vents d'une violence inou\u00efe ont tout emport\u00e9 sur leur passage:\r\nDes Bateaux ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u00e0 plusieurs centaines de m\u00e8tres des c\u00f4tes.  Des arbres arrach\u00e9s, des maisons en bois compl\u00e8tement d\u00e9truites et d'innombrables D\u00e9bris de bois et de fer et de plastiques qui jonchent les routes. Une habitante se cache les yeux en d\u00e9couvrant sa maison inond\u00e9es jusqu'\u00e0 au 2e \u00e9tage.\r\nFace \u00e0 la violence de l'ouragan Le premier ministre des Bahamas n'a pas pu retenir ses larmes en conf\u00e9rence de presse \u00e9voquant le jour le plus triste de sa vie.\r\n\u00ab beaucoup de gens ont refus\u00e9 d'\u00e9vacuer, et sont toujours chez eux. Tout ce que je peux leur dire c'est que J'esp\u00e8re que ce n'est pas la derni\u00e8re fois qu'ils entendent ma voix.  Que Dieu les prot\u00e8ge ! \u00bb\r\nLes habitants de l'\u00eele se pr\u00e9paraient au pire depuis mercredi...tous les centres d'accueils sont plein. Les moins chanceux ont d\u00fb s'abriter dans des \u00e9coles ou des \u00e9glises avec tr\u00e8s peu de stock de nourriture et d'eau potable. \r\nLe c\u00e9l\u00e8bre chef am\u00e9ricain Jos\u00e9 Andres t\u00e9moigne sur son compte twitter il s'est rendu aux Bahamas avec son ong pour fournir des repas aux personnes d\u00e9plac\u00e9es.\r\nL'ampleur du d\u00e9sastre ne pourra \u00eatre mesur\u00e9e qu'au lever du jour. Mais ce ne sera pas encore le r\u00e9pit pour la population : des pluies diluviennes devraient s'abattre pendant de longues heures apr\u00e8s le passage de l'ouragan.))\r\nDorian va poursuivre sa course en direction de la Floride.\r\nIl devrait \u00e9pargner l'Etat am\u00e9ricain. \r\nMais les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 d'y maintenir l'\u00e9tat d'urgence. \r\nElles appellent la population \u00e0 rester tr\u00e8s vigilante.\r\n(TF6/TUNISIE ELECTIONS DEBUT CAMPAGNE DEMAIN REPRESENTATION DES FEMMES) 26 concurrents sur la ligne de d\u00e9part, mais un seul se retrouvera \u00e0 l'arriv\u00e9e le 15 septembre prochain.\r\nLa campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle d\u00e9marre aujourd'hui en Tunisie.\r\nDans la foul\u00e9e, les Tunisiens \u00e9liront leur nouveau parlement. \r\nUn scrutin national tr\u00e8s ouvert, le deuxi\u00e8me seulement depuis la r\u00e9volution de 2011.\r\nMais une certitude d\u00e9j\u00e0: les femmes en seront les grandes perdantes. \r\nMalgr\u00e9 leur place prise depuis la R\u00e9volutionet leur cointrubtion \u00e0 l'\u00e9lection du pr\u00e9sident pr\u00e9c\u00e9dent Beji Caid Essebsi.\r\nLe reportage de notre correspondante Maurine Mercier.\r\n  1'32''\r\n((Sur les 26 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle .  2 femmes seulement.\r\nVous allez voter ?\r\nNabil karoui. \r\nJema\r\nAbir moussi. \r\nAbir Moussi...  Avocate .  ancienne collaboratrice et  fervente admiratrice du dictateur Ben Ali. \r\nEt qui d\u00e9fend le retour d'un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel puissant  . \r\nDes deux femmes qui se pr\u00e9sente, c'est celle qui a des chances d'acc\u00e9der au 2e tour.\r\nAlors est-ce que ces femmes tunisiennes lui r\u00e9servent leur voix \r\nSurtout pas.\r\nFEMME 1 : bien s\u00fbr, s'il y avait d'autre femmes, on aurait .. Mais abir moussi, c'est une honte . elle n'accepte pas la d\u00e9mocratie.\r\nFEMME 2 : elle n'a aucun regret sur la dictature.. \r\nLes femmes ne se sentent pas bien repr\u00e9sent\u00e9e pour la pr\u00e9sidentielle.\r\nPire. elles risquent de perdre beaucoup de si\u00e8ge \u00e0 l'assembl\u00e9e. \r\nOr, depuis la r\u00e9volution, le pouvoir est entre les mains du parlement bien plus que dans celles du Pr\u00e9sident.\r\nKhawla Ben Aicha, d\u00e9put\u00e9e depuis 2014. \r\nElle est arriv\u00e9e pleine d'espoir apr\u00e8s la r\u00e9volution. \r\nOui, Elle souhaite rempiler... \r\nMais ...\r\nPour nous, la loi \u00e9lectorale \u00e9tait une fiert\u00e9 qu'on soit un des rares pays au monde \u00e0 imposer une parit\u00e9 verticale, sauf que aujourd'hui, vu le nombre tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux de listes \u00e9lectorale, tous les partis, toutes les listes ont en majorit\u00e9 des hommes en t\u00eate de liste. \r\nOui, c'est beaucoup de d\u00e9ception. \r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s frustrant\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, les partis ne cessent de se quereller, se scinder, se d\u00e9chirer. Les batailles d'\u00e9go sont f\u00e9roces. Au point que la loi qui tend \u00e0 pr\u00e9server la pr\u00e9sence des femmes en politique ne suffira pas. \r\nEn mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 home femme. la Tunisie s'appr\u00eate \u00e0 faire un pas un arri\u00e8re.Maurine Mercier, RTS-Info, Tunis))\r\n(hong kong) Appels \u00e0 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale.\r\nBoycott des cours dans les universit\u00e9s\r\nHong Kong se retrouve sous haute tension ce matin. \r\nApr\u00e8s avoir v\u00e9cu un week-end marqu\u00e9 par des violences parmi les plus graves depuis le d\u00e9but du mouvement de contestation, il y a trois mois.\r\n(chine-usa) Les Etats-Unis et la Chine ont commenc\u00e9 hier \u00e0 pr\u00e9lever de nouveaux droits de douane sur leurs\r\nimportations mutuelles.\r\nWashington per\u00e7oit d\u00e9sormais 15% de droits de douane sur des produits chinois qui \u00e9chappaient jusqu'ici aux taxes. Pekin a relev\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 ses tarifs douaniers de 5 \u00e0 10 %.\r\nDes d\u00e9l\u00e9gations des deux pays doivent toutefois se rencontrer courant septembre, a d\u00e9clar\u00e9 Donald Trump\r\n(19/ US OPEN POUR 7H) Une demie-finale Wawrinka-Federer: c'est toujours possible \u00e0 l'US Open !\r\nHier soir le B\u00e2lois s'\u00e9tait d\u00e9fait avec brio du Belge David Goffin.\r\nCette nuit, le Vaudois a battu Novak Djokovic, sur abandon. Il menait 6-4 7-5 2-1 quand le Serbe, \r\nbless\u00e9 \u00e0 l'\u00e9paule depuis plusieurs jours, a dit stop. \r\nStan Wawrinka \u00e0 l'aise dans la nuit new-yorkaise.\r\n  0'38''\r\nPour que les deux Suisses se rencontrent en demie-finale de cet US Open 2019, Rodger Federer devra battre le Bulgare Grigor Dimitrov et Stan Wawrinka le Russe Daniil Medvedev, l'homme en forme du moment.\r\n(17/FOOT THOUNE-SION PA) Petit \u00e9v\u00e9nement hier dans le football suisse:\r\nLe FC B\u00e2le retrouve la t\u00eate du classement de Super League. \r\nApr\u00e8s deux ans de disette.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 sa victoire 2 \u00e0 1 sur Lugano et au nul 2 \u00e0 2 conc\u00e9d\u00e9 par Young Boys \u00e0 Lucerne. \r\nVainqueur 1 \u00e0 0 \u00e0 Thoune, Sion conforte sa troisi\u00e8me place au classement. \r\nPatrick Deletroz \r\n  0'46''\r\n(golf) Enfin en golf le plateau \u00e9tait relev\u00e9 \u00e0 Crans-Montana.\r\nMais qui connaissait Sebastian S\u00f6derberg ?\r\nA 28 ans, le Su\u00e9dois (28 ans) a remport\u00e9 hier l'European Masters \r\nDevant tous les favoris. \r\nEt notamment le numero 2 mondial Rory McIlroy.\r\nDu Haut-Plateau \u00e0 la plaine du Rh\u00f4ne...\r\nDe Crans-Montana \u00e0 Martigny...\r\nIl n'y a qu'un pas.\r\nC'est aussi \u00e7a, le g\u00e9nie suisse !\r\nAvec vous, Romaine Morard\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(fusillade texas) Au moins sept morts. \r\nTel est le dernier bilan de la fusillade qui a endeuill\u00e9 samedi la ville d'Odessa, au Texas. \r\nUn homme a tir\u00e9 samedi au hasard sur des automobilistes.\r\nSans motif apparent. \r\nLa police l'a ensuite abattu.", "durationSec": 756, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10659632", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-02T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-02T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10659648", "ece-10659632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-08T06:35:49Z", "webPublicationDate": "2019-09-02T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malbrunot, Georges", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26041763-705E-45BB-82A8-0937877E1182", "internalArchiveId": "26041763-705E-45BB-82A8-0937877E1182", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le Valais", "publicationDate": "2019-09-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le Valais 7h20...  \u00abG\u00e9nie Suisse sur la route\u00bb. continue... en Valais. \r\nYves Terrani, on va \u00e9voquer avec vous les enjeux des F\u00e9d\u00e9rales 2019 pour ce canton. \r\nAvec ce premier constat, par rapport \u00e0 2015, le PDC valaisan se lancera dans la bataille sans les quatre locomotives qu'\u00e9taient Viola Amherd, devenue conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Jean-Ren\u00e9 Fournier, actuel pr\u00e9sident du Conseil des Etats et qui met un terme \u00e0 sa carri\u00e8re sous la coupole. Sans Roberto Schmidt aussi, d\u00e9sormais conseiller d'Etat et enfin sans Yannick Buttet, qui a d\u00e9missionn\u00e9 en cours de l\u00e9gislature.\r\n DIR ST MARTIGNY\r\n. Et forc\u00e9ment, l'absence de ces t\u00e9nors aiguise nombre d'app\u00e9tits. De gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique valaisan. Les plan\u00e8tes semblent donc align\u00e9es pour des changements. Tant au National qu'aux Etats. Les socialistes avancent m\u00eame la formule: \u00abfen\u00eatre de tir id\u00e9ale\u00bb.\r\n*** Evoquons tout d'abord le National, Yves, o\u00f9 vous verriez bien deux si\u00e8ges changer de mains sur les huit occup\u00e9s par le Valais.\r\n. Dont 4 en mains PDC. Les conserver les 4 tiendrait de l'exploit pour le PDC. D'autant plus que ce parti avait eu de la peine \u00e0 conqu\u00e9rir le quatri\u00e8me en 2015. S'il y a perte, le chr\u00e9tien-social du Haut-Valais Thomas Egger. qui a remplac\u00e9 Roberto Schmidt en cours de l\u00e9gislature. devrait en faire les frais. M\u00eame s'il n'a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 \u00e0 Berne. La gauche va attaquer tr\u00e8s fort et l'on voit bien pourquoi pas un \u00e9cologiste. probablement Christophe Clivaz. passer l'\u00e9paule au c\u00f4t\u00e9 d'un socialiste. Une premi\u00e8re pour le Valais. Le Valais o\u00f9 les Verts ont le vent en poupe. On a pu le constater lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales. \r\n*** Et le deuxi\u00e8me si\u00e8ge qui pourrait bouger \u00e0 la chambre basse?...\r\n. Beaucoup, dans le landernau politique valaisan, voient le PLR gros comme une maison avec des candidats d'envergure. Philippe Nantermod, bien s\u00fbr, mais aussi Christophe Claivaz. actuel chef de groupe du PLR au Parlement cantonal. ou encore St\u00e9phane Ganzer. Leur stature parlementaire n'est plus \u00e0 d\u00e9montrer. Le PLR. qui se lance avec une liste paritaire principale \u00e0 six noms. aura quoi qu'il en soit pour obligation de d\u00e9passer les 20%... contre tout juste 18% il y a quatre ans. Soit le prix \u00e0 payer pour r\u00e9cup\u00e9rer ce deuxi\u00e8me si\u00e8ge au National \u00e9gar\u00e9 en 1999. Et puis il faudra compter avec l'UDC, deuxi\u00e8me force politique du canton. Qui vit sa premi\u00e8re \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale de l'apr\u00e8s-Oskar Freysinger. L'UDC devra aussi faire un bon score \u00e9lectoral car un recul pourrait lui faire perdre un si\u00e8ge. certainement celui de Franz Ruppen. A ce propos, on per\u00e7ois clairement ces jours-ci que le Haut-Valais appara\u00eet tendu...\r\n*** Le Haut-Valais qui, en revanche, sera plus serein pour la course au Conseil des Etats.\r\n. Beat Rieder jouera dans un fauteuil. Il est sortant. Fait bien son travail \u00e0 Berne, assurent ses pairs. Donc pas de souci pour lui. Reste par contre le deuxi\u00e8me si\u00e8ge. En mains PDC lui aussi depuis toujours. L\u00e0, la comp\u00e9tition appara\u00eet beaucoup plus ouverte. Avec trois pointures: au PS, \u00e0 l'UDC et au PLR...\r\n*** Le PLR qui r\u00eave de voir son poulain, Philippe Nantermod, briser l'h\u00e9g\u00e9monie PDC.\r\n. Il faudrait pour cela que le PLR obtienne un deuxi\u00e8me si\u00e8ge au National et que Philippe Nantermod r\u00e9alise un score canon au National. L\u00e0, il serait plac\u00e9 sur orbite. En tout cas, il est appel\u00e9 \u00e0 cartonner dans le Valais romand. Mais sera clairement moins en vue dans le Haut-Valais. Un handicap dans l'optique du second tour aux Etats. A ce propos, on peut imaginer que les trois costauds que sont Philippe Nantermod, le socialiste Mathias Reynard et l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re feront des bons scores lors du premier tour aux Etats. Mais comme il n'y aura pas d'union des minoritaires au second... m\u00eame si des discussions auront forc\u00e9ment lieu entre les deux tours... la PDC Marianne Maret pourrait bien jouer dans un fauteuil. Elle ne survivrait pas en revanche \u00e0 une alliance des minoritaires. Quoi qu'il en soit, l'effet femme jouera. C'est certain. Rappelons-le ici: le Valais n'a encore jamais \u00e9lu de s\u00e9natrice.\r\n*** S'agissant enfin des th\u00e8mes de campagne, de quoi parlera-t-on en Valais?...\r\n. Le climat tiendra le haut du pav\u00e9. Au c\u00f4t\u00e9 de la sant\u00e9 et de l'\u00e9conomie. Sans doute comme un peu partout ailleurs en Suisse.", "durationSec": 245, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10659634", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le Valais / LME_2019-09-02T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 02.09.2019"], "variantIds": ["ece-10659634"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-08T07:16:02Z", "speechToTexts": ["08.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nRetour \u00e0 Martigny, ici, \u00e0 la m\u00e9diath\u00e8que du Valais pour cette 3\u00e8me \u00e9tape de G\u00e9nie suisse sur la route et, comme on l'a fait pour Gen\u00e8ve et pour le canton de Vaud, on va se pencher sur les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le Valais avec vous Yves Terrani, notre sp\u00e9cialiste de la la question bonjour Yves, bonjour, beaucoup de suspense, de suspense pour cette cuv\u00e9e 2019 Yves avec d'abord le challenge du PDC le parti qui se lance dans la course sans ces quatre locomotives Viola, maire Jean-Ren\u00e9 Fournier Roberto Schmidt et Yannick Buttet, qui ne se repr\u00e9sente pas alors \u00e9videmment tous pour des raisons diff\u00e9rentes, Yves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [91%] :\r\nOui, et forc\u00e9ment l'absence de ces t\u00e9nors aiguise nombre d'app\u00e9tits de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique valaisan les plan\u00e8tes semblent donc align\u00e9es pour d'\u00e9ventuels changements tant au National qu'aux \u00c9tats, les socialistes avant s'avance m\u00eame la formule fen\u00eatre de Tir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [87%] :\r\nId\u00e9al, alors on va commencer par le National, si vous le voulez bien o\u00f9 vous verriez bien Yves de si\u00e8ges, changer de mains sur les 8 qui sont occup\u00e9s par le Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [95%] :\r\nDont 4, on le rappelle en mains PDC les conserver les 4 tiendrait de l'exploit pour le PDC d'autant plus que ce parti avait eu de la peine \u00e0 conqu\u00e9rir le quatri\u00e8me en 2015, s'il y a perte le chr\u00e9tien-social du Haut-Valais Thomas Egger qui a remplac\u00e9 Roberto Schmidt en cours de l\u00e9gislature devrait en faire les frais, m\u00eame s'il n'a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 \u00e0 Berne, la gauche va attaquer tr\u00e8s fort et l'on voit tr\u00e8s bien pourquoi pas un \u00e9cologiste probablement Christophe Clivaz passer l'\u00e9paule au c\u00f4t\u00e9 d'un socialiste, une premi\u00e8re pour le Valais le Valais o\u00f9 les Verts ont le vent en poupe, on a pu le constater lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [94%] :\r\nEt puis il y a le deuxi\u00e8me si\u00e8ge qui pourrait bouger au Conseil national toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [94%] :\r\nOui, beaucoup, dans le landernau politique valaisan voient le PLR gros comme une maison avec des candidats d'envergure Philippe Nantermod bien s\u00fbr, mais aussi Christophe Claivaz, actuel chef de groupe du PLR au Parlement cantonal ou encore St\u00e9phane leur stature parlementaire ni plus \u00e0 d\u00e9montrer, le PLR qui se lance avec une liste paritaire principale \u00e0 sinon aura, quoiqu'il en soit, pour obligation de d\u00e9passer les 20 pourcent contre tout juste 18 pourcent il y a 4 ans, soit le prix \u00e0 payer pour r\u00e9cup\u00e9rer ce deuxi\u00e8me si\u00e8ge au National \u00e9gar\u00e9 en 1999 et puis il faudra compter avec l'UDC, deuxi\u00e8me force politique du canton qui vit sa premi\u00e8re \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale de l'apr\u00e8s- Oskar Freysinger, l'UDC devra aussi faire un bon score \u00e9lectoral car en recul pourrait lui faire perdre un si\u00e8ge, certainement celui de Franz Ruppen \u00e0 ce propos on per\u00e7ois clairement ces jours- ci que le Haut-Valais appara\u00eet tendu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [93%] :\r\nMoins tendue, le Haut-Valais en revanche en ce qui concerne la course au Conseil des attaques comme d'habitude, j'ai envie de lire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [93%] :\r\nOui, Gilberte Rieder jouera dans un fauteuil, il est sortant fait bien son travail, \u00e0 Berne, assurent ses pairs, donc pas de souci pour lui reste par contre le deuxi\u00e8me si\u00e8ge en mains PDC lui aussi depuis toujours la comp\u00e9tition appara\u00eet beaucoup plus ouverte avec trois pointures au PS \u00e0 l'UDC au PLR. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [88%] :\r\nEt en effet il se si\u00e8ge francophone des \u00c9tats et tr\u00e8s disput\u00e9e cette ann\u00e9e puisque les socialistes et le PLR en tout cas, r\u00eave de briser cette h\u00e9g\u00e9monie d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne avec des pointures puisque le PLR, lance Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [93%] :\r\nIl faudrait pour l'cela que le PLR obtienne un 2\u00e8me si\u00e8ge au national et que Philippe Nantermod r\u00e9alise un bon score ou un score canon m\u00eame au National l\u00e0 il serait plac\u00e9 sur orbite, en tout cas, il a, il est appel\u00e9 \u00e0 cartonner dans le Valais Romand, mais sera clairement moins en vue dans le Haut-Valais un handicap dans l'optique du second tour aux \u00e9tats \u00e0 ce propos, on peut imaginer que les trois costauds que sont Philippe Nantermod le socialiste Matthias Reynard et l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re feront de bons scores lors du 1er tour aux \u00e9tats, mais comme il n'y aura pas d'union des minoritaires au second, m\u00eame si des discussions auront forc\u00e9ment lieu entre les 2 tours, la PDC Marianne Maret, pourrait bien jouer dans un fauteuil, elle ne survivrait pas en revanche \u00e0 une alliance des minoritaires, quoiqu'il en soit, l'effet femme jouera, c'est certain, rappelons ici que le Valais n'a encore jamais \u00e9lu de s\u00e9natrice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [90%] :\r\nUn dernier mot : Yves sur les th\u00e8mes, sur quoi \u00e7a va se jouer, de quoi parle -t-on Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [91%] :\r\nEh bien le climat tiendra le haut du pav\u00e9 au c\u00f4t\u00e9 de la sant\u00e9 de l'Europe et de l'\u00e9conomie sans doute comme un peu partout ailleurs en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [93%] :\r\nYves Terrani merci pour ce ce topo des enjeux politiques des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, moi je sais que je suis pas l\u00e0 mieux mieux plac\u00e9 pour parler parce que j'adore \u00e7a, mais entre Vaud Gen\u00e8ve et le Valais, tout \u00e7a me semble fort passionnant jusqu'au 20 octobre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-02T05:46:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD16341A-EF6E-453E-9668-1B39D4440614", "internalArchiveId": "CD16341A-EF6E-453E-9668-1B39D4440614", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Les gens du voyage sont accueillis depuis plus de vingt ans \u00e0 Martigny", "publicationDate": "2019-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Charvet, officier de police \u00e0 Martigny\r\n\r\n\r\nIci la Suisse - Les gens du voyage sont accueillis depuis plus de vingt ans \u00e0 Martigny Dans Ici la Suisse, on reste donc \u00e0 Martigny ce matin. Mais Julie Rausis, c'est un peu en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville que vous nous emmenez. Bonjour\r\n DIR ST MARTIGNY\r\nBonjour. Oui, direction l'aire de stationnement des gens du voyage, la seule place officielle en Valais. Martigny y accueille des caravanes depuis plus de 20 ans. Un emplacement destin\u00e9 aux communaut\u00e9s suisses et \u00e9trang\u00e8res, et d\u00e9sormais g\u00e9r\u00e9 par le canton, et qui devrait \u00eatre d\u00e9plac\u00e9 prochainement, dans une zone mieux structur\u00e9e. L'Etat du Valais promet encore deux nouvelles aires de transit pour d\u00e9sengorger Martigny. Mais \u00e0 l'heure actuelle rien d'officiel et aucune \u00e9ch\u00e9ance claire.\r\n***Car Julie, le mode de vie nomade est un droit inscrit dans la Constitution.\r\nEn effet, mais le sujet n'en reste pas moins sensible et tr\u00e8s politique reconnait le Conseiller d'Etat Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. Il \u00e9voque notamment les inqui\u00e9tudes de la population et des n\u00e9gociations complexes avec les communes, mais il assure que le dossier avance. En attendant, je vous propose de voir comment \u00e7a se passe, sur place, \u00e0 Martigny. Je me suis rendue, fin juillet, sur l'aire d'accueil avec Fran\u00e7ois Charvet, le policier qui fait office d'interm\u00e9diaire. Ce jour-l\u00e0, comme toute la belle saison, l'aire de stationnement qui dispose de 50 places, est pleine.\r\n    3'54''\r\n***Julie, on l'a compris, la question de l'accueil des gens du voyage est parfois source de crispations.\r\nLenteur politique. Mais aussi raz-le-bol de certains paysans \u00e0 Martigny, dont les parcelles jouxtent l'aire d'accueil. Ceux que j'ai contact\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 n'ont pas souhaiter t\u00e9moigner par peur de repr\u00e9sailles. Mais la semaine derni\u00e8re encore, on pouvait lire dans Le Nouvelliste, l'indignation de 3 agriculteurs devant des champs je cite \u00ab devenus insalubres \u00bb.\r\n***Quelle est la situation dans les autres cantons ?\r\nUne autre place officielle mixte, pour les gens du voyage suisses comme \u00e9trangers, existe \u00e0 Rennaz. On trouve deux aires de s\u00e9jour, destin\u00e9es aux Y\u00e9niches suisses, \u00e0 Versoix et \u00e0 Posieux. En revanche aucune aire de passage ne leur est r\u00e9serv\u00e9e, m\u00eame si des projets sont en cours au Mont-sur-Lausanne, \u00e0 Neuch\u00e2tel ou dans le Jura. \r\nLa fondation \"Assurer l'avenir des gens du voyage suisses\" d\u00e9nonce elle un manque d'emplacements officiels. Mais ce constat se heurte souvent aux r\u00e9ticences de la population et des politiques. Dernier exemple en date \u00e0 Berne o\u00f9, fin juillet, les jeunes UDC ont d\u00e9pos\u00e9 12'000 signatures contre l'installation d'une place de transit.", "durationSec": 370, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10659630", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Les gens du voyage sont accueillis depuis plus de vingt ans \u00e0 Martigny", "Ici la Suisse - Les gens du voyage sont accueillis depuis plus de vingt ans \u00e0 Martigny / LME_2019-09-02T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Les gens du voyage sont accueillis depuis plus de vingt ans \u00e0 Martigny / LME_2019-09-02T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10659660", "ece-10659630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-08T07:16:04Z", "speechToTexts": ["08.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNous, on vous emm\u00e8ne \u00e0 Martigny, on est \u00e0 la m\u00e9diath\u00e8que du Valais, en plein coeur de la ville pour notre op\u00e9ration g\u00e9nie suisse et comme on est \u00e0 Martigny \u00e9videmment dans ici la Suisse c'est de cela dont on va parler avec vous, bonjour Julie Rausis \u00e7a bonjour Romain, vous \u00eates notre correspondante en Valais Julie pour votre reportage, vous nous emmenez en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville justement oui en direction l'aire de stationnement des gens du voyage, la seule place officielle en Valais, Martigny il y accueille des caravanes depuis plus de vingt ont un emplacement destin\u00e9 aux communaut\u00e9s suisses et \u00e9trang\u00e8res et d\u00e9sormais g\u00e9r\u00e9 par le canton et qui devrait \u00eatre d\u00e9plac\u00e9 prochainement dans une zone mieux structur\u00e9e, l'\u00c9tat du Valais promet encore de nouvelles aires de transit pour d\u00e9sengorger Martigny, mais \u00e0 l'heure actuelle, rien d'officiel et aucune \u00e9ch\u00e9ance claire ce qu'il faut savoir, ou en tout cas rappeler Julie, c'est que le mode de vie nomade est un droit inscrit dans la Constitution, oui, en effet, mais le sujet n'en reste pas moins sensible et tr\u00e8s politique, reconna\u00eet le conseiller d'\u00c9tat, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, il \u00e9voque notamment les inqui\u00e9tudes de la population et des n\u00e9gociations complexes avec les communes mais il assure que le dossier avance en attendant je vous propose de voir comment \u00e7a se passe sur place \u00e0 Martigny, je me suis rendu fin juillet sur l'aire d'accueil avec Fran\u00e7ois Charvet, le policier qui fait office d'interm\u00e9diaire, ce jour- l\u00e0, comme toute la belle saison, l'aire de stationnement qui dispose de 50 places est pleine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [67%] :\r\nDans le camp m\u00eame fort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [87%] :\r\nLa majorit\u00e9 des personnes que nous recevons ici \u00e0 Martigny comme cigales fran\u00e7ais, ils sont bien s\u00fbr non, et \u00e0 force de les c\u00f4toyer, on les conna\u00eet, donc on s'adresse \u00e0 eux avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [87%] :\r\nOui, s\u00fbrement, pour \u00eatre au bout l\u00e0 vous arrivez, vous savez exactement o\u00f9 vous allez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [88%] :\r\n\u00e0 force de venir r\u00e9guli\u00e8rement, on conna\u00eet les emplacements que chaque famille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [85%] :\r\nOn se dirige donc sous le auvent d'une caravane o\u00f9 m'attendent les 2 doyens de la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [78%] :\r\nNous sommes des Tsiganes, c'est \u00e7a les Tsiganes violon le violon mais le de vrais m\u00e9tiers Tsiganes, c'\u00e9tait \u00e7a, de chanter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:50) [93%] :\r\nVous, maintenant, vous vivez de quoi ici \u00e0 Martigny. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [84%] :\r\nAh ben non, on fait notre m\u00e9tier nous sommes vendeur acheteur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:54) [99%] :\r\n\u00e7a fait combien de temps que vous venez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [87%] :\r\n\u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s plus de 25 ans qu'on est sur la commune de avant c'\u00e9tait plus libre et la vall\u00e9e parce qu'on avance d\u00e9plac\u00e9 un peu sur Sion sorci\u00e8re, il y avait des campements ch\u00f4mage sourcier le prion mais maintenant c'est bloqu\u00e9, nous sommes oblig\u00e9s de rester toujours sur place \u00e0 Martigny. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:10) [92%] :\r\nQu'est-ce que c'est du coup le probl\u00e8me en soi, c'est que vous manquez de place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [83%] :\r\nOn se sert, c'est d\u00e9j\u00e0 trop, trop serr\u00e9 un peu, vous voyez, c'est bon, c'est d\u00e9j\u00e0 bien qu'est ce que on remercie quand m\u00eame la population suisse qui nous acceptent ces s\u00e9ries voil\u00e0 c'est le probl\u00e8me bien ces s\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:24) [95%] :\r\nEt comment \u00e7a se passe, du coup, vos contacts avec la population et les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [91%] :\r\nNous, on n'a aucun souci et nous respectons le respect, on n'est pas des voleurs, on n'est pas des escrocs, bon il y a des jeunes qui fait des choses bah avec le responsable de gens du voyage, on est l\u00e0 pour arranger les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [80%] :\r\n\u00e7a, c'est pas dire b\u00eatement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:44) [79%] :\r\nIl a un certain nombre de places une cinquantaine six arriv\u00e9e que s'est plaint qu'est ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [93%] :\r\nPour la seule et unique place officielle que nous ayons en Valais, quand on a atteint la capacit\u00e9 de celle -ci, c'est clair qu'on n'a pas de tol\u00e9rance qui doivent quitter le canton. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:00) [87%] :\r\nEt \u00e7a c'est bien accepter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [89%] :\r\nOn doit expliquer et puis comme dans toute intervention notamment avec les gens du voyage, faire preuve de courtoisie, mais \u00e9galement de fermet\u00e9, c'est un jour d'\u00e9quilibriste, si vous voulez, mais en discutant r\u00e9sout les probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [93%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, exercice d'\u00e9quilibriste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [92%] :\r\nC'est un travail du quotidien, c'est sur des semaines et des semaines, nous on fait notre travail, on respecte les gens, je suis aussi l\u00e0 pour les gens qui travaillent, qui vivent \u00e0 proximit\u00e9, les paysans, les commer\u00e7ants, les cyclistes, si les gens ont des soucis, on a l'\u00e9coute on est disponible et \u00e7a marche des miracles, je sais pas mais je fais en tout cas le maximum pour que \u00e7a se passe bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [90%] :\r\nOn quitte la p\u00e9riph\u00e9rie pour le centre- ville de Martigny, o\u00f9 je retrouve Michael Hugon, conseiller communal autour d'un caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:45) [92%] :\r\n\u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es \u00e9videmment que cette place a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par les autorit\u00e9s Martigny Rennes les Martigny en ont pris l'habitude et je crois que les choses se passent assez bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:54) [95%] :\r\nEst ce que vous avez des retours des citoyens des dol\u00e9ances ou peut-\u00eatre aussi des choses positives, on vient vous en parler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:59) [85%] :\r\nAlors le positif pas souvent, mais en terme de dol\u00e9ances voil\u00e0, on sait qu'il y a quelques insalubrit\u00e9 aux alentours de la place cri d'autres petits soucis qu'on a envie leur en terme de nuisances sonores ou autres, et l\u00e0 aussi quand il le faut, la police agit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:14) [93%] :\r\nPour la ville et ce qu'il reste des d\u00e9fis avec 7 places d'accueil des gens du voyage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:18) [92%] :\r\nLa ville de Martigny \u00e0 la volont\u00e9 que l'emplacement actuel soit d\u00e9plac\u00e9e sur la parcelle de l'individu, cette place serait desservie directement par l'autoroute, elle sera \u00e0 proximit\u00e9 de la police cantonale qui g\u00e8re cette place actuellement nous faisons pression r\u00e9guli\u00e8rement pour que les choses avancent et puis qu'on puisse trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:38) [93%] :\r\nQu'est que \u00e7a changerait pour vous que ce dossier se d\u00e9bloque, que vous puissiez avoir cette nouvelle place et qui est en plus peut-\u00eatre d'autres espaces d'accueil dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:45) [90%] :\r\nAu niveau du canton du Valais, Martigny ne serait plus la seule ville o\u00f9 le seul emplacement qui accueillerait des gens du voyage, on sait que certaines p\u00e9riodes il y a de nombreux gens qui qui c\u00f4toie cette place s'il y en avait un petit peu plus je pense que l\u00e0 on r\u00e9duirait non seulement le nombre de personnes sur la place, mais aussi les insalubrit\u00e9 ou les, les soucis qui pourraient \u00eatre li\u00e9s \u00e0 cette place sur le territoire Martine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [94%] :\r\nJulie Rausis sont, on l'entend bien dans votre reportage, la question de l'accueil des gens du voyage et parfois source on va dire de de crispations oui lenteur politique mais aussi ras-le-bol de certains paysans \u00e0 Martigny, dont les parcelles jouxtent l'aire d'accueil, ce que j'ai contact\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, n'ont pas souhait\u00e9 t\u00e9moigner par peur de repr\u00e9sailles, mais la semaine derni\u00e8re encore, on pouvait lire dans Le Nouvelliste l'indignation de 3 agriculteurs devant des champs, je cite, devenus insalubres, enfin quelle est la situation dans les autres cantons il vit la m\u00eame chose, une autre place officielle mixte pour les gens du voyage suisses comme \u00e9trangers existe \u00e0 Rena on trouve deux aires de s\u00e9jour destin\u00e9es aux Y\u00e9niches suisses \u00e0 Versoix et \u00e0 Posieux, en revanche, aucune aire de passage ne leur est r\u00e9serv\u00e9e, m\u00eame si des projets sont en cours au Mont-sur-Lausanne \u00e0 Neuch\u00e2tel ou dans le Jura, la fondation Assurer l'avenir des gens du voyage suisses d\u00e9nonce un manque d'emplacements officiels mais ce constat s'heurte souvent aux r\u00e9ticences de la population et des politiques, dernier exemple en date \u00e0 Berne, o\u00f9, fin juillet, les jeunes UDC ont d\u00e9pos\u00e9 12000 signatures contre l'installation d'une telle place de transit, l'accueil des gens du voyage avec l'exemple \u00e0 Martigny, merci beaucoup \u00e0 vous Julie Rausis s'. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-02T05:22:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9EB6EDA-7171-46AD-B6FD-FCCE82317B3E", "internalArchiveId": "B9EB6EDA-7171-46AD-B6FD-FCCE82317B3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lettre \u00e0 mon petit gar\u00e7on (F. Recrosio) : Lettre \u00e0 mon petit gar\u00e7on - Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio \u00e0 Martigny", "publicationDate": "2019-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Charvet, officier de police \u00e0 Martigny\r\n\r\n\r\nLettre \u00e0 mon petit gar\u00e7on - Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio \u00e0 Martigny Dans Ici la Suisse, on reste donc \u00e0 Martigny ce matin. Mais Julie Rausis, c'est un peu en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville que vous nous emmenez. Bonjour\r\n DIR ST MARTIGNY\r\nBonjour. Oui, direction l'aire de stationnement des gens du voyage, la seule place officielle en Valais. Martigny y accueille des caravanes depuis plus de 20 ans. Un emplacement destin\u00e9 aux communaut\u00e9s suisses et \u00e9trang\u00e8res, et d\u00e9sormais g\u00e9r\u00e9 par le canton, et qui devrait \u00eatre d\u00e9plac\u00e9 prochainement, dans une zone mieux structur\u00e9e. L'Etat du Valais promet encore deux nouvelles aires de transit pour d\u00e9sengorger Martigny. Mais \u00e0 l'heure actuelle rien d'officiel et aucune \u00e9ch\u00e9ance claire.\r\n***Car Julie, le mode de vie nomade est un droit inscrit dans la Constitution.\r\nEn effet, mais le sujet n'en reste pas moins sensible et tr\u00e8s politique reconnait le Conseiller d'Etat Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. Il \u00e9voque notamment les inqui\u00e9tudes de la population et des n\u00e9gociations complexes avec les communes, mais il assure que le dossier avance. En attendant, je vous propose de voir comment \u00e7a se passe, sur place, \u00e0 Martigny. Je me suis rendue, fin juillet, sur l'aire d'accueil avec Fran\u00e7ois Charvet, le policier qui fait office d'interm\u00e9diaire. Ce jour-l\u00e0, comme toute la belle saison, l'aire de stationnement qui dispose de 50 places, est pleine.\r\n    3'54''\r\n***Julie, on l'a compris, la question de l'accueil des gens du voyage est parfois source de crispations.\r\nLenteur politique. Mais aussi raz-le-bol de certains paysans \u00e0 Martigny, dont les parcelles jouxtent l'aire d'accueil. Ceux que j'ai contact\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 n'ont pas souhaiter t\u00e9moigner par peur de repr\u00e9sailles. Mais la semaine derni\u00e8re encore, on pouvait lire dans Le Nouvelliste, l'indignation de 3 agriculteurs devant des champs je cite \u00ab devenus insalubres \u00bb.\r\n***Quelle est la situation dans les autres cantons ?\r\nUne autre place officielle mixte, pour les gens du voyage suisses comme \u00e9trangers, existe \u00e0 Rennaz. On trouve deux aires de s\u00e9jour, destin\u00e9es aux Y\u00e9niches suisses, \u00e0 Versoix et \u00e0 Posieux. En revanche aucune aire de passage ne leur est r\u00e9serv\u00e9e, m\u00eame si des projets sont en cours au Mont-sur-Lausanne, \u00e0 Neuch\u00e2tel ou dans le Jura. \r\nLa fondation \"Assurer l'avenir des gens du voyage suisses\" d\u00e9nonce elle un manque d'emplacements officiels. Mais ce constat se heurte souvent aux r\u00e9ticences de la population et des politiques. Dernier exemple en date \u00e0 Berne o\u00f9, fin juillet, les jeunes UDC ont d\u00e9pos\u00e9 12'000 signatures contre l'installation d'une place de transit.", "durationSec": 200, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10659633", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Lettre \u00e0 mon petit gar\u00e7on - Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio \u00e0 Martigny / LME_2019-09-02T07:15:00_lettre-a-mon-petit-garcon-f-recrosio", "La Matinale du 02.09.2019"], "variantIds": ["ece-10659633"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-08T07:22:45Z", "speechToTexts": ["08.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nBonjour Fr\u00e9d\u00e9ric, bonjour, vous \u00eates avec nous dans cette aventure vous nous suivez tous les matins vous \u00e9crivez une lettre \u00e0 votre petit gar\u00e7on, vous vous adressez \u00e0 lui depuis la ville o\u00f9 se trouve, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [90%] :\r\nMon petit gar\u00e7on, je t'\u00e9cris de Martigny, qui est une petite ville valaisanne, ou presque tout le monde est bienvenu avant tout \u00e0 cause de la fondation de Gianadda, qui est un mus\u00e9e d'art, ce qui signifie qu'on y expose les dessins ou les bricolages de personnes mortes, dont les dessins ou les bricolages valent plus cher que le b\u00e2timent, ce qui peut se comprendre quand on voit le b\u00e2timent ce serait dire du mal de relever qu'il ressemble \u00e0 une bo\u00eete pour les oeufs et pourquoi dire du mal d'une bo\u00eete pour les oeufs, par ailleurs, un mus\u00e9e d'art est un endroit fr\u00e9quent\u00e9 essentiellement par des instituteurs et des retrait\u00e9s, les retrait\u00e9s sont des gens comme papy et mamie qui ne travaille plus et qui marchent lentement, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'ils ont beaucoup travaill\u00e9, sauf s'ils sont des instituteurs retrait\u00e9s, auquel cas il marche plus vite, bref \u00e0 Martigny, on peut y aller pour voir de belles choses et si \u00e9lev\u00e9, m\u00eame si d'autres personnes, il cultive plut\u00f4t la descente, je veux bien \u00e9videmment bien \u00e9videmment parler des TUC attend les tout Caton mon fils sont des gens qui voue un culte \u00e0 la Foire du Valais, la Foire du Valais, tout \u00e9tait dans l'intitul\u00e9, parce que la Foire du Valais est une appellation qui permet tout de suite de comprendre sa fonction, un peu comme le mot tournevis qui est vraiment un mot parfait, cette fois, c'est aussi un grand march\u00e9 o\u00f9 on peut acheter des tondeuses qui tombent toute seule tue d\u00e9j\u00e0 toute seule aussi d\u00e9j\u00e0 Couzi qu'on utilise qu'une saison et des churros qui donne mal au ventre quand on a perdu un pari et qu'on doit manger 20 d'un coup, et tout \u00e7a \u00e0 la Foire du Valais, on le sait, essentiellement parce qu'on est tchouk tchouk mon chou Pinet c'est quand Mamie rate sa bouche avec son verre de vin ou quand papa croit qu'il danse tr\u00e8s bien mais \u00e0 Martigny, on vient \u00e9galement pour le souper de soutien du FC Sion o\u00f9 il s'agit de d\u00e9penser 400 francs pour manger une choucroute froide en mauvaise compagnie, selon les organisateurs, 7000 personnes se ferait avoir chaque ann\u00e9e, on n'a pas les chiffres de la police, s\u00fbrement parce qu'elle reste \u00e0 l'ext\u00e9rieur afin de faire souffler les tout Caton qui sont d\u00e9cid\u00e9ment infiltr\u00e9e partout, enfin sauf peut-\u00eatre \u00e0 la fondation Gianadda, donc tu vois mon petit Scoubidou presque tout le monde est bienvenu \u00e0 Martigny, les instituteurs, les retrait\u00e9s, les tous Caton et 7000 personnes qui se font avoir, j'\u00e9cris presque parce que c'est plus d\u00e9licat pour les gens du voyage, qui sont des gens qui habitent nulle part et partout, et \u00e7a c'est si difficile \u00e0 confier \u00e0 comprendre que \u00e7a nous fiche la trouille peut-\u00eatre parce qu'on ne sait pas trop d'o\u00f9 elle d'o\u00f9 ils viennent, peut-\u00eatre parce qu'on ne sait pas trop o\u00f9 ils vont, \u00e0 moins que le probl\u00e8me ne soit pas tant que les gens du voyage Voyage, mais que les gens du voyage s'arr\u00eate surtout devancer je sais soit mon chaton promis qu'on continuera d'y r\u00e9fl\u00e9chir ensemble et \u00e7a jusqu'\u00e0 ce qu'on n'ait plus peur, c'est \u00e0 \u00e7a que \u00e7a sert, je t'envoie des bisous et j'esp\u00e8re que t'as pas encore arracher ton pansements ton papa qui t'aime. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [86%] :\r\nLa lettre \u00e0 mon petit grave gar\u00e7on de Friedrich et Recrosio, Fr\u00e9d\u00e9ric, on peut retrouver vos lettres sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-02T05:35:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67B2F7E3-D135-45FF-8ED5-DB2CE908F403", "internalArchiveId": "67B2F7E3-D135-45FF-8ED5-DB2CE908F403", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2019. \"G\u00e9nie suisse sur la route\", \u00e0 la rencontre des \u00e9lecteurs romands. Sant\u00e9, sommes-nous condamn\u00e9s \u00e0 payer toujours plus ? : d\u00e9bat entre des candidats au Conseil National, Sylvie L\u00fcginb\u00fchl candidate PLR valaisanne, Thomas Bl\u00e4si, candidat UDC genevois, Bernard Borel, candidat PST-POP vaudois et des sortants Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise et Benjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan", "publicationDate": "2019-09-02T00:00:00Z", "summary": "\"G\u00e9nie suisse sur la route\", l'op\u00e9ration sp\u00e9ciale Elections F\u00e9d\u00e9rales de l'Actu radio RTS. Du 29 ao\u00fbt au 6 septembre 2019, la r\u00e9daction sillonnera la Suisse romande pour faire vivre sa pluralit\u00e9, aller \u00e0 la rencontre de la population, d\u00e9couvrir de nouveaux acteurs et aborder les enjeux politiques \u00e0 deux mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Les primes-maladie vont-elles encore augmenter cette ann\u00e9e ? Nous aurons la r\u00e9ponse \u00e0 cette question dans quelques semaines. Des annonces r\u00e9centes de caisse-maladie nous am\u00e8nent \u00e0 penser que ce sera peut-\u00eatre moins douloureux que par le pass\u00e9. Qu'on pourrait m\u00eame avoir des baisses. Ce serait une premi\u00e8re car faut-il le rappeler, les primes prennent une part toujours plus grande dans le budget des m\u00e9nages. \r\nEst-ce le prix \u00e0 payer pour un syst\u00e8me de sant\u00e9 de qualit\u00e9 ? Ou l'Etat ne devrait-il pas participer plus activement aux co\u00fbts ? Les cantons doivent-ils mettre plus la main aux porte-monnaie ?\r\nPour en d\u00e9battre avec nous, 5 candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\nSylvie L\u00fcginb\u00fchl, pour le PLR en Valais\r\nThomas Bl\u00e4si, UDC de Gen\u00e8ve\r\nBernard Borel, PST POP, candidat dans le canton de Vaud\r\nEt deux sortants,\r\nBrigitte Crottaz, socialiste vaudoise\r\nBenjamin Roduit, PDC valaisan\r\nBonsoir \u00e0 tous,\r\nMais tout de suite, on va se pencher bri\u00e8vement sur notre petit malade, notre syst\u00e8me de sant\u00e9 Marie Giovanola, il nous co\u00fbte de plus en plus cher ?\r\n---------------------------------------------------Papier 1 Marie ----------------------------------------------------\r\n1.\tSommes-nous condamn\u00e9s \u00e0 payer toujours plus ? 10' (18.33)\r\nSommes-nous condamn\u00e9s \u00e0 payer toujours plus ? Ou l'Etat ne devrait-il pas prendre plus part au financement des co\u00fbts ?\r\nSylvie Luginb\u00fchl, je commence avec vous, puisque vous \u00eates chez vous, vous si\u00e9gez dans l'ex\u00e9cutif de Martigny. Cette question de principe : on en demande toujours plus aux assur\u00e9s mais est-ce que l'Etat ne devrait pas prendre plus en charge les co\u00fbts de la sant\u00e9 ?\r\nBernard Borel, ancien d\u00e9put\u00e9, conseiller communal \u00e0 Aigle, p\u00e9diatre, plus de responsabilit\u00e9 individuelle, plus de concurrence, plus de transparence, c'est \u00e7a la cl\u00e9 et non pas d'en demander plus \u00e0 l'Etat ?\r\nBenjamin Roduit, on a vu que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00fb intervenir pour \u00e9largir le cercle des b\u00e9n\u00e9ficiaires de subsides. On ne devrait pas accepter que la sant\u00e9, c'est aussi une affaire d'Etat ?\r\nBrigitte Crottaz, vous \u00eates aussi conseill\u00e8re nationale, on ne peut pas continuer \u00e0 puiser dans les caisses de l'Etat ? c'est ce que vous demandez avec votre initiative qui veut plafonner les primes au 10% du revenu, les 4 milliards de plus seraient \u00e0 la charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons ?\r\nThomas Bl\u00e4si, d\u00e9put\u00e9 UDC \u00e0 Gen\u00e8ve, pharmacien, un transfert des charges de l'assur\u00e9 vers le contribuable, plus social comme l'imp\u00f4t est li\u00e9 au revenu ?\r\n2.\tVers un financement uniforme ? 20' (18'53)\r\nNous sommes ici \u00e0 Martigny, si\u00e8ge du groupe mutuel. Si vous \u00eates \u00e9lu, il y un dossier sur lequel vous devrez vous pencher, d\u00e9fendu par les assurances maladie. C'est le financement uniforme des soins. Il s'agit de revoir la r\u00e9partition entre les cantons et les caisses d'assurance maladie, Marie Giovanola ?\r\nBenjamin Roduit, vous si\u00e9gez \u00e0 la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 du conseil national, vous planchez sur ce projet, c'est important de changer la cl\u00e9 de r\u00e9partition aujourd'hui ?\r\nAujourd'hui, lorsqu'un patient passe une nuit \u00e0 l'h\u00f4pital, le canton paie 55% du traitement, les caisses 100%. Sans hospitalisation, tous les co\u00fbts sont \u00e0 la charge de l'assurance. Et donc des assur\u00e9s qui paient les primes\r\nBrigitte Crottaz, Une tarification unique pour l'hospitalier et l'ambulatoire ? on pourrait d\u00e9gager un milliard d'\u00e9conomie ?\r\nRoduit ? impossible pour les budgets des cantons ?\r\nSylvie Luginb\u00fchl, pr\u00e9ciser que vous pr\u00e9sidez actuellement la Commission cantonale de surveillance des professions de la sant\u00e9, les cantons risquent d'\u00eatre perdants, ce nos imp\u00f4ts ?\r\nBernard Borel, on sait que la tendance est de diriger toujours plus les gens vers les soins ambulatoires, facture qui risque d'\u00eatre sal\u00e9e pour les cantons ?\r\nThomas Bl\u00e4si, on ne donne pas trop de pouvoir aux assureurs ? c'est la crainte des cantons. La conf\u00e9rence des directeurs cantonaux brandit la menace du r\u00e9f\u00e9rendum\r\nIl faut un outil de pilotage ?\r\nPlus de contr\u00f4le, de r\u00e9glementation de l'offre dans les soins ambulatoires ?\r\nFaut-il inclure les soins de longue dur\u00e9e, soins \u00e0 domicile, dans les EMS, c'est la demande des cantons ?\r\nFaut-il des forfaits dans l'ambulatoire ? \r\nAujourd'hui, une op\u00e9ration moins cher en ambulatoire, jusqu'\u00e0 50% de moins. \u00c7a fait donc baisser les co\u00fbts mais pas les primes puisque tout est \u00e0 la charge des caisses. \r\nEn projet, une cl\u00e9 de r\u00e9partition de 22,6% pour les cantons, 77,4 pour les caisses\r\n3.\tRisque d'une m\u00e9decine \u00e0 deux vitesses ?\r\nToujours plus de contr\u00f4le dans l'offre, les soins pris en charge par la Lamal. Il n'y a pas le risque \u00e0 terme d'avoir une m\u00e9decine \u00e0 deux vitesses ?\r\nCeux qui pourront se payer des compl\u00e9mentaires seront bien soign\u00e9s ?\r\n4. Comment r\u00e9tablir la confiance entre les diff\u00e9rents acteurs ?\r\nPDC : initiative co\u00fbts de la sant\u00e9\r\nInitiative \u00ab Baisser les primes - pour un frein aux co\u00fbts de la sant\u00e9 \u00bb", "durationSec": 1999, "genres": ["Interview", "Commentaire", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10659695", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["financement", "co\u00fbt de la sant\u00e9", "assurance maladie", "politique de la sant\u00e9", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Sant\u00e9: sommes-nous condamn\u00e9s \u00e0 payer toujours plus? / FOR_2019-09-02T18:02:00_debat", "Forum du 02.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Sylvie L\u00fcginb\u00fchl (PLR/VS), Thomas Bl\u00e4si (UDC/GE), Bernard Borel (POP/ VD), et les sortants Brigitte Crottaz (PS/VD) et Benjamin Roduit (PDC/VS)."], "variantIds": ["ece-10659695"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:46Z", "webPublicationDate": "2019-09-02T17:22:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borel, Bernard", "role": "conseiller communal PST-POP \u00e0 Aigle et p\u00e9diatre", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "correspondante RTS Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crottaz, Brigitte", "role": "conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise et diab\u00e9tologue et ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcginb\u00fchl, Sylvie", "role": "conseill\u00e8re municipale PLR \u00e0 Martigny", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "auditeurs divers", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bl\u00e4si, Thomas", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil genevois UDC et pharmacien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roduit, Benjamin", "role": "conseiller national PDC valaisan, membre de la Commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1861979", "internalArchiveId": "AA1908861543", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-02T00:00:00Z", "durationSec": 1917, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10680634", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["Une commission rend son rapport sur les personnes intern\u00e9es administrativement et sugg\u00e8re plus de mesures pour les r\u00e9habiliter", "19h30", "Dans le dossier de l'accord-cadre, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux Ueli Maurer et Guy Parmelin sont accus\u00e9s de politique partisane", "19h30", "La Conf\u00e9d\u00e9ration a fait un test ce week-end \u00e0 Soleure. Un radar informait les conducteurs de leur niveau de bruit en d\u00e9cibels", "19h30", "Pierre Dessemontet, g\u00e9ographe: \"Il n'est pas normal qu'un usager de la route fasse du bruit au d\u00e9triment des autres.\"", "19h30", "Un centre d'\u00e9thique num\u00e9rique va \u00eatre cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Objectif: \u00e9viter les abus dont sont victimes les consommateurs du Net", "19h30", "Stan Wawrinka s'est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale de l'US Open en b\u00e9n\u00e9ficiant de l'abandon de Novak Djokovic", "19h30", "Isabelle Musy revient sur la performance des Suisses \u00e0 l'US Open: ils sont trois \u00e0 \u00eatre qualifi\u00e9s pour les quarts de finale", "19h30", "Le carnet de campagne de Pierre Nebel: notre journaliste suit l'UDC Oskar Freysinger qui donne des cours de rh\u00e9torique", "19h30", "Pierre Dessemontet: \"Le v\u00e9lo est devenu un mode de transport et on se rend compte qu'on a un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 publique.\"", "19h30", "En Allemagne, les \u00e9lections r\u00e9gionales ont vu une forte progression de l'AfD, un parti d'extr\u00eame droite fond\u00e9 il y a six ans", "19h30", "\u00c0 l'US Open, la Suissesse Belinda Bencic a \u00e9limin\u00e9 Naomi Osaka, num\u00e9ro 1 mondiale.", "19h30", "Dans les giratoires, un accident sur 6 implique un cycliste. Pro V\u00e9lo Gen\u00e8ve m\u00e8ne une campagne de sensibilisation avec la police", "19h30", "Doris Leuthard \u00e9voque le centre \u00e9thique num\u00e9rique: \"Il faut commencer \u00e0 \u00e9tablir des normes. Les entreprises pourront alors les adopter.\"", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10680634", "ece-10680636", "ece-10680638", "ece-10680640", "ece-10680630", "ece-10680650", "ece-10680652", "ece-10680654", "ece-10680644", "ece-10680646", "ece-10680648", "ece-10680642", "ece-10680632", "ece-10680656"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-08T02:10:12Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:14:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:15  00:00:17:14\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:18:20  00:00:22:01\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve veut devenir\r\nla capitale mondiale\r\n\r\n00:00:22:03  00:00:24:18\r\n{\\an1}de l'\u00e9thique\r\ndans le domaine num\u00e9rique.\r\n\r\n00:00:24:20  00:00:36:15\r\n{\\an1}Le programme nous sera d\u00e9crit\r\npar sa directrice D.Leuthard.\r\n\r\n00:00:36:20  00:00:38:12\r\n{\\an1}La Suisse doit mieux d\u00e9dommager\r\n\r\n00:00:38:14  00:00:40:17\r\n{\\an1}les victimes\r\nd'internement administratif.\r\n\r\n00:00:40:19  00:00:44:16\r\n{\\an1}Une commission d'experts\r\na rendu son rapport:\r\n\r\n00:00:44:18  00:00:50:22\r\n{\\an1}des milliers de citoyens\r\nont \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9s sans proc\u00e8s.\r\n\r\n00:00:51:04  00:00:54:19\r\n{\\an1}Apr\u00e8s les radars de vitesse,\r\nvoici des radars antibruit\r\n\r\n00:00:54:21  00:00:59:00\r\n{\\an1}qui d\u00e9tectent les bruits excessifs\r\ndes motos ou des voitures.\r\n\r\n00:00:59:03  00:01:02:13\r\n{\\an1}Bonsoir Pierre Dessemontet.\r\n\r\n00:01:02:15  00:01:07:02\r\n{\\an1}Vous \u00eates g\u00e9ographe et vous \u00eates\r\nau bord d'une route pour d\u00e9crypter\r\n\r\n00:01:07:04  00:01:12:18\r\n{\\an1}les mesures qui resserrent\r\nle contr\u00f4le sur la mobilit\u00e9.\r\n\r\n00:01:13:04  00:01:17:03\r\n{\\an1}Nous aurons droit aux conseils\r\nd'Oskar Freysinger\r\n\r\n00:01:17:05  00:01:20:17\r\n{\\an1}en mati\u00e8re de d\u00e9bat politique.\r\n\r\n00:01:26:11  00:01:29:06\r\n{\\an1}-Cette technique a des effets\r\nde manche qui fonctionnent.\r\n\r\n00:01:30:08  00:01:32:16\r\n{\\an1}Le carnet de campagne\r\nde Pierre Nebel nous emm\u00e8ne\r\n\r\n00:01:32:18  00:01:35:08\r\n{\\an1}\u00e0 une s\u00e9ance de formation\r\ncontinue de l'UDC vaudoise.\r\n\r\n00:01:35:12  00:01:39:07\r\n{\\an1}On reviendra sur la victoire\r\nde Wawrinka face \u00e0 Djokovic.\r\n\r\n00:01:39:09  00:01:46:00\r\n{\\an1}Le Vaudois pourrait affronter\r\nFederer en demi-finale.\r\n\r\n00:01:47:02  00:01:50:03\r\n{\\an1}La Suisse veut faire de Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:01:50:05  00:01:52:10\r\n{\\an1}la capitale des droits num\u00e9riques.\r\n\r\n00:01:52:11  00:01:55:04\r\n{\\an1}Un centre d'\u00e9thique num\u00e9rique\r\nva y \u00eatre cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n00:01:55:06  00:01:58:03\r\n{\\an1}avec Doris Leuthard \u00e0 sa t\u00eate.\r\n\r\n00:01:58:05  00:02:02:03\r\n{\\an1}L'UNIGE, les \u00e9coles polytechniques\r\nf\u00e9d\u00e9rales et les acteurs priv\u00e9s\r\n\r\n00:02:02:05  00:02:09:03\r\n{\\an1}s'allient pour d\u00e9fendre les droits\r\ndes utilisateurs d'Internet.\r\n\r\n00:02:11:08  00:02:14:06\r\n{\\an1}-Le monde s'est digitalis\u00e9:\r\nplace \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique.\r\n\r\n00:02:14:08  00:02:17:19\r\n{\\an1}Mais ce monde r\u00eav\u00e9 s'est\r\nconstruit de mani\u00e8re anarchique.\r\n\r\n00:02:17:21  00:02:20:19\r\n{\\an1}Il s'agit aujourd'hui de le r\u00e9guler.\r\n\r\n00:02:20:21  00:02:25:08\r\n{\\an1}D'o\u00f9 la cr\u00e9ation d'un centre\r\nd'\u00e9thique num\u00e9rique,\r\n\r\n00:02:25:10  00:02:30:11\r\n{\\an1}bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\net d'ambition mondiale.\r\n\r\n00:02:30:12  00:02:33:15\r\n{\\an1}Mais \u00e0 quoi \u00e7a sert ?\r\n\r\n00:02:34:02  00:02:37:16\r\n{\\an1}-L'id\u00e9e est de nous donner\r\n\r\n00:02:37:18  00:02:41:11\r\n{\\an1}les moyens pour continuer\r\n\r\n00:02:41:13  00:02:44:01\r\n{\\an1}quelque chose qu'on\r\nfait depuis toujours.\r\n\r\n00:02:44:03  00:02:47:00\r\n{\\an1}C'est-\u00e0-dire, garder un certain\r\ncontr\u00f4le sur ce que d'autres\r\n\r\n00:02:47:02  00:02:48:11\r\n{\\an1}savent de nous.\r\n\r\n00:02:48:12  00:02:50:15\r\n{\\an1}Comment se prot\u00e9ger contre des abus ?\r\n\r\n00:02:50:17  00:02:53:03\r\n{\\an1}Ce sont des questions\r\n\u00e9thiques et politiques.\r\n\r\n00:02:53:14  00:02:56:13\r\n{\\an1}-Internet, connectivit\u00e9,\r\nexploitation des donn\u00e9es,\r\n\r\n00:02:56:15  00:03:01:18\r\n{\\an1}tout le monde y est confront\u00e9,\r\nconsciemment ou inconsciemment.\r\n\r\n00:03:01:20  00:03:04:21\r\n{\\an1}Le plus grand danger\r\nest la tra\u00e7abilit\u00e9\r\n\r\n00:03:04:23  00:03:07:22\r\n{\\an1}et l'utilisation de nos ressources.\r\n\r\n00:03:08:00  00:03:10:16\r\n{\\an1}Pour que les r\u00e8gles marchent,\r\n\r\n00:03:10:18  00:03:13:12\r\n{\\an1}il fallait marier les humanit\u00e9s\r\naux technologies:\r\n\r\n00:03:13:14  00:03:16:21\r\n{\\an1}le monde universitaire\r\navec des soci\u00e9t\u00e9s comme Microsoft.\r\n\r\n00:03:17:08  00:03:20:03\r\n{\\an1}-C'est essentiel que\r\nles acteurs soient impliqu\u00e9s.\r\n\r\n00:03:20:05  00:03:23:07\r\n{\\an1}Surtout les entreprises\r\n\r\n00:03:23:09  00:03:26:04\r\n{\\an1}qui sont actives dans le domaine.\r\n\r\n00:03:26:06  00:03:29:10\r\n{\\an1}Car sinon on risque d'\u00e9laborer\r\ndes initiatives\r\n\r\n00:03:29:11  00:03:36:23\r\n{\\an1}qui ne visent pas l'objectif\r\net qui ne sont pas prises au s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:03:37:10  00:03:42:04\r\n{\\an1}-Et c'est Gen\u00e8ve\r\nqui abritera cette fondation.\r\n\r\n00:03:42:06  00:03:44:03\r\n{\\an1}Ca para\u00eet l\u00e9gitime.\r\n\r\n00:03:44:17  00:03:46:18\r\n{\\an1}-La question n'est pas:\r\n\r\n00:03:46:20  00:03:49:09\r\n{\\an1}pourquoi Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n00:03:49:11  00:03:52:03\r\n{\\an1}Mais pourquoi pas Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n00:03:52:05  00:03:56:03\r\n{\\an1}Il n'y a pas de meilleur endroit\r\npour d\u00e9velopper un leadership\r\n\r\n00:03:56:05  00:04:01:00\r\n{\\an1}dont le monde a besoin\r\nsur cette probl\u00e9matique.\r\n\r\n00:04:01:11  00:04:06:01\r\n{\\an1}-Premier projet pour le WEF\r\nde Davos, l'hiver prochain.\r\n\r\n00:04:07:16  00:04:11:10\r\n{\\an1}-Madame la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale,\r\nbonsoir.\r\n\r\n00:04:11:19  00:04:13:23\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:04:14:10  00:04:18:08\r\n{\\an1}-On dit toujours \u00e7a,\r\nprotocolairement c'est encore juste ?\r\n\r\n00:04:18:19  00:04:20:22\r\n{\\an1}-Ca joue encore.\r\n\r\n00:04:21:11  00:04:24:09\r\n{\\an1}-Vous \u00e9tiez \u00e0 Gen\u00e8ve pour\r\ncette c\u00e9r\u00e9monie aujourd'hui.\r\n\r\n00:04:24:11  00:04:29:06\r\n{\\an1}Les enjeux majeurs, la surveillance\r\ndu num\u00e9rique, l'\u00e9thique...\r\n\r\n00:04:29:08  00:04:35:15\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve serait la capitale\r\nde ce concept, c'est un gros morceau.\r\n\r\n00:04:36:06  00:04:39:03\r\n{\\an1}-C'est un gros morceau\r\n\r\n00:04:39:08  00:04:43:18\r\n{\\an1}mais les r\u00e9actions des entreprises\r\n\r\n00:04:43:20  00:04:51:07\r\n{\\an1}des universit\u00e9s du monde\r\net des ONG \u00e9taient positives.\r\n\r\n00:04:51:09  00:04:55:16\r\n{\\an1}Ils pensent que la Suisse et Gen\u00e8ve,\r\nc'est le bon endroit.\r\n\r\n00:04:55:18  00:04:58:11\r\n{\\an1}Je suis contente qu'on ait re\u00e7u\r\nbeaucoup de soutien\r\n\r\n00:04:58:13  00:05:00:14\r\n{\\an1}pour cette initiative de la Suisse.\r\n\r\n00:05:01:00  00:05:04:15\r\n{\\an1}-Il y a les grands principes,\r\non se met ensemble pour discuter...\r\n\r\n00:05:04:17  00:05:07:07\r\n{\\an1}Mais comment oblige-t-on\r\nles g\u00e9ants du Net\r\n\r\n00:05:07:09  00:05:13:07\r\n{\\an1}\u00e0 appliquer des normes \u00e9thiques ?\r\n\r\n00:05:13:21  00:05:15:07\r\n{\\an1}-Nous devons rester modestes\r\n\r\n00:05:15:11  00:05:17:01\r\n{\\an1}mais il faut \u00e9tablir des normes\r\n\r\n00:05:17:03  00:05:21:01\r\n{\\an1}qui sont respect\u00e9es.\r\n\r\n00:05:21:03  00:05:27:11\r\n{\\an1}Si nous avons des id\u00e9es\r\npour clarifier ces normes,\r\n\r\n00:05:27:12  00:05:32:06\r\n{\\an1}les entreprises peuvent signer\r\net \u00eatre membres de cette initiative.\r\n\r\n00:05:32:08  00:05:36:01\r\n{\\an1}Nous ne voulons pas seulement\r\ncr\u00e9er des normes,\r\n\r\n00:05:36:03  00:05:40:22\r\n{\\an1}mais faire qu'elles\r\nsoient appliqu\u00e9es apr\u00e8s,\r\n\r\n00:05:41:00  00:05:43:10\r\n{\\an1}et deviennent des projets concrets\r\n\r\n00:05:43:11  00:05:48:00\r\n{\\an1}o\u00f9 nous voyons si les g\u00e9ants\r\nrespectent ces principes\r\n\r\n00:05:48:02  00:05:49:23\r\n{\\an1}et si on peut faire confiance.\r\n\r\n00:05:50:10  00:05:53:17\r\n{\\an1}-Certains g\u00e9ants de la Silicon Valley\r\n\u00e9taient l\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n00:05:53:19  00:05:56:13\r\n{\\an1}On pourrait r\u00e9torquer\r\nque c'est \u00e9tonnant.\r\n\r\n00:05:56:15  00:06:00:11\r\n{\\an1}C'est comme si un cigarettier\r\nvenait parler de sant\u00e9 pulmonaire.\r\n\r\n00:06:00:13  00:06:05:18\r\n{\\an1}N'est-ce pas un paradoxe ?\r\n\r\n00:06:06:04  00:06:09:03\r\n{\\an1}-Non, ils ont un int\u00e9r\u00eat\r\ncar ils savent exactement\r\n\r\n00:06:09:05  00:06:15:01\r\n{\\an1}que nous avons plus confiance\r\nsi nous savons plus ce qu'ils font\r\n\r\n00:06:15:02  00:06:17:06\r\n{\\an1}avec nos donn\u00e9es.\r\n\r\n00:06:17:08  00:06:20:11\r\n{\\an1}Nous ne savons pas ce que font\r\nces algorithmes.\r\n\r\n00:06:20:12  00:06:25:07\r\n{\\an1}L'intelligence artificielle\r\nest tr\u00e8s complexe pour nous tous.\r\n\r\n00:06:25:09  00:06:30:01\r\n{\\an1}Alors ils ont un int\u00e9r\u00eat:\r\nque nous ayons confiance.\r\n\r\n00:06:30:03  00:06:35:11\r\n{\\an1}Et nous voulons aussi\r\nun certain contr\u00f4le, une cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n00:06:35:12  00:06:40:17\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a que cette initiative\r\npourrait remplir cette incitation\r\n\r\n00:06:40:19  00:06:47:09\r\n{\\an1}et les mettre en responsabilit\u00e9\r\npour le bien-\u00eatre de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n00:06:48:06  00:06:51:23\r\n{\\an1}-On disait \"servir et dispara\u00eetre\"\r\npour les Conseillers f\u00e9d\u00e9raux,\r\n\r\n00:06:52:01  00:06:57:03\r\n{\\an1}aujourd'hui, quand on termine\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral jeune comme vous,\r\n\r\n00:06:57:05  00:07:02:02\r\n{\\an1}c'est une \u00e9tape dans\r\nun parcours, le gouvernement ?\r\n\r\n00:07:02:12  00:07:04:11\r\n{\\an1}-Je continue \u00e0 servir,\r\n\r\n00:07:04:13  00:07:07:23\r\n{\\an1}j'aspire \u00e0 \u00eatre utile avec\r\ncette initiative pour la Suisse.\r\n\r\n00:07:08:01  00:07:14:23\r\n{\\an1}Mais aussi pour le monde, car,\r\napr\u00e8s 12 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:07:15:01  00:07:17:14\r\n{\\an1}on a un r\u00e9seau et une exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:07:17:16  00:07:22:02\r\n{\\an1}Si je peux les mettre\r\n\u00e0 disposition pour la Suisse,\r\n\r\n00:07:22:04  00:07:24:02\r\n{\\an1}je le fais avec plaisir.\r\n\r\n00:07:24:13  00:07:28:01\r\n{\\an1}-Merci beaucoup.\r\n-Au revoir, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n00:07:29:13  00:07:32:03\r\n{\\an1}-Un entretien enregistr\u00e9\r\ncet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:07:32:05  00:07:39:05\r\n{\\an1}Ueli Maurer d\u00e9nonce des fake news.\r\n\r\n00:07:39:07  00:07:42:18\r\n{\\an1}Il affirme que ses propos n\u00e9gatifs\r\nsur l'accord-cadre entre la Suisse\r\n\r\n00:07:42:20  00:07:45:20\r\n{\\an1}et l'UE ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9form\u00e9s.\r\n\r\n00:07:45:22  00:07:49:03\r\n{\\an1}Les d\u00e9clarations de U.Maurer\r\net G.Parmelin ont f\u00e2ch\u00e9\r\n\r\n00:07:49:05  00:07:54:10\r\n{\\an1}plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n00:07:55:11  00:07:59:19\r\n{\\an1}-Le ministre des Affaires\r\n\u00e9trang\u00e8res, I.Cassis,\r\n\r\n00:07:59:21  00:08:03:13\r\n{\\an1}veut faire avancer\r\nl'accord-cadre.\r\n\r\n00:08:03:15  00:08:04:01\r\n{\\an1}Mais apr\u00e8s les d\u00e9clarations\r\nd\u2019U.Maurer,\r\n\r\n00:08:14:23  00:08:17:04\r\n{\\an1}-Probl\u00e8mes techniques,\r\n\r\n00:08:17:08  00:08:23:04\r\n{\\an1}on passe au sujet suivant.\r\n\r\n00:08:23:13  00:08:27:12\r\n{\\an1}On va parler des 60'000 personnes\r\n\r\n00:08:27:16  00:08:30:10\r\n{\\an1}qui ont \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9es arbitrairement\r\nen Suisse\r\n\r\n00:08:30:13  00:08:36:11\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 la fin du si\u00e8cle dernier.\r\n\r\n00:08:38:11  00:08:43:01\r\n{\\an1}Elles ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es fain\u00e9antes ou\r\nmarginales.\r\n\r\n00:08:43:05  00:08:46:09\r\n{\\an1}Les experts ont rendu leur rapport\r\naujourd'hui.\r\n\r\n00:08:46:12  00:08:48:21\r\n{\\an1}Ils estiment que la Suisse doit\r\nmieux les soutenir.\r\n\r\n00:08:48:21  00:08:51:07\r\n{\\an1}-Daniel avait 15 ans.\r\n\r\n00:08:51:09  00:08:54:13\r\n{\\an1}Enfance difficile, sans attaches\r\nsociales ou familiales.\r\n\r\n00:08:54:15  00:08:57:08\r\n{\\an1}Un jour,\r\napr\u00e8s une bagarre avec son patron,\r\n\r\n00:08:57:10  00:09:00:04\r\n{\\an1}il a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 dans un asile,\r\nsans sommations.\r\n\r\n00:09:00:14  00:09:03:07\r\n{\\an1}-J'ai jamais vu un toubib.\r\n\r\n00:09:03:09  00:09:05:20\r\n{\\an1}-Aucun jugement ?\r\n\r\n00:09:05:22  00:09:10:08\r\n{\\an1}-Rien, pas vu un juge !\r\n\r\n00:09:10:16  00:09:13:16\r\n{\\an1}-Ni crime, ni d\u00e9lit\r\nni expertise psychiatrique.\r\n\r\n00:09:13:18  00:09:15:17\r\n{\\an1}Il restera enferm\u00e9 cinq ans.\r\n\r\n00:09:16:02  00:09:21:06\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s trois mois,\r\nvous \u00eates derri\u00e8re les barreaux,\r\n\r\n00:09:21:08  00:09:25:10\r\n{\\an1}vous commencez\r\n\u00e0 vous poser des questions.\r\n\r\n00:09:26:07  00:09:28:03\r\n{\\an1}-A 20 ans, il est lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:09:28:05  00:09:30:18\r\n{\\an1}Sans m\u00e9tier ni formation,\r\nsa trajectoire professionnelle\r\n\r\n00:09:30:20  00:09:33:20\r\n{\\an1}sera chaotique et se terminera\r\naux services sociaux.\r\n\r\n00:09:33:22  00:09:37:14\r\n{\\an1}A pass\u00e9 70 ans,\r\nil vit d'une retraite chiche.\r\n\r\n00:09:37:23  00:09:40:08\r\n{\\an1}-Je tourne mais je fais attention.\r\n\r\n00:09:40:10  00:09:48:22\r\n{\\an1}Je vis avec 1'600 frs d'AVS\r\net 428 frs de 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n00:09:49:15  00:09:51:09\r\n{\\an1}-60'000 personnes\r\n\r\n00:09:51:11  00:09:54:03\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 arbitrairement plac\u00e9es\r\njusqu'en 1981.\r\n\r\n00:09:54:05  00:09:57:08\r\n{\\an1}Apr\u00e8s quatre ans d'enqu\u00eate sur les\r\ncons\u00e9quences de ces internements,\r\n\r\n00:09:57:10  00:10:00:11\r\n{\\an1}les experts\r\nestiment que les autorit\u00e9s\r\n\r\n00:10:00:12  00:10:03:21\r\n{\\an1}n'ont pas fait assez\r\npour les victimes\r\n\r\n00:10:03:23  00:10:08:03\r\n{\\an1}qui n'ont re\u00e7u\r\nque 25'000 frs et des excuses.\r\n\r\n00:10:08:13  00:10:11:07\r\n{\\an1}-Avec 25'000 frs,\r\n\r\n00:10:11:09  00:10:14:14\r\n{\\an1}certains ont r\u00e9gl\u00e9 leurs dettes.\r\n\r\n00:10:14:16  00:10:19:01\r\n{\\an1}Cette mesure ne garantit pas\r\nqu'ils puissent vivre dignement.\r\n\r\n00:10:19:03  00:10:22:23\r\n{\\an1}On s'imagine pas\r\nleur situation de fragilit\u00e9 d'alors.\r\n\r\n00:10:23:09  00:10:26:08\r\n{\\an1}-Conclusion:\r\nles victimes doivent recevoir\r\n\r\n00:10:26:10  00:10:29:06\r\n{\\an1}plus d'argent\r\net un meilleur encadrement.\r\n\r\n00:10:29:08  00:10:31:09\r\n{\\an1}La ministre de la Justice\r\nne promet rien.\r\n\r\n00:10:31:18  00:10:33:01\r\n{\\an1}-Je suis touch\u00e9e\r\n\r\n00:10:33:03  00:10:35:23\r\n{\\an1}par le destin de ces personnes.\r\n\r\n00:10:36:02  00:10:39:11\r\n{\\an1}On va voir s'il faut\r\ndes mesures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:10:39:12  00:10:45:11\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est ouvert,\r\nil va donner les r\u00e9ponses.\r\n\r\n00:10:45:19  00:10:50:03\r\n{\\an1}-Les concern\u00e9s attendent\r\ndepuis longtemps un geste de plus.\r\n\r\n00:10:50:11  00:10:52:21\r\n{\\an1}-Les 25'000 frs,\r\nc'\u00e9tait une rigolade.\r\n\r\n00:10:52:23  00:10:58:03\r\n{\\an1}Les excuses ne leur ont rien co\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n00:10:58:11  00:11:02:11\r\n{\\an1}-Leur objectif:\r\nsortir enfin de la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n00:11:12:03  00:11:14:11\r\n{\\an1}Ueli Maurer d\u00e9nonce des fake news.\r\n\r\n00:11:14:13  00:11:18:05\r\n{\\an1}Il affirme que ses propos n\u00e9gatifs\r\nsur l'accord-cadre entre la Suisse\r\n\r\n00:11:18:07  00:11:19:20\r\n{\\an1}et l'UE ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9form\u00e9s.\r\n\r\n00:11:19:21  00:11:22:18\r\n{\\an1}Les d\u00e9clarations de U.Maurer\r\net G.Parmelin ont f\u00e2ch\u00e9\r\n\r\n00:11:22:20  00:11:27:08\r\n{\\an1}plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n00:11:29:06  00:11:32:10\r\n{\\an1}-Le ministre des Affaires\r\n\u00e9trang\u00e8res, I.Cassis,\r\n\r\n00:11:32:11  00:11:34:23\r\n{\\an1}veut faire avancer\r\nl'accord-cadre.\r\n\r\n00:11:35:01  00:11:37:20\r\n{\\an1}Mais apr\u00e8s les d\u00e9clarations\r\nd\u2019U.Maurer,\r\n\r\n00:11:37:22  00:11:41:05\r\n{\\an1}il n'a pas \u00e9t\u00e9 bavard\r\naujourd'hui.\r\n\r\n00:11:41:17  00:11:44:10\r\n{\\an1}-Quand je viens \u00e0 la Commission,\r\n\r\n00:11:44:11  00:11:46:19\r\n{\\an1}c'est pour les affaires\r\n\r\n00:11:46:21  00:11:49:17\r\n{\\an1}de la Commission, merci.\r\n\r\n00:11:50:01  00:11:54:10\r\n{\\an1}-Selon la presse al\u00e9manique,\r\nle pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:11:54:11  00:11:58:17\r\n{\\an1}aurait donn\u00e9 l'impression\r\nque l'accord-cadre avait \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n00:11:58:19  00:12:03:09\r\n{\\an1}Et voici ce que G.Parmelin,\r\ndeuxi\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC\r\n\r\n00:12:03:11  00:12:06:06\r\n{\\an1}\u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9conomie,\r\na d\u00e9clar\u00e9 dans la Sonntagszeitung.\r\n\r\n00:12:06:08  00:12:09:14\r\n{\\an1}\"Je ne pense pas que nous pourrons\r\nconclure cette ann\u00e9e.\"\r\n\r\n00:12:09:16  00:12:12:12\r\n{\\an1}Des d\u00e9clarations lourdes qui\r\nsuscitent la col\u00e8re de certains\r\n\r\n00:12:12:14  00:12:14:14\r\n{\\an1}conseillers nationaux.\r\n\r\n00:12:14:23  00:12:17:04\r\n{\\an1}-On pourrait avoir l'impression\r\n\r\n00:12:17:06  00:12:19:20\r\n{\\an1}que ce dossier de l'UE est sap\u00e9.\r\n\r\n00:12:19:22  00:12:21:23\r\n{\\an1}Il est clair que pour l\u2019UDC,\r\n\r\n00:12:22:02  00:12:29:12\r\n{\\an1}ce serait un bon coup\r\nsi l\u2019UE claquait la porte.\r\n\r\n00:12:29:20  00:12:31:12\r\n{\\an1}-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:12:31:14  00:12:32:23\r\n{\\an1}n'a pas l'intention\r\n\r\n00:12:33:01  00:12:35:01\r\n{\\an1}de faire\r\nde telles d\u00e9clarations.\r\n\r\n00:12:35:03  00:12:38:05\r\n{\\an1}En juin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\na d\u00e9clar\u00e9 qu'il souhaitait encore\r\n\r\n00:12:38:07  00:12:40:02\r\n{\\an1}clarifier trois points.\r\n\r\n00:12:40:04  00:12:42:11\r\n{\\an1}Il est en train de poursuivre\r\nce travail.\r\n\r\n00:12:42:17  00:12:44:08\r\n{\\an1}-Hier soir, coup de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:12:44:10  00:12:46:10\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident Maurer assure\r\nau Tagesschau\r\n\r\n00:12:46:11  00:12:48:00\r\n{\\an1}qu\u2019il aurait \u00e9t\u00e9 mal compris.\r\n\r\n00:12:48:08  00:12:49:23\r\n{\\an1}-Je l'ai dit exactement\r\n\r\n00:12:50:01  00:12:51:10\r\n{\\an1}comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:12:51:11  00:12:53:07\r\n{\\an1}le dit toujours,\r\n\u00e0 savoir que cet accord\r\n\r\n00:12:53:09  00:12:55:05\r\n{\\an1}n'est pas encore pr\u00eat \u00e0 \u00eatre sign\u00e9.\r\n\r\n00:12:55:07  00:12:56:22\r\n{\\an1}Il a encore besoin d\u2019\u00eatre n\u00e9goci\u00e9.\r\n\r\n00:12:57:00  00:13:00:04\r\n{\\an1}Tout le reste est faux et je suis\r\nheureux de pouvoir corriger cela.\r\n\r\n00:13:00:11  00:13:04:07\r\n{\\an1}-Certains \u00e9lus de son parti esp\u00e8rent\r\nun report de la signature.\r\n\r\n00:13:04:14  00:13:05:17\r\n{\\an1}-Vous comprendrez\r\n\r\n00:13:05:19  00:13:07:01\r\n{\\an1}que je serais d\u00e9\u00e7u\r\n\r\n00:13:07:03  00:13:08:18\r\n{\\an1}si les conseils f\u00e9d\u00e9raux\r\nde l'UDC\r\n\r\n00:13:08:20  00:13:11:10\r\n{\\an1}faisaient avancer\r\ncet accord impossible.\r\n\r\n00:13:11:11  00:13:13:22\r\n{\\an1}Si ce n'est pas le cas,\r\nalors je suis content.\r\n\r\n00:13:14:07  00:13:17:11\r\n{\\an1}-Les deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC\r\npourraient \u00eatre prochainement\r\n\r\n00:13:17:13  00:13:20:04\r\n{\\an1}convoqu\u00e9s par la Commission\r\nde politique ext\u00e9rieure\r\n\r\n00:13:20:06  00:13:22:02\r\n{\\an1}du Conseil national\r\nafin de s'expliquer.\r\n\r\n00:13:22:18  00:13:28:21\r\n{\\an1}-Des radars\r\npermettront de sanctionner\r\n\r\n00:13:28:23  00:13:31:15\r\n{\\an1}ceux qui font rugir leurs moteurs.\r\n\r\n00:13:31:17  00:13:35:11\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration a test\u00e9 ce week-end\r\nun premier radar antibruit.\r\n\r\n00:13:35:12  00:13:37:13\r\n{\\an1}Pour le moment,\r\nil informe les conducteurs\r\n\r\n00:13:37:15  00:13:40:11\r\n{\\an1}sur leur niveau de d\u00e9cibels.\r\n\r\n00:13:42:09  00:13:44:09\r\n{\\an1}-Moins fort !\r\n\r\n00:13:44:11  00:13:49:06\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration et le TCS\r\ntestent un radar antibruit.\r\n\r\n00:13:49:08  00:13:53:06\r\n{\\an1}Le niveau sonore des v\u00e9hicules\r\nest mesur\u00e9 par cette bo\u00eete.\r\n\r\n00:13:53:08  00:13:56:22\r\n{\\an1}Celui qui provoque un pic de bruit\r\nd\u00e9rangeant est mis en garde\r\n\r\n00:13:57:00  00:14:00:11\r\n{\\an1}sur un \u00e9cran plac\u00e9 plus loin.\r\n\r\n00:14:00:13  00:14:03:13\r\n{\\an1}Pas de sanction pr\u00e9vue\r\npour l'instant.\r\n\r\n00:14:04:00  00:14:06:15\r\n{\\an1}-Le but est de sensibiliser\r\n\r\n00:14:06:17  00:14:08:08\r\n{\\an1}les conducteurs,\r\n\r\n00:14:08:10  00:14:15:04\r\n{\\an1}qu'ils r\u00e9alisent\r\nque leur bruit peut d\u00e9ranger.\r\n\r\n00:14:15:12  00:14:18:21\r\n{\\an1}-Cette route des contreforts du Jura\r\nest appr\u00e9ci\u00e9e par les amateurs\r\n\r\n00:14:18:23  00:14:21:02\r\n{\\an1}d'excursions motoris\u00e9es.\r\n\r\n00:14:21:04  00:14:24:01\r\n{\\an1}Les riverains se plaignent\r\ndu bruit excessif.\r\n\r\n00:14:24:03  00:14:28:23\r\n{\\an1}Or, aucune solution\r\nn'avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e.\r\n\r\n00:14:29:07  00:14:32:20\r\n{\\an1}-Nous ne voulons pas emp\u00eacher\r\n\r\n00:14:32:22  00:14:36:05\r\n{\\an1}les motards de passer.\r\n\r\n00:14:36:07  00:14:38:18\r\n{\\an1}Nous esp\u00e9rons qu'ils cessent\r\nd'acc\u00e9l\u00e9rer dans la zone\r\n\r\n00:14:38:21  00:14:40:12\r\n{\\an1}d'habitation.\r\n\r\n00:14:40:22  00:14:43:19\r\n{\\an1}-En Suisse, les zones 30\r\net les rev\u00eatements antibruit\r\n\r\n00:14:43:21  00:14:48:16\r\n{\\an1}ne permettent pas de supprimer\r\nles pics sonores.\r\n\r\n00:14:48:18  00:14:52:13\r\n{\\an1}Un radar pourrait s'av\u00e9rer utile\r\ncontre ces pics.\r\n\r\n00:14:53:02  00:14:54:21\r\n{\\an1}-L'id\u00e9e est de travailler\r\n\r\n00:14:54:23  00:14:56:17\r\n{\\an1}sur le comportement.\r\n\r\n00:14:56:19  00:15:00:15\r\n{\\an1}Ces pics de bruit viennent\r\nprincipalement du comportement\r\n\r\n00:15:00:17  00:15:02:12\r\n{\\an1}des personnes au volant.\r\n\r\n00:15:02:14  00:15:05:11\r\n{\\an1}On ne se rend parfois pas compte\r\nde la g\u00eane occasionn\u00e9e\r\n\r\n00:15:05:12  00:15:07:13\r\n{\\an1}avec des acc\u00e9l\u00e9rations.\r\n\r\n00:15:08:07  00:15:12:18\r\n{\\an1}-Dans ce village soleurois,\r\nles r\u00e9actions \u00e9taient contrast\u00e9es\r\n\r\n00:15:12:20  00:15:14:14\r\n{\\an1}apr\u00e8s les premiers tests.\r\n\r\n00:15:15:10  00:15:19:00\r\n{\\an1}-Oui, un tel radar peut \u00eatre utile,\r\ncar on peut choisir\r\n\r\n00:15:19:02  00:15:21:15\r\n{\\an1}de faire plus ou moins\r\nde bruit.\r\n\r\n00:15:22:01  00:15:25:12\r\n{\\an1}-Je ne pense pas que \u00e7a aura\r\nun effet, ceux qui ont une moto\r\n\r\n00:15:25:15  00:15:27:23\r\n{\\an1}aiment faire du bruit.\r\n\r\n00:15:29:08  00:15:39:10\r\n{\\an1}-Les r\u00e9sultats de ce projet pilote\r\ndevraient \u00eatre bient\u00f4t publi\u00e9s.\r\n\r\n00:15:40:00  00:15:42:03\r\n{\\an1}-Pierre Dessemontet, bonsoir.\r\n\r\n00:15:46:03  00:15:49:05\r\n{\\an1}On contre la vitesse,\r\non contre le bruit.\r\n\r\n00:15:49:09  00:15:52:13\r\n{\\an1}Que se passe-t-il\r\ndans notre soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n00:15:52:17  00:15:55:15\r\n{\\an1}-On sort d'une \u00e9poque\r\n\r\n00:15:55:19  00:15:57:22\r\n{\\an1}o\u00f9 la mobilit\u00e9\r\nindividuelle \u00e9tait vue\r\n\r\n00:15:58:02  00:16:01:08\r\n{\\an1}comme \u00e9tant dominante.\r\n\r\n00:16:01:11  00:16:04:01\r\n{\\an1}On doit r\u00e9gler les conflits d'usage\r\ndu territoire\r\n\r\n00:16:04:05  00:16:08:02\r\n{\\an1}entre les diff\u00e9rents acteurs.\r\n\r\n00:16:08:06  00:16:12:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir lutt\u00e9 contre le bruit\r\n\u00e0 travers la vitesse,\r\n\r\n00:16:12:14  00:16:16:05\r\n{\\an1}\u00e0 travers les rev\u00eatements antibruit,\r\n\r\n00:16:16:09  00:16:20:16\r\n{\\an1}on se dit qu'il n'est pas normal\r\net acceptable\r\n\r\n00:16:20:20  00:16:25:11\r\n{\\an1}qu'un usager puisse faire du bruit\r\nau d\u00e9triment des autres.\r\n\r\n00:16:25:15  00:16:29:09\r\n{\\an1}-\u00c0 Lausanne,\r\nle PLR veut des zones pi\u00e9tonnes.\r\n\r\n00:16:29:12  00:16:32:14\r\n{\\an1}Maintenant, on va plus loin.\r\n\r\n00:16:32:18  00:16:35:17\r\n{\\an1}-On a un grand consensus politique\r\n\r\n00:16:35:21  00:16:38:14\r\n{\\an1}sur la pacification dans\r\nles quartiers r\u00e9sidentiels\r\n\r\n00:16:38:18  00:16:41:03\r\n{\\an1}et dans les centres-villes.\r\n\r\n00:16:41:07  00:16:43:17\r\n{\\an1}Ce sont des politiques,\r\nla zone pi\u00e9tonne,\r\n\r\n00:16:43:21  00:16:48:20\r\n{\\an1}qui ne sont plus remis en cause.\r\n\r\n00:16:49:00  00:16:51:15\r\n{\\an1}Reste \u00e0 traiter les grands axes.\r\n\r\n00:16:51:19  00:16:55:09\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9s.\r\n\r\n00:16:55:12  00:16:59:11\r\n{\\an1}C'est l\u00e0-dessus que\r\nles prochains enjeux se placent.\r\n\r\n00:16:59:15  00:17:02:07\r\n{\\an1}-On a l'impression\r\nqu'on contr\u00f4le de plus en plus.\r\n\r\n00:17:02:11  00:17:08:09\r\n{\\an1}Les gens n'aiment pas les radars.\r\n\r\n00:17:10:23  00:17:15:14\r\n{\\an1}C'est une soci\u00e9t\u00e9\r\nqui surveille beaucoup ?\r\n\r\n00:17:15:18  00:17:18:19\r\n{\\an1}-Elle prend en compte\r\nles int\u00e9r\u00eats de tous les usagers.\r\n\r\n00:17:19:00  00:17:24:07\r\n{\\an1}Elle ne privil\u00e9gie pas un usager\r\nau d\u00e9triment d'un autre.\r\n\r\n00:17:24:11  00:17:28:16\r\n{\\an1}Le bruit, vous ne\r\npouvez rien faire contre.\r\n\r\n00:17:28:20  00:17:32:08\r\n{\\an1}Une moto r\u00e9veille beaucoup de monde.\r\n\r\n00:17:32:11  00:17:34:17\r\n{\\an1}-Vous \u00eates g\u00e9ographe\r\net socialiste,\r\n\r\n00:17:34:21  00:17:38:04\r\n{\\an1}vous restez avec nous.\r\n\r\n00:17:38:08  00:17:41:00\r\n{\\an1}Voyez ces chiffres impressionnants:\r\n\r\n00:17:41:02  00:17:43:13\r\n{\\an1}Dans les giratoires, un accident\r\nsur six implique un cycliste.\r\n\r\n00:17:44:08  00:17:48:06\r\n{\\an1}PRO VELO Gen\u00e8ve et la police\r\nm\u00e8nent une campagne de pr\u00e9vention.\r\n\r\n00:17:50:17  00:17:53:16\r\n{\\an1}-Faire du v\u00e9lo en ville,\r\nce n\u2019est pas tout le temps \u00e9vident.\r\n\r\n00:17:53:18  00:17:56:14\r\n{\\an1}Encore moins\r\nquand on s\u2019approche d\u2019un giratoire.\r\n\r\n00:17:56:16  00:18:01:04\r\n{\\an1}La tension monte, il faut faire\r\nattention partout, c'est la panique.\r\n\r\n00:18:01:13  00:18:04:11\r\n{\\an1}-Il faut regarder\r\ndans trois directions \u00e0 la fois.\r\n\r\n00:18:04:13  00:18:08:17\r\n{\\an1}Les conducteurs respectent peu\r\nles v\u00e9los dans les rondpoints.\r\n\r\n00:18:08:19  00:18:09:02\r\n{\\an1}-A chaque giratoire, je me dis:\r\n\"La probabilit\u00e9 d\u2019accident\r\n\r\n00:18:09:04  00:18:17:06\r\n{\\an1}est sup\u00e9rieure\r\net je suis oblig\u00e9 de vivre avec.\"\r\n\r\n00:18:18:01  00:18:23:11\r\n{\\an1}-PRO VELO a men\u00e9 une campagne\r\nde sensibilisation \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:18:23:12  00:18:27:19\r\n{\\an1}Les membres de l'association se sont\r\nlev\u00e9s t\u00f4t pour marquer la route.\r\n\r\n00:18:28:05  00:18:31:03\r\n{\\an1}-Ca part \u00e0 l'eau,\r\nc'est de la peinture \u00e9cologique.\r\n\r\n00:18:31:12  00:18:33:14\r\n{\\an1}-Pour \u00e9viter les accidents,\r\n\r\n00:18:33:16  00:18:36:11\r\n{\\an1}le meilleur moyen est de rouler\r\nau milieu de la voie.\r\n\r\n00:18:36:12  00:18:39:13\r\n{\\an1}Cette r\u00e8gle est inscrite\r\ndans le code de la route.\r\n\r\n00:18:39:15  00:18:42:01\r\n{\\an1}L'information n'est pas\r\nconnue des usagers.\r\n\r\n00:18:42:08  00:18:43:14\r\n{\\an1}-A l\u2019ext\u00e9rieur, je me mets.\r\n\r\n00:18:43:16  00:18:45:00\r\n{\\an1}-Sur la droite.\r\n\r\n00:18:45:02  00:18:46:13\r\n{\\an1}-A l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:18:46:15  00:18:48:23\r\n{\\an1}-Je me fais klaxonner\r\nen \u00e9tant au milieu,\r\n\r\n00:18:49:01  00:18:52:20\r\n{\\an1}mais je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre klaxonn\u00e9 car on\r\nm\u2019a vu plut\u00f4t qu\u2019on me voit pas\r\n\r\n00:18:52:21  00:18:55:23\r\n{\\an1}et que je me retrouve \u00e0 plat\r\nventre sous une voiture.\r\n\r\n00:18:56:09  00:18:58:08\r\n{\\an1}-On pense que plus on est pr\u00e8s\r\n\r\n00:18:58:10  00:19:01:16\r\n{\\an1}de la chauss\u00e9e, plus on est prot\u00e9g\u00e9\r\n\r\n00:19:01:18  00:19:04:01\r\n{\\an1}car il y a de l'espace\r\npour les voitures.\r\n\r\n00:19:04:03  00:19:05:22\r\n{\\an1}Or c\u2019est le contraire,\r\n\r\n00:19:06:00  00:19:09:05\r\n{\\an1}car les v\u00e9hicules voient\r\nmoins bien les cyclistes.\r\n\r\n00:19:09:12  00:19:12:01\r\n{\\an1}-Distribution de prospectus\r\net bracelets fluorescents.\r\n\r\n00:19:12:03  00:19:13:14\r\n{\\an1}Cet apr\u00e8s midi,\r\n\r\n00:19:13:16  00:19:16:05\r\n{\\an1}la sensibilisation\r\ncontinue avec la police.\r\n\r\n00:19:16:11  00:19:17:20\r\n{\\an1}-On a de plus en plus\r\n\r\n00:19:17:22  00:19:19:10\r\n{\\an1}d'usagers diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:19:19:11  00:19:21:11\r\n{\\an1}Trottinettes, motos, scooters\r\n\r\n00:19:21:12  00:19:25:04\r\n{\\an1}doivent \u00eatre bonne intelligence\r\nsur la chauss\u00e9e.\r\n\r\n00:19:25:06  00:19:28:00\r\n{\\an1}Quand on empi\u00e8te\r\nsur la libert\u00e9 de l\u2019autre,\r\n\r\n00:19:28:02  00:19:29:20\r\n{\\an1}on cr\u00e9e des tensions.\r\n\r\n00:19:30:11  00:19:33:15\r\n{\\an1}-Dans un giratoire, un accident\r\nsur 6 implique un cycliste.\r\n\r\n00:19:33:17  00:19:36:17\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve,\r\nselon les statistiques f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n00:19:36:19  00:19:40:01\r\n{\\an1}le cycliste n'est responsable\r\nque dans 5 \u00e0 15 % des cas.\r\n\r\n00:19:44:23  00:19:47:06\r\n{\\an1}-Pierre Dessemontet,\r\n\r\n00:19:47:10  00:19:50:22\r\n{\\an1}on a l'impression d'une \u00e9volution.\r\n\r\n00:19:51:02  00:19:53:17\r\n{\\an1}On a pass\u00e9 par les giratoires,\r\nc'\u00e9tait un progr\u00e8s,\r\n\r\n00:19:53:21  00:19:58:06\r\n{\\an1}mais aujourd'hui\r\nce n'est plus suffisant.\r\n\r\n00:19:58:10  00:20:01:07\r\n{\\an1}-C'est le cas typique\r\nde la solution d'un probl\u00e8me,\r\n\r\n00:20:01:11  00:20:06:10\r\n{\\an1}\u00e7a devient le probl\u00e8me\r\nde l'\u00e9poque suivante.\r\n\r\n00:20:06:14  00:20:10:14\r\n{\\an1}C'est ce qu'il se passe\r\navec le giratoire.\r\n\r\n00:20:10:18  00:20:16:16\r\n{\\an1}Il a bien fluidifi\u00e9 le trafic.\r\n\r\n00:20:18:01  00:20:20:23\r\n{\\an1}On a supprim\u00e9 les Stop\r\net les priorit\u00e9s de droite\r\n\r\n00:20:21:03  00:20:23:06\r\n{\\an1}au profit des giratoires.\r\n\r\n00:20:23:10  00:20:27:08\r\n{\\an1}Mais maintenant que le v\u00e9lo\r\nredevient un mode de transport,\r\n\r\n00:20:27:11  00:20:30:21\r\n{\\an1}on se rend compte qu'on a un vrai\r\nprobl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 publique.\r\n\r\n00:20:31:02  00:20:32:03\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:20:32:03  00:20:34:08\r\n{\\an1}En Allemagne, l'extr\u00eame droite\r\n\r\n00:20:34:10  00:20:37:06\r\n{\\an1}savoure sa progression\r\naux \u00e9lections r\u00e9gionales.\r\n\r\n00:20:37:08  00:20:39:20\r\n{\\an1}Le parti AfD a profit\u00e9\r\nde la vague migratoire\r\n\r\n00:20:39:22  00:20:43:09\r\n{\\an1}et de l'essoufflement\r\ndes formations traditionnelles.\r\n\r\n00:20:43:11  00:20:46:10\r\n{\\an1}Les liens de certains membres\r\navec la mouvance n\u00e9o-nazie\r\n\r\n00:20:46:11  00:20:49:01\r\n{\\an1}soul\u00e8ve des craintes.\r\n\r\n00:20:50:11  00:20:52:16\r\n{\\an1}-Ils ne sont arriv\u00e9s que deuxi\u00e8mes.\r\n\r\n00:20:52:18  00:20:55:20\r\n{\\an1}Mais les scores r\u00e9alis\u00e9s\r\nen Saxe et \u00e0 Brandebourg\r\n\r\n00:20:55:22  00:21:00:20\r\n{\\an1}r\u00e9sonnent comme une victoire pour\r\n\"l'Alternative fuer Deutschland\".\r\n\r\n00:21:02:10  00:21:04:07\r\n{\\an1}-Cela ne va pas s'arr\u00eater.\r\n\r\n00:21:04:09  00:21:09:18\r\n{\\an1}Ca ne fait que commencer.\r\n\r\n00:21:10:05  00:21:13:01\r\n{\\an1}-F\u00e9vrier 2013: un nouveau parti\r\nfait son entr\u00e9e\r\n\r\n00:21:13:03  00:21:15:11\r\n{\\an1}sur la sc\u00e8ne politique allemande.\r\n\r\n00:21:15:13  00:21:18:20\r\n{\\an1}L'AFD se positionne d'abord\r\ncomme une force eurosceptique\r\n\r\n00:21:18:21  00:21:21:20\r\n{\\an1}alors que l'Union se d\u00e9bat\r\navec la crise grecque\r\n\r\n00:21:21:22  00:21:23:17\r\n{\\an1}et le sauvetage de l'Euro.\r\n\r\n00:21:23:19  00:21:26:10\r\n{\\an1}Mais la sauce ne prend pas,\r\nle parti stagne.\r\n\r\n00:21:26:11  00:21:29:11\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 ce que la crise\r\ndes migrants vienne bouleverser\r\n\r\n00:21:29:12  00:21:31:09\r\n{\\an1}l'\u00e9chiquier politique allemand.\r\n\r\n00:21:31:17  00:21:33:21\r\n{\\an1}-Le parti \u00e9tait politiquement\r\n\r\n00:21:33:23  00:21:35:07\r\n{\\an1}quasiment mort\r\n\r\n00:21:35:09  00:21:38:11\r\n{\\an1}et n\u2019avait plus de th\u00e8me\r\npour mobiliser les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n00:21:38:12  00:21:41:16\r\n{\\an1}La politique migratoire\r\ndevient son nouveau terrain de jeu\r\n\r\n00:21:41:18  00:21:43:23\r\n{\\an1}et lui permet de se profiler.\r\n\r\n00:21:44:01  00:21:50:15\r\n{\\an1}L\u2019AFD passe \u00e0 ce moment-l\u00e0 du parti\r\nanti-euro au parti anti-immigration.\r\n\r\n00:21:51:01  00:21:54:05\r\n{\\an1}-C'est le d\u00e9but de la mont\u00e9e\r\nen puissance de l'AFD.\r\n\r\n00:21:54:07  00:21:56:21\r\n{\\an1}La formation vire\r\n\u00e0 l'extr\u00eame droite,\r\n\r\n00:21:56:23  00:22:00:07\r\n{\\an1}fait son entr\u00e9e dans\r\nde nombreux parlements r\u00e9gionaux,\r\n\r\n00:22:00:09  00:22:02:12\r\n{\\an1}et, en 2017, c'est la cons\u00e9cration.\r\n\r\n00:22:02:14  00:22:05:03\r\n{\\an1}Il devient la 3\u00e8me force\r\nau Bundestag.\r\n\r\n00:22:05:05  00:22:08:12\r\n{\\an1}Un parti sulfureux\r\nqui r\u00e9veille les d\u00e9mons allemands\r\n\r\n00:22:08:14  00:22:12:14\r\n{\\an1}alors que plusieurs de ses membres\r\nont affich\u00e9 leur proximit\u00e9\r\n\r\n00:22:12:16  00:22:14:10\r\n{\\an1}avec la mouvance n\u00e9o-nazie.\r\n\r\n00:22:14:18  00:22:17:11\r\n{\\an1}-L\u2019AFD est constitu\u00e9\r\n\r\n00:22:17:13  00:22:21:08\r\n{\\an1}de plusieurs courants,\r\n\r\n00:22:21:10  00:22:25:13\r\n{\\an1}dont un courant d\u2019extr\u00eame droite\r\nqui s\u2019appelle le \"Fluegel\".\r\n\r\n00:22:25:15  00:22:29:09\r\n{\\an1}C\u2019est une organisation officieuse\r\nau sein de l\u2019AFD,\r\n\r\n00:22:29:11  00:22:33:14\r\n{\\an1}dans laquelle se sont r\u00e9unis\r\nles plus radicaux,\r\n\r\n00:22:33:16  00:22:38:11\r\n{\\an1}et ce \"Fluegel\" est dans le viseur\r\ndes services de renseignement\r\n\r\n00:22:38:12  00:22:46:07\r\n{\\an1}car il est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019\u00eatre constitu\u00e9\r\nde forces radicales.\r\n\r\n00:22:46:15  00:22:50:13\r\n{\\an1}-Une tendance radicale qui\r\nsemble de plus en plus porter l'AFD.\r\n\r\n00:22:50:15  00:22:54:03\r\n{\\an1}Hier soir, parmi les vainqueurs, ce\r\nsont bien les tenants de l'aile dure\r\n\r\n00:22:54:05  00:22:57:15\r\n{\\an1}qui \u00e9taient sur le devant de la\r\nsc\u00e8ne pour c\u00e9l\u00e9brer leur victoire.\r\n\r\n00:22:59:09  00:23:04:20\r\n{\\an1}Il y aura trois repr\u00e9sentants suisses\r\nen quarts de finale de l'US Open.\r\n\r\n00:23:04:22  00:23:08:21\r\n{\\an1}Dans le tableau f\u00e9minin, Belinda\r\nBencic a sign\u00e9 un authentique exploit\r\n\r\n00:23:08:23  00:23:10:15\r\n{\\an1}en huiti\u00e8mes de finale.\r\n\r\n00:23:10:17  00:23:14:08\r\n{\\an1}Elle a battu la num\u00e9ro 1 mondiale,\r\nNaomi Osaka, 7-5 6-4.\r\n\r\n00:23:14:10  00:23:25:08\r\n{\\an1}A 22 ans, Bencic disputera\r\nun quart de finale en Grand Chelem.\r\n\r\n00:23:26:14  00:23:32:06\r\n{\\an1}Stan Wawrinka a sign\u00e9 une victoire\r\nretentissante la nuit derni\u00e8re\r\n\r\n00:23:32:08  00:23:36:02\r\n{\\an1}\u00e0 New York face \u00e0 Novak Djokovic.\r\n\r\n00:23:36:04  00:23:40:00\r\n{\\an1}Il affrontera Daniil Medvedev,\r\navant une possible demi-finale\r\n\r\n00:23:40:01  00:23:45:00\r\n{\\an1}contre Roger Federer.\r\n\r\n00:23:46:18  00:23:49:02\r\n{\\an1}-\"Stan the Man\" ressuscit\u00e9 !\r\n\r\n00:23:49:04  00:23:51:12\r\n{\\an1}Il aura fallu attendre 3 ans\r\n\r\n00:23:51:15  00:23:54:13\r\n{\\an1}pour que Wawrinka\r\nbatte \u00e0 nouveau Djokovic.\r\n\r\n00:23:54:15  00:24:03:04\r\n{\\an1}Le Vaudois sait\r\nqu'il revient de loin:\r\n\r\n00:24:03:15  00:24:06:02\r\n{\\an1}-Je me suis entra\u00een\u00e9 tout ce temps\r\n\r\n00:24:06:04  00:24:08:15\r\n{\\an1}pour obtenir ce niveau en moi.\r\n\r\n00:24:08:17  00:24:11:11\r\n{\\an1}J'ai toujours \u00e9norm\u00e9ment de plaisir.\r\n\r\n00:24:11:20  00:24:14:19\r\n{\\an1}-Mais le chemin fut long\r\npour l'ex-num\u00e9ro 3 mondial:\r\n\r\n00:24:14:21  00:24:18:07\r\n{\\an1}\u00e9t\u00e9 2017, il met un terme\r\n\u00e0 la saison, bless\u00e9 au genou.\r\n\r\n00:24:18:09  00:24:23:07\r\n{\\an1}Puis, une op\u00e9ration le tiendra\r\n\u00e9loign\u00e9 des courts 6 mois.\r\n\r\n00:24:23:12  00:24:26:05\r\n{\\an1}-Y a des hauts et des bas.\r\n\r\n00:24:26:07  00:24:28:18\r\n{\\an1}Des fois on fait un bon entra\u00eenement,\r\n\r\n00:24:28:20  00:24:30:20\r\n{\\an1}et d'autres, c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:24:30:22  00:24:34:16\r\n{\\an1}Par rapport \u00e0 mon op\u00e9ration,\r\nc'est le temps qui aide.\r\n\r\n00:24:35:01  00:24:42:11\r\n{\\an1}-En 2018, il n'obtient aucun titre,\r\net descend \u00e0 la 263\u00e8me place.\r\n\r\n00:24:42:12  00:24:46:10\r\n{\\an1}Beaucoup pensent\r\nqu'il ne reviendra pas.\r\n\r\n00:24:46:11  00:24:54:11\r\n{\\an1}A force de patience, il retrouve\r\npeu \u00e0 peu son meilleur niveau.\r\n\r\n00:24:55:21  00:24:58:05\r\n{\\an1}-Je sais d'o\u00f9 je viens.\r\n\r\n00:24:58:07  00:24:59:15\r\n{\\an1}Apr\u00e8s cette blessure,\r\n\r\n00:24:59:17  00:25:02:21\r\n{\\an1}je savais que \u00e7a prendrait du temps.\r\n\r\n00:25:02:23  00:25:11:15\r\n{\\an1}Mon but est de continuer \u00e0 travailler\r\net esp\u00e9rer plus de victoires.\r\n\r\n00:25:12:00  00:25:16:00\r\n{\\an1}-Face \u00e0 Djokovic, Wawrinka tient\r\nle match qu'il lui manquait.\r\n\r\n00:25:16:02  00:25:19:05\r\n{\\an1}Un signal fort pour ses adversaires:\r\n\r\n00:25:19:07  00:25:25:11\r\n{\\an1}\u00e0 chacune de ses victoires contre\r\nle Serbe, il a remport\u00e9 le titre.\r\n\r\n00:25:27:08  00:25:29:10\r\n{\\an1}-Isabelle Musy, bonsoir.\r\n\r\n00:25:29:11  00:25:31:01\r\n{\\an1}Victoire de S.Wawrinka.\r\n\r\n00:25:31:03  00:25:35:11\r\n{\\an1}Il revient soudain au sommet.\r\n\r\n00:25:35:15  00:25:38:04\r\n{\\an1}-Ce n'est pas si \u00e9tonnant.\r\n\r\n00:25:38:08  00:25:42:04\r\n{\\an1}Il revient de loin,\r\n\r\n00:25:42:08  00:25:46:18\r\n{\\an1}mais il avait dit que 2018\r\nsera une ann\u00e9e de transition.\r\n\r\n00:25:46:22  00:25:50:07\r\n{\\an1}Il y a eu des pr\u00e9mices\r\n\u00e0 Roland- Garros,\r\n\r\n00:25:50:11  00:25:55:09\r\n{\\an1}il a disput\u00e9 des matches\r\nincroyables,\r\n\r\n00:25:55:12  00:25:58:14\r\n{\\an1}et on sait que dans les grandes\r\nar\u00e8nes, il se transcende.\r\n\r\n00:25:58:18  00:26:01:07\r\n{\\an1}Il avait d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 contre Djokovic.\r\n\r\n00:26:01:11  00:26:06:03\r\n{\\an1}Il est capable de tout donner.\r\n\r\n00:26:06:07  00:26:09:15\r\n{\\an1}-Nous avons encore 3 Suisses \u00e0 ce\r\nniveau de la comp\u00e9tition.\r\n\r\n00:26:09:19  00:26:12:19\r\n{\\an1}Comment cela s'explique-t-il ?\r\n\r\n00:26:12:23  00:26:15:06\r\n{\\an1}Il n'y a pas un syst\u00e8me\r\nde formation unique.\r\n\r\n00:26:15:10  00:26:18:17\r\n{\\an1}C'est le hasard ?\r\n\r\n00:26:18:21  00:26:21:15\r\n{\\an1}-On nous demande souvent\r\ncomment on fait\r\n\r\n00:26:21:19  00:26:27:09\r\n{\\an1}pour avoir autant\r\nde Suisses \u00e0 ce niveau.\r\n\r\n00:26:27:12  00:26:30:04\r\n{\\an1}Il y avait Martina Hingis avant.\r\n\r\n00:26:30:08  00:26:33:23\r\n{\\an1}Mais finalement,\r\nil n'y a que Federer\r\n\r\n00:26:34:03  00:26:37:01\r\n{\\an1}qui est issu de la f\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:26:37:05  00:26:40:20\r\n{\\an1}Les autres se sont faits eux-m\u00eames.\r\n\r\n00:26:41:00  00:26:46:20\r\n{\\an1}Ils ont moins de luxe\r\nqu'\u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:26:47:00  00:26:54:08\r\n{\\an1}Des fois,\r\non dit qu'ils sont trop couv\u00e9s\r\n\r\n00:26:54:12  00:26:57:08\r\n{\\an1}et qu'il se perdent en route.\r\n\r\n00:27:09:11  00:27:15:11\r\n{\\an1}-C'est possible,\r\nun Federer-Wawrinka au prochain tour.\r\n\r\n00:27:16:20  00:27:19:15\r\n{\\an1}-Stan a un petit complexe.\r\n\r\n00:27:19:19  00:27:23:20\r\n{\\an1}Mais s'il est en forme,\r\n\u00e7a sera int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:27:24:00  00:27:27:11\r\n{\\an1}La derni\u00e8re fois qu'ils se sont\r\njou\u00e9s en demi-finale \u00e0 New York,\r\n\r\n00:27:27:14  00:27:29:16\r\n{\\an1}il avait perdu.\r\n\r\n00:27:29:20  00:27:32:11\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:27:32:11  00:27:36:14\r\n{\\an1}-Certains partis font de la formation\r\ninterne pour les candidats\r\n\r\n00:27:36:16  00:27:39:11\r\n{\\an1}aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\nnovices en politique.\r\n\r\n00:27:39:12  00:27:46:21\r\n{\\an1}L\u2019UDC a engag\u00e9 Oskar Freysinger.\r\n\r\n00:27:49:05  00:28:01:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:28:01:02  00:28:03:19\r\n{\\an1}-Monsieur Freysinger !\r\n\r\n00:28:03:21  00:28:07:10\r\n{\\an1}Bonjour, comment allez-vous ?\r\n-Ca va bien.\r\n\r\n00:28:07:11  00:28:11:08\r\n{\\an1}-Pr\u00eat pour la formation ?\r\n-Ouais...\r\n\r\n00:28:11:17  00:28:15:00\r\n{\\an1}-Oskar Freysinger\r\nest \u00e0 Lausanne pour enseigner\r\n\r\n00:28:15:02  00:28:18:04\r\n{\\an1}l'art du d\u00e9bat et de la rh\u00e9torique.\r\n\r\n00:28:18:06  00:28:21:08\r\n{\\an1}C'est sa 2\u00e8me formation\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:28:21:16  00:28:25:05\r\n{\\an1}-Les sections cantonales\r\nfont appel \u00e0 vous ?\r\n\r\n00:28:25:07  00:28:27:15\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:28:27:17  00:28:30:09\r\n{\\an1}-Il n'y a personne d'autre \u00e0 l'UDC ?\r\n\r\n00:28:30:11  00:28:32:12\r\n{\\an1}-Ils sont tous occup\u00e9s.\r\n\r\n00:28:32:14  00:28:34:19\r\n{\\an1}Ils sont souvent candidats,\r\n\r\n00:28:34:21  00:28:37:16\r\n{\\an1}ou \u00e0 la retraite,\r\nmais moi j'ai du temps.\r\n\r\n00:28:38:04  00:28:41:02\r\n{\\an1}-Rendez-vous \u00e0 17h30\r\nau centre de Lausanne.\r\n\r\n00:28:41:11  00:28:45:02\r\n{\\an1}-On est \u00e0 la rue de la Louve.\r\n-Le num\u00e9ro 1 est l\u00e0.\r\n\r\n00:28:45:10  00:28:48:10\r\n{\\an1}-Le temps d'entrer dans le b\u00e2timent.\r\n\r\n00:28:48:20  00:28:56:07\r\n{\\an1}-On est devant la porte,\r\nil faut un code.\r\n\r\n00:28:56:15  00:29:01:07\r\n{\\an1}-Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud\r\nle m\u00e8ne dans ses locaux.\r\n\r\n00:29:01:09  00:29:06:19\r\n{\\an1}Son \u00e9quipe a pr\u00e9par\u00e9 de quoi faire\r\nun exercice d'interview.\r\n\r\n00:29:07:08  00:29:17:03\r\n{\\an1}-Le micro est sur la cam\u00e9ra,\r\nil n'y aura pas le geste ?\r\n\r\n00:29:17:14  00:29:23:08\r\n{\\an1}-10 participants pour le premier\r\nmodule: comment gagner un d\u00e9bat ?\r\n\r\n00:29:23:15  00:29:26:05\r\n{\\an1}-Ne pas pratiquer\r\nl'argumentation longue.\r\n\r\n00:29:26:07  00:29:32:04\r\n{\\an1}Ne pas faire une argumentation\r\nsur 10-12 phrases.\r\n\r\n00:29:32:06  00:29:36:05\r\n{\\an1}Tu oublies, t'es UDC,\r\nt'es interrompu apr\u00e8s la 3\u00e8me.\r\n\r\n00:29:36:07  00:29:39:11\r\n{\\an1}Ne prenez pas votre voiture\r\nle jour du d\u00e9bat,\r\n\r\n00:29:39:13  00:29:44:07\r\n{\\an1}les gens ne savent pas conduire.\r\n\r\n00:29:44:09  00:29:46:10\r\n{\\an1}-Et enfin l'arme secr\u00e8te:\r\n\r\n00:29:46:11  00:29:50:19\r\n{\\an1}que dire si l'adversaire a\r\nun argument qui vous laisse K.-O. ?\r\n\r\n00:29:51:12  00:29:54:14\r\n{\\an1}-\"Comment osez-vous dire\r\nune telle chose, ici,\r\n\r\n00:29:54:16  00:29:56:16\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 un tel sujet ?\"\r\n\r\n00:29:56:17  00:30:01:01\r\n{\\an1}\"Le probl\u00e8me n'est pas l\u00e0,...\"\r\n\r\n00:30:01:03  00:30:04:23\r\n{\\an1}Et puis, pouf, vous d\u00e9tournez...\r\n\r\n00:30:05:01  00:30:08:22\r\n{\\an1}C'est des techniques, des effets\r\nde manche qui fonctionnent.\r\n\r\n00:30:09:05  00:30:11:13\r\n{\\an1}-Passons \u00e0 un exercice pratique.\r\n\r\n00:30:11:22  00:30:15:17\r\n{\\an1}-Bien respirer.\r\n\r\n00:30:15:19  00:30:19:08\r\n{\\an1}Nos avions sont utilis\u00e9s\r\npour bombarder des civils,\r\n\r\n00:30:19:09  00:30:23:10\r\n{\\an1}vous ne pouvez pas vous dire qu'on\r\nest neutres et qu'on s'en fiche !\r\n\r\n00:30:23:18  00:30:27:02\r\n{\\an1}-Personne ne leur interdit\r\nd'\u00eatre neutre aussi !\r\n\r\n00:30:27:11  00:30:31:21\r\n{\\an1}-Puis, c'est le d\u00e9briefing.\r\n\r\n00:30:33:13  00:30:39:00\r\n{\\an1}-Que dire de \u00e7a ?\r\n\r\n00:30:39:03  00:30:46:05\r\n{\\an1}Comme c'est dit l\u00e0, on a l'impression\r\nque c'est \"coming from outer space\".\r\n\r\n00:30:46:13  00:30:52:07\r\n{\\an1}-Chez le prochain candidat,\r\nle langage corporel est corrig\u00e9.\r\n\r\n00:30:52:14  00:30:57:07\r\n{\\an1}-Tout part de l\u00e0, pas de la t\u00eate.\r\n\r\n00:30:57:09  00:31:04:16\r\n{\\an1}Ne commencez pas \u00e0 danser,\r\nni \u00e0 vous gratter: la ma\u00eetrise.\r\n\r\n00:31:05:00  00:31:09:19\r\n{\\an1}-3 h plus tard, l'UDC a-t-elle\r\ntrouv\u00e9 de nouveaux talents ?\r\n\r\n00:31:10:07  00:31:12:15\r\n{\\an1}-Il faut nous laisser du temps.\r\n\r\n00:31:12:17  00:31:18:04\r\n{\\an1}Il y a du potentiel dans le parti.\r\n\r\n00:31:18:17  00:31:20:11\r\n{\\an1}-Du potentiel peut-\u00eatre,\r\n\r\n00:31:20:13  00:31:23:18\r\n{\\an1}mais qui, pour l'instant,\r\nne s'est pas encore r\u00e9v\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n00:31:25:08  00:31:29:05\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:31:29:07  00:31:36:06\r\n{\\an1}Tout de suite,\r\nla m\u00e9t\u00e9o, puis T.T.C.\r\n\r\n00:31:36:08  00:31:39:15\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:31:39:17  00:31:43:18\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, J.Cloux, J.Brandt,\r\nN.Bally, R.Robert, A.Soto Moreno\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT051840\r\nDate de transcription : 08-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:00:00 > 0:00:01) [84%] : \r\nSi c'est toujours un peu chiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:02 > 0:00:05) [82%] : \r\nSavez \u00e7a fait des petits flics au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:05 > 0:00:07) [94%] : \r\n\u00e0 une minute, une minute, \u00e7a peut faire des petites filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:28 > 0:00:33) [94%] : \r\nPourquoi l'\u00e9mission selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:02:21) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bonsoir \u00e0 tous et bienvenue, nous sommes en Direct, il est 19 heures 30 Gen\u00e8ve veut devenir la capitale mondiale de l'\u00e9thique dans le domaine num\u00e9rique, c'est un enjeu plan\u00e9taire, le contr\u00f4le de nos donn\u00e9es priv\u00e9es face au g\u00e9ant d'internet, un programme ambitieux que nous d\u00e9crit celle qui pilote le projet, l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, la Suisse doit mieux d\u00e9dommager les victimes d'internement administratif, une commission d'experts a rendu son rapport, des dizaines de milliers de citoyens ont \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9s arbitrairement et sans proc\u00e8s, on entendra le t\u00e9moignage d'une de ses victimes apr\u00e8s les radars de contr\u00f4le de vitesse, voici les radars anti- bruit qui d\u00e9tecte le vacarme excessif des motos ou des voitures, bonsoir Pierre montait, bonsoir, vous \u00eates \u00e0 g\u00e9ographe au bord d'une route justement avec vous on va d\u00e9crypter l'arsenal de mesures qui enserre encore un peu plus le contr\u00f4le sur la mobilit\u00e9 dans ce journal, nous aurons droit \u00e9galement au conseil d'un certain Oskar Freysinger en mati\u00e8re de d\u00e9bat politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:02:22 > 0:02:25) [84%] : \r\nC'est tout de des techniques \u00e0 la con, c'est des effets de manche \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:25 > 0:02:33) [92%] : \r\nCar Freysinger et ses \u00e9l\u00e8ves, c'est le carnet de campagne savoureux de Pierre N\u00e9bel qui nous emm\u00e8ne \u00e0 une s\u00e9ance de formation continue de l'UDC Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:35 > 0:02:47) [92%] : \r\nOn reviendra sur la victoire de Stan Wawrinka face au num\u00e9ro 1 mondial Djokovic le Vaudois pourrait affronter Federer en demi- finale, dans ce qui restera peut-\u00eatre bient\u00f4t comme l'\u00e2ge d'or du tennis suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:50 > 0:03:10) [93%] : \r\nLa Suisse aimerait faire de Gen\u00e8ve, capitale des droits de l'homme, celle des droits num\u00e9riques, un centre d'\u00e9thique va \u00eatre cr\u00e9\u00e9 avec \u00e0 sa t\u00eate, l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve les \u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale et les acteurs priv\u00e9s s'allie avec l'objectif de d\u00e9fendre les droits des utilisateurs d'internet, Karim Amin Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:12 > 0:03:35) [91%] : \r\nLe monde a chang\u00e9, il s'est digitalis\u00e9e, place \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique, mais avec le recul, il faut l'avouer, ce monde r\u00eav\u00e9 s'est construit de mani\u00e8re disons anarchique, il s'agit donc aujourd'hui de le r\u00e9guler, d'o\u00f9 la cr\u00e9ation et ses ambitions \u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9s tout \u00e0 l'heure d'un centre d'\u00e9thique num\u00e9rique, bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve et d'ambition mondiale mais tout d'abord l'\u00e9thique num\u00e9rique : \u00e0 quoi \u00e7a sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:35 > 0:03:55) [93%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est de nous, de nous donner \u00e0 tous les moyens \u00e0 la fois individuellement et collectivement pour continuer quelque chose qu'on fait depuis toujours, c'est-\u00e0-dire garder un certain contr\u00f4le sur ce que d'autres savent de nous comment est-ce qu'on prot\u00e8ge les personnes contre des abus, c'est les vraies questions, des questions qui sont \u00e0 la fois, \u00e9thiques et politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:55 > 0:04:18) [93%] : \r\nInternet connectivit\u00e9 exploitation des donn\u00e9es tout le monde aujourd'hui, il est confront\u00e9, que ce soit de mani\u00e8re consciente ou inconsciente, le plus grand danger, c'est la tra\u00e7abilit\u00e9 et on l'a compris, l'utilisation de nos ressources, alors ma\u00eetre des r\u00e8gles, c'est bien, mais pour que \u00e7a marche, il fallait marier les humanit\u00e9s, haute technologie, le monde universitaire avec des soci\u00e9t\u00e9s comme Microsoft.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:18 > 0:04:38) [86%] : \r\nJe crois que c'est essentiel d'avoir, effectivement, les acteurs eux- m\u00eames impliqu\u00e9s \u00e0 bord, les entreprises en particulier qui sont actives dans le domaine du num\u00e9rique, la CCT digital, parce que si elle ne l'\u00e9tait pas, on risque effectivement d'aller bord et des initiatives, des d\u00e9clarations qui ne vise pas le l'objectif est qu'il ne soit pas finalement prise au s\u00e9rieux par les personnes, les acteurs directement concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:39 > 0:04:45) [94%] : \r\nEt puis ce n'est pas n\u00e9gligeables, c'est la Suisse et Gen\u00e8ve qui abriteront cette fondation et \u00e7a para\u00eet l\u00e9gitime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:45 > 0:05:01) [95%] : \r\nCoinc\u00e9s les uns et du la question ce n'est pas pourquoi Gen\u00e8ve la question c'est pourquoi pas Gen\u00e8ve il n'y a pas de meilleur endroit sur cette terre pour d\u00e9velopper un Leadership dont le monde a besoin sur cette probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:02 > 0:05:08) [83%] : \r\nPremi\u00e8res r\u00e8gles 1er projet tout sera d\u00e9voil\u00e9 lors du web de Davos l'hiver prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:09 > 0:05:11) [97%] : \r\nMadame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:12 > 0:05:13) [90%] : \r\nBonsoir messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:13 > 0:05:16) [84%] : \r\nOn dit toujours madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale protocolairement qu'en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:19 > 0:05:20) [98%] : \r\n\u00e7a joue encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:21 > 0:05:36) [90%] : \r\nAlors, vous \u00e9tiez \u00e0 Gen\u00e8ve pour ce cette c\u00e9r\u00e9monie aujourd'hui des enjeux majeurs \u00e0 la surveillance de tout ce qui est num\u00e9rique, l'\u00e9thique en mati\u00e8re de d'Internet, les \u00e9changes et Gen\u00e8ve serait la capitale de de ce concept, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame un, un gros morceau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:39 > 0:06:02) [87%] : \r\nC'est un grand morceau mais je pense, \u00e7a montre aussi \u00e0 broyer les r\u00e9actions \u00e9taient tout \u00e0 fait positif des entreprises aussi des des universit\u00e9s du monde et Design du haut et il pense la Suisse Gen\u00e8ve la bonne 3 il faut aller en avant et-ce assez content qu'on a re\u00e7u beaucoup de soutien pour cette initiative de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:02 > 0:06:12) [90%] : \r\nAlors il y a les grands principes, on se met ensemble pour discuter une association ah mais comment est-ce qu'on oblige les g\u00e9ants du Net \u00e0 appliquer certaines normes \u00e9thiques parce que c'est l\u00e0 que \u00e7a va se vouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:14 > 0:06:50) [85%] : \r\nAlors nous devons rester modeste en il faut commencer \u00e0 \u00e9tablir des principes, des normes qui sont respect\u00e9es et je pense il me ment, nous avons \u00e9t\u00e9 h\u00e9siter, comment on pourrait clarifier, c'est \u00e9norme, les entreprises peuvent signaler peut f\u00eatera, membre de cette initiative et nous voulons pas seulement cr\u00e9e d'\u00e9normes, nous venons, nous voulons vraiment faire la diff\u00e9rence que cette aussi appliqu\u00e9 apr\u00e8s que \u00e7a devient des projets concrets o\u00f9 nous voyons vraiment si l'\u00e9cran de g\u00e9ants respecte ces principes et on peut faire confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:50 > 0:07:04) [90%] : \r\nMais certains de ses oeufs g\u00e9ants d'internet de Silicon Valley \u00e9tait l\u00e0 aujourd'hui avec vous, alors on pourrait r\u00e9torquer : c'est tout de m\u00eame un peu \u00e9tonnant, c'est comme si l'on a un cigarettier pour parler de de sant\u00e9 pulmonaire, par exemple, parce que c'est pas un paradoxe : d'abord, ces g\u00e9ants l\u00e0 avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:07 > 0:07:48) [89%] : \r\nNon je pense g\u00e9ants ont aussi un int\u00e9r\u00eat parce qu'ils savait exactement si nous comme consommateurs, nous avons plus de confiance, nous savons plus qu'est ce qu'ils font avec nos donn\u00e9es nous savons pas ce que font six algorithmes l'Intelligence artificielle \u00e7a avec, chose qui pour nous tous, sont tr\u00e8s complexes \u00e0 un nous savons pas les d\u00e9tails, alors ils ont un int\u00e9r\u00eat que nous avons confiance et nous voulons pas seulement avoir confiance, nous voulons aussi un certain contr\u00f4le une cr\u00e9dibilit\u00e9 et c'est pour cela que cette initiative pourrait remplir cette incitation et les mettre aussi en responsabilit\u00e9 pour le bien- \u00eatre de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:48 > 0:08:01) [86%] : \r\nMerci beaucoup, Doris Leuthard, on disait servir et dispara\u00eetre pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 une \u00e9poque, \u00e7a c'est bien r\u00e9volu, aujourd'hui on termine le Conseil f\u00e9d\u00e9ral jeune comme vous, en fait, c'est, c'est une \u00e9tape dans un parcours le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:04 > 0:08:25) [89%] : \r\n\u00e9coutez, je continue \u00e0 servir, j'Aspire \u00e0 \u00eatre utile aussi avec cette initiative pour la Suisse pour notre pays mais aussi pour le monde parce que nous avons, apr\u00e8s 12 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a quand m\u00eame un, un r\u00e9seau, on a une exp\u00e9rience et je sais je sais et s'mettra \u00e0 disposition mes exp\u00e9riences pour la Suisse sur l'fait avec plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:25 > 0:08:26) [81%] : \r\nMerci beaucoup de respecter un secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:27 > 0:08:30) [98%] : \r\nMerci beaucoup, au revoir, merci et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:30 > 0:08:55) [92%] : \r\nUn entretien enregistr\u00e9 en fin d'apr\u00e8s- midi, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'UDC Ueli Maurer, qui \u00e9tait d'ailleurs \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui d\u00e9nonce ce soir ce qu'il appelle des faits que News, il affirme que ses propos n\u00e9gatifs sur l'accord-cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9form\u00e9s, les d\u00e9clarations d'o\u00f9 il Maurer de son coll\u00e8gue de parti Guy Parmelin ce week- end ont f\u00e2ch\u00e9, plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:56 > 0:09:07) [88%] : \r\nDaniel avait 15 ans alors un ado \u00e0 l'enfance difficile sans attaches sociales ou familiales, un jour, apr\u00e8s un \u00e9change de coups avec son patron, il a \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9 envoy\u00e9s dans un asile sont fait nul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:09 > 0:09:48) [90%] : \r\nVoil\u00e0 un probl\u00e8me technique, manifestement, on va passer au sujet suivant, avant de revenir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 son avis sur l'accord avec avec l'Union europ\u00e9enne, on va parler des 60000 personnes qui ont hant\u00e9 \u00e9taient enferm\u00e9s sans proc\u00e8s arbitrairement en Suisse jusqu'\u00e0 la fin du si\u00e8cle dernier, c'est une tache sur l'histoire r\u00e9cente de la Suisse et personnes enferm\u00e9es souvent alors qu'elles \u00e9taient simplement jug\u00e9 fain\u00e9ante alcooliques ou ou simplement marginal, les experts mandat\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral on Omran rendu leur rapport aujourd'hui, ils estiment que la Suisse doit mieux soutenir les victimes, beaucoup vivent d'ailleurs dans la pr\u00e9carit\u00e9, Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:50 > 0:10:01) [92%] : \r\nDaniel avait 15 ans alors un ado \u00e0 l'enfance difficile sans attaches sociales ou familiales, un jour, apr\u00e8s un \u00e9change de coups avec son patron, il a \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9 envoy\u00e9s dans un asile sans sommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:02 > 0:10:04) [85%] : \r\nJe me toubib rien du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:05 > 0:10:11) [89%] : \r\nElle jamais eu un jugement non plus aucun jugement rien pas vu un juge pas vu un m\u00e9decin rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:11 > 0:10:16) [95%] : \r\nNi Crime ni d\u00e9lit ni expertise psychiatrique, il restera enferm\u00e9 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:16 > 0:10:26) [87%] : \r\nAu pot d'un moment, vous \u00eates l\u00e0- dedans, apr\u00e8s de 3 mois vous \u00eates l\u00e0 dedans, j'ai rien \u00e0 foutre ici, j'ai plus de libert\u00e9, vous \u00eates derri\u00e8re les barreaux, vous commencez \u00e0 vous poser des questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:26 > 0:10:38) [89%] : \r\nDes questions, peu de r\u00e9ponses \u00e0 20 ans, il est lib\u00e9r\u00e9 son m\u00e9tier ni formation sa trajectoire professionnelle sera chaotique, elle se terminera aux services sociaux, a pass\u00e9 70 ans, aujourd'hui il vit d'une retraite chiche dans un petit appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:38 > 0:10:50) [87%] : \r\nJe je tourne mais je fais tr\u00e8s attention en fait, je vis avec 1600 francs de denr\u00e9e As 428 francs de de 2\u00e8me, pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:50 > 0:11:09) [91%] : \r\nComme Daniel 60000 personnes ont \u00e9t\u00e9 arbitrairement plac\u00e9 jusqu'en 1981 apr\u00e8s 4 ans d'enqu\u00eate sur les cons\u00e9quences de ces internements, les experts estiment aujourd'hui que les autorit\u00e9s n'ont n'ont pas fait assez pour les victimes, toutes ou presque, vivent dans la pr\u00e9carit\u00e9, \u00e0 ce jour, ils ont re\u00e7u 25000 francs et des excuses insuffisant, cette mesure a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:09 > 0:11:24) [93%] : \r\nAvec ses 25000 francs, certaines n'ont pu que r\u00e9gler leurs dettes et puis c'est une mesure ponctuelle et qui ne garantit pas que pour le restant de leur vie, elles puissent vivre dignement, on s'imagine pas dans quelle situation de fragilit\u00e9, elle se trouvait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:24 > 0:11:30) [95%] : \r\nLes victimes doivent recevoir plus d'argent et un meilleur encadrement, la ministre de la Justice a re\u00e7u ses conclusions sans rien promettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:30 > 0:11:47) [93%] : \r\nJe suis tr\u00e8s touch\u00e9 par le destin de ces personnes par l'injustice aussi qui a \u00e9t\u00e9 rendu dans beaucoup de cas, nous allons voir maintenant s'il faut encore des mesures suppl\u00e9mentaires, je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est ouvert, il va bien v\u00e9rifier le rapport et puis donner les r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:47 > 0:11:51) [94%] : \r\nMais les concern\u00e9s attendent depuis longtemps un geste suppl\u00e9mentaire des autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:51 > 0:11:59) [86%] : \r\nLes 25000 francs c'\u00e9tait une rigolade, les excuses mais \u00e7a, \u00e7a leur a rien co\u00fbt\u00e9, alors forc\u00e9ment qu'ils \u00e9taient d'accord avec Isa pas bien sortir d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:59 > 0:12:04) [90%] : \r\nLeur objectif est simple : apr\u00e8s une vie souvent bris\u00e9es sortir enfin de la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:06 > 0:12:29) [90%] : \r\nRetour \u00e0 Berne, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer d\u00e9nonce ce soir ce qu'il appelle des faits que News, il affirme que ses propos n\u00e9gatifs sur l'accord-cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, ces propos ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9form\u00e9s et d\u00e9clarations d'o\u00f9 les Maurer et de son coll\u00e8gue de parti Guy Parmelin UDC, lui aussi, ces d\u00e9clarations ont f\u00e2ch\u00e9, plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:31 > 0:12:41) [88%] : \r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignacio qui veut faire avancer l'accord-cadre mais apr\u00e8s les d\u00e9clarations d'Lima horaires la semaine derni\u00e8re, il n'a pas \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement bavard aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:42 > 0:13:14) [90%] : \r\nG\u00e9rard Wendy Benicchio tout \u00e9coutez quand je viens \u00e0 la Commission, c'est pour faire les affaires de la commission, merci pour le respect, selon la presse al\u00e9manique, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ou Lima horaire aurait donn\u00e9 l'impression devant quelque 470 diplomate lors d'une r\u00e9union \u00e0 Berne que l'accord-cadre avait \u00e9chou\u00e9 et Guy Parmelin 2\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9conomie, de d\u00e9clarer dans la SonntagsZeitung, je ne pense pas que nous pourrons conclure cette ann\u00e9e des d\u00e9clarations lourdes de sens qui suscite aujourd'hui la col\u00e8re de certains conseillers nationaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:16 > 0:13:25) [86%] : \r\nEt Bankinter Fansten ANPE, on pourrait presque avoir l'impression que ce dossier de l'Union europ\u00e9enne, SAP, il est clair que, pour l'UDC, ce serait un bon coup si l'Union europ\u00e9enne claquer la porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:25 > 0:13:29) [71%] : \r\nC'est une affronter c'est niet qui est ou qui tue une touche buvette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:29 > 0:14:21) [89%] : \r\nVous avez c'est-\u00e0-dire merci Monsieur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas l'intention de faire de telles d\u00e9clarations, en juin, il a d\u00e9clar\u00e9 qu'il souhaite encore clarifi\u00e9es 3 points \u00e0 mon avis, il est en train de poursuivre ce travail, hier soir, coup de th\u00e9\u00e2tre, le pr\u00e9sident Ma horaires assure au Tagesschau qu'il aurait \u00e9t\u00e9 mal compris et quand ce qu'elle a aussi dites-vous exactement comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le lit toujours \u00e0 savoir que cet accord n'est pas encore pr\u00eat \u00e0 \u00eatre sign\u00e9, qu'il a encore besoin d'\u00eatre ren\u00e9goci\u00e9s tout le reste n'est que le fait que nous et je suis heureux de pouvoir corriger cela n\u00e9o- sant\u00e9 une flamb\u00e9e unique courir encore, quoi qu'il en soit, certains \u00e9lus de son parti esp\u00e8re vraiment un report de la signature, \u00e0 une date ult\u00e9rieure si vous comprendrez que je serais tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u si les conseillers f\u00e9d\u00e9raux de l'UDC faisait avancer cet accord cet accord impossible, si ce n'est pas le cas, alors je serais content les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC pourrait \u00eatre prochainement convoqu\u00e9 par la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national afin de s'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:23 > 0:14:42) [92%] : \r\nNous avons tous sursaut\u00e9, un jour, au passage d'un v\u00e9hicule qui fait rugir son moteur et bien des radars pourront bient\u00f4t rep\u00e9rer ceux qui s'adonnent \u00e0 cette pratique, la Conf\u00e9d\u00e9ration a test\u00e9 un 1er radar anti- bruit ce week- end, jusqu'ici, ne fait qu'informer les conducteurs sur leur niveau de d\u00e9cibels Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:44 > 0:15:04) [91%] : \r\nMoins fort pour la premi\u00e8re fois la conf\u00e9d\u00e9ration avec le TCS teste sur cette route soleuroise un radar anti- bruit le niveau sonore des v\u00e9hicules est mesur\u00e9e par cette bo\u00eete celui qui provoque un pic de bruits d\u00e9rangeants et mis en garde sur l'\u00e9cran plac\u00e9 quelques centaines de m\u00e8tres plus loin, pas de sanctions pr\u00e9vues pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:05 > 0:15:16) [81%] : \r\nC'est l'autre accro\u00eet terre attendent le but est de sensibiliser les conducteurs Astaffort certes, mais leur faire prendre conscience qu'ils peuvent d\u00e9ranger les autres avec leurs bruit Hendrich de Richter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:17 > 0:15:29) [92%] : \r\nCette route des contreforts du Jura est appr\u00e9ci\u00e9e par les amateurs d'excursions motoris\u00e9s, les riverains se plaignent depuis longtemps du bruit excessif, en particulier le week- end mais la commune n'avait pas trouv\u00e9 de solution jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:32 > 0:15:40) [81%] : \r\nBen meurt, l'homme Pichot Pillette, nous ne voulons pas emp\u00eacher les motards de passer ce que nous esp\u00e9rons, c'est qu'il cesse d'acc\u00e9l\u00e9rer dans la zone d'habitation que PhD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:42 > 0:15:53) [91%] : \r\nEn Suisse, les zones 30 et les rev\u00eatements antibruit permettent certes de supprimer le bruit de fond des v\u00e9hicules, mais pas les pics sonores pour la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est contre ces pics qu'un radar, pourraient s'av\u00e9rer utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:54 > 0:16:09) [92%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est vraiment de travailler sur le comportement parce qu'on a vu qu'une grande majorit\u00e9 de ces bruits de ces pics de bruits inutiles vient du comportement des personnes au volant et, parfois, on se rend m\u00eame pas compte de la g\u00eane cong\u00e9n\u00e8res en ayant des acc\u00e9l\u00e9rations inadapt\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:10 > 0:16:14) [91%] : \r\nDurant le 1er week- end de tests dans ce village, soleurois, les r\u00e9actions \u00e9taient contrast\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:16 > 0:16:28) [88%] : \r\nAlors oui, untel radar peut \u00eatre utile, car on peut choisir soi-m\u00eame, de faire plus ou moins de bruit dans un camp, je ne pense pas que \u00e7a aura un effet, ceux qui ont une grosse moto, faire du bruit, c'est-\u00e0-dire en l'an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:30 > 0:16:40) [93%] : \r\nLes r\u00e9sultats de ce projet pilote devrait \u00eatre publi\u00e9 d'ici quelques semaines si ce nouveau radar \u00e9tait concluant, il permettrait de compl\u00e9ter les mesures contre le bruit routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:41 > 0:16:47) [84%] : \r\nPierre Daix monter en contr\u00f4ler la vitesse, maintenant on en vient \u00e0 contr\u00f4ler le bruit et qu'est ce qui est en train de se passer dans nos soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:48 > 0:17:20) [92%] : \r\nMoi, ce qui est en train de se passer, c'est qu'on est en train de sortir d'une \u00e9poque o\u00f9 la mobilit\u00e9, la mobilit\u00e9 individuelle \u00e9tait vu comme \u00e9tant dominante en mode \u00e0 un moment o\u00f9 en fait on doit r\u00e9gler les conflits d'usages du territoire hante les diff\u00e9rents acteurs et c'est bel, et bien \u00e7a qui se passe, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s avoir effectivement lutter conte le bruit \u00e0 travers la vitesse \u00e0 travers les limitations de vitesse, \u00e0 travers aussi les rev\u00eatements anti anti bruit, h\u00e9 bien on en vient effectivement \u00e0 se dire que il n'est pas normal et il n'est pas forc\u00e9ment acceptable qu'un usager puisse faire du bruit au d\u00e9triment de tous les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:20 > 0:17:27) [89%] : \r\nDisiez tout \u00e0 l'heure \u00e0 Lausanne le PLR lui- m\u00eame, maintenant, veut aider les zones pi\u00e9tonnes, donc \u00e7a c'\u00e9tait un peu le pass\u00e9, maintenant on va plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:29 > 0:17:55) [91%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'on a un grand consensus politique aujourd'hui sur la pacification dans les quartiers r\u00e9sidentiels et dans les centre- villes effectivement ce sont des politiques, la zone 30 la zone de rencontre la zone pi\u00e9tonne qui ne sont plus remises en cause reste \u00e0 traiter maintenant fait ces fameuses p\u00e9n\u00e9trante ces grands axes l\u00e0 o\u00f9 comme derri\u00e8re moi, plusieurs dizaines de milliers de v\u00e9hicules passent chaque jour et qui ont \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant un peu n\u00e9glig\u00e9 et c'est l\u00e0- dessus effectivement que les prochains enjeux se placent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:55 > 0:18:06) [92%] : \r\nOn a l'impression qu'on contr\u00f4le de plus en plus tout de m\u00eame, les gens n'aiment pas tellement les radars que qui qui qui d\u00e9terminent la vitesse, bon, ils ne vont pas aimer non plus beaucoup les radars sur le bruit, c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui surveille beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:07 > 0:18:28) [91%] : \r\nC'est une soci\u00e9t\u00e9 qui surveille un peu plus qu'auparavant, parce que finalement, elle prend en compte les int\u00e9r\u00eats de tous les usagers et on en fait de ne pas privil\u00e9gier un usager au d\u00e9triment d'un autre, le bruit, c'est quelque chose d'extr\u00eamement intrusif, vous pouvez rien faire contre s'il y a 3 heures du matin quelqu'un traverse une ville comme Paris avec une moto tr\u00e8s brillante, on avait calcul\u00e9 qu'elle r\u00e9veillait 300000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:28 > 0:18:50) [88%] : \r\nAlors Pierre montait g\u00e9ographe socialiste le pr\u00e9cise aussi, vous restez avec nous parce qu'on va parler toujours de de mobilit\u00e9, cette mobilit\u00e9 qui change et voyez ce chiffre impressionnant dans les giratoires, un accident sur six implique un cycliste d\u00e9sormais \u00e0 Gen\u00e8ve une association, l'association Pro V\u00e9lo, ainsi que la police Manu, une campagne de pr\u00e9vention conjointe sur ce sujet, H\u00e9l\u00e8ne Joachim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:51 > 0:19:02) [93%] : \r\nFaire du v\u00e9lo en ville, ce n'est pas tout le temps, \u00e9vident, encore moins quand on s'approche d'un giratoires, la tension monte, il faut faire attention \u00e0 gauche, \u00e0 droite, c'est le stress, la panique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:02 > 0:19:18) [90%] : \r\nC'est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s dangereux, il faut regarder dans 3 directions : la fois conducteurs respecte tr\u00e8s peu l'entr\u00e9e des v\u00e9los dans les ronds-points et \u00e0 chaque giratoires, je me dis, l\u00e0, la probabilit\u00e9 d'accident, elle est tr\u00e8s significativement sup\u00e9rieure et je suis oblig\u00e9 de vivre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:18 > 0:19:29) [96%] : \r\nApr\u00e8s Berne, Neuch\u00e2tel ou encore Fribourg, c'est \u00e0 Gen\u00e8ve que Pro V\u00e9lo a d\u00e9cid\u00e9 de continuer sa campagne de sensibilisation, les membres de l'association se sont lev\u00e9s t\u00f4t pour indiquer la bonne trajectoire \u00e0 suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:29 > 0:19:31) [76%] : \r\n\u00e7a l'eau, hein, c'est la peinture \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:31 > 0:19:41) [96%] : \r\nDonc pour \u00e9viter les accidents, le meilleur moyen, c'est de rouler au milieu de la voie bien que cette r\u00e8gle soit clairement inscrite dans le code de la route, l'information n'est pas toujours connu des usagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:41 > 0:19:44) [86%] : \r\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur, je me mets sur la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:44 > 0:19:47) [90%] : \r\nLe plus logiquement \u00e7a serait \u00e0 l'ext\u00e9rieur des ronds-points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:47 > 0:19:57) [89%] : \r\nR\u00e9guli\u00e8rement, je me fais klaxonner, on est au mieux, mais je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre klaxonner parce qu'on a vu que qu'on ne me voit pas et que je me retrouve \u00e0 plat ventre sous une voiture ou sous un camion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:57 > 0:20:10) [90%] : \r\nOn pense que plus on est pr\u00eat, en fait de la chauss\u00e9e O\u00f9 sont les pi\u00e9tons, plus on est prot\u00e9g\u00e9, parce qu'il y a de l'espace pour les voitures, or c'est le contraire, parce que dans ces cas-l\u00e0, les v\u00e9hicules voyez beaucoup moins bien les cyclistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:10 > 0:20:16) [93%] : \r\nDistribution de prospectus et bracelets fluorescents cet apr\u00e8s- midi, l'action de sensibilisation continue avec la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:16 > 0:20:31) [92%] : \r\nOn a de plus en plus d'usagers diff\u00e9rents trottinette \u00e9lectrique, on a des motos, on a des scooters n'camions l\u00e0 des voitures, bref, tout \u00e7a doit \u00eatre en bonne Intelligence sur la chauss\u00e9e, le probl\u00e8me c'est que souvent quand on empi\u00e8te sur la la libert\u00e9 de l'autre la on cr\u00e9e quelques tensions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:31 > 0:20:41) [91%] : \r\nDans un giratoires, un accident sur 6 implique un cycliste, et pourtant, \u00e0 Gen\u00e8ve, selon les statistiques f\u00e9d\u00e9rales, le cycliste n'est responsable que dans 5 \u00e0 15 pourcent des cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:43 > 0:20:51) [87%] : \r\nPierre Daix se montait, l\u00e0 aussi, on a l'impression d'une \u00e9volution, on a, on a pass\u00e9 par les giratoires, c'\u00e9tait un progr\u00e8s en quelque sorte, et puis on se rend compte que c'est plus suffisant, faut \u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:52 > 0:21:24) [92%] : \r\nC'est exactement \u00e7a, en fait, c'est le cas typique de la solution d'un probl\u00e8me devient le probl\u00e8me de l'\u00e9poque suivantes et c'est effectivement ce qui se passe avec le giratoire qui est un grand succ\u00e8s en terme de fluidification du trafic dans un contexte o\u00f9 on devait absorber, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, une forte augmentation du trafic et on a supprim\u00e9 les stops, les priorit\u00e9s droite voir les carrefours \u00e0 feux au profit des giratoires mais maintenant que le v\u00e9lo devient un mode de transport non seulement r\u00e9cr\u00e9atif, mais dans le cas de la pendule arr\u00eat\u00e9e, on se rend compte que, on a, on a sur les bras, un vrai probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:24 > 0:21:50) [89%] : \r\nMerci beaucoup perdent se montait \u00e0 pied, prenez garde \u00e0 vos bandes se giratoires \u00e0 Yverdon, bonne soir\u00e9e, merci, merci \u00e0 vous, on va se rendre en Allemagne o\u00f9 l'extr\u00eame droite savoure sa progression hier aux \u00e9lections r\u00e9gionales, fond\u00e9e il y a 6 ans seulement, le parti AfD a profit\u00e9 de la vague migratoire de l'essoufflement des formations traditionnelles et soul\u00e8ve beaucoup de craintes en raison des Liens de certains de ses membres avec la mouvance n\u00e9onazie Anne Maillet Antoine si la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:52 > 0:22:07) [87%] : \r\nIls sont arriv\u00e9 que 2\u00e8me mais Lysko r\u00e9alisons Saxe et \u00e0 Brandenburg r\u00e9sonne bel et bien comme une nouvelle victoire pour l'alternative f\u00fcr Deutschland toujours grand peine sera pas, cela ne va pas s'arr\u00eater, \u00e7a ne fait que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:12 > 0:23:59) [88%] : \r\nF\u00e9vrier 2013 un nouveau parti, fait son entr\u00e9e sur la sc\u00e8ne politique allemande, l'AFD se positionne tout d'abord comme une force eurosceptique, alors que l'Union se d\u00e9bat avec la crise grecque et le sauvetage de l'Euro mais la sauce ne prend pas le parti stagne jusqu'\u00e0 ce que la crise des migrants viennent bouleverser l'\u00e9chiquier politique allemand a invit\u00e9 M. Groundation trace politesse le parti \u00e9tait politiquement quasiment mort et n'avait plus de th\u00e8mes pour mobiliser les \u00e9lecteurs, la politique migratoire devient alors son nouveau terrain de jeu et lui permet de se positionner l'AFD face \u00e0 ce moment-l\u00e0 du parti anti- Euro au parti anti- immigration et anti- immigration de politique et c'est le d\u00e9but de la mont\u00e9e en puissance de l'AFD la formation vire \u00e0 l'extr\u00eame droite fait son entr\u00e9e dans de nombreux parlements r\u00e9gionaux et en 2017, c'est la cons\u00e9cration, il devient la 3\u00e8me force au Bundestag un parti sulfureux qui r\u00e9veille les d\u00e9mons allemands alors que plusieurs de ses membres ont affich\u00e9 leur proximit\u00e9 avec la mouvance n\u00e9onazie AFT tient en mer je trouvais m\u00eame, on ne l'AFD est constitu\u00e9 de plusieurs courants dont un courant d'extr\u00eame droite qui s'appelle le flux gueule Hamda Saint-Sa\u00ebns une en Philippe si elle organise c'est une organisation officieuse au sein de l'AFD Kraft dans laquelle se sont r\u00e9unis les plus radicaux, le flux beurre et un vote \u00e0 Oxfam fera son ce flux gueule est dans le viseur des services de renseignement allemands car il est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre constitu\u00e9 de forces radicales c'est homme restera \u00e0 l'\u00e9cart le Cresta 22 esp\u00e9rer visiter tendance radicale qui sont de plus en plus porter l'AFD hier soir parmi les vainqueurs, ce sont bien les tenants de l'aile dure qui \u00e9tait sur le devant de la sc\u00e8ne pour c\u00e9l\u00e9brer leur victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:00 > 0:24:11) [92%] : \r\nOn vit toujours l'\u00e2ge d'or du tennis suisse, il y aura 3 repr\u00e9sentants en Suisse en quarts de finale de l'US Open dans le tableau f\u00e9minin Belinda Bencic a sign\u00e9 un authentique exploit en huiti\u00e8mes de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:11 > 0:24:26) [94%] : \r\nLa Suissesse a abattu il y a quelques minutes, la num\u00e9ro 1 mondiale Naomi Osaka 7 5 6 4 \u00e0 22 ans Bencic disputera pour la seconde fois de sa carri\u00e8re, un quart de finale en grands chelems.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:27 > 0:24:46) [92%] : \r\nEt puis, c'est un retour au 1er plan spectaculaire pour Stan Wawrinka il signe lui aussi une victoire retentissante, c'\u00e9tait la nuit derni\u00e8re \u00e0 New York face \u00e0 Novak Djokovic, il affrontera au tour suivant le russe Medvedev avant une possible demi- finale contre son redoutable ami Roger Federer Romain Rosengard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:48 > 0:25:04) [91%] : \r\nStan The Man ressuscit\u00e9, il aura fallu attendre 3 ans pour que Wawrinka d\u00e9fi et battent \u00e0 nouveau Novak Djokovic une \u00e9ternit\u00e9 et peu importe que le serbe et jet\u00e9 l'\u00e9ponge dans le 3\u00e8me set le Vaudois le sait, il revient de loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:04 > 0:25:12) [88%] : \r\nOn train de New-York pendant l'ann\u00e9e, toutes ces ann\u00e9es pour pour avoir la possibilit\u00e9 d'avoir son niveau en moi, que ce soit physiquement tennistiquement j'ai toujours \u00e9norm\u00e9ment plaisir c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:13 > 0:25:24) [94%] : \r\nMais que le chemin fut long pour l'ex- num\u00e9ro 3 mondial, \u00e9t\u00e9 2017, bless\u00e9 \u00e0 un genou, il met un terme \u00e0 sa saison, suivra une op\u00e9ration qui le tiendra \u00e9loign\u00e9 des courts durant 6 mois, sa carri\u00e8re est compromise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:24 > 0:25:36) [87%] : \r\nVous y allez au d\u00e9bat il y a des jours o\u00f9 on fait un bon entra\u00eenement physique on sent mieux moralement, \u00e7a nous fait du bien et d'autres, c'est un peu plus compliqu\u00e9 pour rapport \u00e0 l'op\u00e9ration que j'ai eu cette c'est c'est le temps qu'il est tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:36 > 0:25:50) [92%] : \r\nL'ann\u00e9e 2018 est un chemin de croix, aucun titre aucune finale une d\u00e9gringolade \u00e0 la 200 63\u00e8me place mondiale beaucoup pensent alors que le triple vainqueur en Grand chelem ne reviendra pas, mais le joueur de Saint-Barth\u00e9lemy, lui, y croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:50 > 0:25:56) [96%] : \r\n\u00e0 force de patience, de travail et de pers\u00e9v\u00e9rance, il retrouve petit \u00e0 petit son meilleur niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:58 > 0:26:13) [93%] : \r\nJe sais d'o\u00f9 je viens apr\u00e8s cette blessure, je sais que \u00e7a allait prendre \u00e9norm\u00e9ment de temps et je l'accepte totalement, donc maintenant, mon but, c'est de continuer \u00e0 bien travailler et d'esp\u00e9rer pouvoir peut encha\u00eener plus de matches et plus de victoires d'ici la fin de saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:13 > 0:26:16) [96%] : \r\nFace \u00e0 Djokovic Stan Wawrinka tient le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:16 > 0:26:25) [95%] : \r\nMatch r\u00e9f\u00e9rence qui lui manquait jusqu'ici, un signal fort envoy\u00e9 \u00e0 ses adversaires car \u00e0 chaque fois que le Vaudois a \u00e9limin\u00e9 le serbe en Grand Chelem, il a ensuite remport\u00e9 le titre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:27 > 0:26:31) [92%] : \r\nIsabelle Musy \u00e7a c'est extraordinaire ce que fait Wawrinka ce retour au sommet soudain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:31 > 0:27:00) [84%] : \r\nOui, vas-y, c'est moi, je trouve que c'est pas si \u00e9tonnant que \u00e7a parce qu'il ressortent, il revient de loin, mais il avait dit que 2018 serait une ann\u00e9e de transition et qu'il esp\u00e9rait vraiment en 2019, retrouver son meilleur tennis il y a eu des pr\u00e9mices d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Roland Garros o\u00f9 il a disput\u00e9 d\u00e8s les matches incroyable, il est bon, il a perdu en quarts contre Federer et puis on sait que dans les grandes ar\u00e8nes se transcende contre Djokovic, il avait d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 d\u00e9marre 5 portes il est port\u00e9 par ces ambiances et il est capable de tout donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:00 > 0:27:12) [90%] : \r\nAlors, on vient de parler de Bencic 3 Suisses \u00e0 ce niveau-l\u00e0 de la comp\u00e9tition, je disais, l'\u00e2ge d'or, comment \u00e7a s'explique cet \u00e2ge d'or suisse, vous disiez tout \u00e0 l'heure, il n'y a pas vraiment un syst\u00e8me comme dans d'autres pays de formation unique, c'est un peu le hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:13 > 0:27:33) [86%] : \r\nMais c'est vrai qu'on ne vende souvent comment vous faites pour avoir ou bien de de Suisse qui sont, \u00e0 ce niveau-l\u00e0, \u00e0 23 Grand-Chelem entre Federer et Wawrinka il y avait Bencic il y avait, Hingis avant Bencic mais c'est vrai que, finalement, il n'y a que Federer qui est issu de la fili\u00e8re Swiss tennis de la f\u00e9d\u00e9ration, les autres, c'est plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:34 > 0:27:51) [86%] : \r\nSe sont faits eux- m\u00eames, si je puis dire, ils ont peut-\u00eatre moins le luxe qu'\u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise ou petite que des fois on dit bah, ils sont trop couv\u00e9s et puis finalement ils se perdent en route, c'est, c'est en tout cas une des th\u00e9ories de Marc Rosset, parce qu'il y a aussi, il lui faut pas l'oublier, a \u00e9t\u00e9, je prie olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:51 > 0:28:01) [85%] : \r\nIls nous regardent ailleurs, mais on a l'impression que c'est c'est possible Federer, Wawrinka un prochain tour en tout cas en demi- finale, et \u00e7a, \u00e7a ne va pas \u00eatre tr\u00e8s sain pour Wawrinka.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:01 > 0:28:24) [88%] : \r\nNon, exactement, ils se sont jou\u00e9 26 fois avec seulement 3 victoires pour Wawrinka et les 3 fois c'\u00e9tait sur terre battue, c'est vrai qu'il a un petit complexe face au un peu au grand fr\u00e8re comme \u00e7a, mais bon, l\u00e0, s'il est en forme, il a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 \u00e0 New York, c'est \u00e0 avoir ce ce sera int\u00e9ressant, la derni\u00e8re fois qu'ils se sont jou\u00e9es en demi- finale \u00e0 \u00e0 \u00e0 New York, il avait perdu en 3 sets, on verra ce que cela va de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:24 > 0:28:48) [95%] : \r\nOn verra absolument merci beaucoup Isabelle les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ont lieu dans un peu plus d'un mois et demi, beaucoup de candidats sont encore des novices en politique, alors pour am\u00e9liorer leur niveau certains partis organisent des formations internes, l'UDC a engag\u00e9 un certain Oskar Freysinger pour donner un cours de rh\u00e9torique dans diff\u00e9rents cantons, c'est un nouvel \u00e9pisode du carnet de campagne de Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:07 > 0:29:11) [89%] : \r\nComment allez- vous, \u00e7a va bien m\u00eame \u00e7a va oui pour la formation oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:13 > 0:29:22) [94%] : \r\nCe soir, Oskar Freysinger est \u00e0 Lausanne pour apprendre \u00e0 des candidats UDC l'art du d\u00e9bat et de la rh\u00e9torique apr\u00e8s Fribourg, c'est d\u00e9j\u00e0 sa 2\u00e8me formation en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:22 > 0:29:38) [80%] : \r\nC'est les sections cantonales qui font appel au super d\u00e9batteur r\u00e9aliser un r\u00eave dans voil\u00e0, oui, nous on n'a pas d'autre \u00e0 l'UDC actuellement les autres qui sont tr\u00e8s occup\u00e9s, parce que je suis souvent ils sont candidats eux- m\u00eames, ou allons ils sont partis \u00e0 la retraite ou je ne sais quoi moi bon bah, j'ai du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:39 > 0:29:41) [94%] : \r\nRendez-vous est donn\u00e9 \u00e0 17 heures 30 au Centre de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:41 > 0:29:46) [86%] : \r\nAlors, hein, on est l\u00e0, on est bien la rue de la Louve num\u00e9ro 1 et le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:46 > 0:29:49) [99%] : \r\nLe temps de parvenir \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans le b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:49 > 0:29:54) [90%] : \r\nOui, allez salut, on est devant la porte l\u00e0 mais il faut un code alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:56 > 0:29:57) [79%] : \r\nAh, tu viens en rire ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:58 > 0:30:07) [94%] : \r\nVous savez, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud m\u00e8ne le formateur dans ses locaux, son \u00e9quipe a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 de quoi faire un petit exercice d'interviews.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:08 > 0:30:19) [78%] : \r\nT'as pas Yannick non le micro et sur la cam\u00e9ra, \u00e7a suffit, on a fait les tests d'accord, alors il y aura pas le geste du sein du fleuve \u00e9gal on mais ce n'est pas le cas, c'est par exemple, il faudra quand m\u00eame salut, salut, salut Marcel Dassault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:19 > 0:30:24) [97%] : \r\nAu total, une dizaine de participants pour le 1er Module comment gagner un d\u00e9bat politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:24 > 0:30:45) [85%] : \r\nNe pas pratiquer l'argumentation longue essayer pas de, de, de vouloir faire a eu une argumentation sur 10, 12 phrase oublie UDC \u00e9t\u00e9 interrompu apr\u00e8s la 3\u00e8me et quand vous allez vers le lieu du d\u00e9bat ne prenez pas votre voiture, ah c'est s\u00fbr que ce jour- l\u00e0, il y a 3 camions devant il y a d'autres routes balle qui qui qui savent pas conduire et \u00e0 tout ce que vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:45 > 0:30:52) [94%] : \r\nEt enfin, l'arme secr\u00e8te quoi dire si l'adversaire, ass\u00e8ne un argument qui vous laisse KO debout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:52 > 0:31:23) [85%] : \r\nMonsieur comment ou c'est vous dire une telle chose ici dans ce par rapport \u00e0 un sujet aussi grave, non mais attendez, c'est quoi cette histoire, le probl\u00e8me n'est pas le probl\u00e8me est, oui, mais elle est totalement ailleurs pouf d\u00e9tourn\u00e9, c'est tout : D : D c'est des techniques \u00e0 la con, c'est des effets de manche, mais \u00e7a fonctionne bonjour, il est temps de passer un exercice pratique, \u00e7a va bien respirer bien respirer oh non nous Pilatus supporters sont utilis\u00e9es pour bombarder des plus des populations civiles, vous pouvez quand m\u00eame pas vous dire on met l'autre, on s'en fout, on vend des armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:23 > 0:31:37) [86%] : \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9, personne ne leur interdit d'\u00eatre neutre aussi bonsoir, merci et puis c'est le d\u00e9briefing de l'autre c\u00f4t\u00e9, personne ne leur interdit d'\u00eatre neutre, aussi ils auraient pas les m\u00eames probl\u00e8mes Stop plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:37 > 0:31:46) [83%] : \r\n\u00e7a que dire qu'est ce que tu comment ou quand vous voyez cette argument et comme c'est dit, l\u00e0 tu as l'impression que c'est quand m\u00eame extr\u00eamement auto- Space.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:47 > 0:31:53) [85%] : \r\nC'est le prochain candidat tu fais partie, c'est le langage corporel qui est corrig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:53 > 0:32:02) [79%] : \r\nAu niveau tout part de l\u00e0, d'accord, c'est, c'est par l\u00e0 que \u00e7a part alors commencez pas danser, commencer par mettent les mains derri\u00e8re le dos, commencez pas vous gratter la ma\u00eetrise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:05 > 0:32:19) [89%] : \r\nBah, si vous voulez, 3 heures de cours plus tard, l'UDC a-t-elle trouv\u00e9 de nouveaux talents, ben nous aussi une faut nous laisser peut-\u00eatre un peu de temps et puis oui, je pense qu'il y a du potentiel d'un parti, c'est certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:20 > 0:32:24) [92%] : \r\nDu potentiel, peut-\u00eatre, mais qui pour l'instant ne s'est pas encore r\u00e9v\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:26 > 0:32:36) [86%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi Nathalie Sba\u00ef nous rejoint tout de suite pour la m\u00e9t\u00e9o et puis TTC ce soir avec l'auteur de la BD Largo Winch le h\u00e9ros l'arr\u00eat Boeing, ceux qui se lancent dans les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:36 > 0:32:40) [93%] : \r\nCours d'\u00e9conomie, excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:48 > 0:32:52) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-02T18:47:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909871815", "durationSec": 113, "title": "SO ACCORDS_RTS000001941868", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer a d\u00e9nonc\u00e9 une mauvaise interpr\u00e9tation de ses propos tr\u00e8s pessimistes sur les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre entre la Suisse et l'UE tenus lors d'une r\u00e9union de diplomates. Ses d\u00e9clarations ont entra\u00een\u00e9 de vives r\u00e9actions parmi les conseillers nationaux qui d\u00e9noncent une manoeuvre de l'UDC pour torpiller les n\u00e9gociations en cours. \nItws des conseillers nationaux Hans-Peter Portmann, Eric Nussbaumer et Roland Rino B\u00fcchel.\nItw du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer.", "remarks": "A base d'archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ACCORD INTERNATIONAL", "CONSEILLER NATIONAL"], "thematicPersons": ["MAURER, UELI"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909871816", "durationSec": 131, "title": "SO AFD PROFIL 2_RTS000001941794", "excerpt": "Le parti nationaliste et eurosceptique de l'Alternative pour l'Allemagne (AfD) a atteint de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats lors des \u00e9lections r\u00e9gionales des L\u00e4nder de Saxe et de Brandebourg. Ce succ\u00e8s s'explique par la m\u00e9tamorphose d'un parti \u00e0 l'origine nationaliste qui est devenu le premier parti anti-migrants d'Allemagne.\nArchives et itw de l'expert en communication politique Johannes Hillje.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "MAILLET, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "NATIONALISME", "EXTR\u00caME DROITE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909871817", "durationSec": 24, "title": "SO BENCIC_RTS000001941885", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Belinda Bencic qui s'est impos\u00e9e en 2 sets contre la num\u00e9ro 1 mondiale \u00e0 la WTA, la Japonaise Naomi Osaka, sur le score de 7-5 et 6-4.", "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS", "WTA"], "thematicPersons": ["BENCIC, BELINDA", "OSAKA, NAOMI"]}, {"internalArchiveId": "AA1909871818", "durationSec": 220, "title": "SO CARNET DE CAMPAGNE_RTS000001941524", "excerpt": "Les candidats de la section vaudoise du parti politique de l'UDC aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ont rendez-vous avec l'ex-conseiller d'Etat valaisan Oskar Freysinger afin de suivre une br\u00e8ve formation de communication politique lors de leurs passages dans des d\u00e9bats.\nItw Oskar Freysinger.\nItw Carine Leubaz, Femmes UDC Romandes, Repr\u00e9sentante du canton de Vaud.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "EXPRESSION ORALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1909871819", "durationSec": 112, "title": "SO GE VELO GIRATOIRE_RTS000001941840", "excerpt": "Soutenus par les autorit\u00e9s polici\u00e8res, les militants de l'association Pro V\u00e9lo m\u00e8nent op\u00e9ration de marquage au sol pour sensibiliser automobilistes \u00e0 la pr\u00e9sence de cyclistes dans les carrefours giratoires. Les statistiques indiquent que ces derniers sont impliqu\u00e9s dans 15% des accidents routiers survenant dans les giratoires souvent par n\u00e9gligence car les cyclistes sont tenus de rouler au milieu de la chauss\u00e9e dans le giratoire afin d'\u00eatre vu par les automobilistes.\nItw Alfonso Gomez, pr\u00e9sident de l'Association Pro V\u00e9lo.\nItw Major Patrick Pulh, Chef de la Police routi\u00e8re canton de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CYCLISME (LOISIR)", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "GIRATOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909871820", "durationSec": 118, "title": "SO NUMERIQUE ETHIQUE 2_RTS000001941838", "excerpt": "En collaboration avec des entreprises informatiques et les universit\u00e9s, un centre d'\u00e9thique des droits num\u00e9riques sera cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Pr\u00e9sid\u00e9 par l'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, cette nouvelle organisation vise \u00e0 d\u00e9fendre le droit de chacun de disposer de l'utilisation ou non de ses donn\u00e9es personnelles.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9THIQUE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "VIE PRIV\u00c9E", "DONN\u00c9E PERSONNELLE"], "sequenceIds": ["1875107"]}, {"internalArchiveId": "AA1909871821", "durationSec": 138, "title": "SO PLACEMENTS ADMINISTRATIFS_RTS000001941833", "excerpt": "La commission ind\u00e9pendante d'experts sur les internements administratifs (CIE) consacr\u00e9 \u00e0 l'internement forc\u00e9 de plus de 60000 personnes a remis son rapport final \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Suter. Ce rapport d\u00e9nonce le manque d'encadrement des victimes et la faible indemnit\u00e9 de 25000 accord\u00e9e par le gouvernement, des reproches approuv\u00e9s par une victime de ces internements Daniel Cevey.\nItw Daniel Cevey, victime d'un internement forc\u00e9.\nItw Anne-Fran\u00e7oise Praz, vive-pr\u00e9sidente de la CIE.\nItw Karin Keller-Suter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERNEMENT ADMINISTRATIF", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1909871822", "durationSec": 120, "title": "SO RADAR ANTI BRUIT V2_RTS000001941718", "excerpt": "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement a test\u00e9 le premier radar anti-bruit sur la route du petit village soleurois de Metzerlen-Mariastein. Ce dispositif vise \u00e0 sensibiliser les motards et les automobilistes aux pics de bruits qui entra\u00eenent des nuisances sonores dans les zones d'habitations.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOLEURE"], "thematicThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "RADAR ROUTIER", "BRUIT"], "sequenceIds": ["1875950"]}, {"internalArchiveId": "AA1909871823", "durationSec": 61, "title": "SO TAPIS FEDERER_RTS000001941561", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka est de retour \u00e0 un excellent niveau de jeu. Deux ans apr\u00e8s sa grave blessure \u00e0 un genou, une op\u00e9ration et une longue convalescence, il s'est impos\u00e9 en 8e de finale de l'US Open face au num\u00e9ro 1 mondial \u00e0 l'ATP, le Serbe Novak Djokovic."}, {"internalArchiveId": "AA1909871824", "durationSec": 64, "title": "SO TAPIS WAWRINKA_RTS000001941558"}, {"internalArchiveId": "AA1909871825", "durationSec": 102, "title": "SO WAWRINKA_RTS000001941804", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "Rosenberg, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK", "MONACO", "ROTTERDAM", "GSTAAD"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS", "M\u00c9DECINE SPORTIVE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909874677", "summary": "Itw Samia Hurst, \u00e9thicienne.\nItw Yves Fl\u00fcckiger, recteur Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\nItw Brad Smith, pr\u00e9sident Microsoft Suisse.\nExtraits de la conf\u00e9rence de presse de la Swiss Digitale Initiative.", "id": "1875107", "visualThemes": ["PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "VIE PRIV\u00c9E", "DONN\u00c9E PERSONNELLE", "\u00c9THIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909874721", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve :\nDoris Leuthard, ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "1875151"}, {"internalArchiveId": "AA1909875520", "summary": "Tableau d'affichage d'un radar anti-bruit affichant r\u00e9sultats des mesures au bord d'une route.\nItw Sascha grunder, Touring Club Suisse.\nItw Daniel Renz, vice-pr\u00e9sident de la commune de Metzerlen-Mariastein.\nItw Sophie Hoehn, cheffe section bruit, Office f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement.", "id": "1875950", "visualThemes": ["BRUIT", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "RADAR ROUTIER"], "visualGeographicals": ["SOLEURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909875731", "summary": "Duplex Yverdon :\nPierre Dessemontet, g\u00e9ographe.", "id": "1876161"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796371", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051840", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1861983", "internalArchiveId": "AA1908861547", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-09-02T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Martigny \u00e0 l'occasion de l'op\u00e9ration sp\u00e9ciale \"G\u00e9nie suisse sur la route\" pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, co-anim\u00e9e par Elisabeth Logean et Renaud Malik.", "durationSec": 3600, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10680472", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Op\u00e9ration G\u00e9nie suisse \u00e0 Martigny: interview d'Anne-Laure Couchepin Vouilloz, pr\u00e9sidente", "Forum", "Tennis: Belinda Bencic affronte la num\u00e9ro un mondiale Naomi Osaka \u00e0 l'US Open", "Forum", "L'h\u00f4pital de Sion sous le feu des critiques de plusieurs m\u00e9decins-cadres", "Forum", "Les villes valaisannes sont tr\u00e8s avanc\u00e9es en mati\u00e8re d'utilisation du num\u00e9rique", "Forum", "Patrons et universitaires r\u00e9unis \u00e0 Gen\u00e8ve pour \u00e9tablir des normes \u00e9thiques dans la jungle du num\u00e9rique", "Forum", "L'enqu\u00eate f\u00e9d\u00e9rale sur les placements administratifs d\u00e9voile l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne", "Forum", "Ueli Maurer alimente les discussions sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale suite \u00e0 ses critiques de l'accord avec l'UE", "Forum", "Le d\u00e9bat - Sant\u00e9: sommes-nous condamn\u00e9s \u00e0 payer toujours plus?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Renaud Malik et Elisabeth Logean", "Forum"], "alternativeSummary": ["02.09.2019", "02.09.2019", "02.09.2019", "02.09.2019", "02.09.2019", "02.09.2019", "02.09.2019", "02.09.2019", "02.09.2019"], "variantIds": ["ece-10680472", "ece-10680484", "ece-10680474", "ece-10680476", "ece-10680478", "ece-10680480", "ece-10680482", "ece-10680486", "ece-10680488"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T09:23:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051844\r\nDate de transcription : 04-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:36 > 0:04:54) [93%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du 2 septembre nous sommes \u00e0 Martini ce soir 3\u00e8me \u00e9tape de notre op\u00e9ration, je suis sur la route, \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Martinique qui accueille le si\u00e8ge d'un c\u00e9l\u00e8bre assureur maladie et on va d\u00e9battre de notre syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:54 > 0:05:28) [89%] : \r\nOui \u00e0 la sant\u00e9, c'est une des pr\u00e9occupations majeures des Suisses, la sant\u00e9 et ses primes d'assurance maladie, nous saurons bient\u00f4t d'ailleurs \u00e0 quelle sauce nous serons mang\u00e9s en 2020, sommes-nous condamn\u00e9s \u00e0 payer toujours plus, o\u00f9 l'\u00c9tat ne devrait-il pas participer plus activement les cantons devraient-t-il \u00e9galement pay\u00e9 en partie les soins ambulatoires, posez vos questions au 0 79 801 90 00, notre journaliste Julie comme Q attend vos questions et puis nos invit\u00e9s aussi qui seront l\u00e0 dans \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 25 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:28 > 0:05:57) [94%] : \r\nEt avant ce d\u00e9bat, on parlera de la crise qui affecte l'h\u00f4pital de Sion avec l'enqu\u00eate sign\u00e9e Yves Terrani on montrera aussi comment les villes notamment valaisanne cherchent \u00e0 utiliser les nouvelles technologies pour am\u00e9liorer l'offre de service public et puis dans l'actualit\u00e9 du jour, on reviendra aussi sur le scandale des placements administratif, une commission d'experts a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui son rapport o\u00f9 elle pointe les efforts qui restent \u00e0 faire en mati\u00e8re de r\u00e9habilitation des victimes forum en Direct de Martini, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re sur rtsinfo Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:59 > 0:06:02) [87%] : \r\nForum Renaud Malik \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:05 > 0:06:13) [92%] : \r\nNous sommes donc ce soir en Direct de la place centrale de Martini, lieu embl\u00e9matique de cette ville du Bas-Valais avec ses platanes son h\u00f4tel de ville, sur lequel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:14 > 0:06:25) [89%] : \r\nFant\u00f4mes d'un certain Napol\u00e9on cet h\u00f4tel de ville o\u00f9 vous si\u00e9gez depuis 2016 Anne-Laure Couchepin Vuillot bonsoir bonsoir, pr\u00e9sident de Martigny lib\u00e9ral- radical, vous l'avez vu changer cette ville en l'espace de 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:26 > 0:06:48) [86%] : \r\nIl y a une mue qui s'installer de depuis un peu plus longtemps que \u00e7a en si\u00e8ges, effectivement, l\u00e0, sur la place centrale et il y a un peu plus de 3 ans, elle a \u00e9t\u00e9, il est d\u00e9j\u00e0 inaugur\u00e9, \u00e7a a donn\u00e9 une nouvelle vie au centre de Martigny est l'\u00e9tape suivante c'est d'ici jusqu'\u00e0 la gare, la l'avenue de la gare o\u00f9 le pi\u00e9ton, les v\u00e9los mobilit\u00e9 douce et les voitures auront un nouvel avenir alors qu'aujourd'hui tout est \u00e0 la voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:48 > 0:06:55) [86%] : \r\nPr\u00e9sent au bout finalement c'est un peu une mani\u00e8re de de s'aligner sur ce qu'a fait Sion auparavant un un centre rendu en quelque sorte aux pi\u00e9tons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:56 > 0:07:15) [90%] : \r\nAlors si on est des tas d'autres villes sont arriv\u00e9s au constat que les gens ont envie de pouvoir vivre chez au et discuter sa propri\u00e9t\u00e9 s'approprier le le le domaine public, il est donc c'est cette tendance-l\u00e0 qui est retranscrite \u00e0 travers cette nouvelle avenue de la gare qui va se dessiner ou les temps ont beaucoup plus de place et les voitures un petit peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:15 > 0:07:29) [88%] : \r\nAlors quand on parle de Martini, on pense d'abord \u00e0 la \u00e0 la culture avec la fondation de Gianadda, on pense aussi assurance maladie avec le le Groupe Mutuel qui a son si\u00e8ge social ici mais il y a bien d'autres choses, il y a notamment tout un r\u00e9seau de de Start-Up Martini, c'est un peu la Tech City du du Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:30 > 0:08:03) [90%] : \r\nAlors on prend volontiers le qualificatif, la ville \u00e9tait d'ailleurs dans Les maillons porteur pour la cr\u00e9ation Didier \u00e0 peu c'\u00e9tait vraiment \u00e0 l'origine de de la cr\u00e9ation de de cette fondation qui aujourd'hui rayonne bien non au-del\u00e0 des fronti\u00e8res du territoire communal et m\u00eame du Valais et c'est cette ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, li\u00e9es \u00e0 l'innovation et Lydia qui qui est fort ici \u00e0 Martigny, donc on sent qu'il y a des Start-Up, qui a envie de s'installer ici, parce qu'il y a un \u00e9cosyst\u00e8me qui se met gentiment en place, la ville va d'ailleurs ouvrir de nouveaux locaux qui seront \u00e0 la disposition des Start-Up pour poursuivre l'installation de l'\u00e9cosyst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:03 > 0:08:08) [82%] : \r\nPaul technologique p\u00f4le acad\u00e9mique aussi notamment en lien avec l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:08 > 0:08:28) [88%] : \r\nAlors il y a une \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re qui implant\u00e9e l\u00e0 c'est aussi \u00e0 saluer ce qu'on essaye de faire ici, c'est \u00e0 dire ceux qui ont de bonnes id\u00e9es, des envies, h\u00e9 bien ils ont le Champ libre pour les appliquer le col h\u00f4teli\u00e8re ne d\u00e9pendent pas strictement Martini, mais ils ont trouv\u00e9 un endroit agr\u00e9able et accueillant et vont aussi essayer d'\u00eatre reconnu \u00e0 un degr\u00e9 sup\u00e9rieur que qu'ils le sont aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:28 > 0:08:43) [89%] : \r\nMartine et c'est aussi une exception, politiquement parlant, bastion lib\u00e9ral radical dans un canton, encore marqu\u00e9 par le poids du du du du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien cette exception-l\u00e0 est ce qu'elle se manifeste d'une certaine mani\u00e8re dans la conduite des affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:43 > 0:09:12) [88%] : \r\nDans le c\u00f4t\u00e9 exceptionnel pouvez rajouter pilot\u00e9e par une dame, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'en Valais francophone merci 16, voil\u00e0 une femme qui, qui a pris les commandes d'une ville est ce que \u00e7a, \u00e7a se manifeste, je ne sais pas si c'est d\u00fb aussi \u00e0 la g\u00e9ographie ici Martini en est une voie de transit via l'Italie, la France qui a de pain, on n'est pas loin du Chablais, donc il y a, il y a une volont\u00e9 d'avoir des \u00e9changes et une une sorte de terre Da\u00efc d'accueil, donc on cultive un peu c'est, c'est cet esprit-l\u00e0 et j'esp\u00e8re que \u00e7a se ressent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:12 > 0:09:40) [93%] : \r\nAnne-Laure Couchepin Vuillot, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 ce soir pour nous sommes aussi un petit peu vos invit\u00e9s puisque vous nous accueillez ici dans votre fief de Martine et je vous propose de rester avec nous encore un moment, vous allez entendre l'enqu\u00eate de notre correspondant Yves Terrani \u00e0 propos de la crise qui frappe le Centre hospitalier du Valais Romand \u00e0 Sion Yves ce qu'on constate, c'est que plusieurs m\u00e9decins, cadres se disent m\u00e9contents quitte l'h\u00f4pital ou envisagent de le faire certaines sp\u00e9cialit\u00e9s comme la chirurgie de l'ob\u00e9sit\u00e9 ont disparu, on peut dire que tout ne va pas pour le mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:40 > 0:10:40) [90%] : \r\nMais on recule progressivement on nivelle notre h\u00f4pital vers le bas, pourtant, on avait tout pour bien faire les mots forts d'un m\u00e9decin s\u00e9dunois plusieurs autres pointent du doigt la direction m\u00e9dicale qui prendrait les mauvaises d\u00e9cisions \u00e0 l'ignorer les erreurs n'aurait aucune vision d'avenir et pratiquerait une politique de copinage, notamment en mettant sur pied un conseil m\u00e9dical interne jug\u00e9e ill\u00e9gale par certains m\u00e9decins qui y voient une garde pr\u00e9torienne en faveur du directeur m\u00e9dical, comment est-ce qu'il r\u00e9agit \u00e0 assez critiques justement, h\u00e9 bien, son patron, le le le professeur donc Redoine Boily s'inscrit en faux contre ces assertions, il ne nie pas pour autant que l'h\u00f4pital est sous pression, on a perdu certains secteurs de m\u00e9decine hautement sp\u00e9cialis\u00e9s fortement r\u00e9glement\u00e9, \u00e7a restera nos possibilit\u00e9s, mais on essaye de tisser des partenariats, explique-t-il, il \u00e9voque aussi la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9aliser des \u00e9conomies et assure vouloir faire de l'h\u00f4pital de Sion, un \u00e9tablissement moderne, adapt\u00e9e \u00e0 son \u00e9poque et qui jouera un r\u00f4le en vue dans le domaine de la formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:40 > 0:10:44) [93%] : \r\nAlors comment on explique par exemple la perte d'une sp\u00e9cialit\u00e9 comme la chirurgie de l'ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:44 > 0:12:14) [93%] : \r\nC'est bien 19 op\u00e9rations r\u00e9alis\u00e9es en un an \u00e0 Sion contre une septantaine \u00e0 la clinique s\u00e9dunoise de Val\u00e8re une septantaine aussi dans le Haut-Valais et pr\u00e8s de 150 sur le site de mont\u00e9e de l'h\u00f4pital Riviera-Chablais des \u00e9quipes r\u00e9put\u00e9es la concurrence donc, \u00e0 ce propos \u00e0 Sion, les m\u00e9decins ne craignait gu\u00e8re jusqu'il y a peu, l'arriv\u00e9e de l'h\u00f4pital de Rennes a inaugur\u00e9 la semaine derni\u00e8re, on en a peur d\u00e9sormais lance un praticien et cela au moment o\u00f9 247 millions de francs vont \u00eatre investis d\u00e8s l'an prochain pour agrandir et moderniser l'h\u00f4pital de Sion, on aura un bel outil de travail mais sinistr\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur, consid\u00e8re un m\u00e9decin car parce que cette situation inqui\u00e8te en Valais en tout cas pas du c\u00f4t\u00e9 du canton, le d\u00e9partement de la Sant\u00e9 affirme n'\u00eatre au courant de rien, en revanche, la Soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dicale du Valais, nous a fait part de sa profonde pr\u00e9occupation et estime qu'il est urgent de r\u00e9tablir la communication \u00e0 Sion, du c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00f4pital du Valais, on ne nie pas non plus les probl\u00e8mes, son directeur, \u00c9ric Bonvin, admet qu'il y a des ajustements \u00e0 faire et que les d\u00e9fis ne manquent pas impossible par contre aujourd'hui de joindre le directeur du centre hospitalier du Valais Romand \u00c9tienne malgr\u00e9 de nombreuses tentatives et le patient lui quel impact sur lui \u00e0 ce qu'il est en danger, il n'a pas de raison d'\u00eatre inquiets, assure le professeur bon vin qui ajoute tout de m\u00eame un peu myst\u00e9rieusement et s'il devait avoir des raisons nous intervient Drillon imm\u00e9diatement en recadrant le cas \u00e9ch\u00e9ant, ce qui fait sourire, si l'on peut dire, un chirurgien pour qui on est \u00e0 bout touchant \u00e0 Sion d'un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:14 > 0:12:24) [84%] : \r\nYves Terrani merci pour cette enqu\u00eate, peut-\u00eatre une br\u00e8ve r\u00e9action Anne-Laure Couchepin Vuillot ben si c'est l'h\u00f4pital de de r\u00e9f\u00e9rence, est ce que \u00e7a inqui\u00e8te la la pr\u00e9sidente de Martinique, vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:24 > 0:12:31) [86%] : \r\nC'est l'h\u00f4pital du Valais, donc il y a incitation qui les sons aigus mais Martini a aussi son h\u00f4pital alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:32 > 0:13:23) [88%] : \r\n\u00e0 d\u00e9montrer un peu plus en profondeur parce qu'il, effectivement, j'en prends note ce soir 2 de ces constats Oudin Oudin information de certains qui m'\u00e9tonne, je voudrais quand m\u00eame le dire, comme pr\u00e9sident de ville nous avancions territoire donc un h\u00f4pital et je pense, c'est important de le conserver assez dynamique, parce qu'on se reprend Martini nouveau g\u00e9ographiquement les portes de la porte d'entr\u00e9e pour le le le syst\u00e8me de l'h\u00f4pital du Valais, les signera en a assez pr\u00eate choisir si on veut aller \u00e0 Reina ou \u00e0 Sion, donc si on un h\u00f4pital de qualit\u00e9 avec des urgences de ce qualit\u00e9 un SMUR de qualit\u00e9 et tout ce syst\u00e8me-l\u00e0, je pense qu'on aura une belle accroche pour rester dans cette dans ce on l'appelait r\u00e9seau Sant\u00e9 Valais Kim qui marche bien quand m\u00eame, \u00e0 mon sens, et puis je pense qu'il faudrait le 1er statistiques aussi de de qualit\u00e9 des op\u00e9rations pour sortir de de de l'\u00e9motionnel et puis savoir si r\u00e9ellement il y a un d\u00e9ficit de de qualit\u00e9 ou qu'est ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:23 > 0:13:55) [91%] : \r\n18 heures 8 comment les villes peuvent utiliser les nouvelles technologies pour am\u00e9liorer les services rendus aux citoyens, c'\u00e9tait l'un des grands th\u00e8mes qui ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s aujourd'hui \u00e0 B\u00e2le, dans le cadre d'une grande conf\u00e9rence nationale du num\u00e9rique, on va en parler quelques minutes avec vous Yann qui bonsoir bonsoir professeur d'informatique \u00e0 la HES-SO Valais Wallis, alors \u00e7a c'est une r\u00e9flexion qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente un dans ce canton, le Valais on pense par exemple aux bus autonomes qui ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s \u00e0 \u00e0 Sion, on peut dire que les villes valaisannes sont particuli\u00e8rement avanc\u00e9es en mati\u00e8re d'utilisation du num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:56 > 0:14:18) [90%] : \r\nEt ce qu'elles sont particuli\u00e8rement avanc\u00e9es \u00e7a d\u00e9pend par \u00e0 Coire \u00e0 quoi on se compare mais je pense qu'il y a pas de il y a pas de honte \u00e0 avoir, effectivement, il y a une vraie volont\u00e9 une vraie \u00e9nergie d\u00e9velopp\u00e9e depuis plusieurs ann\u00e9es maintenant \u00e0 \u00e0 vouloir tester sur le terrain et c'est \u00e7a aussi qui fait la beaut\u00e9 de de de l'approche, c'est de pouvoir d\u00e9ployer \u00e7a vraiment sur le terrain et pas seulement rester dans les labos, comme on a la tendance \u00e0 le dire, des fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:18 > 0:14:29) [80%] : \r\nIl y a un concept qui est en train de monter en puissance et celui de smart City de villes intelligentes intelligent connect\u00e9s quelles quelles opportunit\u00e9s \u00e7a offre \u00e7a concr\u00e8tement pour les habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:30 > 0:15:01) [91%] : \r\nAlors \u00e7a, beaucoup de possibilit\u00e9s, notamment autour de la num\u00e9risation ou de la digitalisation comme on l'entend et particuli\u00e8rement en vall\u00e9e parce qu'aujourd'hui ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, le terme Smart Cities est encore tr\u00e8s ancr\u00e9 hausse aupr\u00e8s des grands centres urbains, peut-\u00eatre, Z\u00fcrich et Gen\u00e8ve sont les repr\u00e9sentants de cette taille l\u00e0 en Suisse et le canton du Valais, a probablement une partie \u00e0 jouer avec un territoire, un petit peu moins dense peut-\u00eatre plus g\u00e9ographiquement plus large et pour approcher les personnes que \u00e7a dans le temps ou dans l'espace, je pense que la num\u00e9risation apporte vraiment beaucoup d'chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:02 > 0:15:11) [90%] : \r\nDonnez-nous un exemple peut-\u00eatre un exemple tr\u00e8s concret de ce que \u00e7a peut apporter cette num\u00e9risation l'les feuilles qui sont en train de s'envoler, on est \u00e0 Martigny il un peu de vent, comme d'habitude, je vous laisse poursuivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:12 > 0:15:45) [93%] : \r\nDans le domaine de la mobilit\u00e9 peut-\u00eatre qui me touche particuli\u00e8rement, on a d\u00e9velopp\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, des projets qui permettent de faciliter l'acc\u00e8s en fait aux transports publics en supprimant l'acte d'achat du billet, donc du de du titre de transport, on n'a plus d'1 de l\u00e2chet\u00e9 pr\u00e9alablement \u00e0 votre trajet, vous montez simplement dans le bus o\u00f9 vous faites une petite manipulation sur votre smartphone par exemple et \u00e0 la fin, lorsque vous descendez du bus ou du tram ou du m\u00e9tro, vous \u00eates automatiquement factur\u00e9 \u00e0 la fin du mois et en plus avec les meilleurs tarifs possibles en fonction que vous ayez pendant une journ\u00e9e par exemple utiliser beaucoup ou pas, les transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:45 > 0:16:00) [91%] : \r\nAlors je reviens vers vous Anne-Laure Couchepin voui Vuillot, on disait tout \u00e0 l'heure, Martine et cette se profiler comme terre d'accueil pour les pour les Start-Up pour l'innovation quand on parle de cette notion Smart-City vous vous, \u00e7a vous parle, vous avez l'impression qu'on peut utiliser les nouvelles technologies pour am\u00e9liorer l'offre de service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:00 > 0:17:12) [87%] : \r\nJ'ai 2 exemples qui me viennent en t\u00eate pour le g\u00e9rer le r\u00e9seau d'eau, on a utilis\u00e9 ces donn\u00e9es-l\u00e0 pour voir o\u00f9 est-ce qu'il avait quel volume \u00e9tait utilis\u00e9, on s'est aper\u00e7u qu'il avait des des fuites ou des \u00e9l\u00e9ments qui n'est, qui ne jouait pas, puis en ciblant sa gr\u00e2ce au au donn\u00e9es qu'on pouvait mettre en temps r\u00e9el, on a pu r\u00e9sout des probl\u00e8mes, on s'apercevait par exemple qu'en refroidissait les compresseurs pour la patinoire avec de l'eau potable et puis si on prenait celle de la piscine qui \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a permettait d'\u00e9conomiser beaucoup d'eau, \u00e0 certains moments et les r\u00e9injecter \u00e0 d'autres \u00e9l\u00e9ments donc aujourd'hui \u00e0 Martigny, on est plut\u00f4t dans le stade de d'utiliser la Smart City pour les l'infrastructure et la logistique, on fera bient\u00f4t le pas par rapport aux citoyens, ces cellules le pas suivant qu'il faudra faire semaine pass\u00e9e installation Martini du v\u00e9lo en libre- service, on a choisi un prestataire qui n'ob\u00e9issent plus \u00e0 avoir des infrastructures lourdes implant\u00e9 dans l'Ain, dans le sol, parce que gr\u00e2ce \u00e0 l'eau localisation GPS, des v\u00e9los et aux stations, on peut avec notre smartphone d\u00e9bloquer le v\u00e9lo et puis le remettre un notre station mais qui est virtuelle qui a juste not\u00e9 au sol par un marquage au sol il y a pas d'infrastructures lourdes, donc l\u00e0 c'est un \u00e9l\u00e9ment int\u00e9ressant de Smart City qui, elle, li\u00e9es \u00e0 l'infrastructure et aux citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:12 > 0:17:26) [90%] : \r\nC'est effectivement des exemples tr\u00e8s int\u00e9ressant et Anne Boquet en m\u00eame temps on Saclay les citoyens sans de plus en plus regardants en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es est-ce que \u00e7a c'est quelque chose qui peut \u00eatre un frein qui peut g\u00e9n\u00e9rer aussi de d\u00e9crispation lorsqu'on, lorsqu'on d\u00e9veloppe un projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:26 > 0:18:11) [91%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, je pense qu'il y a eu quelques abus, les derni\u00e8res ann\u00e9es, certains grands noms ont peut-\u00eatre abus\u00e9 d'un certain nombre de de choses dans l'exploitation de ces donn\u00e9es, je pense qu'il y a encore un vrai travail d'\u00e9ducation \u00e0 faire et de sensibilisation aupr\u00e8s des gens, et il y a un un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important pour moi, c'est la transparence, les gens doivent savoir ce qui est fait de leur donner et surtout doivent garder conscience qu'il reste, il devrait rester propri\u00e9taire de ses donn\u00e9es et choisir ensuite en toute connaissance de cause, le service dont il b\u00e9n\u00e9ficie en \u00e9change de l'ouverture de cette ann\u00e9e et peut-\u00eatre de garder souvent anciens et critiques d\u00e9sir est ce que cette application qui me demande de partager ma g\u00e9olocalisation est ce que \u00e7a a du sens, de partager ma g\u00e9olocalisation alors dans l'exemple du bac Sharing \u00e9videmment, dans l'exemple peut-\u00eatre d'une carte de fid\u00e9lit\u00e9 dans un magasin de grande consommation, probablement moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:11 > 0:18:40) [91%] : \r\nMerci pour cet \u00e9clairage Yann Beauquis, professeur \u00e0 la HES-SO Valais Wallis ces moments aussi vous remercier et prendre cong\u00e9 de vous Anne Laure Couchepin Vuillot, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci \u00e0 vous, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e et puis en mati\u00e8re d'innovation, je vous propose de retrouver quelques minutes, notre journaliste Romain Bardet qui est en Direct de Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve accueilli aujourd'hui Romain, un grand sommet avec des patrons et des universitaires r\u00e9unis pour poser les fondements de nouvelles normes \u00e9thiques dans le domaine num\u00e9rique, expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:41 > 0:19:06) [86%] : \r\nOui, alors il y avait du beau monde, hein, ici \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, beaucoup de repr\u00e9sentants d'entreprises internationales comme Google ou Hawa\u00ef, Siemens ou Hubert d'entreprise au Suisse de diff\u00e9rents secteurs \u00e9galement puisque les patrons de Cr\u00e9dit Suisse, UBS des CFF encore de Migros \u00e9taient pr\u00e9sents aujourd'hui dans ce grand h\u00f4tel Genevois pr\u00e9sents \u00e9galement des repr\u00e9sentants du monde acad\u00e9mique objectif discuter ensemble de cette Suisse Digital Initiative initiative num\u00e9riques suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:07 > 0:19:09) [90%] : \r\nEt quel est l'objectif de ce mouvement, roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:10 > 0:19:37) [94%] : \r\nEh bien d'avoir des r\u00e8gles communes aux entreprises du monde entier dans cette jungle du num\u00e9rique cet ambitieux, cela veut dire : d\u00e9finir des standards \u00e9thiques en ce qui concerne la collecte et l'utilisation des donn\u00e9es, l'Intelligence artificielle ou l'automatisation, cela pourrait se concr\u00e9tiser par un syst\u00e8me de la par exemple la question, on le sent est urgente un lorsque l'on voit la pression politique qui s'accentue sur ces grands groupes, c'est un moyen pour eux de renforcer une certaine forme de confiance face aux \u00e9volutions technologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:39 > 0:19:43) [93%] : \r\nEt voil\u00e0 que r\u00e9appara\u00eet, une figure bien connue de la politique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:43 > 0:20:14) [89%] : \r\nOui, Renault Doris Leuthard de va pr\u00e9sider ce centre d'\u00e9thique du num\u00e9rique qui prend la forme d'une fondation bas\u00e9e donc ici \u00e0 Gen\u00e8ve, l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale forte de son exp\u00e9rience en tant que ministre de la communication, aura \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, le pr\u00e9sident de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Yves Flueckiger et Jo\u00ebl mesure le pr\u00e9sident de l'\u00e9p\u00e9e NZ mais aussi Marc Vander, patron de l'\u00e9diteur Ringier, c'est lui qui est \u00e0 la base de l'initiative digital Switzer, cr\u00e9\u00e9e il y a quelques ann\u00e9es et qui chapeaute ce sommet, le pr\u00e9sident de Digitalsmiths Irlande Ivo Furer est \u00e9galement membre de ce conseil de fondation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:16 > 0:20:18) [85%] : \r\nJoli coup aussi pour la jeune avant international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:19 > 0:21:12) [93%] : \r\nAh oui, clairement un certes, on en est o\u00f9 au 1er coup de pioche, mais pour Gen\u00e8ve s'est une nouvelle fois l'occasion d'\u00eatre sur le devant de la sc\u00e8ne pour la Suisse aussi un bien \u00e9videmment le pays jouit de sa tradition humanitaire diplomatique et de son image de neutralit\u00e9, le projet est certes priv\u00e9 mais il est soutenu par la Conf\u00e9d\u00e9ration d'ailleurs le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer, qui vient de partir \u00e0 l'instant \u00e0 prononc\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le discours d'ouverture, les projets doivent \u00eatre encore pr\u00e9cis\u00e9s avant un lancement officiel annonc\u00e9 pour le prochain Forum \u00e9conomique mondial \u00e0 Davos en janvier, et c'est un exemple de plus qui montre que la Suisse veut se d\u00e9marquer dans ce ce domaine abriter aussi de futures conventions de Gen\u00e8ve sur le num\u00e9rique, c'est en tout cas son ambition pour renforcer la collaboration en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9 cette id\u00e9e-l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 il y a, il y a peu par le pr\u00e9sident de Microsoft, Brad Smith \u00e9galement pr\u00e9sents aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 ce sommet consacr\u00e9 donc \u00e0 l'\u00e9thique du num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:12 > 0:21:13) [99%] : \r\n\u00e7a continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:13 > 0:21:27) [95%] : \r\nMerci pour ces explications Romain Bardet, ils ont \u00e9t\u00e9 60000 enfants, femmes, hommes de mani\u00e8re arbitraire jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, c'est l'un des plus grands scandales de l'histoire suisse Anne-Fran\u00e7oise Prat bonsoir bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:29 > 0:21:49) [95%] : \r\nVous \u00eates historienne, vice- pr\u00e9sident de la commission d'experts mise sur pied pour enqu\u00eater sur ce dossier ultrasensible, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Berne, les r\u00e9sultats de votre enqu\u00eate alors l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est \u00e7a le 1er constat que vous mettez en en avant, on savait que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 massif, on se doute peut-\u00eatre pas encore \u00e0 quel point \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:50 > 0:22:36) [95%] : \r\nAlors effectivement l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne est un des \u00e9l\u00e9ments qu'on a mis en \u00e9vidence, mais au-del\u00e0 des chiffres qui sont, il faut bien le dire, que des \u00e9valuations parce que les statistiques n'ont jamais vraiment \u00e9t\u00e9 faite l\u00e0- dessus, nous avons tout un travail d'\u00e9valuation qui a d\u00fb se faire au-del\u00e0 des chiffres, ce qui est plus important, je pense, c'est que nous avons mis en \u00e9vidence des m\u00e9canismes qui permettent de comprendre pourquoi cette mesure, elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e si longtemps en Suisse pendant pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, et surtout pourquoi ce qu'elle a eu un impact si lourd sur les personnes concern\u00e9es parce que nous avons au cours de cette enqu\u00eate, rencontr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises des t\u00e9moins qui sont encore pr\u00e9sents parmi nous et nous avons \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s de voir \u00e0 quel point, h\u00e9 bien ces mesures d'internement administratif ainsi que les autres mesures de coercition \u00e0 des fins d'assistance ont eu un impact tr\u00e8s lourd et durable sur leur vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:38 > 0:22:47) [91%] : \r\nEt c'est justement la raison pour laquelle vous lister toute une s\u00e9rie de recommandations \u00e0 l'attention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Anne-Fran\u00e7oise : qu'est ce que vous pr\u00e9conisez essentiellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:47 > 0:24:56) [92%] : \r\nAlors, nous avons des recommandations qui vont dans les autres, voil\u00e0, nous avons des recommandations qui vont dans 2 directions principales, la 1\u00e8re c'est une s\u00e9rie de recommandations li\u00e9es \u00e0 des am\u00e9liorations financi\u00e8res puisque, effectivement, il y a eu d\u00e9j\u00e0 avec la table ronde qui a instaur\u00e9 ce cette ce contribution de solidarit\u00e9, un 1er pas qui a \u00e9t\u00e9 fait et beaucoup de personnes, enfin le le processus est en cours mais il faut bien voir que cette, cette mesure n'est qu'une mesure symbolique qui ne pour beaucoup de personnes ne suffit pas \u00e0 leur permettre de mener une vie digne et jusqu'pour lesquels les ann\u00e9es qu'il leur reste encore \u00e0 vivre, parce que la plupart d'entre elles se retrouvent dans des situations de pr\u00e9carit\u00e9 extr\u00eame et c'est le r\u00e9sultat et \u00e7a s'est bas\u00e9 sur nos recherches, c'est le r\u00e9sultat, c'est les cons\u00e9quences des conditions de cet internement administratif qui ont fait que pour beaucoup d'entre elles, h\u00e9 bien \u00e7a a eu un effet de stigmatisation encore accentu\u00e9 de d'insertion sociale tr\u00e8s difficile de formation de droit \u00e0 l'information quasiment ni\u00e9 qui fait que, durant toute leur vie, elles ont d\u00fb compter avec les cons\u00e9quences que cet internement administratif et avec peu de formation peu de r\u00e9mun\u00e9ration dans leur travail et-ce maintenant \u00e0 l'\u00e2ge de la vieillesse avec des rentr\u00e9es minimale, et donc avec des conditions de vie qui ne sont pas dignes et donc c'est pour cela que nous demandons dans un 1er temps Des am\u00e9liorations au niveau financier, pour que les conditions de vie puissent \u00eatre digne, alors je je vais pas d\u00e9tailler tous les toutes les les mesures qui sont pr\u00e9conis\u00e9es, mais par exemple, nous avons propos\u00e9 que ces personnes re\u00e7oivent un abonnement CFF avis parce qu'effectivement leur mobilit\u00e9, leur libert\u00e9 leur a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 et ne serait-ce que pour pour participer pour participer \u00e0 la vie politique \u00e0 la vie publique pour la vie sociale et aussi pour faire toutes les d\u00e9marches qui ont \u00e9t\u00e9 li\u00e9s \u00e0 cette question de retrouver leurs documents pour pouvoir d\u00e9poser une demande, h\u00e9 bien elles \u00e9taient tr\u00e8s limit\u00e9s dans leurs mouvements, donc cette question serait un des \u00e9l\u00e9ments parmi c'est ces mesures financi\u00e8res qui vise \u00e0 mener \u00e0 leur permettre d'avoir une vie digne de ce nom et dans un 2\u00e8me temps nous a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:56 > 0:25:02) [90%] : \r\nOui aurait Alesi tr\u00e8s bri\u00e8vement Anne-Fran\u00e7oise parce que malheureusement, on a le d\u00e9bat qui nous attend, derri\u00e8re je vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:02 > 0:26:09) [91%] : \r\nVoil\u00e0, alors il y a une 2\u00e8me s\u00e9rie de mesures qui visent \u00e0 am\u00e9liorer leur participation \u00e0 la vie sociale, \u00e0 la vie politique \u00e0 leur permettre d'entrer dans cette vie politique et dans ce sens-l\u00e0, nous avons pr\u00e9conis\u00e9 la cr\u00e9ation de ce qu'on a appel\u00e9 une maison de l'autre Suisse, c'est-\u00e0-dire un espace o\u00f9 dans ce lieu, ces personnes pourraient avoir acc\u00e8s \u00e0 des services de formation a des possibilit\u00e9s \u00e0 des expertises qui leur permettrait de mener leurs propres d\u00e9marches politiques leur propre demande est ainsi \u00e9galement \u00e0 \u00e7a pourrait \u00eatre aussi le point de d\u00e9part de nouvelles type de recherches qui prennent davantage en cause les personnes concern\u00e9es des recherches plus participative et \u00e9galement toute la dimension de la diffusion du savoir ce que c'est sur ces recherches qui se qui doit \u00eatre maintenant faites en mesure d'\u00eatre dispens\u00e9s dans les \u00e9coles, dans des \u00e9tablissements, donc ce serait un endroit vivant au lieu de faire un monument qui serait une sorte de, de, de monuments, de m\u00e9tal et de et et et et de Pierre, ce serait un espace vivant ou c'est des mesures pourraient \u00eatre mises en place pour leur participation \u00e0 la vie sociale qui leur a \u00e9t\u00e9 ni\u00e9 pendant des ann\u00e9es du fait de leur exclusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:10 > 0:26:11) [90%] : \r\nMonsieur Maurice Fusier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:11 > 0:26:41) [90%] : \r\nDes mesures nombreuses diverses pour am\u00e9liorer la la enfer sur la r\u00e9habilitation aussi des ex- victime de placement administratif merci Anne-Fran\u00e7oise Prat pour ces explications, on vous en parlait hier, ce discours tr\u00e8s remarqu\u00e9e du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ou les marqueurs lors de la conf\u00e9rence des ambassadeurs, c'\u00e9tait la semaine pass\u00e9e, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC \u00e9tait tr\u00e8s critique \u00e0 l'\u00e9gard de l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne \u00e9galement envers le corps diplomatique Thibaut Schaller, on vous retrouve en Direct de Berne c'est un discours qui ne restera pas sans suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:41 > 0:27:22) [92%] : \r\nNon effectivement Maurer a \u00e9t\u00e9 le sujet d'une partie de la s\u00e9ance de commission de politique ext\u00e9rieure, ce matin, il le sera encore demain matin le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration aurait d\u00e9clar\u00e9 la semaine pass\u00e9e que l'accord-cadre \u00e9tait mort, vous savez le trait\u00e9 que la Suisse a n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne pour adapter le droit suisse ou au droit europ\u00e9en et r\u00e9gler les conflits entre les 2 entit\u00e9s pire Ueli Maurer s'est montr\u00e9 tr\u00e8s n\u00e9gatif envers le corps diplomatique suisse de quoi scandaliser une partie des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux ici, qui estime que les Maurer aurait d\u00fb se montrer plus coll\u00e9gial avec le reste du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, car oui, le gouvernement officiellement croit encore \u00e0 une solution avec Bruxelles le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC a plus jou\u00e9 la partition de son propre parti, que celle du coll\u00e8ge auquel il appartient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:23 > 0:27:24) [76%] : \r\nJe me coupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:24 > 0:27:27) [93%] : \r\nIl faut dire beau qu'on est en pleine p\u00e9riode \u00e9lectorale, ceci explique peut-\u00eatre cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:27 > 0:27:54) [95%] : \r\nOui, dans un temps dans la petite phrase de Lima horaire devant les ambassadeurs que dans les r\u00e9actions outr\u00e9es de certains \u00e9lus, aujourd'hui il y a un brin d'\u00e9lectoralisme, on sent que chacun pense surtout \u00e0 ses propres \u00e9ch\u00e9ances plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux entendent d'ailleurs poursuivre la discussion en intervenant au parlement, a-t-on appris lors de la session parlementaire, de quoi donner \u00e0 Ueli Maurer lui qui est un habitu\u00e9 des d\u00e9clarations sibyllines la possibilit\u00e9 de clarifier ses propos ou de relancer une nouvelle fois la pol\u00e9mique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:56 > 0:28:12) [91%] : \r\nThibaut Schaller, en Direct de Berne et puis avant de passer au d\u00e9bat, un mot sur le tennis \u00e0 New York, Belinda Bencic affronte en ce moment, amis, Osaka, num\u00e9ro un mondiale, tenante du titre, l'enjeu c'est une place en quart de finale de l'US Open, Herv\u00e9 Borsier un match de tr\u00e8s haut niveau pour la Saint-Galloise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:13 > 0:29:07) [91%] : \r\nExactement, mais un match qu'elle a tr\u00e8s bien d\u00e9but\u00e9 puisque la Saint-Galloise m\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 2 \u00e0 0 il vient m\u00eame d'avoir une balle de 3 0 tout de m\u00eame face \u00e0 la num\u00e9ro 1 mondiale, la tenante du titre, ici on joue sous le toit ferm\u00e9 sur le central de New-York, dans la mesure o\u00f9 il pleut, mais pour l'instant, h\u00e9 bien la Saint-Galloise qui n'a pas l'habitude, hein, de jouer dans une ambiance telle que celle-ci tr\u00e8s \u00e9lectrique, ici \u00e0 New-York, h\u00e9 bien, tr\u00e8s bien d\u00e9but\u00e9 la partie contrairement \u00e0 son adversaire qui pourtant est habitu\u00e9 \u00e0 ces conditions mais qui commet beaucoup de fautes dans ce d\u00e9but de partie, Naomi Osaka, tenante du titre, num\u00e9ro 1 mondial qui doit absolument s'imposer une nouvelle fois ici \u00e0 New York pour remporter conserver surtout cette place de num\u00e9ro un, mais pour l'instant, c'est 2 \u00e0 0 pour B\u00e9linda Belgique et une nouvelle balle de 3 0 pour la Saint-Galloise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:07 > 0:29:08) [91%] : \r\nOn peut essayer de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:08 > 0:29:14) [85%] : \r\nPr\u00e9cisons tout de m\u00eame Herv\u00e9 Borsier B\u00e9linda navettes Bencic \u00e0 2 a battu la Japonaise cette ann\u00e9e et \u00e0 2 reprises, \u00e7a compte quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:29:14 > 0:29:14) [79%] : \r\nDieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:15 > 0:29:27) [89%] : \r\nOui, \u00e7a compte, mais c'\u00e9tait au moment o\u00f9 Naomi Osaka \u00e9tait dans une m\u00eame assez mauvaise p\u00e9riode donc aujourd'hui les cartes sont redistribu\u00e9es, mais pour l'instant, tout va bien pour Belinda Bencic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:27 > 0:29:28) [88%] : \r\nPour Belle-\u00cele avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:28 > 0:29:34) [89%] : \r\nHerv\u00e9 Borsier merci, nous sommes toujours en Direct de la place centrale de Martini, place au d\u00e9bat, \u00c9lisabeth Logean, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:36 > 0:29:38) [88%] : \r\nG\u00e9nie suisse sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:41 > 0:30:43) [91%] : \r\nSant\u00e9 : sommes-nous condamn\u00e9s \u00e0 payer toujours plus, c'est le d\u00e9bat que nous vous proposons ce soir les primes maladie vont-elles encore augmenter cette ann\u00e9e, nous aurons la r\u00e9ponse \u00e0 cette question dans quelques semaines, des annonces, ce week- end de caisses maladie nous am\u00e8ne \u00e0 penser que ce sera peut-\u00eatre moins douloureux que par le pass\u00e9 qu'on pourrait m\u00eame avoir des baisses et ce serait une premi\u00e8re, car il faut le rappeler les primes prennent une part toujours plus grande dans le plus grande dans le budget des m\u00e9nages est-ce le prix \u00e0 payer pour un syst\u00e8me de sant\u00e9 de qualit\u00e9 o\u00f9 l'\u00c9tat ne devrait-il pas participer plus activement au cou, les cantons doivent-ils mettre plus la main au porte- monnaie : posez vos questions par WhatsApp au 0 79 801 90 0 0 nous les attendons pour en d\u00e9battre avec nous 5 candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Sylvie lui gain Bull pour le PLR en Valais Thomas Blasi UDC de Gen\u00e8ve, Bernard Borrel PST P O P, candidat dans le canton de Vaud et puis de sortant Brigitte Crotta socialiste vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:45 > 0:30:48) [84%] : \r\nProduits valaisans bonsoir raison bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:48 > 0:30:48) [99%] : \r\nFran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:49 > 0:30:49) [98%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:51 > 0:30:59) [82%] : \r\nPench\u00e9e briller l'on va se pencher sur notre petit malin petit malade un mari de Giovanola notre syst\u00e8me de sant\u00e9 il nous co\u00fbte de plus en plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:59 > 0:31:22) [93%] : \r\nOui, et c'est m\u00eame l'un des syst\u00e8mes de sant\u00e9 les plus ch\u00e8res du monde, les d\u00e9penses d\u00e9passent 82 milliards de francs en 2017, dernier chiffre disponible en raison de l'\u00e9volution d\u00e9mographique et des progr\u00e8s techniques, les co\u00fbts de la sant\u00e9, et donc les primes des caisses maladie continue de prendre l'ascenseur depuis 1996 et l'entr\u00e9e en vigueur de l'assurance obligatoire des soins, la prime moyenne a augment\u00e9 de 3,9 pourcent par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:22 > 0:31:28) [84%] : \r\nAlors ces co\u00fbts, hein, on en parle r\u00e9guli\u00e8rement et puis chacun a sa solution pour pour les r\u00e9duire, mais le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:28 > 0:32:08) [90%] : \r\nPS et le PDC, par exemple, ont lanc\u00e9 des initiatives populaires qui sert de base \u00e0 leur campagne \u00e9lectorale, les socialistes veulent davantage de soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons pour les personnes \u00e0 faibles revenus \u00e0 travers des r\u00e9ductions de primes, elles ne doivent pas d\u00e9passer 10 pourcent du revenu des m\u00e9nages, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, exigeant un frein au co\u00fbt de la sant\u00e9, ils ne doivent pas augmenter plus fortement que les salaires de son c\u00f4t\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de pr\u00e9senter une s\u00e9rie de 9 mesures Vine visant \u00e0 freiner \u00e0 cette hausse, parmi lesquels agir sur le prix des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques, 2 fois plus cher en Suisse que dans les pays voisins europ\u00e9ens et cr\u00e9er une organisation tarifaire nationale un 2\u00e8me paquet de mesures devraient suivre l'ann\u00e9e prochaine, merci beaucoup, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:08 > 0:32:28) [91%] : \r\nPuis de Giovanola alors ce soir nous allons pas parler de co\u00fbt, mais nous allons parler de de financement de notre syst\u00e8me alors Sylvie lui Gamble je commence avec vous puisque vous \u00eates chez vous ici, il faut pr\u00e9ciser que vous si\u00e9ger dans l'ex\u00e9cutif de Martigny, cette question de principe, on demande toujours plus aux assur\u00e9s, mais ce que l'\u00c9tat ne devrait pas prendre plus en charge les co\u00fbts aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:30 > 0:32:31) [80%] : \r\nJe ne je ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:32 > 0:32:55) [95%] : \r\nJe ne pense pas en fait que l'\u00c9tat ne doive forc\u00e9ment prendre plus en charge les co\u00fbts de la sant\u00e9, parce qu'il va d\u00e9j\u00e0 le faire puisque il y a l'augmentation, la croissance de la population, et notamment des seniors donc sa participation va forc\u00e9ment augmenter, je pense que tous les acteurs de ce syst\u00e8me doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s et effectivement contribu\u00e9 au minimum \u00e0 freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:55 > 0:33:10) [86%] : \r\nBernard Borrel, hein, je rappelle que vous \u00eates ancien d\u00e9put\u00e9 PS des P. O P, vous \u00eates conseiller communal \u00e0 Aigle, vous \u00eates aussi p\u00e9diatre plus de responsabilit\u00e9s, \u00e7a c'est quelque chose qu'on entend souvent, est ce que dans le fond, il ne faut pas plus de responsabilit\u00e9 et ne parlons pas demander trop \u00e0 l'\u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:12 > 0:33:12) [91%] : \r\nNon, je pense que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:14 > 0:33:37) [88%] : \r\nJe sais pas, on est dans le canton de Vaud, maintenant on a 40 pourcent de la population qui a besoin de subventions savait \u00e7a veut dire que, effectivement, les m\u00e9nages sont, eux, \u00e9touff\u00e9 par les primes maladie, donc il faut trouver une solution \u00e0 court terme, mais la solution propos\u00e9e par le Parti socialiste avec qui nous sommes apparent\u00e9 et dans l'urgence, je dirais, une bonne solution pour autant \u00e9videmment que les franchises ne sera pas variable parce que sinon \u00e7a n'a pas de sens, mais \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:37 > 0:33:49) [86%] : \r\nMais la solution la vous pensez \u00e0, \u00e0 l'initiative \u00e0 l'initiative initial Xerox finalement les co\u00fbts par famille \u00e0 10 pourcent du revenu familial, il faut pr\u00e9ciser que donc les c'est la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons qui payent rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:49 > 0:33:53) [92%] : \r\nIl est donc \u00e7a veut dire une participation plus importante des pouvoirs publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:54 > 0:34:26) [84%] : \r\nLaurence, sa r\u00e9parti diff\u00e9remment l'\u00e9cho, il faut s'attaquer au cou et donc il a, il y a, il y a, il y a, il y a 3 domaines certainement o\u00f9 on peut y toucher, c'est les m\u00e9dicaments, c'est pas normal, je pense que les industries pharmaceutiques ont oubli\u00e9 leur 1er au fond leur premi\u00e8re mission qui est la sant\u00e9 publique, il s'int\u00e9resse plus \u00e0 la rentabilit\u00e9 et aux actionnaires puisqu'ils font pour font des b\u00e9n\u00e9fices \u00e9normes, alors qu'qui il vendent des des produits extr\u00eamement cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:34:28 > 0:34:40) [91%] : \r\nIl y a certainement du c\u00f4t\u00e9 des m\u00e9decins quelque chose \u00e0 faire, parce que nous avons trop de mal la salet\u00e9 sur les mesures pour limiter les co\u00fbts, mais l\u00e0 on parle de financement dans le financement, donc si je vous entends bien vous plus d'\u00c9tat, forc\u00e9ment, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:40 > 0:35:32) [91%] : \r\nBien s\u00fbr, mais il faudrait, et je pense qu'il est juste de remettre sur la table l'id\u00e9e que l'on pourrait cr\u00e9er une au fond de nouveaux D D D assurance publique et dans les primes soient proportionnelles aux revenus, qui est quand m\u00eame la mani\u00e8re la plus sociale de financer ou un droit parce que finalement le droit \u00e0 la sant\u00e9 est un droit universellement reconnue et donc il doit \u00eatre pay\u00e9e de mani\u00e8re solidaire par l'ensemble des citoyens et c'est extr\u00eamement important de le fermer, effectivement, c'est la mani\u00e8re de financer, mais il faut effectivement r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment mieux r\u00e9partir les co\u00fbts et je pense qu'il y a une autre \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important que la droite au Parlement n'a pas voulu prendre en consid\u00e9ration, c'est de d\u00e9velopper une vraie politique de pr\u00e9vention et de promotion de la sant\u00e9, vous savez que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:35:32 > 0:35:49) [84%] : \r\nAlors cette l'rejet\u00e9e pour l'instant, \u00e7a c'est un autre sujet, Benjamin Roduit, hein, vous \u00eates conseiller national vous \u00eates membre de la la commission de la la sant\u00e9 au au Conseil national, pour vous, l'\u00c9tat est ce qu'il devrait intervenir plus, c'est ce qu'ils devraient mettre plus dans le payer plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:50 > 0:37:01) [92%] : \r\nMais non, il faut savoir que l'\u00c9tat finance d\u00e9j\u00e0 les co\u00fbts hospitaliers la planification 700 ressort \u00e0 plus de 55 pourcent que l'\u00c9tat \u00e0 travers les subventions pour les primes concernant les classes moyennes et inf\u00e9rieures, h\u00e9 bien d\u00e9pens\u00e9 \u00e9galement plusieurs millions \u00e0 tous, cantons et communes confondues, donc on ne peut pas aller plus loin parce que j'aimerais rebondir sur ce qui vient d'\u00eatre d'\u00eatre dit oui, la pr\u00e9vention oui pour la promotion de la sant\u00e9, et donc on voit tr\u00e8s bien que \u00e7a rel\u00e8ve d'une certaine responsabilit\u00e9 individuelle aussi de g\u00e9rer sa sant\u00e9, vous avez lu les statistiques de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 de cette semaine et c'est heureux, non, on est pass\u00e9 de 62 ans, \u00e0 7 pourcent \u00e0 76 pourcent pour le nombre de Suisses qui est au moins une fois par semaine bien pratique une activit\u00e9 sportive, donc il y a un \u00e9quilibre \u00e0 trouver entre responsabilit\u00e9 individuelle financement par l'\u00c9tat et puis lorsqu'on parle de responsabilit\u00e9 individuelle, bien s\u00fbr, on vient du c\u00f4t\u00e9 des assureurs en vient du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9conomie priv\u00e9e aussi qui n'a peut-\u00eatre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:37:01 > 0:37:02) [78%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:02 > 0:37:09) [93%] : \r\nEncline \u00e0 prendre en charge compl\u00e8tement les frais de la sant\u00e9, c'est un syst\u00e8me qui, de mani\u00e8re subsidier doit s'autofinancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:37:09 > 0:37:18) [90%] : \r\nBrigitte Crotta sur cette sur ce que vient dire monsieur produit, il faut trouver un \u00e9quilibre entre la responsabilit\u00e9 individuelle, mais ne pas trop en demander \u00e0 l'\u00c9tat quand m\u00eame ne pas trop faire pencher la balance du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:37:19 > 0:38:39) [90%] : \r\nAlors la responsabilit\u00e9 individuelle, Dieu sait qu'elle est d\u00e9j\u00e0 mis \u00e0 toutes les sauces par les partis de droite, pour dire que c'est la faute des patients s'ils sont malades ou s'ils sont en surpoids ou s'ils ont des addictions, il faut bien comprendre que, on a un passif quand on arrive \u00e0 l'\u00e2ge adulte, on a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu des ann\u00e9es o\u00f9 peut-\u00eatre on a eu des difficult\u00e9s ceci influencer la fa\u00e7on dont on a \u00e9volu\u00e9, il faut arr\u00eater de penser que n'importe qui peut du jour en demain devenir sportif est un adepte d'une alimentation archi- saine et qu'il ne sera plus malade \u00e0 cause de \u00e7a et puis pour ce qui est des primes qui a quand m\u00eame le sujet de ce soir, moi je pense que les primes augmentent, oui c'est s\u00fbr, c'est certain, c'est la 2\u00e8me cause d'endettement de la population et c'est totalement inadmissible mais ce qui est inadmissible, c'est que ces primes, elles, elles font face \u00e0 des co\u00fbts et c'est bien comme je disais Monsieur Borrel c'est les coups qu'il faut g\u00e9rer maintenant on met des primes chacun de vos verse dans le pot commun chaque s'chaque mois 500 francs et puis ce pot est remplie avec 8 ans de milliards dans lequel tout le monde puisse et a plus, h\u00e9 ben on augmente les primes comme \u00e7a l'ann\u00e9e prochaine il y aura 8 ans de 4 milliards et l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, il y aura 8 ans de 6 milliards et finalement \u00e7a n'a aucun sens de pas vouloir donner un peu cadre \u00e0 ces d\u00e9penses, il faut quand m\u00eame qu'il y a une logique, et on ne peut pas, alors, o\u00f9 les prestataires de sant\u00e9 puisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:38:39 > 0:38:58) [88%] : \r\nPuis il ne doivent on va venir plus tard sur ce cadre mais vous avec votre initiative clairement, vous demandez \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, vous demandez au au canton de de payer une partie, \u00e7a veut dire qu'il y a un transfert de charges de des assur\u00e9s aux contribuables parce que finalement, l'\u00c9tat, c'est les contribuables, c'est \u00e7a que vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:58 > 0:39:27) [89%] : \r\nAlors c'est bien vrai que ces primes par t\u00eate sont totalement antisocial, c'est la seule assurance sociale qui est financ\u00e9e comme \u00e7a, donc elle devrait l'\u00eatre par rapport aux revenus et avec une participation plus grande de l'\u00e9tape, c'est \u00e0 \u00e7a qu'on arrive, la plupart des des subventions sont pay\u00e9s par nos imp\u00f4ts et puis \u00e7a socialise ses primes totalement injuste, alors moi je serais pas contre un syst\u00e8me tout \u00c9tat finalement si l'\u00e9tat payait tout, h\u00e9 bien, tout serait pay\u00e9s par nos imp\u00f4ts et puis la r\u00e9partition serait de ce fait, beaucoup plus juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:39:27 > 0:39:41) [86%] : \r\nThomas bl\u00e9 B\u00e9zy, hein, vous n'avez pas encore eu la la parole, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 UDC \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates pharmacien alors le tout \u00c9tat un transfert des charges vers vers le contribuable plus sociable puisque l'imp\u00f4t est li\u00e9e aux revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:41 > 0:41:26) [91%] : \r\nBonsoir je je crois que le fait qu'un \u00c9tat participe au financement des frais de la sant\u00e9 n'a en soi rien d'choquant, c'est ce qui se passe dans tous les autres pays, mais en Suisse en particulier, il participe d\u00e9j\u00e0 beaucoup et ce qui serait vraiment int\u00e9ressant, c'est que l'\u00c9tat remplit son r\u00f4le, c'est-\u00e0-dire son r\u00f4le de contr\u00f4le et justement son r\u00f4le par rapport au co\u00fbt, j'ai entendu un certain nombre de choses, mais qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes mais typiquement la proposition saute ces socialistes de limiter les co\u00fbts 10 pourcent pose un \u00e9norme probl\u00e8me d'abord dans l'historique de cette initiative qui proposait d'abord 1 7 pourcent puis \u00e0 1 8 puis \u00e0 9 puis indice et avec l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9 monsieur Borrel le souligner, c'est une solution qui ne serait de toute fa\u00e7on que ponctuelle parce qu'on engloberait finalement beaucoup trop de monde, ce qui est important de savoir aussi, c'est que sur le contr\u00f4le des co\u00fbts \u00e0 l'heure actuelle, on a en Suisse, le syst\u00e8me de distribution qui est le 2\u00e8me, le 2\u00e8me qui p\u00e8se le moins au niveau europ\u00e9en sur l'enveloppe de sant\u00e9 globale et les m\u00e9decins et h\u00f4pitaux qui p\u00e8se le plus haut niveau de l'an de l'enveloppe globale au niveau mondial, donc je pense qu'il y a aussi une r\u00e9partition en terme de co\u00fbt \u00e0 l'int\u00e9rieur des professeurs la sant\u00e9 qui est extr\u00eamement importante \u00e0 g\u00e9rer et o\u00f9 l'\u00c9tat a son r\u00f4le \u00e0 faire j'exclurait de ses \u00e9conomies, le syst\u00e8me des r\u00e9seaux de soins, c'est-\u00e0-dire du des r\u00e9seaux de soins \u00e0 domicile parce que je pense que c'est quelque part le parent pauvre de la sant\u00e9, on voit que c'est celui qui \u00e9volue le moins, je crois que le 1er trimestres 2018, 2019 vous annoncez un coup qui \u00e9tait aux environs de 55 millions pour ce secteur et pour les EMS qui baisse, mais sur les autres secteurs de la sant\u00e9 et les autres partenaires, si on veut une solution imm\u00e9diate et induire un r\u00e9sultat soit on chasse les sur- consommation qui sont induites par Loft donc typiquement la FMH a admis qu'il y avait 20 pourcent de trop de consommation de consultation m\u00e9dicale, ce qui repr\u00e9sente tout de m\u00eame 2 fois la distribution des m\u00e9dicaments en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:41:26 > 0:41:38) [86%] : \r\nJe le tr\u00e8s bien, mais si on reste sur le la question du financement Madame gain Bull, on l'entend et un d\u00e9bat gauche- droite l\u00e0, dans le fond, il faut faire payer plus le contribuable que l'assur\u00e9 la lib\u00e9rale que vous \u00eates, j'imagine que \u00e7a ne va pas vous plaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:39 > 0:43:01) [92%] : \r\nNon, effectivement, le le le financement \u00e0 l'heure actuelle il il doit maintenir ce syst\u00e8me de qualit\u00e9 que nous avons un syst\u00e8me social, donc les personnes qui, qui n'ont pas la capacit\u00e9 aujourd'hui de payer leurs primes doivent \u00eatre aid\u00e9s par contre on doit laisser la place \u00e0 la concurrence, il doit y avoir une concurrence entre h\u00f4pitaux, il doit y avoir une concurrence entre le public et le priv\u00e9, cette concurrence, elle est saine, pourquoi, parce qu'elle nous am\u00e8ne \u00e0 l'innovation, on on ne peut pas laisser de c\u00f4t\u00e9 les progr\u00e8s de la technique, qui peuvent \u00e9galement contribuer \u00e0 baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9, donc de ce point de vue l\u00e0 il est absolument important de garder, c'est vrai, un regard et une pression sur les co\u00fbts et effectivement les acteurs d\u00e9j\u00e0 actuel peuvent jouer ce r\u00f4le-l\u00e0, et peuvent utiliser leur marge de manoeuvre peut-\u00eatre de mani\u00e8re plus cons\u00e9quente, les assurances ont toutes les donn\u00e9es en main pour contr\u00f4ler un certain nombre de choses, donc elles peuvent le faire, et puis effectivement, j'en reviens quand m\u00eame \u00e0 la responsabilit\u00e9 individuelle, mais ce n'est pas uniquement la responsabilit\u00e9 individuelle du patient, mais \u00e9galement effectivement de tous les professionnels de la sant\u00e9 dont la plupart fonctionne de de 2 mani\u00e8res, comment dire, tr\u00e8s honorable et puis je les en remercie aujourd'hui, mais peut-\u00eatre que quelques-uns m\u00e9riterait d'\u00eatre mis un petit peu dans le droit chemin et c'est cette transparence au niveau des tarifs au niveau des des des co\u00fbts des prestations factur\u00e9es pourrait justement conduire un meilleur contr\u00f4le et donc \u00e0 une baisse \u00e9galement des primes et des co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:43:01 > 0:43:09) [96%] : \r\nAlors je vous rappelle que vous pouvez nous poser vos questions Renaud Malik, une question de d'un d'un auditeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:09 > 0:43:34) [94%] : \r\nBen justement eu une question d'un d'un auditeur qui s'appelle Fr\u00e9d\u00e9ric justement s'int\u00e9resse pas pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cette question de la responsabilit\u00e9 des soignants, il \u00e9crit : bonjour, je suis convaincu qu'il y a un \u00e9norme potentiel d'\u00e9conomies dans le syst\u00e8me de sant\u00e9, c'est un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 que nos responsables politiques devraient avoir le courage d'affronter et il cite 2 exemples : l'examen inutiles dans les h\u00f4pitaux pour ne pas risquer d'\u00eatre attaqu\u00e9 juridiquement ult\u00e9rieurement soit inutile en fin de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:43:34 > 0:43:37) [98%] : \r\nBenjamin Roduit quotidiennement candidat PDCI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:37 > 0:44:19) [93%] : \r\nUne position du centre, donc on ne veut pas d'un syst\u00e8me \u00e0 l'am\u00e9ricaine finalement avec une m\u00e9decine \u00e0 plusieurs vitesses, on ne veut pas non plus d'un syst\u00e8me \u00e9tatis\u00e9, que ce soit caisse unique budget global dont on conna\u00eet les limites dans plusieurs pays voire dans plusieurs cantons au niveau financier notamment et de qualit\u00e9 des prestations par contre un, ce qu'il convient d'avoir \u00e0 l'esprit ce cet auditeur a tout \u00e0 fait raison les mesures d'\u00e9conomie existe tout \u00e0 l'heure, madame Giovanola parler des paquets de mesures qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chis par les experts de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il en a 38 si on les applique les 38 6 milliards d'\u00e9conomies le 20 pourcent des co\u00fbts peuvent \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s sans qu'on touche \u00e0 la qualit\u00e9 des prestations et l\u00e0 il y a de nombreux exemples qui peuvent \u00eatre mis en avant dans le cas de ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:44:20 > 0:44:41) [89%] : \r\nAlors il y a une question que qu'on aimerait poser parce que si vous \u00eates \u00e9lu tous \u00e0 \u00e0 Berne et bien il y a un dossier sur lequel vous devrez vous pencher qui a d\u00e9fendu par par l'air, les assurances maladie, c'est le financement uniforme des soins, il s'agit de revoir la r\u00e9partition entre les cantons et les caisses d'assurance- maladie, Marie et de Giovanola vous nous expliquer tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:44:41 > 0:45:57) [90%] : \r\nAlors actuellement \u00e0 le canton paye plus de la moiti\u00e9 des frais lorsque le patient passe la nuit \u00e0 l'h\u00f4pital et les assureurs r\u00e8glent reste une r\u00e9partition 55 et 45 pourcent pour ce qui a des soins en ambulatoire, c'est-\u00e0-dire un s\u00e9jour de moins de 24 heures dans un \u00e9tablissement m\u00e9dical h\u00e9 bien l\u00e0, la totalit\u00e9 des frais est assum\u00e9e par les assurances, via les primes et puis de plus en plus bien ces traitements se font justement en ambulatoire, la r\u00e9forme du financement vise donc \u00e0 \u00e9liminer ces disparit\u00e9s et comment le projet pr\u00e9voit une harmonisation des frais, quel que soit le type d'hospitalisation, ce serait environ 20 22 pourcent pour les cantons et 77 pourcent pour les assureurs et alors est-ce que les cantons sont satisfaits de cette r\u00e9vision, h\u00e9 bien ils ont propos\u00e9 une r\u00e9partition l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente, et ils exigent surtout que les soins \u00e0 domicile et les soins en SMS sont inclus dans les calculs de ce nouveau mod\u00e8le, s'il mettent davantage la main au porte- monnaie, ils veulent aussi pouvoir participer aux d\u00e9cisions, ils craignent d'\u00eatre les dindons de la farce de cette r\u00e9forme aux d\u00e9pens d'assureurs qui deviendrait, eux, toujours plus puissants et conscient que sans les cantons, la r\u00e9vision aurait du mal \u00e0 passer, h\u00e9 bien tant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que la commission comp\u00e9tente du Conseil national ont entendu leur comme on dit \u00e0 Sion et le Parlement devrait en d\u00e9battre \u00e0 la fin septembre, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:57 > 0:46:01) [79%] : \r\nMais Martine, fid\u00e8le \u00e0 sa \u00e0 sa r\u00e9putation, ce sont effet un vent \u00e0 d\u00e9corner les banques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:46:01 > 0:46:22) [92%] : \r\nVoil\u00e0, on est tous accroch\u00e9s \u00e0 nos feuilles merci beaucoup, alors Benjamin Roduit hein, je retourne vers vous, hein, puisque vous si\u00e9gez \u00e0 la Commission de de la s\u00e9curit\u00e9 de la sant\u00e9 du Conseil national cette cette nouvelle cl\u00e9 de r\u00e9partition, c'est vraiment quelque chose d'important, \u00e7a para\u00eet un petit peu aust\u00e8re mais c'est vraiment un grand changement de paradigme, c'est quoi le but dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:46:23 > 0:47:31) [90%] : \r\nVoil\u00e0, alors c'est vraiment le le gros dossier le potentiel d'\u00e9conomies, c'est un milliard pourquoi, h\u00e9 bien, parce qu'avec une tarification et un financement uniforme de ce qui se passe dans les h\u00f4pitaux avec l'ambulatoire on va \u00e9liminer tous les doublons, vous savez que la Suisse vraiment le mauvais \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de, de, de son ambulatoire, le 17 pour 100 des actes se font de mani\u00e8re ambulatoire ferme de l'op\u00e9ration alors qu'aux Pays-Bas, on en est \u00e0 51 pourcent a 65 pourcent aux \u00c9tats-Unis pourquoi lorsqu'on sait que c'une op\u00e9ration du m\u00e9nisque des varices etc multiplier c'est la liste co\u00fbte 4 fois plus cher en milieu hospitalier et que l'on continue de faire ses op\u00e9rations en milieu hospitalier, l\u00e0 on voit qu'il y a un probl\u00e8me, donc lorsqu'on va \u00e9liminer ces doublons lorsqu'il y aura une r\u00e9partition pas seulement financi\u00e8re mais en termes de comp\u00e9tences et de pilotage actuellement le parlement a vot\u00e9 plusieurs projets qui tant\u00f4t donne des instruments de pilotage au comptant dans le domaine ambulatoire puisqu'ils vont payer une part mais aussi aux assureurs dans le domaine hospitalier o\u00f9 des \u00e9conomies sont si possible et c'est \u00e7a l'\u00e9quilibre qu'on est en train de trouver avec ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:47:31 > 0:47:37) [88%] : \r\nBrigitte Crotta dans le fond, \u00e9viter les doublons, faire des \u00e9conomies, \u00e7a semble s'semble g\u00e9nial sur le papier, alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:47:37 > 0:48:43) [90%] : \r\nIl est \u00e9vident que les soins hospitaliers co\u00fbtent plus cher que les soins ambulatoires, il est \u00e9vident que tout ce qui peut \u00eatre d\u00e9riv\u00e9 sur l'ambulatoire doit \u00eatre fait, il y a d\u00e9j\u00e0 des des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises dans ce sens, dans beaucoup de cantons ensuite financer cette ambulatoire par l'\u00c9tat, alors que pour l'instant il ne financer que les h\u00f4pitaux oui pourquoi pas, encore une fois, mais actuellement un canton, il a un budget qu'fixe chaque ann\u00e9e et ce budget, il sait tr\u00e8s bien qui couvre les prestations hospitali\u00e8res des h\u00f4pitaux de sont contents, il ne couvre pas les frais de tous les acteurs de la sant\u00e9 de ce canton et comme on sait \u00e0 quel point, ben on s'installe plus librement en tant que m\u00e9decin, on augmente les co\u00fbts de la sant\u00e9 chaque ann\u00e9e enfin au p\u00e9ch\u00e9, plus on va consulter plus et donc il y aura pas d'\u00e9conomie, mais une nette augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9 s'il n'y a pas une enveloppe budg\u00e9taire qui est autoris\u00e9, enfin faite par le l'\u00c9tat et puis cette enveloppe budg\u00e9taire ne doit pas \u00eatre d\u00e9pass\u00e9s, sinon ben le budget du canton, il coule mais vous craignez quand m\u00eame que \u00e7a co\u00fbte plus pour les cantons, alors \u00e7a ne peut qu'augmenter, parce que \u00e7a va laisser libre, libre choix \u00e0 tous ceux qui ont envie d'utiliser la sant\u00e9 de l'utiliser encore plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:48:43 > 0:48:44) [88%] : \r\nAlors Sylvie lui qu'Imbula.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:48:45 > 0:49:11) [92%] : \r\nPas forc\u00e9ment, parce qu'en fait les cantons auront quand m\u00eame un moyen de contr\u00f4le par rapport \u00e0 \u00e7a dans la planification sanitaire on sait qu'contr\u00f4le d\u00e9j\u00e0 le stationnaires, donc ils ont l\u00e0 la possibilit\u00e9 de poser des limites et les m\u00eames choses pourront \u00eatre faites et en plus \u00e7a leur donne \u00e9galement un pouvoir avant vous parliez que les assureurs ne veulent pas \u00eatre les seuls \u00e0 pouvoir contr\u00f4ler, h\u00e9 bien l\u00e0, l'\u00c9tat en participant quelque part au au 2 types de financements aura son mot \u00e0 dire et justement un contr\u00f4le pourra \u00eatre effectu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:49:12 > 0:49:25) [90%] : \r\nDonc tout \u00e0 fait d'accord, si l'\u00c9tat a quelque chose \u00e0 dire, c'est pas du tout comme \u00e7a qu'est pr\u00e9sent\u00e9 le projet pour l'instant, puisqu'il refuse que les l'\u00c9tat contr\u00f4le les factures et v\u00e9rifie un petit peu le la justification de de ces, de ces actes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:49:26 > 0:49:32) [95%] : \r\nThomas Blasi vous, vous ne craignez pas que dans le fond on charge trop la la facture des des cantons avec cette nouvelle cl\u00e9 de r\u00e9partition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:32 > 0:50:32) [90%] : \r\nBon, comme je disais tout \u00e0 l'heure je je crois vraiment que si le si l'op\u00e9ration aboutit, de diminuer les primes pour finalement charger les imp\u00f4ts, finalement, on n'arrive pas un r\u00e9sultat qui est satisfaisant, on voit que le trimestre 2018, 2019, 1 le 1er nous donne des chiffres d'explosion de l'ambulatoire avec un plus 17,7 pourcent qui est qui est inqui\u00e9tant, mais qui induit par le syst\u00e8me de financement actuel, c'est-\u00e0-dire que tout le monde se pr\u00e9cipite vers l'ambulatoire et le d\u00e9veloppement tant que soignant, ce qui m'inqui\u00e8te, c'est que certaines op\u00e9rations qui pourraient n\u00e9cessiter d'\u00eatre prise en stationnaire pourrait finalement \u00eatre prises ambulatoire pour des c'est l'h\u00f4pital hein oui oui pour des basses raisons financi\u00e8res, je trouve que ce qui est important pour un soignant, c'est de soigner les personnes qu'elles ressortent dans la mire dans le meilleur \u00e9tat possible et qu'on puisse vraiment les soigner le financement qu'on doit trouver doit \u00eatre un financement \u00e9quilibr\u00e9 entre l'stationnaires et l'ambulatoire par rapport \u00e0 la participation \u00e9tatique pour \u00e9viter \u00e0 tout prix qu'on fasse un choix non pas en fonction de la maladie et de l'int\u00e9r\u00eat du patient, mais en fonction d'une basse raisons financi\u00e8res qui, finalement, \u00e0 la fin de Cup que ne peut que pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 la sant\u00e9 du patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:32 > 0:50:42) [91%] : \r\nMonsieur Borrel oui je peux qu'adh\u00e9rer \u00e0 votre derni\u00e8re proposition, \u00e9videmment, je crois qu'il faut toujours remettre quand m\u00eame le patient au centre et je crois qu'on l'oublie un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:43 > 0:51:10) [88%] : \r\nQuand m\u00eame, il y a une chose qui qui qui Eyquem compliqu\u00e9 c'est que, au fond, l'augmentation des primes n'est pas un reflet fid\u00e8le de l'augmentation des co\u00fbts et m\u00eame dans les cantons o\u00f9 les coups se sont tr\u00e8s largement stabilis\u00e9e, les primes augmenter, ce qui augmente les r\u00e9serves des primes maladie qui sont au fond de l'argent entre guillemets vol\u00e9e aux citoyens qui a payer ces primes maladie en trop et que le est-ce assurance maladie n'ont pas forc\u00e9ment envie de rendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:11 > 0:51:33) [88%] : \r\nIl faut comprendre que si on voulait vraiment, disons, continuer \u00e0 savoir exactement ce que nos primes voile et ce qu'elle paye il voit plus de transparence et ce et ce manque de transparence et r\u00e9el, dans, dans, dans, dans les assureurs d'autant plus qu'\u00e0 l'hiver, \u00e0 la fois les assurances de base et les assurances compl\u00e9mentaires, ce qui est quand m\u00eame un peu paradoxal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:51:34 > 0:51:36) [95%] : \r\nRenaud Malik une nouvelle question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:51:36 > 0:51:51) [92%] : \r\nOui, une question qui nous vient d'un internaute internaute anonyme qui se montre lui aussi un soucieux de transparence, il \u00e9crit et si les assureurs de l'assurance obligatoire ne s'occupait que de la LAMal et pourquoi les points Tarmed ne sont pas quelque chose de lisible et de contr\u00f4lable sur une facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:51:51 > 0:51:53) [79%] : \r\n\u00e7a alors Benjamin redit que les r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:53 > 0:52:53) [89%] : \r\nNon, mais je crois qu'il faut rester s\u00e9rieux, nous sommes ici \u00e0 Martigny et au si\u00e8ge de la mutuelle et vous \u00eates en train de dire que les assureurs, ce sont les grands m\u00e9chants et puis qui sont \u00e0 l'origine des co\u00fbts de la sant\u00e9 alors \u00e9coutez lorsque je travaille en commission de la sant\u00e9, nous avons devant nous, tous les partenaires, m\u00e9decins, pharmaciens, la pharmaceutique en l\u00e0 aussi c'est des grand- messes en Inde pour certains milieux, les assureurs, les cantons, etc, tous font tr\u00e8s bien leur boulot, par contre, chaque partenaire c'est exactement o\u00f9 il y a une marge d'\u00e9conomie mais ne veut pas faire ce 1er pas, donc ce n'est pas la transparence, c'est pas la lisibilit\u00e9 d'une facture qui va faire que les co\u00fbts de la sant\u00e9 seront moindres, a patient est incapable de lire une facture, moi je suis incapable de lire une facture, on a parl\u00e9 de Tarmed Tarmed il a eu 6 ans de tergiversations entre tous ces partenaires jusqu'\u00e0 ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'autorit\u00e9 imposent \u00e0 tarif est actuellement que ces 500 millions d'\u00e9conomies par ann\u00e9e, c'est \u00e7a le chemin et pas de fausse mesure et surtout des accusations de millions qui fonctionne tr\u00e8s bien, qui font leur travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:52:53 > 0:52:58) [84%] : \r\nIl je pense quand m\u00eame, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais Madame Crotta Brigitte Crotta Caen candidate socialiste, vous voulez r\u00e9pondre oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:58 > 0:53:34) [93%] : \r\nQuand m\u00eame, parce que c'est, c'est me ces syst\u00e8mes qui fonctionnent tr\u00e8s bien, je veux bien, mais ces syst\u00e8mes qui gagne quand m\u00eame : D, qui ont des profits quand m\u00eame \u00e9norme, et je parle surtout de la Pharma, l\u00e0 o\u00f9 il y a 20 pour 100 de profits chaque ann\u00e9e alors que m\u00eame une bronca maximum 10 pourcent je pense quand m\u00eame que les assureurs avec leurs r\u00e9serves exc\u00e9dentaires et le refus de rembourser les assurances, les assur\u00e9s sont quand m\u00eame responsables aussi de cette, de ce manque total de transparence qui fait perdre confiance au aux assur\u00e9s et je pense qu'il faut vraiment une transparence mais aussi pour les m\u00e9decins aussi pour les salaires des m\u00e9decins aussi pour les salaires des pharmaciens de tous les intervenants de sant\u00e9 et pas dire que tout va bien dans le meilleur des mondes, parce que ce n'est vraiment pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:53:34 > 0:54:00) [87%] : \r\nAlors Sylvie ligue 1 but hein vous je pr\u00e9cise que vous \u00eates aussi \u00e0 la \u00e0 la commission cantonale de surveillance des professions de la sant\u00e9 en Valais ce cette nouvelle cl\u00e9 de r\u00e9partition du financement qui qui impliquerait que les cantons participe aussi aux soins ambulatoires, elle implique un organe de planification est ce qu'on ne va pas s'inqui\u00e9ter, est ce que la lib\u00e9rale que vous \u00eates ne s'inqui\u00e8te pas de de \u00e7a dans le fond, \u00e7a veut dire plus de contr\u00f4le pour les m\u00e9decins, dans tous les sons en bi\u00e8re ambulatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:54:01 > 0:54:22) [94%] : \r\n\u00e9coutez, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'heure actuelle, c'est une possibilit\u00e9 qui est offerte de contr\u00f4ler le le syst\u00e8me donc y aura pas plus il ne faut pas chercher \u00e0 penser qu'il y aura plus de contr\u00f4les, plus d'administratifs, c'est c'est pas du tout l'objectif est simplement bien il faudra prendre ses responsabilit\u00e9s et puis accepter de poser une limite qui ne se fait pas toujours \u00e0 l'heure actuelle, donc moi je ne le vois pas comme un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:54:23 > 0:54:31) [85%] : \r\nMonsieur monsieur Borrel finalement plus de contr\u00f4le, plus de contr\u00f4les dans les soins ambulatoires est-ce que \u00e7a ne serait pas un bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:31 > 0:55:25) [89%] : \r\nC'est-\u00e0-dire est les contr\u00f4les doivent \u00eatre faits, je rappelle que vous \u00eates p\u00e9diatre, hein, ils doivent \u00eatre fait d'une pour qu'on comprenne ce que l'on facture comme m\u00e9decin, \u00e7a c'est normal, mais aussi ce que les assurances r\u00e9ellement facture ou on paye comme prestation et cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0, il manque de ma\u00eetre de la m\u00eame mani\u00e8re comment aussi la transparence de la mani\u00e8re dont est construit le prix du m\u00e9dicament et \u00e7a, c'est que c'est un grand d\u00e9bat, je ne dis pas qu'ils travaillent mal, mais il faut reconna\u00eetre que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ils ont plus fait des copies de ce qu'il faisait plut\u00f4t que de trouver des des nouveaux m\u00e9dicaments, ils ont plus travailler sur des maladies dont il pensait qu'il pourrait \u00eatre rentable, c'\u00e9tait des maladies chroniques, plut\u00f4t que de r\u00e9fl\u00e9chir et de faire de la recherche sur les antibiotiques par exemple et donc il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:55:26 > 0:55:44) [88%] : \r\nJe disais au d\u00e9part, au fond, on oublie de leur part de leur mission : premi\u00e8res que de faire de la sant\u00e9 publique et je pense que c'est \u00e7a les contr\u00f4les et la r\u00e9glementation, elle doit servir \u00e0 remettent chacun \u00e0 sa place et vous ne pouvez pas dire Monsieur Roduit juste pour terminer que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:55:45 > 0:56:07) [90%] : \r\nL'\u00c9tat va tout va tout contr\u00f4ler, donc c'est mauvais pour tous Les propre tous les syst\u00e8mes de sant\u00e9 en Europe, quel qu'il soit et Dieu, celles-ci sont diff\u00e9rents en Allemagne, en France, en Italie ou au Su\u00e8de ou en Suisse, ils sont tous confront\u00e9s aux m\u00eames difficult\u00e9s, et donc c'est bien, en mettant les acteurs ensemble, on arrivera \u00e0 voir comment diminuer les co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:56:07 > 0:56:17) [93%] : \r\nThomas, Thomas Blasi, hein, je rappelle que vous \u00eates candidat UDC cet organe de contr\u00f4le de pilotage dans les soins ambulatoires, \u00e7a c'est une bonne chose pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:56:17 > 0:56:31) [85%] : \r\nParce qu'est un organe de contr\u00f4le soit les sont ambulatoire, bien s\u00fbr, mais par contre ce qu'il ce que disait mais opinant de gauche sur le les caisses maladie, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, on en est et on est en p\u00e9riode \u00e9lectorale, parce que de 2007 \u00e0 2018, on a vu une augmentation r\u00e9elle des co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:56:31 > 0:56:35) [87%] : \r\nNon mais toujours revenir sur les co\u00fbts, mais aller mal de financement et ce qui est int\u00e9ressant c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:56:35 > 0:57:34) [91%] : \r\nOn n'a pas les caisses maladie tout \u00e0 l'heure, c'est savoir si elle a jou\u00e9 le jeu ou pas, moi, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais, en 2010 2017, 2018, on a vu d'augmentation r\u00e9elle des co\u00fbts de la sant\u00e9, de 1,2 pourcent on nous proposait des augmentations de primes de 7 \u00e0 8 pourcent et puis cette ann\u00e9e, on a une augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9 r\u00e9elle de 6 pourcent et on n'aurait pas d'augmentation de primes, oui nous sommes en p\u00e9riode \u00e9lectorale, et c'est la 2\u00e8me fois que \u00e7a arrive la premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait pour la caisse unique on trouve mon parti, trouvent que ce n'\u00e9tait pas la bonne solution, mais \u00e9galement \u00e0 cette occasion-l\u00e0, nous n'avions pas eu non plus d'augmentation de primes et par rapport \u00e0 ce que disait Monsieur Borrel tout \u00e0 l'heure, et \u00e7a c'est important pour moi en tout cas dans ma profession, il y a des traitements \u00e0 l'heure actuelle et des maladies \u00e0 l'heure actuelle, qu'on peut \u00e9radiquer donc typiquement l'h\u00e9patite C. on a un nouveau m\u00e9dicament qui nous permet de l'\u00e9radiquer \u00e0 98 pourcent, or on ne le rembourse que pour une toute petite cat\u00e9gorie de patients parce qu'on estime qu'il est trop cher, alors le co\u00fbt de la recherche et et je peux juste, c'est un autre il est sympa, voil\u00e0 oui j'entends j'entends bien mais on soigne pas aussi bien qu'on devrait le faire et il y a beaucoup de choses qu'on pourrait faire mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:57:34 > 0:57:53) [90%] : \r\nSylvie ligue 1 Bull candidate PLR en Valais, c'est vrai qu'on parle beaucoup de de contr\u00f4ler beaucoup plus les les soins ambulatoires qui est plus de contr\u00f4le sur les m\u00e9decins, mais dans le fond est-ce qu'on ne risque pas de, de, d'aboutir \u00e0 une m\u00e9decine \u00e0 2 vitesses o\u00f9 dans le fond, si on a une compl\u00e9mentaire, on aura droit \u00e0 un IRM mais pas dans la fin, dans la LAMal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:57:54 > 0:59:10) [92%] : \r\nJustement pas, je pense que le projet qui \u00e9tait de de mettre une un un frein par exemple au budget global aboutirait \u00e0 ce type de situation o\u00f9, une fois qu'on a atteint le budget global, h\u00e9 bien on attend que le train passe, et puis ceux qui ont une compl\u00e9mentaire ont la chance de continuer \u00e0 se faire soigner les autres attendent l'ann\u00e9e suivante, je ne pense pas qu'avec ce syst\u00e8me-l\u00e0, on aboutisse \u00e0 une un syst\u00e8me de sentiers \u00e0 2 vitesses et c'est justement l\u00e0 o\u00f9 on doit veiller \u00e0 ce que \u00e7a ne se produise pas, mais en ciblant toujours l'aide pour ceux qui en ont v\u00e9ritablement besoin je rappelle quand m\u00eame que la moiti\u00e9 des des des prestations concernent des des cas qui sont lourds et ceux-l\u00e0, il y a aucune discussion sur le fait qu'ils doivent \u00eatre aid\u00e9s et pris en charge, mais on parle de l'autre moiti\u00e9 qui concerne des cas b\u00e9nins et cela, je maintiens que qu'ils font appel \u00e0 la responsabilit\u00e9 individuelle, tout un chacun doit \u00eatre peut-\u00eatre mieux inform\u00e9s agir aussi avec un peu plus de pr\u00e9vention et aussi raison gard\u00e9e pour les prestataires qui pourrait offrir des soins de de ne pas toujours s'comment dire soumettre \u00e0 \u00e0 un tas d'examens, mais plut\u00f4t de, de, de, de faire confiance \u00e0 ce qu'ils ont toujours \u00e9t\u00e9 capable de faire et d'aboutir \u00e0 quelque chose de plus simple, je le r\u00e9p\u00e8te, pour les cas b\u00e9nins et non pas les cas lourds qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:59:11 > 0:59:16) [85%] : \r\nBrigitte Crotta vous candidate socialiste, vous ne craignez pas vous cette cette m\u00e9decine \u00e0 2 vitesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:59:16 > 1:00:07) [91%] : \r\nMais c'est \u00e9vident qu'on y va droit tout droit \u00e0 parce qu'il y aura effectivement des restrictions des rationnements il y a pas, il y aura pas assez d'argent pour couvrir tout ce qui est n\u00e9cessaire de de couvrir, on a des traitements du cancer, qui vont jusqu'\u00e0 400000 francs par personne, c'est quand m\u00eame une maladie fr\u00e9quente dans notre pays, \u00e7a concerne des \u00e7a fait des chiffres impressionnants, vous parliez de l'h\u00e9patite C, c'est aussi sensationnel elle co\u00fbtait le traitement co\u00fbtait 150000 francs il y a quelques ann\u00e9es, il co\u00fbte maintenant 60000 pour 3 ans, on peut l'acheter, on a pour 1200 francs et certaines assurances sont d'accord, de rembourser, mais seulement les compl\u00e9mentaires, si on a une compl\u00e9mentaire pr\u00e9vue pour acheter les m\u00e9dicaments \u00e0 l'\u00e9tranger, sinon on paye les 60000 francs cash ici pour la la Pharma du coin, mais on paye pas les 1200 francs qui co\u00fbte que \u00e7a co\u00fbte en Inde, donc on va vers une m\u00e9decine \u00e0 2 vitesses o\u00f9 on ira chercher nos m\u00e9dicaments, on a un 2 et o\u00f9 on fera nos IRM en France je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:00:07 > 1:00:09) [98%] : \r\nBenjamin Roduit \u00e7a vous inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:09 > 1:00:25) [93%] : \r\nAlors tout d'abord, je me r\u00e9jouis parce que dans les propos de monsieur Borrel et je crois qu'ici il y a presque un consensus, il faut r\u00e9unir tous les partenaires autour de la table, mais sans pression, c'est pas possible, et c'est ce que demande notre initiative en ce qui concerne le contr\u00f4le le contrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:00:25 > 1:00:27) [78%] : \r\nC'est par l\u00e0, mais la m\u00e9decine \u00e0 2 vitesses, hein, lance-t-il un devis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:27 > 1:00:59) [92%] : \r\nLa vitesse, la, la, la m\u00e9decine \u00e0 2 vitesses en Suisse en ce moment, elle n'existe pas, elle n'existera pas pourquoi, je vous rappelle que l'\u00c9tat par l'assurance obligatoire des soins par la planification hospitali\u00e8re et par les subventions opprime bien permet une certaine \u00e9galit\u00e9 pour les soins et les m\u00e9dicaments de base, mais \u00e7a prend le contr\u00f4le, le dossier \u00e9lectronique du patient, \u00e7a fait des ann\u00e9es que \u00e7a tra\u00eene, que tout le monde, tra\u00eenent la patte, j'esp\u00e8re que que ma coll\u00e8gue papa me soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:00:59 > 1:01:02) [79%] : \r\nJuste pour condition c'est une des pistes \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:02 > 1:01:19) [91%] : \r\n400 millions d'\u00e9conomies potentielles lorsque votre g\u00e9n\u00e9rale et vous envoie chez le sp\u00e9cialiste et ensuite chez le m\u00e9decin et que l'on repart \u00e0 0, avec tous les examens avec des appareils qui sont couteaux etc c'est \u00e9norme et il y a tout cela derri\u00e8re cette r\u00e9flexion aussi de financement uniforme des son ambulatoires et hospitaliers et c'est comme \u00e7a qu'on \u00e9vitera une m\u00e9decine \u00e0 Deauville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:01:19 > 1:01:40) [88%] : \r\nSi, si je peux juste un bon, puis une seconde pour redire que justement y a DS choses qui font \u00e0 doubler \u00e0 tripler, etc, c'est bien la preuve que le contr\u00f4le par les assureurs n'est pas efficace, parce qu'on peut faire un scanner aujourd'hui chez moi, on peut faire scanners demain \u00e0 Martigny et personne n'en saura rien et tout sera pay\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'il faut effectivement un autre syst\u00e8me de contr\u00f4le, et pas seulement celui des assur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:01:40 > 1:02:19) [90%] : \r\nAlors Bernard Borrel, tr\u00e8s rapidement, il existe quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 de m\u00e9decine \u00e0 2 vitesses, en particulier chez les gens qui ont pris des franchises tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et qui au fond au bout repousser leur leur visite chez le m\u00e9decin et quand ils arrivent, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tard, la maladie est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un 1er risque, m\u00eame chose, c'est quand m\u00eame par rapport \u00e0 ces m\u00e9dicaments innovants qui sont extr\u00eamement ch\u00e8res qui sont pas encore enregistr\u00e9 par Swissmedic, m\u00eame s'ils sont reconnus au niveau europ\u00e9en et que c'est l'assurance qui va d\u00e9cider si elle va rembourser ou pas rembours\u00e9s et en attendant, surtout si un cancer, h\u00e9 bien peut-\u00eatre que si on a un peu d'argent, on va baisser sa poche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:02:19 > 1:02:42) [88%] : \r\nC'est la question du secret du remboursement de de c'est \u00e7a, c'est quand m\u00eame ces nouvelles th\u00e9rapies, vous dites \u00e7a n'existe pas en Suisse, oui monsieur, \u00e7a existe, tr\u00e8s bien, h\u00e9 bien on va terminer terminer l\u00e0- dessus, maire, merci \u00e0 tous, en tout cas vous avez beaucoup envie de de parler des, des, des co\u00fbts de l'\u00e9cole, la sant\u00e9, un petit peu moins de, de, de financement, mais merci \u00e0 tous d'avoir accept\u00e9 de d\u00e9battre et d'\u00eatre venu ce soir dans Forum tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:02:43 > 1:02:44) [84%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:02:45 > 1:02:46) [90%] : \r\nSuisse sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:02:49 > 1:02:52) [88%] : \r\nForum, toujours en Direct de la place centrale de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:52 > 1:02:56) [93%] : \r\nIl reste encore \u00e0 dire quelques mots sur la m\u00e9t\u00e9o et le trafic routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:03:01 > 1:03:24) [90%] : \r\nJourn\u00e9e ensoleill\u00e9e, quelques bancs de nuages bas en matin\u00e9e, notamment le long des Pr\u00e9alpes temp\u00e9rature en pleine 9 \u00e0 12 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 22 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, 25 degr\u00e9s en Valais ben oui, c'est toujours mieux ici parfois encore mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau, notamment en matin\u00e9e, la m\u00e9t\u00e9o avec la vente en ligne allo Boissons Point CH livraison au bureau et \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:03:27 > 1:03:35) [82%] : \r\nInfo trafic RTS avec le Magic Pass votre abonnement de ski et montagne Magic Pass Point CH mais \u00e0 part \u00e0 l'approche de douanes de bar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:35 > 1:03:42) [97%] : \r\nEt de Saint-Gingolph en direction de la France, la circulation s'\u00e9coule sans difficult\u00e9 particuli\u00e8re sur les principaux axes du r\u00e9seau routier roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:44 > 1:04:24) [88%] : \r\nVoil\u00e0 forum en Direct de la place centrale de Martini c'est termin\u00e9, termin\u00e9 pour aujourd'hui, merci \u00e0 ses fans marais Rhino Bucci grosso Alexandre d'avoine Cyril que creuser qui \u00e9tait \u00e0 la technique, merci \u00e9galement \u00e0 notre attach\u00e9 de production Val\u00e9rie Lepage \u00e0 noter que je n'y suis sur la route se poursuit son tour de la Suisse romande, demain nous serons \u00e0 charmer dans le canton de Fribourg la matinale sera en Direct et en public du restaurant de l'enclume avec comme invit\u00e9 Patrice Brocard, le pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re, l'\u00e9quipe de forum sera au village d'eau avec un d\u00e9bat confus sacr\u00e9 au climat et \u00e0 l'environnement, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e retrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo continue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-02T17:49:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909944836", "summary": "Itw Anne-Laure Couchepin Vouilloz, pr\u00e9sidente de Martigny.\nItw Yann Bocchi, professeur d'informatique \u00e0 la HES-SO Valais.", "id": "1945267", "visualGeographicals": ["MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1909944846", "summary": "Duplex Berne : itw Anne-Fran\u00e7oise Praz, vice-pr\u00e9sidente de la commission d'experts sur les internements administratifs.", "id": "1945277", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909944860", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Sylvie Lueginbuehl, candidate PLR valaisainne aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Thomas Blaesi, candidat UDC genevois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Bernard Borel, candidat PSP-POP vaudois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Brigitte Crottaz, candidate socialiste vaudoise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, et Benjamin Roduit, candidat PDC valaisan aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "1945291", "visualGeographicals": ["MARTIGNY"], "visualPersons": ["CROTTAZ, BRIGITTE", "RODUIT, BENJAMIN"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "GIOVANOLA, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Thibaut", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "TERRANI, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796375", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051844", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F64615C1-4ED6-4F38-BF93-FECE61BD3F4C", "internalArchiveId": "F64615C1-4ED6-4F38-BF93-FECE61BD3F4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer enterre publiquement l'accord-cadre avec l'Union Europ\u00e9enne (UE) : interview de Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois, membre de la Commission de politique ext\u00e9rieure", "publicationDate": "2019-09-01T00:00:00Z", "summary": "Laurent Wehrli, conseiller national PLR, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure. \r\nFaire ce genre de d\u00e9clarations devant tout le corps diplomatique suisse; c'est plus qu'une maladresse de la part d'Ueli Maurer ?\r\n-peut-on parler de rupture de coll\u00e9gialit\u00e9?\r\n - Est-ce que Ueli Maurer ne dit  pas tout simplement tout haut ce que tout le Conseil F\u00e9d\u00e9ral pense tout bas ?\r\n- Visiblement ignazio cassis tout comme Didier burkhalter n'arrive pas \u00e0 convaincre ses coll\u00e8gues de se tenir \u00e0 carreau, c'est denouveau la cacophonie sur le dossier europ\u00e9en au Conseil F\u00e9d\u00e9ral ?\r\n-votre ministre en charge de ce dossier, Ignazio Cassis, doit-il rappeler son coll\u00e8gue UDC \u00e0 l'ordre? \r\n- N'est-ce pas la preuve que votre ministre est incapable d'imposer une ligne \u00e0 tout le coll\u00e8ge gouvernemental? \r\n-un Conseil f\u00e9d\u00e9ral divis\u00e9, pas vraiment bon pour aller n\u00e9gocier avec la nouvelle commission europ\u00e9enne? \r\nUeli Maurer donne un coup de main \u00e0 l'UDc pour sa campagne ?", "durationSec": 297, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10658042", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["politique ext\u00e9rieure", "accord international"], "thematicPersons": ["Maurer, Ueli", "Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["Ueli Maurer enterre publiquement l'accord-cadre avec l'UE: interview de Laurent Wehrli / FOR_2019-09-01T18:02:00_developpement-2", "Forum du 01.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Laurent Wehrli, conseiller national PLR, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure."], "variantIds": ["ece-10658042"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:47Z", "speechToTexts": ["07.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLaurent Wehrli est avec nous, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure, on entendait, votre coll\u00e8gue Monsieur Portman dire Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 dans le dos, cette mani\u00e8re de dire l'accord-cadre est mort dans la bouche d'Ueli Maurer devant les ambassadeurs, c'est \u00e7a, c'est une tra\u00eetrise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [88%] :\r\nJe pense qu'il faut, je juste prendre un peu de recul n\u00e9cessaire, d'abord parce qu'on n'\u00e9tait pas, ni vous ni moi ni m\u00eame mon coll\u00e8gue Portman \u00e0 la s\u00e9ance ou Monsieur Maurer s'est exprim\u00e9 et ce que j'aimerais bien savoir c'est : c'est pour cela que je me r\u00e9jouis que mon coll\u00e8gue Portman et porter cet objet au sein de la commission souhaite savoir si Monsieur Maurer s'est exprim\u00e9 comme pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ou s'il s'est exprim\u00e9 \u00e0 titre personnel, ce qui est, \u00e9videmment, c'est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re nuance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [80%] :\r\nEnfin, le grand perl\u00e9 nettement les devant les ambassadeurs, on s'exprime en g\u00e9n\u00e9ral pas \u00e0 titre personnel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [88%] :\r\nJe l'entends bien mais la position de monsieur Maurer n'est pas une immense surprise, il suffisait d'\u00eatre \u00e0 la F\u00eate des Vignerons le 1er ao\u00fbt pour l'entende dire \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose dans son discours qui \u00e9tait publique, donc cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0, par contre, qui est parti pour le moins surprenant quand m\u00eame, c'est dans la d\u00e9marche dans laquelle nous sommes avec la Commission europ\u00e9enne, puisque le m\u00eame monsieur Maurer dans sa fonction de pr\u00e9sident \u00e0 signer un courrier au mois de juin, un courrier officiel de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la Commission europ\u00e9enne demande aux 3 pr\u00e9cisions sur l'accord-cadre ont vu de la poursuite de la r\u00e9flexion et la discussion sur l'accord-cadre, on a pas s\u00fbr que la r\u00e9ponse de la Commission europ\u00e9enne et c'est l\u00e0 o\u00f9 je trouve qu'\u00e0 tout le moins, d'un point de vue tactique, ce n'est pas tr\u00e8s utile de dire. \r\nOn n'a pas besoin d'attendre la fin de la r\u00e9ponse \u00e0 mon courrier, je pense d\u00e9j\u00e0 que il est. \r\nIl y aura pas de r\u00e9ponse et c'est \u00e7a qui est un peu surprenant, ou alors tr\u00e8s voulu surtout \u00e0 la veille d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [97%] :\r\nC'est une rupture de coll\u00e9gialit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:43) [94%] :\r\nJe pense qu'on peut en discuter, mais c'est vrai que \u00e7a n'est pas loin d'une rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 puisque, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, la lettre il a lui- m\u00eame sign\u00e9 est une lettre au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, demandant des clarifications. \r\nPour une position d\u00e9finitive sur l'accord-cadre, rien que \u00e7a donnerait \u00e0 penser qu'il fallait attendre la r\u00e9ponse de la commission europ\u00e9enne avant de donner des positions de ce type -l\u00e0, mais, mais, encore une fois est -ce que Monsieur Maurer a pris \u00e7a comme une variante potentiels en disant si nous n'avons pas de r\u00e9ponse, voil\u00e0 ce que je pense que la Cor\u00e9e. \r\nOn n'a pas les r\u00e9ponses sur ces 3 qualifications, c'est pour \u00e7a que je ne voudrais pas qu'on s'emballe trop vite, je crois qu'il faut peut-\u00eatre attendre quelques clarifications sur ce qui a \u00e9crit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:02:16) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:16) [88%] :\r\n\u00e0 \u00e9t\u00e9 dit et pas seulement sur ce qui a \u00e9t\u00e9 rapporte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [91%] :\r\nVous avez fait allusion quand m\u00eame au fait qu'on \u00e9tait ax\u00e9e d\u00e9clarations arrivait juste avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce serait une mani\u00e8re pour Ueli Maurer de de donner un petit coup de pouce \u00e0 son parti, l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:30) [90%] :\r\nC'est certainement ni la premi\u00e8re fois, certainement la derni\u00e8re fois que Ueli Maurer serait de ce type -l\u00e0, il faut se dire que les Maurer a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de son parti, je peux et puis imaginer qu'il a une attitude qui d\u00e9montre une certaine relation dans ce sens -l\u00e0 que Guy Parmelin par exemple n'a pas de la m\u00eame mani\u00e8re, notamment son interview dans le centre, explique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [89%] :\r\nOui avant janvier, il faut attendre, il faut attendre \u00e0 \u00e0 rien du tout, non plus, hein, mais oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:54) [82%] :\r\nRappelez pour et o\u00f9 il rappelle bien qu'il est conseiller f\u00e9d\u00e9ral et et cette imposture qui est un peu diff\u00e9rente que d'\u00eatre dans un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:01) [87%] :\r\nC'est parti, voil\u00e0 maintenant, encore une fois, il y a pas une immense surprise, maintenant c'est vrai que si Ueli Maurer devait avoir dit de toute fa\u00e7on, cet accord est mort, alors l\u00e0 ce serait une vraie tactique. \r\nNon, tout en tout cas une tactique qui nous conduirait pas tr\u00e8s loin, puisque je rappelle encore. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:18) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:19) [86%] :\r\nTrois clarification, il y en a en tout cas de qui sont d\u00e9j\u00e0 garantis, il y a une \u00e9videmment qui est tr\u00e8s importante, c'est celle sur les mesures d'accompagnement, mais qui rel\u00e8ve encore du droit suisse et donc dans ce cadre \u00e0 l'ap\u00e9ritif m\u00e9rite en tout cas d'avoir cette clarification. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [93%] :\r\nParce que c'est pas la preuve aussi Laurent Wehrli que que votre ministre en charge idioties Ignazio Cassis PLR n'arrive pas \u00e0 imposer une ligne claire au gouvernement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:43) [92%] :\r\nJe crois que il faut pas le voir sous cette forme -l\u00e0 \u00e0 bord, un seul membre du gouvernement ne ne fait pas tout le gouvernement, je crois qu'il faut revenir justement dans cette chronologie au mois de juin, le gouvernement a pr\u00e9vu une lettre qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9, officiellement au nom du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [92%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:56) [90%] :\r\nEt cette lettre est vraiment l'\u00e9l\u00e9ment principal apr\u00e8s \u00e9videmment tous dans une phase encore une fois, de campagne \u00e9lectorale, certains font des d\u00e9clarations diff\u00e9rentes son ami nouveau et c'est certainement pas la derni\u00e8re fois, maintenant je note quand m\u00eame qu'avec Ignazio Cassis le monde \u00e9conomique et \u00eatre align\u00e9 derri\u00e8re l'accord-cadre, c'est une nouveaut\u00e9, c'est un \u00e9l\u00e9ment fort depuis ce printemps, \u00e7a d\u00e9montre combien cette accord-cadre est un \u00e9l\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:20) [59%] :\r\nMais ce. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:20) [87%] :\r\nCependant la poursuite en tout cas, il faut le n\u00e9goce, il faut continuer \u00e0 le finaliser et dans ce sens -l\u00e0, c'est pour cela que je peux pas m'a m'associer aux propos, s'ils ont \u00e9t\u00e9 comme cela dit pas pr\u00e9sident, \u00e0 savoir que cet accord-cadre est mort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [94%] :\r\nVous allez demander des \u00e9claircissements demain \u00e0 cette m\u00eame s\u00e9ance de la commission de politique ext\u00e9rieure, vous serez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:38) [86%] :\r\nAnne repart d\u00e9finition si j'ai bien lu la presse m\u00e9dicale mon coll\u00e8gue. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:42) [82%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:42) [66%] :\r\nLe p\u00e8re porte. \r\nSe pr\u00e9pare \u00e0 le faire, je ne voudrais pas lui voler la vedette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [97%] :\r\nJe vous remercie Laurent Wehrli, d'\u00eatre venu commenter les propos d'Ueli Maurer devant les ambassadeurs, je rappelle que vous \u00eates conseiller national PLR et membre de la commission de politique ext\u00e9rieure, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:56) [98%] :\r\nBonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-01T16:18:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "conseiller national PLR vaudois, membre de la Commission de politique ext\u00e9rieure", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2490C035-FC07-4777-8174-0A30C5B90F62", "internalArchiveId": "2490C035-FC07-4777-8174-0A30C5B90F62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ueli Maurer ne croit pas pouvoir conclure l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne", "publicationDate": "2019-09-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nUeli Maurer ne croit pas pouvoir conclure l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne Bonsoir et bienvenue dans ce Forum du 1er septembre,\r\nUn trait\u00e9 vou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec. Ueli Maurer ne croit pas pouvoir conclure l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'a d\u00e9clar\u00e9 mercredi dernier, \u00e0 la journ\u00e9e des ambassadeurs. Pourtant,  le Conseil F\u00e9d\u00e9ral travaille d'arrache pied \u00e0 une solution. On analyse cette posture du ministre UDC dans un instant.\r\nET si les primes maladies se mettaient enfin \u00e0 diminuer ? C'est la promesse du directeur d'Helsana pour 2020. Dans la presse al\u00e9manique, d'autres caisses parlent de stabilit\u00e9. Un sp\u00e9cialiste de la question invite \u00e0 ne pas se r\u00e9jouir trop vite.\r\nIl s'appelle Dorian et sa puissance est maximale. Cet ouragan de force 5 se dirige sur les Bahamas, puis pourrait toucher les c\u00f4tes de Floride. De quoi raviver le cauchemard de Katrina, qui avait d\u00e9vast\u00e9 le sud des Etats-Unis en 2005. \r\nMoutier et apr\u00e8s ? C'est le sujet de notre Forum des m\u00e9dias, Tania Sazpinar: \r\nTITRE: La question jurassienne reste bouillante. Cette semaine, la justice bernoise a confirm\u00e9 l'invalidation du scrutin du 18 juin 2017 qui voulait voir la commune de Moutier rejoindre le canton du Jura. L'avenir de Moutier reste donc incertain.. Alors quelle suite pour cette question hautement sensible? On ouvre la discussion dans une trentaine de minutes avec trois journalistes!\r\nL'invit\u00e9 sport de ce journal est un athl\u00e8te de l'extr\u00eame. Patrick Sumi, il a fait le tour du lac l\u00e9man en course \u00e0 pied en moins de 24 heures, il s'appr\u00eate \u00e0 parcourir 500 kilom\u00e8tres en Alaska en 7 jours. Vous saurez ce qui le motive \u00e0 18h50.\r\nForum, c'est une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es. On est ensemble jusqu'\u00e0 19h sur la premi\u00e8re et sur RTSINFO.", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10658041", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ueli Maurer ne croit pas pouvoir conclure l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne / FOR_2019-09-01T18:00:00_developpement-1", "Forum du 01.09.2019"], "variantIds": ["ece-10658041"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:49Z", "speechToTexts": ["07.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUeli Maurer froisse une partie du corps diplomatique, c'est la presse dominicale qui le r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui, lors d'un discours \u00e0 la conf\u00e9rence annuelle des ambassadeurs de Suisse mercredi dernier \u00e0 Berne, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration aurait d\u00e9clar\u00e9 que l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne est mort pourtant lui et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis se sont engag\u00e9s \u00e0 reprendre les discussions avec Bruxelles justement pour faire aboutir cet accord marque M\u00fcnich, vous \u00eates notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral qu'est ce que le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a dit exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [91%] :\r\nEt bien, sur un ton qualifi\u00e9 de suffisants par un diplomate cit\u00e9 dans la presse aujourd'hui, Ueli Maurer, aurait d\u00e9clar\u00e9 que l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne a \u00e9chou\u00e9, que ce texte est tout simplement mort alors ni ses services ni le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res n'ont pu nous fournir un enregistrement de ce discours Ueli Maurer s'est adress\u00e9 donc \u00e0 la centaine d'ambassadeurs r\u00e9unis \u00e0 Berne mercredi dernier sans notes \u00e9crites. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [91%] :\r\nTout de m\u00eame marque, ces propos ont froiss\u00e9 une partie du corps diplomatique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [92%] :\r\nOui un imaginez la surprise, notamment par exemple dans l'\u00e9quipe du de Roberto Balzaretti, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat en charge de ce dossier europ\u00e9en de la surprise donc d'entendre le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration enterr\u00e9 un projet d'accord qu'il est cens\u00e9 rediscuter avec Bruxelles, avec son coll\u00e8gue Ignacio K6, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res pour ainsi dire poignard\u00e9 dans le dos par Ueli Maurer c'est l\u00e0 l'avis du conseiller national PLR, Hans-Peter Portmann, ce dernier compte bien d'ailleurs port\u00e9 l'affaire devant la commission parlementaire comp\u00e9tente et ce, d\u00e8s demain, dans le camp du pr\u00e9sident, la conseill\u00e8re nationale UDC Kathy Riklin, reconna\u00eet -elle le malaise provoqu\u00e9 par les propos de son conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [80%] :\r\nMais Mark est -ce que le scepticisme les critiques du ministre UDC compte l'accord-cadre, est ce que c'est, cirque si surprenant que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [94%] :\r\nBon, pas tant que \u00e7a, on le sait, hein, depuis des mois, l'UDC tire \u00e0 boulets rouges sur ce projet d'accord institutionnel, il en a fait un des th\u00e8mes principaux de sa campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales alors le parti qui peut donc compter, on le voit encore aujourd'hui sur son conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer lui c'est un habitu\u00e9 de ce genre de prise de position de provocation \u00e0 la limite de la coll\u00e9gialit\u00e9 en tout cas son avis sur l'accord-cadre montre bel et bien \u00e0 quel point le dossier europ\u00e9en divise aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un gouvernement qui peine encore et toujours \u00e0 se montrer solide et unie sur ce th\u00e8me, de quoi potentiellement affaiblir fragilis\u00e9 sa position imposition du gouvernement de ses revendications devant la nouvelle Commission europ\u00e9enne lors des prochaines discussions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [77%] :\r\nVotre analyse Marc Meunier qui nie merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-01T16:14:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECB4EF3D-E292-4DBD-AABB-A891F2FF7632", "internalArchiveId": "ECB4EF3D-E292-4DBD-AABB-A891F2FF7632", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2019. PLR et UDC ont r\u00e9uni, chacun de leur c\u00f4t\u00e9,  leur membres pour tenter de les mobiliser en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Mais entre eux, rien ne va plus: interviews d'Oskar Freysinger, chef de campagne de l'UDC pour la Suisse romande et de Petra Gossi, pr\u00e9sidente PLR Suisse", "publicationDate": "2019-08-31T00:00:00Z", "summary": "Le PLR et l'UDC se sont r\u00e9unis de leur c\u00f4t\u00e9 en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: interview d'Oskar Freysinger *** Le PLR \u00e0 Aarau. L'UDC \u00e0 Sattel dans le canton de Schwytz. Les deux partis r\u00e9unissaient chacun de leur c\u00f4t\u00e9 leur troupe aujourd'hui pour tenter de les mobiliser en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Mais entre eux, rien ne va plus. L'affiche de l'UDC illustrant les autres partis sous forme de vers qui d\u00e9vorent une pomme a laiss\u00e9 des trace parmi les lib\u00e9raux radicaux. PLR et UDC \u00e9taient pourtant alli\u00e9s dans de nombreux cantons. Aujourd'hui, l'UDC joue seul contre tous. Responsable de campagne du parti en Suisse romande, Oskar Freysinger le reconna\u00eet volontiers. Il r\u00e9pond \u00e0 St\u00e9phane Deleury..\r\n  2'48''\r\nLe PLR, parlons-en... le parti \u00e9tait r\u00e9uni lui \u00e0 Aarau. Il lan\u00e7ait sa campagne avec une \"journ\u00e9e de parti\". Thibaut Schaller, vous y \u00e9tiez... le style \u00e9tait diff\u00e9rent de l'UDC...\r\nClairement! Ici pas question d'attaquer, de diviser, de provoquer. Le PLR s'est livr\u00e9 aujourd'hui \u00e0 un exercice assez consensuel, de l'aveu m\u00eame des membres du parti avec lesquels j'ai discut\u00e9. Objectif: rassembler. Le parti lib\u00e9ral-radical a fait en quelque sorte son auto-promotion. Son logo \u00e9tait partout: bonbon, cr\u00e8mes solaire, ballons, machines \u00e0 selfie. C'est la marque PLR qui \u00e9tait c\u00e9l\u00e9br\u00e9e \u00e0 Aarau aujourd'hui.\r\n***RELANCE: Et comment r\u00e9agit-on aux attaques de l'UDC? On entendait Oskar Freysinger tout \u00e0 l'heure...\r\nBien \u00e9videmment elles passent mal... Un membre du PLR me disait tout \u00e0 l'heure: \"Heureusement qu'on n'est pas apparent\u00e9s. Ce serait tr\u00e8s mal pass\u00e9 aupr\u00e8s de nos membres\". La pr\u00e9sidente Petra Goessi avait d\u00e9clar\u00e9 dans une interview \u00e0 la presse al\u00e9manique que l'UDC je traduis litt\u00e9ralement \"se mouvait dans un coin brun\"... en clair qu'elle jouait avec des r\u00e9f\u00e9rences de l'\u00e9poque nazie avec ses vers et sa pomme. Mais aujourd'hui, Petra Goessi veut laisser les questions de forme \u00e0 l'UDC, et parler uniquement du fond.\r\n ((SON \"PETRA GOESSI POUR INTEGRE SCHALLER FORUM\" 44'' lanc\u00e9 de LAUSANNE ... rien d'autre \u00e0 dire sur ce th\u00e8me))\r\nVous aurez remarqu\u00e9 que Petra Goessi ne nomme jamais l'UDC dans cette interview... le parti de Christoph Blocher est en quelque sorte devenu \"celui dont on ne doit pas dire le nom\"... On sent bien que la pr\u00e9sidente du PLR ne veut pas rester en boucle sur la pol\u00e9mique des vers et de la pomme. D'autant plus qu'elle est un peu coinc\u00e9e... Tant dans les cantons qu'au Parlement, PLR et UDC sont alli\u00e9s sur bien des dossiers... \u00e9conomie, migration, sant\u00e9 parfois, arm\u00e9e souvent, coupes budg\u00e9taires...  Petra Goessi ne veut pas prendre le risque de devoir couper les ponts avec un parti alli\u00e9.\r\n***RELANCE: Thibaut, il y a aussi une diff\u00e9rence de dynamique entre les deux formations politiques... \r\nExact... l'UDC aujourd'hui a utilis\u00e9 la rh\u00e9torique d'un parti qui a atteint son plein potentiel il y a quatre ans, et qui doit mobiliser ses troupes pour se maintenir en jouant le seul contre tous... le PLR a cherch\u00e9 a jou\u00e9 sur tous les tableaux, de l'\u00e9cologie, \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, en passant par ses th\u00e8mes forts... un pot-pourri politique... pour continuer \u00e0 progresser et attirer de nouveaux \u00e9lecteurs... Deux objectifs diff\u00e9rents, deux styles diff\u00e9rents.", "durationSec": 372, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10656780", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "campagne \u00e9lectorale"], "thematicPersons": ["UDC", "PLR"], "alternativeTitle": ["Le PLR et l\u2019UDC se sont r\u00e9unis de leur c\u00f4t\u00e9 en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: interview d\u2019Oskar Freysinger / FOR_2019-08-31T18:02:00_developpement-3", "Forum du 31.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Oskar Freysinger, chef de campagne de l\u2019UDC pour la Suisse romande."], "variantIds": ["ece-10656780"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:49Z", "speechToTexts": ["06.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe PLR \u00e0 Raul UDC \u00e0 Sattel dans le canton de Schwyz, hein, les 2 partis r\u00e9unissaient chacun de leur c\u00f4t\u00e9 leur troupe aujourd'hui pour tenter de les mobiliser en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales mais entre rien ne va plus l'affiche de l'UDC illustrant les autres partis sous forme de vers qui d\u00e9vorent une pomme a laiss\u00e9 des traces parmi les lib\u00e9raux, radicaux PLR et UDC \u00e9taient pourtant alli\u00e9s dans de nombreux cantons aujourd'hui l'UDC joue seul contre tous, responsable de campagne du parti en Suisse romande, Oskar Freysinger le reconna\u00eet volontiers, il r\u00e9pond \u00e0 St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [92%] :\r\nBah, c'est tr\u00e8s simple, c'est qu'on est r\u00e9ellement seul sur la question de la souverainet\u00e9, parce que quand je vois les r\u00e9ponses que donnent soit le Parti radical, soit les socialistes et autres, c'est plus ou moins, on n'ose pas trop dire qu'on est pour, parce qu'il y a les \u00e9lections dans la porte, mais une fois que les \u00e9lections seront l\u00e0, on sera tous d'accord, sign\u00e9 un un papier qui est totalement mais mais mais mais mais inacceptable parce que c'est la fin de la d\u00e9mocratie directe, moi je, je trouve \u00e7a d\u00e9go\u00fbtant et et l\u00e0, on essaye de faire passer la chose en comptant sur la la na\u00efvet\u00e9 des gens, c'est pas une mani\u00e8re honn\u00eate de faire de la politique, et l\u00e0 ils sont tous dans le m\u00eame bateau, c'est d\u00e9go\u00fbtant, le PLR et un peu d\u00e9go\u00fbtant sur cet aspect -l\u00e0, moi je trouve \u00e7a d\u00e9go\u00fbtant, franchement c'est c'est c'est totalement \u00e9tranger \u00e0 ce qu'est la Suisse et \u00e0 un autre mani\u00e8re de faire de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [92%] :\r\nEst ce qu'en tapant aussi fortement sur le PLR, vous n'\u00eates pas en train de vous couper d'un d'un alli\u00e9 qui peut \u00eatre pr\u00e9cieux dans certaines circonstances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [89%] :\r\nBon, on a eu des alliances, soit avec le PDC soit avec les radicaux g\u00e9n\u00e9ralement eux ont profit\u00e9 et nous pas vraiment hein donc est partout, il y a eu des apparentements, des choses comme \u00e7a, g\u00e9n\u00e9ralement c'est plut\u00f4t les autres qui profite, parce qu'ils ne rendent jamais maintenant sur les questions purement de politique social, \u00e9conomie et de cette l\u00e0 o\u00f9 on est les adversaires de de la gauche, on peut plus ou moins compter sur le PLR ainsi encore un parti centriste sur lequel on peut mais, comme je vous dis la question essentielle du du 20 octobre c'est est -ce que vous allez voter les seuls dont vous pouvez \u00eatre s\u00fbr qu'ils vont se d\u00e9fendent bec et on pour pour votre levier de d'autod\u00e9termination le levier d\u00e9cision la d\u00e9mocratie et la souverainet\u00e9 soit maintenu ou pas, et l\u00e0 les ailes et je suis d\u00e9sol\u00e9 mais les radicaux sont pas nos hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [85%] :\r\nParce que vous comprenez que certains \u00e9lus PLR soit bless\u00e9 par cette affiche qui les d\u00e9peint qui d\u00e9truisent la pomme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [89%] :\r\nOn a fustig\u00e9 un comportement donc c'est c'est une pomme qui est vid\u00e9 de sa substance, nous nous voulons fustig\u00e9 une attitude des couleurs Les Verts c'est pas une attaque contre ce qu'ils sont, ils ont le droit d'\u00eatre ce qu'ils sont mais contre cette politique qu'il m\u00e8ne \u00e0 \u00e0 ce niveau -l\u00e0, donc ils se disent f\u00e2ch\u00e9s mais oui, mais alors qu'ils ont qu'\u00e0 d\u00e9fendre comme nous la d\u00e9mocratie directe et la souverainet\u00e9 c'est vrai que le Parti radical, c'est le parti fondateur de la Suisse, il faut quand m\u00eame le reconna\u00eetre cette valeur mais qu'est devenu le Parti radical, qu'est ce qu'il est devenu en particuli\u00e8rement Suisse romande ils osent Yahya Yahya tout \u00e0 coup une vague verte qui arrive, le Parti radical de A \u00e0 Z, qui vient de voter contre Vincent mon Barth\u00e8s Doug mentait sur la base et nos Parlement qui tourne comme un seul homme, enfin c'est pas un parti qui a une ligne de conduite \u00e7a moi je trouve \u00e7a totalement idiot, revenir sur les alliances qu'est qu'est -ce qui vous lie encore si vous regardez un peu vers l'avenir, alors il y a des logiques cantonales qui font que dans certains cantons principalement suisse allemand des alliances font sens et puis c\u00e9d\u00e9 cantons o\u00f9 on a un PLR qui, encore assez ancr\u00e9 \u00e0 droite, mais l\u00e0 o\u00f9 le PLR et tr\u00e8s gauchisants comme en Suisse romande, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [87%] :\r\nLe PLR parlons 11 ans on le disait le parti \u00e9tait r\u00e9uni \u00e0 Aarau il lan\u00e7ait aussi sa campagne avec une journ\u00e9e de parti Thibaut Schaller, vous y \u00e9tiez, le Style \u00e9tait diff\u00e9rent de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [93%] :\r\nAlors oui, clairement Tania ici pas question d'attaquer, de diviser, de provoquer le PLR s'est livr\u00e9 aujourd'hui \u00e0 un exercice assez consensuel de l'aveu m\u00eame des membres du parti avec lesquels j'ai discut\u00e9 l'objectif c'\u00e9tait de rassembler le Parti lib\u00e9ral- radical a fait en quelque sorte son auto- promotion son logo \u00e9tait partout bonbon cr\u00e8mes solaire ballons machines \u00e0 selfie, c'est la marque PLR qui \u00e9tait c\u00e9l\u00e9br\u00e9e \u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [88%] :\r\nEt comment r\u00e9agit ton aux attaques de l'UDC, on entendait ce qu'elle ferait Freysinger juste avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:58) [89%] :\r\nOui, bien \u00e9videmment, elles passent mal, hein, ces attaques, un membre du PLR me disait tout \u00e0 l'heure, heureusement qu'on n'est pas apparent\u00e9s, ce serait tr\u00e8s mal pass\u00e9 dans mon canton, la pr\u00e9sidente, P\u00e9tra G\u00f6ssi avait d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 dans une interview \u00e0 la presse al\u00e9manique l'UDC et je traduis litt\u00e9ralement ce mauvais dans un coin, brun, en clair qu'elle jouait avec des r\u00e9f\u00e9rences de l'\u00e9poque nazie avec ses vers et sa pomme, mais aujourd'hui, P\u00e9tra G\u00f6ssi veut laisser les questions de forme \u00e0 l'UDC et parler uniquement du fond \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:26) [91%] :\r\nMais regardez le PLR c'est une campagne de fond et c'est pas un autre chose \u00e0 faire seulement de campagne et de Style, \u00e7a nous voulons pas faire alors pour nous, c'est tr\u00e8s clair que nous discutons sur le th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [92%] :\r\nAujourd'hui, l'amiti\u00e9, le partenariat qui a pu exister entre l'UDC et le PLR, il est, il est en danger, \u00e0 votre avis ou sur l'\u00e9conomie, vous serez toujours d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:47) [88%] :\r\nJe ne pense pas que que l'est en danger parce que dans les cantons de travail tr\u00e8s bon ensemble et aussi au conseil mais vous savez \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, maintenant on a les campagnes \u00e9lectorales et c'est toujours une partie qui fait une campagne sur le Style et \u00e7a, c'est l'heure d'institutions et cher, et un autre \u00e0 dire pour ce th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:10) [96%] :\r\nOui, vous aurez remarqu\u00e9 que P\u00e9tra G\u00f6ssi et ne nomme jamais l'UDC dans cette interview, le parti de Christoph Blocher est en quelque sorte devenu celui dont on ne doit pas dire le nom, on sent bien que la pr\u00e9sidente du PLR ne veut pas rester en boucle sur la pol\u00e9mique des Verts et de la pomme d'autant plus que P\u00e9tra G\u00f6ssi est un peu coinc\u00e9e dans les cantons qu'au Parlement f\u00e9d\u00e9ral PLR et UDC sont alli\u00e9s sur bien des dossiers \u00e9conomie migration sant\u00e9 parfois arm\u00e9e souvent coupes budg\u00e9taires P\u00e9tra G\u00f6ssi ne veut pas prendre le risque de devoir couper les ponts avec un parti alli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [87%] :\r\nLes Thibaut, hein, il y a aussi une diff\u00e9rence de dynamique entre les 2 formations politiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:45) [94%] :\r\nExact, l'UDC aujourd'hui a utilis\u00e9 la rh\u00e9torique d'un parti qui a atteint son plein potentiel, il y a 4 ans et qui doit mobiliser ses troupes pour se maintenir en jouant la carte du seul contre tous, avec la provocation qui qui s'accompagne, et puis le PLR, lui, a cherch\u00e9 \u00e0 jouer sur tous les tableaux de l'\u00e9cologie \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, en passant par ses th\u00e8mes forts, une sorte de pot- pourri politique pour continuer \u00e0 progresser et attirer de nouveaux \u00e9lecteurs 2 objectifs diff\u00e9rents, 2 styles diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:11) [94%] :\r\nMerci Thibaut Schaller. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-31T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00f6ssi, Petra", "role": "pr\u00e9sidente du PLR Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Freysinger, Oskar", "role": "chef de campagne de l'UDC pour la Suisse romande", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-789BB225-E8BF-4EE4-9E0D-D75EB8927F39", "internalArchiveId": "789BB225-E8BF-4EE4-9E0D-D75EB8927F39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR se rassemble \u00e0 Aarau pour sa journ\u00e9e de parti avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-08-31T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLe PLR se rassemble \u00e0 Aarau pour sa journ\u00e9e de parti avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Et le PLR se r\u00e9unit aussi, mais du c\u00f4t\u00e9 d'Aarau. Il tient sa \u00ab journ\u00e9e de parti \u00bb. ((Une journ\u00e9e de mobilisation, avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne.)) Thibaut Schaller, vous \u00eates sur place. quelle est l'ambiance ?\r\n__________\r\nL'ambiance est \u00e0 l'auto-c\u00e9l\u00e9bration ! Le PLR c\u00e9l\u00e8bre son histoire, ses candidats, ses couleurs. Partout ici, on trouve des machines \u00e0 selfie, des slogans en carton, des accessoires de campagne. il y a m\u00eame des ballons bleus et blanc au plafond et un canon \u00e0 confettis. Ambiance de meeting \u00e0 l'am\u00e9ricaine, donc, quelque peu. Avec un message, martel\u00e9, le slogan \u00ab la Suisse en veut \u00bb. C'est sous cette banni\u00e8re que les lib\u00e9raux-radicaux veulent mener leur campagne. Et pas de pomme avec des vers ici \u00e0 Aarau - comme l'a fait r\u00e9cemment l'UDC. L'imagerie du PLR ce sont les r\u00e9alisations suisses : science, tunnels, bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie. Le PLR veut se profiler comme un parti de consensus, qui fait avancer les choses, trouve des solutions. Les deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux Ignazio Cassis et Karin Keller Sutter sont les t\u00eates de gondoles de la journ\u00e9e, tr\u00e8s applaudis, surtout cette derni\u00e8re. Bref, l'id\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Aarau, ce n'est pas d'aller trop loin dans les th\u00e8mes politiques, mais plut\u00f4t de trouver ce qui rassemble, ce qui motive, ce qui peut pousser les militants \u00e0 s'engager dans la campagne. la tonalit\u00e9 est donc assez consensuelle pour l'instant, mais le discours de Petra Goessi, attendu dans les prochaines minutes changera peut-\u00eatre la donne.", "durationSec": 68, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10656764", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PLR se rassemble \u00e0 Aarau pour sa journ\u00e9e de parti avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2019-08-31T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 31.08.2019"], "variantIds": ["ece-10656764"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-06T11:26:25Z", "speechToTexts": ["06.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt le PLR se r\u00e9unit aussi, mais du c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 il tient sa journ\u00e9e de parti Thibaut Schaller, vous \u00eates sur place, quelle est l'ambiance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:07) [90%] :\r\nL'ambiance ici est \u00e0 l'auto- c\u00e9l\u00e9bration, le PLR c\u00e9l\u00e8bre son histoire, ses candidats, ses couleurs partout ici, on trouve des des machines \u00e0 selfie des slogans g\u00e9ant en carton, des accessoires de campagne il y a m\u00eame des ballons bleus et blanc, au plafond et un canon \u00e0 confettis, ambiance de meeting \u00e0 l'am\u00e9ricaine, donc avec un message martel\u00e9 le slogan la Suisse en veut, c'est sous cette banni\u00e8re que les lib\u00e9raux- radicaux veulent mener leur campagne et pas et pas de pomme avec des vers ici Aarau, comme l'a fait r\u00e9cemment l'UDC imagerie du PLR ce sont les chefs-d'oeuvres suisse grandes \u00e9coles tunnels sous les Alpes et bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie et de construire que des Rohingyas assist\u00e9 Garenne Keller-Sutter. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:45) [82%] :\r\nUne esp\u00e8ce que se gondoles de la journ\u00e9e reste donc le vide, ce qui fait que les derni\u00e8res il y a quelques minutes, il est aujourd'hui \u00e0 Aarau pour le PLR, ce n'est pas d'aller trop loin dans les th\u00e8mes politiques mais plut\u00f4t de progresser rassemble ce qui motive c'est ce pousser les militants dans la fanfare ni la tonalit\u00e9 est donc assez consensuelle pour l'instant, mais le discours de P\u00e9tra de C\u00e9cilia qui juste de commencer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:05) [83%] :\r\nChangera peut-\u00eatre madone. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [92%] :\r\nThibaut Schaller merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-31T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}