{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=625&rows=25&query=UDC", "count": 1247, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=650&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1222&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=600&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-976237F8-7943-4060-83DA-BB16ABDD60B4", "internalArchiveId": "976237F8-7943-4060-83DA-BB16ABDD60B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carlo Sommaruga, conseiller national PS GE;Roger Golay, conseiller national MCG;Raymond Clottu, conseiller national UDC NE;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Dominique Bruttin, infirmi\u00e8re cheffe au service de soin \u00e0 domicile de Sion\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(06/PILATUS ITV SOMMARUGA (REP 22H30)) C'est un d\u00e9saveu... pour Pilatus, l'avionneur bas\u00e9 dans le canton de Nidwald. \r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res lui demande de cesser... dans les 3 mois... toutes ses activit\u00e9s en Arabie saoudite et dans les Emirats arabes unis. \r\nEn cause : la participation du constructeur suisse au soutien logistique des forces arm\u00e9es saoudiennes. \r\nCette annonce survient deux jours apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t d'une initiative qui veut interdire les exportations d'armes vers des pays violant gravement les droits de l'homme. \r\nLe conseiller national socialiste Carlo Sommaruga y voit d'ailleurs un lien direct.\r\n  45'' \r\n((FINIT EN L'AIR))\r\n(05 new !!! /PILATUS ITV GOLAY) Mais pour le conseiller national MCG Roger Golay, la d\u00e9cision tomb\u00e9e hier prouve que les r\u00e8gles actuelles sont suffisantes.\r\n  0'38'' \r\nPropos recueillis par Mathieu Henderson\r\n(99%) Taxer le 1% des Suisses les plus riches n'est pas le bon instrument pour att\u00e9nuer les in\u00e9galit\u00e9s de revenus.\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 hier sans contre-projet l'initiative populaire des jeunes socialistes intitul\u00e9e \"99%\". \r\nLe gouvernement ne croit pas aux recettes de la Jeunesse socialiste... qui selon lui... r\u00e9duiraient l'attrait de la Suisse... pour les personnes dont le capital g\u00e9n\u00e8re un revenu \u00e9lev\u00e9\r\n(02/PSYS FIN DELEGATION ITV CLOTTU) **** Ils devaient parfois reverser plus de 60% de leurs revenus... mais c'est bient\u00f4t termin\u00e9: Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite lib\u00e9rer les psychologues de leur lien de d\u00e9pendance avec les psychiatres. \r\nLe gouvernement a mis hier un projet en consultation \r\nIl pr\u00e9voit un remboursement des psychoth\u00e9rapies... par l'assurance maladie de base... sur simple ordonnance, comme pour les physioth\u00e9rapeutes ou les logop\u00e9distes. \r\nLe changement de syst\u00e8me devrait co\u00fbter 100 millions de francs par an \u00e0 la LAMAL. \r\nLe conseiller national UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu y est favorable, pour autant que la facture n'explose pas.\r\n  13''\r\nRaymond Clottu avec Thibaut Schaller.\r\n(Venezuela) Le gouvernement venezuelien dit avoir d\u00e9jou\u00e9 une tentative de \"coup d'\u00e9tat militaire\"\r\nLe ministre de la communication pointe du doigt l'opposition mais aussi les Etats-Unis, la Colombie et le Chili\r\nSelon lui, l'objectif \u00e9tait d'assassiner le pr\u00e9sident socialiste Nicolas Maduro... entre dimanche et lundi prochain\r\nLes autorit\u00e9s ven\u00e9zu\u00e9liennes annoncent aussi l'arrestation de 6 militaires dans ce contexte\r\nMais chef de file de l'opposition... Juan Guaido... lui... rejette ses accusations\r\nIl appelle une nouvelle fois l'arm\u00e9e \u00e0 se ranger \" du c\u00f4t\u00e9 de la constitution\"\r\n(12/IRAN-US/ENRICHISSEMENT URANIUM PA) ****** La survie de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien a fait l'objet d'une discussion hier au conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU\r\nD\u00e8s aujourd'hui... T\u00e9h\u00e9ran compte d\u00e9passer la limite autoris\u00e9e d'uranium enrichi... et des nouveaux d\u00e9sengagements iraniens sont pr\u00e9vus d'ici une dizaine de jours\r\nDes violations partielles du trait\u00e9 international sign\u00e9 en 2015 \u00e0 Vienne... \r\nMarie Bourreau... T\u00e9h\u00e9ran met la pression sur les autres signataires: la France, le Royaume Uni, l'Allemagne, la Russie et la Chine.\r\n 0'49''\r\n((Le repr\u00e9sentant de T\u00e9h\u00e9ran a pr\u00e9venu : l'Iran ne peut pas seul sauver l'accord sur le nucl\u00e9aire qui se trouve selon lui dans un \u00e9tat critique depuis le retrait unilat\u00e9ral des am\u00e9ricains l'ann\u00e9e derni\u00e8re.. les parties signataires doivent rapidement prendre des mesures pour compenser la r\u00e9publique islamique a l'agonie  sous le coup des sanctions am\u00e9ricaines a t-il ajout\u00e9 sans quoi Teheran continuera de s'affranchir de cet accord.\r\nProfond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9s par l'escalade des tensions, les membres europ\u00e9ens ont condamne dans un communique commun l'attitude am\u00e9ricaine et implore les iraniens de respecter les termes de l'accord. Ils ont par ailleurs assure \u00eatre sur le point de finaliser le m\u00e9canisme qui doit permettre a l'union europ\u00e9enne de continuer a commercer avec l'Iran malgr\u00e9 les sanctions de Washington))\r\n(Pays - Bas indemnisations) La compagnie n\u00e9erlandaise des chemins de fer va indemniser les juifs d\u00e9port\u00e9s vers les camps de concentration nazis pendant la seconde guerre mondiale\r\nElle avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son intention de le faire... c'est d\u00e9sormais confirm\u00e9: plusieurs dizaines de millions d'euros seront consacr\u00e9s \u00e0 cet objectif\r\nDe l'argent destin\u00e9 aux survivants mais aussi aux proches de personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es.\r\nSelon la compagnie... pusieurs milliers de personnes sont concern\u00e9es\r\nComme beaucoup d'autres entreprises n\u00e9erlandaises... elle avait poursuivi ses activit\u00e9s au service des nazis... apr\u00e8s l'invasion du pays par l'Allemagne en mai 1940\r\n(Incendie Catalogne) 3500 hectares de for\u00eat sont partis en fum\u00e9e... hier en Catalogne\r\nDes centaines de pompiers ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s pour combattre cet incendie de for\u00eat... favoris\u00e9 par la canicule et des vents violents\r\nPlusieurs routes et ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es et une vingtaines de personnes ont du \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es\r\nSelon le ministre de l'int\u00e9rieur du gouvernement r\u00e9gional... le feu pourrait d\u00e9vaster 20 000 hectares... s'il n'est pas ma\u00eetris\u00e9\r\nIl s'agiriait du plus grave incendie en 20 ans... dans la r\u00e9gion\r\n(TF4/VS/CANICULE INFIRMIERES DOMICILE RE) **** Et la vague de chaleur qui frappe l'Europe a engendr\u00e9 des temp\u00e9ratures record hier en Suisse\r\nDes pics \u00e0 38 degr\u00e9s... qui devraient se r\u00e9p\u00e9ter aujourd'hui \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9mis des alertes \u00ab canicule \u00bb maximales en Valais, au Tessin et dans la r\u00e9gion de B\u00e2le.\r\nUn v\u00e9ritable risque pour les personnes \u00e2g\u00e9es... notamment...\r\nLes professionnels de la sant\u00e9 doivent donc redoubler d'attention. \r\nJulie Rausis a suivi Dominique Bruttin, infirmi\u00e8re cheffe au service de soin \u00e0 domicile de Sion.\r\n  1'34''\r\nLes fortes chaleurs ont aussi engendr\u00e9 des mesures exceptionnelles dans le canton de Vaud\r\nHier... les chantiers ont pu \u00eatre interrompus... durant l'apr\u00e8s-midi\r\nCe sera le cas \u00e9galement aujourd'hui\r\nA Gen\u00e8ve... des repr\u00e9sentants d'Unia ont BLOQUE un chantier de la commune... o\u00f9 les ouvriers travaillaient en plein soleil\r\n(Raymond Loretan) **** Et puis on termine avec ce changement \u00e0 la t\u00eate de \"Visions du R\u00e9el\"\r\nL'ancien ambassadeur Raymond Loretan sera le nouveau pr\u00e9sident du festival de films documentaires bas\u00e9 \u00e0 Nyon\r\nLe Valaisan de 64 ans a notamment fait partie des instances dirigeantes du PDC suisse\r\nIl succ\u00e8dera.. le premier octobre... \u00e0 un autre politicien: l'ex-conseiller national et ancien syndic de Nyon Claude Ruey", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10519451", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-27T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-27T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10519484", "ece-10519451"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-03T07:08:15Z", "speechToTexts": ["03.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nLe journal Marielle savoir la Conf\u00e9d\u00e9ration met le hol\u00e0 \u00e0 Pilatus soup\u00e7onn\u00e9 de fournir un appui logistique \u00e0 l'arm\u00e9e de Ryad l'avionneur suisse doit cesser ses activit\u00e9s en Arabie Saoudite, une d\u00e9cision qui tombe en plein d\u00e9bat sur un \u00e9ventuel durcissement des exportations d'armes, les psychologues vont pouvoir prendre leur ind\u00e9pendance, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut les d\u00e9li\u00e9s de leur lien avec les psychiatres, mais la mesure va co\u00fbter cher \u00e0 l'assurance maladie de base et puis l'avenir de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien pr\u00e9occupe ses signataires europ\u00e9ens, ils l'ont fait savoir lors d'une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, hier \u00e0 New York et il condamne aussi bien l'attitude de Washington que celle de T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [95%] :\r\nC'est un d\u00e9saveu pour Pilatus l'avionneur bas\u00e9 dans le canton de Nidwald, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res lui demande de cesser dans les 3 mois toutes ses activit\u00e9s en Arabie Saoudite et dans les \u00c9mirats arabes unis en cause la participation du constructeur suisse au soutien logistique des forces arm\u00e9es saoudiennes cette annonce survient 2 jours apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t d'une initiative qui veut interdire les exportations d'armes vers des pays violant gravement les droits de l'homme, le conseiller national socialiste Carlo Sommaruga y voit d'ailleurs un lien Direct. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:13) [92%] :\r\nJe pense que c'est une excellente d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise par le DFAE mais cette d\u00e9cision est prise, parce que le DFAE comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, son taux la pression qui est mise par l'initiative populaire de de rectification qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e lundi o\u00f9 il y a un soutien populaire extr\u00eamement fort et \u00e9galement un soutien politique majoritaire au Conseil national, l'Arabie Saoudite aujourd'hui pas loin d'\u00eatre un \u00e9tat voyou il y a une guerre qui est men\u00e9e par l'Arabie Saoudite \u00e0 l'\u00e9gard de lui- m\u00eame et je crois qu'aujourd'hui la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle permet aussi de mettre un peu les pendules \u00e0 l'heure vis-\u00e0-vis de d'un r\u00e9gime qui est en guerre et qui viole gravement les, les, les droits humains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [96%] :\r\nMais pour le Conseil national MCG Roger Golay la d\u00e9cision tomb\u00e9e hier prouve que les r\u00e8gles actuelles sont suffisantes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:05) [90%] :\r\nC'est toujours des d\u00e9cisions qui sont difficiles parce que bien s\u00fbr il y a des emplois en jeu Pilatus, c'est une entreprise qui est tr\u00e8s importante pour notre pays, cesser toute activit\u00e9 dans un pays et puis de laisser en plan les choses, c'est clair que \u00e7a cr\u00e9e des difficult\u00e9s de part et d'autre pour les 2 pays, maintenant c'est clair qu'on a des lois, elles doivent \u00eatre appliqu\u00e9es les activit\u00e9s ne doivent pas met couler co- des entreprises suisses \u00e0 l'\u00e9tranger, qu'il y a des conflits, on voit que m\u00eame aujourd'hui la l'initiative qui \u00e9tait pos\u00e9e, compte l'exportation des armes qui vient d'\u00eatre pos\u00e9e, il n'est pas forc\u00e9ment utile puisque le contr\u00f4le, on peut le constater aujourd'hui est absolue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:43) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Mathieu Henderson taxer le 1 pourcent des Suisses les plus riches n'est pas le bon instrument pour att\u00e9nuer les in\u00e9galit\u00e9s de revenus, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 hier sans contre- projet \u00e0 l'initiative populaire des jeunes socialistes intitul\u00e9e 99 pourcent, le gouvernement ne croit pas aux recettes de la Jeunesse socialiste qui, selon lui, r\u00e9duiraient l'attrait de la Suisse pour les personnes dont le capital g\u00e9n\u00e8re un revenu \u00e9lev\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite lib\u00e9rer les psychologues de leur lien de d\u00e9pendance avec les psychiatres, ils devaient parfois reverser plus de 60 pourcent de leur revenu, mais \u00e7a, c'est bient\u00f4t termin\u00e9, le gouvernement a mis hier un projet en consultation, il pr\u00e9voit un remboursement des psychoth\u00e9rapies par l'assurance maladie de base sur simple ordonnance comme pour les physioth\u00e9rapeutes ou encore les logop\u00e9die stent, le changement de syst\u00e8me devrait co\u00fbter 100 millions de francs par an \u00e0 la LAMal, le conseiller national UDC neuch\u00e2telois, Raymond Clottu, y est favorable, pour autant que la facture n'explose pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:36) [85%] :\r\nIl faudra tr\u00e8s clairement bien contr\u00f4ler les prestations fournies pour Guy et puis et puis, surtout, \u00e0 quoi \u00e7a gonfle l'ensemble des qu'on allait de la sant\u00e9, qui sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s \u00e0 l'heure actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [95%] :\r\nEt Raymond Clottu avec Thibaut Schaller, le gouvernement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien dit avoir d\u00e9jou\u00e9 une tentative de coup d'\u00c9tat militaire, le ministre de la communication, pointe du doigt l'opposition mais aussi les \u00c9tats-Unis, la Colombie et le Chili, selon lui, l'objectif \u00e9tait d'assassiner le pr\u00e9sident socialiste, Nicolas Maduro entre dimanche et lundi prochain, les autorit\u00e9s v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liennes annonce aussi l'arrestation de 6 militaires dans ce contexte, mais le chef de file de l'opposition, Juan Guaido, lui, rejette ces accusations, il appelle une nouvelle fois l'arm\u00e9e \u00e0 se ranger du c\u00f4t\u00e9 de la Constitution, dit -il, la survie de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien en discussion hier au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies, d\u00e8s aujourd'hui, T\u00e9h\u00e9ran compte d\u00e9passer la limite autoris\u00e9e d'uranium enrichi et de nouveaux d\u00e9sengagements iraniens sont pr\u00e9vus d'ici une dizaine de jours des violations partielles du trait\u00e9 international sign\u00e9 en 2015 \u00e0 Vienne Marie- Bourreau T\u00e9h\u00e9ran met la pression sur les autres signataires, la France, le Royaume-Uni, l'Allemagne, la Russie et la Chine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:46) [94%] :\r\nLe repr\u00e9sentant de T\u00e9h\u00e9ran, a pr\u00e9venu l'Iran ne peut pas seul sauver l'accord sur le nucl\u00e9aire qui se trouve selon lui dans un \u00e9tat critique depuis le retrait unilat\u00e9ral des Am\u00e9ricains, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les parties signataires doivent donc rapidement prendre des mesures pour compenser la r\u00e9publique islamique \u00e0 l'agonie, sous le coup des sanctions am\u00e9ricaines, a -t-il ajout\u00e9, son \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran continuera de s'affranchir de cet accord, profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9 par l'escalade des tensions les membres europ\u00e9ens ont condamn\u00e9 dans un communiqu\u00e9 commun, l'attitude am\u00e9ricaine et implore et les iraniens, de respecter les termes de l'accord, ils ont par ailleurs assur\u00e9 \u00eatre sur le point de finaliser le m\u00e9canisme qui doit permettre \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de continuer \u00e0 commercer avec l'Iran, malgr\u00e9 les sanctions de Washington Marie- Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [94%] :\r\n3500 hectares de for\u00eats sont partis en fum\u00e9e hier en Catalogne, des centaines de pompiers ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s pour combattre cet incendie de for\u00eat, favoris\u00e9 par la canicule et des vents violents plusieurs routes ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es et une vingtaine de personnes ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es, selon le ministre de l'Int\u00e9rieur du gouvernement r\u00e9gional le feu pourrait d\u00e9vaster 20 1000 hectares s'il n'est pas ma\u00eetris\u00e9, il s'agirait du plus grave incendie en 20 ans, dans la r\u00e9gion et la vague de chaleur qui frappe l'Europe a engendr\u00e9 des temp\u00e9ratures record hier en Suisse des pics \u00e0 38 degr\u00e9s qui devrait se r\u00e9p\u00e9ter aujourd'hui la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9mis des alertes canicule maximales en Valais au Tessin et dans la r\u00e9gion de B\u00e2le, un v\u00e9ritable risque pour les personnes \u00e2g\u00e9es notamment les professionnels de la sant\u00e9 doivent donc redoubler d'attention Julie Rosie \u00e7a suivi Dominique Bruttin, infirmi\u00e8re, cheffe au service de soins \u00e0 domicile de Sion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [81%] :\r\nSi je prends le planning d'ossements Kamitatu 3 premiers clients pas stimuler \u00e0 boire parce qu'ils sont tout seuls, \u00e0 domicile, c'est vraiment important de r\u00e9p\u00e9ter, ils vont pas pouvoir les gens qui boivent pas sp\u00e9cialement facilement on peut leur proposer des fruits, des c'\u00e9tait pass\u00e9 Laurent sans autre des glaces \u00e0 l'eau, OK, une aide vers\u00e9e par tous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:49) [89%] :\r\nOn se souvient de la canicule de 2003 de ses effets catastrophiques, notamment sur les personnes \u00e2g\u00e9es quelles le\u00e7ons on en a tir\u00e9, alors les le\u00e7ons, c'est qu'on passe beaucoup plus souvent aupr\u00e8s de pour les faire boire les stimuler \u00e0 boire et contr\u00f4l\u00e9e qu'il le fasse, on augmente les passages s\u00e9curitaire chez les clients, \u00e7a peut \u00eatre juste 10 minutes le matin 10 minutes le soir, qu'est ce qu'on va visiter maintenant une cliente de 97 ans qui vit seule \u00e0 domicile o\u00f9 nous passons tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [82%] :\r\nVous avez l'attention, un petit peu basse, vous avez beaucoup hier vous est -il voter la je vous en pr\u00e9pare une pour aujourd'hui, donc, pas n\u00e9cessaire, je sais o\u00f9 il apprend, mais moi j'aimerais bien le Bugier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:35) [90%] :\r\nQui est oblig\u00e9, essayent de faire quelque chose de fort ferment au lit, moi je peux pas faire parce qu'apr\u00e8s je peux plus respirer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:44) [90%] :\r\nLorsque les infirmi\u00e8res viennent vous visitez \u00e7a vous rassure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:48) [75%] :\r\nCompte peut-\u00eatre qu'il y a quelques heures qui vient mais je suis pas f\u00e2ch\u00e9 hier R. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [76%] :\r\n\u00e7a au si\u00e8ge alors une prochaine merci une bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:59) [95%] :\r\nLes fortes chaleurs ont aussi engendr\u00e9 des mesures exceptionnelles dans le canton de Vaud hier les chantiers ont pu \u00eatre interrompus durant l'apr\u00e8s- midi, ce sera le cas \u00e9galement aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, par contre, des repr\u00e9sentants d'Unia ont bloqu\u00e9 un chantier de la ville, o\u00f9 les ouvriers travaillent \u00e0 temps plein soleil et puis on termine ce journal avec un changement \u00e0 la t\u00eate de Visions du r\u00e9el, l'ancien ambassadeur Raymond Lor\u00e9tan sera le nouveau pr\u00e9sident du festival de films documentaires bas\u00e9 \u00e0 Nyon, le Valaisan de 64 ans a notamment fait partie des instances dirigeantes du PDC suisse il succ\u00e9dera le premier octobre un autre politicien, l'ex- conseiller national et ancien syndic de Nyon, Claude Ruey, voix pour le journal merci Marielle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-27T05:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henderson, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC44E43A-8EDF-46D8-8AE2-73BF31B65F58", "internalArchiveId": "FC44E43A-8EDF-46D8-8AE2-73BF31B65F58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin", "publicationDate": "2019-06-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Samuel Bendahan, Conseiller national PS VD;Olivier Feller, Conseiller national PLR VD;Dominique de Buman, Conseiller national PDC FR;Mathieu Blanc, d\u00e9put\u00e9 PLR VD;Monika R\u00fchl, Directrice d'EconomieSuisse;L'Hour;L'hour, Marion \r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin (Traitement Journal) \r\n(TF1/REGLES POST HAUT FONCTIONNARIAT PI) Irait-t-on vers de nouvelles r\u00e8gles pour \u00e9viter les conflit d'int\u00e9r\u00eats entre les hauts fonctionnaires et l'\u00e9conomie priv\u00e9e? \r\nC'est fort possible...\r\nDes \u00e9lus de gauche comme de droite veulent intervenir en ce sens... Ils l'ont encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations du Tages-Anzeiger, concernant Stefan Brupbacher, l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie. \r\nStefan Brupbacher qui  - alors qu'il \u00e9tait encore en fonction - aurait d\u00e9j\u00e0 collabor\u00e9 sur plusieurs dossiers avec son futur employeur, la faiti\u00e8re de l'industrie des machines, swissmem. \r\nUn cas embl\u00e9matique,  Thibaut Schaller, qui ne devrait pas rester sans suites politiques...\r\n  1'28''\r\n((Les transferts de l'administration vers des secteurs \u00e9conomiques ou des lobbies se multiplient ces derniers temps... banques, associations faiti\u00e8res, entreprises de relations publiques. Les hauts fonctionnaires sont tr\u00e8s pris\u00e9s sur le march\u00e9 de l'emploi... et il y a un risque de m\u00e9lange des genres selon le socialiste Samuel Bendahan, qui souhaite g\u00e9n\u00e9raliser le d\u00e9lai de carence - le temps qu'un haut fonctionnaire doit attendre avant de rejoindre une nouvelle entreprise.\r\nSON\r\nLe PLR Olivier Feller rejoint pour une fois son coll\u00e8gue de gauche.\r\nSON\r\nUne id\u00e9e qui s\u00e9duit \u00e0 l'UDC aussi.... Le PDC Dominique de Buman estime lui au contraire qu'il ne faut pas surr\u00e9guler.\r\nSON\r\nL'affaire Stefan Brupbacher n'aura sans doute pas de cons\u00e9quences directes pour le principal int\u00e9ress\u00e9... mais elle aura sans doute - on le comprend - des suites politiques.))\r\n(08/VD/CHUV AUTONOMISATION ITV BLANC) Le Grand Conseil vaudois veut donner pluS d'autonomie au CHUV... \r\nPar 73 voix contre 65, il a accept\u00e9 une initiative du PLR qui veut changer le statut du centre hospitalier. Simple service cantonal actuellement, qui deviendrait une \u00e9tablissement autonome de droit public, dirig\u00e9 par un conseil d'administration. \r\nUne structure qui donnerait d'avantage de l\u00e9gitim\u00e9 \u00e0 l'institution, selon le d\u00e9put\u00e9 PLR, Mathieu Blanc...Il est interrog\u00e9 par Sarah Cl\u00e9ment. \r\n  0'44''' \r\nCel\u00e0 dit, le chemin est encore long...  \r\nLe Conseil d'Etat vaudois doit maintenant d\u00e9finir sa strat\u00e9gie, qui passera peut-\u00eatre par un contre-projet.\r\nLes socialistes ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum.  La gauche redoute  une d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de travail, et \u00e0 plus long terme une privatisation de l'institution.\r\n(FR Rentes) A Fribourg, le Parlement cantonal a vot\u00e9 la suppression de la rente des Conseillers d'Etat...\r\nD\u00e9cision sans appel 90 voix contre 2...\r\nDe l'avis g\u00e9n\u00e9ral, cette rente n'est plus dans l'air du temps et peut aboutir \u00e0 des situations choquantes...\r\nLa rente \u00e0 vie  a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e dans la plupart des cantons suisses. Mais elle  reste en vigueur dans les cantons de Gen\u00e8ve, Vaud, Neuch\u00e2tel, Berne et du Tessin.\r\n(02/ECONOMIESUISSE//LEGISLATURE SORTANTE ITV RUHL) Les espoirs d\u00e9\u00e7us d'Economiesuisse...  \r\nLa faiti\u00e8re des grandes entreprises abordait la l\u00e9gislature gonfl\u00e9e \u00e0 bloc, apr\u00e8s le glissement \u00e0 droite du parlement f\u00e9d\u00e9ral, il y a quatre ans. \r\nMais elle n'a pas cach\u00e9e sa d\u00e9ception, hier, au moment de tirer le bilan.\r\nEconomiesuisse parle de quatre ann\u00e9es difficiles, sans progr\u00e8s majeur\". Selon elle, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales  n'ont pas su mettre en place des r\u00e9formes d'envergure, notamment sur le financement des retraites.\r\nLa directrice d'Economiesuisse, Monika R\u00fchl...\r\n  0'44'' \r\nPropos recueillis par Julien Bangerter\r\n(14/ALLERGAN RACHETE PA) Le botox change de visage... \r\nCette stard des produits anti-rides est actuellement fabriqu\u00e9 par le laboratoire am\u00e9ricain Allergan...\r\nMais on a appris hier qu'il allait \u00eatre rachet\u00e9 par AbbVie, un groupe am\u00e9ricain de biopharmacie...  pour un montant de  63 milliards de dollars. \r\nPour Abbvie, ce rachat doit am\u00e9ner au groupe de se diversifier, Katja Schaer et surtout r\u00e9duire son exposition \u00e0 son m\u00e9dicament phare  contre l'arthrite, le Humira. d\u00e9sormais fortement concurrenc\u00e9... \r\n  0'50'' \r\n((Ce m\u00e9dicament, dont les ventes annuelles se montent \u00e0 pr\u00e8s de 20 milliards de dollars, verra aussi sa patente expirer en 2023. Il est donc temps pour Abbvie de se diversifier - m\u00eame si le groupe de biopharmacie fait en quelque sorte un pas de c\u00f4t\u00e9 par rapport \u00e0 ses activit\u00e9s cl\u00e9s - avec le rachat de ce sp\u00e9cialiste de l'esth\u00e9tique m\u00e9dicale. De son c\u00f4t\u00e9 Allergan est un peu dans une situation semblable - avec son produit phare, le Botox, lui aussi soumis \u00e0 rude concurrence. A quoi s'ajoute qu'Allergan a vu sa capitalisation boursi\u00e8re chuter depuis l'\u00e9chec de sa fusion avec Pfizer en 2016. On se souvient que Pfizer avait un projet d'inversion fiscale - comprenez le groupe songeait \u00e0 profiter de ce rapprochement pour d\u00e9localiser son si\u00e8ge dans une Irlande fiscalement plus cl\u00e9mente. Aujourd'hui donc, la reprise d'Allergan par Abbvie est, selon les analystes, une op\u00e9ration qui profite aux deux parties.))\r\n(12/UK/BORIS JOHNSON CONTRE-ATTAQUE PA) Boris Johnson contre-attaque... \r\nL'ancien maire de Londres est le grand favori  pour remplacer Theresa May au  poste de Premier ministre... et depuis hier, il  multiplie les interventions dans les m\u00e9dias britanniques... \r\nSon objectif est limpide. Pour lui, il s'agit de faire oublier ses d\u00e9boires conjugaux, et de recentrer le d\u00e9bat sur le Brexit et ses modalit\u00e9s. \r\nLes deux candidats au poste de premier ministre ont jusqu'au 23 juillet pour convaincre. Et Boris Johnson fait son maximum.\r\nDe Londres, une correspondance de Marion L'Hour... \r\n  0'56'' \r\n((Encore et encore, l'aspirant premier ministre \u00e9carte les questions sur sa dispute conjugale...\r\nLui pr\u00e9f\u00e8re r\u00e9affirmer sa position sur le Brexit. \r\nAvec cette phrase martiale... \u00ab Nous nous pr\u00e9parons \u00e0 sortir de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre, quoi qu'il arrive, \u00e7a passe ou \u00e7a casse. \u00bb \r\nMais derri\u00e8re les mots qui claquent... L'ex-maire de Londres arrondit les angles. \r\nSon plan ce n'est pas de couper les ponts brusquement....\r\nMais dit-il de parvenir \u00e0 un meilleur accord avec Bruxelles. \r\nUn texte qui garderait les morceaux jug\u00e9s utilisables... du document n\u00e9goci\u00e9 par Theresa May.\r\nComme la partie sur les droits des citoyens europ\u00e9ens, pr\u00e9serv\u00e9s malgr\u00e9 le Brexit. \r\nLe candidat esp\u00e8re aussi b\u00e9n\u00e9ficier d'une p\u00e9riode de transition... un moment la relation avec l'Union resterait la m\u00eame, le temps de d\u00e9nouer les blocages.\r\nBref, se pr\u00e9parer \u00e0 un Brexit dur le 31 octobre... serait une posture de n\u00e9gociation\r\nFa\u00e7on pour Boris Johnson d'obtenir des concessions \r\nFa\u00e7on aussi de travailler son image de dirigeant raisonnable.\r\nPile ce dont il a besoin en ce moment. \r\nMarion L'Hour, RTS info, Londres))\r\n(17/FOOT PROCES BIS HILLSBOROUGH PA) On reste Outre-Manche, avec ce nouveau rebondissement, dans le r\u00e8glement judiciaire du drame d'Hillsborough... \r\nLe drame avait choqu\u00e9 le monde du football en 1989...\r\n Il y a tout juste 30 ans, 96 supporters avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, \u00e9cras\u00e9s par un mouvement de foule, lors d'un match de football \u00e0 Sheffield.\r\nL'affaire n'est pas encore r\u00e9gl\u00e9e,  Bernardin Allemann... On a appris hier que le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 du stade, David Duckenfield,  allait \u00eatre rejug\u00e9.\r\n  0'57'' \r\n((Le mois dernier, un jury du tribunal de Preston n'\u00e9tait pas parvenu \u00e0 un verdict quant \u00e0 la  culpabilit\u00e9 de Duckenfield \u00e0 l'issue d'un proc\u00e8s de 10 semaines. Il \u00e9tait alors poursuivi pour homicide involontaire par grave n\u00e9gligence. Un autre juge a d\u00e9cid\u00e9 hier qu'un nouveau proc\u00e8s devra se tenir. Nouvel \u00e9pisode donc dans cette affaire interminable.\r\nLongtemps, ce drame avait \u00e9t\u00e9 attirub\u00e9 aux supporters de Liverpool, accus\u00e9s d'avoir caus\u00e9 des mouvements de foule causant la mort de 96 d'entre eux, \u00e9touff\u00e9s et coinc\u00e9s contre des grillages pr\u00e9sents \u00e0 l'int\u00e9rieur du stade, avant la demi-fianle de coupe d'anlgeterre entre liverpool et Nottingham Forest, dans le stade neutre d'Hisslboroug, situ\u00e9 \u00e0 Sheffield. C'est la pire trag\u00e9die du sport britannique et elle avait \u00e9videmmetn choqu\u00e9. \r\nMais lentement la vision des \u00e9v\u00e9nements a chang\u00e9 et il s'est av\u00e9r\u00e9 que la police avait tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9 la situation. La d\u00e9classification de documents et une comisiosn d'enqu\u00eate avait r\u00e9tabli la v\u00e9rit\u00e9 et m\u00eame le premiper minuister David Cameron avaiot en 2012 pr\u00e9sent\u00e9 des excuses pour els soufrandews endur\u00e9es par les familles. ))\r\n(cigarette \u00e9lectronique) San Francisco interdit la vente de cigarettes \u00e9letroniques.\r\nLa cit\u00e9 californienne  est la premi\u00e8re grande ville am\u00e9ricaine \u00e0 prendre cette d\u00e9cision.\r\nUne d\u00e9cision drastique prise pour pr\u00e9server la jeunesse des ravages de la nicotine.\r\nSelon les derni\u00e8res statistiques officielles, le nombre de jeunes Am\u00e9ricains qui utilisent des cigarettes \u00e9lectroniques a ugment\u00e9 d'un million et demi en 2018... Ce qui met \u00e0 mal des ann\u00e9es de lutte contre le tabagisme dans les lyc\u00e9es et les coll\u00e8ges.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 611, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10517270", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin / LMA_2019-06-26T06:00:14_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin / LMA_2019-06-26T06:00:14_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10517277", "ece-10517270"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-02T07:50:42Z", "speechToTexts": ["02.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nLe journal J\u00e9r\u00f4me Jeannin bonjour bonjour les hauts fonctionnaires sont de plus en plus pris\u00e9e sur le march\u00e9 de l'emploi en Suisse, au point d'inqui\u00e9ter certains \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, il r\u00e9clame un d\u00e9lai de carence pour r\u00e9duire le risque de conflit d'int\u00e9r\u00eats, bient\u00f4t un conseil d'administration, \u00e0 la t\u00eate du CHUV en tout cas la droite vaudoise a gagn\u00e9 une manche dans sa volont\u00e9 de rendre l'\u00e9tablissement plus autonome, un changement de statut dans l'int\u00e9r\u00eat des passions, argumente le PLR Mathieu Blanc la contre- attaque de Boris Johnson, fragilis\u00e9 par une dispute conjugale, le favori au poste de 1er ministre britannique recentre sa campagne sur le Brexit son discours reste carr\u00e9 mais les angles sont arrondis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [92%] :\r\nIrait -on vers l'adoption de nouvelles r\u00e8gles pour \u00e9viter les conflits d'int\u00e9r\u00eats entre les hauts fonctionnaires et l'\u00e9conomie priv\u00e9e, c'est fort possible, des \u00e9lus de gauche comme de droite veulent intervenir en ce sens : Ils ont encore r\u00e9affirm\u00e9 hier apr\u00e8s des r\u00e9novations du Tages-Anzeiger concernant Stefan Brupbacher, l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, Stefan Brupbacher qui, alors qu'il \u00e9tait encore en fonction, aurait d\u00e9j\u00e0 collabor\u00e9 sur plusieurs dossiers avec son futur employeur, la faiti\u00e8re de l'industrie des machines suisse m\u00eame un cas embl\u00e9matique Thibaut Schaller, qui ne devrait pas rester sans suites politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [93%] :\r\nLe transfert de l'administration vers des secteurs \u00e9conomiques ou des lobbies se multiplient ces derniers temps, banques associations fa\u00eeti\u00e8res entreprise de relations publiques, les hauts fonctionnaires sont tr\u00e8s pris\u00e9s sur le march\u00e9 de l'emploi bien risque de m\u00e9lange des genres, selon le socialiste, Samuel Bendahan, qui souhaite g\u00e9n\u00e9raliser le d\u00e9lai de carence, le temps qu'un haut fonctionnaire doit attendre avant de prendre un nouvel emploi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [86%] :\r\nQuand on m\u00e9lange les genres, donc nous on sait plus qui on descend et compte des postes avec peu d'Exposition, c'est pas tr\u00e8s grave mais compte nettement ni vraiment dans les vrais d\u00e9cideurs il y a un risque qu'on veut plaire par exemple la personne en face de nous, parce qu'on esp\u00e8re qu'elle va nous recruter plus tard et ils font limiter ce risque- l\u00e0 un d\u00e9lai de carence, \u00e7a permet de limiter certains cas c'est-\u00e0-dire qu'vous discutez vous repr\u00e9sentez vraiment la Conf\u00e9d\u00e9ration vous repr\u00e9sentez vraiment le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [97%] :\r\nLe PLR Olivier Feller rejoint pour une fois, son coll\u00e8gue de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [92%] :\r\nIl \u00e9tait n\u00e9cessaire de pr\u00e9voir un d\u00e9lai de carence lorsqu'en ao\u00fbt, fonctionnaires, quitte ses fonctions \u00e0 l'\u00c9tat puisque l'actualit\u00e9 nous montre que, h\u00e9las, il y a un certain nombre de hauts fonctionnaires qui manque de rigueur personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [90%] :\r\n\u00e0 l'UDC \u00e9galement souhaite changer les r\u00e8gles aujourd'hui seul le PDC Dominique de but mon estime qu'il ne faut pas se r\u00e9guler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [91%] :\r\nJamais les lois ne pourront pr\u00e9voir tous les cas, dans le cas pr\u00e9cis de monsieur Brupbacher, le simple fait d'avoir \u00e9t\u00e9 aujourd'hui en public qu'on lui a un peu tap\u00e9 sur les doigts \u00e9tant mon avis suffisante qui se rendent compte que \u00e7a ne se fait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [94%] :\r\nL'affaire Stefan Brupbacher n'aura sans doute pas de cons\u00e9quences directes pour le principal int\u00e9ress\u00e9, mais elle aura certainement, on le comprend des suites politiques. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:53) [97%] :\r\nLe Grand Conseil Vaudois veut donner plus d'autonomie au CHUV. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [96%] :\r\nPar 73 voix contre 65, il a accept\u00e9 une initiative du PLR qui veut changer le statut du centre hospitalier simple service cantonal actuellement qui deviendrait un \u00e9tablissement autonome de droit public, dirig\u00e9 par un conseil d'administration, une structure qui donnerait davantage de l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 l'institution, selon le d\u00e9put\u00e9 PLR Mathieu Blanc, il est interrog\u00e9 par Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:19) [93%] :\r\nJe crois que le d\u00e9bat est important de pouvoir r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la future gouvernance du CHUV de vu les nombreux d\u00e9fis qui vont se poser en mati\u00e8re de sant\u00e9 il est important d'avoir une gouvernance moderne avec des gens qui vont pouvoir discuter strat\u00e9gie penser \u00e0 l'avenir du CHUV essayer de d\u00e9personnaliser au fond le contexte politique en lien avec le chef. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:35) [85%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la gauche, on a beaucoup critiqu\u00e9 cette gouvernance en disant s'appeler rajouter une couche sur le mille- feuilles pour vous c'est pas, c'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:42) [90%] :\r\nBon, je crois qu'aujourd'hui il y a un risque, je ne dis pas qu'il existe dans les f\u00eates, mais un risque potentiel de conflit d'int\u00e9r\u00eat d'avoir une seule personne qui g\u00e8re, qui planifie et qui donne des autorisations et donc le fait de fixer un conseil d'administration qui va pouvoir \u00e9changer avec la direction, lui donner des impulsions le surveiller, v\u00e9rifier la strat\u00e9gie \u00e7a sera dans l'int\u00e9r\u00eat de nouveau du CHUV des patients et aussi des employ\u00e9es de cette belle institution. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:03) [99%] :\r\nCela dit, le chemin est encore long. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [93%] :\r\nOui, parce que le Conseil d'\u00c9tat Vaudois doit maintenant d\u00e9finir sa strat\u00e9gie qui pourrait passer pour un contre- projet, les socialistes, eux, ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum la gauche redoute une d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de travail et \u00e0 plus long terme une privatisation de cette institution, les espoirs d\u00e9\u00e7us d'\u00e9conomie suisse, la faiti\u00e8re des grandes entreprises abordait la l\u00e9gislature f\u00e9d\u00e9rale gonflera bloc apr\u00e8s le glissement \u00e0 droite du parlement f\u00e9d\u00e9ral, il y a 4 ans, mais n'a pas cach\u00e9 sa d\u00e9ception hier au moment de tirer le bilan \u00c9conomie Suisse parle de quatre ann\u00e9es difficiles sans progr\u00e8s majeurs selon elle, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales n'ont pas su mettre en place des r\u00e9formes d'envergure et notamment sur le financement des retraites, la directrice d'\u00e9conomie suisse Monika Ruehl. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:48) [91%] :\r\nL'\u00e9conomie suisse va encore bien aujourd'hui mais le statu quo n'est pas suffisant pour qu'il en allait aussi \u00e0 l'avenir, ce n'est pas de suffisant, il faut prendre des mesures pour aller de l'avant pour nous d\u00e9velopper pour progresser et c'est pour \u00e7a que nous savons publi\u00e9 cette plateforme aujourd'hui font. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [89%] :\r\nPensez qu'\u00e9conomie suisse est en phase avec les attentes de la population. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:10) [97%] :\r\nEn Suisse, dans son ensemble, bien \u00e9videmment, nous sommes en contact avec les citoyens, il y a plusieurs formats de discussion que nous avons mis en place pour discuter avec les citoyens, nous sommes de l'autre c\u00f4t\u00e9 aussi nous savons pour mandat de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de nos membres et nous essayons de combiner au mieux les sensibilit\u00e9s des citoyens et les int\u00e9r\u00eats de nos membres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Julien Bangerter, le Botox change de visage, cette stard des produits antirides est actuellement fabriqu\u00e9 par le laboratoire am\u00e9ricain Allergan mais on a appris hier qu'il allait \u00eatre rachet\u00e9 par AbbVie, c'est un autre groupe am\u00e9ricain de Biopharma pour un montant de 63 milliards de dollars pour Abbvie, ce rachat doit permettre au groupe de se diversifier, Katja cher et surtout de r\u00e9duire son Exposition \u00e0 son m\u00e9dicament phare contre l'arthrite, le Humira d\u00e9sormais fortement concurrenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:04) [92%] :\r\nCe m\u00e9dicament, dont les ventes annuelles se monte \u00e0 pr\u00e8s de 20 milliards de dollars verra aussi sa patente expirer en 2023, il est donc temps pour Abbvie de se diversifier, m\u00eame si le groupe de biopharmacie fait en quelque sorte un pas de c\u00f4t\u00e9 par rapport \u00e0 ses activit\u00e9s cl\u00e9s avec le rachat du sp\u00e9cialiste de l'esth\u00e9tique m\u00e9dicale de son c\u00f4t\u00e9, Allergan est un peu lance une situation semblable avec son produit phare, le Botox, lui aussi soumis \u00e0 rude concurrence \u00e0 quoi s'ajoutent qu'Allergan a vu sa capitalisation boursi\u00e8re chuter depuis l'\u00e9chec de sa fusion avec Pfizer en 2016, on se souvient que Pfizer avait un projet d'inversion fiscale, comprenez le groupe songeait \u00e0 profiter de ce rapprochement pour d\u00e9localiser son si\u00e8ge dans une Irlande fiscalement plus cl\u00e9mente aujourd'hui donc la reprise d'Allergan par AbbVie et selon les analystes, une op\u00e9ration qui profite aux 2 parties, Boris Johnson contre- attaque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [94%] :\r\nOui, on le sait, l'ancien maire de Londres, est le grand favori pour remplacer Theresa May au poste de 1er ministre britannique est, depuis hier, il multiplie les interventions dans les m\u00e9dias britanniques avec un objectif limpide pour lui, il s'agit bien s\u00fbr de faire oublier ses d\u00e9boires conjugaux et de recentrer le d\u00e9bat sur le Brexit et ses modalit\u00e9s, les 2 candidats au poste de 1er ministre ont jusqu'au 23 juillet pour convaincre h\u00e9 bien bruits Johnson fait son maximum de Londres, une correspondance de Marion Lourd. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:25) [94%] :\r\nEncore et encore, l'aspirant 1er ministre \u00e9carte les questions sur sa dispute conjugale lui pr\u00e9f\u00e8re r\u00e9affirmer sa position sur le Brexit, avec cette phrase martiale, nous nous pr\u00e9parons \u00e0 sortir de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre quoi qu'il arrive, \u00e7a passe ou \u00e7a casse, mais derri\u00e8re les mots qui claquent, l'ex- maire de Londres, arrondit les angles son plan, ce n'est pas de couper les ponts, brusquement, mais dit -il, de parvenir \u00e0 un meilleur accord avec Bruxelles, un texte qui garderait les morceaux jug\u00e9s utilisables du document n\u00e9goci\u00e9 par Theresa May comme la partie sur les droits des citoyens europ\u00e9ens pr\u00e9serv\u00e9s malgr\u00e9 le Brexit, le candidat esp\u00e8re aussi b\u00e9n\u00e9ficier d'une p\u00e9riode de transition, \u00e0 un moment o\u00f9 la relation avec l'Union resterait la m\u00eame, le temps de d\u00e9nouer les blocages, bref, se pr\u00e9parer \u00e0 un Brexit dur le 31 octobre serait une posture de n\u00e9gociation fa\u00e7on pour Boris Johnson, d'obtenir des concessions, fa\u00e7on aussi de travailler son image de dirigeant raisonnable pile ce dont il a besoin en ce moment, Marion Lourd rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [86%] :\r\nEt on reste Outremont chat avec ce nouveau rebondissement dans le r\u00e8glement judiciaire du drame dix Boro. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:27) [99%] :\r\nLe drame qui avait choqu\u00e9 le monde du football en 1989. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [96%] :\r\nEnfin, il y a tout juste 30 ans 96 supporters avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, \u00e9cras\u00e9s par un mouvement de foule lors d'un match de football \u00e0 Sheffield, cette affaire n'est pas encore r\u00e9gl\u00e9e Bernardin Allemann on a appris hier que le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 du stade David document Field allait \u00eatre rejug\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:46) [95%] :\r\nLe mois dernier un jury du tribunal de Preston n'\u00e9tait pas parvenu \u00e0 un verdict quant \u00e0 la culpabilit\u00e9 de de Caunes Field, \u00e0 l'issue d'approcher de 10 semaines il \u00e9tait alors poursuivi pour homicide involontaire par grave n\u00e9gligence, un autre juge a d\u00e9cid\u00e9 hier qu'un nouveau proc\u00e8s devra se tenir, ce sera donc un nouvel \u00e9pisode dans cette affaire, interminable et dramatique longtemps ce drame avait \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 aux supporters de Liverpool, accus\u00e9s d'avoir provoqu\u00e9 des mouvements de foule, causant la mort de 96 d'entre eux \u00e9touff\u00e9s et coinc\u00e9s contre des grillages pr\u00e9sents \u00e0 l'int\u00e9rieur du stade avant la demi- finale de Coupe d'Angleterre entre Liverpool et Nottingham Forest dans le stade neutre d'Hillsborough situ\u00e9 \u00e0 Sheffield, c'est la pire trag\u00e9die du sport britannique et l'avait \u00e9videmment fortement choqu\u00e9 mais lentement la vision des \u00e9v\u00e9nements a chang\u00e9, il s'est av\u00e9r\u00e9 que la police avait tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9 la situation, la d\u00e9classification des documents, une commission d'enqu\u00eate avait r\u00e9tabli la v\u00e9rit\u00e9, et m\u00eame le 1er ministre David Cameron avait en 2012 pr\u00e9sent\u00e9 des excuses pour les souffrances endur\u00e9es par les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [94%] :\r\nEt sachez enfin que San Francisco interdit la vente de cigarettes \u00e9lectroniques, la cit\u00e9 californienne est la premi\u00e8re grande ville am\u00e9ricaine \u00e0 prendre cette d\u00e9cision, d\u00e9cision prise pour pr\u00e9server la jeunesse des ravages de la nicotine, selon les derni\u00e8res statistiques, le nombre de jeunes Am\u00e9ricains qui utilisent des cigarettes \u00e9lectroniques a augment\u00e9 d'un 1000000 et demi en 2018, ce qui m'est amer mais \u00e0 mal des ann\u00e9es de lutte contre le tabagisme dans les lyc\u00e9es et l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:09) [93%] :\r\nJean merci beaucoup J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-26T05:12:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9C45A1F-C972-4043-918B-B06788E4123B", "internalArchiveId": "E9C45A1F-C972-4043-918B-B06788E4123B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-06-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. L'affaire de la livraison de produits chimiques \u00e0 la Syrie devient compliqu\u00e9e pour Novartis.\r\nSelon le Tages Anzeiger, le Bund, la Berner et la Basler Zeitung, de nouveaux documents mettent l'entreprise pharmaceutique dans une situation d\u00e9licate.\r\nEn 2014, Novartis, via l'entreprise Brenntag, a livr\u00e9 \u00e0 une pharma syrienne de l'iso-propanol et du di\u00e9thyl-amine. Des produits qui peuvent servir \u00e0 la fabrication d'armes chimiques. \r\nOr, la firme b\u00e2loise a toujours dit que c'\u00e9tait pour fabriquer des m\u00e9dicaments, sous licence Novartis.\r\nPour prouver au secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie que tout \u00e9tait en ordre, Novartis a transmis des documents dits \"de fabrication\", envoy\u00e9s par l'entreprise syrienne. Ils devaient \u00e9tablir que la totalit\u00e9 des produits envoy\u00e9s avaient servi \u00e0 fabriquer des m\u00e9dicaments.\r\nOr il apparait que ces documents \u00e9taient faux. Dans une nouvelle version, 4 tonne de l'un des deux ont disparu. \r\nNovartis assure qu'en transmettant les documents de fabrication, elle n'a jou\u00e9 qu'un r\u00f4le d'interm\u00e9diaire, sans plus. \r\n*** Une autre industrie, ce matin dans la presse: la m\u00e9tallurgie, en France, et son inexorable d\u00e9clin.\r\nCharleville-M\u00e9zi\u00e8re, dans les Ardennes, au nord-est de la France. La ville de Rimbaud, mais aussi, donc, d'une autre po\u00e9sie: celle de la metallurgie.\r\nMais elle ne scande plus les heures, ne rythme plus les saisons, et ne rime plus avec \"emploi\".\r\nLa Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste, la C\u00f4te, le Journal du Jura et le COurrier nous plongent ce matin dans cette morosit\u00e9 qui rampe \"en province\", comme on dit. La metallurgie et ses milliers d'emplois perdus n'est qu'un exemple. \r\nPour l'analyste politique fran\u00e7ais J\u00e9r\u00f4me Fouquet, ce th\u00e8me du d\u00e9clin - si pr\u00e9sent en France - est li\u00e9 au fait que les Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9s \u00e0 un r\u00e9cit selon lequel la France avait un r\u00f4le particulier \u00e0 jouer dans le monde. Une vision qui ne tient plus. L'\u00e9toile a p\u00e2lit. Ce qui suscite une forme de d\u00e9pression collective.\r\n*** On reste dans la d\u00e9pression et le collectif, avec le Temps et la NZZ: nos humeurs sur instagram, et un r\u00e9seau social hyper-localis\u00e9.\r\nA l'\u00e8re des r\u00e9seaux, on exhibe tout, dit le Temps. Et m\u00eame les humeurs noires, les angoisses. Un tabou se brise sans aucun doute, on est dans une p\u00e9riode du \"tout dire\" explique un psychologue. C'est cathartique, certes, mais pas th\u00e9rapeutique. Et c'est aussi le fait de personnes qui vont d\u00e9j\u00e0 un peu mieux, suffisamment en tout cas pour rechercher la reconnaissance de l'autre via les r\u00e9seaux.\r\nDes r\u00e9seaux, qu'on conna\u00eet surtout mondiaux - Facebook, instagram, twitter. Mais il existe aussi des r\u00e9seaux ultra-locaux. C'est la NZZ qui en parle. Des r\u00e9seaux de quartiers, comme \"Nextdoor\". Achat et vente, coup de mains... mais aussi, son c\u00f4t\u00e9 obscur: la surveillance. Par exemple, les gens qui n'ont pas l'air d'appartenir au quartier sont rapidement photographi\u00e9s, et se retrouvent affich\u00e9s sur le r\u00e9seau, que la police peut aussi utiliser. \r\n*** Un t\u00e9moigage, ce matin dans la presse: celui de Philippe Roch, ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. Il dit sa s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 face \u00e0 la maladie.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 4 fois d'une tumeur au cerveau, et le dit clairement en Une de l'Illustr\u00e9: je n'ai plus peur de la mort.\r\nIl est m\u00eame reconnaissant, de l'avoir c\u00f4toy\u00e9e: il m'arrive, dit-il, des trucs assez g\u00e9niaux sur le plan spirituel, une sorte de r\u00e9conciliation avec les grandes Eglises classiques. Une spiritualit\u00e9 plus profonde, faite aussi de m\u00e9ditation et de connexion avec la nature.\r\nEt s'il est parvenu \u00e0 surmonter ces \u00e9preuves de sant\u00e9, conclut-il, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la bienveillance. La bienveillance envers soi et envers les autres. C'est une extraordinaire recette de bien-\u00eatre. Cela apaise tout. \r\n*** Au parlement de la ville de Zurich, on ne transige pas sur l'\u00e9galit\u00e9.\r\nC'est l'histoire d'une interpellation d'une d\u00e9put\u00e9e UDC, sur une affaire de squatt.\r\nMais le contenu importe peu, ici. C'est le contenant qui fait l'histoire.\r\nL'interpellation a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e mi-juin par le bureau du conseil municipal; la d\u00e9put\u00e9e n'avait pas respect\u00e9 les r\u00e8gles d'\u00e9galit\u00e9 linguistiques entre hommes et femmes dans son texte, dit la r\u00e9ponse que la NZZ s'est procur\u00e9e; elle n'a pratiquement QUE la forme masculine. \r\nElle n'a rien voulu changer, d'o\u00f9 le rejet. La d\u00e9put\u00e9e estime que son droit fondamental \u00e0 la libert\u00e9 d'expression est ainsi bafou\u00e9. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, on va quand m\u00eame parler un peu de canicule...\r\n6 types de personnalit\u00e9 \u00e9mergent avec la canicule. Pr\u00e9sentation et caract\u00e9ristiques dans l'Aargauer Zeitung.\r\nLe \"cool\", en shorts et bardeur; \r\ncelui qui craque et dont l'habitat se situe au p\u00f4le nord ou au rayon surgel\u00e9s; \r\nl'\u00e9cologiste et ses mini cellules photovolta\u00efques; la survivante, pour qui : celui qui transpire n'a pas le bon \u00e9quipement; \r\nLe ou la fashion victime , avec son portable \u00e0 la main - pour les selfies - et son nouveau tatouage sur l'\u00e9paule. \r\nEnfin, le blanche\u00e2tre qui ne s'habille qu'en v\u00eatements \"anti-rayons UV\", m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\nFaites votre choix...", "durationSec": 580, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10517236", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-06-26T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-06-26T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10517242", "ece-10517236"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-02T07:50:42Z", "speechToTexts": ["02.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va passer \u00e0 la presse avec vous Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie cette l'affaire de la livraison de produits chimiques \u00e0 la Syrie qui devient qui vient, qui devient compliqu\u00e9e pour Novartis, et selon la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [91%] :\r\nToujours oui, selon le Tages-Anzeiger, le Bund la Bernard et la base leur Zeitung de nouveaux documents mettent l'entreprise pharmaceutique suisse dans une situation d\u00e9licate en 2014 Novartis via l'entreprise Brenntag a livr\u00e9 \u00e0 une Pharma syrienne de l'isopropanol et du dit est -il Amin, des produits qui peuvent servir \u00e0 la fabrication d'armes chimiques, or la firme b\u00e2loise a toujours dit que c'\u00e9tait pour fabriquer des m\u00e9dicaments sous licence, Novartis et pour prouver au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, que tout \u00e9tait en ordre Novartis avait transmis des documents dits de fabrication envoy\u00e9s par l'entreprise syrienne, ils devaient \u00e9tablir que la totalit\u00e9 des produits envoy\u00e9s avait bien servi \u00e0 fabriquer des m\u00e9dicaments or il appara\u00eet maintenant que ces documents \u00e9taient faux dans une nouvelle version 4 tonnes de l'un des 2 a disparu Novartis assure qu'on transmettant les documents de fabrication, elle n'a jou\u00e9 finalement qu'un r\u00f4le d'interm\u00e9diaire sans plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [90%] :\r\nIsabelle Gressly l'\u00e9thique des entreprises qui sont bas\u00e9s en Suisse, \u00e7a c'est un vrai th\u00e8me politique en ce moment puisqu'on va, on va voter, \u00e0 l'initiative sur les multi- nationales les \u00e9glises en Suisse souvent vous donner un mot d'ordre qui peut \u00e9tonner le pr\u00e9sident du PDC d'ailleurs son est plaint derni\u00e8rement, il trouve que que vous en faites trop les \u00e9glises, vous en faites trop. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [90%] :\r\nAlors non, je pense pas qu'on en fait pas trop la question c'est que dire la la la parole \u00e9thique m'insupporte en tant qu'th\u00e9ologienne quand elle se fait donneuse de le\u00e7ons, je n'ai pas en t\u00eate l'intitul\u00e9 o\u00f9 l\u00e0 les derniers intitul\u00e9 des des prises de position de des \u00e9glises, je pense qu'elle est, elles sont n\u00e9cessaires, comme une vraiment une sonnette d'alarme, je le disais tout \u00e0 l'heure notre monde, on l'entend avec ces changements massifs dans tous les secteurs, notamment le secteur bancaire que ce le le lac la question aussi des entreprises qui sont scrut\u00e9s de plus en plus, beaucoup plus, on est peut-\u00eatre moins dans une opacit\u00e9 telle qu'on a pu la vibre cette cette disruption massive, hein, c'est ce recette rupture massive n\u00e9cessite des garde- fous \u00e9thiques et l'et les r\u00f4les des \u00e9glises, notamment en Suisse, sont l\u00e0 pour pour le rappeler, pourront aussi, en donner peut-\u00eatre les outils parce que faire de l'\u00e9thique, c'est, c'est c'est pas \u00e9vident, c'est justement pas juste c'est, para\u00eet -il, bien du mal, ce serait beaucoup trop oui, bah c'est c'est c'est pas tr\u00e8s intelligent de faire comme \u00e7a, donc je pense qu'il y a, il y a du travail \u00e0 faire, mais effectivement la marge et entre dire une parole \u00e9thique et ne pas donner de le\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [96%] :\r\nOn parle aussi de d'une autre industrie, celle de la m\u00e9tallurgie en France et de son inexorable d\u00e9clin Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [92%] :\r\nCharleville-M\u00e9zi\u00e8res dans les Ardennes, au Nord-Est de la France, la ville de Rimbaud, mais aussi donc d'une autre po\u00e9sie, celle de la m\u00e9tallurgie, mais une po\u00e9sie qui ne se comptent plus les heures qui ne rythme plus les saisons il ne rime plus avec emploi la libert\u00e9 Arc Info le Nouvelliste la C\u00f4te le Journal du Jura et le courrier nous plongent ce matin dans cette morosit\u00e9 qui rampe en province, comme on dit, la m\u00e9tallurgie et ses milliers d'emplois perdus en fait n'en sont un exemple pour l'analyste politique fran\u00e7ais J\u00e9r\u00f4me Fouquet, ce th\u00e8me du d\u00e9clin si pr\u00e9sent en France, est li\u00e9 au fait que les Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9s \u00e0 un r\u00e9cit selon lequel la France avait un r\u00f4le particulier \u00e0 jouer dans le monde, une vision qui ne tient d\u00e9sormais plus l'\u00e9toile a p\u00e2li, ce qui suscite une forme de d\u00e9pression collective Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [89%] :\r\nOn s'\u00e9meut beaucoup pour la m\u00e9tallurgie depuis de nombreuses ann\u00e9es, parce que \u00e7a se concentre dans certaines r\u00e9gions pour d'abord G\u00e9rard, c'est un secteur \u00e9conomique \u00e9tait de fa\u00e7on d\u00e9clin qui repr\u00e9sente pas grand chose, elle a, je pense qu'on accorde beaucoup d'importance alors que, en France, il quand m\u00eame un paysan se suicide tous les 2 jours, et l\u00e0 il y a quand m\u00eame quelque chose de rampant et qui, \u00e0 mon avis, il pourrait \u00eatre \u00e9conomiquement plus d\u00e9licat pour pour les Fran\u00e7ais, alors oui, \u00e7a fait 40 ans qu'elle dure, cette crise de la sid\u00e9rurgie, il y a eu beaucoup de litt\u00e9rature sur ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 ce secteur et \u00e0 ces r\u00e9gions et si on veut vraiment comprendre il y a un texte, peut-\u00eatre qu'il faut lire, voire m\u00eame entendent c'est Bernard Lavilliers, qui parle de ce d\u00e9sarroi des des ouvriers de la sid\u00e9rurgie dans un une chanson qui s'appelle les or et qui vraiment est parfaite pour comprendre ce qui se passe l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [93%] :\r\nOui, ben \u00e9coutez, tout \u00e7a, on va rester dans la d\u00e9pression et dans le collectif avec le temps et la NZZ Val\u00e9rie nos humeurs sur Instagram est un r\u00e9seau social hyper- localis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [93%] :\r\n\u00e0 l'heure des r\u00e9seaux on exhibe tout dit le temps et m\u00eame les humeurs noires les angoisses tabou se brise, sans aucun doute, on est dans une p\u00e9riode du tout dire explique un psychologue alors c'est cathartique, certes, mais pas th\u00e9rapeutique, c'est aussi le fait de personnes qui vont d\u00e9j\u00e0 un peu mieux, celle qui s'affichent sur les r\u00e9seaux, elles vont mieux en tout cas suffisamment pour rechercher la reconnaissance de l'autre, via les r\u00e9seaux et des r\u00e9seaux qu'on conna\u00eet surtout mondiaux un Facebook, Instagram Twitter mais il existe aussi des r\u00e9seaux ultra- locaux c'est la NZZ qui on parle des r\u00e9seaux de quartiers comme NEX or, achat et vont coup de main entre voisins, mais aussi son c\u00f4t\u00e9 obscur, la surveillance par exemple les gens qui n'ont pas l'air d'appartenir au quartier, h\u00e9 bien sont rapidement photographi\u00e9s dans la rue et se retrouvent affich\u00e9s sur le r\u00e9seau que la police peut aussi utiliser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:04) [89%] :\r\nOn Isabelle Grassley, vous disiez tout \u00e0 l'heure, la religion peut-\u00eatre aujourd'hui, elle, elle a pas les bons produits pour s\u00e9duire les gens et c'est vrai que, aujourd'hui, les gens qui vont pas bien, il se retrouve, mais surtout pas forc\u00e9ment vers vers la religion ce cap a d'ailleurs toujours \u00e9t\u00e9 le cas mais, mais il y a autre chose : les r\u00e9seaux sociaux, il y a d'autres moyens de, de, de se faire exister, de se sentir mieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [92%] :\r\nOui, parce que le comme je le disais, l'\u00e9poque est anxiog\u00e8ne, ce qu'on est en train de vivre note de notre civilisation et terriblement anxiog\u00e8ne, alors il y a peut-\u00eatre des gens qui vont mieux qu'le le disait cet article, mais il y a beaucoup de gens qui ne vont pas bien, je suis pas en train d'imaginer que le le le christianisme, par exemple dans en Europe occidentale serait la panac\u00e9e mais je pense que il y a en tous les cas des espaces \u00e0 offrir, qui sont des espaces o\u00f9 des textes, les textes sacr\u00e9s comme on les appelle, ou les textes inspir\u00e9s comme je pr\u00e9f\u00e8re le le dire ce sont des textes qui permettent, n'ont pas forc\u00e9ment d'aller mieux mais d\u00e9j\u00e0 de comprendre, de comprendre ce qui se passe dans notre existence et et de trouver un un horizon d'\u00e9largir l'horizon qui est, qui est le n\u00f4tre, voil\u00e0, et l\u00e0 il y a encore beaucoup de travail \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [97%] :\r\nUn t\u00e9moignage qui peut vous int\u00e9resser ce matin dans la presse, celui de Philippe Roch, ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, il dit sa s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 face \u00e0 sa maladie Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [94%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 4 fois d'une tumeur au cerveau et le dit clairement en Une de L'illustr\u00e9, je n'ai plus peur de la mort, il est m\u00eame reconnaissant de l'avoir c\u00f4toy\u00e9e il m'arrive, dit -il, des trucs assez g\u00e9niaux sur le plan spirituel, une sorte de r\u00e9conciliation avec les grandes \u00e9glises classique une spiritualit\u00e9 plus profonde qui est faite aussi de m\u00e9ditation et de connexion avec la nature, et s'il est parvenu \u00e0 surmonter ces \u00e9preuves de sant\u00e9, conclut -il, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la bienveillance la bienveillance envers soi et envers les autres c'est une extraordinaire recette de bien- \u00eatre, il s'il explique encore cela apaise tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:02) [89%] :\r\nOn va au Parlement de la ville de Z\u00fcrich encore Val\u00e9rie o\u00f9 on ne transige pas sur les galeries. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:07) [94%] :\r\nC'est l'histoire d'une interpellation d'une d\u00e9put\u00e9e UDC, une affaire de squatt mais le contenu importe peu ici, c'est le contenant, qui fait l'histoire, l'interpellation a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e mi- juin par le bureau du conseil municipal, car la d\u00e9put\u00e9e n'avait pas respect\u00e9 les r\u00e8gles d'\u00e9galit\u00e9 linguistiques entre hommes et femmes dans son texte, c'est ce que dit la r\u00e9ponse que la NZZ s'est procur\u00e9e, elle n'a pratiquement utilis\u00e9es que la forme masculine, elle n'a rien voulu changer d'o\u00f9 le rejet, la d\u00e9put\u00e9e estime que son droit fondamental \u00e0 la libert\u00e9 d'expression est ainsi bafou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:41) [92%] :\r\nIsabelle Grimsley, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, c'est \u00e7a un combat, en tout cas c'est l'affaire de ma vie, faire reconna\u00eetre que le patriarcat est est tr\u00e8s fort dans la religion dans la v\u00f4tre, on a l'impression quand m\u00eame que dans l'\u00e9glise protestante, vous \u00eates une femme Pasteur la la la place \u00e0 la femme a plus de place, plus de droits que peut-\u00eatre dans d'autres religions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [91%] :\r\nOui, j'aime m\u00eame \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re femme a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Calvin en tant qu'mod\u00e9ratrice la Compagnie des des pasteurs et des diacres il y a, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, cela \u00e9tant pour l'instant, je suis la seule, il y a pas eu d'autres femmes qui m'ont succ\u00e9d\u00e9, je lisais derni\u00e8rement, document de de des femmes genevoise de l'\u00c9glise protestante de de Gen\u00e8ve, qui ont des revendications qui sont exactement les m\u00eames que celles que mes coll\u00e8gues et moi nous avions il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, donc de nouveau les escargots des des \u00e9glises ont beaucoup de mal \u00e0 abandonner le le la, la, la question du langage, on dit toujours oui, finalement, c'est assez lourd de dire les hommes et les femmes ou de r\u00e9p\u00e9ter le le Femina, etc, d'abord, c'est, c'est une id\u00e9e de d'imaginer que que c'est lourd et l\u00e0 de de pas nommer les femmes revient \u00e0 les effacer et de l'histoire et et des textes etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:52) [87%] :\r\nOn va terminer cette revue de presse Val\u00e9rie en parlant quand m\u00eame quand m\u00eame un peu de Canis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [92%] :\r\nOui, on avait presque pas oublier, je n'avais rien dit encore, alors aujourd'hui 6 types de personnalit\u00e9 \u00e9mergent avec la canicule, elles sont pr\u00e9sent\u00e9es avec leurs caract\u00e9ristiques dans l'arc avoir Zeitung, alors il y a le cool qui est en short et d\u00e9bardeur celui qui craque et dont l'habitat se situe plut\u00f4t au p\u00f4le Nord au rayon surgel\u00e9s, on trouve aussi l'\u00e9cologiste et ses mini cellules photovolta\u00efques la survivante pour qui celui qui transpire n'a pas le bon \u00e9quipement le ou la fashion victime avec son portable \u00e0 la main pour les selfies et son nouveau tatouage sur l'\u00e9paule, enfin le blanch\u00e2tre qui ne s'habille qu'en v\u00eatements anti- rayons UV, m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur, faites votre choix, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:34) [92%] :\r\nVal\u00e9rie et la canicule, c'est peut-\u00eatre un bon moyen pour remplir les \u00e9glises puisqu'il faisait plut\u00f4t frais dans les \u00e9glises. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-26T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2041C6AF-61A1-4652-BEDB-8CFAC62BADF4", "internalArchiveId": "2041C6AF-61A1-4652-BEDB-8CFAC62BADF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-06-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Monika R\u00fchl, Directrice d'EconomieSuisse;Albert R\u00f6sti. Pr\u00e9sident de l'UDC;David Gygax, secr\u00e9taire syndical;Carmen Catalioto Cuche, co-pr\u00e9sidente de l'association suisse des infirmi\u00e8res et infirmiers, VD;Romain Collaud, d\u00e9put\u00e9 PLR FR;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/US PREMIERS DEBATS DEMOCRATES PI) C'est parti ! Une semaine apr\u00e8s Donald Trump, les D\u00e9mocrates lancent leur campagne en vue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de l'an prochain. Et eux aussi ont choisi la Floride pour le faire. Les candidats \u00e0 l'investiture du parti vont croiser le fer pendant deux jours \u00e0 Miami. D'ailleurs, Rapha\u00ebl Grand, 20 sur les 24 pr\u00e9tendants ont obtenues leur billet d'entr\u00e9e pour ces deux soir\u00e9es de d\u00e9bats\r\n 1'15''\r\n((Deux soir\u00e9e, et deux d\u00e9bats pour discuter programme, et bousculer peut-\u00eatr eaussi la hi\u00e9rarchie dans cette course domin\u00e9e par les vieux renards de la politique.. Joe Biden et Bernie Sanders. Sanders qui a d\u00e9voil\u00e9 cette semaine un plan \u00e0 1600 milliards de dollars pour effacer la dette des \u00e9tudiants am\u00e9ricains. Une fa\u00e7o nd'arriver \u00e0 miami avec quelques cartouches.\r\nDasn ces deux d\u00e9batsd, qui regrouperont \u00e0 chaque fois 10 candidats r\u00e9partis selon un tirage au sort.IL y aura du monde sur la sc\u00e8ne,  il faudra jouer des coudes savoir se montrer incisif sur des th\u00e9matiques comme  l'assurance sant\u00e9, l'immigraiton, l'\u00e9ducation et peut-\u00eatre aussi le climat dasn cette Am\u00e9rqieu qui a quitt\u00e9 l'accord de Paris.\r\n.. Les dirigeants du parti d\u00e9mocrate sont d'ailleurs critiqu\u00e9 actuelllent  poru avoir refuser d'organiser un d\u00e9bat exclusivement d\u00e9di\u00e9 au climat.. \r\nZina, et uen petite centain ed'autres manifestans , \u00e9tait venus hier devant le sQuartier g\u00e9n\u00e9ral des D\u00e9mocrates \u00e0 WAshingotn.. poiur exiger, e nbchanson, que le Parti revoit sa copie.. Qu'il y 'airt un d\u00e9bat exclusimvement d\u00e9di\u00e0\u00e9 au climat. Requ\u00eate refus\u00e9e\r\nTRAD Zina : une ou deux questions sur le changement climatique. Ce ne sera pas suffidsant. On a besoin d'un d\u00e9bat entier.. sur 2 heures.. afin de savoir quel candidat est digne de confiance pour notre futur.\r\nA Miami.. la poltique reprendra rapidement ses droits avec une question peut-\u00eatr eencor eplus fondamentale pour l'instant: qui est le bon canddait pour battre Donad ltrump ebn 2020. ))\r\n*** Et celui qui s'affiche comme tel, Rapha\u00ebl, c'est un homme de 76 ans....ancien vice-pr\u00e9sident de Barak Obama\r\n 0'45''\r\n((Oui Joe Bide,  qui se retrouvera dans le 2\u00e8me d\u00e9bat , celui de jeudi, qui va regrouper 4 de s 5favoris .Face \u00e0 Biden  Kamala Harris, la s\u00e9natrice de Californie, ou Pete Budajudge, le surdou\u00e9,  le maire gay de South Bend en Indiana..  Benrie Sanders sera l\u00e0 aussi en embuscade. \r\ndans le premier d\u00e9nbbat, celui  qui aura lie uce soir.. Elizabeth Warren, s\u00e9antrice du MAssacusetts. fait figure de grande favorite.  Warren  Dont la popularit\u00e9 remonte en fl\u00e8che en ce moment.. Elle se bat pour r\u00e9guler Wall sTreet et les g\u00e9ants de la Silivon Valley. Elle aura, face \u00e0 elle des cnaddaits disons de 2\u00e8me division.. A la fois un avantage.. elle pourra d\u00e9rouler son programme.. Mais elle sera absene du champs de bataille principal. LE d\u00e9bat ave cJioe Biden jeudi sur lequel seront braqu\u00e9s tous les projecteurs m\u00e9diatiques.\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington))\r\n(breve muller) *** Et si l'on aff\u00fbte ses armes aux Etats-Unis en vue de l'\u00e9lection de l'an prochain, la campagne pr\u00e9sidentielle de 2016 fait encore d\u00e9bat \r\nLe procureur sp\u00e9cial Robert Mueller, qui avait enqu\u00eat\u00e9 sur une possible ing\u00e9rence alors de la Russie, t\u00e9moignera le 17 juillet prochain devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. Publi\u00e9 en avril dernier, son rapport avait conclu \u00e0 une interf\u00e9rence de Moscou durant cette campagne. Sans pour autrant parler de collusion ou d'entente avec l'\u00e9quipe de Donald Trump.\r\n(breve pparole white house) Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui a un sens certain de la famille puisque la future porte-parole de la Maison-Blanche ne sera autre que l'actuelle responsable de la communication de sa femme, Melania.\r\n(breve plan usa pour po) *** Le gendre de Donald Trump, lui, se trouvait hier \u00e0 Barhein  afin de de pr\u00e9senter la premi\u00e8re phase du plan de paix am\u00e9ricain pour le Proche-Orient \r\nAu coeur de ce volet \u00e9conomique d\u00e9voil\u00e9 par Jared Kushner: un investissement de 50 milliards de dollars sur dix ans dans la r\u00e9gion. Il ne peut y avoir de paix entre Isra\u00e9liens et Palestiniens sans projet \u00e9conomique, a t-il d\u00e9clar\u00e9. Washington veut notamment \u00e9difier un corridor reliant la Cisjordanie \u00e0 la bande de Gaza. Une rencontre o\u00f9 les repr\u00e9sentants de l'Autorit\u00e9 palestinienne ont brill\u00e9 par leur absence, en froid avec l'administration Trump depuis la reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl en d\u00e9cembre 2017.\r\n(01/ECONOMIESUISSE//LEGISLATURE SORTANTE PI) *** En Suisse, les grandes entreprises portent un regard s\u00e9v\u00e8re sur le bilan \u00e9conomique de la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve\r\nUne d\u00e9ception, pour leur association fa\u00eeti\u00e8re Economiesuisse. Les autorit\u00e9s ont manqu\u00e9 d'esprit de consensus, et aucune r\u00e9forme d'envergure n'a vu le jour. Le virage \u00e0 droite du parlement semblait pourtant favorable aux milieux \u00e9conomiques. Julien Bangerter.\r\n  1'02''\r\n((\"L'impression qui domine est celle de quatre ann\u00e9es difficiles, sans progr\u00e8s majeur\". \r\nLa fa\u00eeti\u00e8res des entreprises...ne m\u00e2che pas ses mots...face \u00e0 un parlement...o\u00f9 les \u00e9lus favorables aux id\u00e9es lib\u00e9rales... avaient pourtant progress\u00e9.\r\nSelon la directrice d'Econoimesuisse, Monika R\u00fchl, ce virage \u00e0 droite est rest\u00e9 sans effet :\r\n---SON 13 SEC\r\nParmi ses d\u00e9ceptions, Economiesuisse cite .... l'incertitude juridique li\u00e9e \u00e0 la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse... ou encore... le creusement de la dette de la pr\u00e9voyance vieillesse.\r\nPour la fa\u00eeti\u00e8re, le financement des retraites, ainsi que la signature d'un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne,  doivent \u00eatre les priorit\u00e9s des quatre prochaines ann\u00e9es.\r\nSelon le dernier barom\u00e8tres SSR, ces deux dossier figurent parmi les trois th\u00e8mes qui pr\u00e9occupent le pluS les citoyens. Quant \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse, en recul selon les classements mis en avant hier par Economiesuisse, elle ne figure qu'au dixi\u00e8me rang.))\r\n(04/UDC ATTAQUE GAUCHE ITV ROSTI) *** Autre critique \u00e0 quatre mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: celle de l'UDC, qui s'en prend elle \u00e0 la gauche.\r\nEt vertement. Elle d\u00e9nonce selon ses termes une arnaque \u00e9colo-socialiste extr\u00eamement co\u00fbteuse. Les l\u00e9gumes bio, l'\u00e9nergie propre c'est bien mais cher. Plus question pour l'UDC de nier le r\u00e9chauffement climatique. En tous cas pas pour son pr\u00e9sident. Mais aux yeux d'Albert R\u00f6sti, il est inutile que la Suisse prenne des mesures si d'autres Etats ne font rien.\r\n  0'33''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(breve canicule val) La vague de chaleur qui a commenxc\u00e9 \u00e0 frapper la Suisse a produit ses premiers effets hier, avec des \r\ntemp\u00e9ratures records pour un mois de juin en altitude. pas encore en plaine, o\u00f9 il a quand m\u00eame fait pr\u00e8s de 36 degr\u00e9s hier \u00e0 Sion.\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel on panse ses plaies apr\u00e8s les dramatiques innondations qui ont d\u00e9vast\u00e9 il y a quatre jours les villages de Villiers et Dombresson. Les autorit\u00e9s de Val de Ruz ont mis en place une cellule psychologique pour venir en aide aux citoyens qui se sont retrouv\u00e9 en situation de d\u00e9tresse\r\n(breve neuchatel frein et plan) Neuch\u00e2tel, un canton qui s'est dot\u00e9 hier d'un plan d'investissements  de 71 millions de francs. Pour relancer son \u00e9conomie et son attractivit\u00e9. Son parlement a par ailleurs accept\u00e9 d'assouplir le m\u00e9lcanisme de frein \u00e0 l'endettement, pour y apporter un peu plus de souplesse face aux variations de la conjoncture \u00e9conomique.\r\n(TF3/VD/AUTONOMISATION CHUV PI) *** Dans le canton de Vaud le combat va se poursuivre autour de l'autonomisation du CHUV.\r\nLe Conseil d'Etat devra s'y pencher, puisque le Grand Conseil a accept\u00e9 l'initiative du PLR demandant un changement de gouvernance. Avant m\u00eame d'avoir \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e, cette r\u00e9forme agite d\u00e9j\u00e0 les syndicats et le personnel soignant. Sarah Cl\u00e9ment \r\n  1'29''\r\n((Le syndicat des services publics, SSP se dit extr\u00eamement inquiet. Tant pour le personnel que pour les patients. \r\nPour le secr\u00e9taire syndical David Gygax, le but de cette initiative vise clairement \u00e0 affaiblir le Chuv. Une diminution du budget aurait des impacts dramatiques. \r\nSON 1 \r\nLe personnel infirmer se dit d\u00e9\u00e7u par la d\u00e9cision du Parlement. Pour lui, le syt\u00e8me actuel fonctionnait bien. Et la relation directe avec le Conseil d'Etat permettait une r\u00e9activit\u00e9 importante. \r\nCarmen Catalioto Cuche est la co-pr\u00e9sidente de l'association suisse des infirmi\u00e8res et infirmiers, dans le canton de Vaud. Pour elle, le travail sur le terrain sera le m\u00eame, mais il faut rester vigilant.\r\nSON 2\r\nMais il reste encore du chemin avant que le CHUV ne devienne autonome.\r\nLe Conseil d'Etat doit d\u00e9finir s'il souhaite proposer un contre-projet. Quand \u00e0 la gauche, elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum. Au final, ce sera peut-\u00eatre bien aux Vaudois de se prononcer sur la gestion de leur h\u00f4pital universitaire. ))\r\n(breve ranz des vaches) Les Fribourgeois attendront encore avant d'avoir un hymnne officiel, et ce ne sera en tout cas pas le mythique Ranz des vaches. Les deux d\u00e9put\u00e9s UDC qui le demandaient ont retir\u00e9 leur motion. Le Conseil d'Etat proposait de la refuser, au motif que le Ranz des vaches rayonne d\u00e9j\u00e0 naturellement au-del\u00e0 des fronti\u00e8res cantonales.\r\n(TF4/FR/RENTE A VIE QUID ROMAND PI (7H))  \r\n*** Fribourg o\u00f9 les rentes \u00e0 vie, c'est bient\u00f4t fini. \r\nLe Parlement a accept\u00e9 hier de supprimer cette mesure, d\u00e8s la prochaine l\u00e9gislature. Fabrice Gaudiano, les d\u00e9put\u00e9s ont largement soutenu ce changement.\r\nOui. 90 voix pour. 1 voix contre. et 2 abstention : aucune ambigu\u00eft\u00e9 n'a plan\u00e9 sur le vote. D'ailleurs. le gouvernement \u00e9tait aussi en faveur de cette suppression des rentes \u00e0 vie. Co-auteur de la proposition. le d\u00e9put\u00e9 PLR Romain Collaud ne s'attendait pas \u00e0 un tel pl\u00e9biscite...\r\n 0'28''\r\nAinsi d\u00e8s la prochaine l\u00e9gislature en 2021. les magistrats du canton de Fribourg changeront de r\u00e9gime. D'ailleurs... la majorit\u00e9 des autres cantons du pays a d\u00e9j\u00e0 fait le pas. Avec encore quelques exceptions. surtout du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande: en effet... la rente viag\u00e8re est encore d'actualit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Vaud. Neuch\u00e2tel... Tessin... et Berne. Vaud... o\u00f9 la pension de l'ancien ministre Pierre Chifelle fait grincer des dents... et Gen\u00e8ve... o\u00f9 la rente \u00e0 vie aqcuise ce mois par Pierre Maudet agace.\r\nA relever que le gouvernement fribourgeois proposera un projet concret d'ici 2021. Objectif : mettre sur pied un syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9rations... \u00e0 m\u00eame de maintenir l'attractivit\u00e9 des mandats politiques.\r\n(15/NESTLE NUTRISCORE PA (7H))  \r\n*** Il faudra vous y faire: d\u00e8s la fin de cette ann\u00e9e, des codes couleur appara\u00eetront sur les produits Nestl\u00e9.\r\nLa multinationale se met en effet au Nutri-Score, ce syst\u00e8me d'\u00e9tiquetage qui classifie les aliments et les boissons en fonction de leur profil nutritionnel. Et c'est la Suisse, Clea Favre, qui va b\u00e9n\u00e9ficier en primeur de cet \u00e9tiquettage \r\nOui, en m\u00eame temps qu'en France et en Belgique. D'autres pays europ\u00e9ens devraient suivre.\r\nObjectif de cette mesure, selon Nestl\u00e9 :\r\naider les consommateurs \u00e0 faire les bons choix alimentaires.\r\nL'avantage de ce syst\u00e8me, c'est sa simplicit\u00e9, avec sa signal\u00e9tique alliant des couleurs (du vert au rouge) et des lettres (de A \u00e0 E).\r\nCette initiative permet \u00e0 Nestl\u00e9 de communiquer sur ses efforts : \r\nla multinationale affirme ainsi avoir r\u00e9duit les teneurs en sucre et en sel de certains produits.\r\nElle n'est pas la premi\u00e8re \u00e0 adopter le Nutri-Score. \r\nSon concurrent Danone l'a devanc\u00e9 l'automne dernier.\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration y a apport\u00e9 son soutien.\r\nEt les organisations de consommateurs poussent pour sa g\u00e9n\u00e9ralisation.\r\nEt puis, il y a la pression internationale : il y a deux semaines, la France s'est positionn\u00e9e pour rendre obligatoire cet \u00e9tiquettage. \r\nElle va maintenant devoir convaincre la Commission europ\u00e9enne.\r\n(breve menu mirazur) Betterave en cro\u00fbte de sel, sauce au caviar...\r\nCalamar de Bordighera, sauce bagna cauda...\r\nOu encore hu\u00eetre Gillardeau, cr\u00e8me d'\u00e9chalottes, et sa d\u00e9clinaison de poires...\r\nDes plats \u00e0 d\u00e9guster \u00e0 Menton, sur la Riviera fran\u00e7aise au Mirazur, d\u00e9sign\u00e9 hier meilleur \u00e9tablissement du monde par le magazine britannique sp\u00e9cialis\u00e9 Restaurant\r\nPROMO OSCH\r\nDes classements qui pullulent ces derni\u00e8res ann\u00e9es...on en parle dans quelques minutes avec Knut Schwander, \r\nresponsable du Guide Gault et Millau pour la Suisse romande.\r\n(10/ITALIE/FOOT FEMININ PA) *** En football, les 1/4 de finale de la Coupe du monde f\u00e9minine auront une tonalit\u00e9 tr\u00e8s europ\u00e9enne\r\nSur les huit \u00e9quipes qualifi\u00e9es, seuls les Etats-Unis ne sdontn pas issus du Vieux-Continent. Hier la qualification de l'Italie, vainqueur de la Chine 2 \u00e0 0, a par exemple \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e comme il se doit dans la p\u00e9ninsule. Et ce n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance. A Rome, Eric Joszef\r\n  0'58''\r\n((Retransmission de leurs matchs en direct sur la premi\u00e8re cha\u00eene de la Rai, l'audiovisuel public italien. Les joueuses de l'\u00e9quipe nationale n'avaient jamais eu autant d'honneurs. Mais la coupe du monde est en train de faire tomber un mur. Un mur qui voulait que le calcio soit l'apanage des gar\u00e7ons. La victoire la semaine derni\u00e8re des joueuses italiennes sur le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 suivie par plus de 7 millions de t\u00e9lespectateurs soit pr\u00e8s de 33% de part de march\u00e9. Le grand public commence \u00e0 conna\u00eetre le noms d'Elisa Bartoli ou de Sara Gama. Et il appr\u00e9cie le beau jeu de l'\u00e9quipe f\u00e9minine. Une revanche pour les joueuses longtemps victimes de sexisme. Trait\u00e9s par exemple de lesbiennes par un haut dirigeant de la f\u00e9d\u00e9ration ou plus r\u00e9cemment m\u00e9pris\u00e9es par Fulvio Collovati, un ancien d\u00e9fenseur, champion du monde en 1982 pour qui les femmes ne comprendraient pas le football comme les hommes. Au point de dire en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision \"Quand j'entends une femme parler de tactique, cela me retourne l'estomac\".))\r\n(breve tennis) Enfin en tennis Belinda Bencic a mordu la pousi\u00e8re du gazon britannique d'Eastbourne, battue par la Russe Ekaterina Alexandrova...la St-Galloise qui disputait l\u00e0 sa seconde rencontre de la journ\u00e9e\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve sciences po) \r\n(breve caravage) \r\n(breve cocaine) La production de coca\u00efne a atteint en 2017 un nouveau record mondial selon les Nations-Unies: 300 tonnes, soit un bon de 25% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. En cause: l'extension des cultures et des capacit\u00e9s de production en Colombie, qui abrite 70% de la production mondiale.\r\n(breve lula) Au Bresil, l'ancien pr\u00e9sident Lula reste derri\u00e8re les barreaux. La cour supr\u00eame a rejet\u00e9 hier deux demandes de lib\u00e9ration. Elle a repouss\u00e9 par ailleurs l'examen de la conduite de l'ancien juge anticorruption Sergio Moro, qui avait condamn\u00e9 Lula en premi\u00e8re instance mais dont l'impartialit\u00e9 est aujourd'hui remise en cause\r\n(breve cattin) \r\n(breve cigarette electronique)", "durationSec": 828, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10517229", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-26T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-26T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10517239", "ece-10517229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-02T07:37:10Z", "speechToTexts": ["02.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour 20 pr\u00e9tendants au d\u00e9part pour un seul heureux \u00e0 l'arriv\u00e9e, m\u00eame pas s\u00fbr d'\u00eatre \u00e9lu en novembre 2020 les d\u00e9mocrates montent \u00e0 l'assaut de la Maison Blanche en rangs serr\u00e9s et avec un commandant de 76 ans, circuler il n'y avait pas grand chose \u00e0 voir un bilan sans concession de la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve, celui d'\u00e9conomie suisse des codes de couleurs sur 6 produits Nestl\u00e9 veut donner le ton, moins de sel, de sucre et un meilleur choix offert aux consommateurs une tendance europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nC'est parti une semaine apr\u00e8s, Donald Trump, les D\u00e9mocrates lancent leur compagne en vue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de l'an prochain et eux aussi ont choisi la Floride pour le faire, les candidats \u00e0 l'investiture du parti vont croiser le fer pendant 2 jours \u00e0 Miami d'ailleurs Rapha\u00ebl Grand sur les 24 pr\u00e9tendants 20 ont obtenu leur billet d'entr\u00e9e pour ces 2 soir\u00e9es de d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [93%] :\r\nOui, de soir\u00e9es et de d\u00e9bat pour discuter programme et bousculer peut-\u00eatre aussi la hi\u00e9rarchie dans cette course domin\u00e9e par les vieux renard de la politique, Joe Hayden et Bernie Sanders Sanders, qui a d\u00e9voil\u00e9 cette semaine un plan \u00e0 1600 milliards de dollars pour effacer la dette des \u00e9tudiants am\u00e9ricains ont une fa\u00e7on d'arriver \u00e0 Miami avec quelques cartouches dans ces 2 d\u00e9bats qui regrouperont \u00e0 chaque fois 10 candidats r\u00e9partis selon un tirage au sort, il y aura du monde sur la sc\u00e8ne, il faudra jouer des coudes, savoir se montrer incisif sur des th\u00e9matiques comme l'assurance- sant\u00e9, l'immigration, l'\u00e9ducation et peut-\u00eatre aussi le climat dans cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [91%] :\r\nAm\u00e9rique qui a quitt\u00e9 l'accord de Paris Zina et une petite centaine d'autres manifestants \u00e9taient venus hier devant le quartier g\u00e9n\u00e9ral des d\u00e9mocrates \u00e0 Washington pour exiger son son que le Parti revoit sa copie, qu'il y ait un d\u00e9bat exclusivement d\u00e9di\u00e9 au climat, requ\u00eate refus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:46) [95%] :\r\nMoi je ne marque une ou 2 questions sur le changement climatique, ce ne sera pas suffisant, on a besoin d'un d\u00e9bat entier sur 2 heures afin de savoir quel candidat est digne de confiance pour notre futur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [80%] :\r\nEnfin, en reviennent cher \u00e0 Miami en Floride la politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [94%] :\r\nIl reprendra rapidement ses droits avec une question peut-\u00eatre encore plus fondamental pour l'instant, quel est le bon candidat pour battre Donald Trump pour 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [88%] :\r\nEt celui qui s'affiche comme telle, en tout cas pour le Rapha\u00ebl, c'est un homme de 76 ans, ancien vice- pr\u00e9sident de Barack Obama. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [92%] :\r\nExactement jobs Hayden qui se retrouvera dans le 2\u00e8me d\u00e9bat : celui de jeudi qui va regrouper 4 des 5 favoris face \u00e0 Baden Kamala Harris, la s\u00e9natrice de Californie ou Pete boude Adjedj, le surdou\u00e9, le maire gay de South Bend dans l'Indiana, Bernie Sanders, sera l\u00e0 aussi en embuscade dans le 1er d\u00e9bat celui qui aura lieu ce soir Elizabeth Warren, s\u00e9natrice du Massachusetts, fait figure de grande favorite Warren dont la popularit\u00e9 remonte en fl\u00e8che en ce moment, elle se bat pour r\u00e9guler Wall Street et les g\u00e9ants de la Silicon Valley, elle aura face \u00e0 elle d\u00e8s candidat disons de 2\u00e8me, division \u00e0 la fois un Avantage : elle pourra d\u00e9rouler son programme, mais elle sera absente du Champ de bataille principal le d\u00e9bat avec Jobs Hayden jeudi sur lequel seront braqu\u00e9s tous les projecteurs m\u00e9diatiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:00) [94%] :\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington, alors on l'a entendu un du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis, on aff\u00fbte ses armes pour l'\u00e9lection de l'an prochain mais la campagne pr\u00e9sidentielle de 2016 fait encore d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [94%] :\r\nOui, le procureur sp\u00e9cial Robert Mueller, qui avait enqu\u00eat\u00e9 sur une possible ing\u00e9rence alors de la Russie, t\u00e9moignera le 17 juillet prochain devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, publi\u00e9 en avril dernier son rapport avait conclu \u00e0 une interf\u00e9rence de Moscou durant cette compagne sans pour autant parler de collusion ou d'entente avec l'\u00e9quipe de Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui a un sens certain de la famille puisque la future porte- parole de la Maison Blanche ne sera autre que l'actuelle, responsable de la communication de sa femme, M\u00e9lanie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:36) [95%] :\r\nLe gendre de Donald Trump, lui, se trouvait hier \u00e0 Bahre\u00efn, il a pr\u00e9sent\u00e9 la premi\u00e8re phase du plan de paix am\u00e9ricain pour le Proche-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [96%] :\r\nAu coeur de ce volet \u00e9conomique d\u00e9voil\u00e9 par Jared Kushner un investissement de 50 milliards de dollars sur 10 ans dans la r\u00e9gion, il ne peut y avoir de paix entre Isra\u00e9liens et Palestiniens, son projet \u00e9conomique, a -t-il d\u00e9clar\u00e9, Washington veut notamment \u00e9difier un corridor reliant la Cisjordanie et la bande de Gaza ne rencontrent les repr\u00e9sentants de l'Autorit\u00e9 palestinienne ont brill\u00e9 par leur absence en froid avec l'administration Trump depuis la reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, en d\u00e9cembre 2017. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:09) [95%] :\r\nOn Suisse les grandes entreprises portent un regard s\u00e9v\u00e8re sur le bilan \u00e9conomique de la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [95%] :\r\nUne d\u00e9ception pour leur association fa\u00eeti\u00e8re \u00c9conomie Suisse les autorit\u00e9s ont manqu\u00e9 d'esprit de consensus et aucune r\u00e9forme d'envergure n'a vu le jour le virage \u00e0 droite du parlement semblait pourtant favorable aux milieux \u00e9conomiques Julien bancaire terre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [90%] :\r\nL'impression qui domine celle de 4 ann\u00e9es difficiles sans progr\u00e8s majeurs la fa\u00eeti\u00e8re des entreprises ne m\u00e2che pas ses mots face \u00e0 un parlement o\u00f9 les \u00e9lus favorables aux id\u00e9es lib\u00e9rales avaient pourtant progress\u00e9 selon la directrice d'\u00e9conomie Suisse Monika Ruehl, ce virage \u00e0 droite, est rest\u00e9e sans effet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:44) [91%] :\r\nIl y a tr\u00e8s sauve -moi eu d\u00e9blocage il y a eu des alliances entre le PS et l'UDC c'est le compromis qui est la vraie solution et c'est le compromis qui devrait avoir une valeur plus importante que ce n'est le cas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:57) [94%] :\r\nParmi ses d\u00e9ceptions \u00c9conomie Suisse cite l'incertitude juridique li\u00e9e \u00e0 la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse ou encore le creusement de la dette de la pr\u00e9voyance vieillesse pour la fa\u00eeti\u00e8re le financement des retraites ainsi que la signature d'un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne doivent \u00eatre les priorit\u00e9s des 4 prochaines ann\u00e9es, selon le dernier barom\u00e8tre SSR ces deux dossier figurent parmi les 3 th\u00e8mes qui pr\u00e9occupent le plus les citoyens quant \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse en recul selon plusieurs classements mis en avant hier par \u00c9conomie Suisse elle ne figure qu'au dixi\u00e8me rang. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:30) [97%] :\r\nEt puis autre critique \u00e0 4 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, celle de l'UDC qui s'en prend \u00e0 la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [94%] :\r\nEt vertement elle d\u00e9nonce, selon ses termes, une arnaque \u00e9colo- socialiste extr\u00eamement co\u00fbteuse, les l\u00e9gumes bio l'\u00e9nergie propre, c'est bien, mais \u00e7a co\u00fbte cher, plus question pour l'UDC de nier le r\u00e9chauffement climatique, en tout cas pas pour son pr\u00e9sident, mais aux yeux d'Albert R\u00f6sti il est inutile que la Suisse prenne des mesures si d'autres \u00c9tats ne font rien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:53) [90%] :\r\nLa Suisse est pas seul, il faut r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 en tout le monde, la Suisse a seulement par 2 pour 1000 de CO2 comparer par tout le monde et pour \u00e9viter \u00e7a et il faut l'Am\u00e9rique et il faut la Chine qui vont vraiment prendre des mesures, ils le font pas actuellement et si la Suisse plus charges les entreprises, par exemple, les entreprises agricoles, on doit importer les denr\u00e9es alimentaires des pays notamment Sud Am\u00e9rique par exemple, qui ont beaucoup plus d'\u00e9missions CO2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [95%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, avec Alexandra Richard la vague de chaleur qui a commenc\u00e9 \u00e0 frapper la Suisse produit ses premiers effets, avec des temp\u00e9ratures hier record pour un mois de juin en altitude, pas encore en plaine o\u00f9 il a quand m\u00eame fait pr\u00e8s de 36 degr\u00e9s \u00e0 Sion, dans le canton de Neuch\u00e2tel on panse ses plaies apr\u00e8s les dramatiques inondations qui ont d\u00e9vast\u00e9 il y a 4 jours, les villages de Villiers et Dombresson, les autorit\u00e9s de Val de Ruz ont mis en place une cellule psychologique pour venir en aide aux citoyens qui se sont retrouv\u00e9s en situation de d\u00e9tresse Neuch\u00e2tel un canton qui s'est dot\u00e9 hier d'un plan d'investissements de 71 millions de francs pour relancer son \u00e9conomie et son attractivit\u00e9, son parlement, a par ailleurs accept\u00e9 d'assouplir le m\u00e9canisme de frein \u00e0 Londres d'\u00eatre mon pour y apporter un peu plus de souplesse face aux variations de la conjoncture \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:10) [98%] :\r\nDans le canton de Vaud le combat ne fait que commencer autour de l'autonomisation du CHUV. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [95%] :\r\nConseil d'\u00c9tat devra s'y pencher puisque le Conseil a accept\u00e9 l'initiative du PLR demandant un changement de gouvernance avant m\u00eame d'avoir \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e cette r\u00e9forme agite d\u00e9j\u00e0 les syndicats et le personnel soignant Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:27) [94%] :\r\nLe syndicat des services publics le SSP se dit extr\u00eamement inquiet, tant pour le personnel que pour les patients pour le secr\u00e9taire syndical David Giga, le but de cette initiative vise clairement \u00e0 affaiblir le CHUV une diminution du budget aurait des impacts dramatiques. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:42) [88%] :\r\nMoins d'argent, \u00e7a veut dire que de pressions sur le personnel, plus d'attente pour les patients plus d'attente pour les urgences plus d'attente pour toute la population qui a besoin du aujourd'hui et qui sera, qui serait aujourd'hui rel\u00e9gu\u00e9es dans une m\u00e9decine \u00e0 2 vitesses dans la 2\u00e8me, vitesse de cette m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:56) [95%] :\r\nQuant au personnel infirmier, il se dit d\u00e9\u00e7u par la d\u00e9cision du Parlement pour lui le syst\u00e8me actuel fonctionnait tr\u00e8s bien et la relation directe avec le Conseil d'\u00c9tat permettait une r\u00e9activit\u00e9 importante Carmen Catalioto Cuche est la co- pr\u00e9sident de l'Association suisse des infirmi\u00e8res et infirmiers dans le canton de Vaud pour elle, le travail sur le terrain sera le m\u00eame mais il faut rester vigilant. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:08:18) [93%] :\r\nLe timbre \u00e0 la composition du conseil d'administration pour nous c'est important et c'est une priorit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sentant du personnel infirmier qui soient dans ce conseil d'administration et puis on va aussi \u00eatre attentif aux conditions de travail qu'elle ne change pas \u00e0 la qualit\u00e9 des soins et puis que ben cette qualit\u00e9 des soins, elle reste au centre des pr\u00e9occupations tout. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:39) [93%] :\r\nMais il reste encore du chemin avant que le CHUV ne devienne autonome, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois doit d\u00e9finir s'il souhaite proposer un contre- projet, quant \u00e0 la gauche \u00e0 l'a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum, au final, ce sera peut-\u00eatre bien aux Vaudois et aux vaudoise de se prononcer sur la gestion de leur h\u00f4pital universitaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:56) [93%] :\r\nLes Fribourgeois eux attendront avant d'avoir un jour peut-\u00eatre un hymne officiel et ce ne sera en tout cas pas le mythique Ranz des vaches, les 2 d\u00e9put\u00e9s UDC qui le demandaient, ont retir\u00e9 leur motion, le Conseil d'\u00c9tat proposait de la refuser au motif que le des vaches rayonne d\u00e9j\u00e0 naturellement au-del\u00e0 des fronti\u00e8res cantonales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:12) [93%] :\r\nEt on reste \u00e0 Fribourg, o\u00f9 les rentes \u00e0 vie, c'est bient\u00f4t fini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:15) [97%] :\r\nLe Parlement a accept\u00e9 hier de supprimer cette mesure d\u00e8s la prochaine l\u00e9gislature Fabrice Gaudiano les d\u00e9put\u00e9s ont largement soutenu ce changement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:23) [93%] :\r\nOui 90 voix pour, une voix contre et 2 abstentions, aucune ambigu\u00eft\u00e9 n'a plan\u00e9 sur le vote d'ailleurs le gouvernement \u00e9tait aussi en faveur de cette suppression des rentes \u00e0 vie, co- auteur de la proposition le d\u00e9put\u00e9 PLR Romain Collaud ne s'attendait pas \u00e0 untel pl\u00e9biscite. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:37) [88%] :\r\nC'est clair pour nous, c'est, c'est une avanc\u00e9e un peu se mettre aussi au diapason de ce qui se fait, ce qui fait en Suisse, en Suisse, c'est aussi des \u00e9conomies pour l'\u00c9tat, donc vraiment du positif, on voit qu'en Suisse, il en \u00e9tait dans les, dans les derniers cantons \u00e0 avoir ce syst\u00e8me de rente viag\u00e8re, c'est vrai que c'est un syst\u00e8me qui est compl\u00e8tement d\u00e9suet aujourd'hui, on ne va passer, c'est une nouvelle \u00e8re avec justement une adaptation au niveau de la caisse de pension avec, \u00e9ventuellement, justement, comme l'a l'a propos\u00e9 le canton de Fribourg des rentes transitoires, je crois que \u00e7a r\u00e9pond aux attentes et du Conseil d'\u00c9tat et de l'attractivit\u00e9 du canton et de la population. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:06) [97%] :\r\nAinsi, d\u00e8s la prochaine l\u00e9gislature en 2021, les magistrats du canton de Fribourg changeront de r\u00e9gime d'ailleurs la majorit\u00e9 des autres cantons du pays ont d\u00e9j\u00e0 fait le pas avec encore quelques exceptions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:17) [92%] :\r\nEt surtout, Fabrice, du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:20) [94%] :\r\nEn effet, la rente viag\u00e8re est encore d'actualit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, Vaud, Neuch\u00e2tel Tessin et Berne Vaud o\u00f9 la pension de l'ancien ministre Pierre Chiffelle fait grincer des dents et Gen\u00e8ve, o\u00f9 la rente \u00e0 vie acquise ce mois -ci par Pierre Maudet agace a relev\u00e9 que le gouvernement fribourgeois proposera un projet concret d'ici 2021 objectif per mettre sur pied un syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration \u00e0 m\u00eame de maintenir l'attractivit\u00e9 des mandats politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [98%] :\r\nFabrice Gaudiano en Direct de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:45) [96%] :\r\nCette nouveaut\u00e9 va falloir s'y faire de la fin de l'ann\u00e9e des codes couleur appara\u00eetront sur les produits Nestl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:50) [93%] :\r\nLa multinationale se met en effet au Nutri-Score, ce syst\u00e8me d'\u00e9tiquetage qui classifie les aliments et les boeufs, les boissons en fonction de leur profil nutritionnel et c'est la Suisse Cl\u00e9a Favre, qui va b\u00e9n\u00e9ficier en primeur de cette \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:01) [93%] :\r\nOui, en m\u00eame temps qu'on la France et que la Belgique et d'autres pays europ\u00e9ens devraient suivre. Objectif de cette mesure, selon Nestl\u00e9 aider les consommateurs \u00e0 faire les bons choix alimentaires, l'Avantage de ce syst\u00e8me, c'est sa simplicit\u00e9 avec sa signal\u00e9tique alliant des couleurs, du Vert au rouge et des lettres de A \u00e0 E cette initiative permet \u00e0 la multinationale de communiquer sur ses efforts, elle affirme avoir r\u00e9duit les teneurs en sucre et en sel de certains produits, elle n'est pas la premi\u00e8re \u00e0 adopter le Nutri-Score son concurrent Danone l'a devanc\u00e9 l'Automne dernier la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a apport\u00e9 son soutien et puis il y a la pression internationale, il y a 2 semaines, la France s'est positionn\u00e9e pour rendre obligatoire cet \u00e9tiquetage, elle va maintenant devoir convaincre la Commission europ\u00e9enne, une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par plusieurs organisations de coup de consommateurs pardon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:51) [88%] :\r\nBetterave en cro\u00fbte de sel sauce au caviar calamar de Bourdy guerre Banias qui ou encore hu\u00eetre Gilardo cr\u00e8me d'\u00e9chalotes et sa d\u00e9clinaison de poires, des plats d\u00e9gust\u00e9s \u00e0 Moncton, sur la Riviera fran\u00e7aise au Mirazur d\u00e9sign\u00e9 hier meilleur \u00e9tablissement du monde par le magazine britannique sp\u00e9cialis\u00e9 sont des classements qui pullulent ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on en parle dans quelques minutes avec Knut Schwander, responsable du guide Gault et Millau pour la Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:15) [93%] :\r\nEn effet, parce qu'on sait bient\u00f4t plus o\u00f9 donner de la t\u00eate, avec toutes ces listes en football maintenant les quarts de finale de la Coupe du monde f\u00e9minine auront une tonalit\u00e9 tr\u00e8s europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:23) [95%] :\r\nSur les 8 \u00e9quipes qualifi\u00e9es, seuls les \u00c9tats-Unis ne sont pas issus du Vieux-Continent hier la qualification de l'Italie, vainqueur de la Chine 2 \u00e0 0 par exemple a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e comme il se doit dans la p\u00e9ninsule, et ce n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance, \u00e0 Rome, \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:35) [92%] :\r\nRetransmission de leur match en Direct sur la 1\u00e8re cha\u00eene de la RAI, l'audiovisuel public italien, les joueuses de l'\u00e9quipe nationale n'avait jamais eu autant d'honneur mais la Coupe du monde est en train de faire tomber un mur, un mur qui voulait que le Calcio : soit l'apanage des gar\u00e7ons la victoire la semaine derni\u00e8re des joueuses italiennes sur le Br\u00e9sil, a \u00e9t\u00e9 suivi par plus de 7 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, soit pr\u00e8s de 33 pourcent de parts de march\u00e9, le grand public commence \u00e0 conna\u00eetre les noms des Lisa Bartoli ou de Sara Gama et il appr\u00e9cie le beau jeu de l'\u00e9quipe f\u00e9minine, une revanche pour les joueuses longtemps victime de sexisme par exemple de lesbiennes par un haut dirigeant de la f\u00e9d\u00e9ration ou, plus r\u00e9cemment, m\u00e9pris\u00e9 par Fulvio colopathies un ancien d\u00e9fenseur champion du monde en 1982 pour qui les femmes ne comprendraient pas le football, comme les hommes au point de dire en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision quand j'entends une femme parler de tactique, cela me retourne estomac \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:33) [90%] :\r\nEnfin, en tennis Belinda Bencic, a mordu la poussi\u00e8re du gazon britannique 10 bornes, battue par la Russe Ekaterina Alexandrova la Saint-Galloise stakhanoviste des courts, qui disputait sa seconde rencontre de la joie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:44) [90%] :\r\nOlivier Schorderet le stakhanoviste du journal de 7, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-26T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-839A8049-4994-4BCB-B9E4-A579EC7D4D98", "internalArchiveId": "839A8049-4994-4BCB-B9E4-A579EC7D4D98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sans sucre ajout\u00e9 : Sans sucre ajout\u00e9 - Impatience, quand tu nous tiens", "publicationDate": "2019-06-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSans sucre ajout\u00e9 - Impatience, quand tu nous tiens  *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. L'affaire de la livraison de produits chimiques \u00e0 la Syrie devient compliqu\u00e9e pour Novartis.\r\nSelon le Tages Anzeiger, le Bund, la Berner et la Basler Zeitung, de nouveaux documents mettent l'entreprise pharmaceutique dans une situation d\u00e9licate.\r\nEn 2014, Novartis, via l'entreprise Brenntag, a livr\u00e9 \u00e0 une pharma syrienne de l'iso-propanol et du di\u00e9thyl-amine. Des produits qui peuvent servir \u00e0 la fabrication d'armes chimiques. \r\nOr, la firme b\u00e2loise a toujours dit que c'\u00e9tait pour fabriquer des m\u00e9dicaments, sous licence Novartis.\r\nPour prouver au secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie que tout \u00e9tait en ordre, Novartis a transmis des documents dits \"de fabrication\", envoy\u00e9s par l'entreprise syrienne. Ils devaient \u00e9tablir que la totalit\u00e9 des produits envoy\u00e9s avaient servi \u00e0 fabriquer des m\u00e9dicaments.\r\nOr il apparait que ces documents \u00e9taient faux. Dans une nouvelle version, 4 tonne de l'un des deux ont disparu. \r\nNovartis assure qu'en transmettant les documents de fabrication, elle n'a jou\u00e9 qu'un r\u00f4le d'interm\u00e9diaire, sans plus. \r\n*** Une autre industrie, ce matin dans la presse: la m\u00e9tallurgie, en France, et son inexorable d\u00e9clin.\r\nCharleville-M\u00e9zi\u00e8re, dans les Ardennes, au nord-est de la France. La ville de Rimbaud, mais aussi, donc, d'une autre po\u00e9sie: celle de la metallurgie.\r\nMais elle ne scande plus les heures, ne rythme plus les saisons, et ne rime plus avec \"emploi\".\r\nLa Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste, la C\u00f4te, le Journal du Jura et le COurrier nous plongent ce matin dans cette morosit\u00e9 qui rampe \"en province\", comme on dit. La metallurgie et ses milliers d'emplois perdus n'est qu'un exemple. \r\nPour l'analyste politique fran\u00e7ais J\u00e9r\u00f4me Fouquet, ce th\u00e8me du d\u00e9clin - si pr\u00e9sent en France - est li\u00e9 au fait que les Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9s \u00e0 un r\u00e9cit selon lequel la France avait un r\u00f4le particulier \u00e0 jouer dans le monde. Une vision qui ne tient plus. L'\u00e9toile a p\u00e2lit. Ce qui suscite une forme de d\u00e9pression collective.\r\n*** On reste dans la d\u00e9pression et le collectif, avec le Temps et la NZZ: nos humeurs sur instagram, et un r\u00e9seau social hyper-localis\u00e9.\r\nA l'\u00e8re des r\u00e9seaux, on exhibe tout, dit le Temps. Et m\u00eame les humeurs noires, les angoisses. Un tabou se brise sans aucun doute, on est dans une p\u00e9riode du \"tout dire\" explique un psychologue. C'est cathartique, certes, mais pas th\u00e9rapeutique. Et c'est aussi le fait de personnes qui vont d\u00e9j\u00e0 un peu mieux, suffisamment en tout cas pour rechercher la reconnaissance de l'autre via les r\u00e9seaux.\r\nDes r\u00e9seaux, qu'on conna\u00eet surtout mondiaux - Facebook, instagram, twitter. Mais il existe aussi des r\u00e9seaux ultra-locaux. C'est la NZZ qui en parle. Des r\u00e9seaux de quartiers, comme \"Nextdoor\". Achat et vente, coup de mains... mais aussi, son c\u00f4t\u00e9 obscur: la surveillance. Par exemple, les gens qui n'ont pas l'air d'appartenir au quartier sont rapidement photographi\u00e9s, et se retrouvent affich\u00e9s sur le r\u00e9seau, que la police peut aussi utiliser. \r\n*** Un t\u00e9moigage, ce matin dans la presse: celui de Philippe Roch, ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. Il dit sa s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 face \u00e0 la maladie.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 4 fois d'une tumeur au cerveau, et le dit clairement en Une de l'Illustr\u00e9: je n'ai plus peur de la mort.\r\nIl est m\u00eame reconnaissant, de l'avoir c\u00f4toy\u00e9e: il m'arrive, dit-il, des trucs assez g\u00e9niaux sur le plan spirituel, une sorte de r\u00e9conciliation avec les grandes Eglises classiques. Une spiritualit\u00e9 plus profonde, faite aussi de m\u00e9ditation et de connexion avec la nature.\r\nEt s'il est parvenu \u00e0 surmonter ces \u00e9preuves de sant\u00e9, conclut-il, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la bienveillance. La bienveillance envers soi et envers les autres. C'est une extraordinaire recette de bien-\u00eatre. Cela apaise tout. \r\n*** Au parlement de la ville de Zurich, on ne transige pas sur l'\u00e9galit\u00e9.\r\nC'est l'histoire d'une interpellation d'une d\u00e9put\u00e9e UDC, sur une affaire de squatt.\r\nMais le contenu importe peu, ici. C'est le contenant qui fait l'histoire.\r\nL'interpellation a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e mi-juin par le bureau du conseil municipal; la d\u00e9put\u00e9e n'avait pas respect\u00e9 les r\u00e8gles d'\u00e9galit\u00e9 linguistiques entre hommes et femmes dans son texte, dit la r\u00e9ponse que la NZZ s'est procur\u00e9e; elle n'a pratiquement QUE la forme masculine. \r\nElle n'a rien voulu changer, d'o\u00f9 le rejet. La d\u00e9put\u00e9e estime que son droit fondamental \u00e0 la libert\u00e9 d'expression est ainsi bafou\u00e9. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, on va quand m\u00eame parler un peu de canicule...\r\n6 types de personnalit\u00e9 \u00e9mergent avec la canicule. Pr\u00e9sentation et caract\u00e9ristiques dans l'Aargauer Zeitung.\r\nLe \"cool\", en shorts et bardeur; \r\ncelui qui craque et dont l'habitat se situe au p\u00f4le nord ou au rayon surgel\u00e9s; \r\nl'\u00e9cologiste et ses mini cellules photovolta\u00efques; la survivante, pour qui : celui qui transpire n'a pas le bon \u00e9quipement; \r\nLe ou la fashion victime , avec son portable \u00e0 la main - pour les selfies - et son nouveau tatouage sur l'\u00e9paule. \r\nEnfin, le blanche\u00e2tre qui ne s'habille qu'en v\u00eatements \"anti-rayons UV\", m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\nFaites votre choix...", "durationSec": 215, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10517237", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872056.image", "alternativeTitle": ["Sans sucre ajout\u00e9 - Impatience, quand tu nous tiens", "Sans sucre ajout\u00e9 - Impatience, quand tu nous tiens / LME_2019-06-26T07:53:00_sans-sucre-ajoute", "Sans sucre ajout\u00e9 - Impatience, quand tu nous tiens / LME_2019-06-26T07:53:00_sans-sucre-ajoute"], "variantIds": ["ece-10517260", "ece-10517237"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-02T06:57:02Z", "speechToTexts": ["02.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe biais du maire de Grigny Gremaud Morini, vous nous invitez \u00e0 partir en vacances ce matin oui, je crois qu'on l'a tous bien m\u00e9rit\u00e9, il nous faut des vacances pour prendre le temps de ne rien faire ou alors \u00e0 peine le minimum se nourrir de quelques tranches de tomates se perdre dans un livre ou encore mieux se perdre dans une longue r\u00eaverie en mesurant la course du soleil \u00e0 travers le feuillage d'un arbre, le farniente la lenteur, c'est l'id\u00e9e qu'on se fait des vraies vacances et pour cause, le reste de l'ann\u00e9e, notre vie est faite de l'exact contraire : vitesse et Impatience Urgence et pr\u00e9cipitation sont devenus les fondamentaux de nos existences fr\u00e9n\u00e9tique, nous voulons tout tout de suite et nous ne supportons plus d'attendre, il suffit pour s'en convaincre de s'observer pendant un moment devant un ordinateur ou face \u00e0 son t\u00e9l\u00e9phone portable, je lisais hier dans un article du Monde, un tiers des internautes va passer \u00e0 autre chose, si la page mais plus que 5 secondes \u00e0 s'afficher, regardez, on va faire un test dans 5 secondes je recommencerai \u00e0 parler c'est parti. \r\nVoil\u00e0, ces 5 secondes d'attente pour une part croissante de la population, c'est 5 secondes sont devenues insupportables d'apr\u00e8s Google, un site qui met plus que 2 secondes \u00e0 s'afficher et consid\u00e9r\u00e9 comme un site lent et son trafic ne d\u00e9collera jamais mais le pire c'est que l'impatience que nous manifestons dans notre vie num\u00e9rique d\u00e9bordent dans notre vie mat\u00e9rielle, la moindre files d'attente m\u00eame de de personnes nous dissuade parfois d'entrer dans un magasin 3 jours ouvrables pour recevoir un livre command\u00e9 ou une paire de chaussures 3 jours semble \u00eatre une \u00e9ternit\u00e9 \u00e0 tendre un ascenseur est devenu un supplice et les premiers \u00e0 nous renvoyer cette impatience collective en miroir ce sont bien s\u00fbr les enfants qui ne supporte aucun temps mort, pas m\u00eame les 5 secondes entre la fin d'un dessin anim\u00e9 et le d\u00e9but d'un autre comment en sommes -nous arriv\u00e9s l\u00e0, h\u00e9 bien c'est un engrenage disons un ensemble de progr\u00e8s qui vise encore et toujours \u00e0 satisfaire les consommateurs que nous sommes tous aux yeux des producteurs de biens et de services, le consommateur n'aiment pas attendre les producteurs s'adapte les sites web sont toujours plus rapide les temps livraison toujours plus courts mais aussi et surtout la culture et les m\u00e9dias se sont adapt\u00e9s au cin\u00e9ma \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, la dur\u00e9e moyenne d'un plan est aujourd'hui de 2 secondes et demie, elle \u00e9tait de 12 secondes en 1930 l'industrie musicale aussi s'est adapt\u00e9e aujourd'hui la voix, le chant entre en moyenne 5 secondes apr\u00e8s le d\u00e9but d'un morceau en 1986 c'\u00e9tait 23 secondes apr\u00e8s tout tu es toujours plus court partout, le temps de parole, le temps de latence, le temps de r\u00e9fl\u00e9chir m\u00eame les parfumeurs se sont adapt\u00e9s dans cet article du Monde dont je viens de vous parler, un cadre de chez Givaudan, disait qu'il travaillait d\u00e9sormais sur des parfums plus accrocheur, avec des notes de t\u00eate plus forte parce que les d\u00e9cisions d'achat en magasin se prennent plus rapidement que par le pass\u00e9, notre impatience g\u00e9n\u00e8re cette acc\u00e9l\u00e9ration qui ont retour entretien notre impatience mais qui se trouve r\u00e9ellement heureux dans cette situation qui ne s'en plaint pas, il suffit de regarder autour de soi, personne, personne n'a jamais demand\u00e9 \u00e0 en arriver l\u00e0, alors par o\u00f9 faudrait -il commencer pour ralentir le pas pour reprendre le contr\u00f4le de toute cette vitesse comment r\u00e9apprendre la patience dans un monde o\u00f9 tout converge \u00e0 nous rendre impatients, c'est peut-\u00eatre la question qu'on pourrait se poser pendant ses vacances, une question parmi toutes celles auxquelles on n'a pas eu le temps de r\u00e9fl\u00e9chir, cette ann\u00e9e, je vous souhaite \u00e0 tous de bonnes vacances bien merci fini Gremaud pour ce billet d'humeur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-26T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FF2586E-B162-4803-99B6-C8A0B80B5E7F", "internalArchiveId": "6FF2586E-B162-4803-99B6-C8A0B80B5E7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-06-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00e9phane Cattin, Ancien Directeur alpin pour Swiss-ski;Rebecca Ruiz, Conseill\u00e8re d'Etat PS VD, en charge de la sant\u00e9;Roger Nordmann, Conseiller National PS VD, chef du groupe socialiste au parlement;Jacques Melly, Conseiller d'Etat PDC VS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF5/SWISS SKI DEPART CATTIN PI) Le poste de directeur alpin \u00e0 Swiss Ski est vacant!\r\nSt\u00e9phane Cattin a d\u00e9missionn\u00e9 hier... apr\u00e8s quatre ans au sein de la f\u00e9d\u00e9ration\r\nAlain Th\u00e9voz... le Jurassien bernois de 50 ans avance des raisons d'ordre priv\u00e9...\r\n  1'32''\r\n((Il \u00e9tait \u00e0 l'origine du renouveau \u00e0 Swiss-Ski. Sous sa houlette, les skieurs suisses ont renou\u00e9 avec le glorieux pass\u00e9 des ann\u00e9es 80. Swiss-Ski a d\u00e9croch\u00e9 18 m\u00e9dailles - au total - lors des trois derniers rendez-vous majeurs : aux Championnats du monde \u00e0 St-Moritz et Are et aux Jeux Olympiques \u00e0 PyeongChang. A l'heure o\u00f9 toutes les structures sont en place pour la nouvelle saison, St\u00e9phane Cattin a d\u00e9missionn\u00e9 de son poste de Directeur alpin - \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale - pour des raisons familiales. Le Jurassien bernois \u00e9tait trop \u00ab romand \u00bb aux yeux de certains : il \u00e9tait notamment la cible du Blick ces derniers mois; St\u00e9phane Cattin.\r\nITW St\u00e9phane Cattin \r\nSt\u00e9phane Cattin n'est pas fix\u00e9 sur son avenir. Le d\u00e9sormais ex-Directeur alpin de Swiss-Ski souhaite juste profiter de vacances en famille. Quant \u00e0 son successeur : la F\u00e9d\u00e9ration veut se donner le temps n\u00e9cessaire pour engager la bonne personne.))\r\n(07/VD/CHUV AUTONOMISATION ITV RUIZ) **** C'est une victoire pour la droite vaudoise: L'initiative du PLR en faveur d'une autonomisation du CHUV, a convaincu la majorit\u00e9 du Grand Conseil. \r\nPour ses partisans, l'institution ne doit plus y avoir de lien direct avec le Conseil d'Etat. \r\nIls veulent que l'hopital devienne un \u00e9tablissement public de droit autonome... et qu'il se dote d'un conseil d'administration\r\nDes arguments balay\u00e9s par la gauche et le gouvernement.\r\nRebecca Ruiz prend acte de cette d\u00e9cision. \r\nMais la Conseill\u00e8re d'Etat en charge de la sant\u00e9 rappelle qu'il y a encore plusieurs \u00e9tapes \u00e0 franchir.\r\n  40'' \r\nRebecca Ruiz au micro de Sarah Cl\u00e9ment.\r\n(Mueller) Robert Mueller accepte de t\u00e9moigner devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain\r\nL'ancien procureur sp\u00e9cial... charg\u00e9 de l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe dans la pr\u00e9sidentielle de 2016... sera auditionn\u00e9 en public...\r\nce sera le 17 juillet devant des commissions de la chambre des repr\u00e9sentants\r\nUne stisfaction pour le camp d\u00e9mocrate...\r\nRobert Mueller  avait conclu fin mai... qu'il n'y avait pas de preuves suffisantes... d'ne collusion entre Moscou et l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump\r\nMais il avait aussi pr\u00e9cis\u00e9 que ses investigations ne lavaient pas le pr\u00e9sident de tout soup\u00e7on\r\n(13/BANQUES CHINOISES COREE DU NORD PA) **** Trois banques chinoises d'envergure sont dans le viseur des Etats-Unis. \r\nLe Washington Post le r\u00e9v\u00e9lait hier : elles ont \u00e9t\u00e9 reconnues coupables d'obstruction \u00e0 la justice. \r\nSous enqu\u00eate depuis pr\u00e8s de deux ans pour une possible violation des sanctions \u00e0 l'encontre de la Cor\u00e9e du Nord... ces \u00e9tablissements auraient refus\u00e9 de transmettre des documents r\u00e9clam\u00e9s par la justice am\u00e9ricaine. \r\nUn affront qui pourrait leur \u00eatre fatal.Michael Peuker\r\n 1'02''\r\n((La condamnation permet th\u00e9oriquement de bannir les banques concern\u00e9es du syst\u00e8me financier am\u00e9ricain. Cons\u00e9quence : sans possibilit\u00e9 de mener des transactions en dollars, ces institutions seraient tout simplement marginalis\u00e9e du syst\u00e8me financier global. Mise \u00e0 ex\u00e9cution, la menace serait une condamnation \u00e0 mort. Selon le Washington Post, la Shanghai Pudong Development Bank serait la principale concern\u00e9e... 9\u00e8me banque chinoise. Ses actifs repr\u00e9sentent plus de 900 milliards de dollars, comparable \u00e0 ceux de la Goldman Sachs.\r\nLes trois organismes confirment avoir \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9es par la justice U.S. Ils enjoignent cependant les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines \u00e0 traiter directement avec la justice chinoise en vertu d'un accord pass\u00e9 entre les deux pays. \r\nCe bras-de-fer survient sur fonds de tensions entre P\u00e9kin et Washington. Les Etats-Unis ont r\u00e9cemment port\u00e9 un s\u00e9rieux coup \u00e0 plusieurs entreprises chinoises - dont Huawei - en les excluant de leur march\u00e9. Cette nouvelle menace financi\u00e8re accro\u00eet la pression sur la Chine \u00e0 quelques jours de la rencontre entre Donald Trump et Xi Jinping en marge du G20 au Japon. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(Br\u00e9sil Lula) L'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula reste derri\u00e8re les barreaux\r\nLa cour supr\u00eame du br\u00e9sil a rejet\u00e9 hier deux demandes de lib\u00e9ration\r\nLes magistrats \u00e9taient aussi appel\u00e9s \u00e0 se prononcer sur le cas de l'ancien juge anticorruption Sergio Moro... \r\nC'est lui qui avait condamn\u00e9 Lula en premi\u00e8re instance... mais des r\u00e9v\u00e9lations de la presse br\u00e9silienne... ces derni\u00e8res semaines... ont remis son impartialit\u00e9 en question\r\nLa cour supr\u00eame a d\u00e9cid\u00e9 de repousser l'examen de sa conduite... au prochain de semestre\r\n(03/UDC ATTAQUE GAUCHE ITV NORDMANN) ****Les l\u00e9gumes bio, le courant vert, c'est bien, mais beaucoup trop cher, selon l'UDC. \r\nA quatre mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le premier parti de Suisse a convoqu\u00e9 la presse hier pour d\u00e9noncer une \"arnaque \u00e9colo-socialiste\"...qui va co\u00fbter une fortune \u00e0 la population. \r\nPour Roger Nordmann...  chef du groupe socialiste au parlement... l'UDC s'en prend \u00e0 la gauche... car elle est \u00e0 courts d'id\u00e9e... \u00e0 4 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n  49'' \r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(Fribourg rentes \u00e0 vie) La rente \u00e0 vie... c'est bient\u00f4t fini... pour les conseillers d'\u00e9tat fribourgeois\r\nLe parlement cantonal accepte sa suppression... par 90 voix contre deux... et une absention\r\nle gouvernement lui m\u00eame \u00e9tait favorable \u00e0 la mesure.\r\n(06/VS/BAGNES GALERE CONSTRUCTIONS ITV MELLY) ****Le Conseil d'Etat valaisan nomme un nouvel expert.... dans l'affaire des constructions de la commune de Bagnes. \r\nLe Fribourgeois, Jean-Luc Baechler... ancien pr\u00e9sident du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral... devra v\u00e9rifier toutes les d\u00e9marches entreprises par le canton et la commune dans le dossier des constructions illicites de Verbier. \r\nUn dossier sur la table depuis 2016 et d\u00e9j\u00e0 analys\u00e9 par 4 sp\u00e9cialistes ind\u00e9pendants. \r\nMalgr\u00e9 des lacunes subsistent. \r\nAlors pour le canton, ne serait-il pas temps de mener une action forte ? \r\nLa r\u00e9ponse de Jacques Melly, Conseiller d'Etat en charge du dossier.\r\n  45''\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis\r\n(Bencic) Elle devait remporter deux matches... dans la m\u00eame journ\u00e9e... \u00e0 Eastbourne\r\net c'\u00e9tait trop pour Belinda Bencic\r\nLa joueuse de tennis saint-galloise a r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer contre la Russe Veronika Kuder-metova\r\nMais elle s'est ensuite inclin\u00e9e face \u00e0 une autre russe... Ekaterina Alexandrova\r\nElle a maintenant six jours devant elle... pour se reposer avant Wimbledon!", "durationSec": 533, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10517224", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-26T06:30:51_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-26T06:30:51_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10517252", "ece-10517224"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-02T07:03:45Z", "speechToTexts": ["02.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [95%] :\r\n6 heures et demie le journal Marielle savoir suisse qui cherche nouveau directeur alpin apr\u00e8s 4 ans de bons et loyaux services, St\u00e9phane Cattin s'en va, au grand regret de la f\u00e9d\u00e9ration, qui a \u00e9crit sous son \u00e8re, l'une des plus belles pages de son histoire, le chiffre doit prendre ses distances avec le Conseil d'\u00c9tat Vaudois et se doter d'un conseil d'administration, la droite a obtenu gain de cause hier au parlement cantonal, mais la gauche et le gouvernement n'ont pas dit leur dernier mot et puis c'est un dossier qui d\u00e9fraie la chronique depuis plusieurs ann\u00e9es, l'affaire des constructions illicites de Verbier sera examin\u00e9 par un nouvel expert une nouvelle tentative du Conseil d'\u00c9tat valaisan pour enfin mettre un point final \u00e0 cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [92%] :\r\nLe poste de directeur alpin \u00e0 Swiss qui est vacant, St\u00e9phane Cattin a d\u00e9missionn\u00e9 hier apr\u00e8s 4 ans au sein de la f\u00e9d\u00e9ration, allant, vous le Jurassien bernois de 50 ans, avance des raisons d'ordre priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [92%] :\r\nIl \u00e9tait \u00e0 l'origine du renouveau \u00e0 Swiss qui sous \u00e7a houlette les skieurs suisses ont renou\u00e9 avec le glorieux pass\u00e9 des ann\u00e9es 80 suisse qui a d\u00e9croch\u00e9 18 m\u00e9dailles au total lors des 3 derniers rendez- vous majeurs aux championnat du monde \u00e0 Saint-Moritz et a aurait ainsi qu'aux Jeux olympiques \u00e0 Pyongyang, \u00e0 l'heure o\u00f9 toutes les structures sont en place pour la nouvelle saison, St\u00e9phane Cattin a d\u00e9missionn\u00e9 de son poste de directeur alpin, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, pour des raisons familiales, le Jurassien bernois \u00e9tait trop aux yeux de certains, il \u00e9tait notamment la cible du Blick ces derniers mois, St\u00e9phane Cattin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:28) [86%] :\r\n\u00e7a fait partie de mon m\u00e9tier, mais quand vous toucher uniquement le poste n'est pas la personne savoir mais \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est \u00e0 aller tr\u00e8s loin dans la d\u00e9marche et on a partiellement touch\u00e9 ma personne a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 ma famille et puis c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient un petit peu m\u00e9chant, je dirais, et puis il y avait un souci au niveau de la famille qui n'est toujours pas r\u00e9gl\u00e9e encore un souci important r\u00e9cemment Pich\u00e9 abandonn\u00e9 mais c'est pas la raison pour laquelle j'des cellules \u00e0 rester, c'est bien entendu d'autres acteurs, on a fait partie du jeu, on doit vivre avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [93%] :\r\nD'autres facteurs, mais avait aussi ce facteur l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:56) [84%] :\r\nBen c'est s\u00fbr qu'il appelle des contrainte qu'elle a et puis vous pourrez faire comme vous voulez, vous avez toujours cette presse de vouloir qui nous assez d'eau et puis qui attend la moindre opportunit\u00e9 pour vous jeter dessus plut\u00f4t que de f\u00e9liciter les \u00e9quipes qui font des bons r\u00e9sultats d'un petit peu regrettable mais voil\u00e0, il faut faire avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [93%] :\r\nSt\u00e9phane Cattin n'est pas fix\u00e9 sur son avenir, le d\u00e9sormais ex- directeur alpin de Suisse, qui souhaite juste profiter de vacances en famille quant \u00e0 son successeur la F\u00e9d\u00e9ration veut se donner le temps n\u00e9cessaire pour engager la bonne personne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [96%] :\r\nC'est une victoire pour la droite vaudoise l'initiative du PLR en faveur d'une autonomisation du CHUV a convaincu la majorit\u00e9 du Grand Conseil hier pour ses partisans, l'institution ne doit plus avoir de lien Direct avec le Conseil d'\u00c9tat, ils veulent que l'h\u00f4pital devienne un \u00e9tablissement public de droit autonome et qu'il se dote d'un conseil d'administration des arguments balay\u00e9s par la gauche et le gouvernement Rebecca Ruiz prend acte de cette d\u00e9cision mais la conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de la sant\u00e9, rappelle qu'il y a encore plusieurs \u00e9tapes \u00e0 franchir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:53) [89%] :\r\nCette strat\u00e9gie elle va discuter maintenant au sein du Conseil d'\u00c9tat, il n'y a pas d'option qui a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 ce stade, on attendait \u00e9videmment de voir comment naissent d\u00e9roul\u00e9 le d\u00e9bat quelles allaient \u00eatre les arguments qui allait \u00eatre mis en avant par les initiants parce que c'est vrai qu'on a entendu des choses qui entrent, elles sont parfois d'ailleurs, c'est un peu contradictoire, donc sur la base de ce barres va prendre maintenant le le temps de bien r\u00e9fl\u00e9chir au sein du Conseil d'\u00c9tat pour voir ce qu'on fait, soit il y aura un ou alors on reviendra avec la proposition ficel\u00e9, telle que souhait\u00e9e par le Grand Conseil aujourd'hui et, de toute \u00e9vidence un d\u00e9bat se fera de mani\u00e8re plus large puisqu'un r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 dans cette d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 par certains acteurs du dossier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [95%] :\r\nRebecca Ruiz au micro de Sarah Cl\u00e9ment Robert Mueller accepte de t\u00e9moigner devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, lance l'ancien procureur sp\u00e9cial charg\u00e9 de l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe dans la pr\u00e9sidentielle de 2016 sera auditionn\u00e9 en public, ce sera le 17 juillet devant des commissions de la Chambre des repr\u00e9sentants, une satisfaction pour le camp d\u00e9mocrate Robert Mueller avait conclu fin mai qu'il n'y avait pas de preuves suffisantes d'une collusion entre Moscou et l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump, mais il avait aussi pr\u00e9cis\u00e9 que ses investigations ne l'avait pas le pr\u00e9sident de tout soup\u00e7on, 3 banques chinoises d'envergure sont dans le viseur des \u00c9tats-Unis, le Washington Post, le r\u00e9v\u00e9lait hier, elles ont \u00e9t\u00e9 reconnues coupables d'obstruction \u00e0 la justice sous enqu\u00eate depuis pr\u00e8s de 2 ans pour une possible violation des sanctions \u00e0 l'encontre de la Cor\u00e9e du Nord, ces \u00e9tablissements auraient refus\u00e9 de transmettre des documents r\u00e9clam\u00e9s par la justice am\u00e9ricaine, un affront qui pourrait leur \u00eatre fatal, Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:25) [94%] :\r\nLa condamnation permet th\u00e9oriquement de bannir les banques concern\u00e9es du syst\u00e8me financier am\u00e9ricain, cons\u00e9quence sans possibilit\u00e9 de mener des transactions en dollars, ces institutions seraient tout simplement marginalis\u00e9e du syst\u00e8me financier global mise \u00e0 ex\u00e9cution la menace serait donc une condamnation \u00e0 mort, selon le Washington Post la Shanghai \u00e9poux donc Development Bank serait la principale concern\u00e9e 9\u00e8me banque chinoise ses actifs repr\u00e9sentent plus de 900 milliards de dollars comparable \u00e0 ceux de la Goldman Sachs, les trois organismes confirment avoir \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 par la justice US ils enjoignent cependant, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines \u00e0 traiter directement avec la justice chinoise en vertu d'un accord pass\u00e9 entre les 2 pays ce bras-de-fer survient sur fond de tensions entre P\u00e9kin et Washington, les \u00c9tats-Unis ont r\u00e9cemment port\u00e9 un s\u00e9rieux coup \u00e0 plusieurs entreprises chinoises dont trois Wei en les excluant de leur march\u00e9, cette nouvelle menace financi\u00e8re accro\u00eet donc la pression sur la Chine, \u00e0 quelques jours de la nouvelle rencontre entre Donald Trump et si Jinping en marge du G 20 au Japon, Michael Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [95%] :\r\nL'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula reste derri\u00e8re les barreaux, la Cour supr\u00eame du Br\u00e9sil a rejet\u00e9 hier 2 demandes de lib\u00e9ration, les magistrats \u00e9taient aussi appel\u00e9s \u00e0 se prononcer sur le cas de l'ancien juge anticorruption Sergio Moro, c'est lui qui avait condamn\u00e9 Lula en premi\u00e8re instance, mais des r\u00e9v\u00e9lations de la presse br\u00e9silienne, ces derni\u00e8res semaines ont remis son impartialit\u00e9 en question, la Cour supr\u00eame a d\u00e9cid\u00e9 de repousser l'examen de sa conduite au prochain semestre les l\u00e9gumes bio le courant Vert, c'est bien, mais c'est beaucoup trop cher, c'est en tout cas l'avis de l'UDC voil\u00e0 4 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales le 1er parti de Suisse a convoqu\u00e9 la presse hier pour d\u00e9noncer une arnaque \u00e9colo- socialiste qui va co\u00fbter une fortune \u00e0 la population pour Roger Nordmann, chef du groupe socialiste au Parlement, l'UDC s'en prend \u00e0 la gauche, car elle est \u00e0 court d'id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:11) [90%] :\r\nSur le principal d\u00e9fi qu'on a actuellement en mati\u00e8re de climat, ils ont absolument aucune proposition si je pense que par exemple nos grands- parents, ils ont construit les barrages, les lignes \u00e9lectriques, fait des choses tr\u00e8s pr\u00e9cieuses cette g\u00e9n\u00e9ration si on suit l'UDC ne ferait rien du tout, or, au contraire, notre g\u00e9n\u00e9ration d'justement investir pour nous lib\u00e9rer des \u00e9nergies fossiles, c'est \u00e7a le grand d\u00e9fi de notre \u00e9poque, bonjour la temp\u00e9rature qui soit \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on voit bien la n\u00e9cessit\u00e9 dans le PS tire, nous on a des projets pour le pays, bien s\u00fbr qu'il faut c'est investir, c'est vrai, mais si on investit, comme l'ont fait nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs 2 pourcent du produit int\u00e9rieur brut pour la d\u00e9carbonisation h\u00e9 bien on aura fait notre t\u00e2che, on aura assurer nos responsabilit\u00e9s et on aura des bons r\u00e9sultats et, au fond, l'UDC essaie de brasser leur maintenant parce qu'ils ont juste aucune r\u00e9ponse en mati\u00e8re de r\u00e9chauffement climatique, il y a une partie de leur base, notamment les agriculteurs se rendent bien compte que c'est comme un vrai probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:01) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard la rente \u00e0 vie, c'est bient\u00f4t fini pour les conseillers d'\u00c9tat fribourgeois le parlement cantonal accepte sa suppression par 90 voix contre 2 et une abstention, le gouvernement lui- m\u00eame \u00e9tait favorable \u00e0 la mesure, le Conseil d'\u00c9tat valaisan nomme un nouvel expert dans l'affaire des constructions de la commune de Bagnes, le Fribourgeois Jean-Luc Bessler, ancien pr\u00e9sident du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral devra v\u00e9rifier toutes les d\u00e9marches entreprises par le canton et la commune dans le dossier des constructions illicites de Verbier, un dossier sur la table depuis 2016 et d\u00e9j\u00e0 analys\u00e9 par 4 sp\u00e9cialistes ind\u00e9pendants, malgr\u00e9 \u00e7a, des lacunes subsistent alors pour le canton ne serait -il pas temps de mener une action forte, la r\u00e9ponse de Jacques Melly, conseiller d'\u00c9tat en charge du dossier. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:45) [91%] :\r\nLes mesures fortes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises, je vous rappelle que nous sommes intervenus de mani\u00e8re extr\u00eamement d\u00e9cid\u00e9 pour la mise en place de structures qui soient coh\u00e9rentes, qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 partir de l\u00e0, nous avons d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 sur place un groupe de travail qui est all\u00e9 analyser de mani\u00e8re extr\u00eamement pointue les autorisations de p\u00e2tir qui nous semblait faire probl\u00e8me \u00e0 partir de l\u00e0, s'il y avait encore aujourd'hui des recommandations de l'expert pour attaquer \u00e0 nouveau la commune de mani\u00e8re plus pointus, bien soyez certains nous le ferons, nous aimerions bien apporter un point final \u00e0 ce dossier, mais vous avez bien compris qu'il y a \u00e9galement la pression m\u00e9diatique tr\u00e8s tr\u00e8s fort et des rebondissements r\u00e9guliers dans ce domaine alors \u00e0 nous aujourd'hui d'apporter suffisamment de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la population pour que cette pression c'est c'est qu'on puisse r\u00e9ellement partie de mani\u00e8re sereine ben est un domaine de la construction qui soit conforme \u00e0 la l\u00e9gislation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [91%] :\r\nJacques Melly, avec Julie Rausis ses plus termine avec du sport, elle devait remporter 2 matches dans la m\u00eame journ\u00e9e \u00e0 Eastbourne et c'\u00e9tait trop pour Belinda Bencic la joueuse de tennis saint-galloise a r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer contre la Russe Veronica Kudermetova mais elle s'est ensuite inclin\u00e9e face \u00e0 une autre russe Ekaterina Alexandrova elle a maintenant 6 jours devant elle pour se reposer avant Wimbledon, Marielle, sa voix pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-26T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A64D3FE4-9B1C-4549-9EF4-89B8797AFD2B", "internalArchiveId": "A64D3FE4-9B1C-4549-9EF4-89B8797AFD2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-06-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Alexis;Ana Nachraoui, membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l'organisation de lib\u00e9ration de la Palestine;Sophie Michaud-Gigon, pr\u00e9sidente de la FRC;Michel Chevalley, Co-motionnaire \"Ranz des vaches\" hymne officiel FR, UDC;Martial Chenevard, responsable marketing de La Baloise;Yolande Peisl-Gaillet, Responsable pour le secteur des services au Syndicat Unia;Meloe Gennai, po\u00e8te slameur;Etrit Hasler, po\u00e8te slameur, vice-pr\u00e9sident de l'association des autrices et auteurs;Oggier, Gr\u00e9goire;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(19/ RAPPORT DROGUES ONU)  ***Nouveau record pour la production mondiale de coca\u00efne.\r\nElle a atteint pr\u00e8s de 2 000 tonnes en 2017... un niveau historique!\r\nC'est leonstat \u00e9tabli dans le rapport annuel de l'Office des Nations Unies contre la drogue et le crime... publi\u00e9 ce matin... Cl\u00e9a Favre...\r\n---\r\nLa production de coca\u00efne a connu un bond de 25% par rapport \u00e0 2016.\r\nAnn\u00e9e o\u00f9 elle avait d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 d'un quart par rapport \u00e0 2015.\r\nPourquoi un tel essor ? \r\nEh bien, il est d\u00fb surtout \u00e0 l'extension des cultures en Colombie.\r\nIl faut savoir que ce pays assure 70% de la production mondiale.\r\nEt l\u00e0, les surfaces d'arbres \u00e0 coca augmentent.\r\nC'est l'une des cons\u00e9quences de l'accord de paix conclu en 2016 avec les FARC.\r\nAccord qui a permis \u00e0 des groupes criminels de mettre la main sur des territoires auparavant contr\u00f4l\u00e9s par la gu\u00e9rilla.\r\nEn parall\u00e8le, l'ONU d\u00e9plore une diminution des efforts d'\u00e9radication.\r\nR\u00e9sultat : en Colombie, on a tendance \u00e0 penser que cette culture est peu risqu\u00e9e.\r\n---\r\nCl\u00e9a Favre... merci\r\n(Mueller) ***L'ancien procureur sp\u00e9cial Robert Mueller va t\u00e9moigner devant le congr\u00e8s am\u00e9ricain... le 17 juillet prochain\r\nL'auteur de l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe dans la pr\u00e9sidentielle de 2016 s'exprimera en public... devant des commissions de la chambre des representants\r\nUn rebondissement qui ne devrait pas plaire \u00e0 Donald Trump\r\nRobert Mueller  avait conclu fin mai... qu'il n'y avait pas de preuves suffisantes... d'une collusion entre Moscou et l'\u00e9quipe de campagne du milliardaire r\u00e9publicain\r\nMais il avait aussi \u00e9voqu\u00e9 des pressions troublantes... exerc\u00e9es par le pr\u00e9sident des Etats-Unis... sur ses investigations.\r\n(20/PLAN JARED ITV NACHRAOUI) ****Il appelle les Palestiniens \u00e0 saisir \"l'occasion du si\u00e8ce\": Jared Kushner, conseiller du pr\u00e9sident des Etats-Unis... a pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Barhein le volet \u00e9conomique de son plan pour la paix au proche-orient\r\nUn projet qui pr\u00e9voit 50 milliards de dollars d'investissements internationaux dans les territoires palestiniens \r\nMais les principaux int\u00e9ress\u00e9s ont boycott\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement\r\nIls ne veulent pas se laisser acheter...\r\nEcoutez Ana Nachraoui... membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l'organisation de lib\u00e9ration de la Palestine\r\n 0'26''\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio-France\r\n(Pompeo en Afghanistan) Et pendant que Jared Kushner \u00e9tait \u00e0 Barhein... le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain ... lui... a fait une visite surprise en Afghanistan\r\nSon premier voyage dans le pays... depuis que Washington a engag\u00e9 des discussions avec les talibans en septembre dernier\r\nMike Pompeo a notamment rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident Ashraf Ghani... \r\nIl dit esp\u00e9rer conclure un accord de paix avec les insurg\u00e9s... avant le 1er septembre.\r\n(Danemark) ***Les partis de gauche ont trouv\u00e9 un accord... au Danemark... pour former un gouvernement\r\nTrois semaines apr\u00e8s les \u00e9lections... la chef de file des socio-d\u00e9mocrates s'appr\u00eate \u00e0 le pr\u00e9senter \u00e0 la reine\r\nIl pr\u00e9voit notamment l'\u00e9laboration d'une loi contraignante sur le climat .. et d'assouplir certaines mesures strictes en mati\u00e8re d'immigration\r\nLe Danemark devient ainsi le troisi\u00e8me pays nordique \u00e0 former un gouvernement de gauche cette ann\u00e9e... apr\u00e8s la Su\u00e8de et la Finlande\r\n(16/NESTLE NUTRISCORE ITV MICHAUD-GIGON) ****Nestl\u00e9 soutient le nutriscore...ce syst\u00e8me d'\u00e9tiquetage color\u00e9 en fonction du profil nutritionnel des aliments\r\nLe g\u00e9ant vaudois de l'alimentation l'annonce ce matin\r\nIl va instaurer cette notation sur ses produits d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e... d'abord en Suisse... puis en France et en Belgique... des pays favorables au syst\u00e8me\r\nNestl\u00e9 plaide aussi \u00e0 terme pour une harmonisation \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne.\r\nUne prise de position que salue la f\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs\r\nSa pr\u00e9sidente... Sophie Michaud-Gigon\r\n  43''\r\nPropos recueillis par Romain Bardet\r\n(CHUV gouvernance) La droite a obtenu gain de cause... hier au Grand Conseil vaudois\r\nL'initiative du PLR pour l'autonomisation du CHUV a convaincu une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s\r\nLes partisans du texte veulent cr\u00e9er un conseil d'administration... pour g\u00e9rer l'h\u00f4pital... afin que l'institution ne d\u00e9pende plus directement du conseil d'Etat\r\nLa gauche en revanche... d\u00e9plore un pas vers la privatisation et la d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de travail\r\nLe dossier est d\u00e9sormais entre les mains du gouvernement cantonal... et les socialistes promettent d\u00e9j\u00e0 le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n(05/FR/RANZ DES VACHES ITV CHEVALLEY) ****Fribourg restera le seul canton romand \u00e0 ne pas avoir d'hymne\r\nLes deux UDC qui demandaient de faire du \"Ranz des vaches\" l'hymne officiel fribourgeois  retirent leur texte. \r\nIls n'ont pas obtenu le soutien qu'ils esp\u00e9raient au sein du parlement cantonal\r\nOn \u00e9coute l'un d'eux...Michel Chevalley\r\n  51'' \r\ndes propos recueillis par Maurice Doucas\r\n(Fribourg rentes \u00e0 vie) On reste \u00e0 Fribourg... o\u00f9 les conseillers d'\u00e9tat seront bient\u00f4t priv\u00e9s de rente \u00e0 vie\r\nLe parlement cantonal a accept\u00e9 hier de la supprimer... par 90 voix contre deux... et une absention\r\nle gouvernement lui m\u00eame \u00e9tait favorable \u00e0 cette mesure.\r\n(TF6/CAMPAGNE RECRUTEMENT BALOISE PI) \"Et si on faisait du mardi un dimanche ?\"... ou encore \"Le travail doit-il faire plaisir?\"\r\nVous avez peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s par l'une de ces affiches... ces derniers temps...dans les transports publics. \r\nIl s'agit d'une campagne nationale de la compagnie d'assurance La B\u00e2loise, lanc\u00e9e au d\u00e9but du mois dans les principales agglom\u00e9rations du pays. \r\nSon but: remettre en question le monde du travail en question et provoquer le d\u00e9bat. \r\nMais Romain Bardet... c'est aussi le moyen d'attirer une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n  1'29\r\n((Cette campagne se veut un brin provocatrice et vise \u00e0 faire connaitre les propositions d'une entreprise \u00e0 l'image parfois un peu poussi\u00e9reuse. La formation continue, le t\u00e9l\u00e9travail, le temps partiel, le cong\u00e9 paternit\u00e9... \r\nJusqu'\u00e0 pousser le questionnement encore plus loin: Qui nous dit quand notre weekend doit avoir lieu?  Et si le mardi devenait un dimanche ? Martial Chenevard est responsable marketing de La Baloise. Selon lui c'est le r\u00f4le de l'\u00e9conomie d'interpeller le public sur des questions qui sont pos\u00e9es \u00e0 l'interne de l'entreprise. \r\nSON 1\r\nPas d'intention politique ? Ce n'est pas l'avis de Yolande Peisl-Gaillet du syndicat Unia, elle est responsable pour le secteur des services. \r\nSON 2\r\nLa flexibisation du temps de travail doit se faire dans un cadre clair rappelle-t-elle. Elle souligne notamment que le travail du dimanche est interdit, sauf autorisation ou dans certains secteurs comme celui de la sant\u00e9.))\r\n(Scierie Corbat) Deux explosions... puis des flammmes...\r\nLa scierie Corbaz a \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9e par un incendie... hier... dans le village jurassien de Vendlincourt\r\nLes employ\u00e9s avaient d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 le site au moment o\u00f9 le sinistre s'est d\u00e9clar\u00e9\r\nLa trafic routier entre Bonfol et Vendlincourt a \u00e9t\u00e9 interrompu... dans les deux sens... \r\nUne d\u00e9viation a \u00e9t\u00e9 mise en place.\r\n(TF7/PRO HELVETIA PERFO LITTERAIRE PI) C'est une premi\u00e8re... et une reconnaissance officielle pour la \"performance litt\u00e9raire\"\r\nPro Helvetia... la fondation qui soutient l'art et la culture suisses... a attribu\u00e9 5 bourses... hier... \u00e0 cette nouvelle forme de litt\u00e9rature\r\nUn genre pr\u00e9sent depuis longtemps en suisse al\u00e9manique sylvie lambelet... mais qui est relativement r\u00e9cent en Suisse romande\r\n  1'38 \r\n((On conna\u00eet depuis longtemps le slam.. cette po\u00e9sie d\u00e9clam\u00e9e en public.. mais depuis quelques ann\u00e9es on voit fleurir d'autres formes de litt\u00e9ratures \u00e9crites pour la sc\u00e8ne: mises en voix, mises en lectures.. spoken word.\r\nMeloe Gennai a re\u00e7u une de ces bourses litt\u00e9raires\r\nMAG GENNAI 1\r\nIl y a un an, l'association des autrices et auteurs de Suisse a \u00e9largi ses crit\u00e8res d'admission: pour devenir membre, il n'est plus n\u00e9cessaire d'avoir sign\u00e9 un contrat d'\u00e9dition. Les Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure ont \u00e9galement fait une place importante \u00e0 la performance. Dans ce domaine, la Suisse al\u00e9manique a un temps d'avance:\r\nOn \u00e9coute Etrit Hasler, po\u00e8te slameur et son vice-pr\u00e9sident de l'association des autrices et auteurs:\r\nMAG HASLER\r\nComme le reste de la cr\u00e9ation contemporaine, la litt\u00e9rature a fait tomber les barri\u00e8res artistiques. Aux mots, on m\u00eale d\u00e9sormais de la musique, des images, ou des gestes. Les pratiques des auteurs se diversifient.. et le soutien de Pro Helvetia reconna\u00eet d\u00e9sormais ce changement.\r\nMAG GENNAI 2))\r\n(18/FOOT FEMININ 1/4 FINALE PA (8H))  ((DIRECT STUDIO LAUSANNE (SECOURS +41 79 ** )))\r\n*** En football, les affiches des quarts de finale de la Coupe du Monde f\u00e9minine feront la part belle aux \u00e9quipes europ\u00e9ennes. \r\nElles seront 7 \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition. \r\nL'Italie et les Pays-Bas ont d\u00e9croch\u00e9 hier les derniers tickets, Gr\u00e9goire Oggier...\r\n--\r\nL'Italie a en effet battu la Chine 2\u00e00.\r\nLes Italiennes retrouvent les quarts de finale pour la 1\u00e8re fois depuis 28 ans.\r\nElles affronteront samedi les Pays-Bas.\r\nLes championnes d'Europe en titre ont \u00e9limin\u00e9 hier le Japon, en s'imposant 2\u00e01.\r\nLes N\u00e9erlandaises qui avaient \u00e9cart\u00e9 la Suisse en barrage ont attendu la 90\u00e8me minute et un p\u00e9nalty pour valider leur qualification.\r\n---\r\nEt \u00e9e choc au sommet de ces quarts de finale... Gr\u00e9goire... ce sera sans conteste l'affrontement entre la France et les Etats-Unis...\r\n---\r\nOui, le pays organisateur face au tenant du titre.\r\nLa France et les Etats-Unis, pr\u00e9sent\u00e9s comme les favoris de la comp\u00e9tition, vont donc jouer une v\u00e9ritable finale avant l'heure vendredi soir au Parc des Princes \u00e0 Paris.\r\nLes Am\u00e9ricaines sont aussi la derni\u00e8re nation encore en lice non issue de l'Europe.\r\nAutre favori de cette Coupe du Monde f\u00e9minine, l'Allemagne affrontera elle la Su\u00e8de.\r\nEnfin, le dernier quart de finale de la comp\u00e9tition mettra aux prises la Norv\u00e8ge et l'Angleterre demain soir.\r\n---\r\nGr\u00e9goire Oggier Merci\r\n(Bencic) Et puis elle n'ira pas en huiti\u00e8mes de finale du tournoi d'eastbourne\r\nen tennis... belinda bencic devait remporter deux matches hier pour y arriver... et c'\u00e9tait trop\r\nVictorieuse contre \u00e0 la Russe Veronika Kuder-metova\r\nElle s'est ensuite inclin\u00e9e s'est ensuite inclin\u00e9e face \u00e0 une autre russe... Ekaterina Alexandrova\r\nElle a maintenant six jours devant elle... pour se reposer avant Wimbledon!\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(CHUV gouvernance) La droite a obtenu gain de cause... hier au Grand Conseil vaudois\r\nL'initiative du PLR pour l'autonomisation du CHUV a convaincu une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s\r\nLes partisans du texte veulent cr\u00e9er un conseil d'administration... pour g\u00e9rer l'h\u00f4pital... afin que l'institution ne d\u00e9pende plus directement du conseil d'Etat\r\nLa gauche en revanche... d\u00e9plore un pas vers la privatisation et la d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de travail\r\nLe dossier est d\u00e9sormais entre les mains du gouvernement cantonal... et les socialistes promettent d\u00e9j\u00e0 le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n(Val de Ruz / temp\u00e9ratures record) Les autorit\u00e9s de Val de Ruz ont mis en place une cellule psychologique... 4 jours apr\u00e8s les dramatiques innondations qui ont d\u00e9vast\u00e9 les villages de Villiers et Dombresson\r\nElle viendra en aide aux citoyens qui se sont trouv\u00e9 dans une sitution de d\u00e9tresse\r\nLa commune lance aussi un appel de prudence face aux arnaques... dans le cadre des nombreux appels aux dons qui s'organisent.\r\n(EconomieSuisse l\u00e9gislature) La Suisse a stagn\u00e9... alors que d'autres pays ont progress\u00e9\r\nEconomiesuisse tire un bilan n\u00e9gatif de la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve. \r\nPour la faiti\u00e8re de l'\u00e9conomie... qui a analys\u00e9 l'impact d'une centaines de d\u00e9cisions politiques... la plupart ont maintenu le satut quo\r\nCertaines se sont m\u00eame r\u00e9v\u00e9l\u00e9es n\u00e9gatives... comme le blocage des r\u00e9formes dans le domaine de la pr\u00e9voyance vieillesse... ou encore la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse\r\nPour la prochaine l\u00e9gislature... Economie suisse veut notamment s'engager pour la num\u00e9risation de l'administration... et pour une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite.\r\n(Conf\u00e9rence Barhein) Il appelle les Palestiniens \u00e0 saisir \"l'occasion du si\u00e8ce\"\r\nJared Kushner, conseiller du pr\u00e9sident des Etats-Unis... a pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Barhein le volet \u00e9conomique de son plan pour la paix au proche-orient\r\nUn projet qui pr\u00e9voit 50 milliards de dollars d'investissements internationaux dans les territoires palestiniens et les pays arabes voisins.\r\nMais les Palestiniens jugent cette d\u00e9marche inopportune... sans solution politique\r\n ...ils ont boycott\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement\r\n(( Et pendant ce temps... le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU lui... appelait les membres des nations unies \u00e0 continuer de financer l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens\r\nUne conf\u00e9rence de donateurs organis\u00e9e hier \u00e0 New York a permis de r\u00e9colter pus de 110 millions de dollars ))\r\n(Iran nouveau d\u00e9sengagement) L'Iran poursuit son d\u00e9sengagement... de l'accord sur son arsenal nucl\u00e9aire\r\nD\u00e8s le 7 juillet  prochain... T\u00e9h\u00e9ran augmentera le degr\u00e9 d'enrichissement de son uranium... \r\net le pays pourrait aussi reprendre un projet de construction d'un r\u00e9acteur \u00e0 eau lourde\r\nL'Iran avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 une augmentation... d\u00e8s demain... de ses r\u00e9serves en uranium enrichi\r\nCes nouvelles mesures interviennent en pleine crise avec Washington... qui a pris hier des sanctions contre le guide supr\u00eame de la r\u00e9volution iranienne... l'ayatollah Ali Khamenei\r\n(Danemark) Les partis de gauche ont trouv\u00e9 un accord... au Danemark... pour former un gouvernement\r\nTrois semaines apr\u00e8s les \u00e9lections... la chef de file des socio-d\u00e9mocrates s'appr\u00eate \u00e0 le pr\u00e9senter \u00e0 la reine\r\nIl pr\u00e9voit notamment l'\u00e9laboration d'une loi contraignante sur le climat .. et d'assouplir certaines mesures strictes en mati\u00e8re d'immigration\r\nLe Danemark devient ainsi le troisi\u00e8me pays nordique \u00e0 former un gouvernement de gauche cette ann\u00e9e... apr\u00e8s la Su\u00e8de et la Finlande\r\n(Afghanistan accord de paix) \r\n(Drogues record) Pr\u00e8s de 3000 tonnes: La production de coca\u00efne dans le monde a atteint un niveau record... en 2017\r\nUn bon de 25% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente... selon l'office de l'ONU contre la drogue et le crime\r\nDans son rapport annuel publi\u00e9 ce matin... elle explique cet essor par l'extension des cultures et des capacit\u00e9s de production en Colombie\r\n70% de la coca\u00efne mondiale est en effet fabriqu\u00e9e... dans ce pays\r\nEt l'accord de paix conclu en 2016 avec les FARC a permis \u00e0 des groupes criminels de prosp\u00e9rer... sur des territoires auparavant contr\u00f4l\u00e9s par cette gu\u00e9rilla.\r\n(Dossier migration) \r\n(Br\u00e9sil Lula) L'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula reste derri\u00e8re les barreaux\r\nLa cour supr\u00eame du br\u00e9sil a rejet\u00e9 hier deux demandes de lib\u00e9ration\r\nLes magistrats \u00e9taient aussi appel\u00e9s \u00e0 se prononcer sur le cas de l'ancien juge anticorruption Sergio Moro... \r\nC'est lui qui avait condamn\u00e9 Lula en premi\u00e8re instance... mais des r\u00e9v\u00e9lations de la presse br\u00e9silienne... ces derni\u00e8res semaines... ont remis son impartialit\u00e9 en question\r\nLa cour supr\u00eame a d\u00e9cid\u00e9 de repousser l'examen de sa conduite... au prochain de semestre\r\n(France et Facebook) \r\n(Cigarette \u00e9lectronique) \r\n(Robots) Les robots pourraient remplacer 20 millions d'emplois industiels... dans le monde... d'ici \u00e0 2030\r\nC'est ce que pr\u00e9dit une \u00e9tude du cabinet britannique Oxford Economics\r\nEt les emplois les moins qualifi\u00e9s seront les plus touch\u00e9s.... ce qui devrait agraver les in\u00e9galit\u00e9s sociales\r\nMais selo les chercheurs... cette robotisation devrait augmenter la productrivit\u00e9 et la croissance \u00e9conomique...\r\nElle devrait aussi permettre de cr\u00e9er AUTANT de postes qu'elle n'en d\u00e9truira.", "durationSec": 722, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10517238", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-26T07:59:56_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-26T07:59:56_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10517262", "ece-10517238"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-02T07:10:21Z", "speechToTexts": ["02.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nMarielle savoir tr\u00e8s de 3000 tonnes la production de coca\u00efne dans le monde, a atteint un niveau record en 2017 on vous explique pourquoi, en ouverture de ce journal, Nestl\u00e9 se met au Nutri-Score d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e, les produits de la multinationale seront \u00e9quip\u00e9s de code couleur pour noter l'apport nutritionnel des aliments, une nouvelle qui r\u00e9jouit la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs et puis reviendra aussi sur la derni\u00e8re campagne de recrutement de l'assurance, La B\u00e2loise des slogans, un brin provocateur pour attirer la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [96%] :\r\nNouveau record pour la production mondiale de coca\u00efne, elle atteint pr\u00e8s de 2000 tonnes en 2017 un niveau historique : c'est le constat \u00e9tabli dans le rapport annuel de l'Office des Nations unies contre la drogue et le Crime, rapport publi\u00e9 ce matin, Cl\u00e9a Favre, la production de coca\u00efne, a connu un bond de 25 pourcent par rapport \u00e0 2016 ann\u00e9es o\u00f9 elle avait d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 d'un quart par rapport \u00e0 2015 pourquoi untel essor, h\u00e9 bien il est d\u00fb surtout \u00e0 l'extension des cultures en Colombie, il faut savoir que ce pays assure 70 pourcent de la production mondiale et l\u00e0 les surfaces d'arbres \u00e0 coca augmentent, c'est l'une des cons\u00e9quences de l'accord de paix conclu en 2016 avec les Farc, accord qui a permis \u00e0 des groupes criminels de mettre la main sur des territoires auparavant contr\u00f4l\u00e9s par la gu\u00e9rilla en parall\u00e8le l'ONU d\u00e9plore une diminution des efforts d'\u00e9radication r\u00e9sultat en Colombie, on a tendance \u00e0 penser que cette culture est peu risqu\u00e9e donc Cl\u00e9a Favre merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [97%] :\r\nL'ancien procureur sp\u00e9cial am\u00e9ricain Robert Mueller va t\u00e9moigner devant le Congr\u00e8s, ce sera le 17 juillet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [97%] :\r\nL'auteur de l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe dans la pr\u00e9sidentielle de 2016 s'exprimera en public devant des commissions de la Chambre des repr\u00e9sentants, un rebondissement qui ne devrait pas plaire \u00e0 Donald Trump Robert Mueller avait conclu fin mai qu'il n'y avait pas de preuves suffisantes d'une collusion entre Moscou et l'\u00e9quipe de campagne du milliardaire r\u00e9publicain, mais il avait aussi \u00e9voqu\u00e9 des pressions troublantes exerc\u00e9es par le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis sur ses investigations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [91%] :\r\nMais Robert M\u00e9nard qui s'allier, dit qu'il ne ferait aucune d\u00e9claration suppl\u00e9mentaire par rapport \u00e0 ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rendue publique, il appelle les Palestiniens \u00e0 saisir l'occasion du si\u00e8cle, Jared Kushner, conseiller du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et gendre \u00e9galement, a pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Bahre\u00efn, le volet \u00e9conomique de son plan pour la paix au Proche-Orient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [97%] :\r\nUn projet qui pr\u00e9voit 50 milliards de dollars d'investissements internationaux dans les territoires palestiniens, notamment, mais les principaux int\u00e9ress\u00e9s ont boycott\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement, ils ne veulent pas se laisser acheter \u00e9coutez Hanane Achraoui, membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:31) [88%] :\r\nDonne claque le Desplat je ne pense pas que ce plan r\u00e9cup\u00e9rer de l'argent des pays arabes pour app\u00e2ter les Palestiniens et tenter de nous soumettre, je ne pense pas que \u00e7a va marcher Bekkas College parce qu'il n'y a pas besoin de donner de l'argent \u00e0 des gens qui sont sous occupation, nous les Palestiniens ou sommes parfaitement capables de construire une \u00e9conomie dynamique, on n'a pas besoin de nous tenir la main si on contr\u00f4le notre terre et nos ressources propres, on les \u00e9change 16. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [94%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France et pendant que Jared que je m'arr\u00eate \u00e0 Bahre\u00efn, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain lui a fait une visite surprise en Afghanistan son 1er voyage dans le pays depuis que Washington a engag\u00e9 des discussions avec les talibans en septembre dernier, Mac Pompeo a notamment rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident Ashraf Ghani, elle dit esp\u00e9rer conclure un accord de paix avec les insurg\u00e9s avant le 1er septembre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [100%] :\r\nAu Danemark, les partis de gauche ont trouv\u00e9 un accord pour former un gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [96%] :\r\n3 semaines apr\u00e8s les \u00e9lections, la chef de file des socio- d\u00e9mocrates, s'appr\u00eate \u00e0 le pr\u00e9senter \u00e0 la reine, il pr\u00e9voit notamment l'\u00e9laboration d'une loi contraignante sur le climat et d'assouplir certaines mesures strictes en mati\u00e8re d'immigration, le Danemark devient ainsi le troisi\u00e8me pays nordique \u00e0 former un gouvernement de gauche cette ann\u00e9e apr\u00e8s la Su\u00e8de et la Finlande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [94%] :\r\nLa Nestl\u00e9 soutient le Nutri-Score, ce syst\u00e8me d'\u00e9tiquetage color\u00e9 en fonction du profil nutritionnel des aliments. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [96%] :\r\nLe g\u00e9ant Vaudois de l'alimentation, l'annonce ce matin Yves instaurer cette notation sur ses produits d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e, d'abord en Suisse puis en France et en Belgique des pays favorables au syst\u00e8me Nestl\u00e9 plaide aussi \u00e0 terme pour une harmonisation \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, une prise de position que salue la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, sa pr\u00e9sidente, Sophie Michaud Gigon. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:05) [92%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne nouvelle, la FRC avait des discussions avec Nestl\u00e9 depuis quelque temps, qui laisse augurer un que \u00e7a allait certainement \u00eatre le cas, mais la rapidit\u00e9 en fait la d\u00e9cision nous a vraiment surpris dans le bon sens, c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle ce ne s'y a beaucoup de produits transform\u00e9s, on esp\u00e8re que \u00e7a sera aussi une sorte d'appel d'air et on comprend du coup d'autant moins que Migros \u00e9cope fasse de la r\u00e9sistance par rapport \u00e0 ce Nutri-Score, c'est le syst\u00e8me le plus simple, le plus clair dans l'information dans la jungle, effectivement, qui a eu lieu dans les supermarch\u00e9s avec le Nutri-Score, on a une clart\u00e9 d'information rapides au moment de l'acte d'achat et puis aussi la possibilit\u00e9 de comparer les produits entre un algorithme qui fait ses calculs, donc pour les entreprises, c'est pas plus difficile, celui -ci qu'un autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet, la droite a obtenu gain de cause hier au Grand Conseil Vaudois, l'initiative du PLR pour l'autonomisation du CHUV a convaincu une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s, les partisans du texte veulent cr\u00e9er un conseil d'administration pour g\u00e9rer l'h\u00f4pital afin que l'institution ne d\u00e9pende plus directement du Conseil d'\u00c9tat, la gauche, en revanche, d\u00e9plore un pas vers la privatisation et la d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de travail, le dossier est d\u00e9sormais en mains entre les mains du gouvernement cantonal et les socialistes promettent d\u00e9j\u00e0 le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:19) [93%] :\r\nFribourg restera le seul canton Romand \u00e0 ne pas avoir d'hymne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [94%] :\r\nLes deux UDC qui demandaient de faire durant des vaches l'hymne officiel fribourgeois retirent leur texte, ils n'ont pas obtenu le soutien qu'ils esp\u00e9raient au sein du parlement cantonal, on \u00e9coute l'un d'eux, Michel Chevalley. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:33) [90%] :\r\nOn pense que le : rendez- vaches a besoin d'un soutien unanime et puis par rapport \u00e0 \u00e7a, on se dit : ben, on va pas partir au casse- pipe, on retire la motion d'autant plus qu'on a senti ou pressentis dans les autres partis qui aurait pas non plus un soutien tr\u00e8s enthousiaste, vous voyez votre motion n'a pas re\u00e7u l'accueil que vous est -ce comptiez pourquoi selon vous \u00e9coutez je, je pense \u00e0 tout, \u00e7a touche un peu au sacr\u00e9 Laurent dimanche \u00e0 mon sens, c'est une esp\u00e8ce de mythe que chacun s'approprie \u00e0 sa mani\u00e8re, chacun le sang son r\u00f4le ressort comme le sien, et d'en faire quelque chose d'officiel, peut-\u00eatre que \u00e7a plairait pas forc\u00e9ment \u00e0 tout le monde, en plus, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit par certains, \u00e7a ne repr\u00e9sente pas forc\u00e9ment la sensibilit\u00e9 de l'ensemble du canton, mais plut\u00f4t bien de la r\u00e9gion Pr\u00e9alpes in et c'est un \u00e9chec pour vous, je ressens pas \u00e7a comme un \u00e9chec, je pense que c'\u00e9tait une discussion qu'il fallait avoir et puis je suis tr\u00e8s heureux qu'elle a eu lieu, surtout en cette ann\u00e9e de f\u00eate des vignerons o\u00f9 on va mettre en \u00e9vidence et en exergue le rendez- vaches plut\u00f4t 20 fois qu'une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [95%] :\r\nMichel Chevalley avec Maurice Doucas et puis on reste \u00e0 Fribourg, o\u00f9 les conseillers d'\u00c9tat seront bient\u00f4t priv\u00e9s de rente \u00e0 vie, le parlement cantonal a accept\u00e9 hier de la supprimer, par 90 voix contre 2 et une abstention, le gouvernement lui- m\u00eame \u00e9tait favorable \u00e0 cette mesure, et si on faisait du mardi un dimanche ou encore le travail doit -il faire plaisir, vous avez peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s par l'une de ces affiches, ces derniers temps dans les transports publics, h\u00e9 bien il s'agit d'une campagne nationale de la compagnie d'assurance La B\u00e2loise lanc\u00e9e au d\u00e9but du mois, dans les principales agglom\u00e9rations du pays, son but, remettre en question le monde du travail et provoquer le d\u00e9bat, mais Romain Bardet, c'est aussi un moyen d'attirer une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:03) [95%] :\r\nCette campagne se veut un brin, provocatrice et vise \u00e0 faire conna\u00eetre les propositions d'une entreprise \u00e0 l'image parfois un peu poussi\u00e9reuse, la formation continue, le t\u00e9l\u00e9travail, le temps partiel, le cong\u00e9 paternit\u00e9 jusqu'\u00e0 pousser le questionnement encore plus loin, qui nous dit quand notre weekend doit avoir lieu et si le mardi devenait un dimanche, Martial Chenevard est responsable marketing \u00e0 La Baloise, selon lui, c'est le r\u00f4le de l'\u00e9conomie, d'interpeller le public sur des questions qui sont pos\u00e9es \u00e0 l'interne de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:30) [84%] :\r\nChacun se positionne de la mani\u00e8re dont il l'eau mais au moins nous avons suffit d\u00e9bat notre intention est tout sauf politique, il est clair qu'on peut lui mettre des connotations politiques notre d\u00e9bat il est avec le public, avec nos employ\u00e9es et puis cette question nous sont pos\u00e9s, nous les les b\u00e2tons, nous cherchons des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:51) [90%] :\r\nPas d'intention politique, ce n'est pas l'avis de Yolande pas isole Gaillet du syndicat Unia, elle est responsable pour le secteur des services. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:58) [87%] :\r\nLe r\u00f4le des entreprises, c'est de parents tirent leur chiffre d'affaires cet au garantir leur survie d'elles le font aussi en mettant des forces de lobbies dans le Parlement dans cette campagne, peut \u00eatre critiqu\u00e9 justement dans ce contexte de volont\u00e9 du Parlement de d\u00e9r\u00e9guler la loi sur le travail, on peut se demander s'il a fait une campagne politique plut\u00f4t qu'une campagne de marketing pour l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:22) [99%] :\r\nLa flexibilisation du temps de travail doit se faire dans un cadre clair, rappelle -t-elle, elle souligne notamment que le travail du dimanche est interdit, sauf autorisation ou dans certains secteurs comme celui de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:32) [94%] :\r\n2 explosions et puis des flammes la scierie Corbaz, a \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9e par un incendie hier dans le village jurassien de Vendlincourt les employ\u00e9es avaient d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 le site au moment o\u00f9 le sinistre s'est d\u00e9clar\u00e9 le trafic routier entre Bonfol et Vendlincourt est toujours interrompue dans les 2 sens, ce matin, une d\u00e9viation a \u00e9t\u00e9 mise en place, c'est une premi\u00e8re et une reconnaissance officielle pour la performance litt\u00e9raire pro Helvetia la fondation qui soutient l'art et la culture suisses a attribu\u00e9 5 bourses hier \u00e0 cette nouvelle forme de litt\u00e9rature un genre pr\u00e9sent depuis longtemps en Suisse al\u00e9manique Sylvie l'embl\u00e8me qui est relativement r\u00e9cent en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:08) [95%] :\r\nOn conna\u00eet depuis longtemps le slam, cette po\u00e9sie d\u00e9clam\u00e9e en public, mais depuis quelques ann\u00e9es, on voit fleurir d'autres formes de litt\u00e9ratures \u00e9crites pour la sc\u00e8ne mises en voix mises en lectures spoken Word mais lou\u00e9 GENNAI a re\u00e7u une de ces bourses litt\u00e9raires. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:21) [83%] :\r\nSaute saute comme aux tendances d\u00e9\u00e7u tandis qu'il marche, marche, marche, marche avec leurs torses leurs bottes frappe le sol l'ignorance bah les pav\u00e9s contre temps avec la pulsation de la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:33) [94%] :\r\nIl y a un an, l'association des Autrices, auteurs de Suisse a \u00e9largi ses crit\u00e8res d'admission pour devenir membre, il n'est plus n\u00e9cessaire d'avoir sign\u00e9 un contrat d'\u00e9dition, les Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure ont \u00e9galement fait une place importante \u00e0 la performance dans ce domaine, la Suisse al\u00e9manique un temps d'avance, on \u00e9coute, Etrit Hasler, po\u00e8te slameur et vice- pr\u00e9sident de l'association des Autrices et auteurs. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:55) [87%] :\r\nNous, on a un tr\u00e8s tr\u00e8s grand pourcentage des professionnels d\u00e9j\u00e0 parce que, au moins dans la Seine a eu manie qu'on a vraiment envahi la sc\u00e8ne du cabaret cabaret politique et l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 les possibilit\u00e9s de faire sa vie avec l'art d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:13) [96%] :\r\nComme le reste de la cr\u00e9ation contemporaine, la litt\u00e9rature a fait tomber les barri\u00e8res artistiques aux mots on m\u00eale d\u00e9sormais de la musique, des images ou des gestes les pratiques des auteurs se diversifient et le soutien de Pro Helvetia reconna\u00eet d\u00e9sormais ce changement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:27) [77%] :\r\nElle, elle parle de para\u00eetre, je parle des lettres par le belge parler d'Azouz parle d'\u00eatre d'\u00eatre l\u00e0 simplement d'exister, j'existe dans Prison pris des mois du mois que je n'existe pas, tu es parti, il prend un espace o\u00f9 avait dit que la vie n'\u00e9tait pas telles que \u00e7a avis est telle que ne roule pas des m\u00e9caniques, elle roule sur la m\u00e9canique des hommes \u00e0 bord, des hommes \u00e0 rebours Elkouri tombent comme des \u00e2nes fatigu\u00e9s, ils sont des statuts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:47) [91%] :\r\nVoil\u00e0, je crois que c'est fini, ces jeunes, c'est \u00e0 moi de parler, vous avez raison de me regarder Marielle en football, les affiches des quarts de finale de la Coupe du monde f\u00e9minine feront la part belle aux \u00e9quipes europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:55) [96%] :\r\nElles seront 7 \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition, l'Italie et les Pays-Bas ont d\u00e9croch\u00e9 hier les derniers tickets Gr\u00e9goire Oggier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:02) [95%] :\r\nOui, l'Italie en effet battu la Chine 2 \u00e0 0 les Italiennes retrouvent les quarts de finale pour la premi\u00e8re fois depuis 28 ans, elles affronteront samedi les Pays-Bas, les championnes d'Europe en titre \u00e9limin\u00e9 hier le Japon en s'imposant 2 \u00e0 1 les N\u00e9erlandaises qui avaient \u00e9cart\u00e9 la Suisse en barrage au attendu la 90\u00e8me minute et un penalty pour valider leur qualification. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:19) [94%] :\r\nEt le choc au sommet de ces quarts de finale, Gr\u00e9goire, ce sera sans conteste l'affrontement entre la France et les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:25) [96%] :\r\nOui, le pays organisateur face au tenant du titre, la France et les \u00c9tats-Unis pr\u00e9sent\u00e9s comme les favoris de la comp\u00e9tition vont donc jouer une v\u00e9ritable finale avant l'heure vendredi soir \u00e0 Paris, les Am\u00e9ricaines sont aussi la derni\u00e8re nation encore en lice non issue de l'Europe, autre favori de cette Coupe du monde f\u00e9minine l'Allemagne affrontera la Su\u00e8de, enfin, le dernier quart de finale de la comp\u00e9tition, mettra aux prises la Norv\u00e8ge et l'Angleterre demain soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:47) [89%] :\r\nAlain Gr\u00e9goire Oggier merci et puis elle n'ira pas en huiti\u00e8mes de finale du tournoi 10 Burn en tennis, B\u00e9linda Beschizza a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 hier par la Russe \u00e0 Katarina Alexandrova elle a maintenant 6 jours pour se reposer avant Wimbledon et c'est la fin du journal de Marielle Savoy merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-26T07:50:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC31AB3F-0001-48CF-9673-5E61CFB00091", "internalArchiveId": "CC31AB3F-0001-48CF-9673-5E61CFB00091", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "ZH: le parlement communal refuse d'examiner une interpellation pas r\u00e9dig\u00e9e en \u00e9criture inclusive", "publicationDate": "2019-06-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicole Baur, cheffe de l'office de la politique familiale et de l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Neuch\u00e2tel\r\nD\u00e9veloppement 7\r\n\r\nZH: le parlement communal refuse d'examiner une interpellation pas r\u00e9dig\u00e9e en \u00e9criture inclusive  \r\n((AMBRUS DIR SRF\r\nAdresse IP : ** appeler avec le CODEC C12-1 (MAYAH).))\r\nAu parlement de la ville de Zurich, pas question de transiger sur l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes dans le langage. Une conseill\u00e8re communale UDC en a fait l'exp\u00e9rience r\u00e9cemment: elle avait r\u00e9dig\u00e9 l'une de ses interpellations en laissant la part belle aux formulations masculines, sans prendre le soin d'y ajouter le f\u00e9minin. Elle a vu son texte retoqu\u00e9 pour cette m\u00eame raison, rapporte la NZZ ce matin. Le parlement communal a refus\u00e9 de l'examiner, S\u00e9verine Ambrus...\r\nLa conseill\u00e8re communale UDC Susanne Brunner entendait r\u00e9agir \u00e0 l'occupation d'un parc de la ville par des militants de gauche.Mais voil\u00e0, elle a choisi de ne mettre que le masculin- occupants et pas occupantes, par exemple- et refus\u00e9, lorsque cela lui a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9, de r\u00e9viser son texte. R\u00e9sultat:  son interpellation ne sera pas examin\u00e9e, et cela sur la base d'un r\u00e9glement entr\u00e9 en viguer l'an dernier en ville de Zurich.\r\n***S\u00e9verine, en Suisse romande, est-ce que ce serait possible?\r\nIl y a aussi dans les cantons romands des r\u00e8glements, plus ou moins contraignants, pour que le langage \u00e9pic\u00e8ne soit utilis\u00e9 dans les textes officiels- y compris les textes des parlementaires-mais sans forc\u00e9ment que cela aille jusqu' au rejet pur et simple  pour ce motif.Alors, est-ce qu'appliquer ces r\u00e9glements \u00e0 la lettre comme \u00e0 Zurich serait une bonne strat\u00e9gie?La r\u00e9ponse de Nicole Baur, cheffe de l'office de la politique familiale et de l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Neuch\u00e2tel.\r\n 0'17''\r\nA Zurich, en tout cas, la d\u00e9cision semble plut\u00f4t faire persister et signer Susanne Brunner, la conseill\u00e8re communale UDC en question. \r\nEt tandis que son parti d\u00e9nonce une \"Gender Polizei\", une \"police du genre\" , rapporte la NZZ, elle n'exclut pas de faire recours.", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10517292", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["ZH: le parlement communal refuse d'examiner une interpellation pas r\u00e9dig\u00e9e en \u00e9criture inclusive / 12H30_2019-06-26T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 26.06.2019"], "variantIds": ["ece-10517292"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-02T11:32:55Z", "speechToTexts": ["02.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAu parlement de la ville de Z\u00fcrich, pas question de transiger sur l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes dans le langage, une conseill\u00e8re communale UDC, on en a fait l'exp\u00e9rience r\u00e9cemment, elle avait r\u00e9dig\u00e9 l'une de ses interpellations en laissant la part belle aux formulations masculines, sans prendre le soin d'y ajouter le f\u00e9minin, elle a vu son texte retoqu\u00e9 pour cette m\u00eame raison, rapporte la NZZ ce matin, le parlement communal a refus\u00e9 de l'examiner, S\u00e9verine Bruce oui c'\u00e9tait il y a quelques semaines, la conseill\u00e8re communale UDC Susanne Brunner entendait r\u00e9agir \u00e0 l'occupation d'un parc de la ville par des militants de gauche, mais voil\u00e0, elle a choisi de ne mettre que le masculin occupant et pas occupantes par exemple l'et refus\u00e9 lorsque cela lui a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 de r\u00e9viser son texte r\u00e9sultat son interpellation ne sera pas examin\u00e9e et cela sur la base d'un r\u00e8glement entr\u00e9 en vigueur l'an dernier en ville de Z\u00fcrich S\u00e9verine ce qu'en Suisse romande, est-ce que cela serait possible, alors il y a aussi dans les cantons romands des r\u00e8glements plus ou moins contraignants pour que le langage \u00e9pic\u00e8ne soit utilis\u00e9 dans les textes officiels, y compris les textes des parlementaires, mais sans forc\u00e9ment que cela aille jusqu'au rejet pur et simple pour ce motif alors est -ce qu'appliquer ses r\u00e8glements \u00e0 la lettre comme \u00e0 Zurich serait une bonne strat\u00e9gie, la r\u00e9ponse de Nicole Baur cheffe de l'Office de la politique familiale et de l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:20) [87%] :\r\nJe trouve qu'il estM. ont fait un pas de plus, pourquoi pas moi, je n'aurais pas pr\u00e9conis\u00e9 \u00e7a pour le canton de Neuch\u00e2tel, peut-\u00eatre qu'\u00e0 la longue, devra aussi rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre, mais je suis pas s\u00fbr parce que je trouve qu'on aucune n'insistant sur le sens de ces mesures, je trouve qu'on arrive \u00e0 convaincre les personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [88%] :\r\n\u00e0 Zurich, en tout cas la d\u00e9cision semble plut\u00f4t faire persister et signer Susanne et Brunner, la conseill\u00e8re communale UDC en question, et tandis que son parti d\u00e9nonce une Gender Pollica il y a une police du genre, rapporte la NZZ elle n'exclut pas de faire recours c'est vrai non plus : en Direct de Zurich, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-26T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-414934D0-3242-46DF-A9F5-6E359E41CB78", "internalArchiveId": "414934D0-3242-46DF-A9F5-6E359E41CB78", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "NE: le Grand Conseil d\u00e9cide de mettre fin au cumul des mandats", "publicationDate": "2019-06-26T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nNE: le Grand Conseil d\u00e9cide de mettre fin au cumul des mandats  \r\n*** Le Grand Conseil neuch\u00e2telois a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire le cumul des mandats ! D\u00e8s les prochaines \u00e9lections cantonales, les dirigeants des communes ne pourront plus si\u00e9ger en m\u00eame temps comme d\u00e9put\u00e9s. Cette nouvelle r\u00e9forme des institutions promet de bouleverser la vie politique du canton. Etienne Kocher, on vous retrouve en direct du Grand Conseil neuch\u00e2telois. Le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 vif ce matin.\r\nOui car ce sont plus d'une quinzaine de personnes, qui si\u00e8gent aujourd'hui au Grand Conseil, tout en \u00e9tant \u00e0 l'ex\u00e9cutif de leur commune. Mais de l'avis de la majorit\u00e9, ces d\u00e9put\u00e9s \u00e0 doubles casquettes sont parfois surcharg\u00e9s, donc moins efficaces. Moins pr\u00e9sents en commission. Ils d\u00e9fendent parfois leurs int\u00e9r\u00eats locaux plut\u00f4t que l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Apr\u00e8s avoir h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 limiter le cumul ou \u00e0 l'interdire seulement aux conseillers communaux professionnels. La commission de r\u00e9forme des institutions proposait l'interdiction pure et simple. Ce matin dans une ambiance \u00e9lectrique, plusieurs \u00e9lus communaux ont pris la parole pour d\u00e9fendre carr\u00e9ment leur honneur face aux critiques. L'UDC s'est insurg\u00e9e de cet affront fait \u00e0 l'engagement des \u00e9lus communaux. Tout comme une partie des Verts et de la gauche radicale Mais les autres partis \u00e9taient moins divis\u00e9s. La proposition est finalement pass\u00e9e, par 72 voix contre 29 non et 7 abstentions.\r\n*** A l'origine de ce d\u00e9bat Etienne, on trouve surtout l'agacement face \u00e0 l'omnipr\u00e9sence des \u00e9lus de quelques villes. \r\nDeux \u00e9lus de Neuch\u00e2tel, deux du Locle. Et surtout la ville de La Chaux-de-Fonds. Dont les cinq membres de l'ex\u00e9cutif \u00e9taient tous d\u00e9put\u00e9s jusqu'en mars. Avant que deux d'entre-eux quittent le Grand Conseil pour raisons personnelles.D\u00e8s la prochaine l\u00e9gislature, donc, ces cumuls ne seront plus possible. M\u00eame pour les \u00e9lus miliciens des petits villages. Aux yeux de la majorit\u00e9, cela devrait favoriser le renouvellement du personnel politique. R\u00e9sultat lors des prochaines \u00e9lections cantonales en 2021, qui verront aussi la diminution du nombre de d\u00e9put\u00e9s de 115 \u00e0 100, et la suppression des districts \u00e9lectoraux.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10517288", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["NE: le Grand Conseil d\u00e9cide de mettre fin au cumul des mandats / 12H30_2019-06-26T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 26.06.2019"], "variantIds": ["ece-10517288"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-02T11:32:55Z", "speechToTexts": ["02.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe Grand Conseil neuch\u00e2telois a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire le cumul des mandats et d\u00e8s les prochaines \u00e9lections cantonales, les dirigeants des communes ne pourront plus si\u00e9ger en m\u00eame temps comme d\u00e9put\u00e9s, cette nouvelle r\u00e9forme des institutions, promet de bouleverser la vie politique du canton \u00c9tienne Kocher, on vous retrouve en Direct du Grand Conseil neuch\u00e2telois, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 vif ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nOui, car ce sont plus d'une quinzaine de personnes qui si\u00e8gent aujourd'hui au Grand Conseil, tout en \u00e9tant membre de l'ex\u00e9cutif de leur commune, mais de l'avis de la majorit\u00e9, ces d\u00e9put\u00e9s \u00e0 doubles casquettes, ce sont souvent surcharg\u00e9es, moins efficaces du coup moins pr\u00e9sents en commission et puis il leur arrive de d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats locaux plut\u00f4t que l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, apr\u00e8s avoir h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 limiter le cumul ou \u00e0 l'interdire seulement pour les conseillers communaux professionnels, la commission de r\u00e9forme des institutions, proposait l'interdiction pure et simple, alors ce matin, dans une ambiance \u00e9lectrique, plusieurs \u00e9lus communaux ont pris la parole pour carr\u00e9ment d\u00e9fendre leur honneur face aux critiques, l'UDC s'est insurg\u00e9e de cet affront fait \u00e0 l'engagement des \u00e9lus communaux, tout comme une partie des Verts et de la gauche radicale, mais les autres partis, eux, \u00e9taient moins divis\u00e9s, la proposition est finalement pass\u00e9e par 72 voix contre 29 et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [93%] :\r\nTension est \u00e0 l'origine de ce d\u00e9bat \u00c9tienne retrouve surtout l'agacement face \u00e0 l'omnipr\u00e9sence des \u00e9lus de quelques villes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [95%] :\r\nOui, les 2 \u00e9lus de Neuch\u00e2tel deux du Locle et surtout ceux de la ville de La Chaux-de-Fonds dans les 5 membres de l'ex\u00e9cutif \u00e9taient tous d\u00e9put\u00e9s jusqu'en mars, avant que 2 d'entre eux ne quitte le Grand Conseil pour raisons personnelles d\u00e8s la prochaine l\u00e9gislature, donc ces cumuls ne seront plus possibles, m\u00eame pour les \u00e9lus miliciens des petits villages, aux yeux de la majorit\u00e9, cela devrait aussi favoriser le renouvellement du personnel politique r\u00e9sultat lors des \u00e9lections cantonales de 2021 qui marqueront aussi la diminution du nombre de d\u00e9put\u00e9s, de 115 \u00e0 100 et puis la suppression des districts \u00e9lectoraux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [90%] :\r\n\u00c9tienne Kocher, en Direct de Neuch\u00e2tel merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-26T10:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61D26C07-59FE-4629-BF53-8496B777DA1E", "internalArchiveId": "61D26C07-59FE-4629-BF53-8496B777DA1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-06-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Verte genevoise, membre du comit\u00e9 d'initiative;Vlahovic;Toufiq Haddad,chercheur palestinien;Simon Zurich, Vice-pr\u00e9sident de la section romande de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients;Eric Balet, pr\u00e9sident d'Avenir Industrie Valais;Damian Constantin, directeur de Valais Wallis Promotion;Josianne Walpen, cheffe de projet de la F\u00e9d\u00e9ration al\u00e9manique des consommateurs;Marc Simeth, pr\u00e9sident du Cartel intersyndical du personnel de l'Etat\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/BOARD FNS NOMINATION JURG STAHL UDC PROCHE PARMELIN 7H) Guy Parmelin cherche-t-il \u00e0 placer un ancien parlementaire UDC \u00e0 la t\u00eate du Fonds national de la recherche scientifique?\r\nLa pr\u00e9sidence du Conseil de fondation du FNS sera repourvue au tout d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine.\r\nEt selon vos informations, Julien Bangerter, l'ex-pr\u00e9sident du Conseil national, le Zurichois J\u00fcrg Stahl, est clairement le candidat pressenti...\r\n  DIR ST FR\r\nIl nous a lui-m\u00eame confirm\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 apporoch\u00e9 par le D\u00e9partement de l'\u00e9conomie. Et il est candidat.\r\nJ\u00fcrg Stahl vient de quitter le parlement....apr\u00e8s  20 ans au Conseil national...o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 membre de la commission de la science.\r\nIl est aussi pr\u00e9sident de l'Association des droguistes et de Swiss Olympic. Sur la base de ce parcours, J\u00fcrg Stahl assure que ce poste l'int\u00e9resse. Il souhaite notamment que la science devienne plus \"populaire et accessible au grand public\".\r\n---\r\n***Est-ce que cette nomination - si elle se confirme -  va susciter des critiques?\r\n---\r\nCertains politiciens contact\u00e9s-  \u00e0 gauche notamment - y voient une incoh\u00e9rence. La t\u00e2che principale du pr\u00e9sident est de tisser des liens entre le FNS et la sph\u00e8re politique....Il doit notamment convaincre le parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'accorder au monde scientifique des budgets suffisants. Avec la nomination de J\u00fcrg Stahl, on verrait donc une ex-figure del l'UDC remplir cette mission. Pourtant, lorsqu'il s'agit de voter au parlement,  l'UDC est le parti le plus souvent oppos\u00e9 \u00e0 l'octroi de cr\u00e9dits en faveur de la recherche. Certains diront peut-\u00eatre aussi que Guy Parmelin place \u00e0 ce poste un coll\u00e8gue de parti qui vient de quitter le parlement.\r\n--\r\n*** Une telle critique serait-elle vraiment justifi\u00e9e?\r\n---\r\nPas forc\u00e9ment ,un conseiller f\u00e9d\u00e9ral...qui nomme un membre de son parti \u00e0 une poste haut plac\u00e9,  c'est monnaie courrante ici \u00e0 Berne.\r\nEt puis on a demand\u00e9 au d\u00e9partement de l'\u00e9conomie quel \u00e9tait le profil recherch\u00e9. Le pr\u00e9sident doit disposer d'un excellent r\u00e9seau politique, \u00eatre exp\u00e9riment\u00e9 en mati\u00e8re de conduite et sensible aux questions de la recherche et de l'innovation. On ne peut pas dire que le CV de J\u00fcrg Stahl ne remplisse pas ces crit\u00e8res. D'ailleurs, l'ex-Pr\u00e9sident du FNS, propos\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par le PLR Johan Schneider Ammann \u00e9tait...un lib\u00e9ral-radical : le Tessinois Gabriele Gendotti. On l'a contact\u00e9 ; il   consid\u00e8re que pour ce poste...\"l'\u00e9tiquette politique importe peu\". Et du c\u00f4t\u00e9 des quelques dirigeants de hautes \u00e9coles et d'universit\u00e9 qu'on a sond\u00e9s, on ne se dit pas supris par cette possible nomination, on  consid\u00e8re que \"la science sait toujours avancer.. qu'elles que soient les contraintes politiques\". \r\n---\r\nJulien Bangerter... merci\r\n(Wasserfallen) **** Christian Wasserfallen va quitter la vice-pr\u00e9sidence du PLR suisse... \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e\r\nLe conseiller nationall bernois l'a annonc\u00e9 hier... sur le site nau.ch\r\nIl souhaite se lib\u00e9rer... pour profiter des opportunit\u00e9s que lui offre le secreur priv\u00e9 \r\nChristian Wasserfallen assure que sa d\u00e9cision n'a aucun lien direct... avec le papier sur le climat adopt\u00e9 samedi dernier par son parti\r\nMais il s'\u00e9tait ouvertement oppos\u00e9 \u00e0 une nouvelle politique environnementale... proposant notamment une taxe sur les billets d'avion.\r\n(02/INITIATIVE EXPORTATION ARMES IV MAZZONE) **** Plus de 130 mille signatures recueillies en \u00e0 peine 6 mois:  La coalition contre les exportations d'armes vers des pays en guerre civile a d\u00e9pos\u00e9 hier son initiative \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. \r\nElle avait lanc\u00e9 ce texte apr\u00e8s la d\u00e9cision du gouvernement d'assouplir ses r\u00e8gles en la mati\u00e8re. \r\nDepuis, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait marche arri\u00e8re... mais l'initiative demande aussi d'interdire les exportations vers des Etats qui \"violent syt\u00e9matiquement les droits de l'homme\". \r\nLa conseill\u00e8re nationale Lisa Mazzone, membre du comit\u00e9 d'initiative, esp\u00e8re un consensus politique d'ici les prochains mois.\r\n  0'50''\r\nLisa Mazzone r\u00e9pondait \u00e0 Julien Bangerter.\r\n(Russie conseil de l'Europe) La Russie va pouvoir r\u00e9int\u00e9grer l'assembl\u00e9e du conseil de l'Europe\r\nLes parlementaires ont pris cette d\u00e9cision hier \u00e0 Strasbourg\r\nElle devrait mettre un terme \u00e0 cinq ans de crise institutionnelle avec Moscou\r\nCar la Russie avait \u00e9t\u00e9 exclue de l'instance europ\u00e9enne \u00e0 la suite de l'invasion de la Crim\u00e9e en 2014\r\nDepui quelques temps, Moscou mena\u00e7ait de QUITTER le conseil de l'Europe... pour protester contre cette mesure... \r\nLes citoyens russes se seraient alors retrouv\u00e9s priv\u00e9s de droit de recours aupr\u00e8s de la cour europ\u00e9enne des droits de l'homme\r\n(TF3/PLAN TRUMP PALESTINE PI 7H) Il n'a pas encore \u00e9t\u00e9 officiellement pr\u00e9sent\u00e9... mais il est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s critiqu\u00e9\r\nLe projet \u00e9conomique des Etats-Unis... pour la paix au Proche-Orient... sera d\u00e9taill\u00e9 aujourd'hui et demain... \u00e0 Barhein\r\nPlusieurs plusieurs pays arabes... qui partagent l'hostilit\u00e9 de Washington envers T\u00e9h\u00e9ran sont attendus\r\nMais la r\u00e9union se d\u00e9roulera en l'absence des principaux concern\u00e9s\r\nles dirigeants palestiniens ont d\u00e9cid\u00e9 de la boycotter...et le gouvernement isra\u00e9lien n'a du coup pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9\r\n**** Concr\u00e8tement... Washington veut lever 50 milliards de dollars pour am\u00e9liorer le quotidien des Palestiniens\r\nUne id\u00e9e qui n'est pas nouvelle.... \r\nLes palestiniens... subissent d'ailleurs les cons\u00e9quences d'une politique similaire... appliqu\u00e9e par le pass\u00e9\r\n Les explications de notre correspondante \u00e0 Rhamallah... Marine Vlahovic \r\n  1'25''\r\n((\"La paix par la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique\".. Le concept cher aux Etats-Unis et \u00e0 Isra\u00ebl a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 test\u00e9 par l'Autorit\u00e9 Palestinienne avec la lib\u00e9ralisation des pr\u00eats bancaires destin\u00e9s \u00e0 la consommation, . Aujourd'hui la dette priv\u00e9e a atteint 7 milliards de dollars. Un record dans des Territoires Palestiniens \u00e0 l'\u00e9conomie asphyxi\u00e9e. Et cette conf\u00e9rence de Bahrein est vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec selon le chercheur Toufiq Haddad\r\nTRAD \"Elle se base sur la supposition que l'on peut s\u00e9parer l'\u00e9conomie de la politique, et c'est totalement faux dans un cas comme la Palestine o\u00f9 les Isra\u00e9liens contr\u00f4lent tout ce qui entrent et sortent du territoire. Ce n'est pas surprenant que l'administration Trump d\u00e9voile d'abord  le volet \u00e9conomique de ce deal du si\u00e8cle : ils veulent encourager les Palestiniens \u00e0 penser qu'ils pourront gagner de l'argent  pour leur faire oublier leurs droits politiques. Mais c'est un mod\u00e8le qui n'a pas fait ses preuves par le pass\u00e9 et qui ne r\u00e9ussira pas \u00e0 l'avenir\" \r\nL'Autorit\u00e9 Palestinienne a bien peu de marge de manoeuvre..Isra\u00ebl qui collecte des taxes pour le compte de Ramallah  a d\u00e9cid\u00e9 d'en geler une partie en f\u00e9vrier dernier. Depuis, l'Autorit\u00e9 palestinienne refuse tout versement de l'Etat h\u00e9breu perdant ainsi 65% de ses revenus selon l'ONU.Malgr\u00e9 des mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 comme la r\u00e9duction des salaires des fonctionnaires, elle traverse une crise majeure. Marine Vlahovic pour RTS Info Ramallah))\r\n(USA - sanctions Iran) Washington d\u00e9cid\u00e9ment tourn\u00e9 vers le Moyen-Orient ces jours-ci...: l'administration am\u00e9ricaine a aussi annonc\u00e9 hier de nouvelles sanctions contre l'Iran\r\nElles visent notamment le guide supr\u00eame iranien... l'ayatollah Ali Khamenei... ainsi que d'autres hauts grad\u00e9s des gardiens de la r\u00e9volution\r\nLes Etats-Unis promettent \u00e9galement de sanctionner... plus tard dans la semaine...  le minist\u00e8re iranien des affaires \u00e9trang\u00e8res... Mohammah Javad Zarif...\r\nLa r\u00e9action de l'iran est tomb\u00e9e ce matin: \r\nT\u00e9h\u00e9ran annonce que la d\u00e9cision am\u00e9ricaine \"ferme d\u00e9finitivement le canal diplomatique\" avec Washington.\r\n(Br\u00e9sil Lula) *** Au Br\u00e9sil... la cour supr\u00eame refuse pour l'instant de se pencher sur la remise en libert\u00e9 de l'ancien pr\u00e9sident Lula\r\nLa plus haute juridiction du pays reporte l'audience qui \u00e9tait pr\u00e9vue aujourd'hui... \u00e0 une date ind\u00e9termin\u00e9e\r\nUne d\u00e9ception pour les partisans du politicien de gauche... condamn\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 9 ans de prison pour corruption et blanchiment d'argent\r\nCar ces derniers jours, la presse br\u00e9silienne a fait de nombreuses r\u00e9v\u00e9lations... mettant en doute l'impartialit\u00e9 du juge Sergio Moro... qui avait envoy\u00e9 Lula derri\u00e8re les barreaux.\r\n(05/CHUV GOUVERNANCE PI 7H) **** C'est un sujet sensible... qui laisse pr\u00e9sager un vote serr\u00e9 cet apr\u00e8s-midi au Grand conseil vaudois\r\nLe parti lib\u00e9ral-radical veut faire du CHUV un \u00e9tablissement autonome de droit public... avec \u00e0 sa t\u00eate... un conseil d'administration\r\nUn changement de gouvernance qui limiterait le pouvoir de l'Etat\r\nEt Martine Clerc... ce projet suscite des inqui\u00e9tudes...\r\n  1'00''\r\n((Actuellement, le CHUV n'est qu'un simple service de l'Etat. Il d\u00e9pend directement du ministre vaudois de la Sant\u00e9. Un cas unique en Suisse. Que le PLR veut corriger, pour donner au Centre hospitalier universitaire vaudois plus d'autonomie. Il s'agit aussi de faire des \u00e9conomies et d'assurer plus d'\u00e9quit\u00e9 entre le CHUV et les autres h\u00f4pitaux. Ca, c'est ce que dit la droite. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients, on craint pour la qualit\u00e9 des soins. Simon Zurich, Vice pr\u00e9sident de la section romande. \r\nSON\r\nQuant au Parti socialiste, il crie au d\u00e9mant\u00e8lement du service public. Et brandit la menace du r\u00e9f\u00e9rendum. Le d\u00e9bat sera houleux cet apr\u00e8s-midi. Le bapt\u00eame du feu pour Rebecca Ruiz, la nouvelle ministre socialiste de la Sant\u00e9.))\r\n**** Sur cette question de l'autonomie du CHUV, on recevra tout \u00e0 l'heure, \u00e0 7h15, Pauline de Vos Bolay. Elle est pr\u00e9sidente du Conseil d'administration de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois. Elle se dit favorable \u00e0 un mod\u00e8le qui offre plus d'ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de l'Etat.\r\n(Canicule) M\u00e9t\u00e9o Suisse rel\u00e8ve son avis d'alerte canicule de trois \u00e0 4 pour le Valais et le nord-ouest du pays\r\nEn clair: dans ces r\u00e9gions... les temp\u00e9ratures pourraient atteindre 35 \u00e0 39 degr\u00e9s... dans les prochains jours. \r\nLe danger est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9 comme \"fort\"\r\nLa ville de Gen\u00e8ve a d\u00e9cid\u00e9 d'annuler le d\u00e9fil\u00e9 de la f\u00eates des \u00e9coles...pr\u00e9vu mercredi  pour c\u00e9l\u00e9brer la fin de l'ann\u00e9e scolaire\r\nObjectif:  \u00e9viter aux enfants une marche en pleine chaleur.\r\n(TF5/VS JOURNEE CANTONALE FDV PI 7H) *** 26 cantons... et presque autant de \"Journ\u00e9es cantonales\" \u00e0 la f\u00eate des Vignerons... qui d\u00e9bute dans un peu moins d'un mois\r\nLes r\u00e9gions ont eu une libert\u00e9 totale... des th\u00e8mes et de programmations... pour de se pr\u00e9senter au reste du pays... voire... du monde\r\nMais les choix de certains cantons interrogent... Julie Rausis... c'est le cas notamment en Valais\r\n  1'32''\r\n((Terroir ou technologie de pointe, tourisme ou musiques actuelles ? Les r\u00e9gions participant \u00e0 la F\u00eate des vignerons ont d\u00fb trancher. En Valais, 1er canton viticole de Suisse, c'est le vin qui sera mis en avant aux c\u00f4t\u00e9s de l'abricot. Le ski et la sc\u00e8ne culturelle contemporaine auront aussi une place de choix lors de cette journ\u00e9e qui co\u00fbtera 250'000 francs au canton. Ce qui interpelle certains milieux. Eric Balet est le pr\u00e9sident d'Avenir Industrie Valais, l'association des industriels du canton :\r\nSON 21''\r\nNeuch\u00e2tel par exemple fera la promotion de son horlogerie de pointe, de la g\u00e9othermie et du photovolta\u00efque.\r\nAlors pourquoi le Valais n'a-t-il pas fait ce choix, alors que l'industrie domine l'activit\u00e9 \u00e9conomique du canton, devant l'agriculture ou le tourisme ? Damian Constantin directeur de Valais Wallis Promotion:\r\nSON 18''\r\nContact\u00e9e, Marie-Jo Valente, porte-parole de la F\u00eate des Vignerons note que le folklore, les produits du terroir et la jeunesse sont les dominantes des Journ\u00e9es cantonales.))\r\n(JO d'hiver) Les jeux olympiques d'hiver 2026 auront lieu en Italie\r\nLes membres du CIO ont tranch\u00e9 hier en fin de journ\u00e9e\r\nIls pr\u00e9f\u00e8rent le projet port\u00e9 par Milan Cortina... \u00e0 la candidature su\u00e9doise de Stockholm Or\u00e9\r\n(Mondial foot) *** Et puis on termine ce journal avec du football...Marielle:Les Etats-Unis se sont qualifi\u00e9s hier soir pour les quarts de finale de la coupe du monde f\u00e9minine... \r\nLes Am\u00e9ricaines ont battu l'Espagne... de justesse... deux \u00e0 un... gr\u00e2ce \u00e0 deux penalties \r\nElles affronteront donc la France vendredi... \u00e0 Paris... dans un match tr\u00e8s attendu\r\nLa Su\u00e8de... elle... se mesurera samedi \u00e0 l'allemagne... gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire 1 \u00e0 0 face au Canada\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(06/FRC ALEMANIQUE PUB STARS INSTA IV WALPEN) Roger Federer, l'actrice Michelle Hunziker et d'autres c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s suisses font l'objet d'une plainte de la F\u00e9d\u00e9ration al\u00e9manique des consommateurs. Elle a annonc\u00e9 hier (lundi) les avoir d\u00e9nonc\u00e9s pour publicit\u00e9 d\u00e9guis\u00e9e aupr\u00e8s de la Commission pour la loyaut\u00e9. En cause: leur utilisation d'Instagram qui flirterait trop avec la pratique du placement de produit. Pour Josianne Walpen, cheffe de projet  aupr\u00e8s de l'organisation, la Suisse doit se doter de r\u00e8gles plus strictes en la mati\u00e8re sur les nouveaux m\u00e9dias.\r\n  0'51''\r\nPropos recueilllis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(07/GE D\u00c9PART SIMETH SYNDICALISME PI) A Gen\u00e8ve, le Cartel intersyndical du personnel de l'Etat perd sa figure de proue...\r\nSon pr\u00e9sident Marc Simeth quitte ses fonctions ce soir... au terme de quatre ans de mandat. \r\nQuatre ann\u00e9es marqu\u00e9es par des relations difficiles entre l'organisation fa\u00eeti\u00e8re des fonctionnaires et le Conseil d'Etat genevois. \r\nRapha\u00ebl Leroy... ces tensions avaient m\u00eame engendr\u00e9 une manifestation monstre en 2015...\r\n  1'06''\r\n((C'est sans doute le plus grand fait d'armes de Marc Simeth: un cort\u00e8ge de 10'000 fonctionnaires pour s'opposer aux mesures d'\u00e9conomies pr\u00e9conis\u00e9es par le gouvernement. Du jamais vu depuis vingt ans. Le pr\u00e9sident du Cartel a marqu\u00e9 la fonction publique de son empreinte. Le verbe clair, le style provocateur, cet enseignant de 50 ans est aussi craint que respect\u00e9. V\u00e9ritable \u00e9pouvantail de la droite, \u00e9cout\u00e9 mais peu entendu par le Conseil d'Etat, il a toutefois r\u00e9ussi \u00e0 faire passer le 19 mai son projet de recapitalisation de la caisse de pension du personnel de l'Etat. Une victoire inattendue en guise de cadeau de d\u00e9part. Aujourd'hui, Marc Simeth tourne la page de plus de dix ans d'engagement syndical. Il prend une pause de quelques mois avant peut-\u00eatre un retour au sein du parti socialiste, dont il est membre. Ecoutez:\r\nSON\r\nQuant au Cartel, son avenir est incertain: il n'y a \u00e0 ce jour personne pour prendre la succession de Marc Simeth.))\r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 751, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10514229", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-25T07:00:18_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-25T07:00:18_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10514245", "ece-10514229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-01T06:20:06Z", "webPublicationDate": "2019-06-25T05:35:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8688121-347B-48A8-86DC-919A52D2665F", "internalArchiveId": "C8688121-347B-48A8-86DC-919A52D2665F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-06-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Une presse qui s'int\u00e9resse beaucoup au climat, ce matin...\r\nCanicule, c'est sans conteste LE mot du jour.\r\nTous les journaux rappellent les recommandations d'usages.\r\nCertains en font de grands dossiers, comme la Luzerner et l'Aargauer Zeitung. \r\nLes deux journaux se demandent m\u00eame quelles cons\u00e9quences pourrait avoir cette canicule pour les \u00e9lections de cet automne: \r\nLe co-directeur de l'institut de sondage Gfs-Bern, Lukas Golder r\u00e9pond: bon pour les verts, mauvais pour l'UDC. \r\nDans plusieurs journaux, des cartes de la masse d'air, plus rouge que rouge, sur l'Europe; des diagrammes statistiques - dans la NZZ - pour montrer l'augmentation du nombre de jours caniculaires dans les villes suisses. \r\nLes journaux r\u00e9gionaux font davantage de \"proximit\u00e9\": la Libert\u00e9 se demande si les Fribourgeois sont pr\u00eats; Le Nouvelliste d\u00e9taille le plan canicule du canton, comme la Tribune de Gen\u00e8ve; Gen\u00e8ve qui a supprim\u00e9 le d\u00e9fil\u00e9 des enfants de 3\u00e8me et 4\u00e8me, demain.\r\nLes tout petits lausannois, 1\u00e8res et 2\u00e8me enfantines, eux, d\u00e9fileront bien demain. Dans 24heures, le conseiller municipal David Payot voit \u00e7a comme un boon moyen de rappeler les mesures en cas de canicules, et de les appliquer. \r\n*** Le Temps \u00e9largit le th\u00e8me: il \u00e9voque non seulement la canicule, mais aussi les violents orages...\r\nLe chaos climatique s'installe, titre le journal.\r\nLes experts interrog\u00e9s le disent: les pluies diluviennes qui ont touch\u00e9 le Val-de-Ruz: la Suisse y sera de plus en plus souvent confront\u00e9e, \u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique. Un r\u00e9chauffement qui pourrait atteindre 4,5 degr\u00e9s en moyenne de pluss en \u00e9t\u00e9, lit-on. Et en Suisse, le stemp\u00e9ratures augmentent deux fois plus vite que la moyenne mondiale, car nous n'avons ni mer ni oc\u00e9an. \r\nFace \u00e0 ces \u00e9pisodes extr\u00eames, on peut cependant faire davantage pour la pr\u00e9vention. \r\n explique Denis Froidevaux, chef de l'Etat-Mahor vaudois de conduite au service de la s\u00e9cutit\u00e9 civile et militaire du canton de Vaud: des am\u00e9nagements du territoire sont cruciaux; correction des eaux ou zones de d\u00e9bordements qui doivent \u00eatre inhabit\u00e9es. \r\n*** Un conflit d'int\u00e9r\u00eats rattrape le directeur de la fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie suisse des machines, Swissmem.\r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le ce matin le Tages Anzeiger, \u00e0 lire aussi dans le Bund, la Berner et la Basler Zeitung.\r\nStefan Brup-bacher, \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, on parle de l'automne 2018, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie de Johan Schneider-Ammann. \r\nJuste apr\u00e8s son \u00e9lection \u00e0 la direction de Swissmem - mais avant son entr\u00e9e en fonction - il a transmis \u00e0 son futur employeur des informations confidentielles.\r\nCela concernait les n\u00e9gociations pour l'accord de libre-\u00e9change entre la Suisse et l'Indon\u00e9sie et la Malaisie. Il d\u00e9voilait une future proposition d'un parlementaire, qui pouvait faire rendre plus difficiel la conclusion dudit accord; il enjoignait Swissmem \u00e0 s'y opposer, ce qui fut fait. \r\nStephan Brup-bacher nie toute volont\u00e9 de prot\u00e9ger son futur employeur d'alors. \r\n*** Des psychologues d\u00e9noncent un syst\u00e8me f\u00e9odal, dans plusieurs journaux ce matin.\r\n\"Mon employeur trouvait normal de garder 55% de ce que je gagnais; je ne voulais pas discuter, car sinon je n'aurais pas eu le poste\";\r\nDes psychologues s'expriment dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, \u00e0 lire aussi dans les journaux Tam\u00e9dia al\u00e9maniques.\r\nUn syst\u00e8me \"f\u00e9odal\", donc. Car pour \u00eatre rembours\u00e9s par l'assurance de base, les psychologues-psychoth\u00e9rapeutes doivent \u00eatre employ\u00e9s par un m\u00e9decin-psychiatre. \r\nUn syst\u00e8me appel\u00e9 \u00e0 changer. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral doit pr\u00e9senter demain son nouveau mod\u00e8le de prise en charge des soins psychoth\u00e9rapeutiques par l'assurance de base. \r\n*** L'\u00e2ge limite de 65 ans pour la retraite a fait son temps: c'est ce que clame la NZZ, ce matin.\r\nC'est en ouverture d'une double-page de t\u00e9moignages, l\u00e0-aussi. Mais cette fois-ci, ce sont des zurichois tr\u00e8s d\u00e9tendus sur la retraite; des zurichois qui terminent leur vie active de mani\u00e8re toujours plus individuelle. Il a ceux qui continuent apr\u00e8s 65 ans: sans travail, je serais tomb\u00e9e malade, dit une femme de 70 ans, engag\u00e9e dans la protection du patrimoine. \r\nUn autre exemple, celui d'un youtubeur de 22 ans; il pr\u00f4ne l'ind\u00e9pendance totale, il consid\u00e8re les cotisations AVS comme de l'argent gaspill\u00e9. \r\nIl vit frugalement pour l'instant, mais compte bien \u00eatre millionnaire \u00e0 30 ans, pour vivre de ses rentes. Pour l'heure, travailler ne lui fait pas peur - 60 \u00e0 80 heures par semaines. Avec pour mantra: \"Transformez ta passion en travail. Tu ne ram\u00e8nera ainsi rien de n\u00e9gatif \u00e0 la maison, que tu devrait compenser avec des loisirs couteux\".\r\n*** Pour terminer, le cirque Knie est \u00e0 l'honneur, dans Arcinfo...\r\nLe chapiteau comme une cath\u00e9drale: ce sont les mots de Vincents Kucholl, quand il parle du son, dans l'enceinte du cirque national.\r\nCirque qui se produit \u00e0 Neuch\u00e2tel d\u00e8s ce soir. \r\nEt Arcinfo est donc all\u00e9 demander aux humoristes Vincent Veillon et Vincent Kucholl comment \u00e7a se passait.\r\nUn gros mandat, expliquent-ils: 123 repr\u00e9sentations en 73 jours.  \r\nIls soulignent aussi le fort sens de la hi\u00e9rarchie qui r\u00e8gne au cirque, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas qu'il soit une grande famille o\u00f9 tous se parlent et se donnent des coups de main.", "durationSec": 514, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10514236", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-06-25T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-06-25T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10514260", "ece-10514236"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-01T06:20:11Z", "webPublicationDate": "2019-06-25T06:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16F6D232-BF7D-4979-BB4A-F83265E49A9F", "internalArchiveId": "16F6D232-BF7D-4979-BB4A-F83265E49A9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2019-06-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathias Reynard, conseiller national socialiste;C\u00e9dric Petitjean, directeur de l'Office cantonal de l'\u00e9nergie de Gen\u00e8ve;Serge Boschung, chef du Service de l'\u00e9nergie de l'Etat de Fribourg;Marc Simeth, pr\u00e9sident du Cartel intersyndical du personnel de l'Etat;Daniel Rossellat, directeur du Pal\u00e9o Festival;Cyril Tissot, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux affaires culturelles de la ville de la Chaux-de-Fonds;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(09/CONFERENCE BAHREIN REAX MONDE ARABE PA 8H) Le plan de paix am\u00e9ricain pour le Proche-Orient suscite, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, le rejet du monde arabe. \r\nC'est Jared Keushner qui l'a imagin\u00e9. \r\nLe gendre et conseiller du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, donc, pr\u00e9sentera ce plan aujourd'hui et demain, lors d'une conf\u00e9rence \u00e0 Manama, du c\u00f4t\u00e9 de Bahrein.\r\nSeulement voil\u00e0: Jared Keushner pr\u00f4ne une d\u00e9finition \u00e9conomique des futurs liens entre Isra\u00e9liens et Palestiniens. \r\nSans apporter la moindre garantie politique pour ces derniers. Alexandre Habay\r\n  0'47''\r\n((Le but cach\u00e9 de ce plan: pr\u00e9parer l'annexion des territoires palestiniens. Voil\u00e0 ce pense une grande partie de l'opinion arabe des propositions de Jared Kushner. Au Maroc des milliers de manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 aux cris de \"Mort \u00e0 Israel, Mort aux Etats-Unis\". De Rabat \u00e0 Bagdad, des voix de tous bords politiques s'indignent. Avec parfois un d\u00e9calage vis \u00e0 vis de leurs gouvernants. Ainsi au Caire des partis de la gauche panarabe fustigent le plan. Mais l'Egypte ainsi que la Jordanie enverront une d\u00e9l\u00e9gation \u00e0 Manama. Washington peut \u00e9galement compter sur ses fid\u00e8les alli\u00e9s du Golfe: l'Arabie saoudite, les Emirats arabes Unis et le Bahrein qui accueille la conf\u00e9rence. Mais tous les autres acteurs arabes de la r\u00e9gion boycotteront, \u00e0 commencer par les Palestiniens aux-m\u00eames: \"Nous verrons bien si quelqu'un vit assez longtemps pour voir venir les 50 ou 60 milliards de dollars promis\", persifle leur pr\u00e9sident Mahmoud Abbas))\r\n(USA-Iran) *** La tension augmente encore d'un cran, entre les Etats-Unis et l'Iran. \r\nDe nouvelles sanctions am\u00e9ricaines visent cette fois-ci le guide supr\u00eame iranien, l'ayatollah Ali Khamenei, et plusieurs hauts grad\u00e9s, \r\nles voil\u00e0 priv\u00e9s de certaines ressources financi\u00e8res.\r\nCette d\u00e9cision ferme d\u00e9finitivement le canal diplomatique entre T\u00e9h\u00e9ran et Washington. \r\nLes mots sont forts. Ils \u00e9manent ce matin du minist\u00e8re iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nQuant au conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, il appelle au dialogue.\r\n(16/ FEDEX PLAINTE USA) Il est encore question des Etats-Unis, mais dans un tout autre cadre: \r\nDonald Trump rencontrera plusieurs dirigeants en marge du sommet du G20 \u00e0 Osaka, au Japon, cette semaine,\r\nparmi eux, se trouve le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping.\r\nEt les sujets ne manquent pas entre les deux chefs d'Etat.\r\nIl sera question des sanctions commerciales am\u00e9ricaines, qui s'appliquent entre autres, sur certains produits chinois.\r\n---\r\n*** A ce sujet, FedEx porte plainte contre le d\u00e9partement am\u00e9ricain du commerce.\r\nLe g\u00e9ant de la livraison accuse les autorit\u00e9s, de faire porter un \"fardeau impossible\" aux entreprises actives dans le secteur. Cl\u00e9a Favre \r\n DIRECT\r\nFedEx doit certifier que les paquets qu'il livre respectent bien la politique am\u00e9ricaine... qu'il n'achemine pas de biens frapp\u00e9s d'interdiction.\r\nSinon, le groupe s'expose \u00e0 de tr\u00e8s lourdes amendes.\r\nOr, l'entreprise n'a pas toujours les capacit\u00e9s pour v\u00e9rifier les 15 millions de colis qu'elle traite par jour...\r\nElle ne conna\u00eet pas toujours le contenu des paquets.\r\n\"La r\u00e9gulation actuelle attend que l'on soit des policiers quant au contr\u00f4le des importations et des exportations\", \r\nr\u00e9sume Fred Smith, son directeur.\r\nIl veut que cette responsabilit\u00e9 ne p\u00e8se plus sur les \u00e9paules des entreprises.\r\nRELANCE DOM Et cette d\u00e9marche, elle intervient apr\u00e8s un nouvel incident entre la multi-nationale et Huawei...\r\nLe g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9communications chinois, dans le viseur de Donald Trump, s'est plaint de FedEx... Une nouvelle fois...\r\nqui n'a pas achemin\u00e9 un colis contenant un de ses smartphones aux Etats-Unis. \r\nLe groupe am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 s'expliquer et s'est excus\u00e9.\r\nC'est le deuxi\u00e8me \u00e9pisode du genre en moins d'un mois.\r\nRELANCE DOM  Cl\u00e9a Favre, merci\r\n(Conseil de l'Europe) *** Le vote a eu lieu cette nuit.\r\nLa Russie peut r\u00e9int\u00e9grer l'assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe.\r\nApr\u00e8s neuf heures de d\u00e9bats houleux, ses Etats membres ont pris cette d\u00e9cision, d\u00e9cision qui doit mettre un terme \u00e0 cinq ans de crise institutionnelle avec Moscou.\r\nAu grand dam de l'Ukraine.\r\nLa Russie avait \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e de ses droits de vote apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e, en 2014.\r\n(04/BOARD FNS JURG STAHL IV REYNARD) *** Cette question maintenant: Un ancien conseiller national UDC va-t-il pr\u00e9sider le Fonds national pour la science? \r\nSelon nos informations, l'ancien pr\u00e9sident du Conseil national, J\u00fcrg Stahl, a \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie.\r\nIl se dit tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9, \r\nil serait donc le candidat pressenti pour reprendre, d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, la pr\u00e9sidence du Conseil de fondation de ce fonds, le FNS. \r\nEt si cette nomination devait se confirmer, le conseiller national socialiste, Mathias Reynard, y verrait une \"claire incoh\u00e9rence\".\r\n  0'49''\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter.\r\n(canicule) Et Gen\u00e8ve, tout comme le reste de la Suisse, se pr\u00e9pare \u00e0 la vague de chaleur qui s'annonce cette semaine. \r\nLa Ville de Gen\u00e8ve annule le d\u00e9fil\u00e9 de la F\u00eate des \u00e9coles. \r\nHistoire d'\u00e9viter aux enfants une marche en pleine chaleur.\r\n*** Le plan canicule a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 dans tout le pays. \r\nIl faut dire que les temp\u00e9ratures pourraient avoisiner les 39 degr\u00e9s par endroits, ce qui repr\u00e9sente un danger consid\u00e9r\u00e9 comme fort.\r\nEn particuliers en Valais et dans le Nord-Ouest de notre pays. \r\nMais le canton de Vaud ne sera pas en reste, et pourrait augmenter son niveau d'alerte.\r\n(TF6/SUISSE AUGMENTATION CLIMATISATION PI) *** Avec cette canicule, les demandes en installation de climatiseurs augmentent en Suisse.\r\nles cantons autorisent leur pose, en vertu de l\u00e9gislations cantonales strictes, mais ils n'ont aucun contr\u00f4le sur les appareils mobiles qui s'ach\u00e8tent en libre service. \r\nEt ce type de climatisations s'av\u00e8re souvent extr\u00eamement gourmand en \u00e9nergie. C\u00e9line Fontannaz\r\n  1'35''\r\n((L'an dernier, les climatisateurs ont consomm\u00e9 2% de l'\u00e9nergie d\u00e9pens\u00e9e en Suisse...Un pourcentage modeste. Mais en croissance. En huit ans, il a augment\u00e9 de 10%.\r\nOn parle ici uniquement des climatiseurs fixes, soumis \u00e0 autorisation cantonale. La plupart des cantons ont des crit\u00e8res d'attribution strictes, pour des raisons \u00e9cologiques. car ces appareils sont particuli\u00e8rement voraces en \u00e9lectricit\u00e9\r\nGen\u00e8ve fait partie des cantons particuli\u00e8rement contraignant. Avant d'envisager une climatisation, le propri\u00e9taire du b\u00e2timent doit prouver qu'il a pris des mesures architecturales contre la chaleur.\r\nmais pas seulement\r\nC\u00e9dric Petitjean directeur \u00e0 l'office cantonal de l'\u00e9nergie.\r\n son 21\r\nUne l\u00e9gislation cantonale qui ne s'applique pas aux appareils mobiles. Ces petites climatisations  s'acquierent pour quelque centaines de francs et \u00e9chappent \u00e0 tout contr\u00f4le, au point que les cantons sont de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s par leur utilisation...Serge Boschung, chef du service de l'\u00e9nergie de l'etat de Fribourg...\r\nson 23\r\nDes r\u00e8gles, comme il en existe aujourd'hui pour les syst\u00e8mes de  chauffage. ils sont soumis \u00e0 autorisation lors de l'attribution de permis de contruire.))\r\n(07/GE D\u00c9PART SIMETH SYNDICALISME PI) On se rend maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 le Cartel inter-syndical du personnel de l'Etat perd sa figure de proue.\r\nSon pr\u00e9sident Marc Simeth quitte ses fonctions ce soir, apr\u00e8s quatre ans de mandat. \r\nQuatre ann\u00e9es marqu\u00e9es par des relations difficiles entre l'organisation fa\u00eeti\u00e8re des fonctionnaires, et le Conseil d'Etat genevois. \r\nDes tensions qui ont m\u00eame abouti \u00e0 une gigantesque manifestation, c'\u00e9tait en 2015, Rapha\u00ebl Leroy...\r\n  1'06''\r\n((C'est sans doute le plus grand fait d'armes de Marc Simeth: un cort\u00e8ge de 10'000 fonctionnaires pour s'opposer aux mesures d'\u00e9conomies pr\u00e9conis\u00e9es par le gouvernement. Du jamais vu depuis vingt ans. Le pr\u00e9sident du Cartel a marqu\u00e9 la fonction publique de son empreinte. Le verbe clair, le style provocateur, cet enseignant de 50 ans est aussi craint que respect\u00e9. V\u00e9ritable \u00e9pouvantail de la droite, \u00e9cout\u00e9 mais peu entendu par le Conseil d'Etat, il a toutefois r\u00e9ussi \u00e0 faire passer le 19 mai son projet de recapitalisation de la caisse de pension du personnel de l'Etat. Une victoire inattendue en guise de cadeau de d\u00e9part. Aujourd'hui, Marc Simeth tourne la page de plus de dix ans d'engagement syndical. Il prend une pause de quelques mois avant peut-\u00eatre un retour au sein du parti socialiste, dont il est membre. Ecoutez:\r\nSON\r\nQuant au Cartel, son avenir est incertain: il n'y a \u00e0 ce jour personne pour prendre la succession de Marc Simeth.))\r\n(TF7/LA CHAUX-DE-FONDS CAPITALE CULTURELLE 8H) *** Le parlement neuch\u00e2telois se lance aujourd'hui dans un grand d\u00e9bat, autour du fameux programme d'impulsion.\r\n70 millions de francs, destin\u00e9s \u00e0 relancer l'\u00e9conomie et \u00e0 stimuler l'attractivit\u00e9 du canton, nous en d\u00e9battions dimanche dans Forum. \r\nParmi les tr\u00e8s nombreux projets annonc\u00e9s, on trouve celui de La Chaux-de-Fonds, capitale culturelle suisse. \r\nL'\u00e9v\u00e8nement devrait avoir lieu en 2024. \r\nLe Conseil d'Etat soutient le projet, et le parlement devrait suivre, sur le principe. \r\nSylvie Lambelet, vous nous rappelez sa gen\u00e8se.\r\n  1'39''\r\n((L'id\u00e9e de capitale culturelle suisse est sortie du chapeau de Daniel Rossellat, patron de Pal\u00e9o.. au lendemain de la grande exposition nationale Expo 02.. on l'\u00e9coute chez nos coll\u00e8gues de 26 MInutes, il y a un peu plus de 2 ans..\r\n(MAG) \r\nAvec ce projet de capitale culturelle, la Chaux-de-Fonds souhaite renouveler son image \u00e0 l'ext\u00e9rieur. Et profiter de l'\u00e9lan pour lancer des projets p\u00e9rennes. Comme la cr\u00e9ation d'un centre suisse des arts de rue... Autre exemple avec Cyril Tissot, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux affaires culturelles de la ville de la Chaux-de-Fonds\r\n(MAG)\r\nMais si elle devient capitale culturelle de la Suisse, la Chaux-de-Fonds esp\u00e8re bien que l'exp\u00e9rience aura un impact durable aussi sur la population\r\n(MAG)\r\nEvalu\u00e9 par la Haute Ecole Arc, le budget plancher d'un tel \u00e9v\u00e8nement se monte \u00e0 10 millions de francs.. financ\u00e9 pour la plus grande partie par la Ville et le canton. On attend \u00e9galement le soutien financier de priv\u00e9s mais aussi, c'est important symboliquement, l'appui de la Conf\u00e9d\u00e9ration.))\r\n(JO) Nous sommes fiers de ce superbe r\u00e9sultat. \r\nParole du chef du gouvernement italien, pr\u00e9sent hier \u00e0 Lausanne. \r\nIl est fier de voir les jeux olympiques d'hiver 2026 retourner dans son pays, 20 ans apr\u00e8s les derniers JO italiens. \r\nC'est donc la candidature de Milan et de Cortina d'Ampezzo qui a \u00e9t\u00e9 retenue hier par le comit\u00e9 international olympique.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 730, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10514238", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2019-06-25T08:00:12_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2019-06-25T08:00:12_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10514255", "ece-10514238"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-01T06:20:03Z", "webPublicationDate": "2019-06-25T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-192D6CD9-E31E-4132-94CE-F0A4E8848D25", "internalArchiveId": "192D6CD9-E31E-4132-94CE-F0A4E8848D25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, l'UDC s'en prend \u00e0 la gauche et d\u00e9nonce une \"arnaque \u00e9colo-socialiste\"", "publicationDate": "2019-06-25T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nA la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, l'UDC s'en prend \u00e0 la gauche et d\u00e9nonce une \"arnaque \u00e9colo-socialiste\"  \r\nA la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, l'UDC s'en prend \u00e0 la gauche et d\u00e9nonce une \"arnaque \u00e9colo-socialiste\" qui va co\u00fbter une fortune \u00e0 la population. Dans un tout-m\u00e9nage, et ce matin en conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berne, le premier parti de Suisse a calcul\u00e9 le co\u00fbt des propositions de la gauche. Alexandra Richard, comment est-ce que l'UDC a fait son calcul?\r\nElle a extrapol\u00e9 et list\u00e9 chaque proposition de la gauche: du prix de l'essence \u00e0 une \u00e9ventuelle adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, jusqu'aux suggestions qui ont m\u00eame d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es, comme le revenu de base inconditionnel... Total: 20 mille francs, par m\u00e9nage et par an, de co\u00fbts suppl\u00e9mentaires. Avec ce commentaire tout \u00e0 l'heure du pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti: les l\u00e9gumes bio, l'\u00e9nergie solaire, c'est bien, mais la politique de la gauche co\u00fbte cher aux citoyens. \r\n***Comment expliquer cette attaque du premier parti de Suisse \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales?\r\nC'est vrai qu'elle peut surprendre. A la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les partis viennent plut\u00f4t pr\u00e9senter  leur programme, leurs projets. \r\n\u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui illustre aussi une certaine nervosit\u00e9 au sein de l'UDC. Au dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral, elle perdait des voix. Et les vagues vertes et violettes l'emm\u00e8nent sur des th\u00e8mes qui ne sont pas ceux qu'elle privil\u00e9gie, l'environnement et l'\u00e9galit\u00e9. e qui explique sans doute aussi que le premier parti de Suisse vienne en conf\u00e9rence de presse, \u00e0 la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, non pas pour pr\u00e9senter son programme, mais pour attaquer celui de ses adversaires.", "durationSec": 74, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10514289", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["A la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, l'UDC s'en prend \u00e0 la gauche et d\u00e9nonce une \"arnaque \u00e9colo-socialiste\"  / 12H30_2019-06-25T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 25.06.2019"], "variantIds": ["ece-10514289"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-01T10:43:50Z", "webPublicationDate": "2019-06-25T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D03BEFB-4D09-47D9-B6A8-81652318DDA7", "internalArchiveId": "8D03BEFB-4D09-47D9-B6A8-81652318DDA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2019-06-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du DFI;Samuel Bendahan, Conseiller national PS VD;Andlauer;Natacha Litzistorf, municipale en charge de l'environnement, VERTS, Lausanne;Gilles Meystre  pr\u00e9sident de Gastro Vaud\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (06/JU 40 ANS PA) Le canton du Jura a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ce weekend les 40 ans de sa cr\u00e9ation... Avec trois jours de festivit\u00e9s \u00e0 Saignel\u00e9gier. Quelque 14'000 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e8nement. Hier lors de la partie officielle, des d\u00e9l\u00e9gations de tous les cantons suisses \u00e9taient pr\u00e9sentes... \u00e0 l'exception du canton de Berne. Pour des questions de s\u00e9curit\u00e9. Etienne Kocher, cette absence n'a cependant pas g\u00e2ch\u00e9 la f\u00eate. \r\n  0'51''\r\n((Du soleil, des drapeaux, des discours, de la musique et de la bonne ch\u00e8re... Pour ses organisateurs, cet anniversaire \u00e9tait une r\u00e9ussite. De nombreux participants. Des invit\u00e9s officiels, heureux de fraterniser pour ces 40 ans de l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 du canton du Jura.\r\nOn y aura toutefois beaucoup vu et entendu les slogans appelant \u00e0 l'integration de la ville de Moutier dans le canton. Et beaucoup parl\u00e9 aussi de l'absence de derni\u00e8re minute de Pierre-Alain Schneg. Le conseiller d'Etat bernois qui cristallise les critiques et les menaces de certains militants projurassiennes autour du dossier de Moutier. Sa s\u00e9curit\u00e9 n'\u00e9tait pas garantie.\r\nCette absence, pour l'UDC du jura bernois c'est une ridicule prise en otage par des nationalistes extremistes. En face, le Mouvement autonomiste jurassien, trouve au contraire que cette absence a rendu la f\u00eate plus d\u00e9tendue. Le pr\u00e9sident du gouvernement jurassien Jacques Gerber, regrette ce petit couac. Dans une f\u00eate par ailleurs positive et tourn\u00e9e vers l'avenir. ))\r\n(08/JU 40 ANS ITV BERSET) Le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset \u00e9tait \u00e9galement pr\u00e9sent hier \u00e0 Saignel\u00e9gier. L'occasion pour lui de saluer l'histoire du plus jeune canton suisse. Une histoire qui n'est toujours pas termin\u00e9e.\r\n  0'40''\r\nPropos recueillis par Ga\u00ebl Klein.\r\n(VDR) Au Val de ruz dans le canton de Neuch\u00e2tel, des habitants sont toujours priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 ou de chauffage.\r\nla nappe phr\u00e9atique reste tr\u00e8s haute et certains sous-sols sont toujours inond\u00e9s apr\u00e8s les orgaes qui ont frapp\u00e9 la r\u00e9gion dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi. Mais la population se montre solidaire...plus de chambres  ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 disposition que de demande de relogement. \r\nEn ce qui concerne la femme gri\u00e8vement bless\u00e9e, elle est d\u00e9sormais sortie d'affaire.\r\n(canicule) La semaine sera caniculaire en Europe, mais aussi en Suisse.... les temp\u00e9ratures d\u00e9passeront les 30 degr\u00e9s d\u00e8s aujourd'hui pour atteindre jusqu'\u00e0 38 degr\u00e9s jeudi \u00e0 Gen\u00e8ve ou en Valais.\r\nDes nuits tropicales sont \u00e9galement attendues d\u00e8s demain.\r\nCes \u00e9pisode de chaleur peuvent avoir de graves cons\u00e9quences, notamment pour les populations \u00e0 risque, comme les femmes enceintes, les b\u00e9b\u00e9s ou les personnes \u00e2g\u00e9es. l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique recommande d'\u00e9viter les activit\u00e9s physiques au plus chaud de la journ\u00e9e, de boire beaucoup ou encore de prendre des repas froids.\r\n(01/SSR/DEPENSES ELUS CAMPAGNE ITV BENDAHAN) Certains \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9penser jusqu'\u00e0 200'000 francs pour se faire r\u00e9\u00e9lir en octobre prochain.\r\n C'est ce que r\u00e9v\u00e8le une enqu\u00eate des r\u00e9dactions TV de la SSR. Les r\u00e8gles de financements varient tr\u00e8s fortement entre les partis politiques et les cantons. A droite les montants personnels investits dans la campagne varient entre 10'000 et 75'000 francs. Alors qu'\u00e0 gauche, dans la plupart des cantons, les candidats n'ont pas le droit de faire une campagne avec des fonds personnel. Au vu de ces chiffres, le socialiste Vaudois Samuel Bendahan estime qu'il faut des r\u00e8gles plus \u00e9quitables.\r\n  0'47'' \r\nSamuel Bendahan Avec St\u00e9phane Deleury.... tous les d\u00e9tails de cette enqu\u00eate sur notre site RTSinfo.ch\r\n(plr) Les Jeunes PLR veulent relever progressivement l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence de la retraite \u00e0 66 ans pour les femmes et les hommes, puis le lier \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie. R\u00e9unis en congr\u00e8s extraordinaire hier \u00e0 Soleure, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer une initiative en ce sens, pour assainir l'AVS.\r\nLa r\u00e9colte des signatures d\u00e9butera en ao\u00fbt...deux mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n(10/MAIRIE ISTANBUL PA (REP 22H30 -CHAINES)) En Turquie, l'opposant Ekrem Imamolou a remport\u00e9 hier une victoire retentissante aux municipales d'Istanbul. \r\nIl a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 sa victoire apr\u00e8s l'annulation du premier scrutin en mars....Apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99% des bulletins, Ekrem Imamolou obtient plus de 54 % des suffrages contre 45 % pour Binali Yilidirim le candidat de l'AKP, le parti au pouvoir...  Le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan, subit donc un cinglant revers. A Istanbul, Anne Andlauer.\r\n  49'' \r\n(( C'est une nouvelle page, un nouveau d\u00e9but pour Istanbul \u00bb : tels ont \u00e9t\u00e9 les premiers mots d'Ekrem Imamoglu a l'annonce de sa victoire. \u00ab Toute la Turquie a gagn\u00e9 et bient\u00f4t, tout le monde le ressentira \u00bb, a ensuite promis l'opposant, dans un geste \u00e0 l'\u00e9gard des \u00e9lecteurs du parti au pouvoir, l'AKP, et de son candidat, Binali Yildirim.\r\nM\u00eame s'ils se disaient de plus en plus optimistes \u00e0 mesure que la soir\u00e9e avan\u00e7ait, les militants de l'opposition ont jubil\u00e9 \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats. Et ils ont d'autant plus de raisons de jubiler que l'\u00e9cart s'est \u00e9norm\u00e9ment creus\u00e9 entre le vote du 31 mars et celui de ce dimanche. La premi\u00e8re fois, Ekrem Imamoglu l'avait emport\u00e9 avec moins de 14.000 voix d'avance. Il triomphe, cette fois-ci, avec plus de 750.000 voix d'avance. \r\nLe chef de l'\u00c9tat turc, Recep Tayyip Erdogan, qui cultivait jusqu'ici une image d'invincibilit\u00e9, a sans doute fait l'erreur tactique la plus lourde de sa carri\u00e8re en annulant les \u00e9lections du 31 mars))\r\n(Prague) une manifestation d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la chute du communisme en 1989.... A Prague... \r\n250 mille tch\u00e8ques sont descendus dans la rue hier...  pour exiger la d\u00e9mission du Premier ministre Andrej Babish. Il est soup\u00e7onn\u00e9 de fraude aux subventions europ\u00e9ennes.\r\n(TF5/LSNE/DECHETS USAGE UNIQUE PI) Apr\u00e8s Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel, la ville de Lausanne veut s'attaquer au plastique \u00e0 usage unique. \r\nSelon nos informations,  les restaurants qui vendent des plats \u00e0 l'emporter, les traiteurs ou encore food- trucks seront  invit\u00e9s \u00e0 supprimer la vaisselle jetable pour proposer des contenants r\u00e9utilisables. La mesure pourrait entrer en vigueur d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e. C\u00e9line Fontannaz\r\n  1'26 \r\n((Fini les barquettes ou les assiettes en plastique que l'on  jette, une fois sa salade ou ses sushis aval\u00e9s.... Place \u00e0 de la vaisselle en dur, qui peut \u00eatre lav\u00e9e et r\u00e9employ\u00e9e. A son tour, la capitale vaudoise veut pousser les restaurateurs, traiteurs et autres tenanciers de food trucks  \u00e0 bannir le plastique non r\u00e9utilisable. Un projet que la ville m\u00e8ne en collaboration avec Gastrolausanne, la fa\u00eeti\u00e8re  des restaurants lausannois. Sur une base volontaire, il est pr\u00e9vu que les enseignes s'engageront  donc  \u00e0 proposer  une vaisselle consign\u00e9e ou \u00e0 remplir les contenants apport\u00e9s par les clients. \r\nNatacha Litzistorf, municipale en charge de l'environnement.\r\n17 \r\nLa ville pr\u00e9voit  d accompagner les \u00e9tablissements en leur fournissant notamment des contenants durant la phase test. Pour Gilles Meystre  pr\u00e9sident de Gastro Vaud, il est juste que la restauration fasse sa part pour r\u00e9duire la production de d\u00e9chets dans l'espace public .il salue la d\u00e9marche\r\n20\r\nSi l'exp\u00e9rience lausannoise se r\u00e9v\u00e8le concluante, Gastro Vaud cherchera \u00e0 l'\u00e9tendre \u00e0 d'autres villes du canton.))\r\n(Tennis) Tennis....Roger Federer a remport\u00e9 hier pour la 10e fois le tournoi sur gazon de Halle en Allemagne. Le B\u00e2lois a domin\u00e9 le Belge David Goffin  7-6 / 6-1.\r\nA Majorque en revanche... d\u00e9faite de Belinda Bencic en finale face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Sofia Kenin.\r\n(18/GRAND PRIX DE FRANCE F1 PA (REP 22H30)) Merc\u00e9d\u00e8s a une nouvelle fois r\u00e9ussi le doubl\u00e9...\r\n hier au Grand Prix de France de Formule 1, le Britannique Lewis Hamilton a devanc\u00e9 le Finlandais Valtteri Bottas. L'\u00e9curie allemande a  remport\u00e9 les 8 \u00e9preuves courues depuis l'ouverture du championnat... Lewis Hamilton poss\u00e8de 35 points d'avance sur son co\u00e9quipier finlandais au classement du championnat du monde. Fabrice Jaton \r\n   51'' ((pas de script))\r\n(Foot) la France s'est qualifi\u00e9e hier soir pour les quarts de finale de la Coupe du monde de football f\u00e9minin... les fran\u00e7aises ont battu les br\u00e9siliennes 2-1... Les Bleues affronteront les gagnantes du match Espagne Etats-Unis qui a lieu aujourd'hui\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10510953", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-06-24T06:00:20_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-06-24T06:00:20_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10510958", "ece-10510953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-30T06:20:24Z", "webPublicationDate": "2019-06-24T05:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jaton, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE5AED01-88D3-41A5-BF8A-D3A7B36D05F2", "internalArchiveId": "EE5AED01-88D3-41A5-BF8A-D3A7B36D05F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin", "publicationDate": "2019-06-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andlauer;Ekrem Imamoglu, Nouveau maire d'Istanbul;Rosenzweig;Nathalie Barthoulot, ministre jurassienne en charge de la s\u00e9curit\u00e9, PS;Rutz, Jean-Philippe\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/SSR/DEPENSES CAMPAGNES ELUS DI) Le chiffre a de quoi faire r\u00e9fl\u00e9chir: certains \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux seraient pr\u00eats \u00e0 d\u00e9penser jusqu'\u00e0 200'000 francs pour se faire r\u00e9\u00e9lir en octobre prochain. \r\nC'est ce que montre une enqu\u00eate des r\u00e9dactions TV de la SSR... Elle nous rappelle \u00e9galement que les r\u00e8gles de financement varient tr\u00e8s fortement entre les partis et entre les cantons.\r\nSt\u00e9phane Deleury, vous \u00eates l'un de nos correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral. De nombreux sortants mettent leur propres \u00e9conomies en jeu pour assurer leur succ\u00e8s... \r\n  0'59'' \r\n(( L'argent ne fait pas une \u00e9lection, mais il y contribue grandement. Et parmis les \u00e9lus qui en sont le plus convaincu, il y a la fribourgeoise Christine Buillard Marbach... 75'000 francs financ\u00e9s exclusivement par ses propres \u00e9conomies. Mais la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne est bien en de\u00e7a de son coll\u00e8gue UDC argovien Hansj\u00f6rg Knecht qui admet un budget total de 200'000 francs pour maintenenir son si\u00e8ge au Conseil national... l'entrepreneur avancera la moiti\u00e9 de sa poche. C'est le montant le plus \u00e9lev\u00e9 articul\u00e9 par les 80 sortants qui ont r\u00e9pondus \u00e0 l'enqu\u00eate. En Suisse romande, le Valais se d\u00e9marque. Il y a dans ce canton une tradition de la campagne individuelle... la barre des 100'000 francs est r\u00e9guli\u00e8rement franchie par les pr\u00e9tendants de droite comme de gauche. Ailleurs en Suisse romande, on notera les 25'000 francs personnels de Claude B\u00e9gl\u00e9, les 14'000 de Pierre Andr\u00e9 Page, ou les 15'000 de Michael Buffat. A gauche, chez les verts et au PS, c'est en g\u00e9n\u00e9ral le parti qui g\u00e8re les campagnes de l'ensemble des candidats... pas question d'y ajouter la moindre \u00e9conomie pour mettre en avant sa bobine. ))\r\n*** Ca c'est pour le conseil national...  l'enqu\u00eate montre que les montants investits dans la course aux conseil des Etats sont encore plus \u00e9lev\u00e9s... \r\n  0'33'' \r\n(( C'est vrai, et l'enjeu est souvent plus \u00e9lev\u00e9s aussi. Dans le cantons de Vaud par exemple, le PLR Olivier Fran\u00e7ais, investit 150'000 francs... essentiellement financ\u00e9s par des dons issus de son r\u00e9seau dans la construction. Au PLR et c'est nouveau, les comptes sont d\u00e9sormais g\u00e9r\u00e9s non pas directement par les \u00e9lus, mais par une association de soutien. Notons qu'en plus des affiches et des annonces sur les r\u00e9seaux sociaux, Oliviver Fran\u00e7ais doit verser 9000 francs \u00e0 son propre parti pour figurer sur les deux listes du PLR. )) \r\n***Extro : Se faire \u00e9lire, combien \u00e7a co\u00fbte ? Vous pouvez retrouver les d\u00e9tails de cette enqu\u00eate sur les financements personnels des campagnes sur notre site RTSinfo.ch.\r\n(11/MAIRIE ISTANBUL ITV IMAMOGLU) Comme un souffle de renouveau en Turquie...\r\nHier, le candidat de l'opposition a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 sa victoire  lors des \u00e9lections municipales \u00e0 Istanbul. \r\nApr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99% des bulletins,  Ekrem Imamoglu est cr\u00e9dit\u00e9 de  54 % des suffrages...  contre 45 % pour le  candidat de l'AKP au pouvoir, Binali Yildirim.\r\nCe r\u00e9sultat est un camouflet pour le Recep Tayiip Erdogan...\r\nLe pr\u00e9sident turc subit sa pire d\u00e9faite depuis 17 ans. Un verdict qui a provoqu\u00e9 des sc\u00e8nes de liesse dans la capitale.\r\nDans son discours, le nouveau maire d'Istanbul, s'est adress\u00e9 \u00e0 toute la Turquie. \r\n  38'' \r\n((TRAD:  Cette victoire, c'est une nouvelle page qui s'ouvre \u00e0 Istanbul. C'est un nouveau d\u00e9part qui apportera \u00e0 Istanbul la justice, l'\u00e9galit\u00e9, la tol\u00e9rance, et la d\u00e9barrassera du gaspillage, de l'arrogance, de l'ostentation, de la polarisation. La Turquie toute enti\u00e8re a gagn\u00e9 ce soir. N'oubliez pas : les leaders ne sont pas sacr\u00e9s. Aucun chef de parti, aucun maire, aucun pr\u00e9sident ne peut \u00eatre sacralis\u00e9 ni plac\u00e9 au-dessus de la nation.))\r\nUn extrait du discours d'Ekrem Imamoglu, recueilli par Anne Andlauer.\r\nPour le pr\u00e9sident Erdogan, le camouflet est d'autant plus s\u00e9v\u00e8re que c'est lui qui avait fait r\u00e9p\u00e9ter cette \u00e9lection, et que l'\u00e9cart entre les deux candidats est pass\u00e9 de 13'000 \u00e0 800 000 voix...\r\n(15/MANIFS REP. TCHEQUE CORRUPTION PA (REP 22H30)) Des sc\u00e8nes de liesse \u00e0 Istanbul, des manifestations de col\u00e8re \u00e0 Prague... \r\n250'000 personnes ont envahi l'esplanade Letna pour demand\u00e9 la d\u00e9mission du chef du gouvernement,  Andrej Babis... Un milliardaire populiste soup\u00e7onn\u00e9 de fraude aux subventions europ\u00e9ennes et de conflit d'int\u00e9r\u00eat... \r\nCe rassemblement est sans doute le plus important en Tch\u00e9quie depuis la chute du communisme en 1989.\r\nDe Prague, une correspondance d'Alexis Rosenzweig\r\n  1'00\r\n(JEUNES PLR) En Suisse, les jeunes PLR ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer une intiative populaire f\u00e9d\u00e9rale pour r\u00e9former l'AVS...\r\nLeurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e9taient r\u00e9unis en congr\u00e8s extraordinaire hier \u00e0 Soleure. Ils ont adopt\u00e9 un texte qui demande de fixer l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 66 ans pour les hommes comme pour les femmes... et l'indexer ensuite \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie.\r\nLa r\u00e9colte de signature devrait d\u00e9buter en ao\u00fbt prochain.\r\n(07/JU 40 ANS ITV BARTHOULOT (REP 22H30)) Le canton du Jura f\u00eatait ses 40 ans ce weekend. Hier, la journ\u00e9e officielle d'hier s'est d\u00e9roul\u00e9e sans d\u00e9l\u00e9gation bernoise...\r\nPierre Alain Schnegg a renonc\u00e9  \u00e0 se d\u00e9placer au dernier moment. \r\nIl faut se souvenir que le Conseiller d'Etat Bernois est critiqu\u00e9 pour son engagement en faveur du maintien de Moutier dans le Canton de Berne.\r\nPierre-Alain Schnegg \u00e9tait vis\u00e9 par des menaces de militants jurassiens. Il a estim\u00e9 que sa s\u00e9curit\u00e9 n'\u00e9tait pas assur\u00e9e.\r\nNathalie Barthoulot est  la ministre jurassienne en charge de la s\u00e9curit\u00e9... Elle comprend cette d\u00e9cision est explique qu'elle a \u00e9t\u00e9 prise en concertation entre les deux cantons... \r\n  0'43'' \r\nPropos recueillis par Ga\u00ebl Klein.\r\n(VAL-DE-RUZ) Au Val-de-Ruz, plusieurs immeubles sont toujours priv\u00e9s d'\u00e9lectrit\u00e9 ou de chauffage, apr\u00e8s les inondations de la nuit de vendredi \u00e0 samedi.\r\nSelon la celulle de crise, la nappe phr\u00e9atique reste tr\u00e8s haute. Certains sous-sols sont toujours inond\u00e9s. Mais les habitants font preuve de solidarit\u00e9.\r\nQuant \u00e0 la femme transport\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital de l'Ile \u00e0 Berne, son pronostiv vital n'est plus engag\u00e9.\r\n(17/CHAMPAGNE ET CANICULE PA) Le r\u00e9chauffement climatique a un impact dans de nombreux domaines. La production de vin n'est pas \u00e9pargn\u00e9e... \r\n... et en particulier la production  de champagne. \r\nEn France, les producteurs de mousseux nourrissent des inqui\u00e9tudes et cherchent des solutions pour pr\u00e9venir certains risques, Jean-Philippe Rutz...\r\n  50'' \r\n((Commnent continuer \u00e0 faire du bon champagne malgr\u00e9 le r\u00e9chauffement climatique? C'est le d\u00e9fi auquel doivent faire face les producteurs. Car avec une temp\u00e9rature en hausse de 1,1 degr\u00e9, en moyenne, depuis les ann\u00e9es 90, le r\u00e9chauffement est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 dans la r\u00e9gion de Champagne. Et certains c\u00e9pages supportent mal ce changement.\r\nPr\u00e8s d'Epernay, une des capitales du vin p\u00e9tillant, un domaine exp\u00e9rimental travaille au d\u00e9veloppement de nouveaux c\u00e9pages, mieux adapt\u00e9s \u00e0 des temp\u00e9ratures qui se rapprochent de celles du sud de la France. Les chercheurs essaient de d\u00e9veloper des vari\u00e9t\u00e9s qui continuent d'assurer une bonne qualit\u00e9 de vin.\r\nPour ce faire, ils f\u00e9condent des fleurs de chardonnay, un c\u00e9page embl\u00e9matique du champagne, avec d'autres vari\u00e9t\u00e9s. A l'horizon 2030, les sp\u00e9cialistes de ce domaine exp\u00e9rimentral promettent de pr\u00e9senter 4 \u00e0 5 nouvelles vari\u00e9t\u00e9s, plus adapt\u00e9es au changement.\r\nIl faut dire que l'enjeu est de taille: le champagne repr\u00e9sente un chiffre d'affaires annuel de plus de 5 milliards de francs.))\r\n(SPORT) Champagne sabr\u00e9 par Lewis Hamilton, hier... \u00e0 l'issue du GP de France de Formule Un.\r\nPar Egan Bernal \u00e0 l'issue du Tour de Suisse...\r\nEt par Roger Federer, qui a f\u00eat\u00e9 sa 10e victoire sur la gazon de Halle.\r\nA une semaine de Wimbledon, Belinda Bencic a en revanche perdu la finale \u00e0 Majorque, battue en trois sets par l'Am\u00e9ricaine Sofia Kenin...", "durationSec": 532, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10510907", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin / LME_2019-06-24T06:30:51_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin / LME_2019-06-24T06:30:51_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10510929", "ece-10510907"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-30T06:19:56Z", "webPublicationDate": "2019-06-24T05:33:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rosenzweig, Alexis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E091DB41-C4AE-42C2-A3A9-0ED783765A4A", "internalArchiveId": "E091DB41-C4AE-42C2-A3A9-0ED783765A4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-06-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Fran\u00e7ais, Conseiller aux Etats PLR VD;Donald Trump, Pr\u00e9sident des Etats-Unis;Nicolas de Saussure, porte-parole des HUG;Nicolas Jutzet, vice pr\u00e9sident des jeunes PLR suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/CANICULE QUI QUOI COMMENT PI)  ((DIRECT STUDIO GENEVE (SECOURS +41 79 **))\r\nBouteilles d'eau et ventilateurs seront sans doute vos meilleurs alli\u00e9s... cette semaine en Suisse\r\nCar la m\u00e9t\u00e9o s'annonce caniculaire... \r\n33 \u00e0 39 degr\u00e9s... un peu partout dans le pays... et jusqu'\u00e0 dimanche... selon MeteoSuisse\r\nCet afflux d'air chaud venu d'Afrique du nord fait monter le degr\u00e9 d'alerte \u00e0 son niveau 3, ce qui est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9\r\nD\u00e8s demain soir, les nuits seront elles aussi tropicales\r\nEt un tel \u00e9pisode de chaleur peut avoir de graves cons\u00e9quences... notamment pour les populations \u00e0 risque comme les femmes enceintes, les b\u00e9b\u00e9s ou les personnes \u00e2g\u00e9es\r\nL'heure est donc \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale... Rapha\u00ebl Leroy\r\n---\r\nOui, la Ville de Gen\u00e8ve, par exemple, se dit d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate \u00e0 d\u00e9ployer son Plan canicule. Dans les maisons de retraite romande, l'appr\u00e9hension est palpable. On se souvient qu'en 2003, 975 personnes, dont une majorit\u00e9 d'a\u00een\u00e9s, avaient p\u00e9ri en Suisse suite \u00e0 la canicule. Le d\u00e9fi est donc de taille pour les soignants. A Fribourg, une employ\u00e9e d'un EMS nous a indiqu\u00e9 qu'un programme pr\u00e9\u00e9tabli en cas de fortes chaleurs allait \u00eatre mis en place d\u00e8s aujourd'hui. Il consiste en des gestes de bon sens: hydrater r\u00e9guli\u00e8rement les r\u00e9sidents avec de l'eau fra\u00eeche, les habiller avec des v\u00eatements amples, fermer les stores des fen\u00eatres ou encore a\u00e9rer les \u00e9tages pour refroidir la temp\u00e9rature ambiante. A Sion, on va m\u00eame plus loin puisque le menu des r\u00e9sidents de l'EMS que nous avons contact\u00e9 sera adapt\u00e9 \u00e0 la chaleur. Les fruits remplaceront les g\u00e2teaux au dessert et les jus de fruits remplaceront le verre d'eau durant la journ\u00e9e. Il s'agira aussi de calfeutrer un maximum les a\u00een\u00e9s pour les pr\u00e9server du soleil. Toute sortie sera prohib\u00e9e.\r\n---\r\n*** La canicule aura aussi un impact sur les chantiers en cours, Rapha\u00ebl...\r\n--\r\nOui, c'est certain, m\u00eame s'il n'existe pas de temp\u00e9ratures limites \u00e0 partir desquelles les travaux doivent \u00eatre interrompus. En principe, selon Unia, les ma\u00eetres d'ouvrage sont tenus de respecter les r\u00e8gles du SECO et de la SUVA. Celles-ci \u00e9tablissent des crit\u00e8res en fonction de l'intensit\u00e9 du travail, de l'ensoleillement ou de l'habillement des ouvriers. Il en ressort des mesures \u00e0 prendre qui peuvent aller jusqu'\u00e0 l'arr\u00eat des travaux. Mais elles ne sont pas toujours appliqu\u00e9es, ce que d\u00e9plore Unia. Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment, le responsable syndical pour le secteur gros ouvre en Suisse romande, rappelle que pass\u00e9 35 degr\u00e9s, quasi tous les chantiers deviennent dangereux. Car les risques de d\u00e9shydratation, d'insolation ou de malaises des ouvriers sont patents. Unia va donc passer la semaine \u00e0 rappeler les r\u00e8gles en vigueur. \r\n---\r\nRapha\u00ebl Leroy, merci.\r\n(Point sur les innondations) *** Et alors que la Suisse se pr\u00e9pare \u00e0 affronter la canicule... les habitants du val de ruz... eux... subissent encore les cons\u00e9quences des violentes innondations du week-end\r\nDeux immeubles d'une vingtaine de logements restaient priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 hier... en raison de sous-sol toujours innond\u00e9s\r\nD'autres b\u00e2timents n'ont toujours pas de chauffage... et donc d'eau chaude... pour les m\u00eames raisons\r\nBonne nouvelle en revanche sur le plan du bilan humain; La femme dont le pronostic vital \u00e9tait engag\u00e9 est sortie d'affaire et plus aucune des 4 personnes bless\u00e9s n'est hospitalit\u00e9.\r\n(02/SSR/DEPENSES ELUS CAMPAGNE ITV FRANCAIS) 200'000 francs pour l'UDC argovien Hansj\u00f6rg Knecht... 75'000 pour la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne fribourgeoise Christine Bulliard Machbach... ou encore 100'000 pour le Valaisan Philippe Nantermod. \r\nCertains politiciens de droite n'h\u00e9sitent par \u00e0 d\u00e9lier les cordons de la bourse... pour se faire r\u00e9\u00e9lire en octobre prochain. \r\nCes \u00e9lus font partie des 80 sortants a avoir r\u00e9pondu \u00e0 une enqu\u00eate des r\u00e9dactions TV de la SSR. \r\nDans le canton de vaud, le conseiller aux Etats PLR Olivier Fran\u00e7ais a pr\u00e9vu de d\u00e9penser 150'000 francs pour garder son fauteuil. St\u00e9phane Deleury lui a demand\u00e9 d'o\u00fb provenait cet argent. \r\n  0'30'' \r\nCombien co\u00fbte une campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales ? Vous trouverz les r\u00e9ponses \u00e0 cette questions et les d\u00e9tails de cette enqu\u00eate sur notre site RTSinfo.ch.\r\n(09/MAIRIE ISTANBUL DI (PI COURT MAX 1'10'' (7H))  DIRECT TEL MOBILE +90 ** 84 *6513 --> APPELER ANNE SUR SON PORTABLE VERS 6H45 POUR TEST WHAT'S APP\r\n*** Sc\u00e8nes de liesse... hier soir dans les rues d'Istanbul... apr\u00e8s la publication des r\u00e9sultats des municipales\r\nLe candidat de l'opposition... Ekrem Imamoglu a r\u00e9-\u00e9dit\u00e9 sa victoire... \r\nIl l'avait d\u00e9j\u00e0 emport\u00e9... le 31 mars dernier... face au repr\u00e9sentant du parti au pouvoir... Binali Yil-di-rim... mais la formation du pr\u00e9sident Recep Tayip Erdoan avait obtenu l'invalidation du scrutin\r\nEn mars 14 000 voix s\u00e9paraient les deux candidats...\r\nMais hier... Ekrem Imamoglu l'a emport\u00e9 avec pr\u00e8s de 780 000 voix d'avance sur son rival!\r\nAnne Andlauer... vous \u00eates notre correspondante en Turquie... Comment expliquer une telle victoire?\r\n((BLABLA))\r\nAnne Andlauer, en direct d'Istanbul\r\n(Indon\u00e9sie) *** Un violent s\u00e9isme a secou\u00e9 l'Indon\u00e9sie ce matin\r\nle tremblement de terre... d'une magnitude de 7.3 sur l'\u00e9chelle de RICHTER... s'est d\u00e9clench\u00e9 au sud est de l'Archipel... pr\u00e8s de l\u00eele d'Ambon\r\nPas d'informations... pour l'instant... concernant d'\u00e9ventuelles victimes ou d\u00e9gats\r\nAucune alerte tsunami n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise.\r\n(14/TRUMP SUR L'IRAN SNBC PI) *** La tension est toujours vive entre l'Iran et les Etats-Unis apr\u00e8s la destruction d'un drone am\u00e9ricain par  T\u00e9h\u00e9ran... et des attaques contre des p\u00e9troliers dans la r\u00e9gion du Golfe.\r\nDonald Trump a tent\u00e9 hier de faire redescendre, un peu, la pression \r\nDans un discours moins belliqueux que ceux des derni\u00e8res semaines... a appel\u00e9 \u00e0 des n\u00e9gociations...\r\nLe r\u00e9cit de notre correspondant \u00e0 Washington... Rapha\u00ebl Grand\r\n  1'03 \r\n((Trump tente une nouvelle approche face \u00e0 l'Iran. Apr\u00e8s avoir mis une presson mximal sur T\u00e9h\u00e9ran, le prl\u00e9sident am\u00e9rciin s emontr epluzs diplomatique. Une diuplomatie am\u00e9ricain \u00e0 l'ouvre au Koweit,  via  l'\u00e9missaire am\u00e9ricain pour l'Iran Brian Hook. CE dernier a notamment expliqu\u00e9 que le mill soldat am\u00e9rciain r\u00e9cemment envoy\u00e9s au Moyen Orient ne sont qu'une mesure purement d\u00e9fensive.\r\nDonald Trump s'aligne aussi sur ce discoursd bcp plsu appais\u00e9. IL \u00e9tait l'invit\u00e9 de l'\u00e9mmison dominicale Meet Ther press sur NBC\r\nTRAD Trump : Je pense que l'Iran veut aussi n\u00e9gocier.. Je ne crois pas qu'ils aiment leur position en ce moment. Leur \u00e9conomie est compl\u00e9tement d\u00e9truite.. Mais je ne cherche pas la guerre. .Si elle a lieu ce sera un tsunami comme vous ne l'avez jamais vu.. .Mais je ne veux pas faire \u00e7a. Ils ne peuvent pas avoir d'armes nucl\u00e9aire, et s'il veulent parler, tr\u00e8s bien.. pas de pr\u00e9condition\r\nTrump qui tend la main \u00e0 l'Iran sans pr\u00e9condition... ce sont des concession importante faite par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain  Mais la partie de poker menteur se poursuit. En parall\u00e8le de ce discours apais\u00e9, Washingotn doit lancer, ce lundi, de nouvelles sanctions \u00e9conomiques contre T\u00e9h\u00e9ran. Rg rtsinof))\r\n(Manif rep tch\u00e8que) 250 000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans les rues de Prague... \r\nElles r\u00e9clament la d\u00e9mission du premier ministre tch\u00e8que Andre\u00ef Babiche... soup\u00e7onn\u00e9 de fraude aux subventions europ\u00e9ennes\r\nLe point culminant d'une s\u00e9rie de protestations organis\u00e9es depuis la fin avril contre le dirigeant...\r\nLa r\u00e9publique tch\u00e8que n'avait plus connu de rassemblement aussi important depuis la chute du communisme... en 1989\r\n(PLR et retraites) Une retraite \u00e0 66 ans pour tous\r\nLes jeunes PLR lancent une initiative pour assainir l'AVS\r\nIls proposent  d'\u00e9lever l'\u00e2ge du d\u00e9part \u00e0 la retraite d'un an pour les hommes... et de deux pour les femmes... dans un premier temps\r\nIl pourra ensuite \u00e9voluer en fonction de l'esp\u00e9rance de vie.\r\n(05/DELITS ET CRIMES HOSTOS ITV DE SAUSSURE) **** Les h\u00f4pitaux suisses font l'objet de nombreux actes criminels. Qui touchent non seulement les patients, mais aussi le personnel soignant. \r\nDepuis 2014, plus de 10'000 plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es...  la moiti\u00e9 li\u00e9es \u00e0 des vols... selon la Sonntagszeitung... qui se base sur les chiffres de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\r\n Avec 100 vols par an, les h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve sont peu concern\u00e9s. \r\nEn revanche, les HUG ont recens\u00e9 plus de 5'000 \"comportements anormaux\" l'an pass\u00e9. \r\nLes pr\u00e9cisions de leur porte-parole Nicolas de Saussure.\r\n  0'34''\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment.\r\nSur ces 5'000 agressions, la majorit\u00e9 sont des menaces verbales et des propos injurieux. \r\nLes attaques physiques sur le personnel sont plus rares, avec 35 cas en moyenne chaque ann\u00e9e.\r\n(TF2/FRANCE FIFA GATE DI)  \r\n((DIRECT STUDIO LAUSANNE ( SECOURS 41 79 **))))\r\nTout juste inaugur\u00e9e... la Maison Olympique accueille aujourd'hui \u00e0 Lausanne une r\u00e9union importante...\r\nQui de la Su\u00e8de ou de l'Italie organisera les jeux d'hiver de 2026?\r\nC'est depuis son nouveau si\u00e8ge que le Comit\u00e9 international olympique va prendre sa d\u00e9cision...\r\nLes candidatures de Stockolm-Or\u00e9 et de Milan-Cortina seront d\u00e9partag\u00e9s vers 18h. \r\nEt Bernardin Allemann... avec ce choix... le CIO.. veut montrer qu'il a \u00e9volu\u00e9...\r\n---\r\nLe CIO, victime de tant de critiques, sur le gigantisme de ses Jeux.. Le meilleure exemple \u00e9videmment reste Sochi en 2014. Pourquoi d\u00e9penser autant pour 2 semaines et demi de comp\u00e9tition,, construire autant pour des installations qui pour certaines sont ensuite abandonn\u00e9es, regardez Ath\u00e8nes apr\u00e8s 2004, il y a plus de souris dans la piscine que de nageurs. Le CIO veut maintenant des candidatures durables, avec des budgets raisonnables. C'est ce qu'on appelle l'agenda 20-20. L'Italie, ou la Su\u00e8de, devra organiser ces premiers jeux d'hiver de cette nouvelle \u00e8re.\r\n---\r\n***Le CIO se veut plus cr\u00e9dible, il a en tout cas beaucoup travaill\u00e9 pour am\u00e9liorer son fonctionnement. A l'inverse de la FIFA... Bernardin: ...Elle...  a encore BEAUCOUP de pain sur la planche...\r\nLa FIFA qui ne s'en sort pas vraiment. A t\u00e9moin encore la semaine derni\u00e8re la garde \u00e0 vue de Michel Platini. Dans cette fameuse affaire d'attribution de la Coupe du monde au Qatar en 2022. Ce fameux repas \u00e0 l'Elys\u00e9e entre Sarkozy, Platini, l'\u00e9mir du Qatar. La FIFA, dans sa qu\u00eate effr\u00e9n\u00e9e d'argent avec une Coupe du monde \u00e0 48 d\u00e8s 2026, a v\u00e9cu tellement d'affaires depuis les fameuses arrestations \u00e0 Zurich en 2015, il ya  eu tellement de suspensions, qu'on se demande comment elle peut encore redevenir cr\u00e9dible.\r\n---\r\n***On en parlera \u00e0 07h30 avec un homme qui suit de pr\u00eat ces affaires en France. Le journaliste de Mediapart Yann Philippin sera l'invit\u00e9 de Xavier Alonso. \r\nEt la FIFA et ses affaires isolent aussi...un peu plus chaque jour... le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber...\r\n---\r\nMichael Lauber  voit ses chances d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu diminuer. Hier encore, on pouvait lire dans la presse dominicale al\u00e9manique de fortes critiques des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux et ce sont eux qui votent. Michael Lauber, dans la tourmente pour des r\u00e9unions non protocol\u00e9es avec Gianni Infantino, patron de la FIFA, et \u00e9cart\u00e9 d\u00e9sormais des enqu\u00eates sur la FIFA. La SonnagsZeitung estimait m\u00eame que cette mise \u00e0 l'\u00e9cart pourrait se traduire par des demandes de dommages en millions par les anciens cadres de la FIFA.\r\n---\r\nMerci Bernardin Allemann\r\n(Bves sport) En tennis... \r\nAlors que Roger Federe s'est impos\u00e9 \u00e0 Halle pour la DIXIEME fois... Belinda Bencic.. elle... a manqu\u00e9 la derni\u00e8re marche du tournoi de Santa Ponca... \r\nLa Saint-Galloise s'est inclin\u00e9e hier soir en finale...\u00e0 Majorque... face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Sofia Kenin\r\nEt puis en football... la France a son ticket pour le quart de finale du Mondial f\u00e9minin\r\nElle a battu le br\u00e9sil deux \u00e0 1 hier au Havre\r\nEt elle pourrat affronter vendredi les tenantes du titres... les Am\u00e9ricaines... si celles-ci s'imposent ce soir contre les Espagnoles\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Chine et G20) Pas question d'\u00e9voquer Hong-Kong... lors du sommet du G20... \u00e0 la fin de la semaine \u00e0 Osaka \r\nP\u00e9kin l'a fait savoir clairement... ce matin... lors d'un point presse\r\nLes autorit\u00e9s chinoises estiment qu'il s'agit d'une question interne...\r\nL'ancienne colonie britannique est en proie \u00e0 d'importantes manifestations... depuis le d\u00e9but du mois... contre un projet de loi du gouvernement pro-p\u00e9kin\r\nUn texte d\u00e9sormais suspendu... et qui voulait permettre les extraditions vers la Chine\r\n(03/PLR/RETRAITES 66 ANS ITV JUTZET (REP 22H30)) Fixer l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 66 ans pour les hommes comme pour les femmes et l'indexer ensuite \u00e0 l'esp\u00e9rence de vie... c'est la proposition faite hier (DI) par les jeunes lib\u00e9raux radicaux. R\u00e9unis en congr\u00e8s extraordinaire hier (DI) \u00e0 Soleure, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer une intiative populaire f\u00e9d\u00e9rale pour r\u00e9former l'AVS. Pour Nicolas Jutzet, vice pr\u00e9sident des jeunes PLR suisse, cette proposition apporte enfin une solution p\u00e9renne pour le financement des retraites. \r\n   35'' \r\nNicolas Jutzet avec St\u00e9phane Deleury. Les jeunes PLR pr\u00e9voient la r\u00e9colte des signatures d\u00e8s le mois d'aout prochain.\r\n(CIO Inauguration) \"C'est le meilleur endroit pour travailler \u00e0 rendre le monde meilleur... par le sport\"\r\nLes mots de Thomas Bach... hier \u00e0 Lausanne...\u00e0 l'occasion de l'inauguration de la Maison Olympique... le si\u00e8ge du CIO\r\nLe pr\u00e9sident du comit\u00e9 international olympique s'est exprim\u00e9 devant quelque 500 invit\u00e9s... a insist\u00e9 sur les liens profonds entre son institution, le canton de Vaud et la Suisse\r\nIl s'est aussi r\u00e9jouit de pouvoir d\u00e9sormais r\u00e9unir sous un m\u00eame toit ... les 500 collaborateurs qui \u00e9taient jusqu'ici dispers\u00e9s dans quatre sites...\r\n(Anniversaire du Jura) Le canton de Berne \u00e9tait LE grand absent des festivit\u00e9s... hier... lors du 40e anniversaire du Jura\r\nLe conseiller d'Etat bernois Pierre-Alain Schnegg a annul\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute son d\u00e9placement \u00e0 Saignel\u00e9gier.... car sa s\u00e9curit\u00e9 n'\u00e9tait pas garantie\r\nL'annonce de sa venue avait \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme une provocation par certains militants favorables au transfert de moutier dans le canton du Jura", "durationSec": 745, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10510912", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-24T07:00:15_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-24T07:00:15_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10510922", "ece-10510912"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-30T06:20:14Z", "webPublicationDate": "2019-06-24T05:39:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondante 1 en Turquie - RTS/RFI ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67666850-1F73-4FEC-93EB-73CE3C2598D4", "internalArchiveId": "67666850-1F73-4FEC-93EB-73CE3C2598D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton du Jura c\u00e9l\u00e8bre ce dimanche 23 juin 2019 \u00e0 Saignel\u00e9gier le 40e anniversaire de son entr\u00e9e en souverainet\u00e9. La d\u00e9l\u00e9gation du canton de Berne s'est d\u00e9sist\u00e9e \u00e0 la derni\u00e8re minute pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, preuve que la question jurassienne reste vive", "publicationDate": "2019-06-23T00:00:00Z", "summary": "Le 24 septembre 1978, le peuple suisse acceptait par 82,3 % de oui la cr\u00e9ation du nouveau canton constitu\u00e9 des districts de Del\u00e9mont, de Porrentruy et des Franches-Montagnes. Tous les cantons avaient \u00e9galement approuv\u00e9 l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 du Jura. Celui du Tessin avec la plus forte proportion de oui. C'est un anniversaire dignement f\u00eat\u00e9, les 40 ans de l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 du canton du Jura, en 1979. Une manifestation officielle en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset et tous les cantons suisses sauf les autorit\u00e9s bernoises nous y reviendrons. Une f\u00eate haute en couleur avec des milliers de personnes r\u00e9unies \u00e0 Saignel\u00e9gier aux Franches-Montagnes. \r\nGa\u00ebl Klein, vous \u00eates notre correspondant dans le Jura, la f\u00eate fut aussi belle\u00a0que \u00e7a ?\r\nEntre un soleil radieux, les couleurs du drapeau jurassien, et une ambiance comme le Jura sait les vivre, tout \u00e9tait r\u00e9uni pour que la f\u00eate soit belle et populaire. Les repr\u00e9sentants des cantons suisses sont arriv\u00e9s en d\u00e9but de matin\u00e9e, celui de la Conf\u00e9d\u00e9ration vers 11 heures. Ils ont tous assist\u00e9 \u00e0 la partie officielle ponctu\u00e9e de cinq discours et surtout de deux Rauraciennes, dont une entam\u00e9e par le Mouvement Autonomiste Jurassien, un exercice particulier sans doute pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. Mais il y a particip\u00e9 pour le plus grand plaisir des Jurassiens.  \r\nGa\u00ebl, vous parliez de plusieurs discours avec celui tr\u00e8s applaudi et assez in\u00e9dit du repr\u00e9sentant du canton du Tessin.\r\nOui, le discours de Norman Gobbi. Sa pr\u00e9sence avait passablement fait jaser ces derniers jours, de nombreux Jurassiens s'offusquant qu'un repr\u00e9sentant de la Lega puisse s'exprimer en public \u00e0 cette occasion et comme seul porte-parole des cantons suisses. C'\u00e9tait oublier que le Tessin fut le 24 septembre 1978 le canton qui vota le plus fortement en faveur de la cr\u00e9ation du canton du Jura, 95.1% de oui. Un score qu'a rappel\u00e9 le Tessinois en tout de d\u00e9but de discours et qui a mis la foule dans sa poche. Il a \u00e9t\u00e9 applaudi \u00e0 plusieurs reprises.  \r\nSeule ombre au tableau, Ga\u00ebl, si la Suisse officielle \u00e9tait invit\u00e9e, il y aura eu un grand absent, le canton de Berne.\r\nUne absence de derni\u00e8re minute. On savait la pr\u00e9sence annonc\u00e9e du conseiller d'Etat UDC Pierre-Alain Schnegg probl\u00e9matique. Il cristallise \u00e0 lui seul toute la d\u00e9fiance d'une partie des Jurassiens. C'est lui qui g\u00e8re le dossier toujours pas r\u00e9solu de Moutier. On a lu des menaces \u00e0 son encontre sur les r\u00e9seaux sociaux. Le risque qu'on s'en prenne \u00e0 sa personne \u00e9tait si \u00e9lev\u00e9 qu'il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 renoncer apr\u00e8s des discussions ce matin entre les polices jurassienne et bernoise. Si l'Etat bernois n'a pas comment\u00e9 et souhait\u00e9 un bon anniversaire au canton du Jura dans un communiqu\u00e9, l'UDC du Jura bernois estime que les autorit\u00e9s jurassiennes ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9es de couvrir de ridicule leur canton et leur population, prises en otage par un petit groupe d'extr\u00e9mistes nationalistes.", "durationSec": 134, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10509584", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Berne (canton)", "Tessin", "Jura (canton)"], "thematicThemes": ["comm\u00e9moration", "question jurassienne"], "alternativeTitle": ["Jura c\u00e9l\u00e8bre son 40e anniversaire \u00e0 Saignel\u00e9gier, en l'absence du canton de Berne / FOR_2019-06-23T18:00:00_developpement-1", "Forum du 23.06.2019"], "variantIds": ["ece-10509584"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:30Z", "webPublicationDate": "2019-06-23T16:33:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "correspondant RTS Jura", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3B62267-37BF-4E38-B859-D8EB5AAF1120", "internalArchiveId": "B3B62267-37BF-4E38-B859-D8EB5AAF1120", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR se met au vert: d\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais et Alberto Mocchi", "publicationDate": "2019-06-22T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), et Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois.\r\n\r\nLe PLR se met au vert: d\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais et Alberto Mocchi  \r\nPour en d\u00e9battre avec nous, deux invit\u00e9s\r\n- Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR,\r\n- Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois,\r\nOlivier Fran\u00e7ais, vous \u00e9tiez \u00e0 Zurich aujourd'hui, \"ne rien faire, n'est pas une option\", ce sont les mots aujourd'hui de votre pr\u00e9sidente Petra G\u00f6ssi?\r\nIl y a un mot qui n'est pas tr\u00e8s aim\u00e9 au plr, c'est le mot taxe, l\u00e0 vous acceptez de taxer les billets d'avion, pour financer l'innovation et des investissements n\u00e9cessaires \u00e0 la protection du climat?\r\n- Alberto Mocchi, 0% d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2050, objectifs des accords de Paris, et quelques taxes, comme sur le carburant et les billets d'avion, un virage s\u00e9rieux?\r\n- Olivier Fran\u00e7ais, on vous tord un peu le bras, la population, votre base? en quoi l'environnement est dans l'ADN du PLR?\r\nUDC qui met la t\u00eate dans le sable? pas d'appartement avec l'UDC, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 embarrassant pour vous?\r\n- le PLR partenaire s\u00e9rieux?\r\n- pourtant cette semaine, le PLR s'est oppos\u00e9 aux deux initiatives visant \u00e0 interdire les pesticides mais aussi au contre-projet, signe n\u00e9gatif?", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10508167", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PLR se met au vert: d\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais et Alberto Mocchi / FOR_2019-06-22T18:02:00_developpement-5", "Forum du 22.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), et Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois."], "variantIds": ["ece-10508167"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:28Z", "webPublicationDate": "2019-06-22T16:52:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "CE, pr\u00e9sident la Commission des transports et des t\u00e9l\u00e9communications et et membre de la commission de l'enseignement de la Chambre haute du Parlement f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mocchi, Alberto", "role": "pr\u00e9sident des Verts vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BE34DF7-E3C3-4B02-81E3-BF48F7A145AC", "internalArchiveId": "8BE34DF7-E3C3-4B02-81E3-BF48F7A145AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature de Simon Matthey-Doret - l'UDC ou le dahu qui tourne en rond", "publicationDate": "2019-06-22T00:00:00Z", "summary": "L'UDC Suisse a distribu\u00e9 r\u00e9cemment son nouveau tout-m\u00e9nage dans les bo\u00eetes aux lettres. Au menu : climato-scepticisme, stigmatisation des immigrants \"qui consomment de l'eau qui manque \u00e0 l'agriculture\", mais surtout un collage h\u00e9t\u00e9roclite entre incitation \u00e0 consommer moins et \u00e0 d\u00e9fendre encore plus l'\u00e9conomie de march\u00e9 et la propri\u00e9t\u00e9. Mais o\u00f9 va ce parti ?", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10493107", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Simon Matthey-Doret - l\u02b9UDC ou le dahu qui tourne en rond", "Signature de Simon Matthey-Doret - l\u02b9UDC ou le dahu qui tourne en rond / 69S_2019-06-22T07:22:12_signature", "Signature de Simon Matthey-Doret - l\u02b9UDC ou le dahu qui tourne en rond / 69S_2019-06-22T07:22:12_signature"], "alternativeSummary": ["L\u02b9UDC Suisse a distribu\u00e9 r\u00e9cemment son nouveau tout-m\u00e9nage dans les bo\u00eetes aux lettres. Au menu : climato-scepticisme, stigmatisation des immigrants \"qui consomment de l\u02b9eau qui manque \u00e0 l\u02b9agriculture\", mais surtout un collage h\u00e9t\u00e9roclite entre incitation \u00e0 consommer moins et \u00e0 d\u00e9fendre encore plus l\u02b9\u00e9conomie de march\u00e9 et la propri\u00e9t\u00e9. Mais o\u00f9 va ce parti ?", "L\u02b9UDC Suisse a distribu\u00e9 r\u00e9cemment son nouveau tout-m\u00e9nage dans les bo\u00eetes aux lettres. Au menu : climato-scepticisme, stigmatisation des immigrants \"qui consomment de l\u02b9eau qui manque \u00e0 l\u02b9agriculture\", mais surtout un collage h\u00e9t\u00e9roclite entre incitation \u00e0 consommer moins et \u00e0 d\u00e9fendre encore plus l\u02b9\u00e9conomie de march\u00e9 et la propri\u00e9t\u00e9. Mais o\u00f9 va ce parti ?", "L\u02b9UDC Suisse a distribu\u00e9 r\u00e9cemment son nouveau tout-m\u00e9nage dans les bo\u00eetes aux lettres. Au menu : climato-scepticisme, stigmatisation des immigrants \"qui consomment de l\u02b9eau qui manque \u00e0 l\u02b9agriculture\", mais surtout un collage h\u00e9t\u00e9roclite entre incitation \u00e0 consommer moins et \u00e0 d\u00e9fendre encore plus l\u02b9\u00e9conomie de march\u00e9 et la propri\u00e9t\u00e9. Mais o\u00f9 va ce parti ?"], "variantIds": ["ece-10493120", "ece-10493107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-29T06:15:36Z", "webPublicationDate": "2019-06-22T08:20:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF9BA203-67A6-4757-A2B4-E95E897F74AB", "internalArchiveId": "DF9BA203-67A6-4757-A2B4-E95E897F74AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive du jour : L'archive du jour - Le 21 juin 2004, le Syndicat Industrie et du b\u00e2timent, intervient contre le dumping salarial", "publicationDate": "2019-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perret, Josiane;Aldo Ferrari, secr\u00e9taire syndical du Syndicat Industrie et B\u00e2timent (S.I.B) \u00e0 Lausanne\r\n\r\n\r\nL'archive du jour - Le 21 juin 2004, le Syndicat Industrie et du b\u00e2timent, intervient contre le dumping salarial 5H37 ARCHIVE DU JOUR\r\n*** Retour dans le pass\u00e9 pour \u00e9clairer le pr\u00e9sent avec notre archive du jour. Le 21 juin 2004, le Syndicat Industrie et B\u00e2timent, le S.I.B intervient sur un chantier o\u00f9 une entreprise de peinture allemande ne respecterait pas les accords bilat\u00e9raux au niveu des salaires. Aldo Ferrari, secr\u00e9taire syndicale du S.I.B \u00e0 Lausanne, s'en expliquait \u00e0 Forum. \r\n  1'40''\r\nEXTRO : les accords bilat\u00e9raux et leur avenir. Une question baptis\u00e9e \"accord-cadre\" qui fait encore d\u00e9bat aujourd'hui. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande des clarifications avant de signer l'accord. Bruxelles r\u00e9pond que clarification ne signifie aucunement ren\u00e9gociation. Le tout avec une pression suppl\u00e9mentaire : l'initiative de l'UDC pour une r\u00e9siliation de l'accord de libre-circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nTITRE MUSICAL - CHEWING-GUM - VENDREDI SUR MER (15 secondes sans paroles)\r\n*** Prenez un producteur fran\u00e7ais en recherche de nouveaut\u00e9s et la Suissesse Charline Mignot. Vous obtiendrez \"Vendredi sur mer\", \u00e9lectro-pop minimaliste qui a le vent en poupe. \r\n*** Chewing-Gum et le groupe franco-suisse vendredi sur mer.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10505729", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'archive du jour - Le 21 juin 2004, le Syndicat Industrie et du b\u00e2timent, intervient contre le dumping salarial / LMA_2019-06-21T05:37:00_l-archive-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 21.06.2019"], "variantIds": ["ece-10505729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-27T06:26:19Z", "webPublicationDate": "2019-06-21T05:06:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95D71181-2339-4E3B-A3A6-A1C28A2CC85E", "internalArchiveId": "95D71181-2339-4E3B-A3A6-A1C28A2CC85E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;GHAZI;Boukari, Fouad;Ignazio Cassis, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res;Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan;Tamara Funiciello, pr\u00e9sidente de la jeunesse socialiste;Doris Fiala, pr\u00e9sidente des femmes lib\u00e9rales-radicales;Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 Vert vaudois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(16/US-IRAN CA MONTE PAPIER TEHERAN) Ils disent ne pas vouloir d'une guerre mais ce nouvel incident entre l'Iran et les Etats-Unis fait craindre encore un peu plus le sc\u00e9nario un conflit arm\u00e9e... \r\nL'Iran a annonc\u00e9 hier matin avoir abattu un drone am\u00e9ricain qui violait son territoire. \r\nInformation confirm\u00e9 c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain...\r\nWaashington reconna\u00eet la perte d'un appareil Global Hawk, l'un des plus moderne et les plus sophistiqu\u00e9, mais pas dans la m\u00eame zone.Siavosh Gazzi...\r\n  0'55''\r\n(( Pour la premi\u00e8re fois, la t\u00e9l\u00e9vision iranienne a montr\u00e9 les images de l'attaque du drone am\u00e9ricain qui a \u00e9t\u00e9 abattu par les Gardiens de la r\u00e9volution. \r\nOn voit sur les images, un missile tir\u00e9 dans la nuit. quelques secondes plus tard, on aperoit une tr\u00e8s forte explosion et des cris de Allah Akbar. \r\nEn revanche, aucune image n'a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 sur les d\u00e9bris du drone. \r\nSelon les m\u00e9dias iraniens, le drone am\u00e9ricain de type Global Hawk a \u00e9t\u00e9 abattu par un missile de fabrication iranienne capable de frapper une cible \u00e0 distance de 75 kilom\u00e8tres. \r\nLes Gardiens de la r\u00e9volution ont affirm\u00e9 que ce drone a \u00e9t\" abattu dans l'espace a\u00e9rien iranien alors que les Am\u00e9ricains affirment qu'il se trouvait dans l'espace a\u00e9rien international. \r\nLe ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res Mohammad Javad Zarif a repris \u00e0 son compte la version des Gardiens en d\u00e9non\u00e7ant une agression am\u00e9ricaine. \r\nSurtout dans un autre tweet il a affirm\u00e9 que les Iraniens avaient recup\u00e9r\u00e9 une partie du drone dans les eaux territoriales iraniennes. \r\nEn tout cas, ce premier accident direct entre l'Iran et les Etats-Unis ne peut qu'aggraver la tension entre les deux pays et provoquer une \u00e9ventuelle confrontation. ))\r\nEXTRO : Donald Trump a approuv\u00e9 une  op\u00e9ration militaire devant cibler vendredi des installations  iraniennes avant de se raviser et d'annuler les frappes au dernier moment, a rapport\u00e9 le New York Times, citant des repr\u00e9sentants de l'administration am\u00e9ricaine ayant pris part ou \u00e9tant inform\u00e9s des discussions. Washington a interdit aux compagnies a\u00e9riennes am\u00e9ricaines le survol de l'espace a\u00e9rien contr\u00f4l\u00e9 par T\u00e9h\u00e9ran au-dessus du Golfe et du Golfe d'Oman \"jusqu'\u00e0 nouvel ordre\".\r\n(Bve Gouv UK) L'un de ces deux hommes sera le prochain Premier ministre britannique : Boris Johnson ou Jeremy Hunt. \r\nLeur point commun : les Affaires \u00e9trang\u00e8res. Boris Johnson \u00e9tait chef de la diplomatie de 2016 \u00e0 2018.\r\nJeremy Hunt occupe le poste actuellement. \r\nLes deux se battent pour succ\u00e9der \u00e0 Theresa May. \r\nAu terme de cinq votes des d\u00e9put\u00e9s conservateurs, ce sont les derniers en lice depuis hier.\r\nBoris Johnson est favori avec 160 voix contre 77 pour Jeremy Hunt au dernier tour. \r\nLes deux finalistes seront d\u00e9partag\u00e9s par les 160 000 adh\u00e9rents du parti conservateur d'ici la fin juillet...\r\n(Bve Commission UE) Les 28 membres de l'Union europ\u00e9enne ne sont pas au bout de leur peine. \r\nR\u00e9unis hier soir en sommet a Bruxelles, aucun accord n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur le nom d'un candidat \u00e0 la succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission. \r\nParis et Madrid refusent notamment la nomination du pr\u00e9tendant d\u00e9fendu par Angela Merkel, l'Allemand Manfred Weber, 46 ans, candidat d\u00e9sign\u00e9 par la droite Europ\u00e9en.\r\nUn nouveau sommet est pr\u00e9vu le 30 juin.\r\nUn accord sur le nom de son successeur doit \u00eatre trouv\u00e9 avant le 2 juillet.\r\n(04/ACCORD-CADRE UE PI) *** La question europ\u00e9enne, c\u00f4t\u00e9 suisse a pr\u00e9sent, avec le feuillton de l'accord cadre... Sujet \u00e0 nouveau discut\u00e9 hier soir au Conseil national...\r\nFaut-il oui ou non signer ce fameux trait\u00e9 qui vise \u00e0 organiser les relations entre la Suisse et l'Europe..?\r\nLes d\u00e9put\u00e9s se sont \u00e9charp\u00e9  une bonne heure autour de cette question... \r\nLe Conseil national a accept\u00e9 une motion exigeant une ren\u00e9gociation de ce trait\u00e9. \r\nM\u00eame si Bruxelles refuse de nouvelle n\u00e9gociations...\r\nThibaut Schaller,  les forces politiques ont martel\u00e9 hier leurs positions... et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis, a tent\u00e9 de surnager.\r\n  1'05''\r\n((Trait\u00e9 colonial pour l'UDC, accord lib\u00e9ral sapant la protection des salaires en Suisse pour la gauche... Ignazio Cassis a une nouvelle fois subi les foudres du Parlement. Le Conseil national a exig\u00e9 une ren\u00e9gociation des points qui f\u00e2chent... soutien aux banques cantonales et salaire helv\u00e9tiques en danger, et aide sociale suisse accord\u00e9e potentiellement aux Europ\u00e9ens. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res s'est d\u00e9fendu en disant que les discussions  avec l'UE \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9es.\r\nSON\r\nVoil\u00e0 le chemin trac\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral - qui devrait une nouvelle fois discuter d'Europe aujourd'hui dans sa s\u00e9ance - esp\u00e9rer que l'UE accepte via une d\u00e9claration de laisser aux Suisses leur marge de manoeuvre. Et apr\u00e8s le d\u00e9bat d'hier, il pourra d\u00e9montrer \u00e0 Bruxelles aussi que le Parlement ne soutiendra jamais un accord sans ces \"clarifications\"... ce qui devrait l'aider - bien malgr\u00e9 lui - dans les discussions.))\r\n(06/COUP DE FORCE DES LOBBYS IMMO IV NANTERMOD) *** Les droits des locataires pourraient \u00eatre limit\u00e9s \u00e0 l'avenir,c'est en tout cas le souhait du Conseil national...\r\nUne majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s ont notamment d\u00e9cid\u00e9 hier d'augmenter le rendement autoris\u00e9 pour les investisseurs...\r\nIls ont aussi red\u00e9fini la notion de loyer abusif. \r\nPour le contester, il faudra d\u00e9sormais qu'il y ait une p\u00e9nurie de logement. \r\nUne proposition du conseiller national PLR valaisan Philippe Nantermod.\r\n  0'35''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(TF4/CONGE PATERNITE PI) Deux semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9, vot\u00e9es hier par le Conseil des Etats hier...\r\nUne premi\u00e8re \u00e9tape pour s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9. \r\nMais d\u00e9j\u00e0 des \u00e9lus, de gauche \u00e0 droite, imaginent d'autres pistes pour mieux concilier vie priv\u00e9e et professionnelle, Alexandra Richard.\r\n  1'31''\r\n((Etendre les horaires du t\u00e9l\u00e9travail: c'est ce que sugg\u00e8re le PLR, pour r\u00e9cup\u00e9rer les enfants \u00e0 la cr\u00e8che et travailler ensuite tard le soir quand ils dorment. A l'inverse, les jeunes socialistes proposent de ralentir, r\u00e9duire le temps de travail, pour r\u00e9partir \u00e9quitablement les t\u00e2ches entre femmes et hommes. Tamara Funiciello, pr\u00e9sidente de la jeunesse socialiste: \r\n...\r\nAutre inspiration scandinave: le cong\u00e9 parental. 38 semaines, comme le pr\u00e9conise la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions familiales, ou cette forme d\u00e9riv\u00e9e, tr\u00e8s abbr\u00e9g\u00e9e, relanc\u00e9e hier par le PLR: 2 semaines qui seraient ajout\u00e9es au cong\u00e9 maternit\u00e9, 16 semaines donc \u00e0 partager librement entre p\u00e8re et m\u00e8re. Pour rompre avec les mod\u00e8les traditionnels... Doris Fiala, pr\u00e9sidente des femmes lib\u00e9rales-radicales :\r\n...\r\nCong\u00e9 parental, t\u00e9l\u00e9travail, temps libre pour mieux r\u00e9partir les t\u00e2ches entre hommes et femmes... Les \u00e9lus imaginent des solutions pour aller au-del\u00e0 de cette premi\u00e8re \u00e9tape: le cong\u00e9 paternit\u00e9, qui sera propos\u00e9 en votation.))\r\n(08/VD ARGENT MONSANTO BIODIVERSITE IV MAHAIM) *** Monsanto devra rembourser des imp\u00f4ts au canton de Vaud. \r\nLe conseil d'Etat l'a annonc\u00e9 hier. \r\nLa multinationale qui va quitter la r\u00e9gion de Morges apr\u00e8s avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une exon\u00e9ration, devra passer \u00e0 la caisse en raison d'une clause sp\u00e9cifique. \r\nPour le d\u00e9put\u00e9 Vert Rapha\u00ebl Mahain, qui avait interpell\u00e9 les autorit\u00e9s, cet argent pourrait servir \u00e0 pr\u00e9server la biodiversit\u00e9.\r\n  0'47''\r\nEXTRO: Rapha\u00ebl Mahaim avec Martine Clerc\r\nLe Conseil d'Etat ne donne aucun d\u00e9tails sur le montant des recettes en jeu, en raison du secret fiscal.\r\n(Bve OR) Si vous cachez des lingots d'or dans votre grenier, c'est le moment de les vendre. \r\nLes cours du m\u00e9tal pr\u00e9cieux ont bondi jusqu'\u00e0 froler hier les 1 400 dollars  pour une once. \r\nSon niveau le plus haut depuis cinq ans. \r\nEn laissant penser, mercredi soir, que la banque centrale am\u00e9ricaine pourrait baisser tr\u00e8s prochainement ses taux d'int\u00e9r\u00eat, Jerome Powell a fait des heureux.\r\nLe pr\u00e9sident de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9voqu\u00e9 la mont\u00e9e des menaces qui p\u00e8sent sur la croissance \u00e9conomique.\r\nPour les investisseurs, le message est clairement favorable au m\u00e9tal qu'ils voient comme une valeur refuge.\r\n(Bve Angelina Jolie) Du cin\u00e9ma \u00e0 la presse \u00e9crite. \r\nAngelina Jolie va int\u00e9grer la r\u00e9daction du magazine am\u00e9ricain Time en tant que journaliste. \r\nSon premier article sera publi\u00e9 le 1er juillet, \u00e0 l'occasion de la Journ\u00e9e mondiale des r\u00e9fugi\u00e9s, et traitera du r\u00f4le des femmes dans les n\u00e9gociations de paix en Afghanistan...\r\nCelle qui est r\u00e9alisatrice, mannequin, com\u00e9dienne, sc\u00e9nariste et ambassadrice ajoute donc une nouvelle corde \u00e0 son arc en devenant journaliste pour le prestigieux titre de presse.", "durationSec": 539, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10505793", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-21T06:30:37_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-21T06:30:37_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10505816", "ece-10505793"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-27T07:17:26Z", "speechToTexts": ["27.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\n10 heures et demie, le journal de Foued Boukari bonjour Fouad bonjour, personne ne veut d'un nouveau conflit arm\u00e9, mais la situation entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis semblent chaque jour se tendre davantage en attendant Washington et T\u00e9h\u00e9ran m\u00e8ne une guerre de communication apr\u00e8s la destruction, hier, d'un drone am\u00e9ricain ce coup de force en Suisse des lobbies immobiliers les droits des locataires pourraient \u00eatre limit\u00e9s \u00e0 l'avenir, une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s ont notamment red\u00e9fini hier la notion de loyer abusif qu'il sera peut-\u00eatre compliqu\u00e9 de contester et puis le canton de Vaud r\u00e9clame de l'argent \u00e0 Monsanto, apr\u00e8s l'annonce de son d\u00e9part de la r\u00e9gion de Morges, de l'argent qui pourrait \u00eatre utilis\u00e9 pour la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [95%] :\r\nIls disent ne pas vouloir d'une guerre mais ce nouvel incident entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis fait craindre encore un peu plus le sc\u00e9nario d'un conflit arm\u00e9 l'Iran a annonc\u00e9 hier matin avoir abattu un drone am\u00e9ricain qui violait son territoire information confirm\u00e9 c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain : Washington reconna\u00eet la perte d'un appareil Global Hawk, l'un des plus modernes et les plus sophistiqu\u00e9s, mais pas dans la m\u00eame zone Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [94%] :\r\nLa t\u00e9l\u00e9vision iranienne a montr\u00e9 les images de l'attaque de drone am\u00e9ricain qui a \u00e9t\u00e9 abattu par les Gardiens de la r\u00e9volution, on voit sur les images, un missile tir\u00e9 dans la nuit, quelques secondes plus tard, on aper\u00e7oit une forte explosion dans le ciel et des cris de Allah qui part en revanche, aucune image n'a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 pour l'instant sur les d\u00e9bris du drone les Gardiens de la r\u00e9volution ont affirm\u00e9 que ce drone a \u00e9t\u00e9 abattu dans l'espace a\u00e9rien iranien, alors que les Am\u00e9ricains affirment qu'ils se trouvaient dans l'espace a\u00e9rien international, le ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res a repris \u00e0 son compte la version des Gardiens de la r\u00e9volution en d\u00e9non\u00e7ant une agression am\u00e9ricaine, surtout dans un autre tweet, il a affirm\u00e9 que les Iraniens avaient r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 une partie du drone dans les eaux territoriales iraniennes en tout cas ce premier accident Direct entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis ne peut qu'aggraver la tension entre les 2 pays et provoquer m\u00eame une confrontation directe entre les 2 pays Siavosh Asie pour rtsinfo T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [92%] :\r\nEt cette information, rapport\u00e9e par le New York Times, Donald Trump pourrait approuver une op\u00e9ration militaire devant cibler vendredi des installations iraniennes avant de se raviser et d'annuler les frappes au dernier moment, Washington, qui en tout cas, interdit aux compagnies a\u00e9riennes am\u00e9ricaines le survol de l'espace a\u00e9rien contr\u00f4l\u00e9 par T\u00e9h\u00e9ran l'un de ces 2 hommes sera le prochain 1er ministre britannique Boris Johnson ou J\u00e9r\u00e9my Hunt, leur point commun : les Affaires \u00e9trang\u00e8res Boris Johnson \u00e9tait chef de la diplomatie, J\u00e9r\u00e9my Hunt, occupe le poste actuellement, les 2 se battent donc pour succ\u00e9der \u00e0 Theresa May au terme de cinq votes des d\u00e9put\u00e9s conservateurs, ce sont les derniers en lice depuis hier, ces 2 finalistes seront d\u00e9partag\u00e9s par les adh\u00e9rents du parti conservateur, d'ici la fin juillet les 28 membres de l'Union europ\u00e9enne ne sont pas au bout de leurs peines, r\u00e9unis hier soir au sommet en Bruxelles, aucun accord n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur le nom d'un candidat \u00e0 la succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la commission, Paris et Madrid refusent notamment la nomination du pr\u00e9tendant d\u00e9fendu par Angela Merkel, l'Allemand Manfred Weber, candidat d\u00e9sign\u00e9 par la droite europ\u00e9enne, un nouveau sommet est pr\u00e9vu le 30 juin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [94%] :\r\nEt la question europ\u00e9enne, c\u00f4t\u00e9 suisse, maintenant avec le feuilleton de l'accord cadre Sujet \u00e0 nouveau discut\u00e9 hier au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [91%] :\r\nMais faut -il oui ou non signer ce fameux trait\u00e9 qui vise \u00e0 organiser les relations entre la Suisse et l'Europe, les d\u00e9put\u00e9s se sont \u00e9charp\u00e9 une bonne heure autour de cette question, le Conseil national accept\u00e9 une motion exigeant une ren\u00e9gociation de ce trait\u00e9, m\u00eame si Bruxelles refuse de nouvelles n\u00e9gociations Thibaut Schaller, les forces politiques ont martel\u00e9 hier leurs positions et le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis a tent\u00e9 de surnager. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [94%] :\r\nTrait\u00e9 colonial pour l'UDC accord lib\u00e9ral sapant la protection des salaires en Suisse pour la gauche, Ignazio Cassis, a une nouvelle fois subi les foudres du Parlement, le Conseil national a exig\u00e9 une ren\u00e9gociation des points qui f\u00e2chent : soutien aux banques cantonales les salaires helv\u00e9tiques en danger et aide sociale suisse accord\u00e9e potentiellement aux Europ\u00e9ens, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res s'est d\u00e9fendu en disant que les discussions sur ces points avec l'Union europ\u00e9enne \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:54) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude \u00e0 Juncker a pr\u00e9cis\u00e9 qu'il \u00e9tait ouvert \u00e0 des discussions compl\u00e9mentaires sous la forme d'une ou plusieurs d\u00e9clarations afin de trouver une solution satisfaisante qui nous permet de signer l'accord cadre institutionnel et de vous le adress\u00e9 au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [94%] :\r\nVoil\u00e0 le chemin trac\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui devrait une nouvelle fois discuter d'Europe aujourd'hui, dans sa s\u00e9ance esp\u00e9rer que l'UE accepte via une d\u00e9claration de laisser aux Suisses, leur marge de manoeuvre et apr\u00e8s le d\u00e9bat d'hier, il pourra d\u00e9montrer \u00e0 Bruxelles aussi que le Parlement ne soutiendra jamais en accord cens\u00e9 clarifications, ce qui devrait l'aider, bien malgr\u00e9 lui dans les discussions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:36) [91%] :\r\nLes droits des locataires pourraient \u00eatre limit\u00e9s \u00e0 l'avenir s'en tout cas le souhait du Conseil national hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [97%] :\r\nUne majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s ont notamment d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter le rendement autoris\u00e9 pour les investisseurs, ils ont aussi red\u00e9fini la notion de loyer abusif pour le contester, il faudrait qu'il y ait une p\u00e9nurie de logements, une proposition du conseiller national PLR valaisan Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:55) [92%] :\r\nDans les r\u00e9gions o\u00f9 il n'y a pas de p\u00e9nurie, on en conna\u00eet quelques-unes en Suisse romande, notamment par exemple en Valais, vous avez des milliers de logements vides, les propri\u00e9taires offrent des mois voire des semestres de de loyer gratuit pour trouver des locataires, donc le les r\u00e8gles du march\u00e9 fonctionne assez bien et cette cette distorsion des r\u00e8gles du march\u00e9 qui, qui veut qu'on signe un contrat, et imm\u00e9diatement apr\u00e8s, on peut aller demander de de baisser le prix du contraste, quand m\u00eame assez choquant du point de vue de de l'engagement contractuel a vraiment pas son sens l\u00e0 o\u00f9 vous avez pl\u00e9thore d'offres d'appartements disponible et que finalement, vous avez les moyens d\u00e9j\u00e0 de d'obtenir un loyer tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 vot\u00e9es hier par le Conseil des \u00c9tats, une premi\u00e8re \u00e9tape pour s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, mais d\u00e9j\u00e0 des \u00e9lus de gauche \u00e0 droite imaginent d'autres pistes pour mieux concilier vie priv\u00e9e et professionnelle, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:47) [97%] :\r\n\u00e9tendre les horaires du t\u00e9l\u00e9travail, c'est par exemple ce que sugg\u00e8re le PLR pour r\u00e9cup\u00e9rer les enfants \u00e0 la cr\u00e8che et travailler ensuite tard le soir, quand ils dorment \u00e0 l'inverse, les jeunes socialistes proposent de ralentir, r\u00e9duire le temps de travail pour r\u00e9partir \u00e9quitablement les t\u00e2ches entre femmes et hommes, Tamara Funiciello, pr\u00e9sidente de la jeunesse socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:06) [90%] :\r\nPour nous, c'est clair, il baissement du temps de travail pour donner aux familles la possibilit\u00e9 de vraiment garder aussi les enfants et si on regarde les pays du nord, l\u00e0 on a vraiment c'est temps travail et maintenant on a une r\u00e9partition des t\u00e2ches non pay\u00e9s \u00e0 la maison on, hommes et femmes qui est beaucoup mieux que celui qu'on a en Suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:26) [92%] :\r\nAutre inspiration scandinave, le cong\u00e9 parental 38 semaines comme le pr\u00e9conise la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions familiales ou cette forme d\u00e9riv\u00e9e tr\u00e8s abr\u00e9g\u00e9e relanc\u00e9e hier par le PLR 2 semaines qui seraient ajout\u00e9es au cong\u00e9 maternit\u00e9 16 semaines donc \u00e0 partager librement entre p\u00e8re et m\u00e8re pour rompre avec les mod\u00e8les traditionnels, c'est l'avis de Doris Fiala, pr\u00e9sidente des femmes lib\u00e9ralradical. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:48) [88%] :\r\nMaintenant, s'il manque quand m\u00eame encore l'image de la femme qui doit faire le grand bout \u00e0 la maison, les premi\u00e8res semaines et le mari va gentiment, elle pourrait encore avoir les 2 semaines, c'est clair que c'est un progr\u00e8s, mais je pense pour beaucoup de familles, ce mod\u00e8le parental \u00eatre vraiment mieux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:08) [94%] :\r\nCong\u00e9 parental t\u00e9l\u00e9travail temps libre pour mieux r\u00e9partir les t\u00e2ches entre hommes et femmes, les \u00e9lus imaginent donc des solutions pour aller au-del\u00e0 de cette premi\u00e8re \u00e9tape, le cong\u00e9 paternit\u00e9, qui sera propos\u00e9 en votation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:19) [92%] :\r\nMonsanto devra rembourser des imp\u00f4ts au canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [96%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat l'a annonc\u00e9 hier la multinationale, qui va quitter la r\u00e9gion de Morges apr\u00e8s avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une exon\u00e9ration devra passer \u00e0 la caisse en raison d'une clause sp\u00e9cifique pour le d\u00e9put\u00e9 Vert, Rapha\u00ebl Mahaim, qui avait interpell\u00e9 les autorit\u00e9s cet argent pourrait servir \u00e0 pr\u00e9server la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:38) [96%] :\r\nOn parle probablement d'une grande somme d'un montant important et on estime que, symboliquement, surtout vu l'urgence climatique, biodiversit\u00e9, agriculture de proximit\u00e9, ce serait judicieux que l'\u00e9tat engage des investissements d'un montant comparable pour ces domaines Labro au vu des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par Monsanto, ici comme ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:58) [88%] :\r\nVous souhaitez \u00e0 l'avenir, que l'\u00c9tat de Vaud ne puissent plus exon\u00e9rer ce type d'entreprise mais sur quels crit\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:04) [94%] :\r\nJe ne suis pas d'accord qu'on d\u00e9roule le tapis rouge \u00e0 des entreprises qui se font condamner par des tribunaux dans le monde entier pour des violations des droits fondamentaux ou d'obligations environnementales, donc il faut poser des crit\u00e8res stricts, on ne donne pas d'exon\u00e9ration fiscale pour des entreprises qui ne respectent pas un certain nombre de crit\u00e8res pour ce type d'entreprise, il faut \u00eatre beaucoup plus restrictif \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [94%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s, Rapha\u00ebl Mahaim, interrog\u00e9 par Martine Clerc et puis si vous cachez des lingots d'or dans votre grenier, bien c'est le moment de les vendre, les cours du m\u00e9tal pr\u00e9cieux ont bondi jusqu'\u00e0 fr\u00f4ler hier les 1400 dollars autrement 1400 francs pour une Once, son niveau le plus \u00e9lev\u00e9 depuis 5 ans en laissant penser mercredi soir que la banque centrale am\u00e9ricaine pourrait bient\u00f4t baisser ses taux d'int\u00e9r\u00eat J\u00e9r\u00f4me Powell a fait des heureux, le pr\u00e9sident de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9voqu\u00e9 la mont\u00e9e des menaces qui p\u00e8sent sur la croissance \u00e9conomique pour les investisseurs, le message est donc clairement favorable au m\u00e9tal qu'il voit comme une valeur refuge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:57) [87%] :\r\nOn Foued Boukari pour le journal, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-21T05:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C01E336-7AA1-4747-9819-019BA0238904", "internalArchiveId": "7C01E336-7AA1-4747-9819-019BA0238904", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Le National rejette les initiatives populaires sur l'interdiction des pesticides: Interview de Nathalie Ch\u00e8vre", "publicationDate": "2019-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nathalie Ch\u00e8vre, \u00e9co-toxicologue et ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\nInterview de Nathalie Ch\u00e8vre, \u00e9co-toxicologue et ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\nLe National rejette les initiatives populaires sur l'interdiction des pesticides: Interview de Nathalie Ch\u00e8vre   Nathalie Ch\u00e8vre, direct studio Lausanne\r\nNathalie Ch\u00e8vre, \u00e9co-toxicologue et ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne \r\nDIRECT STUDIO LS  ** 63\r\nL'initiative populaire pour une Suisse sans pesticides de synth\u00e8se\" et l'initiative \"pour une eau potable propre et une alimentatoin saine ont toutes les deux \u00e9cart\u00e9es...sans contre-projet.\r\n---------------------------------------------------------------------------------------------\r\n***9 heures de d\u00e9bat.. et au final un double NON.. \r\nLe Conseil national a rejet\u00e9 deux initiatives anti-pesticides.. \r\nSans contre-projet... \r\nPour la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s.. les mesures pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral - dans le cadre de sa future politique agricole et dans son plan d'action \"Produits phytosanitaires\" -  sont suffisantes.. \r\nC'est le peuple qui aura le dernier mot en votation.\r\non va tenter de comprendre les pr\u00e9occupations qui entourent la pr\u00e9sence de pesticides en Suisse..\r\nPr\u00e9occupations autour leur nocivit\u00e9 \r\nAvec vous.. Nathalie Ch\u00e8vre, bonjour!\r\nEco-toxicologue et ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'Univerist\u00e9 de Lausanne....\r\n****Hier, pendant le d\u00e9bat, Albert R\u00f4sti, pr\u00e9sident de l'UDC a parl\u00e9 \"'d'attaques intol\u00e9rables contre l monde paysan.. \"\r\nC'est le cas? \r\nLes paysans suisses ne peuvent pas se  passer compl\u00e8tement de pesticides, comme le demandait l'une des  initiatives? \r\n \t(imaginable, mais compliqu\u00e9 pour certaines cultures plus sp\u00e9cifiques ou \u00e0 certaines saisons, une voix m\u00e9diane serait pr\u00e9f\u00e9rable pour tendre  \tvers une r\u00e9duction    progressive, un usage raisonn\u00e9 comme pour les M\u00e9dicaments)\r\n- Est-ce que la quantit\u00e9 totale de pesticides en Suisse est train de diminuer. \r\nQu'est-ce qui pourrait favoriser une r\u00e9duction?\r\n   (ne plus suivre les plans d'\u00e9pandage des pesticides recommand\u00e9s par les industriels qui livrent la substance, se baser sur des vulgarisations agricoles, comme les plans mis en place dans plusieurs cantons)\r\n***Parmelin; les mesures prises par le cons fed - dans le cadre de sa future politique agricole et dans son plan d'action \"Produits phytosanitaires\" - sont suffisantes... faisons le point apr\u00e8s leur mise en oeuvre.. \r\nAttentitsme? \r\nLe cons fed pas assez courageux.. ou les pieds sur terre? \r\n*****Hier, pendant le d\u00e9bat, un \u00e9lu a demand\u00e9 des mesures pour \u00e9viter l'Apocalypse.. \r\nOn est dans l'\u00e9motionnel... dans l'exag\u00e9ration?\r\nSANTE\r\n*****Est-ce qu'il y a un consensus scientifique aujourd'hui sur la dangerosit\u00e9 des pesticides, notamment leur effet canc\u00e9rig\u00e8ne?\r\n- \u00e7a se retrouve dans ce que l'on mange??\r\n    (Peu de doute sur les cas pour des paysans aux USA, qui ont gagn\u00e9 en justice Contre Monsanto, mais ici, il y a aussi d'autres produits auxquels    on est expos\u00e9s qui sont tr\u00e8s nocifs)\r\n- si c'est bio, aucune certitude que ce soit ok.. mais c'est mieux? \r\n******Le combats contre les pesticides ne se limite pas qu'\u00e0 l'agriculture. Il touche aussi les villes et d'autres aspects de notre quotidien?\r\n   (fa\u00e7ades de maison, produits anti-puces des animaux, peinture de bateaux. il y a toute une s\u00e9rie d'autres produits toxiques auxquels on est expos\u00e9s. difficile \u00e0 mesure. Pr\u00e8s   de 10% des pesticides en France hors agriculture...)\r\n- Aujoud'hui en termes d'effet de ces substances sur notre sant\u00e9, on court plus de risque lorsqu'on habite en ville ou en campagne?\r\n\t(d\u00e9pend aussi de situatoins sp\u00e9cifiques, si votre chat a un collier anti-puces, c'est d\u00e9j\u00e0 un gros risque ,comme l'usage de cosm\u00e9tiques, ...il n'y a pas que le lieu de r\u00e9sidence) \r\n*****Si on vous entend bien, une des difficult\u00e9s en Suisse, c'est de distinguer en terme de nocivit\u00e9,  l'effet de  l'agriculture \u00e0 proprement dite...de l'effet d'autres facteurs?\r\n******Le g\u00e9ant de l'agro-chimie Bayer a annonc\u00e9 vendredi dernier vouloir investir cinq milliards d'euros dans de nouvelles g\u00e9n\u00e9rations d'herbicides. Vous jugez \u00e7a cr\u00e9dible? Il y a des alternatives, des produits moins toxiques qui pourraient voir le jour dans l'industrie chimique?\r\nCONSOMMATEUR\r\n****Vous travaillez depuis 15 ans sur les questions de dangerosit\u00e9 de divers produits? Vous avez constatez un int\u00e9r\u00eat croissant du public sur ces questions?\r\n- Consommateur mieux inform\u00e9? ou pas assez\r\n***en Suisse on vote..", "durationSec": 476, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10505802", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Le National rejette les initiatives populaires sur l'interdiction des pesticides: Interview de Nathalie Ch\u00e8vre / LME_2019-06-21T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 21.06.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Nathalie Ch\u00e8vre, \u00e9co-toxicologue et ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-10505802"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-27T07:10:20Z", "speechToTexts": ["27.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBon \u00e7a on revient un petit peu sur sur la politique avec les 9 heures de d\u00e9bat et, au final, ce double NON hier au Conseil national, le conseiller national qui a rejet\u00e9 deux initiatives anti- pesticides et sans contre- projet alors pour la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s les mesures d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes en la mati\u00e8re et et ce sera le peuple qui aura le dernier mot sur ces, sur ces 2 initiatives, alors ce matin on va tenter de comprendre les pr\u00e9occupations qui entourent la la pr\u00e9sence de pesticides en Suisse pr\u00e9occupations notamment autour de leur nocivit\u00e9, avec vous, Nathalie Ch\u00e8vre bonjour, bonjour, vous \u00eates \u00e9co- toxicologue h\u00e9 mec ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'universit\u00e9 de de Lausanne alors hier pendant le d\u00e9bat, on a pu entendre Albert R\u00f6sti qui est pr\u00e9sident du de l'UDC parler d'attaques intol\u00e9rables contre le monde paysan en \u00e9voquant ses ces initiatives, c'est le cas, c'est vraiment mauvais pour les paysans, l'id\u00e9e de limiter, voire de supprimer les pesticides, alors c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [91%] :\r\nMauvais en soi pour les paiements seront, je pense que \u00e7a implique de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout le syst\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que si on supprime, effectivement, les pesticides, on doit produire de mani\u00e8re diff\u00e9rente, mais nous, on a aussi un grand r\u00f4le \u00e0 jouer en tant qu'acteur consommateurs puisqu'on doit aussi par exemple accepter d'avoir peut-\u00eatre de payer plus cher les fruits et l\u00e9gumes peut-\u00eatre d'avoir des fruits qui sont plus aussi jolies ou peut-\u00eatre aussi d'accepter certaines ann\u00e9es \u00e0 des r\u00e9coltes, qu'on n'aura pas donc c'est pas uniquement les agriculteurs qui sont concern\u00e9s, le syst\u00e8me lui- m\u00eame est concern\u00e9e, si on d\u00e9cide de produire sans pesticides. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [91%] :\r\nOn avait sur cette antenne pourparlers 20 l'oenologue cantonale il y a, il y a quelques jours, et elle, elle nous disait on a encore besoin, on a besoin de certains pesticides pour travailler la vigne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [94%] :\r\nAlors moi j'ai tendance \u00e0 dire que les pesticides devrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 un peu comme des m\u00e9dicaments, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont leur utilit\u00e9, parfois parce qu'effectivement il y a des ravageurs qu'on ne peut pas combattre autrement, mais il devrait pas \u00eatre utilis\u00e9e de mani\u00e8re syst\u00e9matique et avant que la maladie par exemple soit soit d\u00e9clar\u00e9 syst\u00e9matiquement, donc on a laiss\u00e9 pendant des ann\u00e9es l'industrie d\u00e9cid\u00e9 des plans d'\u00e9pandage et puis c'est vrai que souvent ben voil\u00e0, on a, on a mis beaucoup, parfois peut-\u00eatre trop et puis peut-\u00eatre syst\u00e9matiquement alors que c'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire, alors que c'est un peu comme les antibiotiques, \u00e7a devrait pas \u00eatre syst\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [88%] :\r\nOn entendait Guy Parmelin tout \u00e0 l'heure dans le journal de 7 heures il a dit aussi hier de devant le Conseil national la Suisse prend des mesures, notamment dans le cadre de sa future politique agricole, il aurait la Suisse mesures elles sont suffisantes, faisons le point apr\u00e8s voyons d'abord ce que \u00e7a donne, dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce que vous qualifiez fiez auriez \u00e7a d'attentisme ou, au contraire, on a pris des mesures et puis on voit ce qui est ce que \u00e7a va donner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [93%] :\r\nAlors, effectivement, la Conf\u00e9d\u00e9ration a un plan de r\u00e9duction des risques de phytosanitaires et puis ces plans ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s au niveau cantonaux l'ann\u00e9e pass\u00e9e, notamment par le canton de Vaud le canton du Valais diff\u00e9rents comptant et vise \u00e0 une utilisation plus raisonn\u00e9e des pesticides qui va un petit peu dans le sens de ce que je disais tout \u00e0 l'heure, et du coup, c'est vrai qu'on va certainement voir une baisse aussi de la contamination de la pollution de l'environnement par les pesticides, maintenant il faut aussi savoir que les pesticides ne sont pas utilis\u00e9s qu'en agriculture, et il y a toute une r\u00e9flexion qui doit aussi avoir lieu sur leur utilisation hors agriculture, qui peut avoir des cons\u00e9quences aussi sur l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [89%] :\r\nQuand vous dites aura hors agriculture, \u00e7a veut dire que les les pesticides touche aussi les villes et et d'autres aspects au fond de notre quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [89%] :\r\nBah, simplement par exemple les priv\u00e9s utilisent 5 pour 100 de ce qui est utilis\u00e9 en agriculture, et puis \u00e7a effectivement c'est dans les villes, il y a une interdiction par exemple d'utiliser des pesticides sur les surfaces imperm\u00e9ables en ville, moi j'ai vu mon voisin le faire un de mes voisins \u00e0 le faire, derni\u00e8rement, donc il y a peu de gens qui le sage, on en utilisant ville et puis apr\u00e8s \u00e0 des pesticides qui sont utilis\u00e9s dans les peintures, il y a des pesticides qui sont utilis\u00e9es sur les animaux comme antipuce etc et cela, il faudrait aussi \u00e9ventuellement y r\u00e9fl\u00e9chir Nathalie Ch\u00e8vre vous \u00eates \u00e9co-. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [91%] :\r\nToxicologue \u00e0 quel point ces pesticides sont dangereux, on parle de de produits canc\u00e9rig\u00e8nes est -ce que vraiment aujourd'hui la science le sait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [88%] :\r\nAlors la science le c'est pas parce qu'effectivement on peut pas exposer une personne \u00e0 seulement un pesticides pour conclure au bout de 10, 20 ans, qui a un effet, donc on est expos\u00e9 \u00e0 tout un tas de substances chimiques au-del\u00e0 des pesticides, il y a des cosm\u00e9tiques, il y a des m\u00e9dicaments et tout, donc c'est tr\u00e8s difficile de de pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 cette question par compte, ce qui est clair c'est qu'on doit distinguer entre les agriculteurs qui sont expos\u00e9s syst\u00e9matiquement r\u00e9guli\u00e8rement et puis, nous qui sommes expos\u00e9s via l'alimentation via comme disaient les antipuce familiaux etc donc pour les agriculteurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 reconnu maintenant, par exemple, la maladie de Parkinson est une maladie professionnelle, donc l\u00e0 effectivement il y a des risques qui sont certainement bien plus importants pour nous consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [92%] :\r\nCertains commencent d'ailleurs \u00e0 gagner des proc\u00e8s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas en France, si on prend le cas des des consommateurs qui nous \u00e9coutent aujourd'hui, il y a moyen d'\u00e9viter ces pesticides est -ce que si on mange bio on peut dire qu'on \u00e9vite de retrouver dans la nourriture c'est pesticides. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [89%] :\r\nAlors je dirais que c'est comme dans le cas de toutes les substances chimiques, je pense qu'il faut arr\u00eater de penser qu'on peut \u00e9viter, on est entour\u00e9 de substances chimiques, on peut diminuer notre Exposition, mais un peu plus l'\u00e9viter \u00e7a, c'est trop tard, donc maintenant la question qui se pose c'est de savoir qu'est ce qu'on veut \u00e9viter, il y a, il y a beaucoup de \u00e0 \u00e9viter, il y a les pesticides, mais il y a aussi beaucoup de cosm\u00e9tiques qui sont perturbateur endocrinien, il y a aussi certaines substances sont contenus dans les v\u00eatements, on parlait des, des, des plastiques dont on a g\u00e9r\u00e9 une une carte de cr\u00e9dit, chaque semaine, enfin voil\u00e0, il y a beaucoup de choses auxquelles on est expos\u00e9 et je pense qu'il faut voir une r\u00e9flexion beaucoup plus globale, en tant que consommateur que simplement les pesticides. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [91%] :\r\nAlors vous Nathalie Ch\u00e8vre vous travaillez de depuis une quinzaine d'ann\u00e9es sur justement la question de la dangerosit\u00e9 de 2 de ses diff\u00e9rents produits, vous diriez que les consommateurs sont de plus en plus int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cette dont je dangerosit\u00e9 de plus en plus inform\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:38) [89%] :\r\nAlors je dirais qu'il sont plus en plus interpell\u00e9 effectivement le probl\u00e8me qu'on a, c'est qu'on n'a pas de r\u00e9ponses \u00e0 leur donner, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement on ne peut pas vous dire ben oui \u00e9viter ceci et \u00e7a et vous allez vivre plus longtemps ou ben justement par la baisse de la fertilit\u00e9 chez l'homme, qui pourrait \u00eatre en partie due aux substances chimiques mais \u00e9viter, je ne sais pas telle telle substance elle substances et \u00e7a ira mieux, donc on a beaucoup de questions et tr\u00e8s tr\u00e8s peu de r\u00e9ponses \u00e0 donner, et tr\u00e8s vite malheureusement s'appuyer un peu sur le principe de pr\u00e9caution, en disant, ben il faut diminuer de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a qu'on est expos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:09) [90%] :\r\nEt je reviens donc au d\u00e9bat politique d'hier, parce que vous dites, au fond, on a tr\u00e8s peu de certitudes, on sait tr\u00e8s peu d'chose et on demande en m\u00eame temps au aux agriculteurs de faire \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment d'efforts pour baisser ses pesticides, \u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [91%] :\r\nAlors disons que la question des pesticides, moi qui, qui a plut\u00f4t sur l'aspect effet dans les cours d'eau par exemple le c'est vrai qu'on d\u00e9tecte beaucoup de pesticides dans les cours d'eau apr\u00e8s justement, ils ne sont pas attribuables uniquement \u00e0 l'agriculture, et je pense que dans l'agriculture, ils peuvent avoir leur utilit\u00e9 alors que hors de l'agriculture, il y aurait des efforts, il y a des des rejets industriels, qui rejette des pesticides hors de l'agriculture, il y a aussi toute une r\u00e9flexion \u00e0 avoir et si on arrive \u00e0 baisser d\u00e9j\u00e0 cette partie l\u00e0, peut-\u00eatre qu'on peut avoir le d\u00e9bat aussi sur l'agriculture, de mani\u00e8re un peu plus sereine, vous parlez de de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 hier durant le d\u00e9bat, il y a un \u00e9lu de gauche qui qui qui a parl\u00e9 d'apocalypse, l\u00e0 on exag\u00e8re, alors c'est \u00e0 dire qu'\u00e0 parler d'apocalypse en parlant seulement des pesticides oui on exag\u00e8re, je pense qu'il y a tout un tas de substances chimiques et les pesticides, juste pour vous donner un ordre grandeur, il y en a 400 si on parle des cosm\u00e9tiques, et en 1000 et si on parle des agents colorants \u00e0 14000 et selon les r\u00e9gule pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [91%] :\r\nEt on en parle beaucoup moins, derni\u00e8re question : vous avez parl\u00e9 avant du consommateur qui est de plus en plus inform\u00e9, interpell\u00e9 en Suisse, on a cette particularit\u00e9 de voter ce sont deux initiatives sur lesquelles on va voter est -ce qu'\u00e0 la France et le consommateur qui va trancher et puis peut-\u00eatre dire si oui ou non il veut mettre en avant ce ce principe de pr\u00e9caution dont vous parliez tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [94%] :\r\nAlors je ne sais pas comment le consommateur va voter \u00e0 la fin, mais c'est vrai que, il faut vraiment se poser la question aussi de notre consommation avant dire les agriculteurs ne doivent plus utiliser de pesticides, c'est vraiment notre consommation qu'on doit questionner en 1er. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:46) [96%] :\r\nMerci beaucoup, Nathalie Ch\u00e8vre, je rappelle que vous \u00eates \u00e9co- toxicologue et ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, merci pour ces explications et d'\u00eatre venu en Studio, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-21T06:16:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ch\u00e8vre, Nathalie", "role": "biologiste et sp\u00e9cialiste des eaux du lac", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93A1A938-76D2-462B-9AA7-495593DF4A6B", "internalArchiveId": "93A1A938-76D2-462B-9AA7-495593DF4A6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte;extrait Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis;Catherine Reichlin, responsable de la Recherche Financi\u00e8re \u00e0 la banque Mirabaud;Daniele Finzi Pasca, directeur artistique de la F\u00eate des Vignerons 2019\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/REJET INTERDICTION PESTICIDES PA) Pas question d'interdire les pesticides de synth\u00e8se en Suisse...\r\nLe conseil national a nettement rejet\u00e9... hier...  deux initatives populaires qui le demandent... \r\nIl refuse \u00e9galement de leur opposer un contre-projet\r\nMarie Giovanola... dans ce d\u00e9bat... les agricultureurs du parlement ont pes\u00e9 de tout leur poids!\r\n  0'51''\r\n((Markus Ritter, conseiller national PDC et Jacques Bourgeois, conseiller national PLR, respectivement pr\u00e9sident et directeur de l'Union suisse des paysans ont largement convaincu leurs groupes de les suivre...m\u00eame si les lib\u00e9raux-radicaux, qui tentent depuis ce printemps de verdir leur politique, \u00e9taient divis\u00e9s. \r\nAjout\u00e9 \u00e0 cela l'UDC et ses nombreux \u00e9lus du monde agricole.\r\nUne fois de plus, le lobby paysan aura d\u00e9montr\u00e9 sa puissance sous la Coupole, multipliant les interventions et les questions et r\u00e9ussissant \u00e0 faire rejeter toute v\u00e9ll\u00e9it\u00e9 d'interdire ou r\u00e9duire l'utilisation de pesticides. Leur argument: nous avons d\u00e9j\u00e0 fait des efforts et les mesures pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes. Tr\u00e8s s\u00fbr de lui, le lobby paysan a aussi obtenu le rejet de toute contre-projet. Une strat\u00e9gie risqu\u00e9e.\r\nFace \u00e0 l'inaction, c'est le peuple, inquiet, qui pourrait d\u00e9cider de faire bouger les choses en acceptant ces initiatives, m\u00eame si elles sont jug\u00e9es extr\u00eames par tous les partis.))\r\n(02/REJET INTERDICTION PESTICIDES IV THORENS (REP 22H30)) Le dossier doit encore \u00eatre examin\u00e9 par le Conseil des Etats.\r\nSi la chambre des cantons maintient le cap.... les Verts promettent de soutenir les initiatives lors de la votation\r\nAd\u00e8le Thorens ((Torrent))... conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste....\r\n  0'30''\r\nAd\u00e8le Thorens r\u00e9pondait \u00e0 Julien Bangerter\r\n(Loyers) **** Et puis cette autre d\u00e9cision du conseil national hier... les droits des locataires devraient \u00eatre restreints\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont red\u00e9fini la notion de loyer abusif... il ne pourront \u00eatre contest\u00e9s qu'en cas de p\u00e9nurie de logement\r\nLe rendement autoris\u00e9 pour les investisseurs sera \u00e9galement augment\u00e9\r\nLe dossier sera bient\u00f4t examin\u00e9 par les s\u00e9nateurs.\r\n(15/ IRAN) **** La tension monte encore d'un cran... entre l'Iran et les Etats-Unis... apr\u00e8s l'abattage d'un drone am\u00e9ricain par T\u00e9h\u00e9ran hier\r\nL'Iran a \u00e9crit une lettre au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU... ainsi qu'au conseil de s\u00e9curit\u00e9... pour d\u00e9noncer une action provocatrice et dangereuse\r\nLa r\u00e9publique islamique affirme que l'appareil se trouvait dans son espace a\u00e9rien\r\nUne information contest\u00e9e par le pr\u00e9sident des Etats-Unis...\r\n  0'10''\r\nDonald Trump... qui aurait approuv\u00e9 hier soir des frappes contre plusieurs installations militaires iraniennes... en guise de repr\u00e9sailles\r\nC'est une information du New York Times ce matin\r\nLe pr\u00e9sident aurait ensuite fait marche arri\u00e8re....\r\nAutre cons\u00e9quence... d\u00e8s aujourd'hui... les compagnies a\u00e9riennes am\u00e9ricaines n'ont plus le drit de survoler l'espace contr^l\u00e9 par l'Iran au-dessus du Golfe et du Golfe d'Oman\r\n(10/XI JINPING COREE DU NORD) **** Il veut jouer un r\u00f4le constructif dans la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne... et aider la cor\u00e9e du nord dans les domaines de la s\u00e9curit\u00e9 et du d\u00e9veloppement\r\nLes promesses de Xi Jinping... hier... lors de sa premi\u00e8re visite d'Etat \u00e0 Pyongang\r\nIl \u00e9tait le premier pr\u00e9sident chinois \u00e0 se rendre en Cor\u00e9e du Nord depuis 14 ans\r\nEt \u00e0 une semaine de sa rencontre avec Donald Trump... en marge du G20 au Japon... Xi Jinping tente de renforcer sa stature\r\nDe Shanghai, les explications de Michael Peuker.\r\n  0'59''\r\n((Xi Jinping tente de se muer en chef d'orchestre, en m\u00e9diateur entre les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord. Depuis l'\u00e9chec du sommet de Hanoi, il y a de la friture sur la ligne entre Pyongyang et Washington. De son c\u00f4t\u00e9, emp\u00eatr\u00e9 dans son conflit commercial avec Donald Trump, le pr\u00e9sident chinois - quelque peu affaibli - tente de renforcer sa stature internationale. En jouant de son influence sur son voisin et alli\u00e9, Xi Jinping rappelle son poids dans la r\u00e9gion. Message \u00e0 peine voil\u00e9 \u00e0 Trump : la Chine peut lui \u00eatre utile dans l'\u00e9pineux dossier du nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en, porte-drapeau de la politique \u00e9trang\u00e8re du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Est-ce que \u00e7a suffira \u00e0 lui faire l\u00e2cher du lest dans le conflit avec P\u00e9kin ? Peut-\u00eatre. Les chinois esp\u00e8rent \u00e9viter de nouvelles taxes sur l'entier de leurs exportations vers les Etats-Unis et la reprise des n\u00e9gociations.\r\nUn d\u00e9placement strat\u00e9gique donc. A plus d'un titre : cette escapade nord-cor\u00e9enne permet aussi \u00e0 Xi Jinping de d\u00e9tourner partiellement l'attention de Hong Kong o\u00f9 des manifestations sans pr\u00e9c\u00e9dents entachent son autorit\u00e9 et l'image de la Chine. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(UE - pr\u00e9sident commission) La succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la commission europ\u00e9enne divise les dirigeants europ\u00e9ens\r\nAucun des trois candidats en lice n'a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre une majorit\u00e9... hier lors du sommet organis\u00e9 \u00e0  Bruxelles\r\nLes discussions devraient reprendre la semaine prochaine en marge du sommet du G20 \u00e0 Osaka\r\nMais le temps presse... pour les 28: ils ont jusqu'au 2 juillet pour se mettre d'accord sur un nom... \u00e0 proposer au parlement.\r\n(TF5/TAUX LIBOR 6H) *** Il a servi de r\u00e9f\u00e9rence dans le monde de la finance pendant plus de 30 ans: Le Libor va rendre l'\u00e2me... dans deux ans\r\nC'est lui qui d\u00e9termine \u00e0 quel taux les institutions financi\u00e8res se pr\u00eatent de l'argent. \r\nEt donc, en cascade, c'est lui qui fixe les taux qui nous concernent : cr\u00e9dits \u00e0 court terme ou encore pr\u00eats immobiliers \u00e0 taux variable.\r\nCl\u00e9a Favre... ce syst\u00e8me va prendre fin en raison de nombreux scandales...\r\n  1'29''\r\n((Le Libor n'est encadr\u00e9 par aucune autorit\u00e9. Il repose uniquement sur les d\u00e9clarations des banques, et non sur la loi de l'offre et la demande.\r\nD'o\u00f9 la tentation pour les \u00e9tablissements financiers de s'arranger avec les chiffres.\r\nBut de la manoeuvre : cacher des vuln\u00e9rabilit\u00e9s ou r\u00e9aliser des plus-values.\r\nCatherine Reichlin, responsable de la Recherche Financi\u00e8re \u00e0 la banque Mirabaud...\r\nSON LIBOR 1\r\nPour rappel, le scandale a \u00e9t\u00e9 \u00e9clat\u00e9 en 2012.\r\nUBS \u00e9tait impliqu\u00e9, aux c\u00f4t\u00e9s d'autres banques comme City Group ou HSBC.\r\nAujourd'hui, se pose la question du remplacement de ce taux qui en d\u00e9termine tant d'autres.\r\nEt d\u00e9j\u00e0, des successeurs apparaissent.\r\nSON LIBOR 2\r\nCes nouvelles r\u00e9f\u00e9rences devraient apporter davantage de transparence et de s\u00e9curit\u00e9.))\r\n(20/FEVI DEFI SON IV FINZI PASCA) *** 70% de billets vendus...:27 jours apr\u00e8s la premi\u00e8re repr\u00e9sentation de la f\u00eate des vignerons, les organisateurs se disent plut\u00f4t satisfaits\r\nUn bilan pr\u00e9sent\u00e9 hier... qui a aussi permis de faire le point sur les r\u00e9p\u00e9titions du spectacle\r\nPour le directeur artistique... la plus grosse interrogation \u00e9tait la question du son....\r\nOn \u00e9coute Daniele FInzi Pasca\r\n  0'39''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet\r\n(19/PORTES-MONNAIES ABANDONNES ETUDE SOCIO PA) Et si l'\u00eatre humain \u00e9tait plus honn\u00eate qu'on ne le croyait?\r\nC'est ce que semble indiquer une \u00e9tude publi\u00e9e hier par l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich\r\nCaroline Stevan... les chercheurs ont pu prouver que l'app\u00e2t du gain a ses limites...\r\n  1'00''\r\n((Garnissez un portefeuille, perdez-le et observez.\r\nPlus il contient d'argent, plus il sera retourn\u00e9 \u00e0 son propri\u00e9taire.\r\nC'est la conclusion surprenante \u00e0 laquelle ont abouti des chercheurs des Universit\u00e9 de Zurich, du Michigan et de l'Utah.\r\nDans 350 villes de 40 pays, ils ont rapport\u00e9 plus de 17'000 portefeuilles qu'ils venaient soi-disant de trouver \u00e0 des r\u00e9ceptionnistes d'h\u00f4tels, de banques, ou de mus\u00e9es. Les portefeuilles contenaient une carte de visite, une liste de courses, parfois une cl\u00e9 et une certaine somme d'argent.\r\nEn moyenne, 40% des portefeuilles sans argent ont \u00e9t\u00e9 rendus, contre 51% de ceux qui contenaient quelques billets. Et ce taux est pass\u00e9 \u00e0 72% pour une grosse somme.\r\nExplications des auteurs de l'\u00e9tude publi\u00e9e dans Science :\r\n\u00ab Quand les gens peuvent profiter d'un comportement malhonn\u00eate, le d\u00e9sir de tricher augmente mais le co\u00fbt psychologique de se voir soi-m\u00eame comme un voleur augmente aussi. \u00bb\r\nDes diff\u00e9rences ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es d'un pays \u00e0 l'autre. En Norv\u00e8ge et en Suisse, le taux de portefeuille rendus a d\u00e9pass\u00e9 les 70%.\r\nEn Chine ou au Kenya, il se situait autour de 10-20%.\r\nDes variations qui s'expliquent par les diff\u00e9rences de niveau de vie et la culture locale.\r\nCette \u00e9tude, qui contredit les habituelles th\u00e9ories \u00e9conomiques, a co\u00fbt\u00e9 600'000 dollars.))\r\n(Tennis) Et puis un mot de tennis pour finir ce journal\r\nRoger Federer a battu hier le fran\u00e7ais Jo Wilfried Tsonga... au tournoi de Halle\r\nUne victoire en trois manches... qui permet au b\u00e2lois de se hisser en quart de finale... o\u00f9 il affronte aujourd'hui l'Espagnol Roberto Bautista Agut\r\nStan Wawrinka lui... est \u00e9limin\u00e9 du tournoi du Queen's \r\nIl s'est inclin\u00e9 face au fran\u00e7ais  Nicolas Mahut\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Iran-USA) \r\n(USA armes ryad) \r\n(Yemen) \r\n(Pyongyang-P\u00e9kin) \r\n(UE neutrali\u00e9t\u00e9 carbone et capitale verte) \r\n(Turquie condamnations) \r\n(Traitement Journal) \r\n(UK finalistes primaire conservateurs) L'ancien maire de Londres... Boris Johnson... contre l'ancien chef de la diplomatie britannique, Jeremy Hunt\r\nLa succession de Theresa May \u00e0 la t\u00eate du gouvernement britannique se jouera entre ces deux hommes\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s conservateurs... hier... lors du dernier tour du vote pour \u00e9lire leur dirigeant\r\nLes 160 000 adh\u00e9rents du parti devront maintenant les d\u00e9partag\u00e9s... \r\nLes r\u00e9sultats sont attendus dans un mois... mais Boris Johnson... idole des bro-brexit... est largement favori...", "durationSec": 603, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10505732", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-06-21T06:00:17_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-06-21T06:00:17_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10505740", "ece-10505732"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-27T07:10:18Z", "speechToTexts": ["27.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nUne heure propice aux informations et c'est avec vous Marielle Savoie bonjour bonjour Coraline bonjour \u00e0 tous, pas de vague verte hier au Conseil national les d\u00e9put\u00e9s refusent 2 initiatives populaires qui demande d'interdire les pesticides de synth\u00e8se, les \u00e9cologistes sont d\u00e9\u00e7us, cette fois ce sont les agriculteurs qui ont obtenu gain de cause, c'\u00e9tait une premi\u00e8re depuis 14 ans, le pr\u00e9sident chinois \u00e9tait hier en visite d'\u00c9tat en Cor\u00e9e du Nord en d\u00e9placement tout strat\u00e9gique pour Xi Jinping, une semaine d'une nouvelle rencontre avec Donald Trump et puis on le dit parfois, obs\u00e9d\u00e9 par l'app\u00e2t du gain, mais selon une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, l'\u00eatre humain pourrait en fait \u00eatre plus honn\u00eate qu'on ne l'imaginait, on vous explique pourquoi \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [93%] :\r\nPas question d'interdire les pesticides de synth\u00e8se en Suisse, le Conseil national a nettement rejet\u00e9 hier 2 initiatives populaires qui le demandent, il refuse \u00e9galement de leur opposer un contre- projet Marine Giovanola dans ce d\u00e9bat, les agriculteurs du parlement ont pes\u00e9 de tout leur poids. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [96%] :\r\nMarcus Ritter, conseiller national PDC et Jacques Bourgeois, conseiller national PLR, respectivement pr\u00e9sident et directeur de l'Union suisse des paysans ont largement convaincu leurs groupes de les suivre, m\u00eame si les lib\u00e9raux- radicaux qui tentent depuis ce printemps de verdir leur politique \u00e9taient divis\u00e9s, ajoutez \u00e0 cela l'UDC ses nombreux \u00e9lus du monde agricole, une fois de plus, le lobby paysan aura d\u00e9montr\u00e9 sa puissance sous la Coupole, multipliant les interventions et les questions et r\u00e9ussissant \u00e0 faire rejeter toute vell\u00e9it\u00e9 d'interdire ou r\u00e9duire l'utilisation de pesticides, leur argument : nous avons d\u00e9j\u00e0 fait des efforts et les mesures pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes, tr\u00e8s s\u00fbr de lui, le lobby paysan a aussi obtenu le rejet de tout contre- projet une strat\u00e9gie risqu\u00e9e face \u00e0 l'inaction, c'est le peuple inquiet qui pourrait d\u00e9cider de faire bouger les choses, en acceptant ces initiatives, m\u00eame si elles sont jug\u00e9es extr\u00eames par tous les partis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [95%] :\r\nLe dossier doit encore \u00eatre examin\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats si la Chambre des cantons maintient le cap, les Verts promettent de soutenir les initiatives lors de la votation Ad\u00e8le Thorens conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:02) [89%] :\r\nJe crois que c'est extr\u00eamement important, il y a un double enjeu : le 1er rouge, il est bien s\u00fbr un environnemental, c'est la protection de la biodiversit\u00e9, on le sait, les abeilles, les insectes, les oiseaux morts, c'est vraiment un enjeu fondamental pour la Suisse, on parle toujours, maintenant de l'urgence climatique, je crois qu'il y a aussi une urgence biodiversit\u00e9 qu'on doit maintenant d\u00e9clar\u00e9 et puis il y a l'enjeu de sant\u00e9 publique puisque c'est pesticides, on les retrouve dans notre corps sera nous les ench\u00e8res ont quotidiennement avec notre nourriture et \u00e7a c'est aussi un gros probl\u00e8me qui pr\u00e9occupe les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [94%] :\r\nAd\u00e8le Torrent r\u00e9pondait \u00e0 Julien Bangerter et puis cette autre d\u00e9cision du conseil national, hier, les droits des locataires devraient \u00eatre restreints et les d\u00e9put\u00e9s ont red\u00e9fini la notion de loyer abusif il ne pourront \u00eatre contest\u00e9s qu'en cas de p\u00e9nurie de logements, le rendement autoris\u00e9 pour les investisseurs, sera \u00e9galement augment\u00e9 le dossier sera bient\u00f4t examin\u00e9 par les s\u00e9nateurs, la tension monte encore d'un cran entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis apr\u00e8s l'abattage d'un drone am\u00e9ricain par T\u00e9h\u00e9ran, hier, l'Iran a \u00e9crit une lettre au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, ainsi qu'au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour d\u00e9noncer une action provocatrice et dangereuse, la R\u00e9publique islamique affirme que l'appareil se trouvait dans son espace a\u00e9rien, une information contest\u00e9e par le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:15) [85%] :\r\nS'Brown Western ce drone \u00e9tait clairement en eaux internationales, nous avons tous document\u00e9 s'est document\u00e9 scientifiquement ce ne sont pas que des mots, ils ont commis une terrible erreur une tr\u00e8s grosse erreur myst\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [96%] :\r\nDonc, Donald Trump, qui aurait approuv\u00e9 hier soir des frappes contre plusieurs installations militaires iraniennes en guise de repr\u00e9sailles, c'est une information du New York Times ce matin le pr\u00e9sident aurait ensuite fait marche arri\u00e8re et puis autre cons\u00e9quence d\u00e8s aujourd'hui les compagnies a\u00e9riennes am\u00e9ricaines n'ont plus le droit de survoler l'espace contr\u00f4l\u00e9 par l'Iran au-dessus du Golfe et du Golfe d'Oman, il veut jouer un r\u00f4le constructif dans la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne et aider la Cor\u00e9e du Nord, dans les domaines de la s\u00e9curit\u00e9 et du d\u00e9veloppement, les promesses de Xi Jinping hier lors de sa premi\u00e8re visite d'\u00c9tat \u00e0 Pyongyang, il \u00e9tait le 1er pr\u00e9sident chinois \u00e0 se rendre en Cor\u00e9e du Nord depuis 14 ans, et \u00e0 une semaine de sa rencontre avec Donald Trump en marge du G20 au Japon, Xi Jinping tente de renforcer sa stature de Shanghai, les explications de Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:13) [96%] :\r\nSi Jinping tente de se muer en chef d'orchestre en m\u00e9diateur entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord depuis l'\u00e9chec du sommet de Hanoi il y a de la friture sur la ligne entre Pyongyang et Washington, de son c\u00f4t\u00e9, emp\u00eatr\u00e9 dans son conflit commercial avec Donald Trump, le pr\u00e9sident chinois quelque peu affaibli tente de renforcer sa stature internationale en jouant de son influence sur son voisin et alli\u00e9 Xi Jinping rappelle son poids dans la r\u00e9gion, message \u00e0 peine voil\u00e9 \u00e0 Trump la Chine peut lui \u00eatre utile dans l'\u00e9pineux dossier du nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, porte- drapeau de la politique \u00e9trang\u00e8re du pr\u00e9sident am\u00e9ricain est ce que \u00e7a suffira \u00e0 lui faire l\u00e2cher du lest dans le conflit avec P\u00e9kin, peut-\u00eatre les Chinois esp\u00e8rent en tout cas \u00e9viter de nouvelles taxes sur l'entier de leurs exportations vers les \u00c9tats-Unis, et surtout la reprise des n\u00e9gociations, un d\u00e9placement strat\u00e9gique donc \u00e0 plus d'un titre cette escapade nord- cor\u00e9enne permet aussi et je suis Jinping de d\u00e9tourner partiellement l'attention de Hong Kong, o\u00f9 des manifestations sans pr\u00e9c\u00e9dents entachent son autorit\u00e9 et l'image de la Chine, Michael Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [97%] :\r\nLa succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne divise les dirigeants europ\u00e9ens, aucun des 3 candidats en lice n'a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre une majorit\u00e9 hier lors du sommet organis\u00e9 \u00e0 Bruxelles, les discussions devraient reprendre la semaine prochaine en marge du sommet du G 20 \u00e0 Osaka, mais le temps presse pour les 28 ils ont jusqu'au 2 juillet pour se mettre d'accord sur un nom \u00e0 proposer au Parlement, il a servi de r\u00e9f\u00e9rence dans le monde de la finance pendant plus de 30 ans Le Libor va rendre l'\u00e2me dans 2 ans, c'est lui qui d\u00e9termine \u00e0 quel taux les institutions financi\u00e8res se pr\u00eatent de l'argent et donc en cascade, c'est lui qui fixe les taux qui nous concernent, cr\u00e9dits \u00e0 court terme ou encore pr\u00eats immobiliers \u00e0 taux variable, Cl\u00e9a Favre, ce syst\u00e8me va prendre fin en raison de nombreux scandales le Libor n'est encadr\u00e9 par aucune autorit\u00e9 il repose uniquement sur les d\u00e9clarations des banques et non sur la loi de l'offre et la demande, d'o\u00f9 la tentation pour les \u00e9tablissements financiers de s'arranger avec les chiffres, but de la manoeuvre cacher des vuln\u00e9rabilit\u00e9s ou r\u00e9aliser des plus- values Catherine Reichlin, responsable de la recherche Financi\u00e8re \u00e0 la banque Mirabaud. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:14) [89%] :\r\nEn 2008 avec la crise financi\u00e8re, la faillite de Lehman, le climat est devenue tendue certainement manquer de liquidit\u00e9s et de voir annoncer qu'elle devait payer des taux plus \u00e9lev\u00e9s pour emprunter de l'argent n'\u00e9tait pas tr\u00e8s tr\u00e8s bon pour leur r\u00e9putation puisque Libor sert aussi d'indicateurs de liquidit\u00e9s notre dictateur de confiance, ce que les banques, ce que font confiance entre elles ou non et donc \u00e9videmment pour une banque, un taux plus \u00e9lev\u00e9, attirer l'attention sur le fait qu'il avait peut-\u00eatre des probl\u00e8mes de liquidit\u00e9s, c'est un des noeuds du probl\u00e8me puisque les banques ne voulaient pas appara\u00eetre aussi vuln\u00e9rable, pour certaines, que ce qu'elles \u00e9taient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [95%] :\r\nPour rappel, le scandale a \u00e9clat\u00e9 en 2012 UBS \u00e9tait impliqu\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s d'autres banques comme Citigroup pour HSBC aujourd'hui se pose la question du remplacement de ce taux, qui en d\u00e9termine tant d'autres, et d\u00e9j\u00e0 des successeurs apparaissent. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:03) [88%] :\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e dans certains march\u00e9s, je pense notamment aux Sonia en Grande-Bretagne, ou bien le et souhaite faire ou aux \u00c9tats-Unis, en Suisse, il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 aussi par le sort en c'est un taux qui se base sur des transactions r\u00e9elles et sur des transactions s\u00e9curis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:20) [94%] :\r\nCes nouvelles r\u00e9f\u00e9rences devraient apporter davantage de transparence et de s\u00e9curit\u00e9 70 pour 100 de billets vendus 27 jours avant la premi\u00e8re repr\u00e9sentation de la F\u00eate des vignerons alors les organisateurs se disent plut\u00f4t satisfaits, un bilan pr\u00e9sent\u00e9 hier, qui a aussi permis de faire le point sur les r\u00e9p\u00e9titions du spectacle pour le directeur artistique et la plus grosse interrogation \u00e9tait la question du son, h\u00e9 bien il est rassur\u00e9, on \u00e9coute Dani\u00e8le Finzi Pasca. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:45) [89%] :\r\nPour chanter \u00e0 une certaine distance \u00e0 \u00e7a se complique, jouer \u00e0 avoir des solistes \u00e0 une distance importante de l'Orchestra s'impose physiquement des contraintes parce que normalement on pourrait pas le faire parce que le sang vous savez se propage \u00e0 une certaine v\u00e9locit\u00e9 qui est \u00e9tonnamment pas assez rapide, comment on pourrait imaginer, donc qu'est ce qui se passe, il faut construire tout un environnement une captation du sang et une forme de le re- offrir aux spectateurs Dender pr\u00e9cise condition pour chaque spectateur donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout un d\u00e9fi que je crois bien bien r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:25) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet et puis cette question \u00e0 pr\u00e9sent et si l'\u00eatre humain \u00e9tait plus honn\u00eate qu'on ne le croyait, c'est ce que semble indiquer une \u00e9tude publi\u00e9e hier par l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich Caroline Stevan, les chercheurs ont pu prouver que l'app\u00e2t du a ses limites. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:40) [95%] :\r\nGarnissez un portefeuille perdez -le et observez plus il contient d'argent puis il sera retourn\u00e9 \u00e0 son propri\u00e9taire, c'est la conclusion surprenante \u00e0 laquelle ont abouti, des chercheurs des universit\u00e9s de Z\u00fcrich du Michigan et de l'Utah dans 350 villes de 40 pays ils ont rapport\u00e9 plus de 17000 portefeuilles qu'ils venaient soi-disant de trouver \u00e0 des r\u00e9ceptionnistes d'h\u00f4tels, de banques ou de mus\u00e9es les portefeuilles contenaient une carte de visite, une liste de courses parfois une cl\u00e9 et une certaine somme d'argent en moyenne 40 pourcent des portefeuilles sans argent ont \u00e9t\u00e9 rendus contre 51 pourcent de ceux qui contenaient quelques billets et ce taux est pass\u00e9 \u00e0 72 pourcent pour une grosse somme, explications des auteurs de l'\u00e9tude publi\u00e9e dans Science, quand les gens peuvent profiter d'un comportement malhonn\u00eate, le d\u00e9sir de tricher augmente, mais le co\u00fbt psychologique de se voir soi -m\u00eame comme un voleur augmente aussi les diff\u00e9rences ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es d'un pays \u00e0 l'autre en Norv\u00e8ge et en Suisse, le taux de portefeuille rendus a d\u00e9pass\u00e9 les 70 pourcent en Chine ou au Kenya, il se situait autour de 10 20 pourcent des variations qui s'expliquent par les diff\u00e9rences de niveau de vie et la culture locale, cette \u00e9tude qui contredit les habituelles th\u00e9ories \u00e9conomiques a co\u00fbt\u00e9 60000 dollars. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:41) [90%] :\r\nEt puis un mot de tennis pour finir ce journal, Roger Federer a battu hier le Fran\u00e7ais Jo-Wilfried Tsonga au tournoi de Halle, une victoire en 3 manches qui permet au B\u00e2lois de se hisser en quarts de finale, o\u00f9 il affronte aujourd'hui l'espagnol Roberto bat autiste \u00e0 a Goutte Stan Wawrinka lui \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 du tournoi du Queen's, il s'est inclin\u00e9 face au Fran\u00e7ais Nicolas Mahut merci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-21T05:18:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B107C07-0651-46FF-8569-D66E5F6E3B11", "internalArchiveId": "1B107C07-0651-46FF-8569-D66E5F6E3B11", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La majorit\u00e9 des partis soutiennent le mariage pour tous: interview de Muriel Waeger", "publicationDate": "2019-06-21T00:00:00Z", "summary": "Interview de Muriel Waeger, directrice romande de Pink Cross.\r\n\r\nLa majorit\u00e9 des partis soutiennent le mariage pour tous: interview de Muriel Waeger  \r\nMuriel Waeger, vous \u00eates directrice romande de Pink Cross et de la LOS, l'organisation suisse des lesbiennes.\r\n- Presque tous les partis soutiennent la version \"all inclusive\" du projet: une d\u00e9cision qui vous r\u00e9jouit ?\r\n- Vous aviez d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque la strat\u00e9gie du parlement de proposer une version sans PMA (procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e) en imaginant qu'elle aurait plus de chances devant le peuple. Aujourd'hui, le r\u00e9sultat de la consultation montre que les partis sont pr\u00eat \u00e0 soutenir un projet complet, avec PMA. C'est le signal d'un vrai changement de soci\u00e9t\u00e9 selon vous ?\r\n- Le projet de loi ouvre donc la porte au don de sperme donc \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e (PMA) pour les femmes en couple... Concr\u00e8tement, qu'est-ce que \u00e7a va changer ?\r\n- L'UDC a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi, en disant que le cadre juridique pour une relation homosexuelle est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gl\u00e9e dans le cadre du partenariat enregistr\u00e9 qui accorde les m\u00eames droits et devoirs aux couples du m\u00eame sexe.\r\n- La prochaine \u00e9tape, c'est la gestation pour autrui ?\r\n- Le mariage pour tous et toutes, c'est important pour les couples... mais aussi pour leurs enfants. Pourquoi ?\r\n- Si ce projet de loi passe, \u00e7a veut dire l'\u00e9galit\u00e9 totale entre les couples homosexuels et les couples heterosexuels ? \r\n- le PLR soutient \u00e9galement le don de sperme aux femmes", "durationSec": 389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10505750", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La majorit\u00e9 des partis soutiennent le mariage pour tous: interview de Muriel Waeger / FOR_2019-06-21T18:02:00_developpement-3", "Forum du 21.06.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Muriel Waeger, directrice romande de Pink Cross."], "variantIds": ["ece-10505750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:26Z", "webPublicationDate": "2019-06-21T16:25:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Waeger, Muriel", "role": "directrice romande de Pink Cross et de la LOS, l'organisation suisse des lesbiennes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC7386FB-7765-47EE-AA79-DF9C0A218B90", "internalArchiveId": "DC7386FB-7765-47EE-AA79-DF9C0A218B90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil aux Etats approuve la proposition d\u2019introduire l\u2019article de loi mentionnant les valeurs indicatives du nombre de femmes aux postes \u00e0 responsabilit\u00e9 des entreprises suisses cot\u00e9es en bourse. L\u2019incitation porte sur l\u2019int\u00e9gration d\u2019un minimum de 30% de femmes au sein des conseils d\u2019administration et de 20% au niveau des directions", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Fondatrice de Faesch Partnership, pr\u00e9sidente Fondation Marguerite Fertig, experte aupr\u00e8s de la Fondation Schweizer Berghilfe, pr\u00e9c\u00e9demment membre du Conseil de l'Office du Tourisme du canton de Vaud et membre de sa commission finances.) La Suisse reste \u00e0 la traine \r\nOn en parle avec vous.. Dominique Faesch bonjour! \r\nPr\u00e9sidente du Cercle Suisse Des Administratrices, qui d\u00e9fend la mixit\u00e9 dans la direction des entreprises\r\n(Fondatrice de Faesch Partnership, pr\u00e9sidente Fondation Marguerite Fertig, experte aupr\u00e8s de la Fondation Schweizer Berghilfe, pr\u00e9c\u00e9demment membre du Conseil de l'Office du Tourisme du canton de Vaud et membre de sa commission finances.)\r\nCE \r\n******Le Conseil des Etats, qui en d\u00e9cembre dernier avait suscit\u00e9 un toll\u00e9 en renvoyant le projet en commission... dit oui... \r\nc'est une bonne chose? \r\n- Julien l'a dit.. ce ne sont pas \u00e0 proprement parler des quotas... \r\npas contraignant..  \u00e0 part \u00e9tablir un rapport... si les 20% en direction ou 30% en CA ne sont pas atteint... \r\nC'est un bonne chose.. ou c'est le strict minimum? \r\n***Ca n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment gagn\u00e9.. ce OUI du CE.. \r\nEffet Gr\u00e8ve des femmes \u00e9vident? \r\n****Les Romands ont vot\u00e9 Oui.. vous constatez un R\u00f6stigraben? \r\nQUOTAS\r\n****17% de femmes dans les conseils d'administration, \r\n9% dans les directions... \r\nLa Suisse est tr\u00e8s mauvaise \u00e9l\u00e8ve.. \r\nPourtant.. votre Cerle des administratices ne d\u00e9fend pas l'id\u00e9e des quotas.. \r\n- Les quotas desservent les femmes, selon vous? \r\nLe risque c'est toujours de nommer une femme pas comp\u00e9tente...? \r\n***Viola Amherd, d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne.. qui le dit.. \r\n\"Je ne suis pas pour le principe des quotas.. \r\nMais \u00e7a n'avance pas... donc on en a besoin.. \"\r\nVous le dites vous m\u00eame.. La Suisse stagne..  il ne faudrait pas - au moins temp\u00e9rairement - des mesures plus radicales.. \r\n- A la base.. beaucoup sont contre.. pr\u00e9f\u00e8rent valoriser les comp\u00e9tences, \u00e9videmment.. \r\nPas grand monde a envie d'\u00eatre la femme-alibi.. \r\nMais .. \r\n- On pourrait envisager d'en mettre seulement dans les grandes entreprises.. \r\nPeut-\u00eatre plus compliqu\u00e9 pour les PME.. \r\nLES CHIFFRES\r\n*****Pourquoi cette situation en Suisse.. \r\nPourquoi des chiffres aussi mauvais chez nous?\r\n- \u00e9lu UDC: on cherche mais on ne trouve pas.. \r\nc'est le cas aussi dans l'\u00e9conomie? \r\nNon contraignante, elle engage les soci\u00e9t\u00e9s qui n\u2019atteindraient pas ces valeurs \u00e0 en mentionner les raisons dans leur rapport de r\u00e9mun\u00e9ration, ainsi que leurs mesures de promotion du sexe le moins repr\u00e9sent\u00e9. Un petit ou un trop petit pas ?", "durationSec": 195, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502916", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["direction de l'entreprise", "l\u00e9gislation", "\u00e9galit\u00e9 des sexes", "travail des femmes"], "alternativeTitle": ["Le Conseil des Etats dit oui \u00e0 davantage de femmes \u00e0 la t\u00eate des grandes soci\u00e9t\u00e9s  / LME_2019-06-20T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 20.06.2019"], "variantIds": ["ece-10502916"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:49Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va revenir sur ce sujet qui \u00e9tait tr\u00e8s attendu hier au Palais f\u00e9d\u00e9ral, quelques jours apr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes, le Conseil des \u00c9tats devaient se prononcer sur l'une des revendications et il a dit oui, oui \u00e0 l'instauration de seuils dans le cas de la r\u00e9vision de la loi sur les soci\u00e9t\u00e9s alors concr\u00e8tement les plus grandes entreprises de ce pays devront expliquer pourquoi elle ne compte pas, au moins 20 pourcent de femmes dans leur direction et 30 pourcent dans leur conseil d'administration, bonjour, je viens mon : guerre terre bonjour Julien, vous avez suivi ces ces d\u00e9bats hier \u00e0 Berne, beaucoup voient dans cette d\u00e9cision, les premiers effets concrets du 14 juin on peut dire \u00e7a Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [96%] :\r\nOui, \u00e9videmment, en tous cas, disent les d\u00e9fenseurs de ces seuils en-dessous desquels les grandes entreprises devront rendre des comptes, c'\u00e9tait le 1er vote sur le th\u00e8me de l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 Berne apr\u00e8s la mobilisation d'ampleur de vendredi dernier et la socialiste G\u00e9raldine Savary y voit un lien Direct. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [90%] :\r\nEn disant : non, on aurait donn\u00e9 un signal absolument catastrophique \u00e0 ces 500000 femmes qui se sont mobilis\u00e9s vendredi dernier d'une part, puis, d'autre part, c'est vraiment une mesure modeste, hein, donc, si m\u00eame \u00e7a, on avait dit non, ici au Conseil des \u00c9tats alors \u00e7a voulait v\u00e9ritablement dire qu'on refusait aux femmes le droit d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise ou des grandes entreprises de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que le Conseil des \u00c9tats n'a pas suivi l'avis de sa commission majoritairement oppos\u00e9e \u00e0 l'introduction d'un seuil de 20 pourcent pour les directions d'entreprise oppos\u00e9 comme la fa\u00eeti\u00e8re des grandes entreprises \u00c9conomie Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [94%] :\r\nIl y a donc eu Julien un revirement chez certains \u00e9lus de du centre- droit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [93%] :\r\nUne partie du PLR a vot\u00e9 en faveur de ces seuils, comme presque tous les \u00e9lus PDC qui ont multipli\u00e9 les prises de parole, hier, il faut dire que leur conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale viola Mert d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s en vue, le 14 juin avait pris position en faveur de ces objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [89%] :\r\nEn principe, je sais pas trop favorable aux quotas, mais j'ai vot\u00e9 quand m\u00eame pas vraiment pour des contacts parce qu'on en a besoin, on a eu beaucoup de temps, c'est ce que maintenant pour r\u00e9aliser les qualit\u00e9s dans la r\u00e9alit\u00e9, on n'y est pas arriv\u00e9 \u00e0 l'eau, on doit prendre des mesures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [92%] :\r\nAlors viola Amherd qui parle ici de de quotas Julien mais ce n'est pas tout \u00e0 fait de \u00e7a dont il \u00e9tait question hier, il s'agit en fait plut\u00f4t d'objectifs qui concerne seulement 200 \u00e0 200 50 grandes entreprises cot\u00e9es en Bourse en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [92%] :\r\nLeur seule obligation sera mentionner pourquoi elles n'atteignent pas les seuils de repr\u00e9sentation fix\u00e9 comment elle compte y rem\u00e9dier pour le s\u00e9nateur UDC Petter Fun, c'est d\u00e9j\u00e0 trop, il met en doute l'effet 14 juin sur la repr\u00e9sentation des femmes dans les entreprises \u00e9galement \u00e9couter dans l'ar\u00e8ne politique n'est en cause quand il s'agit d'\u00eatre concret, de se mettre au travail, au-del\u00e0 d'une manifestation, les femmes restent en retrait, elles ne peuvent ou ne veulent pas participer, nous \u00e0 l'UDC et nous souhaiterions beaucoup plus de femmes en politique, mais on ne les trouve malheureusement pas relev\u00e9 dans I like plus de femmes en politique, plus de femmes dans les entreprises, dans ces 2 domaines : la Suisse reste \u00e0 la tra\u00eene en comparaison avec d'autres pays europ\u00e9ens, on ne compte que 17 pourcent de femmes dans les conseils d'administration de 9 pourcent dans la direction et il y a peut-\u00eatre encore un un l\u00e9ger R\u00f6stigraben en la mati\u00e8re, hier au Conseil des \u00c9tats, les \u00e9lus romands, tous partis confondus, ont tous vot\u00e9 en faveur de ces objets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [99%] :\r\nMerci beaucoup Julien. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T05:43:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "F\u00f6hn, Peter", "role": "conseiller aux Etats UDC schwytzois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amherd, Viola", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population est des sports (DDPS)", "type": "Participant"}]}]}