{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=200&rows=25&query=UDC", "count": 1159, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=225&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1134&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=175&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "asset-1994274", "internalArchiveId": "AA1910993880", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 1950, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10769545", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "backgrounds": ["Madrid, interview de l'astrophysicien genevois Michel Mayor qui a re\u00e7u le Prix Nobel de Physique 2019.", "Michel Mayor affirme qu'il n'existe pas de plan B pour la Terre et qu'il faut prot\u00e9ger notre terre (00:11:24:02)."], "alternativeTitle": ["Les f\u00e9licitations aux deux Prix Nobel de Guy Parmelin, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "19h30", "La Suisse n'adh\u00e8re pas au plan europ\u00e9en de r\u00e9partition des migrants discut\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Luxembourg.", "19h30", "Isabelle Ory \"Karin Keller-Sutter l'a dit franchement, elle a eu l'impression d'\u00eatre m\u00eal\u00e9e \u00e0 des discussions internes europ\u00e9ennes.\"", "19h30", "Le rectorat de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve s'attend \u00e0 des retomb\u00e9es importantes et durables.", "19h30", "La rentr\u00e9e litt\u00e9raire est marqu\u00e9e par la parution d'in\u00e9dits de trois \u00e9crivains d'envergure.", "19h30", "Sortie du film \"Joker\", premier film consacr\u00e9 enti\u00e8rement \u00e0 ce meilleur ennemi de Batman.", "19h30", "Il y a une multiplication des r\u00e9f\u00e9rendums. Le recours au peuple est presque devenu un automatisme.", "19h30", "Le tribunal cantonal vaudois ordonne la r\u00e9int\u00e9gration de deux municipaux veveysans qui avaient \u00e9t\u00e9 suspendus.", "19h30", "La r\u00e9action de Didier Queloz \u00e0 l'annonce de la nouvelle \u00e0 Cambridge.", "19h30", "Viviane Gabriel \"Les Romands sont moins renseign\u00e9s sur les directives anticip\u00e9es que les Al\u00e9maniques.\"", "19h30", "R\u00e9action de Michel Mayor", "19h30", "Les directives anticip\u00e9es: les professionnels donnent leurs recommandations.", "19h30", "Histoire de la d\u00e9couverte: la premi\u00e8re exoplan\u00e8te qui tourne autour de la petite \u00e9toile 51 Pegasi.", "19h30", "Michel Mayor \"Ca a \u00e9t\u00e9 une surprise mais aussi une joie \u00e9norme, un honneur incroyable. Je pense aussi \u00e0 tous les coll\u00e8gues.\"", "19h30", "Le Prix Nobel de physique a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 trois astronomes, dont deux Genevois: Michel Mayor et Didier Queloz.", "19h30", "Tania Chytil \"\u00c7a parle de la culture scientifique qu'il y a ici. On donne les moyens et on investit dans la recherche.\"", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10769545", "ece-10769549", "ece-10769551", "ece-10769539", "ece-10769561", "ece-10769563", "ece-10769553", "ece-10769555", "ece-10769537", "ece-10769559", "ece-10769541", "ece-10769557", "ece-10769543", "ece-10769535", "ece-10769533", "ece-10769547", "ece-10769565"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T02:10:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053099\r\nDate de transcription : 10-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:03 > 0:00:05) [68%] : \r\nUne m\u00eal\u00e9e Talange avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:16 > 0:01:34) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bonsoir \u00e0 tous et bienvenue, il est 19 heures 30, c'est la cons\u00e9cration pour la Suisse pour Gen\u00e8ve et pour son universit\u00e9, le prix Nobel de physique va Michel Mayor et Didier Kellogg les d\u00e9couvreurs de la premi\u00e8re plan\u00e8tes extra- solaires envoyez bonsoir Michel Mayor et f\u00e9licitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:36 > 0:01:39) [95%] : \r\nMerci pour vos f\u00e9licitations bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:39 > 0:01:57) [91%] : \r\nMerci d'\u00eatre avec nous Michel Mayor, 2 ans apr\u00e8s, Jacques Dubochet, \u00e0 Lausanne, le Nobel honore \u00e0 nouveau une universit\u00e9 romande celle de Gen\u00e8ve, une d\u00e9couverte fondamentale pour la recherche de la vie extraterrestre, on entendra la joie du monde scientifique \u00e0 Gen\u00e8ve et celle du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:59 > 0:02:51) [94%] : \r\nLa Suisse ne fait pas de cadeau \u00e0 l'Europe en mati\u00e8re d'accueil des migrants Karin Keller-Sutter s'oppose \u00e0 la cl\u00e9 de r\u00e9partition propos\u00e9e par la France, l'Allemagne, l'Italie, Isabelle Ory nous d\u00e9voilera les dessous de ce refus, c'est un nouveau rebondissement dans la crise politique qui empoisonne la ville de Vevey la justice r\u00e9int\u00e8gre 2 membres de l'ex\u00e9cutif qui \u00e9taient suspendus, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois lui- m\u00eame d\u00e9savou\u00e9 alibi dans les librairies, les in\u00e9dits sont \u00e0 la mode, Fran\u00e7oise Sagan, Jacques Chessex, voici maintenant les nouvelles in\u00e9dites d'un monstre sacr\u00e9 de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise, l'\u00e9crivain Marcel Proust, enfin l'un des films les plus attendus de l'ann\u00e9e, sort demain sur nos \u00e9crans avec le Djoker L'Am\u00e9rique des super- h\u00e9ros nous envoie cette fois un m\u00e9chant, un film sombre et fascinant, nous dira Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:54 > 0:03:10) [95%] : \r\nC'est un jour de f\u00eate pour l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et celle de Princeton, le prix Nobel de physique est d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 3 astronomes le chercheur James Peebles, sp\u00e9cialiste de la structure de l'univers et les deux Genevois Michel Mayor et Didier kilos qui ont d\u00e9couvert la toute premi\u00e8re exoplan\u00e8te Aur\u00e9lie Coulon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:03:12 > 0:03:15) [81%] : \r\nMichel maillot Didier Kellogg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:16 > 0:04:39) [95%] : \r\nMichel Mayor et Didier Kellogg les deux astronomes suisses ont re\u00e7u aujourd'hui le Nobel de physique pour leur d\u00e9couverte une plan\u00e8te en dehors du syst\u00e8me solaire, la premi\u00e8re exoplan\u00e8te prix partag\u00e9 avec le canadien James Peeble, th\u00e9oricien de la structure du cosmos, les laur\u00e9ats ont en commun d'avoir r\u00e9volutionn\u00e9 notre connaissance de l'univers, c'\u00e9tait il y a 24 ans, les 2 chercheurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve d\u00e9crivent leur observation in\u00e9dite dans cette publication, la premi\u00e8re exoplan\u00e8te une g\u00e9ante gazeuse comparable \u00e0 notre voisine Jupiter tourne autour de la petite \u00e9toile 51 Pegasi les astronomes l'ont rep\u00e9r\u00e9e, de mani\u00e8re indirecte, gr\u00e2ce \u00e0 la lumi\u00e8re \u00e9mise par son \u00e9toile mesur\u00e9e avec un instrument unique \u00e0 l'\u00e9poque, install\u00e9 sur le t\u00e9lescope de l'Observatoire de Haute-Provence la pr\u00e9sence de la plan\u00e8te fait osciller l'astre modifiant sa distance \u00e0 la Terre comme 51 Pegasi se rapproche les ondes lumineuses sont compress\u00e9es alors qu'elles s'\u00e9tirent lorsqu'elle s'\u00e9loigne, r\u00e9sultat le spectre des couleurs de l'\u00e9toile aussi, preuve que l'exoplan\u00e8te L \u00e0 cette trouvaille fait grand bruit, elle relance cette question fascinante : sommes-nous seuls dans l'univers depuis plus de 4000 exoplan\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es et leur \u00e9tude minutieuse se poursuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:42 > 0:04:47) [93%] : \r\nMichel Mayor, prix Nobel, va falloir vous y habituer, c'est une nouvelle vie qui commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:50 > 0:04:55) [92%] : \r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 premi\u00e8re \u00e9chantillonnage d'apr\u00e8s le nombre de mails que je re\u00e7ois Evelyne n'arrive m\u00eame pas \u00e0 lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:55 > 0:05:01) [96%] : \r\n\u00e7a vous a surpris aujourd'hui parce qu'on parlait de vous pendant assez longtemps, on avait un peu oubli\u00e9 que vous pouviez le recevoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:03 > 0:05:12) [92%] : \r\nOui, j'avais \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9, d\u00e9j\u00e0 plusieurs fois, ce qui fait que j'avais pris le parti de pas trop m'exciter chaque mois d'octobre, ce qui fait que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment une surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:12 > 0:05:15) [96%] : \r\nAlors, comment vous sentez aujourd'hui qu'est ce qu'on ressent quand on devient un prix Nobel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:18 > 0:05:42) [89%] : \r\nComment dire d'abord une jouera \u00e9norme a comment dire \u00e7a un honneur incroyable qui est fait ici et puis quand m\u00eame, je pense \u00e0 tous, tous mes coll\u00e8gues qui nous ont aid\u00e9, vous savez les instruments qu'on a utilis\u00e9 ce fond pas tout seul, il y a des quantit\u00e9s d'Jenni heures d'informaticiens d'opticiens comme \u00e7a qui ont travaill\u00e9, voil\u00e0, je suis tout \u00e0 fait, je me rappelle tout ce que je leur dois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:42 > 0:05:50) [88%] : \r\nAu d\u00e9but de cette aventure, Michel Mayor, vous disiez, vous \u00e9tiez les petits suisse qui avait d\u00e9couvert, pour la toute premi\u00e8re fois cette plan\u00e8te hors du syst\u00e8me solaire, on vous croyait pas \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:53 > 0:06:32) [89%] : \r\nOui, quand on a annonc\u00e9, faut dire qu'il y a des raisons pour \u00e7a l'objet qu'on a d\u00e9couvert avait une p\u00e9riode de seulement 4,2 jours donc l'ann\u00e9e il duraient 4 jours l\u00e0- bas, de nos jours, donc la th\u00e9orie pr\u00e9disait que ces plan\u00e8tes g\u00e9antes gazeuses devrait avoir des p\u00e9riodes au moins de 10 ans donc on avait un facteur de 1000 de d\u00e9saccord avec la th\u00e9orie, donc c'\u00e9tait un peu compr\u00e9hensible que des certaines personnes avaient des doutes quant \u00e0 \u00e0 \u00e0 cet objet qu'on avait trouv\u00e9 \u00e0 ce que \u00e9tait vraiment une plan\u00e8te et c'\u00e9tait pas autre chose et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu la raison pourquoi on a pris beaucoup de pr\u00e9cautions, a attendu une nouvelle ann\u00e9e refaire les mesures pour \u00eatre absolument certain de notre d\u00e9couverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:32 > 0:06:47) [89%] : \r\nMichel Mayor, vous restez avec nous, on va entendre votre coll\u00e8gue Didier Kellogg, qui re\u00e7oit ce prix Nobel \u00e9galement : il \u00e9tait tout \u00e0 l'heure face aux m\u00e9dias britanniques avec une bouteille de champagne, comme on peut le voir cet \u00e9tat \u00e0 Cambridge, o\u00f9 il a, il a r\u00e9agi tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:48 > 0:07:10) [88%] : \r\nMarie fausses actions d'avoir Michel Voisin Touch Joke, je me suis d'abord demand\u00e9 si \u00e7a n'\u00e9tait pas une plaisanterie et puis non, \u00e7a n'en \u00e9tait pas une, mais je n'y croyais pas, pendant quelques minutes, j'ai eu un Black- out complet \u00e9motionnellement c'\u00e9tait tr\u00e8s intense, on le sait tous, un prix Nobel scientifique, c'est l'apog\u00e9e d'une carri\u00e8re, mais franchement, ce matin, je ne m'y attendais pas du tout expected Athis-Mons \u00e0 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:11 > 0:07:25) [91%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait la r\u00e9action de Didier Gallot tout \u00e0 l'heure, on va revenir avec vous Michel Mayor ce ce, ce prix Nobel, mais d'abord on va voir la gen\u00e8se de cette d\u00e9couverte exceptionnelle qui vous vaut aujourd'hui le prix Nobel, c'est Pascal Jeannerat qui nous dresse le r\u00e9cit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:27 > 0:07:39) [94%] : \r\n\u00e0 l'observatoire de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve tous les collaborateurs ne parlent que de \u00e7a, ils se rappelleront longtemps de ce qu'ils \u00e9taient en train de faire lorsqu'ils ont appris que les deux scientifiques suisses \u00e9taient co- gagnants du prix Nobel de Physique avec un scientifique canadien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:39 > 0:07:48) [85%] : \r\nDe ce qu'on apr\u00e8s il y a un SMS de ma femme qui me dit Damien recalculer Nobel, le prix Nobel de physique, je clique sur ma montre le contrat de conduire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:51 > 0:07:57) [80%] : \r\nMais aussi la photo avant de le dire, non croyants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:57 > 0:08:04) [92%] : \r\nIncroyable, effectivement, d'autant plus que cette premi\u00e8re exoplan\u00e8te, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte il y a plus de 20 ans, ce prix Nobel, on ne l'attendait plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:04 > 0:08:16) [91%] : \r\nPour la ville pour l'Universit\u00e9 c'est c'est c'est fantastique, hein, je veux dire il va y avoir des des retomb\u00e9es une reconnaissance, cette fois-ci mondial de du d\u00e9partement et de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:17 > 0:08:22) [96%] : \r\nDes retomb\u00e9es pour les \u00e9tudiants aussi sortir d'une universit\u00e9 nob\u00e9lis\u00e9 est toujours un plus pour le CV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:22 > 0:08:46) [87%] : \r\n\u00e7a donne que l'envie de continuer dans densifi\u00e9e et de poursuivre dans cette voie si \u00e7a faisait des des ann\u00e9es qu'on attendait aussi enfin on savait que c'\u00e9tait parfaitement m\u00e9rit\u00e9 par par ces 2 messieurs, c'\u00e9tait g\u00e9nial, ils ont simplement ouvert un nouveau domaine de sciences tr\u00e8s prolifique et c'est juste et m\u00e9rite pour le travail qu'ils ont fourni et ce qu'ils ont apport\u00e9 \u00e0 la communaut\u00e9 sont r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:46 > 0:09:16) [95%] : \r\nDans l'apr\u00e8s- midi, l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve a rapidement mis sur pied une conf\u00e9rence de presse, les retomb\u00e9es attendues sont importantes, c'est un facteur de mobilisation de toutes les forces de nos collaboratrices et collaborateurs, c'est un facteur d'attraction aussi pour des chercheurs qui aujourd'hui vont \u00eatre attir\u00e9s pour d\u00e9velopper leurs recherches \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est aussi \u00e9videmment pour les \u00e9tudiants, un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important lorsqu'ils font leur choix de mobilit\u00e9 internationale, le gouvernement suisse doit bient\u00f4t d\u00e9battre de l'attribution de subventions pour la recherche, le prix Nobel ne pouvait pas mieux tomber pour l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:18 > 0:09:28) [88%] : \r\nMichel Mayor, on va voir tout \u00e0 l'heure, la jeunesse de votre d\u00e9couverte le le reportage la c'\u00e9tait les r\u00e9actions \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve qu'est-ce qu'elle vous inspire 0 c'est le Graal pour une universit\u00e9 lorsque l'un des siens, re\u00e7oit le Nobel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:31 > 0:09:45) [88%] : \r\nOui, je suis un peu triste, \u00eatre \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui, mais je savais comment dire d\u00e9j\u00e0 dit plusieurs conf\u00e9rences pr\u00e9vues ici \u00e0 Madrid et ailleurs en Espagne, donc, comment dire, c'est \u00e9vident que voil\u00e0, c'est un peu dommage, mais je manquerai pas de festoyer au retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:45 > 0:09:47) [90%] : \r\nC'est la preuve que vous vous y attendiez pas croire quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:49 > 0:10:27) [87%] : \r\nOui, absolument, mais vous savez, je crois que c'est une chose saine que dire si chaque mois d'octobre, vous vous \u00eates cieux pour \u00e7a non, quand m\u00eame, c'est plus une vie par ailleurs Cora dire je trouve tr\u00e8s sympathique, d'autant, c'est ces r\u00e9actions de mes coll\u00e8gues \u00e0 Gen\u00e8ve et c'est peut-\u00eatre pour moi l'occasion de aussi de de d'exprimer gratitude au Fonds national suisse de la recherche et \u00e0 l'universit\u00e9 de recherche de Gen\u00e8ve qui ont financ\u00e9 CR ces recherches alors que la recherche des exoplan\u00e8te voici 20 et quelques ann\u00e9es, n'\u00e9tait pas du tout un sujet qui avait, elle l'aura que l'on conna\u00eet aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:27 > 0:10:38) [90%] : \r\nOr, c'est fondamental pour toute la qu\u00eate au fond d'une vie dans un un, un autre syst\u00e8me solaire, cette petite plan\u00e8te que vous avez d\u00e9couvert enfin cette petite plan\u00e8te plan\u00e8te c'est autre c'est le d\u00e9but d'une \u00e9norme Kate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:41 > 0:11:16) [90%] : \r\nOui c'est, c'est compl\u00e8tement fou ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s parce que bon, d'accord, on en trouve une premi\u00e8re mais apr\u00e8s il y en a maintenant dans lesquelles des ann\u00e9es qui ont suivi un \u00e0 4000 et puis on d\u00e9couvre des taxes chose, tout est \u00e0 d\u00e9couvrir le notre syst\u00e8me plan\u00e9taire n'est pas du tout rate typique de ce qu'on trouve dans l'univers, on trouve des plan\u00e8tes qui tournent en quelques heures, il y a des plan\u00e8tes qui seront, qui seront sur des orbites incroyablement allong\u00e9, voil\u00e0 c'est c'est un nouveau monde qui sort qui s'ouvre \u00e0 nous, comment dire, actuellement il y a des milliers de personnes \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale qui s'actuellement travaillent dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:16 > 0:11:24) [93%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 Michel Mayor-ce que vous allez faire comme Jacques Dubochet votre voisin de Lausanne vous impliquer dans les d\u00e9bats actuels sur le climat sur l'avenir de cette plan\u00e8te si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:26 > 0:11:51) [89%] : \r\nJ'avoue que c'est un sujet qui est tellement connexes \u00e0 ce que l'on fait puisque, \u00e0 savoir qu'il n'y a pas de plomber \u00e0 la Terre, c'est-\u00e0-dire les distances, c'est m\u00eame si on les couvre des plan\u00e8tes habitables, pas trop loin d'ici, enfin, \u00e0 quelques dizaines d'ann\u00e9es lumi\u00e8re, h\u00e9 bien ce n'est pas possible d'y aller et donc je pense qu'il n'y a pas de plan doubl\u00e9 donc allons prot\u00e9geant d\u00e9j\u00e0 notre terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:51 > 0:11:53) [92%] : \r\nMerci beaucoup Michel Mayor et f\u00e9licitations encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:56 > 0:12:07) [96%] : \r\nMerci, bonne soir\u00e9e, merci et puis on revient donc sur la gen\u00e8se de cette d\u00e9couverte exceptionnelle, celle de la toute premi\u00e8re plan\u00e8tes en dehors du syst\u00e8me solaire, c'est le reportage et le r\u00e9cit de Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:10 > 0:12:38) [89%] : \r\nLe ciel de Saint Michel lav\u00e9 par le mistral, plant\u00e9 d'un observatoire ses h\u00f4tes dans les ann\u00e9es 90 des chercheurs suisses il ignore mais en Nobel les attend cette ann\u00e9e- l\u00e0 ils d\u00e9c\u00e8lent \u00e0 40 2 ann\u00e9es lumi\u00e8re de leur spectroscopie la premi\u00e8re exoplan\u00e8te la sensation, fait le tour du monde, Michel Mayor et Didier que l'eau y croit \u00e0 peine mais oui c'est une d\u00e9couverte exceptionnelle monsieur Kellogg, est ce que vous pourriez montrer cette fameuse plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:39 > 0:12:47) [80%] : \r\nOui en fait c'est une obscure C\u00e9dric chiffres parce que je trouve qu'on peut faire c'est d\u00e9tect\u00e9es indirectement son influence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:47 > 0:12:57) [91%] : \r\nSur la toile, plusieurs semaines avant la publication, c'est le secret qui entoure la d\u00e9couverte, Pierre Bratschi \u00e9tait chercheur lui aussi \u00e0 Saint-Michel cette ann\u00e9e- l\u00e0 et camarade de cantine aujourd'hui, il se souvient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:57 > 0:13:16) [94%] : \r\nOn on serait on se voyait tout le temps \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria pour aller pour aller manger et j'\u00e9tais dans la queue avec avec Didier et qui me dit : tu sais, je crois que l\u00e0 on tient quelque chose de gros et alors on lui a cass\u00e9 les pieds pendant tout le repas, c'est quoi, c'est quoi, c'est quoi, et il a pas voulu, il nous a il a pas voulu l\u00e2cher le morceau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:16 > 0:13:21) [99%] : \r\nLe 6 octobre 1995 la nouvelle survient en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:21 > 0:13:34) [89%] : \r\nTr\u00e8s importantes d\u00e9couvertes dans le domaine de l'astronomie, on vient de l'apprendre, de professeurs, de l'Observatoire de Gen\u00e8ve Michel Mayor et Didier Queloz ont d\u00e9couvert un corps stellaires qui pourrait \u00eatre la premi\u00e8re plan\u00e8te hors du syst\u00e8me solaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:34 > 0:13:40) [90%] : \r\nLa donne est chang\u00e9e l'astrophysique s'engouffrent dedans, faisons r\u00e9sonner chez chacun ce profond questionnement humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:41 > 0:13:50) [90%] : \r\nEst ce qu'il existe des endroits des plan\u00e8tes \u00e0 une distance agr\u00e9able pour 4 op\u00e9rateurs sur les conditions soient telles que la vie puisse se d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:50 > 0:13:59) [87%] : \r\nOui, on a festoy\u00e9 lourdement avec Didier Queloz, on s'est achet\u00e9 une tarte aux myrtilles, une bouteille d'\u00e9clairage de dit et on a f\u00eat\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement c'est la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:59 > 0:14:04) [92%] : \r\nLargement prim\u00e9e cette d\u00e9couverte en 98, notamment du prix scientifique : Marcel Beno\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:04 > 0:14:09) [92%] : \r\nDistinction r\u00e9compense \u00e0 scientifiques dont les travaux font progresser la perception que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:09 > 0:14:10) [98%] : \r\nDe la vie humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:10 > 0:14:15) [85%] : \r\nPerception de la vie et pour notre astronome d\u00e8s hasards aussi qui la guident sur terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:16 > 0:14:35) [86%] : \r\nC'\u00e9tait un passionn\u00e9 de sciences, avant tout, et c'est un petit peu le hasard qui a fait que comme de terminer mon dipl\u00f4me de Physique et bien des laboratoires, chercher des gens dans diff\u00e9rentes directions, et en particulier l'Observatoire de Gen\u00e8ve, mais si ce jour- l\u00e0, il y avait une annonce pour aller faire de la g\u00e9ophysique ou de l'eau, sc\u00e9nographie et bien je devrais peut-\u00eatre tout autour de rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:36 > 0:14:42) [90%] : \r\nEntre recherches et d\u00e9couvertes des ann\u00e9es lumi\u00e8re et de la d\u00e9couverte au prix Nobel des alignements, plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:43 > 0:14:57) [91%] : \r\nCe prix Nobel a \u00e9t\u00e9 rapidement salu\u00e9 sur Twitter par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin Ministre de la formation et de la recherche, la Suisse, \u00e9crit, il reste la nation indispensable lorsqu'il s'agit de recherche scientifique de pointe trouver une caisse a recueilli sa r\u00e9action tout \u00e0 l'heure \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:59 > 0:15:26) [88%] : \r\nJe crois que la porte, il est consid\u00e9rable \u00e0 l'international, la Suisse sur la carte du monde va \u00eatre va exciter ces 2 professeurs ont d\u00e8s l'origine, la d\u00e9couverte sont d\u00e8s l'origine, la d\u00e9couverte devenu aussi d\u00e8s des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, maintenant c'est c'est la cons\u00e9cration et pour nous, pour l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, mais pour la la Suisse et pour eux, \u00e7a montre que le syst\u00e8me peut, qu'il est pr\u00e9vu, et imaginer en Suisse fonctionne bien, mais il faut le soigner, il faut l'entretenir et \u00e7a n\u00e9cessite des moyens consid\u00e9rables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:27 > 0:15:39) [89%] : \r\nPour conclure, Tania il bonsoir, bonsoir, vous connaissez tr\u00e8s bien ces 2 prix Nobel, vous \u00e9tiez encore ce printemps un documentaire que vous avez tourn\u00e9 sur Michel Mayor, on a vu quelques images pour la Suisse pour la Gen\u00e8ve pas suffisamment, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:39 > 0:16:07) [93%] : \r\nC'est tr\u00e8s important ce genre de prix Nobel \u00e9videmment parce que \u00e7a fait en fait sa part de la culture scientifique qui a, ici, c'est une culture \u00e0 long terme, on a mis des moyens dedans et puis c'est une une culture d'\u00e9quipe, \u00e7a on sait le faire en Suisse, on sait le faire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve notamment \u00e0 Lausanne aussi hein sur sur l'arc mais c'est faire travailler les bonnes personnes ensembles Michel Mayor en parlait, c'est un v\u00e9ritable travail d'\u00e9quipe entre techniciens, on sait fabriquer aussi des instruments pour pouvoir observer ces exoplan\u00e8tes et on sait les observer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:07 > 0:16:09) [91%] : \r\nIl y a une suite \u00e0 tout \u00e7a, il y a transmission mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:09 > 0:17:00) [89%] : \r\nIl y a la transmission qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importante pour Michel Mayor d'ailleurs Didier que l'eau \u00e0 l'\u00e9poque a \u00e9t\u00e9 son doctorant d\u00e9j\u00e0 et puis les 2 autres par exemple, sont les premiers \u00e0 avoir sont parmi les premiers \u00e0 avoir fait des MOOC, vous savez ces cours en ligne sur Internet, sur les exoplan\u00e8tes pour ouvrir ce domaine \u00e0 d'autres les ranking de Shanghai, il y a, vous savez, ces fameux classement des universit\u00e9s untel pris pour l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e7a va la faire sauter dans le ranking est \u00e9videmment avoir une bonne place \u00e0 attirer de jeunes talents et puis, on l'esp\u00e8re peut-\u00eatre attir\u00e9 aussi, on va dire les bonnes pens\u00e9es nos parlementaires qu'ils vont d\u00e9cider \u00e0 qui donner l'argent comment le donner et investir justement dans la recherche et puis encore peut-\u00eatre juste une chose : on dit toujours que derri\u00e8re un grand homme, il y a une grande femme Michel Mayor est un homme absolument fantastique et charmant, mais il a une grande qualit\u00e9 ce qu'il a une femme absolument extraordinaire depuis plus de 50 ans, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s et je pense que \u00e7a aussi Fran\u00e7oise Meier, ce prix, il revient aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:00 > 0:17:17) [86%] : \r\nMerci beaucoup et Tania enfin jouer, de faire la connaissance de Fran\u00e7oise voil\u00e0 pour ce Nobel qui honore la Suisse et je n'ai moi votre documentaire d'ailleurs Tania sur Michel Mayor et Didier Queloz, c'est ce soir sur RTS deux \u00e0 21 heures 10 et \u00e7a s'appelle chasseurs de mondes Asimo cool, Danielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:19 > 0:17:38) [95%] : \r\nLa Suisse n'adh\u00e8re pas au plan europ\u00e9en de r\u00e9partition des migrants discut\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Luxembourg, le projet vise \u00e0 all\u00e9ger le fardeau de pays comme l'Italie ou Malte, qui sont en premi\u00e8re ligne de la crise migratoire, la proposition n'obtient pas de majorit\u00e9 en Europe et ne convient pas non plus la Suisse et sa conseillere f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:40 > 0:17:52) [94%] : \r\nR\u00e9partir automatiquement les migrants et demandeurs d'asile, entre les pays europ\u00e9ens, une urgence sur laquelle insiste : la France, l'Allemagne, Malte et l'Italie qui ont sign\u00e9 un pr\u00e9- accord \u00e0 la Valette, le 23 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:53 > 0:18:09) [92%] : \r\nBaigne l'objectif, c'est de cr\u00e9er une dynamique, nous ne pouvons pas laisser l'Italie et Malte g\u00e9rer \u00e7a, c'est pour \u00e7a que la France et l'Allemagne ont eu ce pr\u00e9- accord \u00e0 la Valette et nous cherchons \u00e0 pouvoir voir surtout quelles autres formes de solidarit\u00e9 des pays peuvent exercer face \u00e0 ces arriv\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:10 > 0:18:39) [94%] : \r\nLe projet concerne les migrants arrivant en Italie et \u00e0 Malte apr\u00e8s une travers\u00e9e particuli\u00e8rement meurtri\u00e8re et au terme de laquelle souvent ils se retrouvent bloqu\u00e9s en attendant qu'un pays veuille bien les accepter le but : aider, Malte et l'Italie, de pays en premi\u00e8re ligne pour les arriv\u00e9es de migrants et de r\u00e9partir les demandeurs d'asile entre les autres partenaires europ\u00e9ens mais l'accord peine \u00e0 rallier une majorit\u00e9 de pays le m\u00e9canisme pr\u00e9vus pour durer 6 mois, souffre de lacunes selon la Suisse, qui participait \u00e0 la R\u00e9union.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:41 > 0:19:04) [86%] : \r\nOn a quand m\u00eame vu qu'il y a pas de majorit\u00e9 des \u00c9tats membres \u00e0 Schengen qui peuvent se rallier \u00e0 cette proposition, il y a scepticisme quand m\u00eame parce que la r\u00e9partition telle qu'elle est pr\u00e9vue, elle ne pr\u00e9voit pas pareil en pleine \u00e0 l'anis des demandent asile, enfin il y a pas de demande d'asile, qui sont vraiment faites et \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:04 > 0:19:23) [94%] : \r\nEn 2015 la Suisse avait accept\u00e9, sur une base volontaire 1500 demandeurs d'asile, aujourd'hui, la cheffe du D\u00e9partement de Justice et Police salue le principe de l'introduction d'un syst\u00e8me de r\u00e9partition mais, selon elle, il devrait \u00eatre durable et tenir compte d'un autre pays touch\u00e9s particuli\u00e8rement par la migration la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:24 > 0:19:29) [96%] : \r\nIsabelle Ory, quels sont les les dessous de ce refus de Karin Keller-Sutter et de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:31 > 0:20:24) [93%] : \r\nBon, Karin Keller-Sutter la dit assez franchement, aujourd'hui, elle a eu l'impression de se retrouver m\u00eal\u00e9 \u00e0 une discussion de politique int\u00e9rieure europ\u00e9enne et c'est vrai qu'en coulisses, certains ministres europ\u00e9ens le reconnaissent eux- m\u00eames, la France et l'Allemagne ont surtout envie de donner un gros coup de pouce au nouveau gouvernement italien face \u00e0 son opinion publique alors est-ce que c'est le r\u00f4le de la Suisse, de les aider, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale semble penser que non, d'autant que Bernard vrai amoureux de beaucoup de raisons de jouer les gentils en ce moment surtout pour aider Paris qui est vraiment le pays le plus en pointe sur ce dossier, la France est toujours inflexible dans le dossier dans les dossiers bilat\u00e9raux quand m\u00eame se rappeler que c'est le seul pays qui a soutenu \u00e0 100 pourcent la Commission europ\u00e9enne, quand il a fallu ne pas renouvel\u00e9 l'\u00e9quivalence de la Bourse suisse, bref les Europ\u00e9ens voulaient faire de la politique aujourd'hui et la Suisse a montr\u00e9 qu'elle \u00e9tait tout \u00e0 fait capable d'en faire aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:24 > 0:20:25) [100%] : \r\nMerci beaucoup Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:26 > 0:20:37) [97%] : \r\nEn Suisse, pas moins de 3 r\u00e9f\u00e9rendums ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s en 2 jours, c'est un outil de d\u00e9mocratie directe qui devient aussi parfois un instrument efficace de marketing politique Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:38 > 0:21:03) [92%] : \r\nL'Automne une saison qui semble propice en politique au r\u00e9f\u00e9rendum de lancement rien qu'aujourd'hui, et de un contre la loi sur la chasse par des organisations pro- environnement et 2 2 contre l'identit\u00e9 \u00e9lectronique r\u00e9f\u00e9rendum, soutenu par la gauche et de 3 hier, c'\u00e9tait au PS de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre la d\u00e9duction des frais de gardes profitant aux plus riches, \u00e0 2 semaines des f\u00e9d\u00e9rales, le pr\u00e9sident l'assure, ce n'est pas un coup de marketing politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:03 > 0:21:04) [86%] : \r\nAvec ses clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:04 > 0:21:15) [89%] : \r\nOn a besoin de lancer des r\u00e9f\u00e9rendums pour corriger des d\u00e9cisions droiti\u00e8re d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 du Parlement, on l'a fait sur l'a\u00e9rien 3, on le fait aujourd'hui avec ces bonus fiscaux : ces bonus d'imp\u00f4ts pour les familles les plus riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:16 > 0:21:34) [94%] : \r\nCorriger le Tir, \u00e0 quelques semaines des f\u00e9d\u00e9rales, il y a le PS, mais quelques jours plus t\u00f4t, il y a eu aussi les Verts, avec l'annonce d'un r\u00e9f\u00e9rendum contre l'accord de libre- \u00e9change Mercosur et l'UDC aussi qui dit vouloir combattre la loi sur le CO2 par voie r\u00e9f\u00e9rendaire, le parti refuse l\u00e0 aussi de parler de tactique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:36 > 0:21:57) [94%] : \r\nJe ne crois pas que c'est une tactique, encore une fois, si nous n'arrivons pas \u00e0 obtenir ce que nous pensons juste pour notre pays, alors nous avons la possibilit\u00e9 soit de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum, si ce n'est pas soumis obligatoirement \u00e0 votation ou alors de lancer une initiative et je crois que \u00e7a tout citoyen ou tout parti peut le faire et c'est normal que nous ont eu quoi, nous, que nous en fassions usage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:57 > 0:22:12) [97%] : \r\nEt pourtant, faire appel au Peuple c'est devenu une tendance de fond depuis 1848 d\u00e9cennies apr\u00e8s d\u00e9cennies les r\u00e9f\u00e9rendums facultatifs en votation n'ont fait qu'augmenter si on ajoute les initiatives, le constat est clair : le recours au peuple est devenu presque un automatisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:14 > 0:22:39) [91%] : \r\nCe qu'il y a 2 \u00e9v\u00e9nements qui se superposent et d'une part, l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 vers un appel au peuple pour tous les objets qui sont d\u00e9battues par le Parlement, voire m\u00eame ceux qui sont d\u00e9battues dans la soci\u00e9t\u00e9, qui sont pas encore au Parlement et puis apr\u00e8s il y a bien s\u00fbr l'effet de la campagne \u00e9lectorale et les diff\u00e9rents partis ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 se positionner \u00e0 montrer qu'ils sont combatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:39 > 0:22:49) [98%] : \r\nUn signe aussi peut-\u00eatre d'une politique qui se polarise o\u00f9 l'on pr\u00e9f\u00e8re de plus en plus demander vite au peuple de trancher, plut\u00f4t que d'attendre parfois longtemps le bon compromis politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:50 > 0:23:02) [93%] : \r\nCe nouveau rebondissement dans la crise qui agite l'ex\u00e9cutif de Vevey le tribunal cantonal ordonne la r\u00e9int\u00e9gration de deux municipaux qui \u00e9taient suspendus Claude Olivier Volluz Carole Pantet, Yvan Thorimbert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:04 > 0:23:12) [95%] : \r\nIl occupait le bureau de l'un des deux municipaux suspendus depuis 10 mois, joker de luxe, d\u00e9sign\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat, ce soir, Michel Renaud fait place nette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:13 > 0:23:24) [94%] : \r\n\u00e9coutez, il r\u00e9int\u00e8gre avec effet imm\u00e9diat, il faut lire les choses comme elles sont \u00e9crites avec effet imm\u00e9diat, \u00e7a veut dire qu'\u00e0 2 heures cet apr\u00e8s- midi Monsieur Christen Ebou\u00e9 venir dans son bureau, voil\u00e0 ce que \u00e7a veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:24 > 0:23:38) [95%] : \r\nLe recours de J\u00e9r\u00f4me Christen et de son coll\u00e8gue de parti, Michel Agnant, a \u00e9t\u00e9 admis devant une cour du tribunal cantonal cette cour estime que la proc\u00e9dure p\u00e9nale visant les deux \u00e9lus pour violation du secret de fonction ne les emp\u00eache pas d'exercer leur fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:39 > 0:23:44) [92%] : \r\nDemain, apr\u00e8s- demain, voil\u00e0 on est on est disponible, on est dans des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:45 > 0:24:10) [94%] : \r\nBloc de d\u00e9part contact\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat qui avait fait prolonger leur suspension en juin dernier, dit prendre acte de cette d\u00e9cision, m\u00eame r\u00e9action au t\u00e9l\u00e9phone de la syndique de Vevey les prochains jours s'annoncent pour le moins anim\u00e9s, les 2 \u00e9lus de Vevey Libre s'appr\u00eate \u00e0 retrouver les autres membres du coll\u00e8ge municipal, ceux-l\u00e0 m\u00eames qui les ont fait suspendre il y a 10 mois, on imagine ais\u00e9ment les visages autour de la table pour les retrouvailles en s\u00e9ance de Municipalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:10 > 0:24:19) [96%] : \r\nNous n'avons pas le choix que de travailler ensemble, alors c'est vrai que je pense que la situation sera plus difficile que dans d'autres circonstances, mais bon le cap, capable d'y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:19 > 0:24:25) [97%] : \r\nUne s\u00e9ance extraordinaire de Municipalit\u00e9 avec tous les int\u00e9ress\u00e9s, devrait avoir lieu demain ou apr\u00e8s- demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:27 > 0:24:43) [94%] : \r\nCe mardi est la journ\u00e9e mondiale des soins palliatifs, la Suisse pr\u00e9voit que chacun puisse s'exprimer \u00e0 l'avance ce qu'il accepte tout ce qu'il refuse en termes de soins m\u00e9dicaux en fin de vie, c'est ce que l'on appelle les directives anticip\u00e9es un outil encore peu utilis\u00e9 en Suisse romande olivier Kunz Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:45 > 0:24:59) [92%] : \r\nDei Mancilla a perdu son mari il y a 5 ans Carlos souffre alors de la maladie de Charcot, une paralysie progressive des muscles, puis des organes, il est hospitalis\u00e9 neuf mois \u00e0 Gen\u00e8ve avec ses m\u00e9decins, il r\u00e9dige ce document ses directives anticip\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:59 > 0:25:14) [94%] : \r\nIl les a r\u00e9dig\u00e9es pour \u00eatre s\u00fbr qu'il n'y avait pas de de d'acharnement th\u00e9rapeutique, il a vraiment affirm\u00e9 cette cette id\u00e9e de ne pas vouloir vivre gr\u00e2ce \u00e0 des machines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:14 > 0:25:24) [96%] : \r\nPas d'assistance respiratoire, pas d'alimentation par sonde \u00e0 l'h\u00f4pital, il modifie plusieurs fois ses directives pour les pr\u00e9ciser et pour son \u00e9pouse, c'est un soulagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:24 > 0:25:40) [91%] : \r\nEt j'aurais pu s\u00fbrement prolong\u00e9 une souffrance, donc oui, \u00e7a m'a facilit\u00e9 \u00e7a a facilit\u00e9 le toute la proc\u00e9dure et puis, et puis j'avais que \u00e7a \u00e0 faire, \u00e0 respecter ce que lui avait d\u00e9cid\u00e9 respecter son d\u00e9sir et respecter sa souffrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:40 > 0:26:10) [93%] : \r\nMettez il n'a pas r\u00e9dig\u00e9 ses propres directives anticip\u00e9es, elle est en pleine sant\u00e9 et comme de nombreux Suisse c'est difficile de prendre ce genre de d\u00e9cision lotis reste peu utilis\u00e9, surtout en Suisse romande, d'apr\u00e8s un sondage command\u00e9 il y a 2 ans par Pro Senectute seul un Suisse sur 2 de plus de 65 ans a r\u00e9dig\u00e9 des directives anticip\u00e9es beaucoup moins en Suisse romande, \u00e0 population \u00e9gale, les Suisse al\u00e9maniques en \u00e9tablissent 2 virgule 7 fois plus que les Romands dans les h\u00f4pitaux, les pratiques \u00e9voluent, mais ces discussions restent souvent tabous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:10 > 0:26:31) [90%] : \r\nOn casse encore des tabous, parce que c'est encore fortement associ\u00e9 \u00e0 la fin de vie et je pense que c'est pour beaucoup de professionnels, et encore de la peine \u00e0 en parler, parce qu'ils ont l'impression que ces en parlent, ils disent au patient qui voit mourir demain, donc je pense qu'il y a encore beaucoup de tabous chez les patients mais aussi chez les professionnels de la sant\u00e9, on doit, avec lesquels on doit travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:31 > 0:26:42) [97%] : \r\nParler, s'exprimer pour faciliter les d\u00e9cisions difficiles des soignants et de la famille et certains vous le diront les directives anticip\u00e9es, ce n'est pas voir la mort en face, c'est voir la vie en face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:44 > 0:26:52) [93%] : \r\nViviane Gabriel alors les Romands manifestement sont moins renseign\u00e9s que les Al\u00e9maniques sur cette question, voyons peut-\u00eatre quelques informations pratiques sur ces directives anticip\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:52 > 0:27:55) [92%] : \r\nAlors la premi\u00e8re chose, c'est que toute personne capable de discernement, y compris un mineur peut d\u00e9finir des directives anticip\u00e9es tr\u00e8s concr\u00e8tement, on peut le faire via un formulaire plusieurs organismes on propose sur Internet, c'est le cas de Pro Senectute de la Croix-Rouge ou de la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins suisses en \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a : une page en version courte et 4 pages en version longue mais ce formulaire n'est pas indispensable, on peut aussi tr\u00e8s bien r\u00e9dig\u00e9 ses directives anticip\u00e9es sur une simple feuille de papier, ce qui est obligatoire, c'est de le faire soi-m\u00eame, on ne peut pas d\u00e9l\u00e9guer \u00e0 une tierce personne, il faut aussi dat\u00e9 et sign\u00e9 le document, une fois que c'est c'est que c'est fait, la situation n'est pas fig\u00e9e, pour autant, on peut, et c'est m\u00eame conseill\u00e9 de le faire modifier ses directives, selon l'\u00e9volution de ses priorit\u00e9s et de son \u00e9tat de sant\u00e9, ce qui est pris retard primeur diable c'est de faire savoir \u00e0 ses proches, \u00e0 son m\u00e9decin traitant, qu'on a pris des dispositions pour pouvoir retrouver le plus rapidement possible, le document qui a besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:55 > 0:27:56) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Vivianne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:57 > 0:28:11) [92%] : \r\nLa rentr\u00e9e litt\u00e9raire est marqu\u00e9 par la parution d'in\u00e9dits de trois \u00e9crivains particulier, Fran\u00e7oise Sagan, Jacques Chessex et demain l'\u00e9v\u00e9nement, les nouvelles, inconnues du g\u00e9ant Marcel Proust Marie- \u00c9milie Cattier et Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:12 > 0:28:19) [91%] : \r\nVoil\u00e0, donc l\u00e0, nous avons les 150 exemplaires qui viennent d'arriver, qu'on mettra en place avec impatience d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:19 > 0:28:30) [96%] : \r\n100 50 exemplaires de textes in\u00e9dits de Marcel Proust, une commande digne des derniers best- seller pour ce libraire parisien ind\u00e9pendant et son \u00e9tablissement que fr\u00e9quentait d'ailleurs le c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:30 > 0:28:44) [95%] : \r\nOn est sur quelque chose qui effectivement est pr\u00e9cieux pr\u00e9cieux pour les chercheurs d'abord mais aussi qui peut pr\u00e9senter un int\u00e9r\u00eat pour le public et pour les Lecteurs de Proust il y a un vrai emballement depuis depuis 7 8 ans autour de autour de Proust, qu'il n'y avait pas avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:45 > 0:28:54) [97%] : \r\nCet in\u00e9dit de l'auteur d'A la recherche du temps perdu et donc un \u00e9v\u00e9nement \u00e9ditorial et commercial, les \u00e9ditions de Fallois en ont d\u00e9j\u00e0 tir\u00e9 13000 exemplaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:54 > 0:29:15) [84%] : \r\nIl y a un travail d'\u00e9dition d\u00e9licat, il y a des choix \u00e0 faire entre diverses variantes quel ratures Faut-il \u00e9carter elle ratures, faut-il retenir, il y a ce qu'on appelle un apparat critique, c'est-\u00e0-dire des notes qui donne Les diff\u00e9rentes variantes et Proust successivement imaginer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:15 > 0:29:24) [92%] : \r\nParmi ces nouveaut\u00e9s intrigantes des in\u00e9dits du roman Jacques chez ses prix Goncourt 1973 publi\u00e9s la semaine pass\u00e9e, 10 ans apr\u00e8s sa mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:24 > 0:29:52) [94%] : \r\nC'est comme si cet auteur disparu republier quelque chose, un auteur de son vivant et toujours dans un dans un atelier d'\u00e9criture maintenant \u00e9videmment c'est dans un ordinateur \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait des papiers et des papiers et des papiers, mais il faut avoir cette notion d'atelier et un in\u00e9dit, c'est un petit peu comme si on ouvrait un tiroir de de de cet atelier o\u00f9 on ouvrait une porte cach\u00e9e et donc voil\u00e0, on peut toujours s'attendre \u00e0 des \u00e0 des tr\u00e9sors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:53 > 0:30:12) [95%] : \r\nCar les in\u00e9dits remettent un auteur et ses Oeuvres dans la lumi\u00e8re et sur les rayons des librairies avec le dernier Fran\u00e7oise Sagan, sorti en septembre, la critique est s\u00e9v\u00e8re et interroge la pertinence d'un roman, constitu\u00e9 de notes incompl\u00e8tes et de r\u00e9\u00e9criture mais le public nostalgique, s'en moque, 15 jours apr\u00e8s sa sortie en librairie, les 4 coins du coeur \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un bestseller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:14 > 0:30:31) [84%] : \r\nOn termine au cin\u00e9ma oubli\u00e9 les super- h\u00e9ros positif les Superman, Spider-Man Wonder-woman Hollywood nous d\u00e9l\u00e8gue cette fois un vrai m\u00e9chant Joker 1er film consacr\u00e9 enti\u00e8rement \u00e0 ce meilleur ennemi de Batman Ali, un film violent et inattendu, Gilles de Diesbach, elle est Aldeeb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:32 > 0:30:35) [81%] : \r\nLa m\u00eame, il a mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:35 > 0:30:44) [85%] : \r\nCette le Joker et celle qui sort demain, interpr\u00e9t\u00e9 par Joaquim Phoenix est compl\u00e8tement sid\u00e9rante, vous pourriez me pr\u00e9senter sous le nom d'\u00eatre choqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:45 > 0:30:52) [87%] : \r\nDire que c'est l'histoire d'une Joker qu'on a d\u00e9j\u00e0 entendu au cin\u00e9ma plusieurs fois au dans les comics encore plus L \u00e0, on est surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:53 > 0:31:01) [94%] : \r\nAu d\u00e9but, bien- s\u00fbr, il y a Batman alors pour lui faire face, un trio d'auteurs am\u00e9ricain cr\u00e9e en 1940 le Joker inspir\u00e9 d'un film l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:01 > 0:31:06) [97%] : \r\nThierry 1928.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:06 > 0:31:17) [97%] : \r\nOui, mais l'homme qui rit, c'est d'abord le roman de Victor Hugo, publi\u00e9 en 1869 l'histoire d'un fou mutil\u00e9 dans un rire permanent, sauf que le Joker au d\u00e9but, c'est plut\u00f4t \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:18 > 0:31:21) [98%] : \r\nUn m\u00e9chant farceur qui fascine les enfants 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:22 > 0:31:43) [90%] : \r\nIl est l'exact oppos\u00e9 de Batman, c'est-\u00e0-dire cette quelqu'un d'exub\u00e9rant qui cherche la lumi\u00e8re qui cherche le public qui va rire \u00eatre \u00eatre des Guingamp des c'est dans la, la fin des ann\u00e9es huitante au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 qu'il est transform\u00e9 en personnage beaucoup plus noir et sombre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:43 > 0:31:55) [95%] : \r\nLe d\u00e9clic de Killing Joke premier comics qui donne un pass\u00e9 au h\u00e9ros qui ont fait un personnage subversif dans une soci\u00e9t\u00e9 en perdition, en somme, qui donne une explication presque coh\u00e9rente \u00e0 sa folie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:55 > 0:32:00) [94%] : \r\nEt dont Todd Phillips s'est beaucoup inspir\u00e9 pour son film, avez-vous des id\u00e9es noires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:02 > 0:32:04) [76%] : \r\nTout ce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:05 > 0:32:20) [90%] : \r\nIl est humanis\u00e9 quand m\u00eame dans ce film- l\u00e0 on le, on le comprend mieux et c'est l\u00e0 que c'est l\u00e0 les histoires du joker qui sont les plus fascinantes et les plus int\u00e9ressantes c'est celles o\u00f9 on arrive \u00e0 voir derri\u00e8re le sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:20 > 0:32:38) [92%] : \r\nEt la cruaut\u00e9 et la violence aussi certes non d\u00e9nu\u00e9e de sens mais omnipr\u00e9sente dans le film, alors s'il ne faut retenir qu'une chose du Joker c'est clairement son rire, un rire qui, depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, transcende nos pires cauchemars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:38 > 0:32:38) [91%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:43 > 0:32:55) [92%] : \r\nJe vous rappelle l'information du jour, en Suisse, l'attribution du prix Nobel de physique \u00e0 Michel Mayor et Didier kilos les astronomes de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, d\u00e9couvreur de la premi\u00e8re exoplan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:57 > 0:33:14) [93%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi tout de suite Philippe Jeanneret pour les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o abe ce soir avec un plat de r\u00e9sistance, les pommes de terre et puis sur RTS deux mater une heure 10, ne manquez pas le documentaire in\u00e9dit consacr\u00e9 \u00e0 Michel Mayor et Didier Kellogg les prix Nobel, on se retrouve demain excellente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:14 > 0:33:14) [71%] : \r\nPareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:23 > 0:33:26) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:40 > 0:34:41) [99%] : \r\nJ'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:41 > 0:34:42) [98%] : \r\nQue tout le monde va bien en r\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:56 > 0:34:58) [77%] : \r\nAlain va voir si c'est la belle image du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:01 > 0:35:03) [96%] : \r\nAvec la photo de Marcus Passard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:07 > 0:35:09) [87%] : \r\nOui, c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:09 > 0:36:12) [91%] : \r\nAh oui, un oui voil\u00e0, c'est tout bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:13 > 0:36:15) [76%] : \r\nOui parce l\u00e0 j'aurai un m\u00e9chant tant de retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:23 > 0:36:49) [78%] : \r\nAlors c'est notre photographe \u00e0 nos photographes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s Marcus Spencer mais mais il la faim bivouac en altitude, donc c'est la r\u00e9gion du Gantrisch tu certes le canton de Fribourg et le canton de beurre, c'\u00e9tait une place de tirs autrefois je ne sais pas si \u00e7a c'est non mais j'allais tir\u00e9 au char qui ont jet\u00e9 employ\u00e9 tourelle dans un char d'assaut, je parle de \u00e7a, bon, on va se concentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:37:09 > 0:37:12) [70%] : \r\nTout chasseur sachant chasser sans son chat pas chasseur Nadia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:15 > 0:37:16) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:50 > 0:40:43) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, les temp\u00e9ratures ont atteint les 20 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi mais les perturbations sont en train de revenir les cumuls de pluie pourront d'ailleurs \u00eatre assez important demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse vient de lancer \u00e0 la fois enlever la limpide intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de le temps \u00e9tait g\u00e9n\u00e9ralement ensoleill\u00e9, aujourd'hui, nous n'\u00e9tions pas moins \u00e0 l'avant d'une perturbation, il s'agit d'un front froid pour l'instant, il a long\u00e9 le nord de la Suisse n'admet que quelques pluies sur l'Est, mais il va s'installer en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit, le gros de l'activit\u00e9 et donc attendue pour demain matin dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, ce front va se d\u00e9caler vers l'Est \u00e0 l'arri\u00e8re une accalmie devrait se produire pendant la journ\u00e9e de jeudi, mais il s'agira plut\u00f4t datant de transition, les am\u00e9liorations seront un peu plus nette \u00e0 partir de vendredi donc demain matin le Tessin les Grisons devra encore passer entre les gouttes, mais ailleurs, les pluies deviendront de plus en plus fr\u00e9quentes, les cumuls pourront atteindre par endroits les 30 35 millim\u00e8tres, nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse tout la ville intemp\u00e9ries qui vient d'\u00eatre lanc\u00e9e, toujours le matin, nous allons passer dans l'air plus froid la limite des chutes de neige devraient passer de 3000 \u00e0 2000 m\u00e8tres dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, le gros de l'activit\u00e9 va se d\u00e9caler vers l'Est et sur les versants sud des Alpes \u00e0 l'arri\u00e8re, les pr\u00e9cipitations devraient prendre un caract\u00e8re plus occasionnel sur l'ouest, les \u00e9claircies pourront aussi se d\u00e9velopper mais plut\u00f4t timide sur le reste du plateau, ou bien encore autour du lait, enfin, en soir\u00e9e, notre perturbation continuera de s'\u00e9vacuer les pluies vont diminuer, nous allons cependant passer dans l'air encore plus froid et la limite des chutes de neige pourra s'abaisser jusque vers 1800 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures demain seront \u00e0 la baisse mais de saisons, le matin, il devra faire entre 9 et 12 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre les 15 degr\u00e9s en moyenne sur les r\u00e9gions de plaine 10 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, \u00e0 la limite du 0 degr\u00e9 va s'abaisser vers 2300 m\u00e8tres enfin attention aux vents qui vont devenir fort \u00e0 temp\u00e9tueux sur les cr\u00eates des Alpes ces vents seront \u00e9galement fort de secteur sud- ouest sur le Jura, ils pourront parfois \u00eatre mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau et autour du les mots pendant la journ\u00e9e de jeudi, tant de transition, donc avec encore quelques pluies mais plut\u00f4t sur le versant nord des Alpes, en revanche, plus on ira vers le Bassin l\u00e9manique le Valais le Tessin, plus on retrouvera un temps sec m\u00eame assez ensoleill\u00e9 pendant la journ\u00e9e de vendredi, le oppression vont revenir cette fois sur la Suisse, peut-\u00eatre quelques bancs de brouillard, dans l'Est, sinon du soleil, la hausse des temp\u00e9ratures devrait \u00eatre assez rapide bras nouveau atteindre les 20 degr\u00e9s pour samedi encore un temps g\u00e9n\u00e9ralement ensoleill\u00e9, mais cette fois les courants de sud- ouest vont se renforcer en altitude, ils vont nous amener quelques passages nuageux, ils vont aussi contribuer au retour de la douceur montagne il pourra aussi faire, par exemple 20 degr\u00e9s \u00e0 La Chaux-de-Fonds, enfin pas changement principe pour la journ\u00e9e de dimanche, malgr\u00e9 la persistance des courants de Sud-Ouest, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours, donc fin de semaine ensoleill\u00e9e douce, les temp\u00e9ratures seront vraiment au-dessus de la norme, le retour des perturbations bien certains mod\u00e8les les mots pour le d\u00e9but de la semaine prochaine, mais \u00e7a reste \u00e0 confirmer, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, vous pourrez dire bonne f\u00eate demain tout ce qui s'appelle Denis dans quelques instants, vous allez retrouver \u00e0 Berlin avec une enqu\u00eate sur les pommes de terre, la production suisse n'est pas si simple que \u00e7a, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T18:30:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910024704", "durationSec": 123, "title": "SO BUSINESS INEDITS_RTS000001977878", "excerpt": "La rentr\u00e9e litt\u00e9raire est marqu\u00e9 par la parution d'in\u00e9dits de trois \u00e9crivains d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, Fran\u00e7oise Sagan, Jacques Chessex et Marcel Proust. Ces livres sont des \u00e9v\u00e9nements \u00e9ditoriaux et vont conna\u00eetre un succ\u00e8s commercial.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "GENEVE"], "thematicThemes": ["LIBRAIRE", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "\u00c9DITION"], "sequenceIds": ["2025214"]}, {"internalArchiveId": "AA1910024705", "durationSec": 121, "title": "SO DIRECTIVES ANTICIPEES GE_RTS000001977893", "excerpt": "La Suisse pr\u00e9voit que chacun puisse exprimer \u00e0 l'avance ce qu'il accepte ou ce qu'il refuse en termes de soins m\u00e9dicaux en fin de vie. Ces directives anticip\u00e9es sont peu utilis\u00e9es en Suisse romande. T\u00e9moignage de la Genevoise Dei Mancilla, dont le mari avait r\u00e9dig\u00e9 ses directives anticip\u00e9es afin de ne pas subir d'acharnement th\u00e9rapeutique, et itw de la m\u00e9decin cheffe du Service de m\u00e9decine palliative des HUG Sophie Pautex.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ACHARNEMENT TH\u00c9RAPEUTIQUE", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910024706", "durationSec": 132, "title": "SO FILM JOCKER_RTS000001977764", "excerpt": "Sortie du film \"Joker\" du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Todd Phillips avec le com\u00e9dien am\u00e9ricain Joaquin Phoenix dans le r\u00f4le du Joker. Ce personnage de Joker, ennemi de Batman, est inspir\u00e9 de l'Homme qui rit de l'\u00e9crivain Victor Hugo. Itw de Didier Charlet, journaliste chroniqueur BD de Couleur 3 sur ce personnage du Joker et son \u00e9volution.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACHI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910024707", "durationSec": 155, "title": "SO HISTOIRE DECOUVERTE_RTS000001977866", "excerpt": "Pr\u00e9prod sur la d\u00e9couverte de la premi\u00e8re exoplan\u00e8te par les astrophysiciens genevois Michel Mayor et Didier Queloz en 1995. Itw de l'astronome genevois Pierre Bratschi qui \u00e9tait \u00e9galement pr\u00e9sent \u00e0 l'observatoire de Saint-Michel lors de la d\u00e9couverte.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "CHILI", "GENEVE"], "thematicThemes": ["ASTRONOMIE"], "thematicPersons": ["MAYOR, MICHEL", "QUELOZ, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1910024708", "durationSec": 134, "title": "SO MULTIPLICATION REFERENDUMS V2_RTS000001977819", "excerpt": "3 r\u00e9f\u00e9rendums ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s en Suisse en 3 jours. Cet outil de d\u00e9mocratie directe devient parfois un instrument efficace de marketing politique pour les partis politiques qui font parler d'eux. Le recours au peuple par r\u00e9f\u00e9rendum ou initiative est en constante augmentation, et est pratiquement devenu un automatisme.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM"]}, {"internalArchiveId": "AA1910024709", "durationSec": 93, "title": "SO NOBEL PHYSIQUE_RTS000001977818", "excerpt": "Le Prix Nobel de Physique 2019 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 aux astronomes genevois Michel Mayor et Didier Queloz, qui ont d\u00e9couvert la toute premi\u00e8re exoplan\u00e8te 51 Pegasi en 1995.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["STOCKHOLM", "FRANCE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["PRIX NOBEL", "ASTRONOMIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910024710", "durationSec": 111, "title": "SO REAX GENEVE_RTS000001977817", "excerpt": "Le D\u00e9partement d'Astronomie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve se f\u00e9licite du Prix Nobel de Physique 2019 remis aux astrophysiciens genevois Michel Mayor et Didier Queloz. Cette reconnaissance du travail de l'Observatoire de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve va avoir des retomb\u00e9es importantes et durables pour l'UNIGE.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERSOIX"], "thematicThemes": ["UNIVERSIT\u00c9", "ASTRONOMIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910024711", "durationSec": 86, "title": "SO RETOUR MUNICIPAUX VEVEY V2_RTS000001977881", "excerpt": "Le tribunal cantonal vaudois a ordonn\u00e9 la r\u00e9int\u00e9gration avec effet imm\u00e9diat des deux municipaux de Vevey, Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen, qui \u00e9taient suspendus depuis d\u00e9cembre 2018 pour violation du secret de fonction. Le municipal de Vevey Michel Renaud doit quitter sa fonction de suppl\u00e9ant.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "role": "Statement Vevey", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1910024712", "durationSec": 106, "title": "SO REUNION MIGRANTS_RTS000001977875", "excerpt": "La Suisse a exprim\u00e9 son scepticisme sur le plan europ\u00e9en de r\u00e9partition des migrants propos\u00e9 \u00e0 Luxembourg lors des discussions  sur le m\u00e9canisme de r\u00e9partition des migrants en Europe. Ce projet vise \u00e0 all\u00e9ger le fardeau des pays comme l'Italie ou Malte. Itw de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP) Karin Keller-Sutter qui participait \u00e0 la r\u00e9union.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RIZZARDI, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUXEMBOURG"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "DIPLOMATIE"], "thematicPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1910024713", "durationSec": 29, "title": "SO SONORE PARMELIN_RTS000001977664", "excerpt": "Itw conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Economie Guy Parmelin sur l'attribution du Prix Nobel de Physique 2019 aux Genevois Michel Mayor et Didier Queloz.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1910024714", "durationSec": 23, "title": "SO SONORE QUELOZ_RTS000001977879", "excerpt": "R\u00e9action en anglais de l'astrophysicien genevois Didier Queloz, qui a re\u00e7u le prix Nobel de Physique 2019.", "thematicGeographicals": ["CAMBRIDGE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "PRIX NOBEL"], "thematicPersons": ["QUELOZ, DIDIER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910024783", "summary": "Duplex Madrid : Michel Mayor, astrophysicien genevois.", "id": "2025171", "visualGeographicals": ["MADRID"], "visualPersons": ["MAYOR, MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1910024787", "summary": "Versoix : ext b\u00e2timent de l'Observatoire de Gen\u00e8ve. Pierre Bratschi, astronome et porte-parole observatoire UNIGE, discutant avec coll\u00e8gue. Itw Pierre Bratschi. Itw \u00e9tudiants. \nYves Fl\u00fcckiger, recteur de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, donnant une conf\u00e9rence de presse. Itw Yves Fl\u00fcckiger.", "id": "2025175", "visualThemes": ["UNIVERSIT\u00c9", "B\u00c2TIMENT PUBLIC"], "visualGeographicals": ["VERSOIX"]}, {"internalArchiveId": "AA1910024792", "summary": "Berne-ville : conf\u00e9rence de presse des organisations pro-environnementale pour lancer le r\u00e9f\u00e9rendum sur la chasse. Conf\u00e9rence de presse du PS pour lancer le r\u00e9f\u00e9rendum contre la d\u00e9duction des frais de garde. Itw Christian Levrat, conseiller aux Etats PS fribourgeois. Itw C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise. Itw Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois.", "id": "2025180", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE", "AMAUDRUZ, CELINE", "LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1910024798", "summary": "Vevey : Michel Renaud, ex-municipal suppl\u00e9ant de Vevey, faisant ses cartons dans son bureau. Itw Michel Renaud. Itw J\u00e9r\u00f4me Christen, municipal de Vevey. Ext b\u00e2timent de la Municipalit\u00e9 de Vevey.", "id": "2025186", "visualThemes": ["INSTITUTION COMMUNALE"], "visualGeographicals": ["VEVEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1910024826", "summary": "Paris : itw Philippe Aubier, Librairie Fontaine Haussmann. Livre in\u00e9dit de l'\u00e9crivain Marcel Proust. Itw Dominique Goust, pr\u00e9sident des Editions de Fallois.\nGen\u00e8ve-ville : itw Lisbeth Koutchoumoff, responsable Livres Le Temps.", "id": "2025214", "visualThemes": ["\u00c9DITION", "LIBRAIRE", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)"], "visualGeographicals": ["PARIS", "GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Luxembourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1800834", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053099", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-43E75F69-056A-4BFA-8F17-210C954B527B", "internalArchiveId": "43E75F69-056A-4BFA-8F17-210C954B527B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Luc Carvounas, d\u00e9put\u00e9 socialiste;Rithner, Yoan;Natacha Litzistorf, municipale en charge de l'environnement;Thomas Stettler, pr\u00e9sident UDC Ju;Roger Federer, tennisman suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (10/US ACCORD LIBRE-ECHANGE) Les n\u00e9gociations sur l'accord de libre-\u00e9change entre la Suisse et les Etats-Unis pourraient s'acc\u00e9l\u00e9rer. \r\n20 \u00e9lus am\u00e9ricains du Congr\u00e8s ont envoy\u00e9 une lettre \u00e0 Robert Ligh- taizer, le n\u00e9gociateur en chef am\u00e9ricain sur les questions commerciales,\r\nRapha\u00ebl Grand: Pour ces politiciens d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains de la chambre des repr\u00e9sentants... un accord avec Berne est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat des Etats-Unis\r\n(Syrie - turquie- usa) *** \"Les pr\u00e9paratifs pour une \u00e9ventuelle op\u00e9ration militaire dans le nord est de la syrie sont termin\u00e9s\"\r\nD\u00e9claration du ministre turc de la d\u00e9fense... hier soir\r\nUn peu plus t\u00f4t... Donald Trump a laiss\u00e9 le champ libre \u00e0 une offensive d'Ankara contre les forces kurdes... dans cette r\u00e9gion\r\nMais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est d\u00e9j\u00e0 en train de revenir sur sa d\u00e9cision...face \u00e0 la pol\u00e9mique\r\nIl met d\u00e9sormais Ankara en garde... contre tout exc\u00e8s... menacant d'an\u00e9tantir compl\u00e8tement l'\u00e9conomie de la Turquie.\r\n(09/ IMMIGRATION FRANCE   PI) **** Elle est r\u00e9guli\u00e8rement sur la table en suisse... en particulier en ces temps d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: l'immigration \u00e9tait aussi au coeur d'une s\u00e9ance de l'assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise hier\r\nUn d\u00e9bat imagin\u00e9 par Emmanuel Macron... qui souhaite que le parlement aborde ce th\u00e8me chaque ann\u00e9e... sans voter\r\nMais cette id\u00e9e du pr\u00e9sident fait l'objet de critiques... y compris dans son propre camp... Ariane Hasler\r\n 1'08''\r\n(Naufrage lampedusa) L'immigration... qui continue \u00e0 faire des drames... en M\u00e9diterrann\u00e9e\r\n13 corps ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9ch\u00e9s hier apr\u00e8s midi apr\u00e8s le naufrage d'un bateau pr\u00e8s de lampedusa\r\nToutes les victimes sont des femmes... certaines \u00e9taient enceintes\r\nEt une dizaine de personnes manquent encore \u00e0 l'appel.\r\n(Alg\u00e9rie limitation) *** La justice alg\u00e9rienne multiplie les poursuites contre des journalistes...et des militants du mouvement de contestation\r\nEt ce pour de simples publications sur les r\u00e9seaux sociaux\r\nLa d\u00e9nonciation \u00e9mane de plusieurs ong citoyennes et de d\u00e9fnse des droits de l'homme... alors que les manifestations continuent... dans le pays.. pour r\u00e9clamer une transition d\u00e9mocratique.\r\nLe parquet d'Alger... lui... assure qu'aucun d\u00e9tenu politique n'est incarc\u00e9r\u00e9 dans sa juridiction\r\n(06/PERTURBATEURS GUIDE ITW NATACHA LITZISTORF) *** Lausanne est la premi\u00e8re ville suisse \u00e0 lancer l'offensive contre les perturbateurs endocriniens. \r\nPr\u00e9sentes dans les jouets, les emballages plastiques ou encore les produits de nettoyage... ces substances destabilisent le syst\u00e8me hormonal: en particulier celui des foetus et des enfants en bas \u00e2ge\r\nLa municipalit\u00e9 lance donc un programme \u00e0 45 000 francs... avec des conseils destin\u00e9s au personnel des garderies et des cr\u00e8ches\r\nPar exemple a\u00e9rer une salle de repos... ou banir certains plastiques pour r\u00e9chauffer des repas au micro-ondes\r\nEcoutez Natacha Litzistorf, municipale en charge de l'environnement.\r\n   0'40''\r\nDes propos recueillis par Yoan Rithner\r\n(TF5/JU FISCALITE UDC) Faut-il reporter encore.. la baisse d'impot vot\u00e9e par les Jurassiens il y a 15 ans?\r\nLe canton devait la mettre en oeuvre progressivement... entre 2009 et 2020\r\nMais elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 suspendue \u00e0 deux reprises, \u00e0 cause des difficult\u00e9s financi\u00e8res de l'\u00e9tat\r\nEt un nouveau report est pr\u00e9vu: c'en est trop pour l'UDC qui a lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum\r\nGa\u00ebl Klein, les Jurassiens auront le dernier mot le 20 octobre prochain\r\n  1'36''\r\n(Matterhorn gothard bahn) Des cars postaux... \u00e0 la place des trains\r\nVoil\u00e0 ce qui est propos\u00e9 \u00e0 ceux qui voyagent tard le soir... ou tot le matin... entre Brigue et Fiesch... dans le haut valais\r\nCar la compagnie Matterhorn Gotthard bahn manque de conducteurs de locomotives pour assurer l'ensemble de l'horaire\r\nSes responsables invoquent des absences non pr\u00e9visibles en raison de maladies\r\nLa situation devrait se r\u00e9tablir mi-novembre\r\n(TF6/FEDERER ET SHANGHAI LA LOVE STORY) Roger Federer est \u00e0 Shanga\u00ef\r\nLe num\u00e9ro trois mondial entre en lice aujourd'hui au Masters1000...\r\nVainqueur  du tournoi chinois a deux reprises... le b\u00e2lois a \u00e9t\u00e9 accueili en star d\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9roport\r\nIl faut dire que sa cote de popularit\u00e9 est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e en Asie... Herv\u00e9 Borsier\r\n  1'32''\r\nRoger Federer... qui affronte l'espagnol albert ramos Vinolas aux alentours de midi et demi \u00e0 Shanghai\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Initiative PS) \r\n(Irak) \r\n(ONU dans le rouge) \r\n(Trump impots et docs) \r\n(USA et ouighours) \r\n(HK acc\u00e8s internet) \r\n(Petkovic entra\u00eeneur de l'ann\u00e9e) \r\n(S\u00e9riie CBS sur livre Comey) \r\n(Joconde) \r\n(Extinction r\u00e9bellion) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 551, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10749241", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-08T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-08T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10749250", "ece-10749241"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-14T06:32:46Z", "webPublicationDate": "2019-10-08T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F378C671-20D1-460E-9AD3-21C72D8D3E6A", "internalArchiveId": "F378C671-20D1-460E-9AD3-21C72D8D3E6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique - Derni\u00e8re ligne droite des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: la mobilisation", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - Derni\u00e8re ligne droite des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: la mobilisation    DIR ST LSN  -  +41 79 **\r\n*** 8h moins 5.... comme tout les mardis, c'est le moment Deleury... et le billet politique qui va avec....\r\nSt\u00e9phane ce matin vous vous int\u00e9ressez \u00e0 la phase finale de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\nCa y est. on y est... C'est la derni\u00e8re ligne droite pour les candidats, l'\u00e9pilogue est proche, ils touchent au but... encore un ultime coup de rein pour tous ceux qui veulent d\u00e9crocher un des 246 si\u00e8ges sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale... il reste 10 jours pour transformer l'essai... pardonez cette m\u00e9taphore mais on est en pleine coupe du monde de rugby... Concr\u00e8tement r\u00e9ussir \u00e0 motiver les citoyens \u00e0 vraiment ouvrir leur enveloppe de vote, et \u00e0 vraiment \u00e9crire le nom d'un vrai candidat et si possible le votre... C'est ce qu'on appelle la mobilisation. Le passage \u00e0 l'acte de l'\u00e9lecteur. \r\n***Mais comment s'y prendre ?\r\nIl y a toujours la bonne vieille m\u00e9thode de l'atelier de vote dans l'EMS le plus proche... mais je le d\u00e9conseille \u00e0 cause des suites juridiques et du d\u00e9g\u00e2t d'image si vous vous faites choper. Plus s\u00e9rieusement il faut attirer l'attention pour mobiliser... comme l'a fait le socialiste argovien C\u00e9dric Wermuth sur les r\u00e9seau sociaux.. Ecrire SEX en \u00e9norme... pour atirer le regard... et \u00e9crire en petit caract\u00e8re d'ouvrir imm\u00e9diatement l'envoloppe et de voter pour lui... je sais pas si \u00e7a marche mais c'est original. Sinon il y a la m\u00e9thode du PLR qui promet de compenser le CO2 de chaque vote pour le PLR... il y a un doute si il compenseront chaque \u00e9lecteur ou chaque sufrage... ca peut varier...de quelques milliers de francs au total \u00e0 quelques dizaines de milliers de francs pour MyClimate... pas de quoi reforester le Sael... mais l\u00e0 encore \u00e7a a le m\u00e9rite de faire parler.\r\nEt puis, il y a la classique distribution de petit cadeaux...  la m\u00e9thode appliqu\u00e9 dans le secteur alimentaire avec joujou chips ou tructruc surprise... Et franchement on ne voit pourquoi ce qui marche avec les enfants en alimentation ne marcherait pas avec les \u00e9lecteurs en politique . \r\n***Des cadeaux dites-vous ? \r\nUne mani\u00e8re d'acheter en nature les voix... on tente le petit plus qui va faire aimer tel ou tel parti, telle ou telles candidate ou candidat... Et l\u00e0 l'imagination est presque sans limite. Dans l'ordre croissant d'originalit\u00e9 il y a pr\u00e9cis\u00e9ment le croissant... celui qui est distribu\u00e9 aux pendulaires \u00e0 la gare avec le flyer jet\u00e9 dans la premi\u00e8re poubelle venue... un max de monde touch\u00e9 en un minimum de temps... mais un peu trop classique pour se d\u00e9marquer. Les PLR neuch\u00e2telois ont donc pouss\u00e9 le concept un peu plus loin tout en restant dans la p\u00e2te feuillet\u00e9e... l'autre nuit, ils ont distribu\u00e9 les l\u00e9gendaires carr\u00e9s aux jambons de Neuch\u00e2tel aux f\u00eatards qui sortaient de boite au milieu de la nuit... avec le risque que lesdits f\u00eatards remplissent leur bulletin de vote avec 3 pour mille... c'est tr\u00e8s al\u00e9atoire. L'UDC offre des ap\u00e9ros pour rencontrer les \u00e9lus. Terroire et efficacit\u00e9. Et puis on observe durant cette campagne, de vrai prise de risques. Comme les jeunes verts genevois qui ont distribu\u00e9s des pr\u00e9servatifs au logo du parti... Je ne sais pas ce qu'ils esp\u00e8rent en terme de mobilisation... parce que je ne sais pas vous mais moi personnellement dans ces moments l\u00e0 je ne pense pas vraiment politique... mais bon le pr\u00e9servatif des jeunes verts... sans doute une mani\u00e8re luter contre la surpopulation et soigner la plan\u00e8te... Et puis dans le m\u00eame genre... la palme qui revient \u00e0 ces jeunes socialistes bernoises qui ont distribu\u00e9s et je vous assure que c'est vrai... des vibromasseurs sur la place de la gare \u00e0 Berne la semaine pass\u00e9e... avec ce slogan... \"les femmes veulent plus que l'\u00e9galit\u00e9 salariale\"...  de quoi s'assurer l'\u00e9lecorat f\u00e9minin... et rappeler \u00e0 tous que voter est autant une chance qu'un plaisir.", "durationSec": 230, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10749313", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Derni\u00e8re ligne droite des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: la mobilisation", "La chronique politique - Derni\u00e8re ligne droite des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: la mobilisation / LME_2019-10-08T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Derni\u00e8re ligne droite des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: la mobilisation / LME_2019-10-08T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10749338", "ece-10749313"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-14T07:30:12Z", "speechToTexts": ["14.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nComme tous les mardis, h\u00e9 bien c'est le moment Deleury St\u00e9phane le billet politique qui va avec, ce matin, vous vous int\u00e9ressez \u00e0 la phase finale de la campagne pour les \u00e9lections r\u00e2lent : oui \u00e7a y est, on y est, c'est la derni\u00e8re ligne droite pour les candidats l'\u00e9pilogue est proche, il touche au but encore un ultime coup de rein pour tous ceux qui veulent d\u00e9crocher un des 246 si\u00e8ges sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, il reste 12 jours pour transformer l'essai, pardonnez cette m\u00e9taphore, on est en pleine Coupe du monde de rugby, les candidats doivent concr\u00e9tiser leur campagne r\u00e9ussir \u00e0 motiver les citoyens \u00e0 vraiment ouvrir leur enveloppe de vote et \u00e0 vraiment \u00e9crire le nom d'un vrai candidat si possible votre glisser l'enveloppe dans une bo\u00eete aux lettres ou une urne, c'est ce qu'on appelle la mobilisation, le passage \u00e0 l'acte de l'\u00e9lecteur mais comment est -ce qu'on s'y prend alors il y a toujours la bonne vieille m\u00e9thode de l'atelier de vote dans l'EMS le plus proche, mais je d\u00e9conseille \u00e0 cause des suites juridiques et du d\u00e9g\u00e2t d'image si vous vous faites choper, plus s\u00e9rieusement, il faut attirer l'attention pour mobiliser, comme l'a fait, le socialiste argovien C\u00e9dric Wermuth sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e9crire, sexe, sexe en \u00e9norme comme \u00e7a sur fond rouge pour attirer le regard et en tout, il \u00e9crit : maintenant que j'ai ton attention je te rappelle qu'on vote le 20 octobre prend tout de suite on bulletin de vote, \u00e9crit cette vieille reste C\u00e9dric Wermuth Elie moi au Conseil des \u00c9tats, je sais pas si \u00e7a marche, \u00e7a ne m\u00e9rite d'\u00eatre original, sinon il y a la m\u00e9thode du PLR qui, on l'a lu un promet de compenser le CO2 de chaque vote en faveur du PLR justement, alors il y a encore un doute, il compenseront chaque \u00e9lecteur ou chaque surface suffrages hein \u00e7a peut varier de de quelques milliers de francs total \u00e0 quelques dizaines de milliers de francs pour Mike Leigh mettent pas de quoi Reford Estelle Sahel, mais l\u00e0 encore, \u00e7a a le m\u00e9rite de faire parler en l'occurrence, surtout en mal, mais \u00e7a fait parler, et puis il y a la classique, distribution de petits cadeaux un la m\u00e9thode appliqu\u00e9e dans le secteur alimentaire avec toutes chips sous l'oeuf Truc Truc surprise, hein, vous savez, franchement, on voit pas pourquoi ce qui marche avec les enfants en alimentation ne marcherait pas avec les \u00e9lecteurs en politique qui vous dites des cadeaux, ouais, c'est une mani\u00e8re d'acheter en quelque sorte en nature livres achet\u00e9s entre guillemets, hein, on tente le petit plus qui va faire aimer telle ou telle partie telles ou telles candidate ou candidat et l\u00e0, l'imagination est presque sans limite dans l'ordre croissant d'originalit\u00e9, h\u00e9 bien il y a pr\u00e9cis\u00e9ment le croissant \u00e0 celui qui est distribu\u00e9 aux pendulaires \u00e0 la gare avec le Flyer qui est, lui, jet\u00e9 dans la premi\u00e8re poubelle venue un max de monde touch\u00e9 en un minimum de temps, mais un peu trop classique pour se d\u00e9marquer, vous en conviendrez, les PLR neuch\u00e2telois ont donc pouss\u00e9 le concept un peu plus loin, tout en restant dans la p\u00e2te feuillet\u00e9e l'autre nuit, ils ont distribu\u00e9 les l\u00e9gendaires carr\u00e9s aux jambons de Neuch\u00e2tel, je vois Val\u00e9rie Drou qui sourit, c'est tous les noctambules de Neuch\u00e2tel connaissent les carr\u00e9s aux jambons il distribue le PLR au aux f\u00eatards qui sortent de bo\u00eete de nuit, donc on est entre minuit 3 heures du matin avec le risque que les Lady f\u00eatards remplissent leur bulletin de vote avec 3 pour 1000, c'est un peu al\u00e9atoire comme m\u00e9thode, l'UDC offre des ap\u00e9ros pour rencontrer les \u00e9lus convivialit\u00e9 terroir efficacit\u00e9 et puis on observe aussi durant cette campagne de vrai prise de risque dans les cadeaux comme les jeunes verts Genevois qui ont distribu\u00e9 des pr\u00e9servatifs au logo du parti, alors je ne sais pas ce qu'ils esp\u00e8rent, en terme de mobilisation parce que je sais pas vous mais moi dans ces moments -l\u00e0, je pense pas vraiment \u00e0 la politique, je prends pas vraiment le temps de regarder ce qu'il avait sur l'emballage, mais bon le pr\u00e9servatif des jeunes verts, c'est peut-\u00eatre une mani\u00e8re de de lutter contre la surpopulation soigner la plan\u00e8te, qui sait, et puis dans le m\u00eame genre, la palme revient \u00e0 ces jeunes socialistes bernoises, elles ont distribu\u00e9s, je vous assure que c'est vrai des vibromasseurs sur la place de la gare \u00e0 Berne la semaine pass\u00e9e, avec ce slogan, les femmes veulent plus que l'\u00e9galit\u00e9 salariale, de quoi s'assurer par vibration les voix de l'\u00e9lectorat f\u00e9minin et rappeler \u00e0 tous et toutes, que voter est autant une chance qu'un plaisir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F3D85D2-7067-46B7-B6FD-33D21761B488", "internalArchiveId": "3F3D85D2-7067-46B7-B6FD-33D21761B488", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco - UDC: le paradoxe Magdalena Martullo-Blocher", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\nAlter Eco - UDC: le paradoxe Magdalena Martullo-Blocher    DIR ST LSN  - +41 79 **\r\nALTER ECO - 07.10.2019 - UDC\u00a0: LE PARADOXE MAGDALENA MARTULLO-BLOCHER\r\n*** Mais avant cela, \u00e0 7h43 sur La Premi\u00e8re, c'est Alter Eco avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\nOn continue ce matin votre s\u00e9rie consacr\u00e9e cette semaine aux programmes politiques des principaux partis engag\u00e9s dans les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Hier, vous nous parliez du PLR... d\u00e9crit souvent comme LE parti de l'\u00e9conomie. Et bien ce matin, c'est un parti qui \u00ab\u00a0tient\u00a0\u00bb, pourrait-on dire, le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie\u00a0: l'UDC.\r\nOui, avec Guy Parmelin \u00e0 l'Economie, mais aussi Ueli Maurer aux finances, l'UDC tient les cordons de la bourse d'un c\u00f4t\u00e9, fait la promotion des int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie suisse de l'autre.\r\nOn voit l'\u00e9quilibrisme de l'exercice, lorsque Guy Parmelin d\u00e9fend avec vigueur la ligne libre-\u00e9changiste de son Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie, et vante les avantages d'un accord avec le Mercosur, d'un accord \u00e9galement de libre-\u00e9change avec les Etats-Unis. Un UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ne peut pas s'aligner sur la ligne protectionniste de son parti, ou dirons-nous d'une grande proportion de son parti.\r\nMais ce matin, je me suis pench\u00e9 sur une autre personnalit\u00e9 de l'UDC, centrale dans ses \u00e9lections\u00a0: Magdalena Martullo-Blocher.\r\n***RELANCE\u00a0: Magdalena Martullo-Blocher qui joue dans les Grisons sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil national.\r\nEt \u00e7a n'est pas gagn\u00e9\u00a0! Son entr\u00e9e au national il y a quatre ans \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une surprise, mais son maintien est compromis. Ici, dans cette chronique, elle est pourtant \u00e9lue \u00e0 l'unanimit\u00e9\u00a0: cheffe d'entreprise, elle a repris les rennes d'EMS-Chemie en 2004, apr\u00e8s l'\u00e9lection de son p\u00e8re au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.. Pour la rendre plus rentable, plus grande, plus forte. Ems-Chemie est le premier employeur et le premier contribuable des Grisons. Voil\u00e0 qui aurait pu suffire \u00e0 s\u00e9duire ses citoyens. Et bien non, l'accent zurichois ressort un peu trop. \r\nDu reste, l'\u00e9conomie divise l'UDC autant que l'UDC tente de diviser l'\u00e9conomie. Au sein du parti, on le sait, il y a un \u00e9lectorat et une aile qui reste protectionniste, agrarienne, souverainiste.\r\nA l'ext\u00e9rieur, le divorce entre une grande partie de l'\u00e9conomie et Madame Martullo est ent\u00e9rin\u00e9 depuis la votation perdue en novembre dernier sur les juges \u00e9trangers.\r\n***RELANCE\u00a0: Initiative perdue par l'UDC et Magdalena Martullo-Blocher.\r\nDepuis le choc du 9 f\u00e9vrier 2014, apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative sur l'immigration de masse, il ne pouvait qu'en \u00eatre ainsi\u00a0: comment \u00eatre l'amie d'une \u00e9conomie tourn\u00e9e vers les exportations et biberonn\u00e9e au libre-\u00e9change avec des positions aussi souverainistes que cela. \r\nAujourd'hui, l'UDC se bat entre autres sur le terrain de la bureaucratie, toujours tr\u00e8s en vogue \u00e0 droite, mais sera-ce suffisant\u00a0?\r\nPourtant, je vous l'avais dit au d\u00e9but\u00a0: Magdalena Martullo-Blocher, apr\u00e8s avoir dirig\u00e9 le marketing de Rivella, avait fait mieux que son p\u00e8re \u00e0 la t\u00eate de son entreprise. La valeur de l'action d'EMS-Chemie a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par 6 depuis qu'elle en a pris les commandes il y a quinze ans. Une cote irr\u00e9sistible. \r\nMais voil\u00e0, si elle a battu son p\u00e8re \u00e0 plate couture dans le si\u00e8ge du conseil d'administration, celui du Conseil national semble beaucoup moins confortable.", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10749311", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - UDC: le paradoxe Magdalena Martullo-Blocher", "Alter Eco - UDC: le paradoxe Magdalena Martullo-Blocher / LME_2019-10-08T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - UDC: le paradoxe Magdalena Martullo-Blocher / LME_2019-10-08T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10749333", "ece-10749311"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-14T07:10:37Z", "speechToTexts": ["14.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est Alter \u00c9co, avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs et on continue, ce matin, Fr\u00e9d\u00e9rique notre s\u00e9rie votre s\u00e9rie consacr\u00e9e cette semaine au programme politique des principaux partis engag\u00e9s dans les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales hier vous nous parliez du PLR d\u00e9crit souvent comme le parti de l'\u00e9conomie, h\u00e9 bien ce matin c'est un parti qui tient, pourrait -on dire, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nEh oui, avec Guy Parmelin, l'\u00e9conomie o\u00f9 il Maurer aux finances, l'UDC tient les cordons de la bourse, d'un c\u00f4t\u00e9, s'occupe des int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie suisse, de l'autre, on voit l'\u00e9quilibrisme de l'exercice lorsque Guy Parmelin d\u00e9fend avec vigueur la ligne libre- \u00e9changiste de son secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie et vante les avantages d'un accord avec le Mercosur d'un accord \u00e9galement de libre- \u00e9change un jour avec les \u00c9tats-Unis un UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui ne peut pas s'aligner sur la ligne protectionniste de son parti ou dirons -nous d'une grande proportion de son parti, mais ce matin, j'aimerais vous parler d'une autre personnalit\u00e9 de l'UDC central dans ces \u00e9lections, Magdalena Martullo Blocher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [92%] :\r\nMagdalena Martullo Blocher qui joue dans les Grisons sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil national et \u00e7a n'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [89%] :\r\nPas gagn\u00e9 pour celle qui a gard\u00e9 son domicile \u00e0 Z\u00fcrich, ici, dans cette chronique, elle est pourtant \u00e9lue \u00e0 l'unanimit\u00e9, chef d'entreprise, elle a remis pris les r\u00eanes Dems qui est mis en 2004, apr\u00e8s l'\u00e9lection de son p\u00e8re au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la rendre plus rentable, plus grande, plus forte,M. ce EMI est le premier employeur et le premier contribuable des Grisons, voil\u00e0 qui aurait pu suffire \u00e0 s\u00e9duire ses citoyens, h\u00e9 bien non, l'accent z\u00fcrichois ressort un peu trop du reste l'\u00e9conomie divise l'UDC autant que l'UDC tente de diviser l'\u00e9conomie au sein du parti, on le sait, il y a un \u00e9lectorat et une aile qui reste protectionniste agrarienne souverainiste \u00e0 l'ext\u00e9rieur, l'UDC n'est pas pr\u00e8s de faire une OPA sur la fa\u00eeti\u00e8re hier \u00c9conomie Suisse car le divorce est consomm\u00e9 sur la libre circulation des personnes, \u00e9conomie suisse et UDC \u00e9conomie en g\u00e9n\u00e9ral et UDC sont irr\u00e9conciliables : l'\u00e9conomie, qui aiment la stabilit\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 l'UDC \u00e9tant sniper qui d\u00e9stabilise avec ces initiatives comme celle de novembre dernier sur les juges. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [87%] :\r\nJe l'initiative perdue par l'UDC et Magdalena Martullo Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [94%] :\r\nExactement, depuis le choc du 9 f\u00e9vrier 2014 apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative sur l'immigration de masse, il ne pouvait qu'en \u00eatre ainsi comment \u00eatre l'ami d'une \u00e9conomie tourn\u00e9e vers les exportations, biberonn\u00e9 au libre- \u00e9change avec des positions aussi souverainistes que cela, pourtant, je vous l'avez dit au d\u00e9but, Magdalena Martullo Blocher apr\u00e8s avoir dirig\u00e9 le marketing de Rivella avait fait mieux que son p\u00e8re \u00e0 la t\u00eate de son entreprise, la valeur de l'action Dems Kimi a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par 6 depuis qu'elle a pris les commandes, il y a 15 ans une cote irr\u00e9sistible Martullo Blocher super- manager qui a fait d\u00e9coller l'entreprise familiale, mais en politique, en ce moment, elle se trouve sur un si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [92%] :\r\nL'UDC et l'\u00e9conomie, merci beaucoup, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, vous demande pas le parti de demain, on verra, on verra, on verra, comme hier, c'est une surprise, c'est la surprise du jour. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-014C174D-996D-4A96-A588-D92C4A80A314", "internalArchiveId": "014C174D-996D-4A96-A588-D92C4A80A314", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature de Muriel Ballaman - Cong\u00e9 paternit\u00e9: lancez le referendum!", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\nSignature de Muriel Ballaman - Cong\u00e9 paternit\u00e9: lancez le referendum! (SIGNATURE 08.10 REFERENDUM CONGE PARENTAL)   DIR ST FRIBOURG  -   +41 76 **\r\nOn passe \u00e0 Signature..... Cong\u00e9 paternit\u00e9: lancez le referendum!.... C'est votre commentaire ce matin Muriel Ballaman.... \r\nMilieux patronaux, ressaisissez-vous! \r\nOn me dit que vous allez accepter sans broncher 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\nQue vous n'allez pas lancer le referendum contre 10 jours d'absence forc\u00e9e pour accueillir un enfant. \r\nAujourd'hui, la loi pr\u00e9voit un jour de cong\u00e9 paternit\u00e9. Un jour qui parfois ne suffit m\u00eame pas \u00e0 accoucher. Mais qu'importe. \r\nM\u00eame le conseil f\u00e9d\u00e9ral vous soutient: un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 10 ou 20 jours, c'est trop cher et pas assez rentable, nous dit il. ALors allez y : lancez le referendum ! \r\nEt si vous parvenez \u00e0 le faire aboutir, les initiants ne vont pas retirer leur texte qui veut 4 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\nEt l\u00e0, on pourra voter. \r\n*** Les Suisses devraient pouvoir se prononcer sur un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 1, 10 ou 20 jours? C'est votre avis Muriel?\r\nLes 120 mille personnes qui ont sign\u00e9 le texte ont de quoi se sentir trahis. On leur a promis un vote. On leur dit de se contenter de 10 jours. \r\nAlors qu'avec leur malheureux jour de cong\u00e9 actuel, la suisse est le bonnet d'\u00e2ne europ\u00e9en. Alors que les sondages sont en faveur de 4 semaines. \r\nAlors que la ville de Fribourg vient d'octroyer 30 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 \u00e0 ses collaborateurs. \r\nOn le voit: la tendance \u00e0 l'allongement du cong\u00e9 paternit\u00e9 est bien r\u00e9elle. \r\nTous mes espoirs reposent aujourd'hui sur l'UDC, qui discute cette semaine d'attaquer le texte par referendum. Et tout au plus, me dit on, les patrons le soutiendront. \r\nMais ressaisissez-vous, milieux patronaux ! Les parents ont besoin de vous!", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10749309", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Muriel Ballaman - Cong\u00e9 paternit\u00e9: lancez le referendum!", "Signature de Muriel Ballaman - Cong\u00e9 paternit\u00e9: lancez le referendum! / LME_2019-10-08T07:25:00_signature", "Signature de Muriel Ballaman - Cong\u00e9 paternit\u00e9: lancez le referendum! / LME_2019-10-08T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10749321", "ece-10749309"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-14T07:10:37Z", "speechToTexts": ["14.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn passe \u00e0 Signature Cong\u00e9 paternit\u00e9 lancez le r\u00e9f\u00e9rendum, c'est votre commentaire ce matin, Muriel Ballaman milieux patronaux, ressaisissez -vous, vous me dites que vous allez accepter sans sourciller, 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 que vous n'allez pas lancer le r\u00e9f\u00e9rendum contre 10 jours d'absence forc\u00e9e du travail pour accueillir un enfant aujourd'hui, la loi pr\u00e9voit un jour de cong\u00e9 paternit\u00e9 un jour qui parfois ne suffit m\u00eame pas \u00e0 accoucher, mais qu'importe, m\u00eame le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vous soutient un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 10 ou 20 jours c'est trop cher et pas assez rentable, nous dit -il, alors allez -y lancez le r\u00e9f\u00e9rendum et si vous parvenez \u00e0 faire aboutir les initiants ne vont pas retirer leur texte qui veut 4 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9 et l\u00e0 on pourra voter les Suisses devraient pouvoir se prononcer sur un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 1 10 ou 20 jours c'est votre avis Muriel oui c'est \u00e7a, les 120000 personnes qui ont sign\u00e9 le texte, ont de quoi se sentir trahis, on leur a promis un vote, on leur dit de se contenter de 10 jours alors qu'avec son malheureux jour de cong\u00e9 actuel, la Suisse est le bonnet d'\u00e2ne europ\u00e9en alors que les sondages sont en faveur de 4 semaines alors que la ville de Fribourg vient d'octroyer 30 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 \u00e0 ses collaborateurs, on le voit, la tendance est \u00e0 l'allongement du cong\u00e9 paternit\u00e9 tous mes espoirs reposent aujourd'hui sur l'UDC qui discute cette semaine d'attaquer ou non le refaire le texte par r\u00e9f\u00e9rendum et, tout au plus, me dit -on, les patrons pourrait peut-\u00eatre le soutenir mais ressaisissez -vous milieux patronaux, les parents ont besoin de vous, voil\u00e0 c'\u00e9tait votre qu'\u00eatre un fatras commentaire Cong\u00e9 paternit\u00e9 lancez le r\u00e9f\u00e9rendum Muriel Ballaman merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T05:55:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1992344", "internalArchiveId": "AA1909991950", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-07T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale en direct du studio 15 de la RTS et en public, \u00e0 l'occasion des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019 et avec les pr\u00e9sidents des 5 principaux partis politique de Suisse, co-anim\u00e9e par Esther Coquoz et Pietro Bugnon.", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10766519", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["En France, l'Assembl\u00e9e nationale s'empare du th\u00e8me de l'immigration", "Forum", "Le VIH continue de reculer en Suisse, mais 425 cas ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pist\u00e9s en 2018", "Forum", "Les candidats au Conseil national peuvent \u00eatre \u00e9lu dans un canton sans y r\u00e9sider", "Forum", "Questionnaire impertinent aux pr\u00e9sidents des cinq plus grands partis de Suisse", "Forum", "La vague verte secoue la politique suisse cette ann\u00e9e: d\u00e9bat entre les pr\u00e9sidents de parti", "Forum", "La politique europ\u00e9enne pourrait faire des vagues apr\u00e8s les f\u00e9d\u00e9rales: d\u00e9bat entre les pr\u00e9sident de parti", "Forum", "La vague violette a fait de 2019 une ann\u00e9e f\u00e9ministe: d\u00e9bat entre les pr\u00e9sident de parti", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["07.10.2019", "07.10.2019", "07.10.2019", "07.10.2019", "07.10.2019", "07.10.2019", "07.10.2019", "07.10.2019"], "variantIds": ["ece-10766519", "ece-10766521", "ece-10766523", "ece-10766531", "ece-10766525", "ece-10766529", "ece-10766527", "ece-10766533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-14T15:48:22Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053066\r\nDate de transcription : 09-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:35 > 0:05:01) [92%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du 7 octobre, \u00e9mission sp\u00e9ciale en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce soir, nous sommes en Direct et en public du Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne, les pr\u00e9sidents et les pr\u00e9sidents des 5 plus grand parti de Suisse sont nos invit\u00e9s, 13 jours avant le verdict des urnes nous d\u00e9battrons de 3 th\u00e8mes : \u00e9cologie Environnement et Europe pi\u00e8tre opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:01 > 0:05:27) [93%] : \r\nAvec comme fil rouge les vagues qui ont ou qui vont d\u00e9ferler sur la politique suisse, la vague verte bien s\u00fbr avec encore r\u00e9cemment une manifestation monstre \u00e0 Berne la vague Violette, qui a fait de 2019 une ann\u00e9e f\u00e9ministe et il y a un sujet qui fera sans doute des vagues apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est l'avenir de nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, vos questions et remarques sont les bienvenus, on les attend par WhatsApp ou SMS au 0 79 890 00.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:27 > 0:06:05) [90%] : \r\nEt, avant cela, les pr\u00e9sidents et pr\u00e9sidentes de parti r\u00e9agiront \u00e0 trois actualit\u00e9s : le d\u00e9bat sur l'immigration \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale en France : Emmanuel Macron ne veut pas laisser l'Avantage \u00e0 l'extr\u00eame droite sur ce th\u00e8me sensible, le chiffre des nouvelles contaminations du VIH en Suisse, il s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 425 en 2018 et cette curiosit\u00e9 helv\u00e9tique dans votre enveloppe de vote certains candidats de votre canton habite en fait ailleurs, forum, \u00e9mission sp\u00e9ciale avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures en Live sur la page Facebook RTSinfo sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:07 > 0:06:10) [86%] : \r\nForum Esther, Coco Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:12 > 0:06:47) [89%] : \r\nIls sont avec nous, les pr\u00e9sidents des 5 plus grand parti de Suisse, l'UDC Albert R\u00f6sti, la PLR P\u00e9tra G\u00f6ssi, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Gerhard Pfister le socialiste Christian Levrat et la Verte, Regula, Rytz bonsoir \u00e0 tous les 5 1, bonsoir Fran\u00e7ois, bonsoir et vous serez donc avec nous durant toute leur avec nous \u00e9galement, dans ce Studio 15 un public que tr\u00e8s nombreux les militants des partis et \u00e9galement quelques candidats, autre candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales mais Pietro on ouvre pour commencer une page sur l'actualit\u00e9 du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:47 > 0:07:07) [94%] : \r\nAbsolument une actualit\u00e9 marqu\u00e9e notamment par un d\u00e9bat br\u00fblant en France \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, pas de vote : pas de d\u00e9cision, mais des \u00e9changes sur la politique migratoire, il sera notamment question des prestations sociales accord\u00e9es aux demandeurs d'asile, un d\u00e9bat qu'on conna\u00eet bien en Suisse, Ariane Hasler, vous \u00eates \u00e0 Paris, pourquoi ce d\u00e9bat fran\u00e7ais sur l'immigration et surtout pourquoi maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:08 > 0:07:43) [94%] : \r\nC'est Emmanuel Macron lui- m\u00eame qui avait lanc\u00e9 l'id\u00e9e d'un d\u00e9bat annuel sur ce th\u00e8me au Parlement, un objectif : prendre le temps de la r\u00e9flexion sur ce sujet, chaque ann\u00e9e, et pourquoi pas c\u00f4t\u00e9 gouvernement fran\u00e7ais amener de nouvelles solutions l\u00e9gislatives mais le moment choisi, \u00e9videmment, n'est pas anodin, il y a quelques mois, les \u00e9lections europ\u00e9ennes ont vu le rassemblement national arriv\u00e9 en t\u00eate des suffrages en France et dans quelques mois ce sera les \u00e9lections municipales, le gouvernement montre donc qu'il s'occupe de cette th\u00e9matique pour ne pas laisser le terrain \u00e0 la droite dure d'ailleurs le discours pr\u00e9sidentiel sur ce th\u00e8me, c'est aussi durci ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:43 > 0:07:50) [91%] : \r\nOui empoigner le sujet de l'immigration pour faire barrage \u00e0 l'extr\u00eame droite, \u00e7a veut dire que Emmanuel Macron a des raisons de s'inqui\u00e9ter \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:50 > 0:08:30) [93%] : \r\nEh bien, il y a toujours cette id\u00e9e du match dans du risque d'un match retour pour la pr\u00e9sidentielle en 2020 et puis les municipales entre- temps o\u00f9 le score du Rassemblement national sera scrut\u00e9 le tout, le tout, m\u00eame si, selon un sondage, l'immigration ne figure qu'en 9\u00e8me position des pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais derri\u00e8re la sant\u00e9, le pouvoir d'achat ou l'environnement, tant pis, \u00e7a reste un marqueur politique fort dont Emmanuel Macron a donc d\u00e9cid\u00e9 de s'emparer tant pis aussi si le choix de ce grand d\u00e9bat annuel sur ce th\u00e8me crispe, m\u00eame au sein de sa majorit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est \u00c9douard Philippe, qui a lanc\u00e9 le d\u00e9bat avec un ton o\u00f9 l\u00e0 aussi qui se durcit, exemple avec la question des quotas extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:30 > 0:08:54) [97%] : \r\nJe n'ai pas peur de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'id\u00e9e de quotas, il nous faut donc regarder, sujet par sujet, on sait depuis longtemps que les quotas ne peuvent pas s'appliquer \u00e0 l'asile, ni \u00e0 l'immigration familiale pour autant, celle-ci ne saurait \u00e9chapper \u00e0 toute ma\u00eetrise il faut lutter contre les abus et les fraudes et resserrer les crit\u00e8res l\u00e0 o\u00f9 cela s'impose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:54 > 0:09:02) [93%] : \r\nLes prises de parole se poursuivent actuellement dans l'h\u00e9micycle, il y a quelques minutes, c'est Jean-Luc M\u00e9lenchon qui s'est exprim\u00e9, Marine Le Pen, le fr\u00eale plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:02 > 0:09:04) [85%] : \r\nAriane Hasler \u00e0 Paris, immersive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:04 > 0:09:20) [93%] : \r\nChristian Levrat, vous \u00eates pr\u00e9sident du Parti socialiste, alors l'Assembl\u00e9e nationale qui s'empare du th\u00e8me de l'immigration et ce qu'il a raison finalement Emmanuel Macron il vaut mieux faire en sorte qu'on en parle \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale entre d\u00e9put\u00e9s plut\u00f4t que de laisser ce ce Champ libre \u00e0 l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:21 > 0:10:07) [91%] : \r\nJe suis un peu partag\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a et je pense qu'il y a et mani\u00e8res de le voir il y a une mani\u00e8re c'est celle que vous tracez maintenant consiste \u00e0 dire : bon, bon, il faut en d\u00e9battre quelque chose dont on a l'habitude en Suisse, il faut essayer de fixer des proc\u00e9dures d'asile soit juste, \u00e9quitable et rapide, or tout le d\u00e9bat qu'on conna\u00eet, qu'on conna\u00eet ici, puis \u00e0 l'autre mani\u00e8re de de voir \u00e7a, qui consiste \u00e0 dire : bon, il faut singer l'extr\u00eame droite et \u00e7a je pense pas que c'est une bonne id\u00e9e, c'est pas une bonne id\u00e9e pour les pour les d\u00e9mocraties, je pense que la France a eu raison de construire quelque chose comme un cordon sanitaire autour du Front national et je crois que \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre maintenu, c'est c'est des partis d'extr\u00eame droite, donc d'un c\u00f4t\u00e9 c'est l\u00e9gitime d'en d\u00e9battre, de l'autre, il faut faire tr\u00e8s attention aux termes du d\u00e9bat simplement essay\u00e9 de reprendre \u00e0 son compte des propositions d'extr\u00eame droite, c'est mortif\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:07 > 0:10:22) [90%] : \r\nAlbert R\u00f6sti en Suisse, bah le th\u00e8me de l'immigration, c'est pas comme en 2015 ans en 2019, c'est seulement la la 5\u00e8me pr\u00e9occupation des Suisses vous on sait que que l'UDC mais beaucoup d'accent sur ce th\u00e8me, est ce que vous vous \u00eates tromp\u00e9s de cible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:24 > 0:11:37) [85%] : \r\nNon, pas du tout on sait pas tromp\u00e9, \u00e7a sera un th\u00e8me qui qui deviendra malheureusement important dans les prochaines ann\u00e9es, parce qu'on a des millions de r\u00e9fugi\u00e9s dans le monde, et si tout d'un coup le contrat par exemple avec turque Turquie : l'Europe et la Turquie ne fonctionne plus au nord, \u00e0 une une pression assez fort en Suisse, il faut pas oublier nous ne jugeons pas notre politique, nous faisons par le politique au d\u00e9pendant de th\u00e9 sondage mais nous faisons ce qui est juste pour la Suisse, moi je crains vraiment qu'on aura un assez grand probl\u00e8me avec tt r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 l'\u00e0 l'avenir je pense raisonnable de monsieur Macron de th\u00e9matis\u00e9 de, de, de regarder un syst\u00e8me, moi je suis pas favorable \u00e0 des quotas, parce que si on dit oui, il est illettr\u00e9, il s'\u00e9tonne la Meuse monsieur le bras mais, mais si on parle des quotas, on dit aussi, c'est au moins le quota qui va venir, non il faut il faut vraiment renforcer et distinguer entre les r\u00e9fugi\u00e9s qui viennent accoster raison \u00e9conomiques \u00e9conomique et les autres qui viennent de guerre ou quoi ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:37 > 0:12:20) [93%] : \r\nVos r\u00e9actions \u00e0 cette actualit\u00e9 fran\u00e7aise et on poursuit maintenant cette \u00e9mission avec un chiffre 425 c'est le nombre de personnes contamin\u00e9es par le virus du SIDA en 2018 chiffres publi\u00e9s aujourd'hui par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, le nombre de cas de contamination est en recul, mais on est quand m\u00eame loin de l'objectif de 0 contamination fix\u00e9e par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 pour 2030 bonsoir Alexandra Lamy bonsoir mais alors Alexandra Calmy vous \u00eates m\u00e9decin \u00e0 l'unit\u00e9 VIH SIDA des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve le VIH continue de reculer en Suisse, mais 425 cas par an, \u00e7a semble encore beaucoup, est ce que c'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:22 > 0:13:13) [93%] : \r\nSi vous voulez, chaque en Suisse, chaque nouvelle infection et chaque dessin qui sont li\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin au VIH au SIDA est \u00e9vitable, et donc en ce sens l\u00e0, vous avez raison 425 c'est encore trop, mais je crois qu'on peut voir aussi le bon cot\u00e9, c'est-\u00e0-dire le succ\u00e8s des chiffres qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es aujourd'hui par l'OFSP \u00e7a veut dire qu'on a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 baisser sous le seuil des 500 le nombre de nouveaux diagnostics et, en plus de \u00e7a dans une population tr\u00e8s particuli\u00e8rement expos\u00e9s, qui est celle des hommes qui ont des relations sexuelles avec d'autres hommes, on est pass\u00e9 en dessous de la barre des 200 et \u00e7a, c'est un succ\u00e8s puisque c'\u00e9tait une vraie volont\u00e9 politique, on a mis l'accent sur une population particuli\u00e8rement expos\u00e9e, on a mis en place un d\u00e9pistage par facilit\u00e9 la PrEP le traitement imm\u00e9diat, donc quand on veut on peut, et \u00e7a paye, c'est ce qu'on voit aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:13 > 0:13:27) [89%] : \r\nAlors, le virus se propage moins que dans les ann\u00e9es 90 ans au pic de l'\u00e9pid\u00e9mie ou 1300 CAS se d\u00e9claraient encore chaque ann\u00e9e mais il n'est pas encore \u00e9radiquer Alexandra Calmy qu'est ce qu'il faudrait pour y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:27 > 0:14:14) [93%] : \r\nAlors la feuille de route existe pour \u00e9radiquer le VIH, je crois, d\u00e9j\u00e0 il faut dire \u00e9radiquer le VIH c'est peut-\u00eatre difficile comme moi je trouve pas \u00e7a a particuli\u00e8rement bon comme terme parce qu'\u00e9videmment il existera en Suisse et des personnes qui sont porteuses du VIH et ses personnages seront tr\u00e8s bien soign\u00e9 dans notre pays, donc on va pas \u00e9radiquer le VIH, ce qu'on va faire c'est qu'on va mettre fin \u00e0 la transmission du virus et mette fin au cas de SIDA, c'est \u00e7a notre objectif pour 2030 et \u00e7a pour faire \u00e7a, on peut, comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, on a tous les moyens \u00e0 port\u00e9e de main, dans notre pays, mais il faut agir sur tous les fronts, il suffit pas d'agir que sur un plan m\u00e9dical par exemple qu'il faut agir sur le plan social M\u00e9dical \u00e9videmment mais aussi politique, si on veut parler d'acc\u00e8s par exemple si on veut parler humainement de loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:14 > 0:14:27) [86%] : \r\nComment Alexandra Calmy on a avec nous, les pr\u00e9sidents des 5 plus grand parti de Suisse ce soir quel appelle est ce que vous leur lancez pour que l'on puisse \u00e9radiquer alors la transmission du virus du VIH en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:27 > 0:15:12) [96%] : \r\nJe pense qu'il y a plusieurs choses que j'ai envie de vous dire tout d'abord est syst\u00e9matiquement combattre tous les obstacles au d\u00e9pistage pour laisser personne au bord de la route, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait essentiel dans la triade qu'on a actuellement de d\u00e9pister et de traiter d'autre part, il faut se soucier de l'acc\u00e8s : un acc\u00e8s qui est financier, mais pas seulement, c'est aussi un acc\u00e8s pour des personnes les plus vuln\u00e9rables, si je prends l'exemple par exemple des des des prisons, des personnes qui sont incarc\u00e9r\u00e9es, il y a tout un d\u00e9bat actuellement sur le financement des soins pour les personnes qui sont incarc\u00e9r\u00e9es, je pense qu'il faut prendre en compte dans cette discussion-l\u00e0, le fait que pour la collectivit\u00e9, c'est important et c'est aussi important pour les individus bien s\u00fbr de pouvoir d\u00e9pister et traiter dans toutes ces situations, m\u00eame les personnes les plus vuln\u00e9rables en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:12 > 0:15:20) [95%] : \r\nVotre appel Alexandra accalmie, m\u00e9decin \u00e0 l'unit\u00e9 VIH-SIDA des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:20 > 0:15:42) [92%] : \r\nMerci oui, mettre fin \u00e0 la transmission du virus du SIDA, on ne peut pas dire que ce soit un th\u00e8me, un th\u00e8me chaud un th\u00e8me prioritaire en politique suisse et pourtant on l'a, on l'a rappel\u00e9 425 encore long l'an dernier, garde Pfister, pr\u00e9sident du du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, vous avez entendu le le m\u00e9decin de de Madame Calmy qu'est ce qu'il faut faire aujourd'hui, quelle est la priorit\u00e9 pour pour en terminer avec le SIDA en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:42 > 0:15:59) [84%] : \r\nComme Madame Camilla a dit chaque cas, un chat, un cas de trop et c'est tr\u00e8s difficile de d'arriver \u00e0 des r\u00e9sultats, mais m\u00eame s'il restait un Santa se sont Allemagne am\u00e9liorer, c'est encore trop de plus de 800 personnes qui se sont infect\u00e9s, la l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:59 > 0:16:03) [87%] : \r\nParler davantage de sexualit\u00e9 en classe par exemple sensibiliser il faut jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:03 > 0:16:36) [91%] : \r\nIl faut continuer sur tous les niveaux, il faut continuer avec la pr\u00e9vention, mais \u00e0 la fin, nous le vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 libre et c'est, c'est aussi un appel \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la responsabilit\u00e9 individuelle de chacun et chacune parce que presque tout le bon, c'est : comment \u00e9viter l'infection mais il y a, il y a aussi des cas est o\u00f9 o\u00f9 se o\u00f9 se passe \u00e7a et comme \u00e7a, il faut renforcer tous les, tous les, tous les mesures sur tous les niveaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:36 > 0:16:41) [81%] : \r\nRigolard se chez les Verts en appellent \u00e0 la responsabilit\u00e9 individuelle, nous dit garde Pfister, vous en pensez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:41 > 0:17:35) [90%] : \r\nPour moi, ces chiffres sont encore inqui\u00e9tante et je crois que le SIDA, \u00e7a reste un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, alors c'est la pipe, c'est, c'est c'est l'\u00c9tat aussi qui doit agir pour moi, il y a 3 axes qui sont importantes, c'est encore on doit, on doit faire cette th\u00e8se stigmatisation de la maladie, on doit continuer avec les campagnes publiques qu'on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, ce qui se croient que c'est tr\u00e8s important pour pour informer les gens ont des risques aussi montrer comment on peut se prot\u00e9ger l'autre chose, c'est l'\u00e9ducation sexuelle dans les \u00e9coles, l\u00e0 aussi, je crois, c'est import\u00e9 de pas c'est important de parler avec les jeunes surhomme comportements sexuels \u00e0 risque et les les m\u00e9thodes de se prot\u00e9ger, et la 3\u00e8me point qui est tr\u00e8s important pour moi, c'est des tests gratuite pour tous ceux tous parce que c'est important de d\u00e9couvrir tr\u00e8s vite la maladie pour commencer vite avec les traitements et pour prot\u00e9ger les partenaires des gens qui sont touch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:35 > 0:18:03) [92%] : \r\nR\u00e9gularit\u00e9, vous, vous restez avec nous, notre grand d\u00e9bat des pr\u00e9sidents des 5 plus grands partis en Suisse et dans quelques minutes, mais on va d\u00e9j\u00e0 maintenant dans cette partie d'actualit\u00e9 parler des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec ce dernier sujet, si vous \u00eates un \u00e9lecteur assidu, vous avez sans doute pris un peu de temps pour parcourir calmement les listes \u00e9lectorales qui sont arriv\u00e9s dans votre bo\u00eete aux lettres, h\u00e9 bien vous aurez peut-\u00eatre remarqu\u00e9 qu'il y a des candidats hors canton \u00c9tienne Cochet des candidats, or quand on est ce que c'est fr\u00e9quent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:03 > 0:18:46) [89%] : \r\nAlors, c'est plut\u00f4t rare, mais il y en a des candidats qui r\u00e9side dans un autre canton, on en trouve une dizaine sur les listes vaudoise idem \u00e0 Berne et \u00e0 Fribourg, un peu moins \u00e0 Gen\u00e8ve, un seul dans le Jura, aucun par contre en Valais ou \u00e0 Neuch\u00e2tel, alors, la plupart sont candidats pour des petits partis qui n'existent pas partout \u00e0 Fribourg par exemple la liste D\u00e9mocratie spiritualit\u00e9 et nature compte presque une moiti\u00e9 de Genevois et dans le canton de Vaud : un tiers des candidats de la liste action nationale d\u00e9mocrate suisse habite en Valais et puis il y a aussi les notables qui tiennent \u00e0 leur fief \u00e9lectoral, \u00c9ric Stauffer, candidat pour le PBD Genevois depuis son domicile valaisan et puis la conseill\u00e8re nationale Magdalena Toulouse Blocher qui habitent sur la Gold Custer z\u00fcrichoises Metz se repr\u00e9sente aux Grisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:46 > 0:18:51) [88%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire et qui est \u00c9tienne qu'on peut \u00eatre \u00e9lue dans un canton sans y r\u00e9sider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:51 > 0:19:27) [91%] : \r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend de la chambre pour le Conseil des \u00c9tats selon le canton soit cet interdit, soit il faut au moins emm\u00e9nager dans le canton, une fois \u00e9lu, mais pour le Conseil national par compte, c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gale \u00e0 moins de se pr\u00e9senter dans plusieurs cantons \u00e0 la fois en soi \u00e0 la Chambre du peuple les cantons ne sont que des circonscriptions \u00e9lectorales, en th\u00e9orie, rien n'emp\u00eacherait les candidats de faire comme certains en France, \u00e0 savoir choisir la circonscription qui leur est la plus favorable, c'est d'ailleurs ce syst\u00e8me qui permet aussi aux Suisses de l'\u00e9tranger, d'\u00eatre candidat, avec des listes d\u00e9di\u00e9 dans certains cantons, le premier expatri\u00e9s \u00e9lus \u00e0 Berne, c'\u00e9tait en 2015 le socialiste berline au Z\u00fcrichois Tim Guldimann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:27 > 0:19:34) [87%] : \r\nBien s\u00fbr, on se rappelle alors sur les listes tiennent y a il y a le domicile il y a aussi la profession est-ce que ces indications-l\u00e0 elles orientent le choix des \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:34 > 0:19:53) [91%] : \r\nBien s\u00fbr, d'ailleurs, une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Lucerne montraient l'an dernier que les noms \u00e0 consonance \u00e9trang\u00e8re sont davantage \u00e9limin\u00e9 que les non- typiquement suisse, surtout \u00e0 droite et puis au-del\u00e0 de la profession, on l'a vu un candidat domicili\u00e9s dans un autre canton \u00e7a intrigue, \u00e7a peut devenir une cible d'attaques pour les adversaires politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:54 > 0:20:06) [96%] : \r\nP\u00e9tra G\u00f6ssi, vous \u00eates pr\u00e9sidente du PLR, alors on peut se poser un peu cette question \u00e0 l'\u00e9coute de ce sujet, \u00e0 quoi \u00e7a sert d'avoir des listes par canton si finalement tout le monde peut se pr\u00e9senter partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:07 > 0:20:47) [86%] : \r\nMais vous savez, je ne pense pas que c'est un probl\u00e8me parce qu'on a la loi nationale et s'est permis \u00e0 le faire, et alors c'est chez nous, c'est, c'est la question des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s cantonaux, ils disent qu'il doit \u00eatre sur la liste et \u00e0 la fin : 7 ans c'est tr\u00e8s important qu'on a des candidats qui ont de la chance, dans le canton et \u00e7a peut \u00eatre que comme par exemple la Madame Marre tout l'horreur L \u00e0 je pense que, qu'elle a d\u00e9cid\u00e9, parce qu'elles travaillent dans le canton de qu'elle a plus de chance l\u00e0- dedans et alors, elle va se et les surr\u00e9alistes Killzone was et alors je pense que c'est vraiment la question qui se doivent poser les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s cantonaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:47 > 0:20:56) [84%] : \r\nVous avez beaucoup de de cas PLR de 2 candidats qui habitent par exemple \u00e0 Z\u00fcrich et puis qui qui d\u00e9posent leur candidature \u00e0 Berne, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:56 > 0:21:11) [90%] : \r\nNon, je ne pense qu'au fond, n'a aucune cha\u00eene con, je ne connais personne et alors je pense que \u00e7a c'est ce sont plut\u00f4t les autres partis, ils se doivent rendre compte si c'est l\u00e0 ou Ashes to pas mais je pense que Opel PLR moi je ne connais personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:11 > 0:21:23) [86%] : \r\nAlbert R\u00f6sti Mac Magdalena tout le Blocher qui finalement habite Z\u00fcrich et puis d\u00e9pose sa candidature dans les Grisons \u00e0 ce que vous trouvez \u00e7a parce que c'est vraiment payant, \u00e0 votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:24 > 0:21:58) [86%] : \r\nOui, absolument, a il faut il faut savoir qu'il faut lien Direct avec le canton c'est n\u00e9cessaire et \u00e0 la fin, c'est aux \u00e9lecteurs de dire oui on va \u00e9lire on va \u00e9lire une personne de notre canton mais Magdalena marteau, l'OL a quand m\u00eame une une je pense 1000 employ\u00e9es \u00e0 M6 alors, alors, c'est quand m\u00eame une une force \u00e9conomique, dans le canton de Grisons, elle, elle, elle vit souvent la elle a son bureau, son site \u00e0 Z\u00fcrich, mais c'est aux Grisons de d\u00e9cider \u00e7a si \u00e7a va jouer mais j'en suis s\u00fbr que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:58 > 0:22:05) [90%] : \r\n\u00e7a va et c'est donc \u00e0 la fin, aux \u00e9lecteurs de d\u00e9cider, h\u00e9 ben justement cette place maintenant \u00e0 notre grand d\u00e9bat avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:07 > 0:22:10) [81%] : \r\nForum Esther, Coco Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:12 > 0:22:35) [96%] : \r\n18 heures 17 nous sommes en \u00e9mission sp\u00e9ciale en Direct du Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne 13 jours avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales nous ouvrons notre grand d\u00e9bat avec les pr\u00e9sidents des 5 plus grand parti de Suisse, je vous rappelle que vous posez vous pouvez poser vos questions au num\u00e9ro suivant : le 0 79 890 00 0 79 890 00.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:35 > 0:23:00) [89%] : \r\n2 femmes, 3 hommes sont avec nous, P\u00e9tra G\u00f6ssi r\u00e9gularit\u00e9, Albert R\u00f6sti, Christian Levrat et Gerhard Pfister elle et il dirige les principales forces politiques du pays, avec on parlera \u00e9cologie \u00e9galit\u00e9 Europe Thibaut Schaller est \u00e9galement avec nous, bonsoir Thibault bonsoir, vous serez notre analyste politique ce soir, alors on va ouvrir le 1er chapitre du d\u00e9bat une \u00e9vidence : j'ai envie dire presque la vague verte qui a passablement secou\u00e9 l\u00e0 la politique cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:00 > 0:23:47) [90%] : \r\nOui 2019 restera comme l'ann\u00e9e o\u00f9 l'\u00e9cologie est devenue en courant global, hein, d'abord aux mouvements de jeunes en gr\u00e8ve avec quelques manifestations dans le monde aujourd'hui, le r\u00e9chauffement climatique Trust le podium des pr\u00e9occupations en Suisse aussi cette \u00e9volution se mesure dans les sondages, o\u00f9 l'on voit les formations vertes progress\u00e9 mais aussi dans l'attitude des autres partis, alors il y a ceux qui s'adaptent comme le PLR de P\u00e9tra G\u00f6ssi et son spectaculaire virage environnemental, ce qui se cabre, comme l'UDC d'Albert R\u00f6sti qui parle d'hyst\u00e9rie climatique et ceux qui, comme le PS et le PDC essaie de de prouver qu'ils \u00e9taient \u00e9colo avant avant l'heure, ou de la premi\u00e8re, r\u00e9sultat le Parlement est d\u00e9sormais favorable \u00e0 une loi CO2 qui soit plus dur avec une augmentation du prix de l'essence et des billets d'avion, mais en \u00e9cologie la durabilit\u00e9 compte aussi il faudra voir si ces promesses dureront apr\u00e8s les \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:47 > 0:24:08) [93%] : \r\nEn tout cas le climat, c'est la 2\u00e8me pr\u00e9occupation des Suisses avec encore r\u00e9cemment des des manifestations notamment \u00e0 Perm, des dizaines de milliers de personnes dans les rues, Albert, vous parlez d'hyst\u00e9rie, vous d\u00e9noncez et je vous cite des fanatiques du climat qui veulent d\u00e9truire notre bien- \u00eatre, donc en gros, si je r\u00e9sume la politique aujourd'hui, elle s'excite pour pas grand- chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:10 > 0:25:08) [84%] : \r\nOui, notre libert\u00e9 est menac\u00e9e, et on a, on a entendu hier de monsieur Notman qui veut \u00e9viter qu'on peut voler encore, il veut prendre Ferdet cr\u00e9\u00e9e \u00e9t\u00e9 \u00e0 sur des vols d'avion avec en avion, en avion, oui oh veut nous taxer maintenant 12 centimes sur Le Pen, 29 centimes sur le mazout et c'est que le d\u00e9but, alors si, si, on on augmente nos co\u00fbts de production, les co\u00fbts pour laver pour produire dans les PME, les, les, les pros Les les entreprises agricoles au p\u00e8re de la comp\u00e9titivit\u00e9 en Suisse \u00e0 la fin on r\u00e9duise le CO2 en Suisse, mais on n'importe plus avec plus de CO2 au alors au au niveau mondial, ces mesures sont contreproductifs, c'est \u00e7a le vrai enjeu, voire une une sorte de d\u00e9truisant notre bien \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:08 > 0:25:13) [96%] : \r\nChristian Levrat, cette attitude de la part du 1er parti de Suisse, \u00e7a vous inspire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:13 > 0:25:34) [88%] : \r\nBon, \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas tellement envie, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de soutenir avant tout leur client\u00e8le en Albert R\u00f6sti pr\u00e9sident suisse, il les fabricants et les lits et ceux qui livrent l'huile de chauffage, donc forc\u00e9ment il y d\u00e9fend la branche \u00e9conomique qu'il a qu'il repr\u00e9sente en pour pour moi, ce qui est important, c'est qu'on lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:34 > 0:25:36) [79%] : \r\nLa question elle compte pourcent des prix \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:36 > 0:26:18) [92%] : \r\nAttendez, c'est qu'on lit la question environnementale \u00e0 la question sociale et c'est qu'on garantisse qu'au final la r\u00e9forme environnementale se fasse avec la population et non pas contre elle, c'est pour \u00e7a qu'on a propos\u00e9 un plan qui repose pour l'essentiel sur des investissements \u00e9tatiques sur des subventions aux propri\u00e9taires qui doivent par exemple changer les \u00e9tat de chaudi\u00e8res et passer \u00e0 des pompes \u00e0 chaleur sur, en soutien \u00e0 la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique parce qu'on sait que tout le monde va pas pouvoir renoncer \u00e0 sa voiture et qu'il faut d\u00e9velopper un plan qui soit coh\u00e9rent et puis sur des investissements massifs dans le dans le solaire pour faire dans les ann\u00e9es 2020, ce qu'on a fait dans les ann\u00e9es 60 avec l'\u00e9nergie hydraulique, \u00e0 savoir investir 2 pourcent notre produit int\u00e9rieur brut pour changer de strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:18 > 0:26:36) [92%] : \r\nPetraeus si P\u00e9tra G\u00f6ssi, le PLR, vous avez pris ce virage Vert Thibaut Schaller, l'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure vous misez aussi beaucoup sur l'innovation pour pour pour soutenir le la cause environnementale, ce que nous dit Christian Levrat voil\u00e0 un soutien financier \u00e0 l'innovation \u00e7a se \u00e7a devrait vous plaire au PLR P\u00e9tra G\u00f6ssi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:36 > 0:27:12) [87%] : \r\nOui, mais je pense que le PS a besoin de d'argent de l'\u00c9tat, et \u00e7a c'est pas notre tr\u00e8s chemin mais puis d'abord je dois vous dire que, \u00e9coutez, maintenant, vous pouvez aussi faire \u00e0 dire as toujours raconter quelque chose de la 2 le virage du PLR parce que on ne va pas demander 120000 sont M. de on ne veut pas faire une sondage avec 120000 et puis on a une une responsable de 14100 on va discuter le papier de position avec tous les niveaux du parti comme \u00e7a, ce n'est pas seulement pour les \u00e9lections pas dire \u00e7a va qu'on va \u00e7a vous ne pouvez pas faire seulement pour les \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:12 > 0:27:19) [94%] : \r\nGerhard Pfister votre votre partenaire PLR au sein du du camp bourgeois virage ou pas qu'est-ce que quelle est votre analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:20 > 0:28:24) [84%] : \r\n\u00e7a, on va voir pour ne m'c'est virage parce que le PDC 2, seul parti qui est repr\u00e9sentant est repr\u00e9sent\u00e9 ici, qui a soutenu la loi CO2 d\u00e8s le d\u00e9but, qui a soutenu la inertie strat\u00e9gique qui \u00e9tait un pas tr\u00e8s important vers une \u00e9cologie une Suisse \u00e9cologiste et comme \u00e7a, pour moi, c'est encore une virage c'est l'approuve, viendra la viendra apr\u00e8s des \u00e9lections \u00e0 voir mais, contrairement \u00e0 ce que monsieur russe a dit : je suis absolument convaincu que plus d'\u00e9cologie ne r\u00e9duit pas la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse, mais augmente la comp\u00e9titivit\u00e9 maintenant dans l'Otan, s\u00e9jour, vous avez une une conf\u00e9rence \u00e0 Gen\u00e8ve qu'organisera oui car organis\u00e9es par des banques suisses absolument d'en parler, cela, on a dit la la finance durable, c'est un savent un savoir qu'il existe de cette qualit\u00e9 seulement en Suisse, et c'est une immense chance aussi furent la par, par exemple la part par la branche financi\u00e8re pas en Suisse, je suis absolument convaincu qu'on peut rallier l'\u00e9cologie et l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:24 > 0:28:37) [91%] : \r\nEt je vais donner la parole \u00e0 \u00e0 r\u00e9gularit\u00e9, je trouve que vous de partis, ils sont au coude \u00e0 coude dans les, dans les sondages, c'est peut-\u00eatre cette question environnementale l\u00e0 qui va, qui va les d\u00e9partager, vous la finance durable r\u00e9gularit\u00e9, \u00e7a vous parle aussi, hein, c'est quelque chose que vous souhaiteriez mettre en avant pour ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:37 > 0:29:33) [86%] : \r\nAbsolument, c'est tr\u00e8s important surtout Paula suisse, je suis tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 que dans les \u00c9tats o\u00f9 on a discut\u00e9 sur une loi sur le CO2 qui est meilleur score ce qu'on a discut\u00e9 dans le conseil national, on a oubli\u00e9 de avoir des r\u00e8gles pour place financier parce que, contrairement, hors de fac que monsieur AT notre libert\u00e9 n'est pas menac\u00e9 de ne rien faire mais notre libert\u00e9 est menac\u00e9e de de 2 grandes crises \u00e9cologique, c'est la crise climatique, c'est aussi la crise de la biodiversit\u00e9 et c'est absolument n\u00e9cessaire qu'on fait maintenant quand on a des mesures qui qui qu'on qu'on peut r\u00e9aliser tr\u00e8s vite, c'est les jeunes dans les rues qui qui qui expect \u00e7a de nous et on doit vraiment dans cette loi sur le CO2 aussi Harvard et des mesures pour la place financi\u00e8re et doit donner l'attente de la transparence, r\u00e9duire ses \u00e0 investissements dans les \u00e9nergies fossiles, ceux qui sont en or la normalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:33 > 0:30:02) [90%] : \r\nAlbert Roger il y a, il y a un message qu'on qu'on a re\u00e7u de la part d'auditeurs qui va un peu dans le sens de ce que dit recul Aritz monsieur Rusty Yves c'est D\u00e9sir\u00e9 qui vous \u00e9crit qui s'adresse, comme \u00e7a vous monsieur Rushdie si je comprends bien votre affirmation votre bien- \u00eatre est une valeur supr\u00eame qui ne feraient pas cas de celui de vos descendants ou de celui de notre terre et de ses habitants, en gros, vous pensez \u00e0 aujourd'hui \u00e0 votre bien- \u00eatre, avoue aujourd'hui et pas celui de vos enfants et vos petits-enfants non je je pense extr\u00eamement mes enfants, moi j'ai aussi des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:02 > 0:30:35) [83%] : \r\nSurtout si Madame Ritz parle de la biodiversit\u00e9, c'est le seul parti c'est l'UDC qui veut freiner l'immigration \u00e9coutez-l\u00e0, \u00e7a fait rire plus la biodiversit\u00e9 menac\u00e9e par la la la la production port\u00e9 par le terrain qui qui est mis pour vous, pour les routes pour pour construire des des b\u00e2timents c'est ces gens ne vit pas sous le pont, c'est sur le m\u00eame pas trop r\u00e9pond mais c'est toujours parti aucun autre parti veut g\u00e9rer la migration, or aucune autre parti veut g\u00e9othermique c'est Christian Levrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:35 > 0:30:42) [85%] : \r\nUne tentative larbin, Albert R\u00f6sti, de changer de th\u00e8me la politique vieille marotte sur Promodes on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:42 > 0:31:08) [80%] : \r\nC'est madame c'est madame qui appartenait, il y a diversit\u00e9 Jean-Bernard et la bioth\u00e9rapie contexte vous me concours c'est pas cher bien applaudir ce concours parce si vous avez pass\u00e9 ce qui est bon, hein, c'est si la biodiversit\u00e9 menac\u00e9e, vous pouvez poser des scientifiques, vous pouvez demander les scientistes c'est c'est par la migration, le g\u00e9rant du raisin, 5 millions de personnes plus dans nos jeunes Albert de ce malaise, c'est nettement mieux sur l'oeuvre n'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:08 > 0:31:14) [92%] : \r\nPour quelle question \u00e0 la question migratoire si les poubelles sont pas \u00e9vacu\u00e9es devant chez moi, c'est probablement aussi la faute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:14 > 0:31:18) [85%] : \r\nC'est vrai pour, pourquoi pas, vous n'aimez pas simplement vous n'aimez pas ce m\u00e9lange juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:18 > 0:32:30) [90%] : \r\nDans ce jour- l\u00e0, ans, on pourra parler d'\u00e9cologie parce que c'est \u00e7a le d\u00e9bat principal qui nous attend dans ces 4 ans, c'est comment est-ce qu'on r\u00e9ussit \u00e0 passer d'une \u00e9conomie qui est essentiellement orient\u00e9e vers les \u00e9nergies fossiles \u00e0 une \u00e9conomie qui est nouvellement orient\u00e9e vers les renouvelables et Regula Rytz absolument raison de souligner le fait que la place \u00e9conomique pour l'instant \u00e0 la place financi\u00e8re ne joue pas son r\u00f4le, c'est tr\u00e8s bien d'avoir un un s\u00e9minaire sur la finance durable \u00e0 Gen\u00e8ve, je les f\u00e9licite, j'ai simplement regarder les chiffres pour UBS et Cr\u00e9dit Suisse, entre 2016 et 2018 ils ont doubl\u00e9 leurs investissements dans les \u00e9nergies fossiles, je ne dis pas qu'ils vont en pot dans la bonne direction, ils vont dans la mauvaise direction Paris contre les accords de Paris en finan\u00e7ant l'industrie du Frac King aux \u00c9tats-Unis donc, UBS, Cr\u00e9dit Suisse doubler leurs investissements dans les allergies faciles, la Banque nationale a pris des positions dans le domaine des actions am\u00e9ricaines, je parle, coeur des actions am\u00e9ricaines, qui correspondent \u00e0 l'\u00e9quivalent des \u00e9missions de CO2, de la Suisse, par les investissements qu'elle a r\u00e9alis\u00e9, on voit bien qu'il faut faire quelque chose et le Conseil des \u00c9tats, on a d\u00e9battu malheureusement mes coll\u00e8gues bourgeois ont pas voulu faire ce pas l\u00e0 mais je crois que le le National dans la nouvelle l\u00e9gislature va s\u00e9rieusement devoir s'occuper de \u00e7a parmi les fond\u00e9 en petit raison des grandes puissances \u00e9conomiques et on doit utiliser cette puissance \u00e9conomique pour avoir un impact global.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:30 > 0:32:31) [97%] : \r\nUne question de l'auditeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:31 > 0:32:48) [92%] : \r\nAlors une autre question qui s'adresse \u00e0 vous, P\u00e9tra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, une une femme qui s'interroge sur le fait de verser une somme \u00e0 Myclimate pour chaque vote fait en faveur du PLR et qui se demande un petit peu, si ce n'est pas du greenwashing de la part du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:48 > 0:33:28) [88%] : \r\nNon, \u00e7a c'est pas du tout de greenwashing mais puis c'est aussi, pas m\u00eame une ann\u00e9e et qu'aucune compensation pour chaque faute, mais c'est pour les listes, c'est que c'est \u00e7a, l\u00e0, on doit faire une diff\u00e9rence mais c'est seulement une id\u00e9e pour montrer ce qu'on peut faire aussi et puis vous savez si on discute, les taxes sur les billets d'avion, on peut discuter aussi des autres choses c'est \u00e7a c'est un point qu'une partie, un parti peut faire alors on l'a fait, mais \u00e7a c'est une id\u00e9e dans \u00e7a, c'est vrai, munis de dans les \u00e9lections est en et mais \u00e7a, on peut aussi discuter \u00e7a et c'est maintenant aux autres partis \u00e0 faire la m\u00eame chose par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:28 > 0:33:42) [72%] : \r\nLa rigolard et nous, on essaye de faire monolithique favorable au climat d'abrite m\u00eame chez pour pour partir bonne si on fait c'est c'est pas valable merci pour savez-vous la Ritz en seconde aura ensuite on on passe au 2\u00e8me chapitre Antoine est all\u00e9 dans la Gr\u00e8ce, il ne va pas laisser parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:42 > 0:34:37) [87%] : \r\nNon, c'est clair, on doit am\u00e9liorer cette loi sur le CO2, c'est absolument clair, on n'a pas tout fait maintenant dans les \u00c9tats et c'est \u00e0 nous de faire tout \u00e7a, ce que les scientifiques mais aussi les jeunes et ex- pacte nous de rester sous c'est un virgule 5 degr\u00e9s, \u00e7a joue pas avec cette loi, qu'on a, on a parfois on par exemple, on doit, on doit faire plus dans le secteur de la mobilit\u00e9, on n'a pas assez fait pour moi, c'est tout \u00e0 fait clair on doit ouvrir le place pollen, les technologies nouvelles, je comprends pas tout \u00e0 fait, pourquoi le PLR n'aide pas \u00e0 faire des Delay sur les technologies fossiles, on doit les amis \u00e9limin\u00e9s de march\u00e9 pour les nouveaux nouvelle voiture, la nouvelle chauffage fossile d\u00e8s l'ann\u00e9e 2030, si on ne commence pas avec, faire \u00e7a tous les entreprises, il n'en est jamais la possibilit\u00e9, la chance de gagner de la r\u00e9gularit\u00e9 que la technologie \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:37 > 0:34:41) [86%] : \r\nAlors je vous propose qu'on passe au 2\u00e8me chapitre de ces d\u00e9bats, la question d'\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:41 > 0:34:59) [89%] : \r\nC'est oui 18 heures 29, 18 heures 30 maintenant vous \u00e9coutez donc forum \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous sommes avec les 5 pr\u00e9sidents des 5 principaux partis de Suisse et on va parler de la 2\u00e8me vague qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur notre pays en 2019 Thibaut Schaller une vague violette pour parler d'\u00e9galer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:59 > 0:35:41) [92%] : \r\nEt c'est peut-\u00eatre encore un mouvement encore plus significatif que le climat, le 14 juin un demi-1000000 de personnes, principalement des femmes \u00e9taient dans la rue, dans les rues du pays pour r\u00e9clamer plus d'\u00e9galit\u00e9 avec des revendications nombreuses hein, l'\u00e9galit\u00e9 salariale, la lutte contre le harc\u00e8lement, la repr\u00e9sentation de femmes en politique, la fin de la taxe rose ou encore la prise en compte du plaisir f\u00e9minin principale cons\u00e9quence le record de femmes candidates a \u00e9t\u00e9 battu, elles seront quatre sur dix cette ann\u00e9e et le nombre d'\u00e9lus devraient augmenter le 20 octobre mais politiquement c'est plus modeste de petits pas ont \u00e9t\u00e9 faits sur le front de l'\u00e9galit\u00e9, depuis le 14 juin les plus grandes soci\u00e9t\u00e9s suisses devront viser un certain seuil de femme \u00e0 leur t\u00eate, sous peine de devoir fournir un rapport et un cong\u00e9 paternit\u00e9 de semaines, a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 lors de la derni\u00e8re session.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:41 > 0:36:03) [88%] : \r\nUn cong\u00e9 paternit\u00e9, qui vient donc d'\u00eatre vot\u00e9e lors de la derni\u00e8re session qui, plus tard, on entend d\u00e9j\u00e0 des voix parler du tabac suivant et d'ailleurs c'\u00e9tait beaucoup demander dans la rue par les femmes qui d\u00e9filaient pas seulement cong\u00e9 par t\u00eate un item mais un cong\u00e9 parental pour Les \u00c9chos, que peuvent se partager le p\u00e8re et la m\u00e8re, le PDC se dit souvent le parti de la famille, j'imagine que vous \u00eates favorable \u00e0 un cong\u00e9 parental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:03 > 0:36:49) [86%] : \r\nD'abord il faut dire que c'est la responsabilit\u00e9, c'est un responsabilit\u00e9 du PDC quand on a maintenant d\u00e9cid\u00e9 un cong\u00e9 partenarial qui n'est quand m\u00eame, il me semblait pas contest\u00e9 par un r\u00e9f\u00e9rendum et c'est d\u00e9j\u00e0 un progr\u00e8s, c'est d\u00e9j\u00e0 un progr\u00e8s, faut attendre il faut entrer en vigueur cette loi et puis voir les cons\u00e9quences, cons\u00e9quences avant un quand quand quand m\u00eame quand m\u00eame quand d\u00e9cide le le prochain pas et je suis convaincu les les initiants d'une initiative quand j'ai patronale pour quatre Asma, j'ai pas tellement semaine et ils ont retir\u00e9, retir\u00e9 leur initiative pour se tenir ce propos du du, du, du Parlement et \u00e7a me semble tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s intelligent, d'abord il faut faire ce pas dans la bonne direction et voir les cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:49 > 0:36:56) [91%] : \r\nPetraeus aussi, il faut d'abord faire ce pas, regardez ce qui se passe avec le cong\u00e9 paternit\u00e9 et puis ensuite seulement, imaginez un cong\u00e9 parental.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:56 > 0:37:37) [84%] : \r\nNon, notre id\u00e9e \u00e9tait d'avoir un cong\u00e9 paternel mais maintenant \u00e7a remonte parental, pardon, donc merci et maintenant, c'\u00e9tait le compromis \u00e0 avoir le cong\u00e9 Pape la paternit\u00e9 \u00e9tait vers\u00e9e, et comme \u00e7a, je pense qu'avec ces 2 semaines, c'est assez et on ne veut pas avoir de plus parce que, n'en treillis d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 avoir 8 semaines pour la mer et puis le 2\u00e8me 8 semaines les parents pourraient discuter entre eux, comme bien des semaines pour le p\u00e8re pour le maire et le Parlement ne voulait pas cette id\u00e9e, vous ne voulez pas entrer sur cette id\u00e9e, alors maintenant nous avons le cong\u00e9 paternit\u00e9, et \u00e7a c'est assez \u00e7a vaut cette semaine, c'est assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:37:37 > 0:37:50) [92%] : \r\nChristian Levrat finalement voil\u00e0, on a le le le le Parlement a fait un grand pas, on n'aurait m\u00eame pas imagin\u00e9 avant le mois de juin, forc\u00e9ment que ce cong\u00e9 paternit\u00e9 allait passer, mais vous, on vous donne la main, vous prenez le bras voulez 18 semaines de cong\u00e9 parental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:50 > 0:37:52) [81%] : \r\nNon, chevaux Tran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:52 > 0:37:56) [69%] : \r\nOui 38 contr\u00f4l\u00e9 par exemple parler l'\u00e9paule avec Ren\u00e9 bien je pourrais-je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:56 > 0:39:03) [90%] : \r\nConsid\u00e8re que c'est ce dont nous avons besoin pour avoir une v\u00e9ritable \u00e9galit\u00e9 des chances dans notre soci\u00e9t\u00e9 pour concilier aussi en peu en vie professionnelle et vie priv\u00e9e, et puis pour faire en sorte que les p\u00e8res et les m\u00e8res s'applique d\u00e8s la naissance de mani\u00e8re \u00e9gale dans dans le l'\u00e9ducation de leur enfant, ce que nous demandons, c'est 14 semaines pour le p\u00e8re, 14 semaines pour la mer et 10 semaines \u00e0 se r\u00e9partir entre entre l'un et l'autre au choix des \u00e9poux et je pense que c'est absolument d\u00e9cisif, c'est d\u00e9cisif sur le march\u00e9 du travail parce que \u00e7a signifie, qu'\u00e0 la naissance d'un enfant, les p\u00e8res aussi pourrait \u00eatre absent et qui par cons\u00e9quent le fait venir, p\u00e8re a une importance sociale et et professionnelle c'est d\u00e9cisif pour la conciliation pour la, pour la suite de de de la vie familiale pour la conciliation et pour une r\u00e9partition des t\u00e2ches aussi familiale un peu plus \u00e9gal que ce que nous qu'ce que nous connaissons aujourd'hui, et pour moi c'est la prochaine d\u00e9marche nous avons pris la d\u00e9cision de lancer une initiative populaire, dans ce sens et nous voterons probablement sur cette id\u00e9e d'un de 38 semaines de cong\u00e9 parental, je pense que c'est de l'argent qui est bien investi et qu'il vaut mieux finalement soutenir les familles de notre pays, Albert, vous parlez de faire les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:39:03 > 0:39:19) [93%] : \r\nOui, parce que si, alors vous dans la NZZ la semaine derni\u00e8re, vous avez dit quelque chose de d'un peu \u00e9tonnant, vous avez dit faut plus rien faire pour l'\u00e9galit\u00e9, hein, il y a pas de mesures suppl\u00e9mentaires \u00e0 prendre alors vous il y a 500000 personnes qui descendent dans la rue pour demander des mesures pour l'\u00e9galit\u00e9 et puis vous dites : circulez y a rien \u00e0 voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:39:20 > 0:39:52) [82%] : \r\nOui je je m'\u00e9tonne quand m\u00eame que monsieur Levrat qui devrait d\u00e9fendre les employer qu'il ne sait plus, \u00e7a va tellement bien aujourd'hui qu'il ne sait plus qu'il faut gagner est l'argent avant de pouvoir le d\u00e9penser par exemple dans les premi\u00e8res parti peur je pr\u00e9pare le rapport le 1er dans la premi\u00e8re th\u00e8me on a augment\u00e9 le prix pour l'\u00e9nergie pour le facteur \u00e9nergie maintenant ici quelques quelqu'un doit payer \u00e0 ce que ce cong\u00e9 paternel maintenant lui qui paye, il parle de de 38 non, ne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:52 > 0:39:57) [71%] : \r\n3 3 semaines mais quand tout l'albatros timide tweets maintenait, vous pouvez m\u00eame pas temps je sais pas \u00e7a bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:39:57 > 0:40:35) [89%] : \r\n\u00e7a augmente les d\u00e9ductions sur les salaires, \u00e7a augmente le co\u00fbt de travail et si un jour, maintenant on a des prognostique de l'industrie que les exportations vont PC alors vous mettez en danger les postes de travail quel que doit payer certains joue au jour on n'est pas du tout comp\u00e9titifs, donc moi je comprends pas, on a 4 \u00e0 6 semaines de vacances tout laisse presque tous les ans quatre au 4 au moins la plupart 56 pourquoi on peut pas prendre ces 2 ou 3 semaines quand, quand on a quand m\u00eame le c'est toujours un miracle quand on a voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:35 > 0:40:39) [85%] : \r\nC'est, c'est c'est un miracle, quand on a un enfant pourquoi pas prendre sur ses vacances soient allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:40:39 > 0:41:13) [89%] : \r\nAh bon, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, la Suisse et donc, dans, dans beaucoup de questions, pays de pionniers, mais je crois sur la question d'\u00e9galit\u00e9 en un peu Dead t\u00eate d'averses d\u00e9veloppement parce que dans tous les pays europ\u00e9ens, c'est tout \u00e0 fait normal que on a assez ce cong\u00e9 parental, je crois pas que tous ces pays europ\u00e9ens, ils sont en crise parce qu'ils ont investi dans cette politique familiale et aussit\u00f4t dans cette politique telle qualit\u00e9 ce que tr\u00e8s important, peut-\u00eatre, Isabelle, si un peu moins dans le budget militaire alors c'est \u00e0 nous de choisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:13 > 0:41:15) [78%] : \r\nO\u00f9 on va investir budget militaire de Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:41:16 > 0:41:39) [91%] : \r\n\u00e0 investir de l'argent pour une pub pour une future ou pour une \u00e9galit\u00e9 qui qui est vraiment important, on a beaucoup de retard en Suisse, on n'a pas donn\u00e9 la la la 3 de vote aux femmes ce Popov Poco poco des ann\u00e9es je sais maintenant, on devra absolument faire quelque chose pour une meilleure t\u00e2ches de travail entre hommes et femmes et tous les, les, les jeunes alors il veut \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:41:39 > 0:41:52) [87%] : \r\nAlors apprendre, on va poser une question tr\u00e8s concr\u00e8te, P\u00e9tra G\u00f6ssi sur les listes du PLR il y a aujourd'hui 42 pourcent de femmes candidates qu'est ce que vous avez fait, tr\u00e8s concr\u00e8tement, durant cette campagne pour mettre ces candidates en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:41:53 > 0:42:34) [89%] : \r\nEt, mais c'est chez nous, on n'a pas des comptes, hein, nous ne sommes pas pour les quotas parce que je pense que \u00e7a d\u00e9valorise les comp\u00e9tences de femmes et puis on a parl\u00e9 avec les les partis cantonaux et nous avons montr\u00e9 que c'est tr\u00e8s important qu'on a des femmes sur les listes et puis c'est aussi au partis cantonnant o\u00f9 ils veulent mettre les femmes et puis vous vous devez aussi savoir qu'on a 50 pourcent des femmes, maintenant c'est aux femmes \u00e0 soutenir les femmes sur les listes et comme \u00e7a \u00e0 la fin, nous vous, nous allons avoir plus de femmes au Parlement, je pense que c'est tr\u00e8s important qu'on a qu'on a plus de femmes OM nos parlements parce que dans les \u00e9quipes mixtes, on travaille beaucoup plus, mieux et alors c'est \u00e7a va \u00eatre une bite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:42:35 > 0:42:49) [88%] : \r\nGerhard Pfister, vous- m\u00eame, vous \u00eates un petit peu mieux class\u00e9s en terme de repr\u00e9sentation actuellement des des femmes au Parlement, ce qu'il faudrait mettre des quotas, peut-\u00eatre pour pousser davantage des \u00e9lus femmes et qu'on arrive quand m\u00eame, une fois \u00e0 50 50 dans ce parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:42:49 > 0:43:30) [84%] : \r\nNon, nous sommes le compl\u00e9ter, c'est nous sommes r\u00e9essayer de proposer plus de candidates pour les \u00c9tats, que tous les 2 partis ensemble, \u00e0 droite de mois et \u00e7a son compte sans son compte et puis 50 pourcent des, des, des places sur les listes qui ont une chance d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu sont occup\u00e9s plein des femmes chez nous et c'\u00e9tait une d\u00e9cision vraiment strat\u00e9gique et consciente que vaut quand si on veut vraiment arriver \u00e0 50 pourcent quant \u00e0 des femmes dans le Parlement, il faut encourager les femmes et il faut donner \u00e0 aux femmes, \u00e0 la fin aux femmes des, des, des places qui aient des places sur les listes qui en une chance d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:43:31 > 0:43:47) [90%] : \r\nChristian Levrat, on a vu ce 14 juin 500000 personnes descendent dans la rue, comment faire finalement pour que \u00e7a passe pas pschitt qu'on y a eu 2 mesures prises au Parlement, mais enfin l'\u00e9galit\u00e9 salariale n'a toujours pas finalement accompli qu'est-ce que vous allez faire vous concr\u00e8tement pour faire en sorte que \u00e7a change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:43:47 > 0:45:17) [90%] : \r\nAlors, tr\u00e8s concr\u00e8tement, on va d\u00e9cider de lancer une initiative populaire sur ces questions et il y a d'autres armes qui seront contraints de travailler la premi\u00e8re, c'est l'\u00e9galit\u00e9 salariale, la 2\u00e8me, c'est l\u00e0 que la question du cong\u00e9 parental, cette manifestation, il faut la prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux, parce qu'en demi- 1000000 de femmes qui protestent notamment parce qu'il y a 40 ans apr\u00e8s l'article sur l'\u00e9galit\u00e9, alors qu'on a ouvert des voies droit alors que toutes les entreprises, quand vous les interrogez vous garantissent qu'elles vont respecter l'\u00e9galit\u00e9 en demi- 1000000 de femmes qui vous disent il est totalement injuste que je touche 20 pourcent de moins que mes coll\u00e8gues masculins pour le m\u00eame \u00e0 pour le m\u00eame travail, c'est quelque chose qui devrait \u00eatre pris au s\u00e9rieux et c'est, c'est aussi la r\u00e9ponse de la rue au bilan de la droite dans la l\u00e9gislature \u00e9coul\u00e9e \u00e0 chaque fois qu'on a propos\u00e9 des mesures sur l'\u00e9galit\u00e9, on s'est retrouv\u00e9 face \u00e0 un mur, la seule chose qu'a pu \u00eatre fait, c'est quelque chose d'un peu symbolique qui Simonetta Sommaruga avait propos\u00e9 qu'on final, on a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer un peu par miracle au Conseil des \u00c9tats parce que tous les partis de droite s'y opposait, dans un 1er temps mais on devrait avoir une transparence massive sur les salaires pour qu'on sache o\u00f9 sont ces diff\u00e9rences, on devrait contraindre toutes les entreprises \u00e0 r\u00e9aliser des captures d'et on devrait autoriser des des possibilit\u00e9s ouvrir des possibilit\u00e9s de sanctions pour les entreprises qui connaissent toujours une discrimination salariale et pour moi, prendre au s\u00e9rieux le message, la rue, c'est prendre des mesures, enfin, pour mettre un terme \u00e0 cette in\u00e9galit\u00e9 qui est scandaleuse, on la tol\u00e9rerait dans aucun autre domaine de la soci\u00e9t\u00e9, on raconte enfin que les gens, qu'une partie de du groupe social soient discrimin\u00e9s \u00e0 hauteur de 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:45:17 > 0:45:37) [90%] : \r\nPour cela, je vous propose qu'on avance 3\u00e8me et dernier volet de notre d\u00e9bat en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec les 5 les pr\u00e9sidents des pr\u00e9sidentes des 5 plus grand parti de Suisse Thibaut Schaller, on vous retrouve il y a une vague bah disons tr\u00e8s discr\u00e8te, hein, jusqu'ici, mais, mais qui pourrait bien se concr\u00e9tiser apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales cette vague, c'est celle de la politique europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:45:37 > 0:46:22) [93%] : \r\nOui, sur ce dossier, Christian Levrat a pour habitude de dire qu'on est \u00e0 la mi- temps du match, je dirais m\u00eame que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9gag\u00e9 en touche, et qu'on a perdu le ballon, sa seule partie \u00e0 vouloir continuer \u00e0 jouer sur le dossier de l'accord-cadre c'est l'UDC d'Albert R\u00f6sti ce trait\u00e9 vise \u00e0 organiser la reprise du droit europ\u00e9en dans le droit suisse \u00e0 r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles et pour ce parti, c'est un vrai trait\u00e9 colonial, mais personne ne souhaite jouer avec l'UDC Bruxelles a, une nouvelle commission, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut gagner du temps et les autres partis ne souhaite pas faire ce ce cadeau au Parti, champion de la souverainet\u00e9 qui a d'ailleurs une initiative bient\u00f4t en votation et pourtant, l'Europe, c'est l'un des grands enjeux de la prochaine l\u00e9gislature, nos relations avec l'UE, notre principal partenaire commercial vont d'ailleurs nous faire revenir aux urnes tr\u00e8s tr\u00e8s vite quand le match sera repris la 2\u00e8me mi- temps promet de belles empoignades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:46:22 > 0:46:34) [93%] : \r\nCette r\u00e8gle, si une mi- temps interminable qui ne on voit pas le bout, c'est aussi beaucoup d'incertitudes, hein, pour les, pour les entreprises exportatrices en Suisse, combien de temps est-ce que \u00e7a peut durer encore cette phase o\u00f9 tout le monde se regarde un peu en chien de fa\u00efence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:46:35 > 0:47:23) [90%] : \r\nJe pense, vous savez, le PLR a toujours dit que nous sommes favorables au Chemin des bilat\u00e9rales et maintenant je pense que on doit attendre les \u00e9lections et puis on va voter sur l'initiative de l'imitation et puis j'esp\u00e8re tr\u00e8s bien que, puis on peut discuter sur le chemin bilat\u00e9rales, ce qui vous partenaire dans cette discussion, normalement, c'est le PS, maintenant on les attend, nous ne savons pas o\u00f9 ils sont rest\u00e9s mais et puis il y a amen\u00e9 dans les vestiaires, non mais, mais c'est vraiment un tr\u00e8s grand probl\u00e8me parce que il y a, nous ne savons pas si nous avons encore plus de temps pour le discuter, maintenant on a discut\u00e9, d\u00e9j\u00e0 pour des ann\u00e9es et on va continuer avec les on doit continuer avec la voie bilat\u00e9rale et c'est \u00e0 c'est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 un port.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:47:23 > 0:47:24) [80%] : \r\nTemps Christian Levrat, vous \u00eates o\u00f9, dans ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:47:24 > 0:47:28) [89%] : \r\nOn savait patraque, si \u00e0 la mi- temps, on va boire le th\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:47:30 > 0:48:21) [86%] : \r\nNon, plus plus plus s\u00e9rieusement, je crois, qu'est ce qu'il faut ce qu'il faut bien avoir en t\u00eate, c'est l'agenda, en r\u00e9alit\u00e9, on est dans une situation la Commission vendeur l'rien n'est pas \u00e9tabli, on n'a pas de commissaire, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 pour traiter des affaires suisses ce b\u00e2timent, celui qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 a heureusement \u00e9t\u00e9 rebouter par le Parlement, c'\u00e9tait nationaliste hongrois, on est dans une situation o\u00f9 le Brexit occupe tous les esprits \u00e0 \u00e0 Bruxelles et puis ou en Suisse, les partenaires sociaux sont en train de discuter entre eux, visiblement, les partenaires sociaux ont de la peine \u00e0 se mettre d'accord, on a d'un c\u00f4t\u00e9, les syndicats et l'Union leur lutte qui consid\u00e8re qu'\u00e0 \u00e0, les mesures d'accompagnement ne doivent pas \u00eatre affaiblie, c'est ma position aussi, je consid\u00e8re qu'un accord qui affaiblirait les mesures d'accompagnement seraient d'abord inacceptable et ensuite n'aurait aucune chance devant le peuple et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, quand conomie suisse, l'Union patronale qui semble pr\u00eat \u00e0 signer, \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:48:21 > 0:48:42) [83%] : \r\nTout prie donc il est bon d'attendre si je r\u00e9ponds : il est bon de sortie du et les discussions, voil\u00e0 ce que dit-on et 18 je compte avait attendez pour sujets le rendez- vous avez d\u00e9j\u00e0 eu beaucoup la parole Gerhard Pfister, pr\u00e9sident donc du c'est vrai que c'est de Bill, vous dites pas \u00e7a avec des frappes Thyst\u00e8re pr\u00e9sident du du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, cette phase 1 tout le monde se regarde un peu, on attend, il y a des discussions vous c'est quoi votre strat\u00e9gie au PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:48:42 > 0:50:01) [87%] : \r\nNotre strat\u00e9gie c'est d'aller, d'essayer de d'am\u00e9liorer ce accord-cadre parce qu'il y a au moins 3 points qui sont \u00e0 am\u00e9liorer avant que quand on pourrait voter parce que comme \u00e7a, si on pr\u00e9sente cet accord-cadre comme \u00e7a devant le peuple et sera rejet\u00e9 et \u00e7a serait le pire pour les pour les accords pilote Toro appui lat\u00e9ral avec l'Union europ\u00e9enne et de l'autre par l'Union europ\u00e9enne ne ne ne termine ne met pas un Saint \u00e0 \u00e0 des mesures discriminatoires par exemple l'\u00e9quilibre \u00e0 son des brosses et \u00e7a n'augmente pas la chance que cet accord-cadre sera accept\u00e9e comme mesure le camp Christian Levrat l'dit c'est maintenant le tour de l'Union europ\u00e9enne de, de, de, de dire qui est responsable, pourquoi et de de r\u00e9soudre le probl\u00e8me plus grand le du Brexit et c'est un nous, avant tout, de, de, de, de combattre cette initiative de l'UDC qui vous qui vous la F. mettre un fin \u00e0 tous les accords bilat\u00e9raux et comme \u00e7a il n'y a, si cette initiative sera accept\u00e9, n'y a aucun sens de de n\u00e9gocier sur un accord cadre alors d'abord continuer avec les, les, les bilat\u00e9rales qui sent le chemin du succ\u00e8s pour la Suisse et combattre cette initiative tr\u00e8s tr\u00e8s nuisible pour la Suisse, et puis on va voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:50:01 > 0:50:12) [91%] : \r\nEn tout cas, il y a quelqu'un qui, qui vous regarde attentivement depuis tout \u00e0 l'heure, c'est bien s\u00fbr, c'est Albert R\u00f6sti \u00e7a va vous faire Benazir de devoir les 3 partis qui ont port\u00e9 la voie bilat\u00e9rale aujourd'hui ne pas \u00eatre d'accord du tout sur la sur la voie \u00e0 suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:50:13 > 0:50:14) [98%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:50:14 > 0:51:06) [88%] : \r\nOh, on peut pas am\u00e9lior\u00e9 ce contrat cadre avec l'Europe parce qu'il blesse sur le voir fondamentale notre constitution 2 qu'il quittait fini la libert\u00e9, la souveraine \u00e9tait de la Suisse parce qu'un pilier de ce contrat et si on signe le contrat ont d\u00e9fini qu'\u00e0 l'avenir, on va reprendre la loi, la loi europ\u00e9enne directement dans la l\u00e9gislation suisse, c'est inacceptable, selon notre syst\u00e8me Sables-d autre d\u00e9mocratie directe et en m\u00eame temps, oui, mais mes coll\u00e8gues bondir mais non on peut toujours faire le r\u00e9f\u00e9rendum oui on peut le faire mais si si on si on vote pour la contre loin europ\u00e9enne, la communaut\u00e9 europ\u00e9enne peut prendre T. mesure de de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:51:06 > 0:51:18) [77%] : \r\nDe r\u00e9torsion de r\u00e9torsion c'est inacceptable inacceptable pour que j'arr\u00eate Alberto priv\u00e9 un droit jamais sign\u00e9 un contrat avec eux Eddine Herm\u00e8s pour Bayrou : on ne sait pas, on va laisser c'\u00e9tait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:18 > 0:51:30) [92%] : \r\nVoil\u00e0 un auditeur Rapha\u00ebl qui dit : l'Europe est \u00e9gal \u00e0 : dumping salarial il y a des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve qui engage 90 pourcent de frontaliers qui font des contrats de 3 ans non renouvelable, mais \u00e7a personne n'en parlant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:51:30 > 0:51:32) [83%] : \r\nOui r\u00e9gularise qu'est ce qu'on fait de de cette r\u00e9alit\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:51:32 > 0:52:35) [85%] : \r\nNon, \u00e7a c'est \u00e0 cause de \u00e7a que que nous j'\u00e9tais fondant cette ce ce protection de salaire en Suisse, c'est comme mais \u00e7a fait c'est-t-il comme seule devra a dit ben nous aussi les Verts, nous sommes sommes absolument persuad\u00e9s que c'est pas possible de signer cet accord qui est important, mais sans \u00e7a, avoir une am\u00e9lioration de protection de salaire et comme monsieur ath\u00e9e je crois je comme je comprends pas pourquoi monsieur Rushdie ne ne pas compris que c'est pas un probl\u00e8me de souverainet\u00e9, ce sont des r\u00e8gles qu'on doit qu'on doit avoir pour travailler bien avec No nos pays voisins, alors \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est important, le chemin bilat\u00e9ral, mais aussi cet accord-cadre est important mais sans une am\u00e9lioration sond\u00e9s \u00e9taient r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s n\u00e9gociation de ses r\u00e8gles pour la protection de salaires jamais \u00eatre accept\u00e9e en Suisse, est ce vraiment \u00e7a va pas \u00eatre un probl\u00e8me pour le dumping fiscal et nous les Verts nous ne vole jamais accepter \u00e7a et c'est \u00e0 cause de \u00e7a qu'on lutte, on a assez de la gueule, c'est mon devoir, et seule sur ce chemin Petropolis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:52:36 > 0:52:39) [91%] : \r\nPersonne n'est contre la protection des salaires, tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:52:39 > 0:52:43) [82%] : \r\nEt pour la amour d'El-Kseur FC affaibli ah oui mais bien s\u00fbr, mais \u00e7a veut le R.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:52:43 > 0:53:09) [84%] : \r\nBien s\u00fbr que si je veux seulement dire que on ne voit plus discuter pour t\u00e9moin est au moins sur ce point l\u00e0, parce que tout le monde en Suisse pour tout le monde, c'est clair qu'on doit prot\u00e9ger les salaires en Suisse, on a dit oui, sur les 10 10 francs tire une des mesures accompagnement merci beaucoup et alors \u00e7a c'est une part et comme des mesures cet accompagnement et alors c'est clair que tout le monde va prot\u00e9ger les salaires en se mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:53:09 > 0:53:14) [96%] : \r\nIls vont dispara\u00eetre avec cet accord, qui est maintenant sur le tableau, c'est \u00e0 cause de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:53:14 > 0:53:18) [61%] : \r\nOn le prendre m\u00eame r\u00e9p\u00e9ter 6 mois on d'un commencer \u00e0 le disent \u00e9coutez avec l'ignore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:53:18 > 0:53:33) [84%] : \r\nPeine on ne va pas le discuter en Suisse, on va le discuter avec l'Union europ\u00e9enne et que \u00e7a et c'est pas \u00e7a, certains fonctions pas tout moment en Suisse dit non \u00e0 la voie bilat\u00e9rale et c'est exactement \u00e7a que on a maintenant que c'est maintenant la situation Pfister.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:53:33 > 0:53:49) [93%] : \r\nOui c'est \u00e7a exactement le probl\u00e8me en Suisse c'est pas clair pour tout le monde qu'il faut prot\u00e9ger les les les environnements pour l'le march\u00e9 du travail, mais le probl\u00e8me est, pour l'ONU un europ\u00e9enne ce n'est pas, pas du tout clair et pour \u00e7a il faut clarifier \u00e7a ce point avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:53:49 > 0:54:03) [92%] : \r\nChristian Levrat est-ce que qu'est-ce que vous attendez, vous de, de, de, de la part de du PLR et du PDC sur la question de ces ces mesures d'accompagnement est-ce que est-ce qu'il y a lieu aujourd'hui de d'exiger d'un renforcement de ses mesures pour rendre peut-\u00eatre indirectement cet accord acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:54:04 > 0:54:21) [91%] : \r\nJe pense qu'on doit surtout faire, c'est prot\u00e9ger notre capacit\u00e9 \u00e0 les d\u00e9velopper, c'est faire en sorte qu'on d\u00e9finit librement la densit\u00e9 des contr\u00f4les, le nombre de contr\u00f4les qu'on qu'on d\u00e9finisse les branches qu'on entend contr\u00f4ler c'est l\u00e0- dessus que l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui nous pose de gros probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:54:21 > 0:54:30) [86%] : \r\nCette r\u00e8gle, vous avez d'accord avec \u00e7a, plus de plus de contr\u00f4les, un peu de ce mod\u00e8les oui comme on doit commencer \u00e0 discuter avec l'Union europ\u00e9enne, on ne doit contenir que que la course est un proc\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:54:31 > 0:55:36) [87%] : \r\nEt c'est pr\u00e9cis\u00e9ment cela que je voulais que je voulais ajouter, c'est qu'en peu contrairement, monsieur, \u00e0 ce que vous en dites que par l'homme mieux de vous, on a le 10 mal avec l'Union europ\u00e9enne, donc au \u00e7a, c'est notre position jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dans la prolongation de sa position du PS et des syndicats, c'est la m\u00eame que la v\u00f4tre, j'ai lu votre position \u00e9crite, il ne faut pas aujourd'hui \u00e0 essayer de cr\u00e9er des divergences, l\u00e0 o\u00f9 il y en a pas, y a une certaine coh\u00e9sion entre les partis, hormis l'UDC pour dire, premi\u00e8rement, nous, de nous maintenons les mesures d'accompagnement, telles qu'elles sont : nous amenons l'Union europ\u00e9enne \u00e0 les reconna\u00eetre, pour dire ensuite, deuxi\u00e8mement, nous devons r\u00e9gler la question dans la directive sur la citoyennet\u00e9 de l'Union et la question du c'la protection du service public pour dire enfin que nous allons combattre ensemble l'initiative UDC et qu'une fois que cette initiative sera rejet\u00e9e, nous pourrons poursuivre dans la dans la voie bilat\u00e9rale et nous sommes costauds au contraire un peu, au contraire, \u00e0 2 minutes, je veux bien admettre l'impression class le d\u00e9bat il y a une forme quand m\u00eame, il y a une forme de coh\u00e9sion, alors dans un camp pro- europ\u00e9en pour dire un jour, il nous faut un accord-cadre, mais cet accord, il peut pas \u00eatre celui qu'on nous \u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:55:36 > 0:56:04) [86%] : \r\nOn terminera sur les terminera sur cette question, c'est non, non, mais je suis russe, oui, mais sans jamais quelqu'un pour dire quelque chose, tr\u00e8s bri\u00e8vement, 15 secondes, c'est quand m\u00eame bizarre qu'on a peur que le dynamisme de ce contrat blesse les salaires, la protection des salaires, moi j'ai aussi peur pour les agriculteurs pour les PME, l\u00e0 aussi, il faudrait des exceptions, et c'est l\u00e0 que le le contrat ne fonctionne pas, voil\u00e0, on arrive au des recettes jamais accept\u00e9 auto \u00e0 Perugini reprise automatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:56:04 > 0:56:12) [97%] : \r\nPr\u00e9sident de l'UDC, on arrive au terme de cette 3\u00e8me partie de ce d\u00e9bat en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales mais on vous a r\u00e9serv\u00e9 une petite surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:56:13 > 0:56:46) [91%] : \r\nEt \u00e0 18 heures 51 pour conclure \u00e0 cette \u00e9mission sp\u00e9ciale avec le le les pr\u00e9sidents des 5 plus grand parti de Suisse, on va vous poser \u00e0 chacun une question, une question qui va commencer par combien et comme r\u00e9ponse, une fois n'est pas coutume, on va vous demander un chiffre est un chiffre si possible pr\u00e9cis r\u00e9gularit\u00e9, on va commencer avec vous, vous \u00eates donc pr\u00e9sident des Verts, combien de nuits, seriez-vous pr\u00eat \u00e0 accueillir une famille de migrants ill\u00e9gaux pour qu'ils ne dorment pas dans la rue, un chiffre, combien de nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:56:48 > 0:56:51) [79%] : \r\nC'est pas limit\u00e9, c'est quelqu'un un chiffre empocher franchie oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:56:51 > 0:57:03) [86%] : \r\nCombien de nuits par semaine, combien de nuits par mois, je sais pas, un certain nombre de cas certain dans sang tr\u00e8s bien Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS combien prenez-vous de repas v\u00e9g\u00e9tarien par semaine sur les 14.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:57:04 > 0:57:05) [83%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:57:05 > 0:57:08) [90%] : \r\nBeaucoup trop ma femme et militante de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:57:08 > 0:57:10) [94%] : \r\nAllez, une petite un chiffre s'il-vous-pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:57:10 > 0:57:13) [97%] : \r\nSi je mange \u00e0 la maison, j'ai droit \u00e0 3 repas avec viande par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:57:14 > 0:57:19) [93%] : \r\nD\u00e9rape Pfister, pr\u00e9sident du PDC, combien de fois par mois allez-vous \u00e0 la messe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:57:21 > 0:57:23) [81%] : \r\nCes questions typique pour un fait et c'est un 2 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:57:23 > 0:57:28) [97%] : \r\nP\u00e9tra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, combien gagnez-vous par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:57:28 > 0:57:29) [99%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:57:29 > 0:57:43) [85%] : \r\nAu au conseil national, je gagnais un dans un \u00e9tat plus ou moins 30 Centre 30000 c'est que c'est la c'est la t\u00eate \u00e0 t\u00eate haute tour, je n'ai pas moi oui, dans mon travail, \u00e7a je ne veux pas dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:57:44 > 0:57:49) [95%] : \r\nAlbert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, combien de fois par mois faites-vous le m\u00e9nage chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:57:49 > 0:58:02) [83%] : \r\nAlors, o\u00f9 devait pas rigoler bah, ma femme travaille comme aux States Flight Houten alors stellaire \u00e0 environ 2 fois par semaine, vous faites le m\u00e9nage 2 fois par sonnerait cool Harry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:06 > 0:58:21) [89%] : \r\nMais Goulart, il trouve un peu approfondir vos r\u00e9ponses tr\u00e8s courtes, vous \u00eates pr\u00eate \u00e0 accueillir des migrants ill\u00e9gaux pendant s'ennuie, c'est bien le chiffre que vous avez \u00e9voqu\u00e9e, \u00e7a veut dire que vous iriez jusqu'\u00e0 approuver la d\u00e9sob\u00e9issance civile lorsqu'il s'agit de venir en aide \u00e0 \u00e0 des personnes dans le besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:58:22 > 0:58:58) [84%] : \r\nPas un question de soleil, solidarit\u00e9 et j'vraiment si je suis rencontrent des personnes ou je, je me sens responsable \u00e0 leurs a \u00e9t\u00e9 pour moi c'est clair j'aimerais faire quelque chose, y compris transgresser la loi, non mais \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre moi je crois qu'on a vraiment des probl\u00e8mes avec une autre loi cela asile s'il y a des gens qui n'ont, qui, qui sont, qui n'ont pas de d'acc\u00e8s \u00e0 \u00e0 \u00eatre un homme dans une situation r\u00e9gl\u00e9e alors c'est c'est vraiment des gens qui sont qu'est-ce qu'on se sont venus d'une situation de guerre, je ne sais pas, voil\u00e0 3 les accueille EDF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:58 > 0:59:13) [94%] : \r\nChristian Levrat 3 fois de la viande par semaine maximum, alors bravo puisque c'est dans l'est et c'est exactement la recommandation qui est prescrite pour la durabilit\u00e9 et pour la sant\u00e9, \u00e7a veut dire quand m\u00eame que pour \u00eatre \u00e9colo, des fois il faut un peu renoncer \u00e0 certains plaisirs de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:59:13 > 0:59:45) [89%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a veut dire d'abord les 3 fois, c'est sous le contr\u00f4le de mon \u00e9pouse \u00e7a et quand elle est pas l\u00e0 quand elle est pas l\u00e0 c'est diff\u00e9rent, or en Suisse Fran\u00e7ois ensuite ce que \u00e7a met en en \u00e9vidence et il faut quand il faut qu'on le dise quand on parle de climat, c'est sur ces questions, on a tous nos contradictions et que nous essayons comme soci\u00e9t\u00e9 de faire un effort, mais la question principale, elle est pas moral, la question principale et les politiques, c'est comment est-ce qu'on organise notre soci\u00e9t\u00e9 pour que les incite \u00e0 ne va pas refaire soit pos\u00e9 au bon endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:45 > 0:59:58) [91%] : \r\nLe d\u00e9bat pisteurs, combien de fois par mois allez-vous \u00e0 la messe, vous avez r\u00e9pondu 2 fois, je note que vous \u00eates en g\u00e9n\u00e9ral assez discret sur cette question, donc l\u00e0 vous avez fourni une r\u00e9ponse tr\u00e8s transparente, il faut aller \u00e0 la messe quand on PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:59:58 > 1:00:04) [93%] : \r\nNon, pas du tout, pas du tout : il faut soutenir une politique du centre et \u00e7a c'est le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:04 > 1:00:18) [95%] : \r\nP\u00e9tra G\u00f6ssi votre votre salaire au Parlement 130000 francs par ann\u00e9e si j'ai bien compris par contre, par contre, vous ne dites pas quel est votre salaire dans le dans le priv\u00e9, \u00e7a veut dire que vous avez de la peine \u00e0 assumer votre revenu que vous gagnez dans le dans le priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:00:18 > 1:00:43) [86%] : \r\nNon mais vous savez, on a un parlement de milice et \u00e7a veut dire qu'on peut regarder les autres positions qu'une personne hein aupr\u00e8s de du Parlement d'\u00eatre parlementaire sur la site de de Parlement je pense que \u00e7a c'est c'est parce que moi je ne sais aussi pas des autres champs qui travaillent ce qu'ils gagnent et se pense aussi pour les parlementaires qui le font ont un syst\u00e8me de milice, c'est la m\u00eame chose, c'est ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:43 > 1:00:49) [94%] : \r\n\u00e7a veut dire quand m\u00eame qu'il y a un niveau de salaire qui devient ind\u00e9cent quand on pense \u00e0 certains banquiers qui gagne des millions chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:00:50 > 1:01:12) [88%] : \r\nOui, je pense que la limite est l\u00e0 o\u00f9 on les chances, il pense que les valeurs du travail et pas montr\u00e9 dans le salaire, je pense que l\u00e0, les personnes qui y gagne, de plus, ils doivent \u00eatre responsables sur les discussions dans la population, si on a des discussions sur sur de l'augmentation des salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:12 > 1:01:16) [89%] : \r\nAlbert R\u00f6sti se termine avec vous, vous faites le m\u00e9nage 2 fois par semaine, vous, vous avez pas de femme de m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:18 > 1:01:21) [89%] : \r\nJe ne sais pas, quand vous avez pas de personne qui vient chez vous, faire le m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:01:21 > 1:02:03) [83%] : \r\nNon, non, non, non, vous faites \u00e7a avec avec votre femme donc, en fait, moi, ma femme, ma fille et \u00e0 la elle a 19 ans, donc c'est le partage des t\u00e2ches parfait chez vous \u00e0 la maison tout tout \u00e0 fait, ouais, ouais, ouais, on est quand on le croit pas, c'est \u00e7a, c'est c'est juste tr\u00e8s juste trait\u00e9, on vous croit, on vous croit sur moi, qui \u00e9tait je je suis je suis n\u00e9 comme le le plus jeune d'une famille de quatre 400 enfants et tandis que les autres \u00e9taient plus grands, ils auront ont pu travailler d\u00e9j\u00e0 dans l'affaire, moi j'ai d\u00fb faire chez nous en Suisse allemande, dit le Lotfi et le avant le Super sur le vrai et les 4 les 4 heures 4 c'est toujours moi qui a d\u00fb le faire, alors j'ai d\u00fb apprendre \u00e0 apprendre, quand j'\u00e9tais 10 ans d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:02:03 > 1:02:27) [91%] : \r\nEt on arrive au terme de ce grand d\u00e9bat entre pr\u00e9sidents de parti, merci \u00e0 l'UDC Albert R\u00f6sti au PLR \u00e0 la PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi aux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens Gerhard Pfister au socialiste Christian Levrat et \u00e0 r\u00e9gularit\u00e9, pr\u00e9sident des Vert', il nous reste \u00e0 peu pr\u00e8s 30 secondes 40 secondes Thibaut Schaller, vous \u00eates chef de notre rubrique politique c'est vous \u00eates toujours avec nous, vous avez suivi ce d\u00e9bat avec attention, qu'est ce qu'il faut retenir ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:02:27 > 1:03:08) [90%] : \r\nBah, d'abord, on se demande qui a dit que la politique \u00e9tait ennuyeuse hein l'pas \u00e9t\u00e9 ce soir en insistant un d\u00e9bat tr\u00e8s vif et parfois tr\u00e8s dr\u00f4le, en particulier sur le th\u00e8me de l'\u00e9cologie, on a, on a eu cette passe d'armes entre Albert R\u00f6sti et Christian Levrat avec l'UDC qui rend l'immigration de l'immigration, responsable de la pression sur la biodiversit\u00e9, premi\u00e8res passes d'armes et puis sur l'\u00e9galit\u00e9 aussi, on a bien senti, hein les les visions du monde diff\u00e9rentes qui s'affrontent, entre la gauche qui veut plus d'intervention d'\u00e9tat et la droite, un peu moins ou beaucoup moins de pression possible sur les entreprises \u00e9galement sur l'Europe, on a bien senti le blocage aussi \u00e0 cette mi- temps, l\u00e0 on a vu ce qui est frappant c'est, c'est \u00e0 quel point la politique en 2019 est devenue conjoncturel, on a assez de vagues qui ont frapp\u00e9 le monde politique, les partis ont d\u00fb s'adapter, certains ont fait des des grands \u00e9carts et on les a bien entendu ce sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:08 > 1:03:18) [93%] : \r\nJe vous remercie, Thibaut Schaller chef de notre rubrique politique et merci \u00e0 tous les prises \u00e0 2 pr\u00e9sidents de parti, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 5 et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:21 > 1:03:30) [93%] : \r\nCe sera le plus souvent nuageux dans le Jura et sur le plateau avec seulement 2 br\u00e8ves \u00e9claircies, quelques gouttes possibles par moments sur les cr\u00eates du Jura niveau temp\u00e9rature 5 \u00e0 l'aube et 17 l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:03:30 > 1:03:35) [85%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:38 > 1:03:52) [96%] : \r\nInfo trafic RTS sur l'autoroute Martini Vevey la sortie de Villeneuve en direction de Vevey est \u00e0 nouveau ouverte pour les poids lourds et sur le contournement de Lausanne, la circulation est ralentie \u00e0 l'approche de la Bl\u00e9cherette en direction de Vevey en raison d'un accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:53 > 1:04:11) [91%] : \r\nOn aviez vos termes de cette \u00e9mission sp\u00e9ciale de Forums en Direct et en public du Studio 15 de la RTS merci au pr\u00e9sident parti d'y avoir particip\u00e9, merci \u00e0 tous et \u00e0 toutes de l'avoir suivi demain c'est Renaud Malik \u00c9lisabeth Logean qui se trouve \u00e0 cette m\u00eame place, d'ici l\u00e0, je vous souhaite \u00e0 tous et \u00e0 toutes une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:04:16 > 1:04:21) [84%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:21 > 1:04:22) [100%] : \r\nEt sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-07T17:37:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910026290", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Alexandra Calmy, m\u00e9decin \u00e0 l'unit\u00e9 VIH/SIDA des H\u00f4pitaux universitaire de Gen\u00e8ve (HUG).", "id": "2026678", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026319", "summary": "Itw Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste et Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC.", "id": "2026707", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026324", "summary": "D\u00e9bat entre Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et R\u00e9gula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts.", "id": "2026712", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["PFISTER, GERHARD", "RYTZ, REGULA"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026329", "summary": "Itw Petra Goessi, pr\u00e9sidente du PLR, et Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC.", "id": "2026717", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["GOESSI, PETRA"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026330", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Petra Goessi, pr\u00e9sidente du PLR, Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC, et Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts.", "id": "2026718", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "RYTZ, REGULA", "PFISTER, GERHARD", "GOESSI, PETRA", "ROESTI, ALBERT"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KOCHER, Etienne", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "HASLER, Ariane", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1800707", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053066", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C0006D5F-88A9-4EDA-9741-76FF961E8A9B", "internalArchiveId": "C0006D5F-88A9-4EDA-9741-76FF961E8A9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les pr\u00e9sidents et pr\u00e9sidentes des cinq plus grands partis de Suisse sont les invit\u00e9s de l'\u00e9mission Forum. Treize jours avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre 2019, trois th\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s lors d'un grand d\u00e9bat: l'\u00e9cologie, l'\u00e9galit\u00e9 et l'Europe ", "publicationDate": "2019-10-07T00:00:00Z", "summary": "#CATINFO_OCT2019#\r\nTrois th\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s lors d'un grand d\u00e9bat avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales : l'\u00e9cologie, l'\u00e9galit\u00e9 et l'Europe. ", "durationSec": 2465, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["PLR", "PSS", "PDC Suisse", "Les Verts", "UDC Suisse"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:06:42Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pfister, Gerhard", "role": "pr\u00e9sident du PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "pr\u00e9sident du PS ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "R\u00f6sti, Albert", "role": "pr\u00e9sident de l'UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rytz, Regula", "role": "pr\u00e9sidente des Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00f6ssi, Petra", "role": "pr\u00e9sidente du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-672D331E-5C21-4928-A1A2-0B9907DF4530", "internalArchiveId": "672D331E-5C21-4928-A1A2-0B9907DF4530", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Bolomey", "publicationDate": "2019-10-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe un retrait\u00e9 du chic 16e arrondissement de Paris;Philippe Jobin, d\u00e9put\u00e9 vaudois UDC;St\u00e9phane Montangero, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Fourchette verte;S\u00e9bastian Coe, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale;d'athl\u00e9tisme\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Bolomey (09/FRANCE MANIF PMA SON IV RETRAITE  (REPRISE 22.30)) Ils ne veulent pas d'une procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e pour toutes les femmes et le disent dans la rue. Hier pr\u00e8s de 75'000 manifestants sont descendus dans les rues de Paris... Un chiffre qui \u00e9mane d'un organisme de comptage ind\u00e9pendant. Un d\u00e9fil\u00e9 pour refuser que les femmes c\u00e9libataires ou homoxuelles puissent avoir recours l\u00e9galement \u00e0 la PMA comme le pr\u00e9voit un projet de loi, actuellement d\u00e9battu au Parlement fran\u00e7ais. Conscients d'\u00eatre minoritaires, certains participants \u00e0 ce rassemblement expliquent d\u00e9filer pour le principe. Comme Philippe, un retrait\u00e9 du chic 16e arrondissement de Paris.\r\n  43''\r\n(10/FR/ ANALYSE ANTI-PMA PA) *** 75'000 personnes, on peut parler de succ\u00e8s pour cette mobilsation... contre ce projet de loi... \r\nEt ce, sept ans apr\u00e8s les monstres rassemblements contre le mariage gay... Mais malgr\u00e9 ce succ\u00e8s, l'enjeu est de trouver des relais politiques. L'analyse d'Alexandre Habay, qui \u00e9tait sur place\r\n  1'01'' \r\n((Une for\u00eat de drapeaux roses et bleus pour signifier le retour dans la rue de la France catholique. 7 ans apr\u00e8s la bataille perdue du mariage pour tous, c'est une nouvelle \u00e9volution soci\u00e9tale qui aux refus des manifestants. La PMA pour toutes c'est l'absence valid\u00e9e de p\u00e8re. Et que viendra ensuite ? La Gestation pour autrui, soit le recours aux m\u00e8res porteuse? Ils en sont persuad\u00e9s m\u00eame si la GPA ne figure pas dans le projet de loi sur la bio\u00e9thique. Malgr\u00e9 le succ\u00e8s du jour le rapport de force ne leur est pas favorable. La R\u00e9publique en Marche jouit d'une confortable majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et la gauche apportera ses voix. Apr\u00e8s ses \u00e9checs \u00e9lectoraux, la droite parlementaire, elle, ne semble plus vouloir de ligne conservatrice sur ces sujets. Les sondages indiquent qu'une tr\u00e8s large majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais - plus de 65% soutient l'ouverture de la PMA aux femmes seules et aux lesbiennes. Les anti-PMA r\u00eavent de renouveler la performance et appellent \u00e0 de nouveaux rassemblements. Avec le maigre espoir, d'ouvrir un front soci\u00e9tal \u00e0 l'image du front social tenu par les gilets jaunes. Alexandre Habay, RTSinfo, Paris))\r\n(Irak) En Irak, huit nouvelles personnes ont trouv\u00e9 la mort \u00e0 Bagdad dans les heurts quotidiens entre manifestants anti-gouvernementx et force de s\u00e9curit\u00e9. Le bilan fait \u00e9tat, de 100 mots et plus 6000 bless\u00e9s (dont un millier parmi les policiers) depuis le d\u00e9but de la mobilisation mardi dernier. Depuis plusieurs jours, la police, renforc\u00e9e par l'arm\u00e9e, fait usage de balles r\u00e9elles pour disperser la foule.\r\n(Elections kosovo portugal tunisie) Le week-end a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par des \u00e9lections l\u00e9gislatives au Portugal, au Kosovo et en Tunisie...\r\nUn scrutin qui, au Portugal, conforte le premier ministre socialiste Antonio Costa. Cet ancien maire de Lisbonne a r\u00e9colt\u00e9 plus de 36 % des suffrages, selon des r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs. \r\nAu Kosovo, victoire de la gauche \u00e9galement. L'opposition met un terme \u00e0 une d\u00e9cennie de pouvoir des anciens chefs d ela guerilla. \r\n*** Et en Tunisie, le seul chiffre s\u00fbr \u00e0 cette heure est celui de la participation, un peu plus de 41 %. \r\nLe parti d'insp\u00e9iration islamiste Ennahda, tout comme celui d'un des candidats au deuxi\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle, Nabil Karoui incarc\u00e9r\u00e9, ont estim\u00e9 \u00eatre sorti vainqueur de ce scrutin dont les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs ne sont pas encore connus\r\n(03/POLITICENS FRONDEURS PA) *** En suisse, des parlementaires n'h\u00e9sitent pas \u00e0 prendre quelqeu libert\u00e9 au moment de voter\r\nEt certains sont plus frondeurs que d'autres. C'est ce que r\u00e9v\u00e8le une enqu\u00eate du journal dominical al\u00e9manique Sonntagsblick, publi\u00e9e hier. Elle recense les Conseillers nationaux et conseill\u00e8res nationales qui ont vot\u00e9 contre leur groupe durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature, et dans le quatuor de t\u00eate, on retrouve deux PLR romands, Camille Degott.\r\n  52''\t\r\n((Voter parfois en son \u00e2me et conscience, contre son propre groupe, c'est une libert\u00e9 qu'appr\u00e9cient le valaisan Philippe Nantermod et le genevois Benoit Genecand.\r\nSur 4341 votes, Philippe Nantermod n'a pas suivi son groupe 561 fois, Benoit Genecand 544 fois. Les deux parlementaires rappellent toutefois que cela repr\u00e9sente un peu plus de 12% des votes... la plupart du temps, ils restent donc fid\u00e8les \u00e0 la ligne PLR.\r\nLargement devant eux, se trouve la bernoise Marianne Streiff-feller. Elle est membre du parti \u00e9vang\u00e9lique, mais si\u00e8ge sous la coupole avec le groupe PDC... elle est donc en minorit\u00e9, ce qui explique son score. Selon les chiffres du Sonntagsblick, les trois parlementaires les plus fid\u00e8les \u00e0 la ligne de leur fraction sont des verts lib\u00e9raux.\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le journal al\u00e9manique rappelle toutefois que les parlementaires sont plus fid\u00e8les \u00e0 leur parti qu'il y a quelques ann\u00e9es... un constat en lien avec la polarisation de la politique, mais aussi sa professionalisation.))\r\n(Ju/chauffeurs de bus) Dans le canton du Jura, les conducteurs de carpostal sont inquiets. Sujet de leurs craintes, mais aussi de leur col\u00e8re, la  mise au concours de l'ensemble du r\u00e9seau de bus du canton qui, selon eux, m\u00e8nera \u00e0 du dumping social. Apr\u00e8s une premi\u00e8re mobilisation devant le parlement cantonal il y a un mois ils se sont \u00e0 nouveau r\u00e9uni hier. Au programme, l'\u00e9laboration d'actions \u00e0 venir\r\n(TF4/25 ANS FOURCHETTE VERTE) *** Un anniversaire, celui du label \"Fourchette verte\" \r\nqui f\u00eate ses 25 ans. Un label qui encourage \u00e0 manger moins gras et plus \u00e9quilibr\u00e9 au restaurant. \r\nAujourd'hui pr\u00e8s de 1'600 \u00e9tablissements sont labellis\u00e9s. Ces restaurants, cantines et caf\u00e9t\u00e9rias proposent une assiette compos\u00e9e d'une moiti\u00e9 de l\u00e9gumes, d'un tiers de f\u00e9culents et d'un sixi\u00e8me de prot\u00e9ines. Mais certaines attendent plus, Sarah Cl\u00e9ment.\r\n  1'27''\r\n((Certains politiciens de gauche militent pour une journ\u00e9e v\u00e9g\u00e9tarienne par semaine. D'autres voudraient diminuer la quantit\u00e9 de viande dans les assiettes. Et l'UDC s'y met \u00e9galement. La semaine pass\u00e9e, le d\u00e9put\u00e9 vaudois Philippe Jobin a d\u00e9pos\u00e9 une motion dans ce sens. Son objectif : instaurer une journ\u00e9e enti\u00e8rement  \"vaudoise\", o\u00f9 la viande, les fruits et les l\u00e9gumes proviendraient de la r\u00e9gion. \r\nSON\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le label Fourchette verte se dit sensible au d\u00e9veloppement durable. Mais la f\u00e9d\u00e9ration table sur des recommandations plut\u00f4t que des obligations. St\u00e9phane Montangero, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Fourchette verte.\r\nSON \r\nDepuis 2016, Fourchette Verte s'est dot\u00e9 d'un label plus restrictif : \"Ama Terra\" qui privil\u00e9gie les produits locaux et bios. Pour l'heure, il s'adresse essentiellement aux \u00e9tablissements scolaires et 15% d'entre eux y ont adh\u00e9r\u00e9. ))\r\n\"Ama Terra\" sera, d\u00e8s le 1er janvier prochain, ouvert \u00e0 tout type de restauration.\r\n(MCBA affluence) Un voyage dasn lequel oeuvres anciennes et contemportaine s'entre-choquent et s'interpellent, se r\u00e9pondent... 19'000 visiteurs sont venus d\u00e9couvrir ce week-end la toute premi\u00e8re exposition du Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts ce week-end.\r\n(Giordani d\u00e9c\u00e8s) lancement musique\r\nUne carri\u00e8re men\u00e9e entre la Scala de Milan et le Metropolitan Opera de New York. Celle de Marcello Giordani, ici dans une oeuvre de Puccini. Le tenor italien a succomb\u00e9 \u00e0 un infarctus hier \u00e0 son domicile en Sicile, il avait 56 ans. Marcello Giordani avait \u00e9galement cr\u00e9\u00e9 une acad\u00e9mie pour venir en aide aux jeunes chanteurs.\r\n(15/ATHLETISME DOHA IV COE TRADUIT) *** Les Mondiaux d'athl\u00e9tisme de Doha se sont achev\u00e9s pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse par une ombre pos\u00e9e sur un bilan tr\u00e8s positif... \r\nUne d\u00e9ception, celle deJulien Wanders. Il  a abandonn\u00e9 \u00e0 presque mi-course sur le 10'000 m\u00e8tres, sans donner d'explications. C'est l'OUganais Joshua Cheptegei qui a remport\u00e9 l'or sur ce 10'000\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 du bilan g\u00e9n\u00e9ral de cette comp\u00e9tition au Qatar, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale affichait un sourire... un brin forc\u00e9. S\u00e9bastian Coe se fait l'avocat de ces mondiaux  \r\n  0'38''\t\r\n((Oui, on aurait aim\u00e9 d'avantage de public au d\u00e9but, mais ce n'est pas arriv\u00e9. \r\nMais ces 5 ou 6 derniers jours, on a eu une atmosph\u00e8re fantastique. \r\nNous avons eu plus de 20 records de championnats du monde.\r\nCe n'est pas un signe d'athl\u00e8tes qui se morfondent.\r\nIl y a eu pr\u00e8s de 80 records nationaux.\r\nDe parle tout le temps avec les athl\u00e8tes sur la piste d'\u00e9chauffement: ils me disent qu'ils ont beaucoup de plaisir \u00e0 \u00eatre ici.\r\nDes athl\u00e8tes qui seraient malheureux ne batteraient pas une vingtaine de records))\r\nDes propos recueillis par Bryan Wakker.\r\n(Football) enfin ces r\u00e9sultats de football et une d\u00e9faite pour Sion, battu \u00e0 domicile par Lugano 2 \u00e0 1. youg Boys s'st impos\u00e9 \u00e0 Zurich sur le score de 4 \u00e0 0 et rapproche de B\u00e2le en t\u00eate du classement. Enfin, Saint-Gall et B'ale se s\u00e9parent sur un score nul 0 \u00e0 0. \r\nEn challenge league, d\u00e9faite de Stade Lausanne-Ouchy 3 \u00e0 2 \u00e0 Vaduz\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 625, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10745705", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Bolomey", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Bolomey / LMA_2019-10-07T05:59:16_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Bolomey / LMA_2019-10-07T05:59:16_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10745711", "ece-10745705"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-13T07:26:13Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nIl y a 7 ans, elle luttait contre le mariage gay hier c'est contres la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e pour toutes les femmes que la France catholique descendaient dans la rue, les anti- PMA reste toutefois minoritaire dans l'Hexagone, la Fourchette verte qui assure une assiette saine dans les restaurants depuis tout juste 25 ans, c'est bien, mais certains veulent plus plus locale plus durables et moins carnivores en chaud et froid, c'est le menu des Mondiaux d'athl\u00e9tisme entre records mondiaux et gradins vides des records aussi de chaleur et des d\u00e9faillances physiques Sebastian Coe, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale, estime que les sportifs ou sont satisfaits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [95%] :\r\nIls ne veulent pas d'une procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e pour toutes les femmes et le disent dans la rue hier pr\u00e8s de 75000 manifestants sont descendus dans dans les rues de Paris, un chiffre qui \u00e9mane d'un organisme de comptage ind\u00e9pendant le d\u00e9fil\u00e9 voulait refuser que les femmes c\u00e9libataires homosexuels puissent avoir recours l\u00e9galement \u00e0 la PMA, comme le pr\u00e9voit un projet de loi actuellement d\u00e9battu au Parlement fran\u00e7ais, conscients d'\u00eatre minoritaires, certains participants \u00e0 ce rassemblement expliquent d\u00e9filer pour le principe, c'est le cas de Philippe, un retrait\u00e9 du chic XVIe arrondissement de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [90%] :\r\nActuellement, on est en train de commercialiser la vie de commercialiser la procr\u00e9ation, dites -nous \u00e7a ignoble, les manipulations de toute fa\u00e7on vont contre la loi de la nature et contre la loi de Dieu, ici il y a quand m\u00eame beaucoup de catholiques et les catholiques se doivent quand m\u00eame de r\u00e9agir contre \u00e7a, c'est peut-\u00eatre une cause perdue, mais c'est une question d'honneur pour chacun quand on a une id\u00e9e, on la manifeste et puis je crois que, de toute fa\u00e7on, nos adversaires ont comme principale force notre passivit\u00e9 et notre fatalisme et je crois que, de toute fa\u00e7on, on a toujours int\u00e9r\u00eat \u00e0 se manifester et puis regardez bien cette manifestation, c'est plut\u00f4t plaisant et tr\u00e8s joyeuse, on y rencontre des continents bien \u00e9lev\u00e9s, moi je trouve \u00e7a plaisant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:01) [98%] :\r\n75000 personnes, on peut parler de succ\u00e8s pour cette mobilisation contre ce projet de loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [92%] :\r\nEt ce sept ans apr\u00e8s les monstres rassemblements contre le mariage gay, mais malgr\u00e9 ce succ\u00e8s, l'enjeu est de trouver des relais politiques, l'analyse d'Alexandre Habay qui \u00e9tait sur place. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:16) [92%] :\r\nUne for\u00eat de drapeaux roses et bleus pour signifier le retour dans la rue, de la France catholique, 7 ans apr\u00e8s la bataille perdue du mariage pour tous, c'est une nouvelle \u00e9volution soci\u00e9tale qui se heurte au refus des manifestants la PMA pour toutes, c'est l'absence valider de peur et que viendra ensuite la gestation pour autrui soit le recours aux m\u00e8res porteuses, ils en sont persuad\u00e9s, m\u00eame si la GPA ne figure pas dans le projet de loi sur la bio\u00e9thique, malgr\u00e9 le succ\u00e8s du jour, le rapport de force ne leur est pas favorable, la R\u00e9publique en marche jouit d'une confortable majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et la gauche apportera ses voix apr\u00e8s ses \u00e9checs \u00e9lectoraux, la droite parlementaire, elle ne semble plus vouloir tenir de ligne conservatrice sur ces sujets, les sondages indiquent qu'une tr\u00e8s large majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais : plus de 65 pourcent, soutien \u00e0 l'ouverture de la PMA aux femmes seules et aux lesbiennes, les anti- PMA r\u00eavent de renouveler la performance et appelle \u00e0 de nouveaux rassemblements avec le maigre espoir d'ouvrir un front soci\u00e9tal, \u00e0 l'image du front social tenu par les gilets jaunes Alexandre Habay rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [95%] :\r\nEn Irak huit nouvelles personnes ont trouv\u00e9 la mort \u00e0 Bagdad dans les heurts quotidiens entre manifestants antigouvernementaux et forces de s\u00e9curit\u00e9, le bilan est en fait \u00e9tat de 100 morts et plus de 6000 bless\u00e9s, dont un millier parmi les policiers, depuis le d\u00e9but de la mobilisation mardi dernier depuis plusieurs jours, la police renforc\u00e9e par l'arm\u00e9e fait usage de balles r\u00e9elles pour disperser la foule, le week- end a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par des \u00e9lections l\u00e9gislatives au Portugal, au Kosovo et en Tunisie, un scrutin qui, au Portugal, conforte le 1er ministre socialiste Antonio Costa, cet ancien maire de Lisbonne a r\u00e9colt\u00e9 plus de 36 pourcent des suffrages, selon des r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs au Kosovo, victoire de la gauche \u00e9galement l'opposition met un terme \u00e0 une d\u00e9cennie de pouvoir des anciens chefs de la gu\u00e9rilla. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:03) [93%] :\r\nEt en Tunisie, le seul chiffre s\u00fbr \u00e0 7 heures et celui de la participation, un peu plus de 41 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [93%] :\r\nEt le parti d'inspiration islamiste Ennhada, tout comme celui d'un des candidats au 2\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle, Nabil Karoui qui est, rappelons -le, incarc\u00e9r\u00e9 pour fraude fiscale, ont estim\u00e9 \u00eatre sorti vainqueur, tous les 2 de ce scrutin dont les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs ne sont pas encore connues. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:24) [91%] :\r\nEn Suisse, des parlementaires n'h\u00e9site pas \u00e0 prendre quelques libert\u00e9s, au moment de voter, et certains sont plus frondeurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [93%] :\r\nQue d'autres, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une enqu\u00eate du journal dominical al\u00e9manique Sonntagsblick publi\u00e9e hier, elle recense les Conseillers nationaux et conseill\u00e8res nationales qui ont vot\u00e9 contre leur groupe durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature et dans le quatuor de trop de t\u00eate on retrouve deux PLR romands Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:48) [94%] :\r\nVot\u00e9 en son \u00e2me et conscience, parfois contre son propre groupe, c'est une libert\u00e9 qu'appr\u00e9cient le valaisan, Philippe Nantermod, le Genevois Beno\u00eet Genecand sur 4341 votes Philippe Nantermod n'a pas suivi son groupe 561 fois Benoit Genecand 544 fois les deux parlementaires rappellent toutefois que cela repr\u00e9sente un peu plus de 12 pourcent des votes, la plupart du temps, il reste donc fid\u00e8le \u00e0 la ligne PLR, largement devant eux, se trouve la bernoise Marianne Streiff salaire, elle est membre du parti \u00e9vang\u00e9lique mais si\u00e8ge sous la Coupole, avec le groupe PDC, elle est donc en minorit\u00e9, ce qui explique son score, selon les chiffres du Sonntagsblick les trois parlementaires les plus fid\u00e8les \u00e0 la ligne de leur fraction, ce sont des verts lib\u00e9raux et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le journal al\u00e9manique rappelle toutefois que les parlementaires sont plus fid\u00e8les \u00e0 leur parti, qu'il y a quelques ann\u00e9es, un constat en lien avec la polarisation de la politique, mais aussi sa professionnalisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [94%] :\r\nDans le canton du Jura, les conducteurs de cartes postales sont toujours inquiets, sujet de leurs craintes mais aussi de leur col\u00e8re : la mise au concours de l'ensemble du r\u00e9seau de bus du canton qui, selon eux, m\u00e8nera \u00e0 du dumping social apr\u00e8s salariale pardon apr\u00e8s une premi\u00e8re mobilisation devant le parlement cantonal, il y a un mois, ils se sont \u00e0 nouveau r\u00e9unis hier au programme l'\u00e9laboration d'actions \u00e0 venir, un anniversaire, celui du Label Fourchette verte qui f\u00eate ses 25 ans, un Label qui encourage \u00e0 manger moins gras et plus \u00e9quilibr\u00e9 au restaurant aujourd'hui pr\u00e8s de 1000 600 \u00e9tablissements sont labellis\u00e9s ces restaurants cantines ou encore caf\u00e9t\u00e9rias proposent une assiette compos\u00e9e d'une moiti\u00e9 de l\u00e9gumes d'un tiers de f\u00e9culents et d'un sixi\u00e8me de prot\u00e9ines mais certains attendent plus, beaucoup plus Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:27) [95%] :\r\nCertains politiciens de gauche militent pour une journ\u00e9e v\u00e9g\u00e9tarienne par semaine, d'autres voudraient diminuer la quantit\u00e9 de viande dans les assiettes et l'UDC si mais \u00e9galement la semaine pass\u00e9e, le d\u00e9put\u00e9 Vaudois Philippe Jobin a d\u00e9pos\u00e9 une motion dans ce sens, son objectif : instaurer une journ\u00e9e enti\u00e8rement vaudoise o\u00f9 la viande, les fruits et les l\u00e9gumes proviendraient de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:47) [89%] :\r\nIl faut imp\u00e9rativement qu'on arrive \u00e0 donner une tra\u00e7abilit\u00e9 \u00e0 nos produits, il y a des marques sur chaque produit que vous allez prendre, vous avez par exemple, produit du terroir, des choses de ce type -l\u00e0, toutes ces marques ont des cahiers des charges, ces cahiers des charges sont pr\u00e9cis, vous savez comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e, qui les a pris, comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 entrepos\u00e9 et puis commence \u00e0 livrer, donc vraiment vous avez un suivi d'un jusqu'\u00e0 Z. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:06) [96%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le Label Fourchette verte se dit sensible au d\u00e9veloppement durable, mais la f\u00e9d\u00e9ration table sur des recommandations plut\u00f4t que des obligations, St\u00e9phane Montangero, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Fourchette verte. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:17) [93%] :\r\n\u00e7a fait plus de 20 ans que nous recommandons aux diff\u00e9rents \u00e9tablissements d'avoir la saisonnalit\u00e9 le fait aussi d'essayer de privil\u00e9gier les circuits courts mais c'\u00e9tait sous forme de recommandations, si vous mettez des crit\u00e8res trop abrupt, si vous ne faites pas \u00e9voluer les choses de mani\u00e8re douce, h\u00e9 bien effectivement, vous risquez d'avoir passablement d'\u00e9tablissements qui quitte le Label et qui font exactement ce qu'ils veulent et qui ne vont plus dans le sens d'un meilleur respect de la nature ou du bien- \u00eatre animal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:42) [96%] :\r\nDepuis 2016 Fourchette verte s'est dot\u00e9 d'un Label plus restrictif Ama Terra qui privil\u00e9gie les produits locaux et bios pour l'heure, il s'adresse essentiellement aux \u00e9tablissements scolaires et 15 pourcent d'entre eux y ont adh\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:55) [96%] :\r\nAma Terra sera d\u00e8s le 1er janvier prochain, ouvert \u00e0 tous types de restauration, un voyage dans lequel Oeuvres anciennes et contemporaines s'entrechoquent s'interpellent, se r\u00e9pondent, c'est ce que 19 1000 visiteurs sont venus d\u00e9couvrir ce week- end lors de la toute nouvelle Exposition du Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts de Lausanne ce week- end. \r\nUne carri\u00e8re men\u00e9e entre la Scala de Milan et le m\u00e9tropolite pas Metropolitan Op\u00e9ra de New York, celle de Marcello Giordani ici dans une oeuvre de Puccini, le t\u00e9nor italien a succomb\u00e9 \u00e0 un infarctus hier \u00e0 son domicile en Sicile, il avait 56 ans, Marcello Giordani, avait \u00e9galement cr\u00e9\u00e9 une acad\u00e9mie pour venir en aide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:45) [94%] :\r\nAux jeunes chanteurs les Mondiaux d'athl\u00e9tisme de Doha se sont achev\u00e9s pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse par une ombre pos\u00e9e sur un bilan tr\u00e8s positif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:53) [94%] :\r\nOui c'est tombe, c'est la d\u00e9ception de Julien vendeur s'il a abandonn\u00e9 \u00e0 presque mi- course sur le 10000 m\u00e8tres sans donner d'explication, c'est l'Ougandais Joshua Cheptegei Gue\u00ef qui a remport\u00e9 l'or sur ce 10'000 et du c\u00f4t\u00e9 du bilan g\u00e9n\u00e9ral de cette comp\u00e9tition au Qatar, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale, affichait un sourire on va dire un brin forc\u00e9 Sebastian Coe se fait l'avocat de ces mondiaux toutefois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:16) [88%] :\r\nIl a souhait lanc\u00e9 b\u00e9gaiement, oui, on aurait aim\u00e9 davantage de public au d\u00e9but, mais ce n'est pas arriv\u00e9, cela dit, ces 5 ou 6 derniers jours, on a eu une atmosph\u00e8re fantastique oui ben voil\u00e0 Patrimoine c'est vous savez, nous avons eu plus de 20 records de championnats du monde, et \u00e7a ce n'est pas un signe d'athl\u00e8tes qui se morfondent un mois et 20 ann\u00e9es \u00e0 Eisenach, il y a eu pr\u00e8s de 80 records nationaux apr\u00e8s ce serait, je parle tout le temps avec les athl\u00e8tes sur la piste d'\u00e9chauffement notamment, ils me disent qu'ils ont beaucoup de plaisir \u00e0 \u00eatre ici, c'est \u00e7a Price, les athl\u00e8tes qui seraient malheureux nous pas tr\u00e8s pas une vingtaine de recours, c'est \u00e7a mon pays ne tient plus chez Paco. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:54) [93%] :\r\nParoles de pr\u00e9sident Sebastian Coe, des propos recueillis par Bryan Wakker enfin, ces r\u00e9sultats de football et une nouvelle d\u00e9faite pour Sion Sion battu \u00e0 domicile par Lugano 2 \u00e0 1 Young Boys s'est impos\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich sur le score de 4 \u00e0 0 et se rapproche de B\u00e2le en t\u00eate du classement enfin Saint-Gall et B\u00e2le se sont s\u00e9par\u00e9s sur un score nul, 0 \u00e0 0 en challenge ligue une rencontre hier et cette d\u00e9faite de Stade Lausanne- Ouchy face \u00e0 Vaduz, sur le score de 3 2 Laurence Bolomey, merci pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-07T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE125219-FBAF-4DB2-B542-0E3478ED7F70", "internalArchiveId": "CE125219-FBAF-4DB2-B542-0E3478ED7F70", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux ", "publicationDate": "2019-10-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... on commence par un record...\r\nLa Suisse se r\u00e9veillera, dans deux semaines avec un nouveau parlement.\r\nEt quand nous glissons nos bulletins de vote dans l'urne, nous attendons, logiquement, des gens que nous \u00e9lisons, qu'ils proposent des choses au parlement.\r\nEt ils l'ont fait, durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature:\r\nl'Aargauer et la Luzerner Zeitung ont compt\u00e9: pr\u00e8s de 9000 au Conseil National et au conseil des Etats.\r\nMais, attention: trop de propositions tuent les propositions, met en garde l'\u00e9ditorial. Ce sont surtout les interpellations, qui ont augment\u00e9. Sur des sujets dont l'urgence et l'importance ne sont pas toujours \u00e9videntes, dit l'\u00e9dito.  Conclusion: ces propositions sont une fin en elles-m\u00eames; comprenez que ce n'est pas tant le contenu qui importe, que le fait d'avoir \"propos\u00e9 quelque chose\". Je d\u00e9pose un texte, donc j'existe. Une charge de travail inutile, que les parlementaires s'imposent \u00e0 eux-m\u00eame.\r\nLes champions des proposition d\u00e9pos\u00e9es, sont romands: 1er: l'UDC Valaisan Jean-Luc Addor, 169, talonn\u00e9 par le socialiste genevois Carlo Sommaruga avec 163 et le PDC vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9, 140.\r\n*** La finance, on en parle aussi dans la presse ce matin. L'enseignent, de la finance, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, qui est incapable de se r\u00e9former.\r\nC'est ce qu'on lit dans Arcinfo, le Nouvelliste et le journal du Jura. \r\nUn enseignement qui int\u00e8gre tr\u00e8s mal les le\u00e7ons de la crise financi\u00e8re de 2008.\r\nConstat pos\u00e9 par le responsable du d\u00e9partement de banque et finance de l'Universit\u00e9 de Zurich, Marc Chesney, en grande interview dans les quotidiens.\r\nLes professeurs, dit-il, se doivent d'analyser les aucses des dysfonctionnement qui ont d\u00e9bouch\u00e9 sur cette crise, et de chercher des solutions. Mais les initiatives de ce genre sont rest\u00e9es isol\u00e9es, d\u00e9plore-t-il. \r\nIl y a des aspects techniques, mais aussi presque plus philosophiques, qu'il faut changer: continuer \u00e0 v\u00e9hiculer l'id\u00e9e que le \"toujours pluss\" serait synonyme de \"toujours mieux\" est probl\u00e9matique. La cupidit\u00e9, dit-il, l'argent per\u00e7u comme fin plut\u00f4t que comme moyen est l'expression d'un dysfontionnement moral. Il faudrait le critiquer dans le cadre de l'enseignement. \r\n*** Une situation ubuesque, est racont\u00e9e ce matin par le Nouvelliste.\r\nElle concerne la vente aux ench\u00e8res des Bains de Val d'Illiez. \r\nLe Nouvelliste rappelle que ces bains sont d\u00e9tenus par 4 soci\u00e9t\u00e9s. Mais celle qui est propri\u00e9taire des intallations qui seront vendues le 16 octobre ne poss\u00e8de pas le robinet d'eau thermale qui alimente les bassins. Une situation \u00e9tonnante, \u00e9crit le journaliste Gilles Berreau. La soci\u00e9t\u00e9 poss\u00e8de les bassins, l'h\u00f4tel et le restaurant, mais pas, donc, les conduites d'eau thermale. \r\nEt le journal de s'interroger: qui voudrait reprendre des bassins sans avoir la garantie qu'ils seront aliment\u00e9s en eau ?\r\n*** TGV-Lyria vet gagner des parts de march\u00e9 entre Gen\u00e8ve et Paris. \r\nGrande interview dans la Tribune de Gen\u00e8ve du directeur g\u00e9n\u00e9ral depuis janvier de Lyria, Fabien Soulet. \r\nPour lui, c'est simple: il ne doit plus y avoir de raison de prendre l'avion entre Gen\u00e8ve et Paris.\r\nVoil\u00e0 pour l'ambition. \r\nEt pour y arriver: on change tout ! s'exclame Fabien Soulet. D\u00e8s le 15 d\u00e9cembre: \r\nhoraires candenc\u00e9s \"\u00e0 la Suisse\", pr\u00e9cise Fabien Soulet, avec des d\u00e9parts toutes les deux heures, de nouveaux trains duplex, du wifi \u00e0 bord...\r\nMais attention, \u00e0 ne pas \u00eatre victime de son succ\u00e8s, comme c'est arriv\u00e9 aux CFF, samedi, pour un week-end de d\u00e9parts en vacances: \r\n20 minutes nous raconte ce matin que des passagers ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de quitter un train bond\u00e9 en route. \r\nC'\u00e9tait \u00e0 Arth-Goldau, canton de Schwytz. Un train \u00e0 destination de l'Italie. Il a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 que le train ne repartirait pas avant que 30 \u00e0 40 personnes n'en descendent. \r\nLes CFF ont offert un bon de 5 francs aux passagers qui ont d\u00fb quitter le convoi. \r\nLes chemins de fers ont \u00e9voqu\u00e9 des raisons de s\u00e9curit\u00e9, avant de prendre le tunnel du Gothard. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, deux sujets de soci\u00e9t\u00e9: les jeunes adultes qui restent \u00e0 la maison, et notre rapport \u00e0 la vie priv\u00e9e.\r\nDeux sujets sur lesquels s'interroge la NZZ ce matin.\r\n\u00ab Il faut repenser \"l'Hotel Mama\" \u00bb citation en guise de titre, pour l'interview du p\u00e9diatre et auteur Remo Largo - qui intervient dans le long m\u00e9trage zurichois \"Wir, Eltern\" nous parents.\r\nPour lui, les jeunes adultes qui restent toujours plus longtemps \u00e0 la maison, c'est contre nature. \r\nPendant la pubert\u00e9, explique-t-il, le liens parents-enfant se distend, voire se dissout: un processus normal. Qui doit se concr\u00e9tiser, \u00e0 la fin de l'adolescence, au d\u00e9but de l'\u00e2ge adulte, avec un d\u00e9part du domicile parental. Rester trop longtemps \u00e0 la maison, retenir ces liens qui doivent se distendre, \u00e7a rend les jeunes d\u00e9pendant. \r\nEnfin, les paradoxes de notre vie priv\u00e9e, toujours dans la NZZ. \r\nNous calfeutrons nos appartements avec des rideaux.mais nous mettons toute notre vie en vitrine sur internet. \r\nOn peut \u00e9videmment accuser les g\u00e9ants du web de menacer notre vie priv\u00e9e en syphonnant nos donn\u00e9es. Mais cette vie priv\u00e9e ne dispara\u00eetra que si nous la r\u00e9pandons nous-m\u00eame partout...", "durationSec": 455, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10745776", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2019-10-07T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2019-10-07T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10745794", "ece-10745776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-13T07:26:15Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [95%] :\r\nEt Val\u00e9rie Droux avec nous dans ce Studio Val\u00e9rie, on commence par un record. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nUn record : oui, la Suisse se r\u00e9veillera dans 2 semaines avec un nouveau parlement et quand nous glissons nos bulletins de vote dans l'urne, nous attendons logiquement des gens que nous \u00e9lisons qu'il propose des choses au Parlement et ils l'ont fait durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature, c'est \u00e7a le record largua et la Luzerner Zeitung ont compt\u00e9 pr\u00e8s de 9000 propositions au Conseil national et au Conseil des \u00c9tats, mais attention, trop de propositions que tu les propositions met en garde l'\u00e9ditorial, ce sont surtout les interpellations qui ont augment\u00e9, sur des sujets dont l'urgence et l'importance, ne sont pas toujours toujours \u00e9videntes, il a dit au conclusion, ces propositions sont une fin en elles-m\u00eames, comprenez que ce n'est pas tant le contenu qui importe que le fait d'avoir propos\u00e9 quelque chose, je d\u00e9pose un texte, donc j'existe, une charge de travail inutile en plus que les parlementaires s'imposent \u00e0 eux- m\u00eames, dit l'\u00e9ditorialiste et les champions, rel\u00e8ve l'article les champions des proposition d\u00e9pos\u00e9es sont romands le 1er c'est l'UDC valaisan, Jean-Luc Addor, avec 169 propositions d\u00e9pos\u00e9es, talonn\u00e9 par le socialiste, je ne vois Carlo Sommaruga avec 163 et enfin le PDC Vaudois, Claude B\u00e9gl\u00e9 140. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [88%] :\r\nC'est, voil\u00e0 pour les propositions du politique Patrick Odier, vous \u00eates encore avec nous un th\u00e8me dans le politique, et c'est assez \u00e9tonnant, on ne sait pas du tout, sur lequel il ne sait pas du tout pench\u00e9, c'est cette affaire du du Cr\u00e9dit Suisse, cette affaire de de filatures dont vous parliez avec Xavier tout \u00e0 l'heure qui a quand m\u00eame \u00e9clat\u00e9 en plein pendant la campagne des f\u00e9d\u00e9ral, pas un mot, aucune r\u00e9cup\u00e9ration alors que, il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, certains partis \u00e0 gauche, on imagine se serait jet\u00e9 sur l'occasion, d'apr\u00e8s un \u00e9ditorial dans la NZZ AM Sonntag, hier, on pouvait lire que c'\u00e9tait le signe d'une d\u00e9connexion nouvelle entre la finance et le politique, autrement dit que ce ce fil sens ce maillage assez \u00e9troits entre le monde de l'\u00e9conomie de la finance et le politique n'existe plus, s'est distendu aujourd'hui est -ce que vous constatez \u00e7a \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [88%] :\r\nNon, je ne crois pas, je crois que cet exemple l\u00e0 encore une fois, est compl\u00e8tement isol\u00e9, il ne il ne refl\u00e8te absolument pas le le ce maillage dont vous parlez qui existe encore bel et bien entre les autorit\u00e9s suisses et les secteurs principaux de de ce de de l'\u00e9conomie de la Suisse, dont le secteur financier fait partie, j'ai eu l'occasion de pouvoir, expert en faire l'exp\u00e9rience, avec notre ministre des Finances et pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui se mobilise \u00e9norm\u00e9ment pour pouvoir promis promouvoir promouvoir la Suisse, la Suisse, de finance durable la Suisse de finances technologiquement \u00e0 la pointe et donc je crois pas que ce cette relation s'affaiblissent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [88%] :\r\nM\u00eame de la part de la gauche que le le Parti socialiste, on n'a pas fait un th\u00e8me, \u00e7a ne vous \u00e9tonne pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [91%] :\r\nNon, \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas, je ne crois pas que c'est un sujet qui, encore une fois, cas isol\u00e9s qui m\u00e9rite qu'on fasse un th\u00e8me c'est plut\u00f4t intelligent, ne pas le faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [85%] :\r\nLa finance, on en parle aussi Val\u00e9rie dans la presse ce matin, non en sc\u00e8ne lance l'enseigne de sodium monde enseignement oui, l'enseignement de la finance plus pr\u00e9cis\u00e9ment qui est incapable de serait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [91%] :\r\nForm\u00e9 j'oublie des lettres oui j'ai \u00e9crit \u00e7a, \u00e7a arrive parfois, c'est ce qu'on lit dans Arc Info justement que cet enseignement de la finance est incapable de se r\u00e9former Arc Info le Nouvelliste Journal du Jura, un enseignement qui int\u00e8gre tr\u00e8s mal les le\u00e7ons de la crise financi\u00e8re de 2008 constat pos\u00e9 par le responsable du d\u00e9partement de banque et finance de l'Universit\u00e9 Z\u00fcrich Marc Chesney, il est en grande interview dans les quotidiens, les professeurs, dit -il, se doivent d'analyser les causes des dysfonctionnements qui ont d\u00e9bouch\u00e9 sur cette crise de chercher aussi des solutions mais les initiatives de ce genre sont rest\u00e9es isol\u00e9es, d\u00e9plore -t-il, il y a des aspects techniques mais aussi presque plus philosophique qu'il faut changer, selon lui, continuer par exemple \u00e0 v\u00e9hiculer l'id\u00e9e que le toujours plus, serait synonyme de toujours mieux est probl\u00e9matique, la cupidit\u00e9, dit -il, l'argent per\u00e7u comme une fin, plut\u00f4t que comme un moyen est l'expression d'un dysfonctionnement moral il faudrait le critiquer ce dysfonctionnement moral dans le cadre de l'enseignement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [88%] :\r\nPatrick Ollier est -ce que l'enseignement de la finance, tels qu'il existe aujourd'hui vous convient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [93%] :\r\nAbsolument et d'ailleurs nous y contribuons aussi en essayant d'amener les id\u00e9es et aussi les sp\u00e9cialistes qui permettent d'am\u00e9liorer cet enseignement, je pense, on parle, on parle de la finance durable, ce matin, je pense, c'est un domaine dans lequel la Suisse est \u00e0 la pointe, l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve en particulier mais aussi d'autres en Suisse ont fait de nombreuses \u00e9tudes qui montrent \u00e0 quel point nous pouvons encore progresser dans le r\u00f4le de la finance dans notre soci\u00e9t\u00e9, donc je crois pas du tout qu'il ne s'affaiblisse et puis c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [82%] :\r\nThomas rien appris un de la crise, enfin plus ou moins de deux financi\u00e8re de, de, de, de 2008 ans on peut pas se satisfaire de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [89%] :\r\nJe ne crois pas qu'on puisse dire du tout du tout que on nous n'ayons rien appris, en tout cas, encore moins en Suisse, je crois que le le la Suisse a peu a particuli\u00e8rement bien travers\u00e9 cette cette crise financi\u00e8re d'une part, parce que sa philosophie g\u00e9n\u00e9rale de rang de de de service \u00e9tait une philosophie qui se distinguer peut-\u00eatre d'prise de risque, prenez d'autres places financi\u00e8res mais aussi parce que des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises tr\u00e8s t\u00f4t, je pense \u00e0 la mesure aux mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises dans le domaine de la r\u00e9mun\u00e9ration dans le ministre dans le dans dans le domaine de la lutte contre les tr\u00e8s gros risques dits syst\u00e9miques, la Suisse a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la pointe et introduit tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement des mesures donc de dire \u00e0 des risques et enlev\u00e9 du risque quelque part sur ces grands \u00e9tablissements, je crois que de dire que rien Anatole changer est un abus de langage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [89%] :\r\nUne situation but \u00e0 ce que maintenant elle est racont\u00e9e Val\u00e9rie ce matin par Le Nouvelliste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [91%] :\r\nElle concerne la vente aux ench\u00e8res des Bains de Val-d'Illiez alors, on le savait le Nouvelliste le rappelle ses mains sont d\u00e9tenus par 4 soci\u00e9t\u00e9s, mais celle qui est propri\u00e9taire des installations qui seront vendues aux ench\u00e8res le 16 octobre ne poss\u00e8de pas le robinet d'eau thermale qui alimente les bassins situation \u00e9tonnante, \u00e9crit le journaliste Gilles Berhault la soci\u00e9t\u00e9 poss\u00e8de les bassins, l'h\u00f4tel, le restaurant mais pas donc les conduites d'eau thermale et le journal de s'interroger : qui voudrait reprendre des bassins, sans avoir la garantie qu'ils seront remplies d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [98%] :\r\nTGV Lyria maintenant qui veut gagner des des parts de march\u00e9 entre Gen\u00e8ve et Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [91%] :\r\nGrande interview dans La Tribune de Gen\u00e8ve du directeur g\u00e9n\u00e9ral depuis janvier de Lyria Fabien Soulet alors pour lui c'est simple, il ne doit plus y avoir de raison de prendre l'avion entre Gen\u00e8ve et Paris, voil\u00e0 pour l'ambition, et pour y arriver, h\u00e9 bien c'est simple, on change tout, s'exclame Fabien Soulet d\u00e8s le 15 de sombres horaires cadenc\u00e9s \u00e0 la Suisse, f\u00e9vrier, pr\u00e9cise -t-il, avec des d\u00e9parts toutes les 2 heures, des nouveaux trains duplex du WiFi \u00e0 bord, tout pour plaire, mais attention, attention \u00e0 ne pas \u00eatre victime de son succ\u00e8s, comme c'est arriv\u00e9 aux CFF ce samedi pour un week- end de d\u00e9parts en vacances 20 minutes nous raconte ce matin que des passagers ont forc\u00e9s de quitter en train bond\u00e9 en route, il est arr\u00eat\u00e9 le train quand m\u00eame un super hard Golda au canton de Schwyz, un train \u00e0 destination de l'Italie, le train repartirait quand 30 \u00e0 40 personnes, on serait descendu lit les CFF ont offert un bond de 5 francs aux passagers qui ont d\u00fb quitter le convoi, les chemins de fer ont \u00e9voqu\u00e9 des raisons de s\u00e9curit\u00e9 avant de prendre le tunnel du quota. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:28) [93%] :\r\nEt on termine Val\u00e9rie d'avec 2 sujets de soci\u00e9t\u00e9, les jeunes adultes qui restent \u00e0 la maison et notre rapport \u00e0 la vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [91%] :\r\nPriv\u00e9e oui de sujets sur lesquels s'interroge la NZZ ce matin, il faut repenser l'h\u00f4tel Mama citation en guise de titre pour l'interview du p\u00e9diatre et auteur R\u00e9mo Largo qui intervient dans un long m\u00e9trage z\u00fcrichois qui s'appelle Wir Eltern nous, parents, alors pour lui, les jeunes adultes qui restent toujours plus longtemps \u00e0 la maison, h\u00e9 bien c'est contre nature pendant la pubert\u00e9, explique -t-il, les Liens apparents, au fond, h\u00e9 bien ces Liens se distendent, voire se dissolvant, processus qui est normal qui doit se concr\u00e9tiser aussi \u00e0 la fin de l'adolescence au d\u00e9but de l'\u00e2ge adulte avec un d\u00e9part du domicile parental rest\u00e9 trop longtemps \u00e0 la maison retenir ces Liens qui doivent se distendre, h\u00e9 bien \u00e7a rend les jeunes d\u00e9pendant, enfin les paradoxes, c'est notre vie priv\u00e9e, toujours dans cette m\u00eame NZZ nous calfeutrant nos appartements avec des rideaux, mais nous mettons toute notre vie en vitrine sur Internet, on peut \u00e9videmment accuser les g\u00e9ants du web, de menacer notre vie priv\u00e9e en siphonnant nous donner, mais cette vie priv\u00e9e ne dispara\u00eetra que si nous la r\u00e9pondons -nous m\u00eame partout c'est pas faux, merci beaucoup pour cette revue de presse Val\u00e9rie Droux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-07T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-244E0B30-00E7-4B85-93B5-577AE98CD0FA", "internalArchiveId": "244E0B30-00E7-4B85-93B5-577AE98CD0FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco - Le PLR et l'avenir du travail", "publicationDate": "2019-10-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlter Eco - Le PLR et l'avenir du travail Mais avant cela, \u00e0 7h43 sur La Premi\u00e8re, place \u00e0 Alter Eco\r\nSPONSOR\r\nBonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Mamais!\r\nCe matin, on d\u00e9marre une s\u00e9rie de chronique consacr\u00e9e cette semaine aux programmes politiques des principaux partis politiques engag\u00e9s dans les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. PS, PDC, UDC, Verts et pour commencer, le Parti lib\u00e9ral radical. Le PLR qui s'est toujours pr\u00e9sent\u00e9 comme LE parti de l'\u00e9conomie\r\nParmi les th\u00e8mes qui ont \u00e9merg\u00e9 depuis quatre ans : les taux n\u00e9gatifs, la num\u00e9risation, nos relations avec l'Union europ\u00e9enne ou encore la guerre commerciale. \r\nMais cette ann\u00e9e, le PLR a mis en avant un enjeu parmi d'autres : l'avenir du travail.\r\n***RELANCE : Un travail qu'il faut repenser \u00e0 l'heure de la num\u00e9risation..\r\nExactement. Alors le premier mantra est intemporel et il a toujours \u00e9t\u00e9 sur toutes les l\u00e8vres bourgeoises du pays : flexibilit\u00e9. Concr\u00e8tement, il faut changer notre conception du travail, la s\u00e9paration avec la vie priv\u00e9e et prosa\u00efquement assouplir l'enregistrement du temps de travail. L\u00e0 o\u00f9 traditionnellement la gauche souhaite travailler moins pour vivre mieux, la droite lib\u00e9rale gomme les fronti\u00e8res temporelles pour laisser la libert\u00e9 \u00e0 chacun. \r\nSur ces questions, que savons-nous d\u00e9j\u00e0 ? Et bien que ne plus timbrer reviendra en fait \u00e0 travailler davantage. Une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, mandat\u00e9e par le SECO, vient de le montrer \r\nSur le m\u00eame th\u00e8me de la flexibilit\u00e9, ailleurs qu'en Suisse, on a m\u00eame test\u00e9 les vacances \u00e0 la carte : choisissez combien de jours il vous faut pour vous reposer. Vous voyez venir le r\u00e9sultat : sans doute par pression, les employ\u00e9s qui ont le choix, ont tendance \u00e0 prendre moins de vacances si elles ne sont pas impos\u00e9es. \r\n***RELANCE : Restons en Suisse : le PLR surprend-il vraiment avec ses positions pour assouplir, voire abolir la notion de temps de travail ?\r\nOui, \u00e7a l'est. Au moment m\u00eame o\u00f9 tout le monde, gauche comme droite, est d'accord que la num\u00e9risation va supprimer des emplois, est-ce une bonne id\u00e9e d'instaurer des mesures qui peuvent rallonger le temps de travail ? Et puis, \u00e0 l'extr\u00eame du raisonnement : comment d\u00e9finir un salaire horaire quand il n'y a plus d'horaire ?\r\nOn en est loin et le PLR veut d'abord mettre sur la table une question ancienne : adapter le travail \u00e0 son \u00e9poque. Le t\u00e9l\u00e9travail soulagerait les infrastructures de transport, les organisations familiales et pourrait aussi diminuer aussi les co\u00fbts pour une entreprise.\r\nEt puis le PLR surfe sur une tendance : le cabinet Deloitte montrait il y a un an que les patrons suisses \u00e9taient \u00e0 la tra\u00eene et ne favorisaient pas assez le travail \u00e0 distance et le coworking, deux pratiques qui ont la cote chez les Suisses, m\u00eame s'ils sont encore peu \u00e0 y recourir. Moins d'un tiers d'entre nous t\u00e9l\u00e9-travaillent. Oui, c'est donc bien une cause qui peut rapporter des voix.", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10745775", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Le PLR et l\u2019avenir du travail", "Alter Eco - Le PLR et l\u2019avenir du travail / LME_2019-10-07T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - Le PLR et l\u2019avenir du travail / LME_2019-10-07T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10745796", "ece-10745775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-13T07:26:12Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs \u00e0 bonjour, ce matin, on d\u00e9marre une s\u00e9rie de chroniques consacr\u00e9e cette semaine Fr\u00e9d\u00e9ric au programme politique des principaux partis engag\u00e9s dans les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales PS PDC UDC Verts et pour commencer, le PLR, le Parti lib\u00e9ral radical qui s'est toujours pr\u00e9sent\u00e9 comme le parti de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nOui, a de la place financi\u00e8re, Patrick O'Dea, le CA \u00e9galement parmi les th\u00e8mes qui ont \u00e9merg\u00e9 depuis 4 ans, les taux n\u00e9gatifs, la num\u00e9risation nos relations avec l'Union europ\u00e9enne justement, ou encore la guerre commerciale, mais cette ann\u00e9e, le PLR mettent en avant un enjeu parmi d'autres : l'avenir du travail un travail qu'il faut repenser \u00e0 l'heure de la num\u00e9risation exactement alors le premier mantra est intemporel, il a toujours \u00e9t\u00e9 sur toutes les l\u00e8vres bourgeoises du pays, flexibilit\u00e9, concr\u00e8tement, il faut changer notre conception du travail abolir la s\u00e9paration entre vie priv\u00e9e et professionnelle, bref, plus prosa\u00efquement, assouplir l'enregistrement du temps de travail, l\u00e0 o\u00f9 traditionnellement la gauche souhaite travailler moins pour vivre mieux la droite lib\u00e9rale gomme les fronti\u00e8res temporelles pour laisser la libert\u00e9 \u00e0 chacun sur ces questions et bien que savons -nous une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, mandat\u00e9e par le Seco nous dit que ce qui ne timbre pas ont tendance \u00e0 travailler davantage sur le m\u00eame th\u00e8me de la flexibilit\u00e9, ailleurs qu'en Suisse, on a m\u00eame test\u00e9 les vacances \u00e0 la carte, choisissez combien de jours, il vous faut pour vous reposer, vous voyez venir le r\u00e9sultat sans doute par pression les employ\u00e9es qui ont le choix ont tendance \u00e0 pondre moins de vacances, si elles ne sont pas impos\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [94%] :\r\nAlors on reste en Suisse, le PLR et ce qui surprend vraiment avec ses positions pour assouplir voire abolir la notion de temps de travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [94%] :\r\nEh bien, \u00e7a peut tout de m\u00eame un peu \u00e9tonn\u00e9, parce qu'\u00e0 l'heure o\u00f9 tout le monde, gauche comme droite c'est d'accord que la num\u00e9risation va supprimer des emplois, est-ce vraiment une bonne id\u00e9e d'instaurer des mesures qui peuvent rallonger le temps de travail et puis \u00e0 l'extr\u00eame du raisonnement : comment d\u00e9finir un salaire horaire quand il n'y a plus d'horaire, c'est un peu abstrait, me direz -vous, et pourtant le sujet touche notre quotidien, le t\u00e9l\u00e9travail soulagerait les infrastructures de transport, les organisations familiales et pourrait aussi diminuer les co\u00fbts, pour une entreprise, car \u00e9videmment, il y aurait moins de place physique de travail et puis le PLR surfe sur une tendance, le cabinet du Lloyd montr\u00e9 il y a un an, que les patrons suisses \u00e9taient \u00e0 la tra\u00eene et ne favorisaient pas assez le travail \u00e0 distance et le coworking de pratiques qui ont pourtant la cote chez les Suisses, m\u00eame s'ils sont encore peu \u00e0 y recourir, moins d'un tiers d'entre nous, t\u00e9l\u00e9- travail, alors oui, c'est donc bien une cause qui peut rapporter des voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-07T06:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D50C370-BA4A-47F1-B2F3-715771A512B6", "internalArchiveId": "4D50C370-BA4A-47F1-B2F3-715771A512B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Jean-Fran\u00e7ois Donz\u00e9, secr\u00e9taire r\u00e9gional Syndicom;Hochstrasser, Sandrine;Bruno Reihl, de l'association prpfessionelle BienenSchweiz;Jacky Delapierre, le patron d'Athletissima\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(18/ KOSOVO 8H) Une mainmise de plus de 10 ans sur le Kosovo a pris fin hier...\r\nLes anciens chefs de la guerre contre la Serbie ont mis genou \u00e0 terre hier lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives...\r\nTerrass\u00e9s par les deux principaux partis d'opposition...\r\nLe parti de gauche autod\u00e9termination termine en t\u00eate...\r\nSon leader Albin Kurti sera charg\u00e9 de form\u00e9 un nouveau gouvernement dont il sera le premier ministre...\r\nJean-Philippe Rutz, cette victoire pour Albin Kurti est le couronnement d'un long combat...\r\n-----\r\nAlbin Kurti, qui est \u00e2g\u00e9 aujour'hui de 44 ans, a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 sa lutte politique en 1997. Il \u00e9tait alors entr\u00e9 en r\u00e9sistance contre le r\u00e9gime serbe de Slobodan Milosevic, par le biais d'un mouvement d'\u00e9tudiant. Il a ensuite cr\u00e9\u00e9 le parti \"Autod\u00e9termination\", qui propose un m\u00e9lange entre rh\u00e9torique de gauche, nationalisme et d\u00e9nonciation virulente de la corruption des \u00e9lites.\r\n*** RELANCE : Son combat politique a \u00e9t\u00e9 parfois mouvement\u00e9, Jean-Philippe...\r\nC'est le moins qu'on puisse dire. Ce chantre de l'ind\u00e9pendance a souvent \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme un intellectuel r\u00e9volutionnaire, un agitateur et m\u00eame parfois un boutefeu. Ses attitudes et sa d\u00e9termintation lui ont valu passablement de d\u00e9sagr\u00e9ments. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu durant 2 ans par Slobodan Milosevic, et il a aussi \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en libert\u00e9 surveill\u00e9e par la mission des Nations unies au Kosovo. Apr\u00e8s l'accession du pays \u00e0 l'ind\u00e9pendance, en 2008, Albin Kurti a poursuivi sa lutte, cette fois-ci contre le pouvoir en place. Et il n'y allait pas de main morte: il a notamment allum\u00e9 une grenade fumig\u00e8ne en pleine session parlementaire, ou jet\u00e9 des tomates sur des membres du gouvernement.\r\n*** RELANCE : Et cet av\u00e8nement d'Albin Kurti a aussi \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s suivi en Suisse...\r\nAvec environ 200'000 Kosovars vivant en Suisse, des liens particuliers se sont tiss\u00e9s entre les deux pays. Lors d'une interview en 2012, Albin Kurti s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 tr\u00e8s reconnaissant envers la Suisse, d'avoir \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 reconna\u00eetre le Kosovo, et \u00e0 avoir m\u00eame ouvert la voie \u00e0 cette ind\u00e9pendance.\r\nEXTRO ; Merci Jean-Philippe Rutz...\r\nLes r\u00e9sultats d\u00e9finitifs ne sont pas attendus avant ce lundi matin, tant les scores des deux partis arriv\u00e9s en t\u00eate semblent serr\u00e9s.\r\n(Bve \u00e9l\u00e9ctions Portugal) Autres \u00e9l\u00e9ctions l\u00e9gislatives hier en Europe : celle au Portugal...\r\nLe premier ministre socialiste Ant\u00f3nio Costa est sorti nettement renforc\u00e9. \r\nLa formation de l'ancien maire de Lisbonne, \u00e2g\u00e9 de 58 ans, a r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e9s de 37% des suffrages.\r\nLe parti socialiste disposera d'au moins 106 si\u00e8ges sur 230 au Parlement, contre 86, jusqu'ici,\r\nAnt\u00f3nio Costa ne dispose toutefois pas de la majorit\u00e9 absolue, ce qui l'obligera \u00e0 chercher l'appui d'autres formations dans un parlement largement domin\u00e9 par la gauche.\r\n(07/HK/ SUIVI CARRIE LAM) *** Masqu\u00e9s et en col\u00e8re, des dizaines de milliers de personnes ont encore manifest\u00e9 tout le weekend \u00e0 Hongkong. \r\nIls ont brav\u00e9 l'interdiction de se masquer le visage d\u00e9cid\u00e9 vendredi par Carrie Lam, la dirigeante du territoire. \r\nUne d\u00e9cision impos\u00e9e sous couvert de la loi d'urgence qui conf\u00e8re des pouvoir \u00e9tendus \u00e0 l'ex\u00e9cutif. \r\nFace \u00e0 cette strat\u00e9gie, le mouvement prod\u00e9mocratie s'est fortement mobilis\u00e9. \r\nMichael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai, Carrie Lam voulait reprendre le contr\u00f4le de la rue. C'est rat\u00e9. \r\n  0'24''\r\n ((Oui la gifle est douloureuse pour Carrie Lam. Les destructions sont sans pr\u00e9c\u00e9dents. Les rues ont raisonn\u00e9 tout le weekend au son du slogan : Hong Kong r\u00e9siste. Une r\u00e9sistance jug\u00e9e n\u00e9cessaire au vu de cette loi d'urgence datant de l'\u00e8re coloniale qui permet au chef du territoire de prendre des d\u00e9cisions en passant outre le parlement. Une menace pour les libert\u00e9s et l'Etat de droit estiment les opposants dont le soutien populaire semble avoir \u00e9t\u00e9 revigor\u00e9.))\r\n*** RELANCE : Cette situation, le gouvernement ne l'avait donc pas vue venir ?\r\n 0'33''\r\n((L'ex\u00e9cutif esp\u00e9raient affaiblir la mobilisation en dissuadant les manifestants. Depuis le d\u00e9but de la crise, la plupart se masque le visage par crainte d'\u00eatre condamn\u00e9 pour \u00e9meute, un d\u00e9lit puni de 10 ans de prison. Certes, Carrie Lam a d\u00e9gain\u00e9 la loi d'urgence pour pouvoir imposer cette mesure, mais elle aurait pu aller bien plus loin. Elle a quasi carte-blanche. Or elle savait l'avalanche de critiques auxquelles elle s'exposait et a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se contenter de cette simple interdiction de se masquer le visage. Objectif : se montrer mesur\u00e9e face aux Hongkongais tout en prouvant \u00e0 P\u00e9kin sa d\u00e9termination \u00e0 r\u00e9soudre la crise. Un v\u00e9ritable exercice d'\u00e9quilibrisme.))\r\n*** RELANCE : Face \u00e0 l'\u00e9chec de sa strat\u00e9gie, quelles options lui reste-t-il ?\r\n 0'35''\r\n((Imposer davantage de mesures par le biais de la loi d'urgence. Couvre-feu, prolongation du d\u00e9lai de garde-\u00e0-vue, ouverture des tribunaux 24 heures sur 24 pour acc\u00e9l\u00e9rer les condamnations. Des mesures difficiles \u00e0 mettre en ouvre et qui entameraient aussi durablement l'image de Hong Kong comme havre de libert\u00e9s et de l'Etat de droit si cher aux investisseurs. Et puis ce serait jeter non plus de l'huile, mais de la benzine sur le brasier. Plus que jamais, la crise est dans l'impasse. Et P\u00e9kin observe. La Chine, qui semblait pr\u00eate \u00e0 jouer la montre, ronge son frein face au regain de violence. Chaque jour qui passe, sa patience est mise \u00e0 rude \u00e9preuve.))\r\nLes pr\u00e9cisions de Michael Peuker depuis Shanghai...\r\n(Bve Trump) De nouveaux ennuis pour le locataire de la Maison Blanche. \r\nUn deuxi\u00e8me lanceur d'alerte a livr\u00e9 de nouvelles informations sur l'affaire ukrainienne.\r\nAffaire pour laquelle Donald Trump fait l'objet d'une proc\u00e9dure de destitution...\r\nUne information donn\u00e9e hier par l'avocat du premier lanceur d'alerte, membre des services de renseignement.\r\nAlors que son cabinet a laiss\u00e9 entendre her qu'il pourrait y avoir plus que deux lanceurs d'alerte.\r\n(Bve Syrie) Les troupes am\u00e9ricaines stationn\u00e9es au nord de la Syrie vont se retirer des abords de la fronti\u00e8re turque...\r\nAnkara va bient\u00f4t lancer son op\u00e9ration, a indiqu\u00e9 hier la Maison-Blanche\r\nLe presiden turc Recep Tayyip Erdogan a exprim\u00e9 hier \"sa frustration concernant l'absence de mise en oeuvre par l'arm\u00e9e am\u00e9ricains de l'accord\" conclu en ao\u00fbt sur la cr\u00e9ation d'une zone de s\u00e9curit\u00e9.\r\nRecep Tayyip Erdogan et Donald Trump doivent se rencontrer le mois prochain \u00e0 Washington...\r\n(06/IRREGULARITES VOTE GE PA) A Gen\u00e8ve, la Chancellerie a apport\u00e9 des explications au parti socialiste, suite \u00e0 l'affaire des fascicules d\u00e9fectueux pour les f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre prochain. \r\nL'affaire a \u00e9clat\u00e9 il y a tout juste une semaine..\r\nLa RTS voua a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que dans certains exemplaires, il manquait les listes de plusieurs partis alors que d'autres apparaissaient \u00e0 double.  \r\nLe PS genevois a\u00e9crit \u00e0 la Chancellerie, qui lui a r\u00e9pondu en fin de semaine derni\u00e8re. \r\nUn courrier  Sylvie Belzer... dont vous avez obtenu copie,\r\n  54''\r\n((Des brochures de vote o\u00f9 il manquait les candidats du parti socialiste, des Verts et de l'UDC notamment alors que ceux du PDC et du MCG apparaissaient \u00e0 double. Un probl\u00e8me survenu suite \u00e0 une erreur d'assemblage lors de l'impression pour une vingtaine d'exemplaires seulement avait alors indiqu\u00e9 la Chancellerie. Mais le PS a voulu avoir la certitude qu'il n'y avait pas davantage de fascicules non conformes en circulation. Selon les explications pr\u00e9cises de l'imprimeur, les fascicules sont conditionn\u00e9s par lot de 45, pr\u00e9cis\u00e9ment pour rep\u00e9rer rapidement tout \u00e9ventuel probl\u00e8me. Un seul lot a \u00e9t\u00e9 alr\u00e9r\u00e9. Sur ces 45 bulletins d\u00e9fectueux, 20 ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s au moment de la mise sou pli et retir\u00e9s du processus d'envoi, mais les 25 autres n'ont pas pu \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s. Par la suite, les stocks ont aussi \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9s. A ce jour, seuls deux \u00e9lecteurs ont signal\u00e9 un probl\u00e8me. Mais toute personne qui constaterait une erreur est appel\u00e9e \u00e0 s'adresser au service des votations pour qu'on lui remplace son mat\u00e9riel de vote.))\r\n(04/ACTIONS A VENIR SYNDICOM LIGNES BUS JURA IV DONZE) *** Dans le Jura, les conducteurs de Car Postal disent craindre pour leur avenir...\r\nDes craintes au sujet de la mise au concours des lignes de bus lanc\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 par le canton. \r\nLes entreprises de transport ont jusqu'\u00e0 fin novembre pour tenter de remporter l'int\u00e9gralit\u00e9 du r\u00e9seau avec \u00e0 la cl\u00e9 un contrat de 200 millions de francs sur dix ans. \r\nFace aux crit\u00e8res d\u00e9finis dans l'appel d'offre, les conducteurs de bus d\u00e9noncent un risque de dumping salarial. \r\nApr\u00e8s avoir manifest\u00e9 il y a un mois devant le Parlement jurassien, ils \u00e9taient r\u00e9unis hier pr\u00e8s de Del\u00e9mont pour faire le point sur les actions \u00e0 venir. \r\nEcoutez Jean-Fran\u00e7ois Donz\u00e9, secr\u00e9taire r\u00e9gional chez Syndicom. \r\n  45''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(Bve HSBC) HSBC, le g\u00e9ant bancaire britannique, s'appr\u00eate \u00e0 supprimer 10.000 nouveaux emplois.\r\nInformation du Financial Times... deux mois apr\u00e8s le d\u00e9part surprise de son patron et une premi\u00e8re annonce de 4.000 suppressions de postes...\r\nD'apr\u00e9s le journal, ces nouveaux licenciements concernent principalement des postes bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s...\r\n(14/APICULTEURS 2019 PIRE ANNEE CH ET UE PI (8h)) *** La crise qui touche aussi le miel et les abeilles...\r\n2019 est une ann\u00e9e noire pour les apiculteurs suisse...\r\nC'est un sondage de l'association professionelle BienenSchweiz, que l'on a pu consulter...\r\nSandrine Hochstrasser, il s'agit meme de la pire ann\u00e9e, depuis 10 ans...\r\n  1'07''\r\n((Les apiculteurs en Suisse ont r\u00e9colt\u00e9 en moyenne 13 kg de miel par colonie d'abeilles. Ils en avaient obtenu plus de 23 kg l'ann\u00e9e derni\u00e8re. C'est le printemps qui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement d\u00e9vastateur, selon Bruno Reihl, de BienenSchweiz\r\n((\"REIHL1.\"))\r\nLes apiculteurs suisses ne sont pas les seuls \u00e0 souffrir. En France, la r\u00e9colte serait la plus faible jamais enregistr\u00e9e, selon l'AFP. En Italie, elle serait presque divis\u00e9e par deux par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nLes apiculteurs des pays voisins incriminent, eux aussi, le climat et les \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames, comme les gr\u00eales, les temp\u00eates, les canicules. Des \u00e9v\u00e9nements de plus en plus fr\u00e9quents.))\r\n(TF5/DOHA BILAN ATHLE) *** Les championnats du monde d'athl\u00e9tisme se sont conclus hier soir \u00e0 Doha...\r\n10 jours de comp\u00e9titions de haut niveau, mais aussi la pol\u00e9mique. Fallait-il organiser ces mondiaux au Qatar? A cette question, le pr\u00e9sident de l'IAAF Sebastian Coe a r\u00e9pondu oui!\r\nCaroline Reymond.\r\n  1'16''\r\n((Nous avons pu constater que le Qatar est un magnifique pays pour l'athl\u00e9tisme. Voil\u00e0 en substance ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Sebastian Coe au moment de faire le bilan. Le Britannique a une r\u00e9ponse pour tout ce qui a fait pol\u00e9mique: la forte humidit\u00e9 et les abandons sur les \u00e9preuves hors stade? Nous \u00e9tions pr\u00eats, il n'y a pas eu de cas grave. Un stade climatis\u00e9 \u00e0 ciel ouvert, une abh\u00e9ration \u00e9cologique? Pas un probl\u00e8me, le stade a favoris\u00e9 les performances. Les tribunes rest\u00e9es vides la majorit\u00e9 du temps? Les athl\u00e8tes ne se sont pas plaints aupr\u00e8s de moi. \r\nL'IAAF admet tout de m\u00eame qu'organiser des mondiaux au Qatar a \u00e9t\u00e9 un challenge. Mais l'athl\u00e9tisme ne peut pas tourner le dos \u00e0 ce riche \u00e9mirat. \r\nLes explications de Jacky Delapierre, le patron d'Athletissima\r\nSON \r\nPour Sebastian Coe, si l'athl\u00e9tisme veut devenir un sport globalis\u00e9, il doit se d\u00e9placer sur tous les continents. Le Britannique envisage pour le futur des Mondiaux dans des pays comme le Kenya, l'Ethiopie ou la Jama\u00efque qui ont offert \u00e0 ce sport quelques uns de ses plus grands champions)). \r\nExtro  : Les prochains Mondiaux se d\u00e9rouleront en 2021 \u00e0 Eugene aux Etats-Unis.\r\n(Bve Foot FC Sion) En football, la crise se rapproche pour le FC Sion...\r\nBattus hier sur leur pelouse 2-1 par Lugano, les Valaisans ont subi leur troisi\u00e8me d\u00e9faite cons\u00e9cutive. \r\nIls sont d\u00e9sormais 4e au classement de Super League...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 696, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10745778", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-07T08:00:32_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-07T08:00:32_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10745787", "ece-10745778"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-13T07:39:44Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari, les \u00e9lecteurs ont sonn\u00e9 l'heure du changement au Kosovo, ils ont inflig\u00e9 hier une lourde d\u00e9faite aux v\u00e9t\u00e9rans de la guerre et placer la gauche souverainiste en t\u00eate des l\u00e9gislatives son leader Albin courte, il est en bonne voie pour diriger le Kosovo, son portrait dans quelques secondes, dans ce journal \u00e9galement l'inqui\u00e9tude des conducteurs car postal dans le Jura, des craintes de dumping li\u00e9 \u00e0 la mise au concours des lignes de bus Syndicom a fait le point hier sur les actions \u00e0 venir et puis les championnats du monde d'athl\u00e9tisme \u00e0 Doha c'est termin\u00e9 ces mondiaux au Qatar, ont -ils \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussi, vous entendrez la r\u00e9ponse du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [95%] :\r\nUne mainmise de plus de 10 ans sur le Kosovo, a pris fin hier, les anciens chefs de la guerre contre la Serbie ont mis genou \u00e0 terre lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives, terrass\u00e9s par les 2 principaux partis d'opposition, le parti de gauche autod\u00e9termination termine en t\u00eate son leader Albin Kurti sera charg\u00e9 de former un nouveau gouvernement dont il sera le 1er ministre Jean-Philippe Rutz cette victoire pour Albin Courty est le couronnement d'un long combat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [95%] :\r\nAlbin courtiers, qui est \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 44 ans a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 sa lutte politique en 1997, il \u00e9tait alors entr\u00e9 en r\u00e9sistance contre le r\u00e9gime serbe de Slobodan Milosevic, par le biais d'un mouvement d'\u00e9tudiants, il a ensuite cr\u00e9\u00e9 le parti autod\u00e9termination qui propose un m\u00e9lange entre rh\u00e9torique de gauche nationalisme et d\u00e9nonciation virulente de la corruption des \u00e9lites son pour son combat politique a \u00e9t\u00e9 parfois mouvement\u00e9, c'est le moins qu'on puisse dire ce chantre de l'ind\u00e9pendance, a souvent \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme un intellectuel r\u00e9volutionnaire un agitateur et m\u00eame parfois un boutefeu ses attitudes et sa d\u00e9termination lui ont valu passablement de d\u00e9sagr\u00e9ments, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu durant 2 ans par Slobodan Milosevic et il a aussi \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en libert\u00e9 surveill\u00e9e par la Mission des Nations unies au Kosovo apr\u00e8s l'accession du pays \u00e0 l'ind\u00e9pendance en 2008, Albin Kurti a poursuivi sa lutte, cette fois -ci contre le pouvoir en place et il n'y allait pas de main morte, il a notamment allum\u00e9 une grenade fumig\u00e8ne en pleine session parlementaire ou jet\u00e9 des tomates sur des membres du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [88%] :\r\nEt cet av\u00e8nement au Kosovo d'Albi, le courtier a aussi \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s suivi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [96%] :\r\nAvec environ 200000 Kosovars vivant en Suisse des Liens particuliers se sont tiss\u00e9s entre les 2 pays, lors d'une interview en 2012 Albin s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 tr\u00e8s reconnaissant envers la Suisse d'avoir \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 reconna\u00eetre le Kosovo et \u00e0 avoir m\u00eame ouvert la voie \u00e0 cette ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [93%] :\r\nMerci Jean-Philippe Rutz autre \u00e9lections l\u00e9gislatives hier en Europe, c'est le Portugal le 1er ministre socialiste Antonio Costa est sorti nettement renforc\u00e9 la formation de l'ancien maire de Lisbonne a r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 37 pourcent des suffrages Antonio Costa, qui ne dispose toutefois pas de la majorit\u00e9 absolue, ce qui l'obligera \u00e0 chercher l'appui d'autres formations dans un parlement largement domin\u00e9 par la gauche, masqu\u00e9s et en col\u00e8re, des dizaines de milliers de personnes ont encore manifest\u00e9 tout le week- end \u00e0 Hong Kong, ils ont brav\u00e9 l'interdiction de se masquer le visage d\u00e9cid\u00e9 vendredi par qui, lui, Lam, la dirigeante du territoire une d\u00e9cision impos\u00e9e sous couvert de la loi d'urgence qui conf\u00e8re des pouvoirs \u00e9tendus \u00e0 l'ex\u00e9cutif face \u00e0 cette strat\u00e9gie, le mouvement prod\u00e9mocratie s'est fortement mobilis\u00e9e, Michael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai qui Lam voulait reprendre le contr\u00f4le de la rue c'est rat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [91%] :\r\nOui, la gifle et douloureuse pour Carrie Lam les destructions sont sans pr\u00e9c\u00e9dent, les rues ont r\u00e9sonn\u00e9 tout le week- end au son du slogan Hong-Kong r\u00e9siste une r\u00e9sistance jug\u00e9 n\u00e9cessaire au vu de cette loi d'urgence datant de l'\u00e8re coloniale qui permet au chef du territoire, de prendre des d\u00e9cisions en passant outre le Parlement, une menace pour les libert\u00e9s et l'\u00c9tat de droit, estiment les opposants dans le soutien populaire semble avoir \u00e9t\u00e9 revigor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [91%] :\r\nEt cette situation Miquel le gouvernement ne l'avait donc pas vue venir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [92%] :\r\nAlors l'ex\u00e9cutif esp\u00e9rait affaiblir la mobilisation en dissuadant les manifestants depuis le d\u00e9but de la crise, la plupart se masquent le visage par crainte d'\u00eatre condamn\u00e9s pour \u00e9meute un d\u00e9lit puni de 10 ans de prison alors certes Carrie Lam a d\u00e9gain\u00e9 la loi d'urgence pour pouvoir imposer cette mesure mais elle aurait pu aller bien plus loin : elle a carte blanche, or elle savait l'avalanche de critiques auxquelles elles s'exposent dans ce cas et a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se contenter de cette simple interdiction de se masquer le visage, l'objectif, c'\u00e9tait de se montrer mesur\u00e9 fa\u00e7on Hong-Kong tout en prouvant \u00e0 P\u00e9kin sa d\u00e9termination \u00e0 r\u00e9soudre la crise, un v\u00e9ritable exercice d'\u00e9quilibrisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [95%] :\r\nAlors, face \u00e0 l'\u00e9chec de sa strat\u00e9gie, quelles options lui reste -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:11) [92%] :\r\n\u00e0 imposer davantage de mesures par le biais de la loi d'urgence, on pense au couvre- feu \u00e0 la prolongation du d\u00e9lai de garde \u00e0 vue ou \u00e0 l'ouverture des tribunaux 24 heures sur 24 pour acc\u00e9l\u00e9rer les condamnations des mesures difficiles \u00e0 mettre en oeuvre et qui entamerait aussi durablement l'image de Hong-Kong comme un Havre de libert\u00e9 et de l'\u00c9tat de droit, si ch\u00e8re aux investisseurs et puis ce serait jeter non plus de l'huile sur le feu, mais de la base in sur un brasier, plus que jamais, la crise est dans l'impasse et P\u00e9kin observe la Chine semblait jusqu'ici pr\u00eate \u00e0 jouer la montre, mais elle ronge d\u00e9sormais son frein face au regain de violence, chaque jour qui passe sa patience est mise \u00e0 tr\u00e8s rude \u00e9preuve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [93%] :\r\nMichael Peuker depuis Shanghai de nouveaux ennuis pour Donald Trump un deuxi\u00e8me lanceur d'alerte a livr\u00e9 de nouvelles informations sur l'affaire ukrainienne, affaire pour laquelle le pr\u00e9sident am\u00e9ricain fait l'objet d'une proc\u00e9dure de destitution, information donn\u00e9e hier par l'avocat du premier lanceur d'alerte, membre des services de renseignement alors que son cabinet a laiss\u00e9 entendre qu'il pourrait y avoir plus que 2 lanceurs d'alerte, les troupes am\u00e9ricaines stationn\u00e9es au nord de la Syrie vont se retirer des abords de la fronti\u00e8re turque Ankara va bient\u00f4t lancer son op\u00e9ration information d\u00e9livr\u00e9e hier par la Maison Blanche, le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan a exprim\u00e9 avec Donald Trump au t\u00e9l\u00e9phone sa frustration concernant l'absence de mise en oeuvre par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine de l'accord au sujet de la cr\u00e9ation d'une zone de s\u00e9curit\u00e9 Recep peut Erdogan et Donald Trump, qui doivent se rencontrer le mois prochain \u00e0 Washington l'actualit\u00e9 en Suisse et Gen\u00e8ve avec la Chancellerie qu'apporter des explications au Parti socialiste, suite \u00e0 l'affaire des fascicules d\u00e9fectueux pour les f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre prochain, l'affaire a \u00e9clat\u00e9 il y a tout juste une semaine, la RTS vous a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que dans certains exemplaires il manquait les listes de plusieurs partis, alors que d'autres apparaissaient double le PS je ne vois donc \u00e9crit \u00e0 la Chancellerie qui le r\u00e9pondu en fin de semaine derni\u00e8re, un courrier, Sylvie Balzers, dont vous avez obtenu copie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:02) [91%] :\r\nDes brochures de vote o\u00f9 il manquait les candidats du Parti socialiste, des Verts et de l'UDC notamment alors que ceux du PDC et du MCG apparaissait \u00e0 double un probl\u00e8me survenu suite \u00e0 une erreur d'assemblage lors de l'impression pour une vingtaine d'exemplaires seulement, avait alors indiqu\u00e9 la Chancellerie, mais le PS a voulu avoir la certitude qu'il n'y avait pas davantage de fascicules non conformes en circulation, selon les explications pr\u00e9cises de l'imprimeur les fascicules sont conditionn\u00e9s par l'eau de 45 pr\u00e9cis\u00e9ment pour rep\u00e9rer rapidement tout \u00e9ventuel probl\u00e8me or : un seul lot a \u00e9t\u00e9 alt\u00e9r\u00e9e sur ces 45 bulletins d\u00e9fectueux ventes ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es au moment de la mise sous pli et retirer du processus d'envoi mais les 25 autres n'ont pas pu \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par la suite, les stocks ont aussi \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 ce jour, seuls 2 \u00e9lecteurs ont signal\u00e9 un probl\u00e8me mais toute personne qui constaterait une erreur est appel\u00e9 \u00e0 s'adresser au service des votations pour qu'on lui remplace son mat\u00e9riel de vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [95%] :\r\nDans le Jura, les conducteurs de Car Postal disent qu'ils craignent pour leur avenir, des craintes li\u00e9es \u00e0 la mise au concours des lignes de bus lanc\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 par le canton, les entreprises de transport ont jusqu'\u00e0 fin novembre, pour tenter de remporter l'int\u00e9gralit\u00e9 du r\u00e9seau, avec \u00e0 la cl\u00e9, un contrat de 200 millions de francs sur 10 ans face aux crit\u00e8res d\u00e9finis dans l'appel d'offres, les conducteurs de bus d\u00e9noncent un risque de dumping salarial et donc apr\u00e8s avoir manifest\u00e9 il y a un mois devant le Parlement jurassien, ils \u00e9taient r\u00e9unis hier pr\u00e8s de Del\u00e9mont pour faire le point sur les actions \u00e0 venir \u00e9couter Jean-Fran\u00e7ois Donz\u00e9, secr\u00e9taire r\u00e9gional chez Syndicom. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:29) [91%] :\r\nOn aimerait sensibiliser l'opinion publique et bien s\u00fbr les politiques, la balle est dans leur camp, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 clair depuis le d\u00e9but, on n'a pas tenu compte des rencontres qu'on a eues avec les partenaires sociaux autant Syndicom qu'il savait, on voulait simplement qui est dans la mise en soumission le salaire moyen salaire m\u00e9dian et conventions collectives, la base carte postale etC.J. et \u00e7a, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 du dumping salarial et des conditions sociales avec d\u00e9t\u00e9rioration quand on prend pas ses responsabilit\u00e9s vis-\u00e0-vis de ses chauffeurs et la peur et la crainte, voire la r\u00e9volte de ces chauffeurs, c'est de se retrouver ou au ch\u00f4mage ou aux services sociaux, on peut faire des actions en crescendo, moi j'aime bien la musique, et s'il faut du crescendo puis ma\u00eetre- D forte, voire tr\u00e8s forte et on va le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [93%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Donz\u00e9, secr\u00e9taire r\u00e9gional chez Syndicom interrog\u00e9 par Ga\u00ebl Klein, HSBC, le g\u00e9ant bancaire britannique s'appr\u00eate \u00e0 supprimer 10000 nouveaux emplois, information du Financial Times, 2 mois apr\u00e8s le d\u00e9part surprise de son patron et une premi\u00e8re annonce de 4000 suppressions de postes, d'apr\u00e8s le journal, ces nouveaux licenciements concernent principalement des postes bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et en Suisse, la crise touche aussi le miel et les abeilles 2019 ann\u00e9e noire pour les apiculteurs, c'est un sondage de l'association professionnelle Biden Schweiz que l'on a pu consulter, qui l'affirme : Sandrine Hochstrasser, il s'agit m\u00eame de la pire ann\u00e9e depuis 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:51) [94%] :\r\nLes apiculteurs en Suisse ont r\u00e9colt\u00e9 en moyenne 13 kilos de miel par colonie d'abeilles, ils en avaient obtenu plus de 23 kilos l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est le printemps qui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement d\u00e9vastateur, selon Bruno Reihl, de ne Schweiz. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:04) [77%] :\r\nC'est bon \u00e0 Ma\u00efdan, c'est parce qu'il a fait tr\u00e8s mauvais en mai midi le choix et je r\u00eave, selon M\u00e9t\u00e9oSuisse \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le mois de mai, le pain froid le plus humide de ces 36 derni\u00e8res ann\u00e9es 70 jours une honte \u00e0 titre alors que c'est la p\u00e9riode o\u00f9 les abeilles s'envolent vers les fleurs au pr\u00e9sident fruitiers les prairies sous- Sokal distincts que nous unissent, mais comme il faisait froid, un groupe pas pu partir Ha\u00efti non il y a des le que vous avez d\u00e9j\u00e0 accumul\u00e9 pr\u00e8s de pas mourir de faim des il faut \u00e0 un la m\u00e9decine o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:37) [95%] :\r\nLes apiculteurs suisses ne sont pas les seuls \u00e0 souffrir en France, la r\u00e9colte serait la plus faible jamais enregistr\u00e9e, selon l'AFP et en Italie, elle serait presque divis\u00e9e par 2 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les apiculteurs des pays voisins incriminent, eux aussi, le climat et les \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames comme les gr\u00eales les temp\u00eates, les canicules des \u00e9v\u00e9nements de plus en plus fr\u00e9quents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [90%] :\r\nEt \u00e0 propos de m\u00e9t\u00e9o extr\u00eames, les championnats du monde d'athl\u00e9tisme se sont termin\u00e9s hier soir \u00e0 Doha, 10 jours de comp\u00e9tition d'au niveau mais aussi de pol\u00e9mique : fallait -il organiser ces mondiaux au Qatar, \u00e0 cette question, le pr\u00e9sident de l'IAAF, Sebastian Coe a r\u00e9pondu oui, Caroline R\u00e9mond. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:15) [92%] :\r\nNous avons pu constater que le Qatar \u00c9tat magnifique pays pour l'athl\u00e9tisme, voil\u00e0 en substance ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Sebastian Coe au moment de faire le bilan, le Britannique a une r\u00e9ponse pour tout ce qui a fait pol\u00e9mique, la forte humidit\u00e9 les abandons sur les \u00e9preuves hors stade, nous \u00e9tions pr\u00eats, il n'y a pas eu de cas graves, un stade climatis\u00e9 \u00e0 ciel ouvert, une aberration \u00e9cologique, pas un probl\u00e8me, le stade a favoris\u00e9 les performances, les tribunes rest\u00e9es vides la majorit\u00e9 du temps, les athl\u00e8tes ne se sont pas plaints aupr\u00e8s de moi le pr\u00e9sident de l'IAAF admet tout de m\u00eame qu'organiser des mondiaux au Qatar, \u00e9t\u00e9 en Challenge mais l'athl\u00e9tisme ne peut pas tourner le dos \u00e0 ce riche \u00e9mirat, les explications de Jacky Delapierre, le patron d'Athletissima. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:49) [92%] :\r\nIl y a beaucoup d'argent ici une f\u00e9d\u00e9ration, elle doit vivre, elle doit doit avoir des revenus et je crois que c'est une n\u00e9cessit\u00e9 aussi de de venir dans des pays comme \u00e7a, m\u00eame si ils ont d'autres, d'autres soucis politico- \u00e9conomique, mais je crois que oui, \u00e7a fait partie de l'environnement du sport donc venir chaque ann\u00e9e ici, mais je pense que, de temps \u00e0 autre, venir faire un championnat du monde d'athl\u00e9tisme ici, pourquoi pas, mais je pense pas que l'exp\u00e9rience va \u00eatre renouvel\u00e9e ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:18) [96%] :\r\nPour Sebastian Coe si l'athl\u00e9tisme veut devenir un sport globalis\u00e9, il doit se d\u00e9placer sur tous les continents, le Britannique envisage pour le futur des Mondiaux dans des pays comme le Kenya, l'\u00c9thiopie ou la Jama\u00efque qui ont offert \u00e0 ce sport quelques-uns de ses plus grands champions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:31) [97%] :\r\nDes prochains Mondiaux d'athl\u00e9tisme qui se d\u00e9rouleront en 2021 aux \u00c9tats-Unis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-07T06:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rutz, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF8999BB-0507-47CA-9F91-1D65260B932D", "internalArchiveId": "CF8999BB-0507-47CA-9F91-1D65260B932D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Romands interviennent plus que les Al\u00e9maniques au Parlement ", "publicationDate": "2019-10-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan\r\nD\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLes Romands interviennent plus que les Al\u00e9maniques au Parlement  12h30: PF: Welsches champtions interventions au PF AMBRUS\r\nPolitique... \u00e0 pr\u00e9sent... avec... ce constat: \r\nLes Romands... sont les plus bavards... au Parlement f\u00e9d\u00e9ral.\r\nC'est ce qui ressort... d'un classement... \u00e9tabli par l'AargauerZeitung.... qui a compt\u00e9... l'ensemble... des interventions... de la l\u00e9gislature... qui s'ach\u00e8ve.\r\nR\u00e9sultats: ....les interventions ...n'ont jamais \u00e9t\u00e9... aussi nombreuses ...au Parlement.\r\nEt S\u00e9verine Ambruss...\r\ntout en haut du classement... on retrouve... un petit groupe d'\u00e9lus... Et ce sont... exclusivement... des romands... \r\nPremier sur le podium, le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor, suivi du socialiste genevois Carlo Sommaruga, puis du PDC Vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9. La premi\u00e8re personnalit\u00e9 al\u00e9manique n'arrive qu' en 6e position, avec l'UDC zurichoise Barbara Steinemann.\r\nEt globalement, a compt\u00e9 le quotidien argovien, en vingt ans les intervention ont presque doubl\u00e9 au parlement.\r\nCe qui semblerait montrer que pour y exister il faudrait intervenir toujours davantage?\r\nLa r\u00e9ponse du num\u00e9ro un du classement, Jean-Luc Addor.\r\n  0'17''\r\n\u00e7a fait partie ...du travail... d'un parlementaire...et peut-\u00eatre... encore un peu pluss ...quand on est un parlementaire romand S\u00e9verine?\r\nEst-ce qu'en tant que minorit\u00e9, les Romands  doivent en faire plus pour se faire entendre sous la Coupole? Jean-Luc Addor ne croit pas \u00e0 cette explication.\r\nLe politologue Louis Perron,  lui, consid\u00e8re qu'intervenir au parlement \"rapporte\" peut-\u00eatre plus d'attention m\u00e9diatique en Suisse romande qu'en Suisse al\u00e9manique, c'est un ehypoth\u00e8se.. Et puis, jouerait aussi...le fameux facteur culturel.\r\n 0'17''\r\nReste que, romandes ou al\u00e9maniques, nombre d'interventions s'\u00e9teignent aussit\u00f4t exprim\u00e9es... et qu'elles ont un co\u00fbt. Est-ce qu'il ne faudrait pas alors les limiter?\r\nPour Jean-Luc Addor, non, ce serait brider la d\u00e9mocratie.\r\nNon , ce n'est pas n\u00e9cessaire, dit de son c\u00f4t\u00e9 Louis Perron:  il y aurait une forme d'autor\u00e9gulation du syst\u00e8me parlementaire qui nous pr\u00e9munit d'une croissance exponetielle des interventions dan sles ann\u00e9es \u00e0 venir, et cela, en d\u00e9pit  de l'hyperactivit\u00e9 de certains \u00e9lus romands.", "durationSec": 161, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10745721", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Romands interviennent plus que les Al\u00e9maniques au Parlement  / 12H30_2019-10-07T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 07.10.2019"], "variantIds": ["ece-10745721"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-13T11:25:25Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes Romands sont les plus bavards au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, c'est ce qui ressort d'un classement \u00e9tabli par l'ARC avoir Zeitung qui a compt\u00e9 l'ensemble des interventions de la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve, r\u00e9sultat des interventions n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreuses au Parlement et S\u00e9verine Andrus tout en haut du classement, on retrouve un petit groupe d'\u00e9lus qui sont exclusivement Romand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [94%] :\r\nOui 1er sur le podium, le conseiller national UDC valaisan, Jean-Luc Addor, suivi du socialiste, je ne vois Carlo Sommaruga puis du PDC Vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9 la premi\u00e8re personnalit\u00e9 al\u00e9manique n'arrive qu'en 6\u00e8me position avec l'UDC zurichoise, Barbara Steinemann et globalement a compt\u00e9 le quotidien argovien en 20 ans, les interventions ont presque doubl\u00e9 au Parlement, ce qui semblerait montrer que pour exister il faudrait intervenir toujours davantage au Parlement, j'ai pos\u00e9 la question au num\u00e9ro un du classement Jean-Luc Addor. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:56) [88%] :\r\nJ'ai pas cherch\u00e9 \u00e0 30 d'un quelconque hit parade, mais simplement \u00e0 faire mon travail, ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, je pense pas en avoir abus\u00e9, moi je l'ai fait quand j'estimais avoir un sujet \u00e0 apporter au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [86%] :\r\n\u00e7a fait partie du travail d'un parlementaire peut-\u00eatre encore Corse en peu plus quand on est un parlementaire Romands S\u00e9verine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [93%] :\r\nBah, escomptant on peut se poser la question est -ce qu'en tant que minorit\u00e9 les Romands doivent en faire plus pour se faire entendre, sous la Coupole, Jean-Luc Addor ne croit pas \u00e0 cette explication, j'ai soumis la question aussi au politologue Louis Perron lui consid\u00e8re qu'intervenir au parlement rapporte peut-\u00eatre un peu plus d'attention m\u00e9diatique en Suisse romande qu'en Suisse al\u00e9manique, c'\u00e9tait une hypoth\u00e8se et puis jouerait aussi, selon lui, le fameux facteur culturel. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:46) [83%] :\r\nIl y a une autre culture en Suisse romande en sens du d\u00e9bat qui est plus pr\u00eate influenc\u00e9 quand m\u00eame par la France et les Romands sont CLIS, que les six allemands en ont, je pensais \u00e0 une autre culture, de d\u00e9bats et \u00e7a pourrait \u00eatre aussi piste d'explication. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [94%] :\r\nVoil\u00e0 les Romands plus \u00e9loquent peut-\u00eatre reste que romandes ou al\u00e9maniques, nombre de ces interventions s'\u00e9teignent aussit\u00f4t exprim\u00e9es et qu'elles ont un co\u00fbt, \u00e7a co\u00fbte de l'argent aussi une intervention alors est -ce qu'il ne faudrait pas les limiter, pour Jean-Luc Addor non, ce serait brider la d\u00e9mocratie non plus n'est pas n\u00e9cessaire, dit de son c\u00f4t\u00e9, Louis Perron il y aurait une forme d'autor\u00e9gulation du syst\u00e8me parlementaire qui nous pr\u00e9munit d'une croissance exponentielle des interventions dans les ann\u00e9es qui viennent toujours plus, non, il y a pas de risque, selon lui, et cela en d\u00e9pit de l'hyperactivit\u00e9 de certains \u00e9lus romands. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-07T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7C9E61E-2451-4CAC-BF3D-AA3DB939C080", "internalArchiveId": "F7C9E61E-2451-4CAC-BF3D-AA3DB939C080", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une motion de l'UDC demande que l'affichage \u00e9lectoral soit facilit\u00e9 dans l'espace public jurassien", "publicationDate": "2019-10-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Spiess, d\u00e9put\u00e9 UDC JU;Pascal Mertenat, chef du service des infrastructure JU\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nUne motion de l'UDC demande que l'affichage \u00e9lectoral soit facilit\u00e9 dans l'espace public jurassien 12h30: Jura Motion pluss d'affichages KLEIN\r\nDans le Jura... l'UDC demande... que \"l'affichage \u00e9lectoral... sur la voie publique\"... soit d\u00e9sormais... facilit\u00e9. \r\nLe canton... est l'un des plus.. restrictifs du pays.\r\nSa l\u00e9gislation... date.... de 40 ans. \r\nGa\u00ebl Klein... \r\naujourd'hui l'UDC estime... que le formulaire \u00e0 remplir... n'est plus adapt\u00e9.\r\nOui, le d\u00e9put\u00e9 Didier Spiess qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 intervenu \u00e0 ce sujet devant le Parlement il y a quelques ann\u00e9es demande cette fois dans une motion que le gouvernement jurassien propose une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e pour ce type d'affichage temporaire.  Il faut dire que le formulaire date un peu et c'est surtout le m\u00eame que pour une affiche publicitaire traditionnelle avec d\u00e9tails en tout genre. Didier Spiess.\r\n  0'20''\r\nLes r\u00e8gles ....sont tr\u00e8s contraignantes... dans le Jura... Il n'emp\u00eache... Ga\u00ebl... que les partis politiques... y d\u00e9rogent parfois... et \u00e7a a ... des cons\u00e9quences.\r\nOui, et tous les partis ou presque sont concern\u00e9s, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, par exemple pour des affiches pos\u00e9es sur des cand\u00e9labres, ce qui est formellement interdit dans le Jura. Pas plus tard que la semaine pass\u00e9e, le service des infrastructures qui explique pourtant faire preuve d'une certaine souplesse a d\u00fb s\u00e9vir apr\u00e8s avoir averti les formations politiques concern\u00e9es. Son chef Pascal Mertenat. \r\n  0'22''\r\nLe d\u00e9put\u00e9 Didier Spiess demande encore que cette proc\u00e9dure simplifi\u00e9e puisse concerner aussi l'affichage en relation avec les manifestations organis\u00e9es par des soci\u00e9t\u00e9s locales.", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10745722", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une motion de l'UDC demande que l\u2019affichage \u00e9lectoral soit facilit\u00e9 dans l'espace public jurassien / 12H30_2019-10-07T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 07.10.2019"], "variantIds": ["ece-10745722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-13T11:32:07Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDans le Jura, l'UDC demande que l'affichage \u00e9lectoral sur la voie publique soit d\u00e9sormais facilit\u00e9 le canton est l'un des plus restrictifs du pays en la mati\u00e8re, \u00e7a l\u00e9gislation il faut dire date de 40 ans, Ga\u00ebl Klein aujourd'hui l'UDC estime que le formulaire \u00e0 remplir, n'est plus adapt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [92%] :\r\nEt oui, le d\u00e9put\u00e9 Didier je puisqu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 intervenu \u00e0 ce sujet devant le parlement il y a quelques ann\u00e9es, demande cette fois dans une motion, que le gouvernement jurassien propose une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e pour ce type d'affichage temporaire il faut dire que le formulaire date un peu et c'est surtout le m\u00eame que pour une affiche publicitaire traditionnelle avec d\u00e9tails en tous genres, Didier je pisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [88%] :\r\nExactement, il faut s'imaginer que ben si l'UDC aimerait mettre un panneau : je prends exemple o\u00f9 j'habite, \u00e0 Kourou, alors je devrais faire une demande pour un seul emplacement pour l'emplacement sp\u00e9cifique avec photos, plans \u00e0 l'appui et puis la demande doit encore passer par la commune pour \u00eatre valid\u00e9, et ensuite au niveau du canton pour les afficheurs dehors \u00c9douard apr\u00e8s son avenir au centim\u00e8tre carr\u00e9 o\u00f9 j'ai demand\u00e9 la demande, elle doit \u00eatre pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [93%] :\r\nOn entend Ga\u00ebl, les r\u00e8gles sont tr\u00e8s contraignantes dans le Jura, il n'emp\u00eache que les partis politiques \u00e0 y d\u00e9rogent parfois, et \u00e7a a des cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [96%] :\r\nOui, tous les partis ou presque sont concern\u00e9s, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, par exemple pour des affiches pos\u00e9es sur des cand\u00e9labres, ce qui est formellement interdit dans le Jura, pas plus tard que la semaine pass\u00e9e, le service des infrastructures qui explique pourtant faire preuve d'une certaine souplesse, a d\u00fb s\u00e9vir apr\u00e8s avoir averti les formations politiques concern\u00e9es, son chef, Pascal Mertenat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [89%] :\r\nNon seulement les partis les ont partir m'en ont encore rajout\u00e9 des affiches et mardi dernier, nous avons donn\u00e9 les directives \u00e0 la voirie de retirer ses affiches, nous avons le m\u00eame jour, envoy\u00e9 les factures aux partis pour leur retraite d'affiche notre service \u00e0 la mission d'appliquer la l\u00e9gislation si le l\u00e9gislateur veut ajuster les choses, il faut qu'il le fasse, et puis je crois que ces prochaines ann\u00e9es, \u00e7a sera peut-\u00eatre un peu plus calme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [98%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 Didier Spiess demande encore que cette proc\u00e9dure simplifi\u00e9e puisse concerner aussi l'affichage en relation avec les manifestations organis\u00e9es par des soci\u00e9t\u00e9s locales. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-07T10:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BDE258EA-02D9-471F-A445-1CADEF9BC2A8", "internalArchiveId": "BDE258EA-02D9-471F-A445-1CADEF9BC2A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les candidats au Conseil national peuvent \u00eatre \u00e9lu dans un canton sans y r\u00e9sider", "publicationDate": "2019-10-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pfister , Gerhard ;R\u00f6sti , Albert\r\nR\u00e9action de Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR.\r\n\r\nR\u00e9action de Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR.      \r\nIls sont tous dans la salle, les pr\u00e9sidents des 5 plus grands partis de Suisse.\r\n- Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC\r\n- Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR\r\n- Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC\r\n- Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti Socialiste\r\nEt Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts\r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 vous 5... vous serez avec nous durant toute l'heure ...\r\nLeurs militants \u00e9galement. \r\nEt un public nombreux, dans ce studio 15. \r\nMais Pietro, on ouvre pour commencer une page sur l'actualit\u00e9 du jour...", "durationSec": 259, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10745739", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les candidats au Conseil national peuvent \u00eatre \u00e9lu dans un canton sans y r\u00e9sider / FOR_2019-10-07T18:02:00_developpement-3", "Forum du 07.10.2019"], "alternativeSummary": ["R\u00e9action de Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR."], "variantIds": ["ece-10745739"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-13T17:31:17Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va d\u00e9j\u00e0 maintenant dans cette partie d'actualit\u00e9 parler des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec ce dernier sujet, si vous \u00eates un un \u00e9lecteur assidu, vous avez sans doute pris un peu de temps pour parcourir calmement les listes \u00e9lectorales qui sont arriv\u00e9s dans votre bo\u00eete aux lettres, h\u00e9 bien vous aurez peut-\u00eatre remarqu\u00e9 qu'il y a des candidats hors canton \u00c9tienne Kocher des candidats, or quand on est ce que c'est fr\u00e9quent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [89%] :\r\nAlors, c'est plut\u00f4t rare, hein, mais il y en a des candidats qui r\u00e9side dans un autre canton, on en trouve une dizaine sur les listes vaudoise idem \u00e0 Berne et \u00e0 Fribourg, un peu moins \u00e0 Gen\u00e8ve, un seul dans le Jura, aucun par contre en Valais ou \u00e0 Neuch\u00e2tel, alors, la plupart sont candidats pour des petits partis qui n'existent pas partout \u00e0 Fribourg par exemple la liste D\u00e9mocratie spiritualit\u00e9 et nature compte presque une moiti\u00e9 de Genevois et dans le canton de Vaud : un tiers des candidats de la liste action nationale d\u00e9mocrate suisse habite en Valais et puis il y a aussi les notables qui tiennent \u00e0 leur fief \u00e9lectoral, \u00c9ric Stauffer, candidat pour le PBD Genevois depuis son domicile valaisan et puis la conseill\u00e8re nationale Magdalena marre Blocher qui habitent sur la Gold Custer z\u00fcrichoises Metz se repr\u00e9sente aux Grisons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [86%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire et qui est \u00c9tienne qu'on peut \u00eatre \u00e9lu dans un canton sans y r\u00e9sider. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [91%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend de la chambre pour le Conseil des \u00c9tats selon le canton soit cet interdit, soit il faut au moins emm\u00e9nager dans le canton, une fois \u00e9lu, mais pour le Conseil national par compte, c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gale \u00e0 moins de se pr\u00e9senter dans plusieurs cantons \u00e0 la fois en soi \u00e0 la Chambre du peuple les cantons ne sont que des circonscriptions \u00e9lectorales, en th\u00e9orie, rien n'emp\u00eacherait les candidats de faire comme certains en France, \u00e0 savoir choisir la circonscription qui leur est la plus favorable, c'est d'ailleurs ce syst\u00e8me qui permet aussi aux Suisses de l'\u00e9tranger, d'\u00eatre candidat, avec des listes d\u00e9di\u00e9 dans certains cantons, le premier expatri\u00e9s \u00e9lus \u00e0 Berne, c'\u00e9tait en 2015 le socialiste berline au Z\u00fcrichois Tim Guldimann. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, on se rappelle alors sur les listes tiennent y a il y a le domicile il y a aussi la profession est -ce que ces indications -l\u00e0 elles orientent le choix des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, d'ailleurs, une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Lucerne montraient l'an dernier que les noms \u00e0 consonance \u00e9trang\u00e8re sont davantage \u00e9limin\u00e9 que les non- typiquement suisse, surtout \u00e0 droite et puis au-del\u00e0 de la profession, on l'a vu un candidat domicili\u00e9s dans un autre canton \u00e7a intrigue, \u00e7a peut devenir une cible d'attaques pour les adversaires politiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [96%] :\r\nP\u00e9tra G\u00f6ssi, vous \u00eates pr\u00e9sidente du PLR, alors on peut se poser un peu cette question \u00e0 l'\u00e9coute de ce sujet, \u00e0 quoi \u00e7a sert d'avoir des listes par canton si finalement tout le monde peut se pr\u00e9senter partout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:24) [87%] :\r\nMais vous savez, je ne pense pas que c'est un probl\u00e8me parce que on a la loi nationale et c'est c'est permis \u00e0 le faire, et alors c'est chez nous, c'est, c'est la question des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s cantonaux, ils disent qu'il doit \u00eatre sur la liste et \u00e0 la fin, c'est aussi tr\u00e8s important qu'on a des candidats qui ont de la chance, dans le canton et \u00e7a peut \u00eatre trait\u00e9 comme par exemple Madame Marthe ou lors L \u00e0 je pense que, qu'elle a d\u00e9cid\u00e9, parce qu'elles travaillent dans le canton de disons qu'elle a plus de chance l\u00e0- dedans et alors, elle va se et les surr\u00e9alistes Killzone Noizet et alors je pense que c'est vraiment la question qui se doivent poser les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s cantonaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [87%] :\r\nVous avez beaucoup de de chaos PLR de 2 candidats qui habitent par exemple \u00e0 Z\u00fcrich et puis qui qui d\u00e9posent leur candidature \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [90%] :\r\nNon, je suis un pense qu'au fond, n'a aucune cha\u00eene con, je ne connais personne et alors je pense que \u00e7a c'est ce sont plut\u00f4t les autres partis, ils se doivent rendre compte si c'est l\u00e0 ou Ashes to pas mais je pense que Opel PLR moi je ne connais personne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [86%] :\r\nAlbert R\u00f6sti Mac Magdalena tout le Blach\u00e8re qui finalement a habite Z\u00fcrich et puis d\u00e9pose sa candidature dans les Grisons \u00e0 ce que vous trouvez \u00e7a parce que c'est vraiment payant, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [85%] :\r\nOui, absolument, a il faut il faut savoir qu'il faut lien Direct avec le canton c'est n\u00e9cessaire et \u00e0 la fin, c'est aux \u00e9lecteurs de dire oui on va \u00e9lire on va \u00e9lire une personne de notre canton, mais Magdalene Toulon l'elle a quand m\u00eame une je pense 1000 employ\u00e9es \u00e0 M6 alors, alors, c'est quand m\u00eame une une force \u00e9conomique, dans le canton de Grisons, elle, elle, elle vit souvent la messe L \u00e0 son bureau, son site \u00e0 Z\u00fcrich, mais c'est aux Grisons de d\u00e9cider \u00e7a si \u00e7a va jouer mais j'en suis s\u00fbr que \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [96%] :\r\nEt c'est donc \u00e0 la fin, aux \u00e9lecteurs de d\u00e9cider. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-07T16:37:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rytz, Regula", "role": "Pr\u00e9sidente Les Verts, Conseill\u00e8re national 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00f6ssi, Petra", "role": "Pdte des PLR, CN ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B15EDA3D-A3ED-4725-93BC-2E191C350059", "internalArchiveId": "B15EDA3D-A3ED-4725-93BC-2E191C350059", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La politique europ\u00e9enne pourrait faire des vagues apr\u00e8s les f\u00e9d\u00e9rales: d\u00e9bat entre les pr\u00e9sident de partis", "publicationDate": "2019-10-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts.\r\n\r\nD\u00e9bat entre Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts. On arrive au terme de ce grand d\u00e9bat entre pr\u00e9sidents de partis, Merci \u00e0 \r\n- Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC\r\n- Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR\r\n- Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC\r\n- Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti Socialiste\r\nEt Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts ...\r\nThibaut Schaller, le chef de notre rubrique politique, est toujours avec nous ...  Thibaut que retenez comme points forts de ce d\u00e9bat ? \r\nMerci Thibaut Schaller.", "durationSec": 652, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10745742", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La politique europ\u00e9enne pourrait faire des vagues apr\u00e8s les f\u00e9d\u00e9rales: d\u00e9bat entre les pr\u00e9sident de parti / FOR_2019-10-07T18:02:00_developpement-6", "Forum du 07.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts."], "variantIds": ["ece-10745742"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-13T17:31:19Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n3\u00e8me et dernier volet de notre d\u00e9bat en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec les 5 les pr\u00e9sidents des pr\u00e9sidente des 5 plus grand parti de Suisse Thibaut Schaller, on vous retrouve il y a une vague bah disons tr\u00e8s discr\u00e8te, hein, jusqu'ici, mais, mais qui pourrait bien se concr\u00e9tiser apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales cette vague, c'est celle de la politique europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nOui, sur ce dossier, Christian Levrat a pour habitude de dire qu'on est \u00e0 la mi- temps du match, je dirais m\u00eame que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9gag\u00e9 en touche, et qu'on a perdu le ballon, sa seule partie \u00e0 vouloir continuer \u00e0 jouer sur le dossier de l'accord-cadre c'est l'UDC d'Albert R\u00f6sti ce trait\u00e9 vise \u00e0 organiser la reprise du droit europ\u00e9en dans le droit suisse \u00e0 r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles et pour ce parti, c'est un vrai trait\u00e9 colonial, mais personne ne souhaite jouer avec l'UDC Bruxelles a, une nouvelle commission, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut gagner du temps et les autres partis ne souhaite pas faire ce ce cadeau au Parti, champion de la souverainet\u00e9 qui a d'ailleurs une initiative bient\u00f4t en votation et pourtant, l'Europe, c'est l'un des grands enjeux de la prochaine l\u00e9gislature, nos relations avec l'UE, notre principal partenaire commercial vont d'ailleurs nous faire revenir aux urnes tr\u00e8s tr\u00e8s vite quand le match sera repris la 2\u00e8me mi- temps promet de belles empoignades. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [91%] :\r\nCette r\u00e8gle, si une mi- temps interminable qui ne on voit pas le bout, c'est aussi beaucoup d'incertitudes, hein, pour les, pour les entreprises exportatrices en Suisse, combien de temps est -ce que \u00e7a peut durer encore cette phase o\u00f9 tout le monde se regarde un peu en chien de fa\u00efence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [90%] :\r\nJe pense, vous savez, le PLR a toujours dit que nous sommes favorables au Chemin des bilat\u00e9rales et mais maintenant je pense qu'on doit attendre les \u00e9lections et puis on va voter sur l'initiative de l'imitation et puis j'esp\u00e8re tr\u00e8s bien que, puis on peut discuter sur le chemin bilat\u00e9rales, ce qui vous partenaires dans cette discussion, normalement, c'est le PS, mais maintenant on les attend, nous ne savons pas o\u00f9 ils sont rest\u00e9s mais et puis il y a amen\u00e9 dans les vestiaires, non mais, mais c'est vraiment un tr\u00e8s grand probl\u00e8me parce que il y a, nous ne savons pas si nous avons encore plus de temps pour le discuter, maintenant on a discut\u00e9, d\u00e9j\u00e0 pour des ann\u00e9es et on va continuer avec Les on doit de continuer avec la voie bilat\u00e9rale et c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [81%] :\r\nChristian Levrat, vous \u00eates o\u00f9, dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [93%] :\r\nOn savait pas tr\u00e8s G\u00f6ssi \u00e0 la mi- temps, on va boire le th\u00e9. \r\nNon, plus plus plus s\u00e9rieusement, je crois que ce qu'il faut ce qu'il faut bien avoir en t\u00eate, c'est l'agenda, en r\u00e9alit\u00e9, on est dans une situation la Commission vendeur l'rien n'est pas \u00e9tablie, on n'a pas de commissaire, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 pour traiter des affaires suisses ce b\u00e2timent, celui qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 a heureusement \u00e9t\u00e9 rebut\u00e9s par le Parlement, 7 nationaliste hongrois, on est dans une situation o\u00f9 le Brexit occupe tous les esprits \u00e0 \u00e0 Bruxelles et puis ou en Suisse, les partenaires sociaux sont en train de discuter entre eux, visiblement, les partenaires sociaux ont de la peine \u00e0 se mettre d'accord, on a d'un c\u00f4t\u00e9, les syndicats et l'Union le lui qui consid\u00e8re qu'\u00e0 \u00e0, les mesures d'accompagnement ne doivent pas \u00eatre affaiblie, c'est ma position aussi, je consid\u00e8re qu'un accord qui affaiblirait les mesures d'accompagnement seraient d'abord inacceptable et ensuite n'aurait aucune chance devant le peuple, puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, quand conomie suisse, l'Union patronale qui semblent pr\u00eats \u00e0 signer, \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [82%] :\r\nJe vous prie donc il est bon d'attendre si je r\u00e9ponds : il est bon de sortie du et les discussions, voil\u00e0 ce que dit -on et 18 je compte avait attendu trop de sujets, le rendez- vous avez d\u00e9j\u00e0 eu beaucoup la parole Gerhard Pfister, pr\u00e9sident donc du c'est vrai que c'est d'habitude vous dites pas \u00e7a Thyst\u00e8re pr\u00e9sident du du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, cette phase 1 tout le monde se regarde un peu, on attend, il y a des discussions vous c'est quoi votre strat\u00e9gie au PDC. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [86%] :\r\nNotre strat\u00e9gie c'est d'aller, d'essayer de d'am\u00e9liorer ce accord-cadre parce qu'il y a au moins 3 points qui sont \u00e0 am\u00e9liorer avant que quand on pourrait voter parce que comme \u00e7a, si on pr\u00e9sente cet accord-cadre comme \u00e7a devant le peuple et il sera rejet\u00e9 et \u00e7a serait le pire pour les pour les accords pilote Taro bilat\u00e9ral avec l'Union europ\u00e9enne et de l'autre par l'Union europ\u00e9enne ne ne ne termine ne met pas un Saint, un \u00e0 des mesures discriminatoires par exemple l'clients son Laurence des brosse et \u00e7a n'augmente pas la chance que c'est un coq int\u00e9ressera accepter comme monsieur le camp Christian Levrat l'a dit, c'est maintenant le tour de l'Union europ\u00e9enne de, de, de, de dire qui est responsable, pourquoi et de, de, de r\u00e9soudre le probl\u00e8me plus grand le du Brexit et c'est un ou la avant tout de de combattre cette initiative de l'UDC qui vous qui vous laF. mettre enfin \u00e0 tous les accords bilat\u00e9raux bilat\u00e9rales et comme \u00e7a il n'y a, si cette initiative sera accept\u00e9, n'y a aucun sens de de n\u00e9gocier sur un accord cadre alors d'abord continuer avec les, les, les bilat\u00e9rales qui sent le chemin du succ\u00e8s pour la Suisse et combattre cette initiative tr\u00e8s tr\u00e8s nuisible pour la Suisse, et puis on va voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [91%] :\r\nEn tout cas, il y a quelqu'un qui, qui vous regarde attentivement depuis tout \u00e0 l'heure, c'est bien s\u00fbr, c'est Albert R\u00f6sti \u00e7a va vous faire Benazir de devoir les 3 partis qui ont port\u00e9 la voie bilat\u00e9rale aujourd'hui ne pas \u00eatre d'accord du tout sur la sur la voie \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:55) [83%] :\r\nOui : oh, on peut pas am\u00e9liorer ce contrat cadre avec l'Europe parce qu'il blesse sur le voir fondamentale notre constitution de qu'il quittait fini la libert\u00e9, la souveraine \u00e9tait de la Suisse parce qu'un pilier de ce contrat et si on signe le contrat ont d\u00e9fini qu'\u00e0 l'avenir, on va reprendre la loi, la loi europ\u00e9enne directement dans la l\u00e9gislation suisse, c'est inacceptable, selon notre syst\u00e8me \u00e7a blesse notre d\u00e9mocratie directe et en m\u00eame temps, oui, mais mes coll\u00e8gues bondir mais non on peut toujours faire le r\u00e9f\u00e9rendum oui on peut le faire mais si si on si on vante contre l'accord contre loin europ\u00e9enne la communautaire europ\u00e9enne peut prendreT. des mesures de de quoi c'est de r\u00e9torsion de r\u00e9torsion c'est inacceptable inacceptable pour que j'arr\u00eate Alberto non priv\u00e9 un jamais sign\u00e9 un contrat avec bis Albert c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:59) [85%] :\r\nOn va donc la parole \u00e0 un auditeur Rapha\u00ebl qui dit : l'Europe est \u00e9gal \u00e0 : dumping salarial il y a des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve qui engage 90 pourcent de frontaliers qui font des contrats de 3 ans non renouvelable, mais \u00e7a personne n'en parle, oui Regula Rytz qu'est ce qu'on fait de de cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, non, \u00e7a c'est \u00e0 cause, c'est \u00e7a que que nous j'\u00e9tais fondant cette cette protection de salaire en Suisse, c'est comme fait c'est-\u00e0-dire comme ce Levrat a dit ben nous aussi les Verts, nous sommes, nous ne sommes absolument persuad\u00e9s que c'est pas possible de signer cet accord qui est important, mais sans \u00e7a, avoir une am\u00e9lioration de protection de salaire et comme Monsieur rejet\u00e9es chaque fois je comprends, je comprends pas pourquoi monsieur Rushdie ne ne pas compris que c'est pas un probl\u00e8me de souverainet\u00e9, ce sont des r\u00e8gles qu'on doit qu'on doit avoir pour travailler bien avec No nos pays voisins, alors \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est important, le chemin bilat\u00e9ral, mais aussi cet accord-cadre est important mais sans une am\u00e9lioration sond\u00e9s \u00e9taient heureux, une vraie n\u00e9gociation, de ses r\u00e8gles pour la protection de salaires jamais \u00eatre accept\u00e9e en Suisse, et \u00e7a, vraiment, \u00e7a para\u00eet \u00eatre un probl\u00e8me pour le dumping fiscal et nous les Verts nous n'ose jamais accepter \u00e7a et c'est \u00e0 cause de \u00e7a qu'on lutte, on a assez de l'agglo, on doit r\u00e9gner seule sur ce chemin, P\u00e9tra. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:17) [83%] :\r\nPersonne n'est contre la protection des salaires, tout le monde et pour le mod\u00e8le, souvenez -vous, c'est bien s\u00fbr affaibli avant se met bien si l'arm\u00e9e savent le faire, bien s\u00fbr que si je veux seulement dire que on ne voit plus discuter pour t\u00e9moin et au moins sur ce point l\u00e0, parce que tout le monde en Suisse pour tout le monde, c'est clair qu'on doit prot\u00e9ger les salaires en Suisse, on a dit oui sur les titille flanc tire une des mesures accompagnement merci beaucoup et alors \u00e7a c'est une part et on des mesures cet accompagnement et alors c'est clair que tout le monde va prot\u00e9ger les salaires on soumet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:50) [90%] :\r\nIls vont dispara\u00eetre avec cet accord, qui est maintenant sur le tableau, c'est \u00e0 cause de sa cour de prendre le pouvoir mais r\u00e9pondez -moi on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [84%] :\r\nPardon, commencer \u00e0 le disent mais \u00e9coutez avec l'Union europ\u00e9enne, on ne va pas le discuter en Suisse, on va le discuter avec l'Union europ\u00e9enne, exactement, c'est pas \u00e7a, \u00e7a atteint sanction pas si tout en Suisse dit non \u00e0 la voie bilat\u00e9rale et c'est exactement \u00e7a que on a maintenant \u00e9t\u00e9 16 maintenant la situation Pfister. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:15) [92%] :\r\nOui c'est \u00e7a exactement le probl\u00e8me en Suisse c'est pas clair pour tout le monde qu'il faut prot\u00e9ger les les les environnements pour l'le march\u00e9 du travail, mais le probl\u00e8me est, pour l'ONU un europ\u00e9enne ce n'est pas, pas du tout clair et pour \u00e7a il faut clarifier \u00e7a ce point avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [90%] :\r\nOui, Christian Levrat est -ce que qu'est -ce que vous attendez, vous de, de, de, de la part de du PLR et du PDC sur la question de ces ces mesures d'accompagnement est ce que est -ce qu'il y a lieu aujourd'hui de d'exiger d'un renforcement de ses mesures pour rendre peut-\u00eatre indirectement cet accord acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:45) [88%] :\r\nJe pense qu'on doit surtout faire, c'est prot\u00e9ger notre capacit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tait, c'est faire en sorte qu'on d\u00e9finit librement la densit\u00e9 des contr\u00f4les, le nombre de contr\u00f4les qu'on qu'on d\u00e9finisse les branches qu'on entend contr\u00f4ler c'est l\u00e0- dessus que l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui nous poste de gros probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [82%] :\r\nP\u00e9tra G\u00f6ssi vous avez, d'accord avec \u00e7a, plus de plus de contr\u00f4les internes, ces mod\u00e8les oui comme on doit commencer \u00e0 pas discuter avec l'Union europ\u00e9enne, on ne doit accomplir que que la course est un proc\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:12) [88%] :\r\nEt c'est pr\u00e9cis\u00e9ment cela que je voulais que je voulais ajouter, c'est qu'un peu contrairement de ce bilan \u00e0 ce que vous dites que par l'homme, de vous, on a le 10 ans mal avec l'Union europ\u00e9enne, donc \u00e7a c'est notre position jusqu'\u00e0 pr\u00e8s de dans la production de sa position du PS et des syndicats, elle, c'est la m\u00eame que la v\u00f4tre, j'ai lu votre position \u00e9crite, il ne faut pas aujourd'hui \u00e0 essayer de cr\u00e9er des divergences, l\u00e0 o\u00f9 il y en a pas, il y a une certaine coh\u00e9sion entre les partis, hormis l'UDC pour dire, premi\u00e8rement, nous, de nous maintenons les mesures d'accompagnement, telles qu'elles sont et nous amenons l'Union europ\u00e9enne \u00e0 les reconna\u00eetre, pour dire ensuite, deuxi\u00e8mement, nous devons r\u00e9gler la question dans la directive sur la citoyennet\u00e9 de l'Union et la question du c'la protection du service public pour dire enfin que nous allons combattre ensemble l'initiative UDC et qu'une fois que cette initiative sera rejet\u00e9e, nous pourrons poursuivre dans la dans la voie bilat\u00e9rale et semble au au contraire un peu, au contraire, \u00e0 2 minutes, je veux bien admettre l'impression class le d\u00e9bat il y a une forme quand m\u00eame il une forme de coh\u00e9sion dans un camp pro- europ\u00e9en pour dire un jour, il nous faut un accord-cadre, mais cet accord, il peut pas \u00eatre celui qu'on nous \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:18) [79%] :\r\nOn terminera sur les sauts terminera sur cette question, vous c'est maintenant Monsieur rucher oui mais sans jamais comme on dire quelque chose, tr\u00e8s bri\u00e8vement 15 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:25) [89%] :\r\nC'est quand m\u00eame bizarre qu'on a peur que le dynamisme de ce contrat blesse les salaires, la protection des salaires, moi j'ai aussi peur pour les agriculteurs pour les PME, l\u00e0 aussi, il faudrait des exceptions, et c'est l\u00e0 que le le contrat ne fonctionne pas, voil\u00e0 on arrive Audebert recette jamais accept\u00e9 un auto \u00e0 Perugini reprise automatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:46) [97%] :\r\nPr\u00e9sident de l'UDC, on arrive au terme de cette 3\u00e8me partie de ce d\u00e9bat en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-07T17:23:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-549E7116-5B60-4EAF-B436-B770D561D26D", "internalArchiveId": "549E7116-5B60-4EAF-B436-B770D561D26D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En France, l'Assembl\u00e9e nationale s'empare du th\u00e8me de l'immigration", "publicationDate": "2019-10-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pfister , Gerhard ;R\u00f6sti , Albert\r\nR\u00e9actions d'Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, et Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS.\r\n\r\nR\u00e9actions d'Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, et Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS.      \r\nIls sont tous dans la salle, les pr\u00e9sidents des 5 plus grands partis de Suisse.\r\n- Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC\r\n- Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR\r\n- Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC\r\n- Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti Socialiste\r\nEt Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts\r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 vous 5... vous serez avec nous durant toute l'heure ...\r\nLeurs militants \u00e9galement. \r\nEt un public nombreux, dans ce studio 15. \r\nMais Pietro, on ouvre pour commencer une page sur l'actualit\u00e9 du jour...", "durationSec": 295, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10745737", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["En France, l'Assembl\u00e9e nationale s'empare du th\u00e8me de l'immigration / FOR_2019-10-07T18:00:00_developpement-1", "Forum du 07.10.2019"], "alternativeSummary": ["R\u00e9actions d'Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, et Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS."], "variantIds": ["ece-10745737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-13T17:31:18Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [99%] :\r\nOn ouvre pour commencer une page sur l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nJour absolument une actualit\u00e9 marqu\u00e9e notamment par un d\u00e9bat br\u00fblant en France \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, pas de vote : pas de d\u00e9cision, mais des \u00e9changes sur la politique migratoire, il sera notamment question des prestations sociales accord\u00e9es aux demandeurs d'asile, un d\u00e9bat qu'on conna\u00eet bien en Suisse, Ariane Hasler, vous \u00eates \u00e0 Paris, pourquoi ce d\u00e9bat fran\u00e7ais sur l'immigration et surtout pourquoi maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nC'est Emmanuel Macron lui- m\u00eame qui avait lanc\u00e9 l'id\u00e9e d'un d\u00e9bat annuel sur ce th\u00e8me au Parlement, un objectif : prendre le temps de la r\u00e9flexion sur ce sujet, chaque ann\u00e9e, et pourquoi pas c\u00f4t\u00e9 gouvernement fran\u00e7ais amener de nouvelles solutions l\u00e9gislatives mais le moment choisi, \u00e9videmment, n'est pas anodin, il y a quelques mois, les \u00e9lections europ\u00e9ennes ont vu le rassemblement national arriv\u00e9 en t\u00eate des suffrages en France et dans quelques mois ce sera les \u00e9lections municipales, le gouvernement montre donc qu'il s'occupe de cette th\u00e9matique pour ne pas laisser le terrain \u00e0 la droite dure d'ailleurs le discours pr\u00e9sidentiel sur ce th\u00e8me, c'est aussi durci ces derni\u00e8res semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [92%] :\r\nOui empoigner le sujet de l'immigration pour faire barrage \u00e0 l'extr\u00eame droite, \u00e7a veut dire que Emmanuel Macron a des raisons de s'inqui\u00e9ter rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [93%] :\r\nEh bien, il y a toujours cette id\u00e9e du match dans du risque d'un match retour pour la pr\u00e9sidentielle en 2020 et puis les municipales entre- temps o\u00f9 le score du Rassemblement national sera scrut\u00e9 le tout, le tout, m\u00eame si, selon un sondage, l'immigration ne figure qu'en 9\u00e8me position des pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais derri\u00e8re la sant\u00e9, le pouvoir d'achat ou l'environnement, tant pis, \u00e7a reste un marqueur politique fort dont Emmanuel Macron a donc d\u00e9cid\u00e9 de s'emparer tant pis aussi si le choix de ce grand d\u00e9bat annuel sur ce th\u00e8me crispe, m\u00eame au sein de sa majorit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est \u00c9douard Philippe, qui a lanc\u00e9 le d\u00e9bat avec un ton o\u00f9 l\u00e0 aussi qui se durcit, exemple avec la question des quotas extrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [97%] :\r\nJe n'ai pas peur de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'id\u00e9e de quotas, il nous faut donc regarder, sujet par sujet, on sait depuis longtemps que les quotas ne peuvent pas s'appliquer \u00e0 l'asile, ni \u00e0 l'immigration familiale pour autant, celle -ci ne saurait \u00e9chapper \u00e0 toute ma\u00eetrise il faut lutter contre les abus et les fraudes et resserrer les crit\u00e8res l\u00e0 o\u00f9 cela s'impose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [93%] :\r\nLes prises de parole se poursuivent actuellement dans l'h\u00e9micycle, il y a quelques minutes, c'est Jean-Luc M\u00e9lenchon qui s'est exprim\u00e9, Marine Le Pen, le fr\u00eale plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [93%] :\r\nAriane Hasler \u00e0 Paris, merci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [93%] :\r\nChristian Levrat, vous \u00eates pr\u00e9sident du Parti socialiste, alors l'Assembl\u00e9e nationale qui s'empare du th\u00e8me de l'immigration et ce qu'il a raison finalement Emmanuel Macron il vaut mieux faire en sorte qu'on en parle \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale entre d\u00e9put\u00e9s plut\u00f4t que de laisser ce ce Champ libre \u00e0 l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [91%] :\r\nJe suis un peu partag\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a et je pense qu'il y a mani\u00e8res de le voir il y a une mani\u00e8re c'est celle que vous tracez maintenant consiste \u00e0 dire : bon bol froid en d\u00e9battre quelque chose dont on a l'habitude en Suisse, il faut essayer de fixer des proc\u00e9dures d'asile soit juste, \u00e9quitable et rapide tout le d\u00e9bat qu'on conna\u00eet, qu'on conna\u00eet ici, puis \u00e0 l'autre mani\u00e8re de voir \u00e7a, qui consiste \u00e0 dire : bon, il faut singer l'extr\u00eame droite et \u00e7a je pense pas que c'est une bonne id\u00e9e, c'est pas une bonne id\u00e9e pour les pour les d\u00e9mocraties, je pense que la France a eu raison de construire quelque chose comme un cordon sanitaire autour du Front national et je crois que \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre maintenu, c'est c'est des partis d'extr\u00eame droite, donc d'un c\u00f4t\u00e9 c'est l\u00e9gitime d'en d\u00e9battre, de l'autre, il faut faire tr\u00e8s attention aux termes du d\u00e9bat simplement essayer de reprendre \u00e0 son compte des propositions d'extr\u00eame droite, c'est mortif\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:23) [90%] :\r\nAlbert R\u00f6sti en Suisse, bah le th\u00e8me de l'immigration, c'est pas comme en 2015 ans en 2019, c'est seulement la la 5\u00e8me pr\u00e9occupation des Suisses vous on sait que que l'UDC mais beaucoup d'accent sur ce th\u00e8me, est ce que vous vous \u00eates tromp\u00e9s de cible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:39) [85%] :\r\nNon, pas du tout, on c'est pas tromp\u00e9, \u00e7a sera un th\u00e8me qui qui deviendra malheureusement important dans les prochaines ann\u00e9es, parce qu'on a des millions de r\u00e9fugi\u00e9s dans le monde si tout d'un coup le contrat par exemple avec turque Turquie : l'Europe et la Turquie ne fonctionne plus au nord, \u00e0 une une pression assez fort en Suisse, il faut pas oublier nous ne jugeons pas notre politique et nous faisons pas le politique au en d\u00e9pendant de th\u00e9 sondage mais nous faisons ce qui est juste pour la Suisse, moi je crains vraiment qu'on aura un assez grand probl\u00e8me avec tt r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 l'\u00e0 l'avenir et je pense que c'est raisonnable de monsieur Macron de th\u00e9matis\u00e9 de, de, de regarder le syst\u00e8me, moi je suis pas favorable \u00e0 des quotas, parce que si on dit oui, il est illettr\u00e9, il s'\u00e9tonne la Meuse monsieur Levrat, mais si on parle des quotas, on dit aussi, c'est au moins le quota qui va venir, non il faut il faut vraiment renforcer et distinguer entre les r\u00e9fugi\u00e9s qui viennent accoster raisons \u00e9conomiques et les autres qui viennent de de guerre ou quoi ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:53) [98%] :\r\nVos r\u00e9actions \u00e0 cette actualit\u00e9 fran\u00e7aise. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-07T16:32:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00f6ssi, Petra", "role": "Pdte des PLR, CN ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rytz, Regula", "role": "Pr\u00e9sidente Les Verts, Conseill\u00e8re national 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E63F0A2-84AE-4252-9C65-BDECABA55F26", "internalArchiveId": "9E63F0A2-84AE-4252-9C65-BDECABA55F26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vague violette a fait de 2019 une ann\u00e9e f\u00e9ministe: d\u00e9bat entre les pr\u00e9sident de partis", "publicationDate": "2019-10-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts.\r\n\r\nD\u00e9bat entre Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts. On arrive au terme de ce grand d\u00e9bat entre pr\u00e9sidents de partis, Merci \u00e0 \r\n- Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC\r\n- Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR\r\n- Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC\r\n- Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti Socialiste\r\nEt Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts ...\r\nThibaut Schaller, le chef de notre rubrique politique, est toujours avec nous ...  Thibaut que retenez comme points forts de ce d\u00e9bat ? \r\nMerci Thibaut Schaller.", "durationSec": 632, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10745741", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La vague violette a fait de 2019 une ann\u00e9e f\u00e9ministe: d\u00e9bat entre les pr\u00e9sident de parti / FOR_2019-10-07T18:02:00_developpement-5", "Forum du 07.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts."], "variantIds": ["ece-10745741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-13T17:17:57Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nVous \u00e9coutez donc Farama mais, \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous sommes avec les 5 pr\u00e9sidents des 5 principaux partis de suite si on va parler de la 2\u00e8me vague qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur notre pays en 2019 Thibaut Schaller une vague violette pour parler d'\u00e9galer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [92%] :\r\nOui, c'est peut-\u00eatre encore un mouvement encore plus significatif que le climat, le 14 juin un demi-1000000 de personnes, principalement des femmes \u00e9taient dans la rue, dans les rues du pays pour r\u00e9clamer plus d'\u00e9galit\u00e9 avec des revendications nombreuses hein, l'\u00e9galit\u00e9 salariale, la lutte contre le harc\u00e8lement, la repr\u00e9sentation de femmes en politique, la fin de la taxe rose ou encore la prise en compte du plaisir f\u00e9minin principale cons\u00e9quence le record de femmes candidates a \u00e9t\u00e9 battu, elles seront quatre sur dix cette ann\u00e9e et le nombre d'\u00e9lus devraient augmenter le 20 octobre mais politiquement c'est plus modeste de petits pas ont \u00e9t\u00e9 faits sur le front de l'\u00e9galit\u00e9, depuis le 14 juin les plus grandes soci\u00e9t\u00e9s suisses devront viser un certain seuil de femme \u00e0 leur t\u00eate, sous peine de devoir fournir un rapport et un cong\u00e9 paternit\u00e9 de semaines, a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 lors de la derni\u00e8re session. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [91%] :\r\nUn cong\u00e9 paternit\u00e9, qui vient donc d'\u00eatre vot\u00e9e lors de la derni\u00e8re session Gerhard Pfister, on entend d\u00e9j\u00e0 des voix parler du tabac suivant et d'ailleurs c'\u00e9tait beaucoup demander dans la rue par les femmes qui d\u00e9filaient pas seulement cong\u00e9 par un un cong\u00e9 parental pour Les \u00c9chos, que peuvent se partager le p\u00e8re et la m\u00e8re, le PDC se dit souvent le parti de la famille, j'imagine que vous \u00eates favorable \u00e0 un cong\u00e9 parental. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [86%] :\r\nD'abord il faut dire que c'est la responsabilit\u00e9, c'est un responsabilit\u00e9 du PDC quand on a maintenant d\u00e9cid\u00e9 un cong\u00e9 partenarial qui ne quand il me semblait pas contest\u00e9 par un r\u00e9f\u00e9rendum et c'est d\u00e9j\u00e0 un progr\u00e8s, c'est d\u00e9j\u00e0 un progr\u00e8s, faut attendre il faut entrer en vigueur cette loi et puis voir les cons\u00e9quences, cons\u00e9quences avant un quand quand quand m\u00eame quand quand d\u00e9cide le le prochain pas et je suis convaincu les les initiants d'une initiative quand j'ai partenariat pour 4, Asma, j'ai pas tellement en semaine et ils ont retir\u00e9, retir\u00e9 leur initiative pour ce ce ce propos du du, du, du Parlement et \u00e7a me semble tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s intelligent, d'abord il faut faire ce pas dans la bonne direction et voir les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [90%] :\r\nPetraeus aussi, il faut d'abord faire ce pas, regardez ce qui se passe avec le cong\u00e9 paternit\u00e9 et puis ensuite seulement, imaginez un cong\u00e9 parental. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [85%] :\r\nNon, notre id\u00e9e \u00e9tait d'avoir un cong\u00e9 paternit\u00e9, mais maintenant \u00e7a parental, pardon, donc merci et maintenant, c'\u00e9tait le compromis \u00e0 avoir le cong\u00e9 pape paternit\u00e9 \u00e9tait vers\u00e9e, et comme \u00e7a, je pense qu'avec ces 2 semaines, c'est assez et on ne veut pas avoir de plus parce que, n'en treillis d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 avoir 8 semaines pour la mer et puis le 2\u00e8me 8 semaines les parents pourraient discuter entre eux, comme bien des semaines pour le p\u00e8re pour le maire et le Parlement ne voulait pas cette id\u00e9e ne voulait pas entrer sur cette id\u00e9e, alors maintenant nous avons le cong\u00e9 paternit\u00e9, et \u00e7a c'est assez savoureux et 2 semaines c'est assez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [92%] :\r\nChristian Levrat finalement voil\u00e0, on a le le le le Parlement a fait un grand pas, on n'aurait m\u00eame pas imagin\u00e9 avant le mois de juin, forc\u00e9ment que ce cong\u00e9 paternit\u00e9 allait passer, mais vous, on vous donne la main, vous prenez le bras pour voulez 18 semaines de cong\u00e9 parental. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:05) [78%] :\r\nNon, chevaux 30. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [68%] :\r\n38 noms mais on sait, par exemple pour parler l'\u00e9paule avec Ren\u00e9 bien je pourrais -je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:11) [91%] :\r\nConsid\u00e8re que c'est ce dont nous avons besoin pour avoir une v\u00e9ritable \u00e9galit\u00e9 des chances dans notre soci\u00e9t\u00e9 pour concilier aussi en peu en vie professionnelle et vie priv\u00e9e, et puis pour faire en sorte que les p\u00e8res et les m\u00e8res s'applique d\u00e8s la naissance de mani\u00e8re \u00e9gale dans dans le l'\u00e9ducation de leur enfant, ce que nous demandons, c'est 14 semaines pour le p\u00e8re, 14 semaines pour la mer et 10 semaines \u00e0 se r\u00e9partir entre entre l'un et l'autre au choix des \u00e9poux et je pense que c'est absolument d\u00e9cisif, c'est d\u00e9cisif sur le march\u00e9 du travail parce que \u00e7a signifie, qu'\u00e0 la naissance d'un enfant, les p\u00e8res aussi pourrait \u00eatre absent et qui par cons\u00e9quent le fait venir, p\u00e8re a une importance sociale et et professionnelle c'est d\u00e9cisif pour la conciliation pour la, pour la suite de de de la vie familiale pour la conciliation et pour une r\u00e9partition des t\u00e2ches aussi familiale en peu plus \u00e9gal que ce que nous qu'ce que nous connaissons aujourd'hui, et pour moi c'est la prochaine d\u00e9marche nous avons pris la d\u00e9cision de lancer une initiative populaire, dans ce sens et nous voterons probablement sur cette id\u00e9e de de 38 semaines de cong\u00e9 parental, je pense que c'est de l'argent qui est bien investi et qu'il vaut mieux finalement soutenir les familles de notre pays, Albert, vous parlez de faire les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [92%] :\r\nOui, parce que si, alors vous dans la NZZ la semaine derni\u00e8re, vous avez dit quelque chose de, de, d'un peu \u00e9tonnant, vous avez dit faut plus rien faire pour l'\u00e9galit\u00e9, hein, il y a pas de mesures suppl\u00e9mentaires \u00e0 prendre alors vous il y a 500000 personnes qui descendent dans la rue pour demander des mesures pour l'\u00e9galit\u00e9 et puis vous dites : circulez y a rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:35) [81%] :\r\nOui, je m'\u00e9tonne quand m\u00eame que monsieur Levrat qui devrait d\u00e9fendre les employ\u00e9es qui ne sait plus, \u00e7a va tellement bien aujourd'hui qu'il ne sait plus qu'il faut gagner est l'argent avant de pouvoir le d\u00e9penser par exemple dans les probl\u00e8mes de partis peur j'aimerais pas roulera rapport le 1er dans la premi\u00e8re th\u00e8me on a augment\u00e9 le prix pour l'\u00e9nergie pour le facteur \u00e9nergie maintenant ici quelques quelqu'un doit payer \u00e0 ce que ce cong\u00e9 paternel maintenant lui qui paye, il parle de de 38 non non pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:08) [66%] :\r\nSemaines mais quand et l'albatros plus maintenant, vous les m\u00eame pas pour je sais pas \u00e7a bon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:12) [88%] :\r\n\u00e7a augmente les d\u00e9ductions sur les salaires, \u00e7a augmente le co\u00fbt de travail et si un jour, maintenant on a des prognostique de l'industrie que les exportations vont PC alors vous mettez en danger les postes de travail quel que doit payer sa tombe et joue au jour on n'est pas du tout comp\u00e9titifs, donc moi je comprends pas, on a 4 \u00e0 6 semaines de vacances tout laisse presque tous les ans quatre au 4 au moins la plupart 56 pourquoi on peut pas pondre ces 2 ou 3 semaines quand, quand on a quand m\u00eame le 7 c'est toujours un miracle quand on a un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [83%] :\r\nC'est, c'est c'est un miroir quand on a un enfant pourquoi pas prendre sur ses vacances soient allemande. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:55) [88%] :\r\nBon, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, la Suisse et donc, dans, dans beaucoup de questions, un pays de pionniers, mais je crois sur la question d'\u00e9galit\u00e9 en un peu t\u00eate des Verts d\u00e9veloppement parce que dans tous les pays europ\u00e9ens, c'est tout \u00e0 fait normal que on a assez c'est cong\u00e9 parental, je ne crois pas que tous ces pays europ\u00e9ens, ils sont en crise parce qu'ils ont investi dans cette politique familiale et aussit\u00f4t dans cette politique telle karit\u00e9 ce que dit tr\u00e8s important, peut-\u00eatre, Isabelle, c'\u00e9tait un peu moins dans le budget militaire alors on, c'est \u00e0 nous de choisir o\u00f9 on va investir putsch am\u00e9liorer \u00e0 investir de l'argent pour une pub pour une future pour une \u00e9galit\u00e9 qui a, qui est vraiment important, on a beaucoup de retard en Suisse, on n'a pas donn\u00e9 la la la 3 de vote aux femmes, surtout pour Poco poco des ann\u00e9es je sais maintenant, on devra faire vraiment faire quelque chose pour une meilleure t\u00e2ches de travail entre hommes et femmes et tous les, les, les, les jeunes alors il veut \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [87%] :\r\nAlors apprendre, on va poser une question tr\u00e8s concr\u00e8te, P\u00e9tra G\u00f6ssi sur les listes du PLR il y a aujourd'hui 42 pourcent de femmes candidates qu'est ce que vous avez fait, tr\u00e8s concr\u00e8tement, durant cette campagne pour mettre ces candidates en avant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:09) [89%] :\r\nEt, mais c'est chez nous, on n'a pas de compte, hein, nous ne sommes pas pour les quotas parce que je pense que \u00e7a d\u00e9valorise les comp\u00e9tences de femmes et puis on a parl\u00e9 avec les les partis cantonaux et nous avons montr\u00e9 que c'est tr\u00e8s important qu'on a des femmes sur les listes et puis c'est aussi au partis cantonaux o\u00f9 ils veulent mettre les femmes et puis vous vous devez aussi savoir qu'on a 50 pourcent des femmes, maintenant c'est aux femmes \u00e0 soutenir les femmes ce que la liste et comme \u00e7a \u00e0 la fin, nouveau nous allons avoir plus de femmes au Parlement, je pense que c'est tr\u00e8s important qu'on a qu'on a plus de femmes OM nos parlements parce que dans les \u00e9quipes mixtes, on travaille beaucoup plus, mieux et alors c'est \u00e7a va \u00eatre une bite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:51) [86%] :\r\nGerhard Pfister, vous- m\u00eame, vous \u00eates un petit peu mieux class\u00e9s en terme de repr\u00e9sentation actuellement et des femmes au Parlement, ce qu'il faudrait mettre des quotas, peut-\u00eatre pour pousser davantage des \u00e9lus femmes et qu'on arrive quand m\u00eame, une fois \u00e0 50 50 dans ce parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [85%] :\r\nNon, nous sommes le camp PDC nous sommes r\u00e9essayer de proposer plus de candidates pour les \u00c9tats, que tous les 2 partis ensemble, \u00e0 droite de moi et \u00e7a sent compte sans son compte et puis 50 pourcent des, des, des places sur les listes qui ont une chance d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu sont occup\u00e9s par des femmes chez nous et c'\u00e9tait une d\u00e9cision vraiment strat\u00e9gique est consciente que vaut quand si on veut vraiment arriver \u00e0 50 pourcent quant \u00e0 des femmes dans le Parlement, il faut encourager les femmes et donn\u00e9 \u00e0 aux femmes, \u00e0 la fin aux femmes des, des, des places qui aient des places sur les listes qui ont une chance d'\u00eatre \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:46) [88%] :\r\nChristian Levrat, on a vu ce 14 juin 500000 personnes descendent dans la rue, comment faire finalement pour \u00e7a passe pas pschitt tant qu'on y a eu 2 mesures prises au Parlement, mais enfin l'\u00e9galit\u00e9 salariale n'a toujours pas finalement accompli quand tout allait faire vous concr\u00e8tement pour faire en sorte que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:03) [90%] :\r\nAlors, tr\u00e8s concr\u00e8tement, on va d\u00e9cider de lancer une initiative populaire sur ces questions et il y a d'autres armes qui seront contraints de travailler la premi\u00e8re, c'est l'\u00e9galit\u00e9 salariale, la 2\u00e8me, c'est l\u00e0 que la question du cong\u00e9 parental, cette manifestation, il faut la prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux, parce qu'en demi- 1000000 de femmes qui protestent notamment parce qu'il y a 40 ans apr\u00e8s l'article sur l'\u00e9galit\u00e9, alors qu'on a ouvert des voies droit alors que toutes les entreprises, quand vous les interrogez vous garantissent qu'elles vont respecter l'\u00e9galit\u00e9 en demi- 1000000 de femmes qui vous disent il est totalement injuste que je touche 20 pourcent de moins que mes coll\u00e8gues masculins pour le m\u00eame pour le m\u00eame travail, c'est quelque chose qui devrait \u00eatre pris au s\u00e9rieux et c'est, c'est aussi la r\u00e9ponse de la rue au bilan de la droite dans la l\u00e9gislature \u00e9coul\u00e9e \u00e0 chaque fois qu'on a propos\u00e9 des mesures sur l'\u00e9galit\u00e9, on s'est retrouv\u00e9 face \u00e0 un mur, la seule chose qu'a pu \u00eatre fait, c'est quelque chose d'un peu symbolique qui a Simonetta Sommaruga avait propos\u00e9 final, on a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer un peu par miracle au Conseil des \u00c9tats parce que tous les partis droite s'y opposait, dans un 1er temps mais on devrait avoir une transparence massive sur les salaires pour qu'on sache o\u00f9 sont ces diff\u00e9rences, on devrait contraindre toutes les entreprises \u00e0 r\u00e9aliser des peintures et on devrait autoriser des des possibilit\u00e9s ouvrir des possibilit\u00e9s de sanctions pour les entreprises qui connaissent toujours une discrimination salariale et et pour moi, prendre au s\u00e9rieux le message, la rue, c'est prendre des mesures, enfin, pour mettre un terme \u00e0 cette in\u00e9galit\u00e9 qui est scandaleuse, on la tol\u00e9rerait dans aucun autre domaine de la soci\u00e9t\u00e9, on raconte enfin que les gens, qu'une partie de du groupe social soient discrimin\u00e9s \u00e0 hauteur de 20 pourcent. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-07T17:23:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEEECC57-DE8B-4D1D-A628-EA1CD86B4A85", "internalArchiveId": "CEEECC57-DE8B-4D1D-A628-EA1CD86B4A85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vague verte secoue la politique suisse cette ann\u00e9e: d\u00e9bat entre les pr\u00e9sidents de partis", "publicationDate": "2019-10-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts.\r\n\r\nD\u00e9bat entre Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts. On arrive au terme de ce grand d\u00e9bat entre pr\u00e9sidents de partis, Merci \u00e0 \r\n- Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC\r\n- Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR\r\n- Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC\r\n- Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti Socialiste\r\nEt Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts ...\r\nThibaut Schaller, le chef de notre rubrique politique, est toujours avec nous ...  Thibaut que retenez comme points forts de ce d\u00e9bat ? \r\nMerci Thibaut Schaller.", "durationSec": 704, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10745740", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La vague verte secoue la politique suisse cette ann\u00e9e: d\u00e9bat entre les pr\u00e9sidents de parti / FOR_2019-10-07T18:02:00_developpement-4", "Forum du 07.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts."], "variantIds": ["ece-10745740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-13T16:31:07Z", "webPublicationDate": "2019-10-07T17:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-298F7630-A511-4357-BB45-3BC9D5D2D0BF", "internalArchiveId": "298F7630-A511-4357-BB45-3BC9D5D2D0BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Marc B\u00fchlmann, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne, directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse qui s'exprime sur la concordance politique, le coeur de l'\u00e9quilibre politique de la Suisse. Il est co-directeur de \u00ab Konkordanz im Parlament\u00bb (Ed. NZZ Libro, 2019)", "publicationDate": "2019-10-05T00:00:00Z", "summary": "Le livre :  \u00ab Konkordanz im Parlament\u00bb, paru tout r\u00e9cemment en allemand aux \u00e9ditions NZZ Libro.\r\nOuvrage collectif sous la co-direction de Marc B\u00fchlmann A deux semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on va s'int\u00e9resser ce soir \u00e0 la concordance au sein du Parlement. C'est un peu le mot magique de la tradition politique suisse. Cette concordance, cette capacit\u00e9 \u00e0 faire consensus dans la pluralit\u00e9 est au cour de l'\u00e9quilibre politique de notre pays. Mais voil\u00e0, depuis les ann\u00e9es 90 environ, on entend r\u00e9guli\u00e8rement que cette concordance serait en crise : avec le tournant bloch\u00e9rien de l'UDC dans les ann\u00e9es 90, avec la polarisation, la personnalisation et la m\u00e9diatisation croissante de la vie politique, amplifi\u00e9e encore ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec les r\u00e9seaux sociaux.\r\nDes chercheurs ont voulu voir ce qu'il en \u00e9tait r\u00e9ellement .\r\nIls ont pass\u00e9 au crible la vie parlementaire de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies.\r\nOn en parle avec vous, Marc B\u00fchlmann, bonsoir... Vous \u00eates politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne, directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse et co-directeur de l'ouvrage collectif \u00ab Konkordanz im Parlament\u00bb, paru tout r\u00e9cemment en allemand aux \u00e9ditions NZZ Libro.\r\nOn s'inqui\u00e8te beaucoup d'une concordance qui serait menac\u00e9e. Quelle est la r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n(Non, elle ne se porte pas si mal .70-80% des d\u00e9cisions se prennent toujours \u00e0 large consensus aujourd'hui)\r\nDonc la d\u00e9mocratie suisse, cette m\u00e9canique de pr\u00e9cision \u00e0 l'\u00e9preuve de tout, a su \u00e9chapper aux \u00e9volutions de notre \u00e9poque... \u00e0 l'\u00e9mergence de mouvements populistes, anti-establishment ?\r\nLes votes sont quand m\u00eame un petit moins majoritaires que dans les ann\u00e9es 70 quand les 4 grands partis s'entendaient presque syst\u00e9matiquement et qu'on arrivait \u00e0 des scores quasi staliniens. Et puis, on constate quand m\u00eame une personnalisation croissante qui va de pair avec la m\u00e9diatisation de la vie politique.\r\nEt cela ne se traduit pas dans les faits au Parlement. Comment vous expliquez cela ?\r\nLes \u00e9lus \u00ab jouent \u00bb ou \u00ab surjouent \u00bb la polarisation devant les m\u00e9dias mais dans les coulisses, l\u00e0 o\u00f9 la politique se fait- dans l'h\u00e9micycle, dans le secret des commissions- on continue de se parler et de s'entendre pour trouver des solutions. Et tant mieux !\r\nTant mieux mais en m\u00eame temps... est-ce que le contraste entre les fanfaronnades de campagne et les votes beaucoup plus consensuelles au Parlement ne risque pas d\u00e9mobiliser les \u00e9lecteurs ?\r\nOui, il y a d'ailleurs beaucoup de gens qui ne votent pas . Mais en g\u00e9n\u00e9ral, quand ils ne votent pas, c'est plut\u00f4t dans une logique positive. Ils sont \u00ab contents \u00bb et ont confiance dans les solutions de compromis qui pourront \u00eatre trouv\u00e9es par les partis.\r\nComment voyez-vous cette campagne qui s'ach\u00e8ve ? Il y a eu dans cette campagne quelques exemple de communication \u00ab offensive \u00bb pas forc\u00e9ment dans la tradition de la concordance.et notamment de la part d'un parti centriste, traditionnellement ap\u00f4tre du compromis, comme le PDC. Est-ce \u00e0 dire qu'on est mont\u00e9 d'un cran dans la polarisation m\u00e9diatique de la vie politique suisse ?\r\nC'est une question qui est dans l'air depuis une dizaine d'ann\u00e9es. On dit beaucoup qu'il y a une \u00ab am\u00e9ricanisation \u00ab  des campagnes, avec des attaques contre l'adversaire. Mais m\u00eame  dans ce contexte, on voit dans les faits qu'il n'y a pas \u00e0 s'inqui\u00e9ter pour la concordance.\r\nTout cela semble vraiment \u00e0 rebours du contexte politique des autres d\u00e9mocraties aujourd'hui : on parle beaucoup de \u00ab disruption \u00bb de fake news, de crise des d\u00e9mocraties lib\u00e9rales.La Suisse est un \u00eelot \u00e9pargn\u00e9 par le dissensus parfois violent  qui s'exprime chez ses voisins et qui met en crise les institutions voire  la notion m\u00eame de repr\u00e9sentation politique? .. .que l'on pense \u00e0 l'Italie, \u00e0 la France \u00e0 la GB post- Brexit .\r\nPegida, Cinque Stelle  ou des mouvements comme les gilets jaunes seraient impossibles en Suisse du fait de la solidit\u00e9 des institutions politiques et de la d\u00e9mocratie directe qui permettent de canaliser le m\u00e9contentement.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 l'UDC aussi : le parti est dans le jeu d\u00e9mocratique et permet \u00e0 inscrire ,\u00e0 maintenir dans ce cadre l'expression des \u00ab citoyens en col\u00e8re \u00bb qui sont une partie de sa cible \u00e9lectorale.\r\nLa grosse question du bouquin c'est : cette concordance, si importante dans notre tradition politique (il explique tr\u00e8s bien pourquoi), on dit depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 qu'elle serait en crise. Est-ce que c'est le cas et dans quelle mesure ?\r\nEn gros, non, la concordance n'est pas en crise mais .sans \u00eatre \u00e9bouriffant c'est int\u00e9ressant quand m\u00eame : le livre analyse les diff\u00e9rentes \u00e9volutions de la vie politique depuis les ann\u00e9es 90 et la mue de l'UDC : polarisation, personnalisation, professionnalisation, m\u00e9diatisation, you name it.. B\u00fchlmann and co constatent par exemple que si ces ph\u00e9nom\u00e8nes sont des \u00e9volutions constat\u00e9es, ils n'ont pas vraiment d'incidence sur la concordance. On cherche toujours les plus larges compromis au sein du parlement (ils ont compar\u00e9 les chiffres avec les ann\u00e9es 70, pas de grosse diff\u00e9rence).\r\nBref, la d\u00e9mocratie suisse, cette m\u00e9canique de pr\u00e9cision \u00e0 l'\u00e9preuve de tout ??\r\nInt\u00e9ressant, je trouve. B\u00fchlmann explique que les parlementaires ont tendances \u00e0 multiplier les motions pour exister (\u00e7a, c'est c\u00f4t\u00e9 sc\u00e8ne, pour les m\u00e9dias) mais que nombre de ces motions ne servent qu'\u00e0 \u00e7a et que c\u00f4t\u00e9 coulisses, les lieux de discussions et de recherche du compromis demeurent eux assez pr\u00e9serv\u00e9s de cette exposition et que c'est finalement l\u00e0 que les choses s\u00e9rieuses se font. (dans le secret des commissions o\u00f9 les diff\u00e9rents bords sont toujours capables de se parler et de chercher des solutions ensemble).\r\nEst-ce que tout cela n'est pas en d\u00e9calage avec les \u00e9volutions que l'on constate dans les autres pays aujourd'hui ?\r\nTotalement.mais la Suisse n'est pas en retard sur ces \u00e9volutions, au contraire, elle les a connues depuis les ann\u00e9es 90 avant les autres pays. Et son syst\u00e8me a l'avantage d'offrir une caisse de r\u00e9sonnance/ reconnaissance \u00e0 tous ces \u00abcitoyens en col\u00e8re \u00bb qui se traduisent ailleurs par les gilets jaunes, un mouvement comme Pegida ou encore un parti comme 5 stelle : ici, l'UDC en tant que parti est dans le jeu d\u00e9mocratique. Les institutions\r\nElles- m\u00eames \u00e9galement et la d\u00e9mocratie directe permettent \u00e0 ses voix de trouver leur expression dans le jeu d\u00e9mocratique.", "durationSec": 342, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10742882", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["politique", "l\u00e9gislatif national"], "thematicPersons": ["l\u00e9gislatif national"], "alternativeTitle": ["La concordance politique, le c\u0153ur de l'\u00e9quilibre politique de la Suisse: interview de Marc B\u00fchlmann / FOR_2019-10-05T18:02:00_developpement-4", "Forum du 05.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Marc B\u00fchlmann, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne, directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse."], "variantIds": ["ece-10742882"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-13T15:55:43Z", "speechToTexts": ["11.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e0 2 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on va s'int\u00e9resser ce soir \u00e0 la concordance au sein du Parlement, c'est un peu le mot magique de la tradition politique suisse cette concordance cette capacit\u00e9 \u00e0 faire consensus dans la pluralit\u00e9 est au coeur m\u00eame de l'\u00e9quilibre politique de notre pays, mais voil\u00e0, depuis les ann\u00e9es 90 environ, on entend r\u00e9guli\u00e8rement que cette concordance serait en crise avec le tournant bloch\u00e9rien de l'UDC dans les ann\u00e9es 90 avec la polarisation la la personnalisation et la m\u00e9diatisation croissante de la vie politique amplifi\u00e9e encore ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec les r\u00e9seaux sociaux alors des chercheurs justement ont voulu voir ce qu'il en \u00e9tait r\u00e9ellement, ils ont pass\u00e9 au crible la vie parlementaire suisse de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies et on en parle avec vous, Marc B\u00fchlmann bonsoir. \r\nVous \u00eates politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne, directeur de l'ann\u00e9e politique suisse et co- directeur de cet ouvrage collectif intitul\u00e9 concordance im Parlament paru tout r\u00e9cemment en allemand aux \u00e9ditions NZZ Libro on s'inqui\u00e8te beaucoup, hein, je le disais, d'une concordance qui serait en seraient menac\u00e9s ou qui serait en r\u00e9gression, m\u00eame en Suisse, alors quelle est la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:01) [85%] :\r\nOui, c'est vrai qu'on entend beaucoup parler de crise Killing v\u00e9ritables Christ concordance donc cette id\u00e9e de trouver un compromis avec plusieurs acteurs, politiques, cette tr\u00e8s critique tous les acteurs sont pr\u00e8s de vraiment trouver ensemble une solution politique, mais si on regarde vraiment c'est on a essay\u00e9 de garder une fois pas seulement le gouvernement parce que normalement, si on entend concordance, on entend souvent : le gouvernement, donc on a une fois garder le rythme par la donc l\u00e0 o\u00f9 c'est consensus ou c'est cette recherche de compromis r\u00e9ellement prend lieu donc, le Parlement et puis s'un petit peu plus tranche, c'est vrai qu'il y a un changement, un changement de concordance mais t\u00eate pas vraiment travailler le Christ concordance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [88%] :\r\nOui, mais qu'est -ce qui vous indique que, effectivement, il y a la foi que la concordance fonctionne encore. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [87%] :\r\nC'est vrai que on entend souvent, on fait souvent, c'est aussi beaucoup plus m\u00e9diatis\u00e9e si on trouve justement par des compromis, on va d'une certaine qui qui sont peut-\u00eatre un petit peu plus f\u00e2ch\u00e9s qui qui qui s'engueule presque dans le Parlement, donc on va beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [90%] :\r\nFocaliser l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:04) [81%] :\r\nMerci, exactement mais s'engage de tous les r\u00e9sultats fait tous les d\u00e9cisions que les prend par exemple passer par l\u00e0, par ses pairs, hier 4 400 il y a au moins 80 pourcent de tous ces d\u00e9cisions ou \u00e0 ou la toujours tr\u00e8s large entre une tr\u00e8s large consensus pour un petit peu l'interpr\u00e9tation est ce qu'elle vient pourtant c'est c'est vraiment grave, c'est une crise est que c'est 80 pourcent qui indique en fait que les parlementaires, il peut vraiment encore discuter ensemble, trouver des solutions ensemble, peu importe, il se UDC PS. \r\nEt Roubaix litt\u00e9raire et ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [96%] :\r\nDonc c'est une excellente nouvelle, on s'inqui\u00e8te pour rien \u00e0 la d\u00e9mocratie suisse cette m\u00e9canique de pr\u00e9cision \u00e0 l'\u00e9preuve de tout, a su \u00e9chapper aux \u00e9volutions de notre \u00e9poque, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'\u00e9mergence de mouvements populistes des mouvements anti- establishment dans d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:54) [80%] :\r\nEn plus, ce qu'on peut discuter avec ses c'est nous jouons dans la c'est c'est ces nouveaux amis conservatrice aussi comme \u00e7a, qui a \u00e9t\u00e9 le dire c'est un petit peu comme \u00e7a, on a comme une nouvelle quand civilit\u00e9 les trouver les diff\u00e9rentes cohabitations Occident s'en garde d'un petit peu l'histoire du qui consensus, c'est-\u00e0-dire que la concordance en Suisse, on avait souvent les partis principaux donc PSA TLS plaid\u00e9 s\u00e9lective des filles qui se mettaient ensemble qui trouver un consensus assez souvent dans les ann\u00e9es 70 aussi assez souvent qu'est les 3 partis bourgeois \u00e9tait contre, contre la gauche, donc on avait souvent cette situation -l\u00e0, si on regarde aujourd'hui, on a beaucoup plus de possibilit\u00e9s, il faut qu'il y a beaucoup plus de de coalition. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:36) [90%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:36) [93%] :\r\nPar exemple, le PS PLR PDC quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [79%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:39) [83%] :\r\nDonc il y a plus de poser une possibilit\u00e9 de trouver les cl\u00e9s des diff\u00e9rentes solutions mais en croc facile on calcule tout ensemble de nouveaux 80 100 de tous ces d\u00e9cisions sont pris au moins 3 partis, donc on a une large majorit\u00e9 toujours de Perrier-Jou\u00ebt d\u00e9cision sauf que \u00e7a chang\u00e9 la couleur, et puis si on pense que aussi bien nul autre qui la d\u00e9mocratie, on pourrait dire c'est beaucoup plus sain, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e majorit\u00e9 qui diff\u00e8re, il y a que juste encore une grande majorit\u00e9 contre une petite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [91%] :\r\nMais finalement, tout cela est -ce que \u00e7a ne va pas d\u00e9mobiliser les \u00e9lecteurs qui vont se dire : au fond, notre syst\u00e8me fonctionne tr\u00e8s bien, il n'y a pas besoin de se d\u00e9placer m\u00eame m\u00eame si la campagne parfois peut \u00eatre tr\u00e8s relativement violente en tout cas, marqu\u00e9 par des fanfaronnades il faut pas, il ne faut pas s'en \u00e9mouvoir, une fois \u00e9lus, les \u00e9lus travaillent s\u00e9rieusement et c'est trouver des compromis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:32) [76%] :\r\nOui elle tant c\u00f4t\u00e9 on peut dire vraiment fait ce qu'on a \u00e0 nouveau un petit peu plus montrer avec avec notre ouvrage. \r\nLa Suisse est superstar peut facilement gaz comme les autres pays, on a vraiment une stabilit\u00e9 incroyable quoi donc \u00e7a, \u00e7a donne aussi, \u00e7a, \u00e7a fait aussi que, \u00e0 peu pr\u00e8s 50 pourcent des gens qui vont pas voter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [90%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:51) [91%] :\r\nPas non pas pas voter parce qu'ils sont contents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [65%] :\r\n\u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:54) [81%] :\r\nPlut\u00f4t un bon signe que qu'on a : taux de participation \u00e0 c'est pas \u00e7a, je dois faire attention \u00e0 ce que je il. \r\nPar contre, c'est vrai aussi, c'est vrai que tout d\u00e9pend \u00e0 th\u00e9matique consacr\u00e9e \u00e0 ce qui, par les pr\u00e9f\u00e9rences qu'on a c'est super d\u00e9cisif si, si, il y a plus que vers plus TPS qu'au Parlement, donc les \u00e9lections se sentent tr\u00e8s tr\u00e8s important surtout aussi pour ces 20 pourcent ou en transport ou pas encore compromis, donc l\u00e0 c'est d\u00e9cisif le parti peut de nouveau sais ma forme de nouveaux \u00e0 la coalition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [70%] :\r\nLa sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:25) [82%] :\r\n\u00e9lections \u00e7a sentait pourtant mais stabilit\u00e9 c'est aussi, il y avait pas d'\u00e9l\u00e9ments de la politique suisse Pennac. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [91%] :\r\nLa Suisse super stable, merci beaucoup, Marc B\u00fchlmann, de ne l'avoir rappel\u00e9 et surtout de de l'avoir \u00e9tudi\u00e9 et de nous avoir livr\u00e9 le r\u00e9sultat de votre enqu\u00eate, merci, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:41) [75%] :\r\n\u00e0 vous aussi nette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [70%] :\r\nAlors voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-05T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchlmann, Marc", "role": "politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne, directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E943F871-5C27-465D-9E95-AD898D71BDAA", "internalArchiveId": "E943F871-5C27-465D-9E95-AD898D71BDAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'accent des autres", "publicationDate": "2019-10-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : \r\nChaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique.\r\n\r\nChaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique.  5'42'' t\u00e9moin antenne\r\nSuisse : la concordance politique se porte bien\r\nMarc B\u00fchlmann : politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne, directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse et co-directeur de ce livre.\r\n+41 (0)31 ** (bureau) ** 79 \r\nIl m'a dit partir en Allemagne cette semaine mais \u00eatre l\u00e0 la semaine pro. A voir avec lui s'il est dispo (par tel du coup) ce we.\r\nSi Forum pas int\u00e9ress\u00e9, dites-moi et je lancerai un TF pour le courant de la semaine prochaine.\r\nLe livre :  \u00ab Konkordanz im Parlament\u00bb, paru tout r\u00e9cemment en allemand aux \u00e9ditions NZZ Libro.\r\nOuvrage collectif sous la co-direction de Marc B\u00fchlmann\r\nA deux semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on va s'int\u00e9resser ce soir \u00e0 la concordance au sein du Parlement.\r\nC'est un peu le mot magique de la tradition politique suisse.\r\nCette concordance, cette capacit\u00e9 \u00e0 faire consensus dans la pluralit\u00e9 est au cour de l'\u00e9quilibre politique de notre pays.\r\nMais voil\u00e0, depuis les ann\u00e9es 90 environ, on entend r\u00e9guli\u00e8rement que cette concordance serait en crise : avec le tournant bloch\u00e9rien de l'UDC dans les ann\u00e9es 90, avec la polarisation, la personnalisation et la m\u00e9diatisation croissante de la vie politique, amplifi\u00e9e encore ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec les r\u00e9seaux sociaux.\r\nDes chercheurs ont voulu voir ce qu'il en \u00e9tait r\u00e9ellement .\r\nIls ont pass\u00e9 au crible la vie parlementaire de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies.\r\nOn en parle avec vous, Marc B\u00fchlmann, bonsoir... Vous \u00eates politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne, directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse et co-directeur de l'ouvrage collectif \u00ab Konkordanz im Parlament\u00bb, paru tout r\u00e9cemment en allemand aux \u00e9ditions NZZ Libro.\r\nOn s'inqui\u00e8te beaucoup d'une concordance qui serait menac\u00e9e. Quelle est la r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n(Non, elle ne se porte pas si mal .70-80% des d\u00e9cisions se prennent toujours \u00e0 large consensus aujourd'hui)\r\nDonc la d\u00e9mocratie suisse, cette m\u00e9canique de pr\u00e9cision \u00e0 l'\u00e9preuve de tout, a su \u00e9chapper aux \u00e9volutions de notre \u00e9poque... \u00e0 l'\u00e9mergence de mouvements populistes, anti-establishment ?\r\nLes votes sont quand m\u00eame un petit moins majoritaires que dans les ann\u00e9es 70 quand les 4 grands partis s'entendaient presque syst\u00e9matiquement et qu'on arrivait \u00e0 des scores quasi staliniens. Et puis, on constate quand m\u00eame une personnalisation croissante qui va de pair avec la m\u00e9diatisation de la vie politique.\r\nEt cela ne se traduit pas dans les faits au Parlement. Comment vous expliquez cela ?\r\nLes \u00e9lus \u00ab jouent \u00bb ou \u00ab surjouent \u00bb la polarisation devant les m\u00e9dias mais dans les coulisses, l\u00e0 o\u00f9 la politique se fait- dans l'h\u00e9micycle, dans le secret des commissions- on continue de se parler et de s'entendre pour trouver des solutions. Et tant mieux !\r\nTant mieux mais en m\u00eame temps... est-ce que le contraste entre les fanfaronnades de campagne et les votes beaucoup plus consensuelles au Parlement ne risque pas d\u00e9mobiliser les \u00e9lecteurs ?\r\nOui, il y a d'ailleurs beaucoup de gens qui ne votent pas . Mais en g\u00e9n\u00e9ral, quand ils ne votent pas, c'est plut\u00f4t dans une logique positive. Ils sont \u00ab contents \u00bb et ont confiance dans les solutions de compromis qui pourront \u00eatre trouv\u00e9es par les partis.\r\nComment voyez-vous cette campagne qui s'ach\u00e8ve ?\r\nIl y a eu dans cette campagne quelques exemple de communication \u00ab offensive \u00bb pas forc\u00e9ment dans la tradition de la concordance.et notamment de la part d'un parti centriste, traditionnellement ap\u00f4tre du compromis, comme le PDC. Est-ce \u00e0 dire qu'on est mont\u00e9 d'un cran dans la polarisation m\u00e9diatique de la vie politique suisse ?\r\nC'est une question qui est dans l'air depuis une dizaine d'ann\u00e9es. On dit beaucoup qu'il y a une \u00ab am\u00e9ricanisation \u00ab  des campagnes, avec des attaques contre l'adversaire. Mais m\u00eame  dans ce contexte, on voit dans les faits qu'il n'y a pas \u00e0 s'inqui\u00e9ter pour la concordance.\r\nTout cela semble vraiment \u00e0 rebours du contexte politique des autres d\u00e9mocraties aujourd'hui : on parle beaucoup de \u00ab disruption \u00bb de fake news, de crise des d\u00e9mocraties lib\u00e9rales.La Suisse est un \u00eelot \u00e9pargn\u00e9 par le dissensus parfois violent  qui s'exprime chez ses voisins et qui met en crise les institutions voire  la notion m\u00eame de repr\u00e9sentation politique? .. .que l'on pense \u00e0 l'Italie, \u00e0 la France \u00e0 la GB post- Brexit .\r\nPegida, Cinque Stelle  ou des mouvements comme les gilets jaunes seraient impossibles en Suisse du fait de la solidit\u00e9 des institutions politiques et de la d\u00e9mocratie directe qui permettent de canaliser le m\u00e9contentement.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 l'UDC aussi : le parti est dans le jeu d\u00e9mocratique et permet \u00e0 inscrire ,\u00e0 maintenir dans ce cadre l'expression des \u00ab citoyens en col\u00e8re \u00bb qui sont une partie de sa cible \u00e9lectorale.\r\nLa grosse question du bouquin c'est : cette concordance, si importante dans notre tradition politique (il explique tr\u00e8s bien pourquoi), on dit depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 qu'elle serait en crise. Est-ce que c'est le cas et dans quelle mesure ?\r\nEn gros, non, la concordance n'est pas en crise mais .sans \u00eatre \u00e9bouriffant c'est int\u00e9ressant quand m\u00eame : le livre analyse les diff\u00e9rentes \u00e9volutions de la vie politique depuis les ann\u00e9es 90 et la mue de l'UDC : polarisation, personnalisation, professionnalisation, m\u00e9diatisation, you name it.. B\u00fchlmann and co constatent par exemple que si ces ph\u00e9nom\u00e8nes sont des \u00e9volutions constat\u00e9es, ils n'ont pas vraiment d'incidence sur la concordance. On cherche toujours les plus larges compromis au sein du parlement (ils ont compar\u00e9 les chiffres avec les ann\u00e9es 70, pas de grosse diff\u00e9rence).\r\nBref, la d\u00e9mocratie suisse, cette m\u00e9canique de pr\u00e9cision \u00e0 l'\u00e9preuve de tout ??\r\nInt\u00e9ressant, je trouve. B\u00fchlmann explique que les parlementaires ont tendances \u00e0 multiplier les motions pour exister (\u00e7a, c'est c\u00f4t\u00e9 sc\u00e8ne, pour les m\u00e9dias) mais que nombre de ces motions ne servent qu'\u00e0 \u00e7a et que c\u00f4t\u00e9 coulisses, les lieux de discussions et de recherche du compromis demeurent eux assez pr\u00e9serv\u00e9s de cette exposition et que c'est finalement l\u00e0 que les choses s\u00e9rieuses se font. (dans le secret des commissions o\u00f9 les diff\u00e9rents bords sont toujours capables de se parler et de chercher des solutions ensemble).\r\nEst-ce que tout cela n'est pas en d\u00e9calage avec les \u00e9volutions que l'on constate dans les autres pays aujourd'hui ?\r\nTotalement.mais la Suisse n'est pas en retard sur ces \u00e9volutions, au contraire, elle les a connues depuis les ann\u00e9es 90 avant les autres pays.\r\nEt son syst\u00e8me a l'avantage d'offrir une caisse de r\u00e9sonnance/ reconnaissance \u00e0 tous ces \u00abcitoyens en col\u00e8re \u00bb qui se traduisent ailleurs par les gilets jaunes, un mouvement comme Pegida ou encore un parti comme 5 stelle : ici, l'UDC en tant que parti est dans le jeu d\u00e9mocratique. Les institutions\r\nElles- m\u00eames \u00e9galement et la d\u00e9mocratie directe permettent \u00e0 ses voix de trouver leur expression dans le jeu d\u00e9mocratique.", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10742892", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'accent des autres / FOR_2019-10-05T18:47:00_mfp", "Forum du 05.10.2019"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique."], "variantIds": ["ece-10742892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:06:41Z", "speechToTexts": ["11.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn retrouve Olivier Nederlandse de la radio- t\u00e9l\u00e9vision belge pour le regard des M\u00e9dias Francophones Publics sur l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [91%] :\r\nL'accent des autres, voici ce que nous avons retenu de l'actualit\u00e9 francophone cette semaine avec les m\u00e9dias francophones publiques France Inter la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse RFI Radio Canada et la RTBF une semaine marqu\u00e9e, d'abord en France \u00c9ric Delvaux par la col\u00e8re des policiers oui des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [97%] :\r\nPoliciers qui ont d\u00e9fil\u00e9 par milliers mercredi pour d\u00e9noncer leurs conditions de travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nUne semaine tr\u00e8s judiciaire aussi en Suisse, d'abord Jo\u00ebl marketing avec le proc\u00e8s d'un m\u00e9decin qui a mis fin aux souffrances d'une patiente de 86 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [96%] :\r\nOui, le m\u00e9decin a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de 2 ans de prison avec sursis pour meurtre, une d\u00e9cision qui rouvre le d\u00e9bat \u00e9thique autour du r\u00f4le de la m\u00e9decine en fin de vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [98%] :\r\nAu Maroc, Am\u00e9lie Tulet on retient cette semaine la condamnation d'une journaliste pour d\u00e9bauche et avortement ill\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:56) [92%] :\r\nAgen Rice soumis \u00e9cope d'un an de prison ferme ses proches d\u00e9noncent un proc\u00e8s politique li\u00e9e \u00e0 sa famille et \u00e0 ses opinions et les ONG parlent d'une d\u00e9cision grave pour les droits des femmes marocaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nEn Belgique, Jacques Kremer ce l'des complice de Marc Dutroux va pouvoir \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 sous condition il s'appelle Michel Leli\u00e8vre, condamn\u00e9 en 2004 pour avoir particip\u00e9 avec le p\u00e9dophile \u00e0 l'enl\u00e8vement et la s\u00e9questration d'enfant, enfin au Canada Beno\u00eet c'est la disparition d'un architecte fran\u00e7ais qui a marqu\u00e9 la semaine oui Roger Taillibert, concepteur du Stade olympique de Montr\u00e9al qui s'est \u00e9teint \u00e0 l'\u00e2ge de 93 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:37) [90%] :\r\nPoliciers fran\u00e7ais ont donc d\u00e9fil\u00e9 par milliers, cette semaine, \u00c9ric pour d\u00e9noncer leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [95%] :\r\nConditions de travail des policiers fran\u00e7ais qui en ont ras la casquette trop sollicit\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es, la violence, le stress et la fatigue gagne les rangs la d\u00e9prime en plus depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, une cinquantaine de policiers se sont suicid\u00e9s en France \u00e0 propos des violences subies, la derni\u00e8re date de jeudi dernier, au sein m\u00eame de la pr\u00e9fecture de police de Paris, un salari\u00e9 a tu\u00e9 4 de ses coll\u00e8gues, avant d'\u00eatre lui- m\u00eame abattu par les forces de l'ordre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:10) [91%] :\r\nEt ce sont les syndicats de police unis, qui ont d\u00e9fil\u00e9 \u00c9ric mercredi dernier dans les rues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [94%] :\r\nOui, une unit\u00e9 syndicale comme on n'en avait pas vu depuis 18 ans en France, tous d'accord pour d\u00e9noncer des locaux trop souvent insalubres dans les commissariats, il y a aussi la question des heures suppl\u00e9mentaires non pay\u00e9es, des millions d'heures suppl\u00e9mentaires accumul\u00e9es depuis plusieurs ann\u00e9es, \u00e0 cause notamment des attentats, puis des prises de service, chaque week- end depuis un an, depuis les manifestations des gilets jaunes qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8re chaque samedi, des jours d'astreinte donc qui se r\u00e9p\u00e8te, avec \u00e9videmment des r\u00e9percussions sur la vie familiale \u00e0 toutes ces inqui\u00e9tudes, il faut en ajouter une autre, et non des moindres, la retraite des policiers avec un syst\u00e8me de bonifications qui pourrait bien \u00eatre supprim\u00e9e \u00e0 la faveur de la r\u00e9forme des retraites sur laquelle travaille ardemment le gouvernement Macron. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:01) [91%] :\r\nAlors sur le continent africain, cette fois, d'autres policiers expriment un sentiment d'abandon, Am\u00e9lie, ce sont les policiers Burkinab\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [88%] :\r\nOui, ceux qui sont en poste dans le nord du pays expos\u00e9 aux attaques de groupes pr\u00e9sent\u00e9es comme djihadistes, ils se sentent sous- \u00e9quip\u00e9s, le syndicat une \u00e0 Paul demande des armes \u00e0 la hauteur de la menace comme celle dont disposent les militaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [93%] :\r\nEt puis en Belgique, Jacques pas de manifestation de policiers, mais en revanche, des policiers qui revendiquent leur droit \u00e0 l'image. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:29) [93%] :\r\nEn effet, tout ceci par d'une Exposition qui pose la question de la gestion des manifestations par les policiers, des photos qui, pour les organisateurs, montre la r\u00e9pression de la libert\u00e9 d'expression, 4 policiers s'y oppose et demande des dommages et int\u00e9r\u00eats, parce qu'on les reconna\u00eet et parce qu'ils sont pr\u00e9sent\u00e9s comme les auteurs de violences polici\u00e8res, ce qu'aucune d\u00e9cision judiciaire n'a reconnu le tribunal tranchera, mais l'association des journalistes parlent d'une menace pour la libert\u00e9 d'informer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [92%] :\r\nL'accent des autres l'actualit\u00e9 francophone est tr\u00e8s judiciaire cette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [90%] :\r\nSemaine en Suisse, Jo\u00ebl Marquetty, avec ce proc\u00e8s, d'abord d'un m\u00e9decin qui a fait grand bruit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [94%] :\r\nOui, un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste du canton de Vaud \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir fait une injection l\u00e9tale \u00e0 une patiente de 86 ans en 2015 dans le but de mettre fin \u00e0 ses souffrances, le tribunal ailleurs reconnu que le m\u00e9decin avait agi pour des motifs honorable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [88%] :\r\nMais Jo\u00ebl, il a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [95%] :\r\nOui, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de 2 ans de prison avec sursis pour meurtre durant le proc\u00e8s de nombreux sympathisants du m\u00e9decin des proches des patients aussi \u00e9taient pr\u00e9sents pour le soutenir, ce que ce cas est claire c'est la r\u00e9alit\u00e9 parfois difficile \u00e0 concilier entre m\u00e9decine volont\u00e9 du patient et l\u00e9gislation en marge de cette affaire, \u00e9coutez le t\u00e9moignage d'un praticien, le Docteur Pierre-Yves Rodondi, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg qui commentait ce verdict sur nos ondes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:52) [94%] :\r\nComme d'autres coll\u00e8gues, il m'arrivait de presser plus fort sur la seringue mais parce que c'\u00e9tait pas possible de faire autrement, mais je sais pourquoi je le fais d'abord, je le fais toujours un accord avec la famille syst\u00e9matiquement jamais utilis\u00e9 une substance sans que la famille soit au courant, ou sans que cela a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 avec le patient auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [90%] :\r\nAppuyer plus fort sur la seringue, autrement dit, aider les patients \u00e0 mourir de nombreux praticiens admettent proc\u00e9der, parfois de la sorte, quant \u00e0 la loi suisse, elle interdit l'euthanasie active directe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:21) [95%] :\r\nAlors on ajoutera que l'aide m\u00e9dicale \u00e0 mourir est aussi revenu au devant de la sc\u00e8ne au au Canada ces derniers jours, Beno\u00eet dans le cadre de la campagne \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:31) [95%] :\r\nOui, c'est le 1er ministre sortant Justin Trudeau qui a relanc\u00e9 la question pendant le d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, il a dit que s'il \u00e9tait r\u00e9\u00e9lu, il allait r\u00e9viser la loi, le mois dernier au tribunal du Qu\u00e9bec a statu\u00e9 que les crit\u00e8res pour obtenir l'aide m\u00e9dicale \u00e0 mourir \u00e9tait trop restrictif, le gouvernement du Qu\u00e9bec s'est d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 \u00e0 ne pas porter cette cause en appel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:51) [97%] :\r\nAu Maroc, cette fois, et l'actualit\u00e9 toujours judiciaire la condamnation d'une journaliste pour avortement ill\u00e9gal et relations sexuelles hors mariage Am\u00e9lie ce proc\u00e8s relance le d\u00e9bat sur les libert\u00e9s individuelles et sur la libert\u00e9 de la presse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:07) [93%] :\r\nOui, Hajar Raissouni et journaliste pour un quotidien arabophone ind\u00e9pendant au Maroc fin ao\u00fbt, la police l'arr\u00eate devant un cabinet m\u00e9dical de Rabat avec son fianc\u00e9 et son gyn\u00e9cologue la journaliste affirme avoir \u00e9t\u00e9 soign\u00e9 pour une h\u00e9morragie mais elle est accus\u00e9e d'avoir recouru \u00e0 un avortement ill\u00e9gal aussit\u00f4t ses proches d\u00e9noncent un proc\u00e8s politique contre une voix dissidente dans le royaume ch\u00e9rifien \u00e2ge Hareide iPhone dit que la police l'a interrog\u00e9e sur sa famille et sur son journal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:35) [91%] :\r\nAlors, chose rare, Am\u00e9lie pour la soutenir 490 o\u00f9 490 Marocaines et Marocains ont publi\u00e9 un manifeste dans plusieurs m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:44) [91%] :\r\nEn effet, les signataires affirme et assume avoir eu des relations sexuelles hors mariage avoir avort\u00e9 ou aider \u00e0 avorter, ainsi il d\u00e9noncent une l\u00e9gislation injuste et obsol\u00e8te, lundi : fin du proc\u00e8s Aja reste unie et condamn\u00e9 \u00e0 un an de prison ferme son fianc\u00e9 aussi son gyn\u00e9cologue lui \u00e0 2 ann\u00e9es de d\u00e9tention, l'ONG Amnesty parle d'un coup d\u00e9vastateur pour les droits des femmes au Maroc et l'ONG s'inqui\u00e8tent aussi pour les libert\u00e9s des journalistes, les avocats de Hajar Raissouni annonce qu'il compte faire appel de cette condamnation et une mobilisation est organis\u00e9e pour demander la lib\u00e9ration imm\u00e9diate de la journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:19) [92%] :\r\nL'actualit\u00e9 \u00e9tait aussi judiciaire en Belgique, cette semaine, Jacques, puisque le tribunal de l'application des peines, a d\u00e9cid\u00e9 la lib\u00e9ration conditionnelle de Michel Leli\u00e8vre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:29) [93%] :\r\nSon nom est associ\u00e9 \u00e0 celui de Marc Dutroux, avec lequel il a collabor\u00e9 \u00e0 l'enl\u00e8vement de 4 jeunes filles Sabine, La\u00ebtitia ann\u00e9es et vieux en 2004 une cour d'assise l'a condamn\u00e9 \u00e0 25 ans de prison pour le tribunal, qui a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la demande de lib\u00e9ration conditionnelle, cette d\u00e9cision est dans l'int\u00e9r\u00eat de la soci\u00e9t\u00e9 car en en b\u00e9n\u00e9ficiant, Michel Leli\u00e8vre sera suivie, le respect des conditions sera contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 l'inverse d'une condamnation qui irait \u00e0 fond de peine en 2023 pour son avocate, benjamine Bovis l'homme est aujourd'hui pr\u00eat \u00e0 sortir de prison. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:04) [92%] :\r\nIl a nou\u00e9 une vraie accroche avec une psychologue, il a fait un gros travail sur lui- m\u00eame, ce qui n'est pas \u00e9vident de regarder l'horreur des faits qu'il a commis, parce qu'il est parfaitement conscient que que ce qu'il a fait abominables, c'est le terme qu'il emploie lui- m\u00eame, et je crois qu'il est, il a, il a m\u00fbri avec ce suivi et qu'il est pr\u00eat maintenant \u00e0 bord de l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:22) [97%] :\r\nMais avant cela, Michel Leli\u00e8vre doit encore trouver un logement et dispose d'un d\u00e9lai de 6 mois pour y parvenir, quant \u00e0 Marc Dutroux, condamn\u00e9 \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, avec une mise \u00e0 disposition du tribunal d'application des peines pendant 10 ans, il est th\u00e9oriquement lib\u00e9rable depuis 2013 une audience aura lieu le 17 octobre mais son avocat a dit lui- m\u00eame qu'on est loin du bout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [87%] :\r\nL'action des autres avec des M\u00e9dias Francophones Publics on va terminer avec le 10. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:50) [94%] :\r\nApparition d'un architecte fran\u00e7ais Roger Taillibert \u00e0 l'\u00e2ge de 93 ans, son nom restera associ\u00e9 \u00e0 de nombreux projets, le Parc des Princes, notamment \u00e0 Paris et puis aussi Beno\u00eet le Stade olympique de Montr\u00e9al, il a \u00e9t\u00e9 construit pour les Jeux de 1976. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:07) [91%] :\r\nOui, l'immense stade est une prouesse d'architecture avec sa tour qui est la plus haute tour inclin\u00e9e au monde et son toit qui devait \u00eatre r\u00e9tractable, mais l'\u00e9difice a soulev\u00e9 les passions depuis sa construction, s'il est devenu un symbole de Montr\u00e9al son existence a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par de nombreuses controverses, \u00e0 commencer par les co\u00fbts de construction et plusieurs vices de construction si le stade olympique est toujours utilis\u00e9 pour des \u00e9v\u00e9nements il n'h\u00e9berge pas d'\u00e9quipe professionnelle \u00e0 temps plein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:32) [95%] :\r\nCela dit, Beno\u00eet Roger Taillibert a d\u00e9fendu son stade jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:36) [95%] :\r\nOui, il a toujours dit qu'il referait la m\u00eame chose s'il avait \u00e0 recommencer, et m\u00eame si la seule \u00e9vocation du nom de Roger Taillibert soulevait des discussions passionn\u00e9es \u00e0 Montr\u00e9al, l'architecte avait gard\u00e9 des Liens privil\u00e9gi\u00e9s avec le Qu\u00e9bec, il avait m\u00eame achet\u00e9 une maison au nord de Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:51) [90%] :\r\nMerci \u00e0 tous, c'\u00e9tait l'essentiel de l'actualit\u00e9 francophone de la semaine, l'accent des autres avec les m\u00e9dias francophones publics France Inter la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse RFI Radio Canada et la RTBF, on se retrouve bien \u00e9videmment comme d'habitude, la semaine prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-05T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1971235", "internalArchiveId": "AA1909970841", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-04T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10759962", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["L'ex\u00e9cutif bernois pose ses exigences pour le deuxi\u00e8me vote sur Moutier: interview de Pierre Alain Schnegg", "Forum", "Athl\u00e9tisme: le point sur les Mondiaux de Doha", "Forum", "Le d\u00e9bat - Chasse: feu libre?", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Le smart farming ou l'intelligence artificielle en agriculture", "Forum", "Les petits a\u00e9roports sont-ils appel\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre? D\u00e9bat entre Filippo Lombardi et Delphine Klopfenstein Broggini", "Forum", "Quelle est l\u2019origine de la contestation en Irak? Interview de Myriam Benraad", "Forum", "Les enjeux des \u00e9lections l\u00e9gislatives au Kosovo", "Forum", "Le drame de l'Ordre du Temple solaire a 25 ans: interview d'Arnaud B\u00e9dat", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Mehmet Gultas", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Pierre Alain Schnegg, conseiller d'Etat (UDC/BE).", "04.10.2019", "04.10.2019", "D\u00e9bat entre Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national (UDC/FR), William Grenon, \u00e9leveur \u00e0 Vouvry, Isabelle Germanier, membre du Groupe Loup Suisse, et Rapha\u00ebl Arlettaz, professeur de biologie de la conservation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne.", "04.10.2019", "Interviews de J\u00e9r\u00e9mie Forney, ethnologue, et Francisco Klauser, g\u00e9ographe.", "04.10.2019", "D\u00e9bat entre Filippo Lombardi, conseiller aux Etats (PDC/TI), et Delphine Klopfenstein Broggini, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil genevois.", "04.10.2019", "Interview de Myriam Benraad, politologue et chercheuse \u00e0 l'Iremam d\u2019Aix-en-Provence.", "04.10.2019", "04.10.2019", "Interview du journaliste Arnaud B\u00e9dat.", "04.10.2019", "04.10.2019"], "variantIds": ["ece-10759962", "ece-10759972", "ece-10759974", "ece-10759976", "ece-10759964", "ece-10759966", "ece-10759968", "ece-10759970", "ece-10759978"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-14T11:25:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053009\r\nDate de transcription : 07-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:35 > 0:05:17) [95%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans ce forum du 4 octobre on prend les m\u00eames et on recommence Moutier et le canton de Berne, il se pose cette fois sur l'organisation du nouveau vote interview du conseiller d'\u00c9tat bernois Pierre Alain Schnegg dans ce forum, les petits a\u00e9roports ont-ils encore un avenir en Suisse, la question se pose apr\u00e8s l'arr\u00eat de la ligne Lugano Z\u00fcrich Lugano mais aussi Sion ou Berne nous ouvrons le d\u00e9bat en Irak, des milliers de manifestants dans la rue \u00e0 travers tout le pays et des victimes, la police a tir\u00e9 sur la foule aujourd'hui nous tenterons de comprendre pourquoi la rue irakienne se soul\u00e8vent, c'\u00e9tait il y a 25 ans, nous d\u00e9couvrions l'horreur des massacres de l'Ordre du Temple Solaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:17 > 0:05:21) [93%] : \r\nTerrible drame, ce matin, un drame qui a fait au moins 40 morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:21 > 0:05:35) [89%] : \r\nOui et au total 74 personnes sont mortes, victimes de cette secte, interview d'un homme qui a longtemps enqu\u00eat\u00e9 sur cette affaire, le journaliste Arnaud B\u00e9dat chasse feu Libre c'est le grand d\u00e9bat de ce soir, m\u00eame le TAS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:35 > 0:05:49) [93%] : \r\nOui \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur la chasse permet d'abattre plus facilement certains animaux prot\u00e9g\u00e9s comme le loup, un danger pour les esp\u00e8ces menac\u00e9es et pour la biodiversit\u00e9, d\u00e9noncent les d\u00e9fenseurs de la nature qui vont lancer un r\u00e9f\u00e9rendum on en d\u00e9bat dans une demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:49 > 0:05:56) [89%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure, Mehmet Forum sur la 1\u00e8re sur RTS 2 nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures Bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:57 > 0:06:01) [67%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean mais, mais que tu as.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:03 > 0:06:42) [94%] : \r\nVoulez-vous rejoindre le canton du Jura, la question sera \u00e0 nouveau pos\u00e9e aux habitants de la commune bernoise de Moutiers car un nouveau vote aura bien lieu, le gouvernement du canton de Berne a annonc\u00e9 aujourd'hui qu'aucun recours n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre la d\u00e9cision de la justice bernoise, une d\u00e9cision qui invalide le vote du 18 juin 2017 ce jour- l\u00e0, une courte majorit\u00e9 avait d\u00e9cid\u00e9 de changer de canton Pierre Alain Schnegg bonsoir, bonsoir madame, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat bernois en charge des affaires jurassiennes il y a 2 jours, la municipalit\u00e9 de de Moutier a annonc\u00e9 la date du nouveau vote le 21 juin 2020, \u00e7a devrait satisfaire tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:42 > 0:07:27) [95%] : \r\nAlors \u00e9coutez avant d'annoncer la date du prochain vote il est n\u00e9cessaire que nous puissions discuter de ce processus au sein de la tripartite mais c'est-\u00e0-dire que nous, alors la tripartite, c'est-\u00e0-dire les cantons du Jura, le canton de Berne, sous l'\u00e9gide de la Conf\u00e9d\u00e9ration et que nous prenions le temps d'analyser les consid\u00e9rant du jugement du tribunal administratif, je crois qu'il ne faut pas oublier que si ce vote est annul\u00e9, il l'est parce qu'il y a eu de graves violations du droit dans l'organisation du scrutin de 2017, inutile de recommencer si nous ne pouvons pas garantir \u00e0 votre propre \u00e0 la population de Moutiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:27 > 0:07:31) [95%] : \r\nDonc, vous avez vraiment l'impression que que le le les m\u00eames erreurs vont se r\u00e9p\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:32 > 0:07:47) [97%] : \r\nEh bien je crois que nous devons surtout analyser les consid\u00e9rants du Tribunal de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir mettre en place les mesures n\u00e9cessaires pour que nous ne nous retrouvions pas dans un certain nombre de mois ou d'ann\u00e9es avec un m\u00eame r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:47 > 0:08:00) [88%] : \r\nMais est-ce que c'est pas une, une fa\u00e7on pour vous de de de faire tra\u00eener les choses, on sait qu'il a, il y a une une ferveur pro- jurassienne \u00e0 abouti, est ce que dans le fond, vous ne voulez pas un petit peu faire diminuer cette ferveur en faisant tra\u00eener les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:00 > 0:08:50) [93%] : \r\nAbsolument pas, n'oublions pas que cette ville est une ville divis\u00e9e actuellement le vote avait \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement serr\u00e9, environ 45 40 \u00e0 45 pourcent de la population habitant \u00e0 Moutier s'\u00e9tait prononc\u00e9 pour le rattachement au canton du Jura 137 voix de plus que ce qu'il voulait rester dans le canton de Berne et toute cette population l'entier de la population de Moutier a droit \u00e0 un vote propres, un vote qui permet de garantir que seules les personnes qui votent, qui ont le droit de vote \u00e0 Moutier puissent s'exprimer dans les griefs du tribunal, on parle du registre des \u00e9lecteurs, on parle de domiciliation fictive, je crois que ces probl\u00e8mes doivent \u00eatre empoign\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir lui apporter la meilleure des r\u00e9ponses possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:50 > 0:08:57) [91%] : \r\nMais la meilleure des r\u00e9ponses mais est ce que la r\u00e9ponse de doit pas \u00eatre trop rapide pour qu'on en finisse avec, avec cette question jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:57 > 0:09:33) [91%] : \r\nC'est la volont\u00e9 du canton de Berne je crois que le canton de Berne a mis toute on oeuvre pour que ces diff\u00e9rents vote puisse r\u00e9aliser se r\u00e9aliser rapidement, je vous rappelle que l'ensemble du Jura bernois a d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 une majorit\u00e9 absolue \u00e0 72 pourcent des votants de rester dans le canton de Berne de vote communaliste ont eu lieu, la population de c'est de villages se sont d\u00e9cid\u00e9s de rester dans le canton de Berne, il reste aujourd'hui plus que le point de Moutier ouvert et ce point doit \u00eatre maintenant traiter de mani\u00e8re \u00e0 ce que ce vote puisse se d\u00e9rouler dans les meilleures conditions possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:33 > 0:09:53) [90%] : \r\nAlors dans votre communiqu\u00e9 ce matin, vous posez aussi vos conditions aux autorit\u00e9s du canton de du Jura vous demandez notamment, mais c'est une vieille revendication hein que que vous avez que soit supprim\u00e9 2 articles de de \u00e7a constitution pourquoi vous refaites cette demande aujourd'hui, donc c'est des articles qui qui qui ont un lien avec la r\u00e9unification, donc du canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:54 > 0:10:50) [94%] : \r\nAlors tout le processus qui a \u00e9t\u00e9 mis en place depuis 1994 la d\u00e9claration d'attention la feuille de route, etc, l'ont \u00e9t\u00e9 dans le but de mettre un point final \u00e0 la question jurassienne, il ne peut pas y avoir de point final \u00e0 la question jurassienne avec des articles dans la constitution du canton du Jura qui s'en prennent \u00e0 l'int\u00e9gralit\u00e9 territoriale du canton de Berne, on sait qu'une modification constitutionnelle est un processus qui est long, qui demande beaucoup de temps, qui n\u00e9cessite une d\u00e9cision de du parlement une d\u00e9cision du peuple etc donc le processus doit \u00eatre engag\u00e9e, nous avons du c\u00f4t\u00e9 du canton de Berne, une mission claire qui nous a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par le Grand Conseil, c'est-\u00e0-dire que nous pourrons signer un \u00e9ventuel concordat uniquement si ces 2 articles sont fait de la Constitution jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:50 > 0:10:53) [91%] : \r\nOn sent qu'il y a toujours la col\u00e8re dans les 2 camps toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:53 > 0:11:21) [91%] : \r\nNon, il n'y a pas de col\u00e8re, je crois qu'aujourd'hui il y a une volont\u00e9 en tout cas de la part du canton de Berne de boucler d\u00e9finitivement cette affaire mais pour boucler cette affaire, il faut que l'ensemble des parties, le d\u00e9sir et travaillent dans ce sens-l\u00e0 et typiquement cet article 138 et 139 ne serait absolument pas tol\u00e9rer entre 2 autres cantons, je doute que le canton de Vaud accepterait une revendication territoriale dans la constitution genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:21 > 0:11:34) [89%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup monsieur Schnegg, d'\u00eatre venu d'\u00eatre revenus donc r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e0 cette information de Moutier un qui veut organiser donc le nouveau vote le 21 juin 2020, ce que vous contestez tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:34 > 0:11:36) [92%] : \r\nMerci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:36 > 0:12:13) [95%] : \r\nEst-ce vraiment n\u00e9cessaire de pouvoir prendre un avion de Sion de Lugano ou encore de Berne, les petits a\u00e9roports r\u00e9gionaux sont-ils vraiment utiles, la question se pose apr\u00e8s l'annonce de l'arr\u00eat de la ligne Z\u00fcrich-, Lugano, la compagnie a\u00e9rienne l'assur\u00e9 pour le compte de Suisse, h\u00e9 bien cette compagnie a\u00e9rienne a d\u00e9pos\u00e9 le bilan, une annonce qui fragilise l'avenir du petit a\u00e9roport tessinois qui emploie une septantaine de personnes pour en d\u00e9battre avec nous ce soir, 2 invit\u00e9s Filippo Lombardi conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois mais vice- pr\u00e9sident \u00e9galement du conseil d'administration de l'a\u00e9roport de Lugano bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:12:13 > 0:12:14) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:14 > 0:12:39) [87%] : \r\nEt puis, \u00e9galement avec nous Delphine Clapton Stein Broggini, d\u00e9put\u00e9e Verte genevoise, bonsoir Madame, bonsoir, alors Filippo Lombardi, je commence avec vous dans le fond, on imagine que c'est une tr\u00e8s mauvaise nouvelle, hein, donc pour l'a\u00e9roport de de Lugano, est ce que, sans accord un sens d'avoir cet a\u00e9roport aujourd'hui il vaut faut rappeler aussi qu'un an qu'il n'y a plus de vols ni en direction de Gen\u00e8ve, ni en direction de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:12:40 > 0:13:32) [85%] : \r\nAlors je bien que mauvaise nouvelle, surtout pour les 80 familles des travailleurs de la catastrophe, \u00e7a c'est clair, c'est une mauvaise nouvelle pour quelque 7 \u00e0 800 emplois indirectement d\u00e9pendants de la le ni vaccin de Saint-Gall pas que les retomb\u00e9es \u00e9conomiques d\u00e9passent les 200 millions par ann\u00e9e hein gr\u00e2ce \u00e0 cet a\u00e9roport dans la raison et donc c'est une mauvaise nouvelle \u00e9conomique, on se doit de de faire tout le possible pour sauver \u00e9tait par rapport et et les emplois qui en d\u00e9pendent, et on se bat, le poste de faire tout possible pour maintenir un service public comme c'est en tout cas de liaisons importantes qui sont le garde en s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 garde nationale et on y travaille, mais c'est pr\u00e8s difficile parce que, en Suisse, la compagnie suisse a apr\u00e8s pratiquement fini par gagner toutes les autres petites compagnies et maintenant, c'est elle qui d\u00e9cide, mais y a pas de y a pas d'autre recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:32 > 0:13:34) [90%] : \r\nDonc, vous, pour vous, il ne faut absolument pas le fermer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:13:35 > 0:14:10) [80%] : \r\nNon, il ne faut pas cern\u00e9 elle elle ai d\u00e9cid\u00e9 pr\u00e9sident du conseil d'administration j'grave ce responsable \u00e9p\u00e9e envers les gens qui travaillent pour cet arri\u00e8re- pauvres envers les passagers qui utilisent cet a\u00e9roport maintenant avec l'agenda port r\u00e9gional ne ne vit pas que de, de, de vols de ligne dans la le cas de Lugano, il y a eu un temps ou vol de ligne \u00e9tait nettement pr\u00e9dominant dans le chiffre d'affaires de l'port aujourd'hui on en est presque \u00e0 hanter plus de moiti\u00e9 pour l'aviation g\u00e9n\u00e9rale, un peu moins de la moiti\u00e9 pour pour l'aviation de ligne mais il faut les 2, les 2 les deux plier pourquoi l'a\u00e9roport Nice 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:10 > 0:14:22) [90%] : \r\nDelphine Clapton Stein Broggini on voit l'importance que ces petits a\u00e9roports ont pour le tissu au col \u00e9conomique des r\u00e9gions dans le fond est-ce que est-ce que c'est pas un risque de de fermer ces petits a\u00e9roports.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:27 > 0:14:37) [86%] : \r\nDelphine club punch Stein voil\u00e0, excusez-moi, on n'a pas entendu, on n'a pas entendu le d\u00e9but de votre intervention, je vous demandais donc est-ce que est-ce que dans le fond c'est pas important de garder de maintenir ces petits a\u00e9roports.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:37 > 0:15:37) [91%] : \r\nNon, alors pas du tout, je pense qu'aujourd'hui on est dans d'autres logiques de mobilit\u00e9, notamment pour des pour, des des des distances qui sont, qui sont courtes, hein, parce que l\u00e0 on parle de distances courtes hein Lugano Z\u00fcrich Lugano Gen\u00e8ve sont des distances qui sont absolument parcourra en train et donc un a\u00e9roport de ce type n'est plus pertinent aujourd'hui et je pense qu'il faut rappeler aussi aujourd'hui, c'est que le Tessin n'est plus le Tessin d'y a 20 ans, 30 ans aujourd'hui le Tessin a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairement d\u00e9senclaver, notamment gr\u00e2ce \u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 un fort investissement de la conf\u00e9d\u00e9ration qui a permis d'amener le rail de mani\u00e8re beaucoup plus efficace dans cette r\u00e9gion et il a r\u00e9ussi au fond \u00e0 franchir les Alpes donc ce qu'on peut dire aujourd'hui, c'est que le tunnel de base du Gothard Killy Oury au Tessin qui est d'ailleurs hein le le plus long tunnel d'Europe, m\u00eame du monde, je crois, 1 57 kilom\u00e8tres est extr\u00eamement efficace, \u00e9videmment pour rejoindre pour rejoindre le dessin et puisqu'il faut dire aussi c'est que le tunnel sous le g\u00e9n\u00e9rique qui qui bient\u00f4t un dans un an, je crois, ou un peu, un peu plus d'un an, verra le jour permettra que tr\u00e8s clairement de d\u00e9cloisonner le Tessin et en particulier Lugano.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:37 > 0:15:50) [87%] : \r\nM. Philippot mardi, hein, c'est vrai, dans le fond aujourd'hui, le climat n'est plus propice \u00e0 d\u00e9fendre ses petits vols en raison non, des questions environnementales, le train m\u00eame suisse dit mais en gros il y a le train, prenez le train.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:15:51 > 0:16:51) [82%] : \r\nAlors ne jetons ont tout d'abord dire que Madame ne vient pas, voici de Gen\u00e8ve au Tessin, peut-\u00eatre parce qu'elle se rendre compte que c'est tr\u00e8s difficile, la m\u00eame qu'il y a les trains et m\u00eame qu'il y a la, la, la finale de base, c'est tr\u00e8s difficile de faire l'aller-retour en a donn\u00e9, ce qui est le cas de bonbons, mais des passagers qui concourent pour travailler, d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 du \u00e7a bon donc Gen\u00e8ve est un cas tout-\u00e0-fait g\u00e9rer Z\u00fcrich c'est \u00e9vident que 97 pourcent des passagers qui, pour les derni\u00e8res heures qui ne vont pas \u00e0 Z\u00fcrich, il continue, journal leur r\u00f4le ailleurs alors le dit qu'on ne pouvait plus partir de non, \u00e7a veut dire certainement la dire ben allez prendre l'avion \u00e0 Malpensa, d'ailleurs, les taxes sur le CO2 en Italie 106 francs par billet en Suisse on on pr\u00e9voit d'arriver \u00e0 120 francs donc le calcul on fait Mourinho travers le port et et on laisse sur le carreau les les employer la famille, les retomb\u00e9es \u00e9conomiques et on envoie les gens Pangaea l'avion en Milan, c'est \u00e7a le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:51 > 0:17:05) [83%] : \r\nDelphine que la peine Stein Brody ni est-ce que c'est vraiment le fond, c'est pas facile, hein, vous habitez Gen\u00e8ve est un grand a\u00e9roport international, c'est vrai que parfois rejoindre le Tessin \u00e7a c'est compliqu\u00e9 dans le fond, ce qu'on devrait pas parler les d\u00e9fendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:05 > 0:18:38) [91%] : \r\nNon, bah, \u00e9coutez, je connais bien le Tessin son otite chez elle donc ouais, je vais r\u00e9guli\u00e8rement au Tessin, Gen\u00e8ve, Lugano, c'est quand m\u00eame compliqu\u00e9 entre \u00e9videmment \u00e7a prend un certain temps mais je pense que ce qu'on doit prendre aujourd'hui en consid\u00e9ration, c'est que c'est sur le rail, qu'on doit miser parce que \u00e9videmment le rail, c'est l'avenir, c'est clairement l'avenir, l'avenir de nos d\u00e9placements de placements en Suisse dans l'Europe en g\u00e9n\u00e9ral et l'avion aujourd'hui, on le voit, parce que les d\u00e9bats ont lieu, pas seulement sur ces petits a\u00e9roports, mais aussi sur les plus grands a\u00e9roports, hein, on voit sur l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich aussi c'est que ce d\u00e9ploiement se ce ces ces croissance de l'a\u00e9roport ont un impact sur l'environnement et cet impact-l\u00e0 on est oblig\u00e9 de le prendre en consid\u00e9ration et je crois pas qu'on doit mettre en parall\u00e8le ou en confrontation le l'environnement et l'\u00e9conomie est pass\u00e9 l'\u00e9conomie en fait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 parce que, finalement, de r\u00e9investir dans l'\u00e9conomie, c'est \u00e7a qu'on doit faire aujourd'hui, c'est passer d'un mode de d\u00e9placement, un autre c'est-\u00e0-dire investir dans d'autres types de d\u00e9placements, donc je pense qu'aujourd'hui on a encore un grand potentiel pour favoriser, favoriser le rail entre Gen\u00e8ve et Locarno, par exemple, notamment sur la ligne des cha\u00eenes Tova Ali que, en Italie, mais je pense que l\u00e0 on a vraiment un int\u00e9r\u00eat \u00e0 travailler sur cette ligne-l\u00e0 avec une une coordination transfrontali\u00e8re pour rendre ce trajet beaucoup plus efficace, parce qu'au final, Gen\u00e8ve n'est pas si loin de Lugano ou de Locarno et ni de Z\u00fcrich et je pense qu'on peut aujourd'hui travailler \u00e0 \u00e7a parce que, gr\u00e2ce au tunnel du Qatar, on arrive aujourd'hui \u00e0 et bient\u00f4t le tunnel sous le ch\u00eane rit Soto et Sopra seront enfin r\u00e9unis, et je pense que, finalement, en 2 heures Lugano sera \u00e0 2 heures de Z\u00fcrich et \u00e7a, c'est une avanc\u00e9e qu'on qu'on qu'on doit vraiment f\u00e9liciter ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:38 > 0:18:51) [95%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci \u00e0 tous 2 d'\u00eatre venus d\u00e9battre ce soir de de de cette question, c'est ce qu'il faut maintenir les petits a\u00e9roports r\u00e9gionaux et notamment celui de Lugano, merci \u00e0 tous les 2, bonne soir\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:18:52 > 0:18:53) [76%] : \r\nMoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:53 > 0:19:12) [91%] : \r\nNous nous rendons maintenant en Irak, o\u00f9 depuis plusieurs jours, la foule manifestent par milliers, des manifestations, a tent\u00e9 de violence ce matin, la police a tir\u00e9 \u00e0 balles r\u00e9elles sur la foule, une cinquantaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, on va tenter de comprendre pourquoi la rue irakienne se soul\u00e8vent avec vous, Myriam Benrad bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:19:14 > 0:19:14) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:14 > 0:19:26) [86%] : \r\nVous \u00eates politologue, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'Irak, chercheuse \u00e0 lire, et m\u00eame d'Aix-en-Provence, qui sont les manifestants aujourd'hui dans dans la rue en Irak, est ce qu'il r\u00e9clame aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:19:28 > 0:20:18) [92%] : \r\nCes manifestations sont essentiellement concentr\u00e9es dans la capitale, Bagdad et dans les provinces du sud, sociologiquement, ce sont surtout des jeunes, parce que ces manifestations, elles sont elles traduisent aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne g\u00e9n\u00e9rationnel, ce sont les jeunes qui se soul\u00e8ve, aujourd'hui, leurs revendications sont diverses : elle concerne l'absence de services publics, la corruption qui mine le pays depuis de longues ann\u00e9es le ch\u00f4mage \u00e9videmment puisque on a un ch\u00f4mage massif qui frappe notamment les jeunes en Irak, et puis c'est cette contestation elle traduit surtout un rejet des \u00e9lites au pouvoir un rejet du gouvernement qui avait promis un changement, une mise \u00e0 plat du syst\u00e8me et qui n'a pas embray\u00e9, les r\u00e9formes telles qu'il avait annonc\u00e9 et Roger, un rejet de l'\u00c9tat en fait un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:18 > 0:20:19) [80%] : \r\nParis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:20:19 > 0:20:44) [93%] : \r\nScission et c'est c'est une contestation qui peut surprendre, mais enfin je j'aimerais souligner qu'elle n'est pas nouvelle et ses revendications ne sont pas non plus, on peut y voir une explosion de col\u00e8re imm\u00e9diate comme un ph\u00e9nom\u00e8ne de lame de fond qui parfois ne s'exprime pas mais \u00e7a fait maintenant quand m\u00eame plus de de d\u00e9chets 2 d\u00e9cennies quasiment que l'Irak se trouvant en \u00e9tat de d\u00e9labrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:44 > 0:20:55) [88%] : \r\nIl y aurait un in Irak aussi qui qui sort depuis peu de la Guerre notamment contre contre l'\u00c9tat islamique, comment on explique que ce soit les jeunes particuli\u00e8rement qui qui descendent qui descendent dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:20:57 > 0:22:00) [90%] : \r\nMarrakech : les jeunes, la plupart de ces jeunes sont n\u00e9s, soit un peu avant la chute du r\u00e9gime baasiste en 2003, soit parce qu'on a aussi de tr\u00e8s jeunes manifestants, donc ils ont \u00e9t\u00e9 socialis\u00e9s dans la guerre dans la violence, \u00e7a fait maintenant, encore une fois plus de enfin pr\u00e8s de 2 d\u00e9cennies, mais on s'entend remonter plus loin dans le temps que le le l'Irak est en \u00e9tat de d\u00e9t\u00e9rioration d\u00e9labrement que ces populations sont laiss\u00e9s \u00e0 l'abandon, ces jeunes exprime par cette contestation leur ras-le-bol hein, c'est vraiment l'id\u00e9e phare, il y a un ras-le-bol g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, ils ne sont plus pr\u00eats \u00e0 composer avec le gouvernement, les \u00e9lites au pouvoir encore une fois, ils demandent des r\u00e9formes, un changement imm\u00e9diat et le probl\u00e8me c'est qu'on le voit, la r\u00e9ponse des gouvernants, c'est la r\u00e9pression qui est particuli\u00e8rement violente, mais qui n'est pas nouvelle non plus et donc on peut se demander ce qui va pas devenu ce qui va advenir, pardon de de ce syst\u00e8me, qui en r\u00e9alit\u00e9 est un syst\u00e8me aux abois et qui ne peut pas tenir dans le temps long, s'il ne se r\u00e9forme pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:00 > 0:22:06) [93%] : \r\nAlors vous disiez tout \u00e0 l'heure que cette contestation un n'est pas nouvelle mais qu'est ce qui a mis le feu aux poudres il y a quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:22:08 > 0:23:22) [89%] : \r\nIl y a eu plusieurs \u00e9tant bon limogeage notamment du g\u00e9n\u00e9ral Assadi, qui est un g\u00e9n\u00e9ral irakien qui a \u00e9t\u00e9 le leader de la lutte, enfin un des leaders de la lutte contre l'\u00c9tat islamique dans les territoires qui \u00e9taient occup\u00e9e par les jihadistes, qui est une figure tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e de la population irakienne dans son ensemble, non pas seulement des chiites mais aussi des sunnites et des tueurs d'une personnalit\u00e9 militaire tr\u00e8s respect\u00e9 et son limogeage par un pouvoir donc comme je l'ai dit par ailleurs de l\u00e9gitimer discr\u00e9dit\u00e9, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal v\u00e9cu parce que c'\u00e9tait, c'est vraiment pour les Irakiens en symbole de la reconstruction nationale et je j'insiste bien sur le caract\u00e8re national puisque cette contestation \u00e0 laquelle on assiste l'elle a de forts relents nationalistes aussi, c'est vraiment l'id\u00e9e \u00e9galement de revenir \u00e0 la souverainet\u00e9 contre les ing\u00e9rences contre la violence, venus de l'ext\u00e9rieur, enfin qu'Ivic, en tous cas, comme \u00e9tant le produit de l'ex- des des engins ext\u00e9rieurs, que ce soit l'Iran ou ou m\u00eame les \u00c9tats-Unis, donc ces jeunes, encore une fois, veulent un changement radical, alors le probl\u00e8me, c'est qu'il ne va pas certainement se se produire parce que on ne va pas pouvoir r\u00e9tablir une situation qui est en \u00e9tat de d\u00e9lit qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:22 > 0:23:22) [74%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:23:22 > 0:23:25) [88%] : \r\nDe d\u00e9p\u00e9rissement depuis si longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:25 > 0:23:27) [94%] : \r\nMais alors qu'est ce que doit faire le pouvoir aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:23:29 > 0:23:59) [93%] : \r\nPas dans l'imm\u00e9diat je pense vraiment prendre des mesures d\u00e9j\u00e0 cesser cette r\u00e9pression qui ne peut conduire qu'\u00e0 l'impasse parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, il va falloir un vrai dialogue national il faut engager un dialogue et essayer de rassurer la population, au-del\u00e0 des annonces, il faut de vraies une r\u00e9action, donc on ne pourra pas, encore une fois tout r\u00e9former d'un coup, il y a pas de recette miracle en mais en tout cas, il faut que dans les prochains mois dans les prochaines semaines dans les prochains mois que le gouvernement annonce de vraies mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:24:00 > 0:24:21) [88%] : \r\nC'est \u00e0 mon avis, malheureusement est improbable, hein, parce qu'encore une fois, on a une \u00e9lite politique finalement centr\u00e9e sur elle- m\u00eame repli\u00e9, notamment dans la zone verte \u00e0 la date qui est d\u00e9connect\u00e9 de cette population, donc moi je crains plut\u00f4t que le mouvement de contestation ne se enfin se poursuivent en l'absence d'une r\u00e9ponse politique et de gouvernance surtout qui soit cr\u00e9dible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:21 > 0:24:28) [92%] : \r\nMerci beaucoup, hein, Myriam Benrad d'\u00eatre venus nous \u00e9clairer sur ce sur ce qui se passe en Irak, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:24:30 > 0:24:30) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:30 > 0:24:56) [93%] : \r\nEt puis au Kosovo les les citoyens sont appel\u00e9s \u00e0 se rendre aux urnes dimanche apr\u00e8s la d\u00e9mission du 1er ministre Ramush Haradinaj, convoqu\u00e9e par la cour sp\u00e9ciale de La Haye pour le le Kosovo pr\u00e8s de 2 millions d'\u00e9lecteurs doivent d\u00e9signer 120 d\u00e9put\u00e9s Laurent Rouy, vous \u00eates en Direct de Belgrade, le parti du 1er ministre sortant se repr\u00e9sente au scrutin, tout comme le parti de l'actuel pr\u00e9sident, Hashim Tha\u00e7i, quelles sont leurs chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:24:57 > 0:26:19) [91%] : \r\nAlors, c'est simple, le Parti d\u00e9mocratique du Kosovo du pr\u00e9sident Taxi 1 et l'Alliance pour le Kosovo du Premier ministre Ramush Haradinaj ne partent pas favoris du tout \u00e0 ces \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es, les 2 parties sont membres de la coalition sortante qui est tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9 pour ses tr\u00e8s faibles r\u00e9sultats depuis les pr\u00e9sents, les pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections de 2017, Hashim Tha\u00e7i, par exemple, qui est au pouvoir, un poste ou un autre depuis la fin de la guerre de 99 et notamment tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9, lui et sa formation sont souvent accus\u00e9e de client\u00e9lisme et notamment d'ailleurs, il y a de nombreuses rumeurs d'achats de voix en faveur du PDK de tels des pratiques qui pourrait fortement influencer sur le r\u00e9sultat dimanche \u00e0 Ramush Haradinaj non plus on ne peut se pr\u00e9valoir de son bilan, mais ses talents de n\u00e9gociateur lui laisse esp\u00e9rer d'\u00eatre reconduit, en tout cas, il esp\u00e8re au gouvernement m\u00eame si sa petite coalition risque d'obtenir un pi\u00e8tre score en face de formation pourraient tirer leur \u00e9pingle du jeu, alors d'abord, la Ligue d\u00e9mocratique du Kosovo, le parti historique car le parti historique du Kosovo et \u00e7a mais qui a une nouvelle t\u00eate de liste, \u00e0 savoir l'avocate bio \u00e7a Osmani a donc une femme qu'il a \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 \u00e0 aucun scandale et qui est en t\u00eate des sondages et les suit de pr\u00e8s par la formation de gauche nationaliste au taux d'autod\u00e9termination, pardon, donc de d'Adeline Courty.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:19 > 0:26:22) [94%] : \r\nOui, quels sont les les grands dossiers qui attendent le futur gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:26:23 > 0:27:49) [91%] : \r\nAlors il y a un tr\u00e8s grand \u00e9cart entre les attentes de la population et celle de la communaut\u00e9 internationale qui, ces derniers mois, s'int\u00e9resse beaucoup au Kosovo tout Bruxelles et Washington, il est indispensable de relancer au plus vite les n\u00e9gociations dites du statut final qui avaient lieu entre la Serbie et le Kosovo, mais qui ont \u00e9t\u00e9 brutalement interrompue l'an dernier, lorsque Ramush Haradinaj avait d\u00e9cid\u00e9 unilat\u00e9ralement des sanctions \u00e9conomiques contre Belgrade \u00e0 la premi\u00e8re \u00e9tape de cette reprise passerait par l'annulation de ces sanctions Haradinaj et contre tout comme Albi Courty les deux d\u00e9fendent une position dure, \u00e7a la dure face \u00e0 la Serbie, en revanche, on peut imaginer que le PDK du pr\u00e9sident Hashim Tha\u00e7i une reprise rapide du dialogue, peut-\u00eatre m\u00eame au niveau des 2 pr\u00e9sidents, alors si on revient \u00e0 la population, donc l\u00e0, en revanche le le timing est tr\u00e8s diff\u00e9rent, hein, puisque pour la population, le mauvais \u00e9tat de l'\u00e9conomie, le niveau \u00e9lev\u00e9 du ch\u00f4mage, la tr\u00e8s importante \u00e9migration \u00e9conomique et l'\u00e9tat d\u00e9plorable des services publics sont les th\u00e8mes prioritaires bien devant le dialogue avec la Serbie \u00e0 Albi une courte il est vieux, \u00e7a Osmani qui d\u00e9fendent de profondes r\u00e9formes du syst\u00e8me de gouvernance Kosovars sont sur ces fus\u00e9es bien plus cr\u00e9dible que les anciens commandants et gu\u00e9rilleros militaires au pouvoir depuis 20 ans gu\u00e9rilleros qui ont plus brill\u00e9 par les scandales que par leur gestion du Kosovo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:49 > 0:27:55) [96%] : \r\nMerci beaucoup Laurent Rouy des \u00e9lections que bien s\u00fbr, nous suivrons dimanche tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:56 > 0:28:11) [91%] : \r\nTerrible drame, ce matin, un drame qui a fait au moins 40 morts, 23 cadavres d\u00e9couverts dans une ferme \u00e0 ch\u00e9rie dans la Broye fribourgeoise 17 ou peut-\u00eatre davantage dans 2 chalets au Granges sur Salvan au-dessus de Martigny, il pourrait s'agir du suicide collectif de membres d'une secte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:11 > 0:28:33) [91%] : \r\nOui, c'est le le flash de Frank Lloyd tenait, nous sommes le 5 octobre 1994 c'\u00e9tait donc il y a 25 ans, la Suisse d\u00e9couvrait avec horreur les massacres de l'Ordre du Temple solaire dans 2 lieux distincts 25 cadavres d\u00e9couverts \u00e0 Salvan en Valais 23 \u00e0 Cheiry dans le canton de Fribourg, Arnaud B\u00e9dat, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:34 > 0:28:52) [91%] : \r\nBonsoir, vous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9poque, journaliste, journaliste \u00e0 L'illustr\u00e9, vous avez enqu\u00eat\u00e9 pendant des mois sur cette affaire le 5 octobre en d\u00e9coud vraiment cette secte de l'Ordre du Temple solaire, hein, il y a 2 noms qu'on d\u00e9couvre \u00e9galement Joe Di Mambro Luc Jouret, c'est le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:53 > 0:29:27) [90%] : \r\nOui, oui, c'est vraiment dans ce dans notre Suisse, d'ordinaire si calme si paisible, il y a vraiment l'extraordinaire qui qui surgit au petit matin, \u00e9videmment, on se souvient peut-\u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que nous \u00e9tions ce ce matin-l\u00e0, c'est un peu comme le 11 septembre comme on l'a appris, et moi je l'avais appris en arrivant \u00e0 la r\u00e9daction de l'illustrer le matin tr\u00e8s t\u00f4t et j'avais et et une \u00e9quipe \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sharing notera salon ils \u00e9taient partis pour le Canada, d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le lendemain matin, vu qu'on avait appris avec le d\u00e9calage horaire \u00e9videmment et le le drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:27 > 0:29:29) [86%] : \r\nDemory Knights autour des roses midi ce fameux lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:29 > 0:29:42) [90%] : \r\nOui parce que oui, il faut bien pr\u00e9ciser que nous, nous d\u00e9couvrions ce drame en Suisse mais qui en avait eu un autre donc au Canada, hein, vous le disiez, qui avait, qui avait fait 5 victimes qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9e vous dans dans la d\u00e9couverte de ces massacres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:43 > 0:30:19) [89%] : \r\nMais ce qui ce qui \u00e9tait frappant pour le le jeune journaliste que j'\u00e9tais, c'\u00e9tait \u00e9videmment la d\u00e9mesure de de cette cet \u00e9v\u00e9nement, c'\u00e9tait le nom non seulement de morts mais aussi le nombre d'adeptes, s'il y avait plus de 576 je crois 176 membres fich\u00e9s donc d\u00fb me rend de de l'OTS dans diff\u00e9rents pays : la Belgique, le Canada, la Suisse jusqu'en Martinique, il y avait beaucoup il y a m\u00eame aussi une une victime portugaise dans dans l'est, dans les massacres de s\u00e9rie et bon, donc c'est l'amplitude vraiment de de de ce drame et les diff\u00e9rents Liens qu'on devait \u00e9tablir entre les uns et les autres pour essayer de comprendre comment fonctionnait cette cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:19 > 0:30:23) [89%] : \r\nAlors qu'est ce que recherchait c'est ces gens qui avaient adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 cette secte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:23 > 0:31:17) [87%] : \r\nAlors \u00e9coutez, il y avait, il y avait l'adepte de base, j'ai envie de dire qui lui croyait sinc\u00e8rement les enseignements de Luc Jouret, on ne tue th\u00e9ories fumeuses de Joe Di Mambro certains adeptes, je pense, sont all\u00e9s consciemment vers la mort, on imagine ont retrouv\u00e9 un monde meilleur, la fameuse plan\u00e8te Sirius mais \u00e9videmment, il y a aussi toute une autre partie des des victimes du du du Temple solaire, la, la, la, la grande majorit\u00e9 qui elles ont \u00e9t\u00e9 purement et simplement liquid\u00e9 assassin\u00e9s, la plupart de 2 balles dans la t\u00eate parce que, aux yeux des gourous Jo Di Mambro il Luc Jouret, s'\u00e9taient des tra\u00eetres, la plupart par exemple, je pense par exemple \u00e0 quelqu'un de formidable qui s'appelait Paul Falardeau qui \u00e9tait le grand ma\u00eetre au Qu\u00e9bec, de l'ordre, temps du Temple solaire, donc j'ai tr\u00e8s tr\u00e8s bien connu le le le le fr\u00e8re et et Paul Falardeau, Robert Falardeau commen\u00e7ait \u00e0 avoir des toutes \u00e0 se demander o\u00f9 allait l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:17 > 0:31:28) [89%] : \r\nCommenc\u00e9 \u00e0 avoir des doutes sinc\u00e8res sur la la la la pens\u00e9e qui \u00e9tait v\u00e9hicul\u00e9e par cette secte, donc il y a toute une vraiment une grande majorit\u00e9 des victimes s'\u00e9taient ce sont de vrais victimes si je puis dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:28 > 0:31:46) [94%] : \r\nAlors, au total, l'Ordre du Temple solaire aura fait 74 victimes parce qu'il faut pr\u00e9ciser qu'un peu plus d'un an apr\u00e8s, il y a un autre massacre, c'est celui du du Vercors en d\u00e9cembre 95 en France 16 personnes dont 3 enfants de 2 4 et 6 ans comment expliquer qu'on n'ait pas pu emp\u00eacher ce massacre la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:47 > 0:32:17) [91%] : \r\nEh bien, on n'a pas pu l'emp\u00eacher, simplement \u00e0 cause de la libert\u00e9 de conscience, vous savez, et chaque individu, c'est ce qu'il veut ce suicide s'il en a envie, \u00e9videmment, bien s\u00fbr, ce n'est pas le cas pour pour les enfants de ce drame du Vercors mais aucun pour Saint Casimir ensuite quelques mois plus tard, au Qu\u00e9bec, on sait par exemple que les enqu\u00eateurs de la de la S\u00fbret\u00e9 du Qu\u00e9bec sont all\u00e9s voir les derniers dangereux qui pr\u00e9sentent une certaine dangerosit\u00e9 et leur ont dit : \u00e9coutez, on ne peut rien faire si vous avez envie de le faire, vous le ferai mais s'il vous pla\u00eet n'en est pas les enfants, donc \u00e7a c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:17 > 0:32:23) [89%] : \r\nProbl\u00e8me de, de, de, de loin, on ne peut pas \u00eatre derri\u00e8re chaque individu, et et voil\u00e0, c'est simple, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:23 > 0:32:29) [91%] : \r\nMais cette affaire, elle a vraiment, elle a vraiment modifi\u00e9 le fait changer progresser la lutte contre les sectes en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:30 > 0:32:48) [91%] : \r\nAlors j'ai l'impression quand m\u00eame oui bien s\u00fbr parce qu'il cesse cette fameuse image des 23 cadavres \u00e0 dans le canton de Fribourg sur le p\u00e2turage, c'est une image qui a fait le tour du monde, c'est une image tellement forte heureusement qu'on a cette image quelque part heureusement qu'on ne nous a pas cach\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:48 > 0:33:05) [87%] : \r\nSes victimes dans dans dans leur la seule dans leur la seule plan je pense qu'effectivement il y a eu une prise de conscience, il y a eu beaucoup de travail, notamment qui avaient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s dans le canton de Gen\u00e8ve d'abord juste apr\u00e8s le drame, et plus g\u00e9n\u00e9ralement ensuite sur un plan suisse et maintenant je pense que les gens sont quand m\u00eame beaucoup, beaucoup plus m\u00e9fiants qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:05 > 0:33:09) [91%] : \r\nTr\u00e8s tr\u00e8s derni\u00e8re question Arnaud B\u00e9dat ce qu'on on peut penser qu'il y a encore des membres de la secte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:10 > 0:33:23) [85%] : \r\nAlors oui, bien s\u00fbr, il y a des membres de la secte, qui ne sont \u00e9videmment plus membres qui n'a peur tiennent plus \u00e0 aucune structure mais je sais que certains membres se revoit des de surinterpr\u00e9ter parce que je vais vous dire qu'il se il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:23 > 0:33:34) [81%] : \r\nIl il se r\u00e9unissent aujourd'hui dire comme comme amicale dans d'anciens journalistes dans sa cote sportive sa p\u00e9tanqueurs ou je ne sais quoi donc vraiment, ils se retrouvent parce qu'il faut savoir quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:34 > 0:33:50) [89%] : \r\nQue certains membres ont eu des bons souvenirs dans la c'est \u00e7a qui est paradoxal qui est compl\u00e8tement fou, ont eu des bons souvenirs d'antan dans ce mouvement, comme il l'appelait, et j'ai bonsoir contre des adeptes qui me disait Luc Jouret m'a sauv\u00e9 la vie, vous voyez pas jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:50 > 0:34:23) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Arnaud B\u00e9dat, d'\u00eatre bien s\u00fbr r\u00e9agir donc \u00e0 cette \u00e0 cet anniversaire, donc les 25 ans des massacres de l'Ordre du Temple solaire, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e 18 heures bient\u00f4t 30, vous \u00eates dans dans Forum et on se rend maintenant dans la chaleur de Doha pour les championnats du monde d'athl\u00e9tisme L\u00e9a, je prends guerre va courir ce soir sa 2\u00e8me finale mondiale cons\u00e9cutif sur 400 m\u00e8tres haies de de 2 ans apr\u00e8s avoir pris la la 5\u00e8me place \u00e0 Londres, Caroline R\u00e9mond est-ce que la Vaudoise peut faire mieux, voire m\u00eame d\u00e9croch\u00e9 une m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:34:25 > 0:35:11) [90%] : \r\nAlors, on va dire tout de suite hein les m\u00e9dailles d'or et d'argent vont tr\u00e8s certainement se jouer entre 2 am\u00e9ricaines, la d\u00e9tentrice du record du monde aller l\u00e0, Mohammad et la jeune p\u00e9pite de l'athl\u00e9tisme cin\u00e9ma car Flynn et la bataille pour la 3\u00e8me place, elle sera ouverte plusieurs athl\u00e8tes peuvent pr\u00e9tendre monter sur le podium ce soir et, pourquoi pas, L\u00e9a Sprunger, dont la forme est ascendante, ici \u00e0 Doha, elle a couru en 54 98 en s\u00e9ries puis 54 52 en demi- finale en am\u00e9liorant \u00e0 chaque fois son meilleur temps de la saison, mais malgr\u00e9 tous ces 54 52 bah \u00e7a reste le chrono le plus lent d\u00e9sengag\u00e9 d'ailleurs je compte gu\u00e8re ne devra pas faire de calculs, ce soir, elle doit s'engager \u00e0 fond et prendre des risques et c'est pour cette raison que le couloir 9 dont elle a h\u00e9rit\u00e9 ce soir tout \u00e0 l'ext\u00e9rieur est une chose plut\u00f4t positive, puisqu'elle ne verra pas ses adversaires, il faudra aussi sortir une ligne droite de feu comme \u00e0 Londres, il y a 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:11 > 0:35:15) [86%] : \r\nOui pour d\u00e9crocher une m\u00e9daille \u00e0 ceux que L\u00e9a Sprunger est ce qu'elle va devoir battre le record de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:16 > 0:36:05) [89%] : \r\nAlors c'est probablement record de Suisse \u00e9tablie par Anita Protti en 1991 en 54 secondes 25 DH conduire l'approch\u00e9 son record en 2017 en courant 54 29 c'\u00e9tait \u00e0 Lausanne son entra\u00eeneur Laurent Meuwly estime qu'il faudra courir en 54 secondes tout rond ce soir Jacky Delapierre, le patron d'Athletissima situe la m\u00e9daille de bronze, plut\u00f4t en 54 secondes 20 alors verdict on verra qui a raison : apr\u00e8s 20 heures 30 ici \u00e0 Doha sur le papier, disons que l'Am\u00e9ricaine Ashley Spencer la Jama\u00efcaine Rochelle Clayton et la Tch\u00e8que Suzanna et je ne vois sont les mieux plac\u00e9s pour le podium, et quoi qu'il arrive l'\u00e2ge Congar pour adresser un un bilan positif de ces Mondiaux, elle a v\u00e9cu une saison difficile, avec des probl\u00e8mes de dos, de nouveaux d\u00e9placements \u00e0 g\u00e9rer aux Pays-Bas au travail maintenant l'Europe Esbly, elle a su profiter de cette ces raisons cette saison \u00e0 rallonge pour arriver au meilleur de sa forme \u00e0 Doha.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:05 > 0:36:07) [81%] : \r\nEh bien, merci beaucoup, Caroline R\u00e9mond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:09 > 0:36:12) [70%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean m\u00eame que as.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:36:14 > 0:36:22) [85%] : \r\nForum donc 18 heures 32 : l'heure du grand d\u00e9bat consacr\u00e9 \u00e0 la loi sur la chasse qui vient d'\u00eatre r\u00e9vis\u00e9e par le Parlement et contre laquelle un r\u00e9f\u00e9rendum va \u00eatre lanc\u00e9e le m\u00e8ne Coulter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:22 > 0:37:05) [92%] : \r\nOui, la r\u00e9colte de signatures d\u00e9marrera mardi prochain, les milieux de d\u00e9fense de la nature et de protection des animaux, soutenu par la gauche reproche au Parlement d'avoir eu la g\u00e2chette facile contre certaines esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es dont le loup qui pourront \u00eatre plus facilement abattus, d'o\u00f9 la question de ce soir chasse feu Libre 4 invit\u00e9s pour en d\u00e9battre, du c\u00f4t\u00e9 des partisans de la r\u00e9vision de la loi, en Direct de Fribourg Pierre-Andr\u00e9 Page, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC fribourgeois \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, William Grenon bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9leveur \u00e0 Vouvry victimes du loup qui a r\u00e9cemment attaqu\u00e9 votre troupeau de moutons, 2 invit\u00e9s adversaires de la loi sur de cette r\u00e9vision de la loi sur la chasse, en Direct de Port-Valais Isabelle Germanier bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:05 > 0:37:35) [93%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates membre du Groupe Loup Suisse qui, avec le VVF Pro Natura et Birdlife lance donc le r\u00e9f\u00e9rendum et puis en Direct de Sion, Rapha\u00ebl Arlettaz, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vous, professeur de biologie de la conservation \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne, alors on va commencer ce d\u00e9bat par un t\u00e9moignage, le v\u00f4tre William Grenon, hein, vous \u00eates \u00e9leveur \u00e0 Vouvry, je l'ai dit, vous \u00eates devenue c\u00e9l\u00e8bre bien malgr\u00e9 vous, j'ai envie de dire m\u00e9diatis\u00e9 apr\u00e8s que le loup, le loup s'en est pris \u00e0 \u00e0 \u00e0 vos moutons il y a un mois, racontez-nous, qu'est ce qui s'est pass\u00e9 au juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:36 > 0:38:16) [86%] : \r\nBah je suggestive avec mon troupeau chez sur l'alpage de chaises Richard dire dans notre ayant des des Portes du Soleil et un matin en allant mon troupeau, j'ai constat\u00e9 que j'arrivais sur une carcasse de brebis qui avaient \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s par le loup et en cherchant le j'\u00e9tais en cherchant le troupeau, je suis arriv\u00e9 sur une autre, qui \u00e9tait bless\u00e9, il a fallu achev\u00e9e avec le garde- chasse une autre qui \u00e9tait morte et encore 2 autres moutons qu'il a fallu achev\u00e9e avec le garde- chasse c'\u00e9tait c'\u00e9tait flagrant d'une attaque de loups et c'\u00e9tait ce n'est pas la premi\u00e8re fois, hein, \u00e7a vous arrive, j'avais eu \u00e0 une attaque de 3 attaques l'ann\u00e9e derni\u00e8re o\u00f9 s\u00e9vit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:38:16 > 0:38:21) [91%] : \r\nAlors cette fois vous n'aviez pas de chiens de protection, hein, mais avant vous aviez eu des des chiens de protection oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:22 > 0:38:31) [89%] : \r\nIl y a plusieurs ann\u00e9es j'avais chiens de protection, j'ai eu attaque avec chiens de protection, puis apr\u00e8s des probl\u00e8mes avec les touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:38:31 > 0:38:34) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire les chiens de protection attaqu\u00e9 des touristes qui se baladent dans leurs dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:34 > 0:39:03) [84%] : \r\nOuais, ouais les les touristes qui se prom\u00e8nent dans dans la nuit sur l'alpage et de chiens, a attaqu\u00e9 des touristes, les soucis sont son se r\u00e9percute sur nous mais, disons, moi j'ai arr\u00eat\u00e9 avec les chiens de protection, puis maintenant c'est c'est le loup qui arrive, ce printemps, j'ai demand\u00e9 \u00e9ventuellement chiens de protection pour entra\u00eener en 2, des attaques de l'eau et on m'a r\u00e9pandu : rupture de stock en Suisse, donc j'avais pas le choix que de faire travailler sans chiens de protection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:03 > 0:39:07) [91%] : \r\nMais ce n'est pas une perte s\u00e8che tout de m\u00eame, puisque vous \u00eates indemnis\u00e9 dans ses 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:07 > 0:39:22) [80%] : \r\nOn indemnise, mais c'est pas le but de la chose, oui, on ne veut pas garder des moutons pour se les faire, oui, je ne fais ou tu, il s'est enfin les loups, les lots bouffe quasiment rien, c'est tuer pour tuer ou \u00e0 moiti\u00e9 tu\u00e9, qu'il faut les achever parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:23 > 0:39:33) [94%] : \r\nIsabelle Germanier, vous qui \u00eates membre du Groupe Loup Suisse 1 que r\u00e9pondez-vous \u00e0 des \u00e9leveurs comme William Grenon convient d'entente qui ne peuvent plus sereinement s'occuper de leurs troupeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:39:34 > 0:40:52) [90%] : \r\nAlors je je je compatis vraiment \u00e0 la vision \u00e0 laquelle est confront\u00e9 le les \u00e9leveurs sur le terrain au moment o\u00f9 il y a des couleurs b\u00eate agonisante et et tu\u00e9, c'est vraiment un spectacle assez insoutenable, donc je ne peut que compatir sinc\u00e8rement, il faut quand m\u00eame dire que le loup \u00e0 ma foi me fait des d\u00e9g\u00e2ts, certains sont all\u00e9s sur les b\u00eates de de rente avec son instinct qu'on appelle The Killing Sting, qui fait que quand il est confront\u00e9 \u00e0 des b\u00eates enferm\u00e9es dans un parc qui ne peuvent pas sortir et qui g\u00e9n\u00e8re forc\u00e9ment de la peur, \u00e0 son arriv\u00e9e, il commet malheureusement des massacres essais pour les \u00e9leveurs une tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s gros probl\u00e8me, maintenant je je dois quand m\u00eame admettre que j'ai vu encore ce matin m\u00eame des \u00e9levages en Valais, qui ne sont absolument pas correctement prot\u00e9g\u00e9s avec des bars et des cl\u00f4tures, qui ne sont pas \u00e9lectriques qui n'ont pas chien et qui n'ont pas de berger, il est clair que dans un cas comme \u00e7a, le loup est l'arriv\u00e9e, il est confront\u00e9 \u00e0 enfin, rien ne le retient que passer facilement sous une barri\u00e8re est pas \u00e9lectrique, une fois qu'il est dedans, h\u00e9 ben on conna\u00eet bien la chanson, c'est le massacre et puis c'est, c'est une grosse probl\u00e9matique, on a encore dans dans certains endroits o\u00f9 malheureusement les les moyens de protection qui sont fournis par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement ne sont pas appliqu\u00e9es comme il le devrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:53 > 0:41:02) [93%] : \r\nEt pour revenir \u00e0 vous William Grenon, vous vous dites que finalement le loup n'a rien \u00e0 faire dans nos montagnes, dites-vous, hein, la cohabitation n'est juste, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:02 > 0:41:40) [88%] : \r\nPas possible par rapport au le mot cohabitation il faut du vote vocabulaire parce que le n'apprend rien \u00e0 faire chez nous, le le probl\u00e8me du lot de doivent devenir venir tout prochainement, un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9, les loups vent venir dans les villages, les loups vont venir dans les villes, on a vu d'ailleurs un individu, une fois B\u00fclent actuellement, ce sont des hybrides, c'est c'est pas des vrais loups qui sont donc ils se sont crois\u00e9s avec des chiens oui et s'ils s'habituent \u00e0 la civilisation et \u00e7a va faire probl\u00e8me dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est un probl\u00e8me qui n'est, qui nous pend au nez si vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:40 > 0:41:50) [92%] : \r\nIsabelle Germanier je vais revenir ensuite \u00e0 No\u00ebl, je vais dire a ensuite \u00e0 nouveau \u00e0 nos 2 autres invit\u00e9s juste l\u00e0- dessus effectivement est-ce qu'\u00e0 terme le loup ne pr\u00e9sente pas aussi un danger tout simplement pour les autres, pas seulement pour les, pour les \u00e9leveurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:41:51 > 0:42:58) [88%] : \r\nNon, absolument pas, je tiens quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 justifier une petite chose qui vient de se dire, de la part de Monsieur Grenon lisse lisse l'\u00e9preuve du loup en Suisse prouve \u00e0 200 pourcent que aucun loup sur le territoire suisse Net n'est d\u00e9j\u00e0 un hybride et qu'aucun lot en Suisse n'est venu par un autre moyen que par ses 4 pattes, c'est une l\u00e9gende de bistrot qui malheureusement a la dent dure et qui kidnappe strictement aucune raison d'\u00eatre leur tr\u00e8s leur trajet sont prouv\u00e9s Oman moyen de pi\u00e8ges Photo : d'accord, donc \u00e7a c'est pour r\u00e9pondre et pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, non je je tiens quand m\u00eame \u00e0 dire qu'il y a une multitude d'animaux sauvages qui s'approchent des habitations, vous savez le renard, vous avez, vous avez toutes les proies du loup qui s'approche et il est clair que le loup lui \u00e7a en hiver quand les les proies descendent, il va s'approcher, \u00e9galement des habitations, parce qu'il suit ses proies, je tiens quand m\u00eame \u00e0 pr\u00e9ciser que, en Europe, depuis 100 ans, il n'y a aucune victime humaine du Hall oh, d'accord et qu'il n'y a malheureusement chaque ann\u00e9e des milliers de personnes qui meurent avec des piq\u00fbres d'abeilles et donc cette croyance que le Louvre va venir dans les villages manger les petits enfants, je pense qu'il faut sinc\u00e8rement passer \u00e0 autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:58 > 0:43:09) [93%] : \r\nAlors, revenons, revenons justement aux \u00e9leveurs \u00e0 la probl\u00e9matique des \u00e9leveurs Pierre-Andr\u00e9 Page en quoi la r\u00e9vision de la loi sur la chasse que vous avez d\u00e9fendu Faten le troupeau de monsieur Grenon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:43:10 > 0:44:30) [90%] : \r\nOui, alors c'\u00e9tait important cette r\u00e9vision de la loi sur la chasse, elle devient pas du Parlement, d'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, oui oui tout \u00e0 fait, elle vient du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et d'ailleurs, le t\u00e9moignage de Monsieur Grenon est tr\u00e8s int\u00e9ressant, il n'est pas isol\u00e9, c'est pas un cas isol\u00e9 puisque j'ai entendu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande, une \u00e9leveuse valaisanne qui veut arr\u00eater de l'\u00e9levage parce qu'elle ne supporte plus de voir ces animaux \u00e0 moiti\u00e9 agonisant le matin lorsqu'elle se l\u00e8ve et qu'elle va, elle va d\u00e9couvrir c'est son troupeau, donc \u00e7a c'est c'est la la chose vraiment importante, donc la loi sur la chasse a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e par le d'une part par le canton du Valais, qui a lanc\u00e9 une initiative le loup, fini la r\u00e9cr\u00e9ation est une initiative d'un parlementaire aussi des Grisons demander \u00e9galement qu'on ne voulait plus la cohabitation avec le loup, donc finalement, c'est pour \u00e7a que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis en place cette loi cette 7 projet de loi de modification de loi sur la chasse, et nous sommes \u00e0, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 obtenir la r\u00e9gulation du loup, en cas de difficult\u00e9s et c'est vraiment un des \u00e9l\u00e9ments de cette loi, c'\u00e9tait le d\u00e9marrage dirais la modification de la loi et ensuite on a essay\u00e9 de modifier \u00e9galement pour d'autres animaux qui posait aussi probl\u00e8me \u00e0 certains endroits, mais c'est vrai que l\u00e0 bas c'\u00e9tait le loup et avec cet article, qui a dit qu'a maintenant dans la loi, on peut prendre des mesures en cas de danger pour r\u00e9guler le loup et c'est vraiment cet \u00e9l\u00e9ment qui est important pour le canton le pour la Suisse en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:30 > 0:44:51) [93%] : \r\nConcr\u00e8tement, comment vous convainquez un \u00e9leveur comme monsieur Grenon pour dire : vous inqui\u00e9tez pas, avec cette r\u00e9vision de la loi, vous aurez un dispositif suppl\u00e9mentaire pour justement prot\u00e9ger votre troupeau, c'est notamment ce que d\u00e9nonce un les les milieux de les milieux de d\u00e9fense de la nature, les tirs \u00e0 titre pr\u00e9ventif, c'est-\u00e0-dire on pourra faire quoi on pourra tirer sur des pr\u00e9dateurs \u00e0 titre pr\u00e9ventif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:44:51 > 0:45:27) [90%] : \r\nOui, alors je peux malheureusement pas lui dire qu'il n'a pas de souci \u00e0 se faire mais qui devra continuer \u00e0 s'inqui\u00e9ter son troupeau, c'est vraiment important mais si il y a d'\u00e9meutes qui arrive dans une r\u00e9gion s'approche et que le et que le canton d\u00e9cide de prendre des mesures, il pourra avec le Sud, le suivant l'avis du l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, prendre des mesures pr\u00e9ventives et tirer les loups avant qu'il d\u00e9boursent les troupeaux et madame a dit tout \u00e0 l'heure qu'il y a jamais eu de de d'attaque envers des \u00eatre humains, mais heureusement, et puis je crois que si on peut avoir cette ces tirs pr\u00e9ventifs, on \u00e9vitera ce genre de catastrophe qui serait vraiment grave pour notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:45:27 > 0:45:31) [93%] : \r\nIsabelle Germanier pourquoi vous vous \u00e9levez contre ce cette possibilit\u00e9 de tirs pr\u00e9ventifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:45:32 > 0:46:48) [87%] : \r\nEh bien parce que, jusqu'\u00e0 l'heure actuelle, c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui g\u00e8re et qui g\u00e8re tr\u00e8s bien avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral de mon environnement le Tir du loup, c'est-\u00e0-dire que d\u00e8s qu'il commet plus que tant de victimes sur un p\u00e9rim\u00e8tre sur un p\u00e2turage, il est, il peut y avoir une autorisation de Tir, oui c'est un peu tard a eu actuellement non \u00e0 tr\u00e8s court, j'entends jusqu'\u00e0 maintenant, oui, apr\u00e8s coup, oui, mais le probl\u00e8me du Tir pr\u00e9ventif puisqu'on en vient \u00e0 fait sortir pr\u00e9ventif, c'est que le probl\u00e8me, c'est qu'une meute, elle est extr\u00eamement organis\u00e9 et ses m\u00e9thodes de chasse d\u00e9pendent de cette organisation, si vous donnez la possibilit\u00e9 \u00e0 des gens qui ne suivent absolument pas la la meute et qui ne n'y connaissait rien et qui tirent \u00e0 l'animal, si jamais malheureusement ils tirent, indique l'un des responsables du couple de la maintenir le couple Alpha la Miedema \u00eatre compl\u00e8tement d\u00e9stabilis\u00e9 et les attaques, elles vont, comme c'est le cas en France actuellement, c'est \u00e7a le prouve, elles vont \u00eatre encore plus fr\u00e9quent d'ailleurs s'attaquer beaucoup plus fr\u00e9quemment \u00e0 des animaux de rente au lieu de s'attaquer \u00e0 des du gibier, puisqu'ils n'auront l\u00e0, ils auront \u00e0 leur terme technique de chasse qui ne seront plus bien rod\u00e9, donc c'est pas les structures pr\u00e9ventif, \u00e7a doit \u00eatre fait, oui, peut-\u00eatre, \u00e7a peut \u00eatre fait mais attention par des personnes qui suivent l'\u00e9meute \u00e0 l'ann\u00e9e et si possible des gardes- faune ou des personnes qui ont vraiment une responsabilit\u00e9 et en aucun cas par des \u00e9leveurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:48 > 0:46:57) [92%] : \r\nD'accord mais alors du coup, il y a pas, il n'y a pas de raison de combattre cette loi si vous dites que, effectivement, dans certaines conditions, on peut imaginer qu'on en puisse tirer \u00e0 titre pr\u00e9ventif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:46:58 > 0:47:04) [67%] : \r\nEffectivement, et puis mais juste qui est aim\u00e9 d'entendre : non, non, \u00e7a c'\u00e9tait \u00e0 Madame germanique, je voulais pas, excusez-moi, pendant que j'aimerais, allez-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:47:05 > 0:47:37) [88%] : \r\nJe suis donc oui en fait ce qui est ce qui ne va pas avec la loi, c'est qu'actuellement donc la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s bien le probl\u00e8me : elle l\u00e0, elle a triomph\u00e9 dans le pass\u00e9, si vous donnez l'autorisation au canton de g\u00e9rer \u00e7a, on voit que le Grand Conseil vient de passer \u00e0 la votation, une loi pour avaler son grand pr\u00e9dateur, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien ce qui va arriver en Valais, c'est-\u00e0-dire que les tirs pr\u00e9ventifs vont redoubler jusqu'\u00e0 ce qu'il y avait plus un seul mot sur le territoire, c'est \u00e7a, donc, cette loi elle et c'est \u00e7a, il faut un garde- fou, un garde- fou que quelqu'un qui au-dessus du canton g\u00e8re et prendre des d\u00e9cisions parce qu'ils le font tr\u00e8s tr\u00e8s bien jusqu'\u00e0 maintenant il n'y a pas de raison que \u00e7a change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:37 > 0:48:06) [94%] : \r\nTr\u00e8s bien William Grenon alors vous \u00eates un \u00e9leveur en col\u00e8re, Rapha\u00ebl Arlettaz, je viens enfin vous encore merci d'\u00eatre en Direct depuis notre Studio de Sion, vous vous \u00eates un biologiste en col\u00e8re, hein, parce que la loi sur la chasse n'a pas pour seul objectif \u00e9videmment de prot\u00e9ger les \u00e9leveurs contre les grands pr\u00e9dateurs, elle vise \u00e9galement et surtout \u00e0 pr\u00e9server la biodiversit\u00e9 et en la mati\u00e8re, Rapha\u00ebl Arlettaz, vous jugez la nouvelle mouture de la loi archa\u00efque, r\u00e9actionnaire pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:48:07 > 0:49:24) [92%] : \r\nOui, je pense que c'est une loi r\u00e9trograde, ce qui est assez marrant, c'est qu'on parle que de eau cette loi, elle s'appelle pas la loi sur le loup, c'est \u00e7a, elle s'appelle la loi sur la chasse, la protection des oiseaux et des mammif\u00e8res sauvages, donc c'est cadre extr\u00eamement large oui, qu'on est en train de rediscuter et de red\u00e9finir, ceci dit c'est normal qu'apr\u00e8s une trentaine d'ann\u00e9es en d\u00e9finissant un cadre de loi maintenant ce qui est assez incroyable dans cette loi, c'est qu'en fait elle repose sur un triangle sur une trilogie qui comporte la protection des esp\u00e8ces, la r\u00e9gulation des esp\u00e8ces et leur exploitation par la chasse d'accord et avec la nouvelle mouture, on a l'impression que le p\u00f4le chasse l\u00e0 en train de tout drain\u00e9 \u00e0 lui parce que les lobbies de ce milieu-l\u00e0, on \u00e9tait tr\u00e8s actif et puis par contre tout ce qui est protection des espaces, c'est vraiment en retrait, donc c'est un paradoxe absolu dans un monde o\u00f9 on est en train d'assister \u00e0 l'effondrement de la biodiversit\u00e9, autant qu'on n'assiste \u00e0 la destruction du climat, on assiste \u00e0 la disparition des esp\u00e8ces qui, \u00e0 de rares exceptions \u00e9videmment le lot en est une, mais c'est quand m\u00eame paradoxal qu'on affaiblisse la protection des esp\u00e8ces \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 finalement on se fend d'une strat\u00e9gie de la biodiversit\u00e9 et d'un plan d'action sur la biodiversit\u00e9, il y a une contradiction dans les objectifs au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral derri\u00e8re qui est assez consternant, mais qu'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:24 > 0:49:30) [91%] : \r\nIl \u00e9tait ce qui remet en danger qu'est ce qui concr\u00e8tement dans cette r\u00e9vision de la loi met en danger la biodiversit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:49:30 > 0:50:42) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez d\u00e9j\u00e0 le pr\u00e9ambule de la nouvelle mouture sur la demande, la durabilit\u00e9 durablement exploiter leurs ressources naturelles et quand on saute d'un article \u00e0 l'autre, on s'aper\u00e7oit que 2 articles apr\u00e8s le pr\u00e9ambule qui fait l'\u00e9loge de la durabilit\u00e9 matelas au coeur des objectifs de la loi, on nous dit d\u00e9j\u00e0 que la b\u00e9casse des bois, le t\u00e9tras lyre Lagos Copet vont continuer \u00e0 \u00eatre chass\u00e9 mais c'est hallucinant, ces esp\u00e8ces, elles s'train d\u00e9cliner partout \u00e0 cause de changements de l'habitat, si on prend le cas par exemple de Lagos p\u00e9dale la perdrix des neiges, c'est cet oiseau qui est brun on \u00e9tait et qui prend un plumage blanc en hiver parce qu'il va adapter en fait au climat bor\u00e9aux et au climat Arctique et on a des petits Zola qui ont subsistait dans les Alpes, cette esp\u00e8ce, elle prend de plein fouet le changement climatique, elle prend de plein fouet tout le d\u00e9veloppement et l'expansion des sports de neige en pleine nature et puis on continue de la mettent dans les esp\u00e8ces chassables on va aller, on a doubl\u00e9 le tableau de chasse en quelques d\u00e9cennies du lac Open, alors que les effectifs et les relev\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 faits par les garde- chasse du Valais eux- m\u00eames entre une chute des effectifs, on est dans un an, dans un vrai paradoxe, et je pense qu'il est temps, un peu de revoir le le le la polarit\u00e9 du Parlement pour qu'on revienne \u00e0 la raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:42 > 0:50:54) [92%] : \r\nOui, je le disais, un biologiste en col\u00e8re William Grenon, pardon de le formuler ainsi, hein, mais il n'y a pas que votre troupeau, l'enjeu est bien va va plus loin, la biodiversit\u00e9, la d\u00e9fense de la nature, c'est important, non mais vous en tant qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:54 > 0:50:58) [85%] : \r\nOui, un r\u00eave face \u00e0 monsieur le professeur Arlette a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:00 > 0:51:15) [86%] : \r\nEn g\u00e9rant nos alpages en p\u00e2ture nos alpages on entretienne on entretenant nos alpages, c'est nous qui contribuons \u00e0 la biodiversit\u00e9, c'est pas des th\u00e9ories de docteurs et de professeurs qui vont nous changer notre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:51:15 > 0:51:25) [91%] : \r\nPierre-Andr\u00e9 Page, de nos jours la population suisse, c'est vrai, est tr\u00e8s sensible \u00e0 la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 est-ce que pourquoi avoir adopt\u00e9 une loi qui, apparemment, la menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:51:25 > 0:51:52) [91%] : \r\nEffectivement, nous sommes tr\u00e8s sensibles comme agriculteur, je suis aussi tr\u00e8s sensibles \u00e0 la biodiversit\u00e9 et on travaille actuellement pour am\u00e9liorer la biodiversit\u00e9, on a beaucoup de mesures au niveau de la politique agricole pour am\u00e9liorer la biodiversit\u00e9, mais c'est vrai que si on a modifi\u00e9 cette loi sur la chasse en notamment pouvant r\u00e9guler le loup sec le loup n'a pas de pr\u00e9dateur dans notre pays et je crois que lorsqu'il y en aura beaucoup trop, ce sera trop tard pour pouvoir le le g\u00e9rer, c'est important de g\u00e9rer, de g\u00e9rer ces animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:51:52 > 0:51:57) [89%] : \r\nSauf que Monsieur aura l'\u00c9tat vient de nous le dire hein, s'il ne s'agit pas, et c'est vrai, il ne s'agit pas que de du loup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:51:58 > 0:53:18) [91%] : \r\nEffectivement, je crois que c'est important, j'ai moi- m\u00eame essayer de, de, d'entrer d'autres animaux dans la possibilit\u00e9 de la r\u00e9gulation, parce qu'on a aussi des probl\u00e8mes avec d'autres animaux, j'ai parl\u00e9 avec les p\u00eacheurs de nos lacs de Morat Neuch\u00e2tel environ, ils ont un grand probl\u00e8me avec le cormoran il y a aussi le devoir de le r\u00e9guler autrement il vide non lacs parce que le le cormoran se nourrit de beaucoup de poissons, il la manger, il les vaut, en sortant de en partant, donc il y a aussi le probl\u00e8me du h\u00e9ron cendr\u00e9 qui est aussi une probl\u00e9matique dans nos campagnes, il n'y a aucun probl\u00e8me parce qu'il se nourrit de campagnols de souris de mais si la proximit\u00e9 d'une pisciculture il vide la pisciculture de du p\u00eacheur donc finalement il y a des endroits o\u00f9 on, c'est pour \u00e7a qu'on a mis cette position, cantonale ou lorsqu'il y a des probl\u00e8mes dans certaines r\u00e9gions, on peut prendre, mesures pour r\u00e9guler certains certains animaux et c'est \u00e7a qui est important c'est que l'agriculteur, le p\u00eacheur on doit nourrir la population, mais finalement, on doit aussi avoir les moyens de la nourrir et prendre des mesures si on ne peut plus le faire, et c'est important d'avoir cette loi qui est ouverte, les cantons peuvent prendre des mesures en fonction de la r\u00e9gion et en fonction des probl\u00e9matiques de la r\u00e9gion, et puis on peut prendre des mesures, il y a pas que la chasse aussi la possibilit\u00e9 de de r\u00e9guler en rendant les oeufs, les oeufs non f\u00e9cond\u00e9s il y a des mesures possibles \u00e0 prendre, dans certaines r\u00e9gions et c'est pas n\u00e9cessairement tirer tous les animaux oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:53:18 > 0:53:30) [93%] : \r\nAlors Isabelle Germanier pourquoi vous attaquer cette cette r\u00e9vision de la loi, visiblement, il y a des conditions il y a, il y a un transfert de comp\u00e9tences, un peu plus vers les cantons qui eux savent ce qui se passe sur le terrain, qu'est ce qui vous d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:53:31 > 0:53:58) [85%] : \r\nEn fait j'je je comprends tout \u00e0 fait Monsieur l'\u00e9tat dans ce qui est, je le rejoins totalement dans ses propos, c'est pour moi la loi telle qu'elle \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e l\u00e0, elle est, elle est, elle, tient pas la route, il faut il faut on met beaucoup de choses sur le lot mais malheureusement, comme dit me sieur l'\u00c9tat il y a d'autres esp\u00e8ces qui sont en jeu et qui vont malheureusement voir certainement leur leur effectif baisser encore ou chuter ou voire m\u00eame dispara\u00eetre tout \u00e7a parce qu'on a quelque part une danse sur le loup, et qu'on veut absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:53:58 > 0:54:06) [92%] : \r\nAlors, Rapha\u00ebl Arlettaz, voil\u00e0 la question qu'on se pose ce soir, c'est qu'est-ce qu'on fait pour mieux r\u00e9guler puisqu'il y a visiblement un probl\u00e8me de cohabitation, c'est quoi les autres solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:54:07 > 0:55:59) [89%] : \r\nMais on peut d\u00e9j\u00e0 avec la loi actuelle r\u00e9guler les esp\u00e8ces, donc le statu quo suffirait vous absolument le seul probl\u00e8me c'est qu'actuellement pas par exemple aujourd'hui, j'ai lu la presse, les Grisons ont accept\u00e9 le Tir de la moiti\u00e9 des jeunes de la de la meute parce qu'en fait il y avait eu des d\u00e9g\u00e2ts sur des troupeaux chairman 15 avec un ch\u00e8vre qu'un si\u00e8cle avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, malgr\u00e9 des mesures de protection malgr\u00e9 apparemment des mesures premi\u00e8res questions, je ne connais pas les d\u00e9tails, h\u00e9 bien ce qu'il faut savoir, c'est que sur les 9 jeunes de cette mode cette ann\u00e9e, on aura la th\u00e9orisation d'en tirer quatre est-ce que c'est pas une mesure de r\u00e9gulation qui va dans le sens de ce que recherchent les \u00e9leveurs, je crois qu'oui et cela est d\u00e9j\u00e0 possible maintenant le probl\u00e8me qu'on a, c'est que ce que j'appelle la d\u00e9volution, c'est-\u00e0-dire le transfert des comp\u00e9tences de la Conf\u00e9d\u00e9ration des rations au compte en fait que les cantons vont avoir beaucoup plus de flexibilit\u00e9 pour g\u00e9rer les esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, alors le Loumeto esp\u00e8ces parce qu'en fait cette loi, elle stipule que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut \u00e0 tout moment d\u00e9cider quelles esp\u00e8ces actuellement prot\u00e9g\u00e9s rejoint de la liste des esp\u00e8ces qui sont possibles \u00e0 \u00eatre r\u00e9gul\u00e9, \u00e7a veut dire que demain \u00e7a sera l\u00e8gue Royal qui mangent des marmottes le lynx et le castor et le aussi qui \u00e9tait dans une ancienne mouture de la loi, parce que \u00e7a fait 3 ou 4 ans que je lis les diff\u00e9rents moteurs de la loi pour voir comment il \u00e9volue ces 3 esp\u00e8ces : elles ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9es de la derni\u00e8re mouture pourquoi parce qu'on a bien senti que le beau cygne blanc des lacs allez risquait d'\u00e9mouvoir un petit peu le citoyen suisse qui risquait de voter oui au r\u00e9f\u00e9rendum, donc en fait c'est une loi bidouiller plein de trucs pour essayer d'OPA, d'obtenir un objectif c'est l'affaiblissement des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es Pierre-Andr\u00e9 Page rap actuellement on a une liste des esp\u00e8ces chassables et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut d\u00e9cider de restreindre cette et \u00e7a c'est vrai, la liste des esp\u00e8ces chassables mais aussi les tendres et demain c'est le lynx Laigle Castor qui sait le hibou grand- Duc qui risque d'\u00eatre sur cette liste si nos sages se comporte pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:55:59 > 0:56:08) [92%] : \r\nAlors, Pierre-Andr\u00e9 Page qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cet argument qui, qui dit que ben voil\u00e0 c'est c'est la porte ouverte \u00e0 \u00e0 \u00e0 la disparition des esp\u00e8ces qui \u00e9taient soi-disant prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:56:09 > 0:57:16) [89%] : \r\nJe crois qu'on a effectivement sorti le lynx le Castor de la de la liste, et notamment le Sinn tubercules et le Sinn tubercules et provoqu\u00e9 beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts dans la en Suisse centrale sur certains la cassure dans certains dans certaines prairies et F. il fallait trouver des mesures mais je crois que le le castor, c'\u00e9tait vraiment aussi le but qu'on qu'on puisse indemniser les les gens qui ont de \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9g\u00e2ts puisque le le castor fait des barrages et qui bouchent les canalisations ou d\u00e9truit les les routes des am\u00e9liorations fonci\u00e8res qui ont \u00e9t\u00e9 financ\u00e9s \u00e0 la fois par les communes, les cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration et les propri\u00e9taires de terrains, donc finalement si on prot\u00e8ge le castor, il faut assumer le financement de ces d\u00e9g\u00e2ts et c'est avec le financement de ces d\u00e9g\u00e2ts qui \u00e9tait aussi mis dans la loi, \u00e7a nous a permis de sortir de castors, de la loi et \u00e7a c'est important \u00e9galement et que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a la possibilit\u00e9, si dans une r\u00e9gion o\u00f9 il y a vraiment une exag\u00e9ration une prolif\u00e9ration de certains animaux qu'on puisse prendre des mesures, mais on parle pas des des royaux de ce genre d'amour merci comment des animaux qui posent probl\u00e8me, comme le le cas qui peuvent, comme le castor ou par exemple si le tubercule et en Suisse centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:57:16 > 0:57:26) [95%] : \r\nOn aura l'occasion d'y revenir de toute mani\u00e8re sur ce d\u00e9bat, puisque je le disais en r\u00e9f\u00e9rendum va \u00eatre lanc\u00e9e et que le peuple sans doute devra se prononcer sur cette r\u00e9vision de la loi sur la chasse, merci \u00e0 tous les 4 d'avoir pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:57:26 > 0:57:40) [81%] : \r\nSi, si, PC le va se laver bah non, d\u00e9sol\u00e9, mais on doit avoir vraiment arr\u00eater mais on vous aurez l'occasion de revenir, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat c'est une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les parle trop merci c'est-\u00e0-dire comme \u00e7a c'est d\u00e9solent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:57:41 > 0:57:45) [68%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean m\u00eame mais tu as.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:57:46 > 0:58:26) [89%] : \r\nOui, il y en a qui qui parle trop, on va voir maintenant si nos 2 professeurs vont vont avant trop parler puisqu'il est l'heure de notre Forum des id\u00e9es, robots, dr\u00f4nes capteurs \u00e9lectroniques, l'agriculture se mettent \u00e0 l'Intelligence artificielle apr\u00e8s la Smart City place smart farming mais quels sont les risques et les chances des fermes alors des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel se penche sur la question et puis je le disais, 2 chercheurs sont parmi nous, l'ethnologue J\u00e9r\u00e9my forum n\u00e9 et puis le g\u00e9ographe Francisco bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir et merci d'\u00eatre l\u00e0, Francis Coquelin je commence avec vous, pourquoi est-ce que vous vous int\u00e9ressez \u00e0 la Ferme du futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:27 > 0:58:55) [90%] : \r\nAlors, je pense, on peut dire \u00e7a \u00e7a sinc\u00e8re, \u00e7a s'inscrit dans une \u00e9volution beaucoup plus grande qu'est la num\u00e9risation de notre soci\u00e9t\u00e9, tr\u00e8s souvent on parle justement de la ville num\u00e9ris\u00e9e de la ville intelligente, tr\u00e8s peu et pas assez souvent, on parle justement de l'agriculture num\u00e9rique de l'agriculture intelligente, alors c'est justement le moment aussi de s'int\u00e9resser aux chances et au risque de ce monde- l\u00e0, parce qu'on voit pour certaines technologies en fait c'est m\u00eame particuli\u00e8rement appropri\u00e9 pour le d\u00e9ploiement de de ceux-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:58:55 > 0:58:57) [81%] : \r\nParce que des fermes connect\u00e9s, c'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:57 > 0:59:25) [93%] : \r\nC'est devenu une r\u00e9alit\u00e9 dans certains pays comme les \u00c9tats-Unis, la Chine, le Japon ou na\u00eet d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus loin que la Suisse sont suisses on commence, on voit des Start-Up se d\u00e9velopper avec toute une s\u00e9rie de de technologies qui sont actuellement test\u00e9s etc je pense pas qu'on peut parler d'une ferme intelligente en tant que telle mais il y a un ensemble de projets \u00e0 un ensemble d'initiatives qui vont en ce sens-l\u00e0, et c'est justement le bon moment de se poser des bonnes questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:59:25 > 0:59:41) [91%] : \r\nAlors, de se poser les bonnes questions alors J\u00e9r\u00e9my form\u00e9s, on va essayer de vous posez une bonne question, on parle beaucoup actuellement de de pesticides, hein, et notamment par l'utilisation de pesticides en quoi l'analyse de donn\u00e9es peut peut aujourd'hui faire progresser ce ce ce dossier cette question alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:59:41 > 1:00:10) [85%] : \r\nYahya puisque plusieurs approches, on a notamment \u00e0 travers l'est de la accumule les intentions d'images de mauvaises herbes, des robots qui commence \u00e0 \u00eatre programm\u00e9 pour ce d\u00e9ambuler dans des champs et identifi\u00e9s parmi les plantes, lesquels doivent vraiment \u00eatre d\u00e9truites ou non, donc une application au goutte-\u00e0-goutte de de certains pesticides plante par plante qui serait reconnu finalement par un algorithme, une cam\u00e9ra bas\u00e9 sur un robot, c'est pour donner un exemple et d\u00e9sespoir en fait qu'on met, c'est dans cette technologie, qui reste encore assez exp\u00e9rimental \u00e0 ce stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:00:10 > 1:00:14) [85%] : \r\nMais \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est l'avenir, alors c'est pouvoir cibler la cibler la mauvaise herbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:00:14 > 1:00:42) [88%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est un des avenirs qu'on nous propose en tout cas, notamment \u00e0 travers l'id\u00e9e du smart farming et de la de la digitalisation de l'agriculture, il y a aussi, bah \u00e7a c'est plut\u00f4t sur le travail de de Francisco l'utilisation de dr\u00f4nes au-dessus des vignes, peut-\u00eatre il en dire un mot apr\u00e8s mais peut-\u00eatre \u00e7a \u00e7a permet tout de suite d'ouvrir aussi la perspective un peu plus large en disant qu'il y a aussi le contrat venir qui est propos\u00e9, qui est de tourner le dos, un peu \u00e0, \u00e0 ces technologies pour proposer l'inverse, c'est-\u00e0-dire moins de technologies retour plus \u00e0 du travail Manuel et comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:00:42 > 1:00:50) [92%] : \r\nMais c'est vrai qu'on parle d'interdiction pure et simple, notamment sur les les pesticides, on parle pas de on parle pas de, de, de ciblage ou de ou de dr\u00f4nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:51 > 1:01:47) [89%] : \r\nAlors c'est clair que, tr\u00e8s souvent, aujourd'hui, si on parle de technologies num\u00e9riques, on parle de pr\u00e9cision en parle de d'efficacit\u00e9 durabilit\u00e9 parce que \u00e7a permet d'agir de mani\u00e8re plus cibl\u00e9e, de mani\u00e8re plus diff\u00e9renci\u00e9e selon les besoins, ce qu'on constate avec les dr\u00f4nes c'est que tr\u00e8s souvent, \u00e7a remplace l'h\u00e9licopt\u00e8re qui lui vole plus haut et donc le le sprayage d\u00e9passe ici, dit-il, ne peut par d\u00e9finition pas \u00eatre autant pr\u00e9cis qu'avec un drone qui peut voler beaucoup plus bas, donc c'est une des applications justement des technologies num\u00e9riques, c'est dans l'\u00e9pandage donc notamment, on a des cas au canton de Vaud canton de Valais au-dessus des vignes et cette un produit de luxe si on veut dire qui qui m\u00e9rite aussi certain : l'investissement de d\u00e9part un certain apprentissage pas implique aussi les nouvelles formes d'apprentissage \u00e9taient peu rassurant, mais \u00e7a peut se de long terme effectivement offrir un certain potentiel d'une certaine utilit\u00e9, peut-\u00eatre juste pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:01:47 > 1:01:48) [77%] : \r\nIl \u00e9tait sous Monsieur J\u00e9r\u00e9my Forney.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:01:48 > 1:02:18) [89%] : \r\nOui, sur l'histoire des des robots, ben il y a aussi des technologies, autre que le pesticide pour d\u00e9truire la plante, certains de ces robots sont \u00e9quip\u00e9s, notamment pour l'agriculture biologique il y a des des recherches qui part dans sens cela avec d'autres moyens comme le comme des br\u00fbleurs ou ou des, des, des outils de ce genre pour essayer de contrer les mauvaises herbes, mais encore une fois c'est c'est dans une certaine mani\u00e8re de concevoir l'agriculture aussi con tout il y a aussi un foss\u00e9 qui qu'on pourrait imaginer se dit et se cr\u00e9er qui est un des th\u00e8mes autour de de de la num\u00e9risation entre ceux qui peuvent s'offrir ce genre de th\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:02:18 > 1:02:31) [86%] : \r\nAlors, justement parce que c'est un co\u00fbt, un des robots, des dr\u00f4nes, on se on conna\u00eet aussi aujourd'hui l'\u00e9tat de de des agriculteurs, hein, et la la peine qu'ils ont \u00e0 nouer les 2 bouts, alors \u00e7a c'est bien joli d'\u00e9tudier tout \u00e7a, mais dans le fond, qui va payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:02:31 > 1:02:54) [91%] : \r\nAlors \u00e7a, il y a des mod\u00e8les diff\u00e9rents, hein, et on peut s'imaginer, c'est justement aussi une question qu'on se pose des nouvelles formes de collaboration des nouvelles formes d'\u00e9changes entre agriculteurs, mais on voit que, notamment dans des pays comme les \u00e9l\u00e9ments d'mentionner avant les \u00c9tats-Unis, c'est plut\u00f4t des grandes productions qui en profitent, parce qu'ils ont le capital n\u00e9cessaire pour faire ces investissements, ils ont aussi le savoir technique n\u00e9cessaire, \u00e7a n\u00e9cessite aussi un certain rentable savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:02:54 > 1:02:58) [85%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que les petites exploitations, elle risque de d'\u00eatre perdante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:02:58 > 1:03:16) [82%] : \r\nS'des risques, c'est un parmi beaucoup d'autres risques, hein, il y a aussi toute la question des donn\u00e9es qui contr\u00f4le les donn\u00e9es o\u00f9 vont les donn\u00e9es qu'ma\u00eetrisent encore ces donn\u00e9es, hein, c'est la la la Data s\u00e9curit\u00e9 si on veut qu'est-ce qui se passe si ces ou petit tombe en panne, etc \u00e9taient des nouvelles vuln\u00e9rabilit\u00e9s aussi qui jusqu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:03:16 > 1:03:30) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup messieurs d'\u00eatre venus nous parler du du Smart farming donc en One donc la recherche que vous faites donc sur les nouvelles technologies au service de l'agriculture tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci, merci \u00e0 vous et tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:03:32 > 1:03:44) [96%] : \r\nLe ciel demain sera toujours nuageux avec quelques pr\u00e9cipitations plus marqu\u00e9es sur le Jura et le versant nord des Alpes, en cours d'apr\u00e8s- midi, des averses devenant isol\u00e9 avec des \u00e9claircies en r\u00e9gion de plaine minimum 10 degr\u00e9s maximum 17.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:47 > 1:03:59) [88%] : \r\nInfo trafic RTS des ralentissements est observ\u00e9e sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne entre Meyrin et le pont sur la Versoie et sur l'autoroute, Gen\u00e8ve, Lausanne entre Meyrin dans la direction oppos\u00e9e, entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:01 > 1:04:15) [84%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, aujourd'hui \u00e0 la technique Julien Carret Ryan Bordas Fr\u00e9d\u00e9ric Zahnd Damien barri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9dition Axel Schneider et Benjamin Pavard Lech demain forum sera pr\u00e9sent\u00e9e par Mehmet bulletin ici pr\u00e9sent, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:04:16 > 1:04:23) [88%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-04T17:33:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910026183", "summary": "Duplex Bienne : itw Pierre-Alain Schnegg, conseiller d'\u00c9tat bernois.", "id": "2026571", "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualPersons": ["SCHNEGG, PIERRE ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026186", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : d\u00e9bat entre Filippo Lombardi, conseiller aux \u00c9tat tessinois, et Delphine Klopfenstein-Broggini, d\u00e9put\u00e9e Verte genevoise.", "id": "2026574", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026204", "summary": "Lausanne et duplex Sion, Fribourg et lieu ind\u00e9termin\u00e9 : grand d\u00e9bat entre Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois, William Grenon, \u00e9leveur \u00e0 Vouvry, Isabelle Germanier, membre du Groupe Loup Suisse, et Raphael Arlettaz, professeur de biologie de la conservation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne.", "id": "2026592", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "SION", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["PAGE, PIERRE-ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026232", "summary": "Itw J\u00e9r\u00e9mie Forney, ethnologue, et Francisco Klauser, g\u00e9ographe.", "id": "2026620", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1800417", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053009", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6D00DDCA-D1E3-4603-8D73-9A482EE208D1", "internalArchiveId": "6D00DDCA-D1E3-4603-8D73-9A482EE208D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les organisations de protection de l'environnement et des animaux lancent un r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur la chasse adopt\u00e9e en septembre 2019 par le Parlement. Selon eux la r\u00e9forme est un \u00e9chec et extr\u00eamement inqui\u00e9tante. Elle an\u00e9antit la protection des esp\u00e8ces menac\u00e9es au lieu de la renforcer", "publicationDate": "2019-10-04T00:00:00Z", "summary": "La r\u00e9vision pr\u00e9voit un transfert de comp\u00e9tences de la Conf\u00e9d\u00e9ration aux cantons en mati\u00e8re de protection des esp\u00e8ces. Chaque canton sera libre d'interpr\u00e9ter \u00e0 sa fa\u00e7on la protection.Il y a donc un risque r\u00e9el de r\u00e9actions irrationnelles et de voir appara\u00eetre une grande vari\u00e9t\u00e9 de r\u00e9gimes, rappelle David Gerke, pr\u00e9sident du Groupe Loup Suisse. Par ailleurs, si la chasse est du ressort des cantons, la protection des esp\u00e8ces est clairement l'affaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration comme le stipule la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, selon les organisattons.", "durationSec": 1284, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10740352", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislation", "protection des animaux", "chasse", "loup"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Chasse: feu libre? / FOR_2019-10-04T18:02:00_debat", "Forum du 04.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national (UDC/FR), William Grenon, \u00e9leveur \u00e0 Vouvry, Isabelle Germanier, membre du Groupe Loup Suisse, et Rapha\u00ebl Arlettaz, professeur de biologie de la conservation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne."], "variantIds": ["ece-10740352"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-13T15:52:53Z", "speechToTexts": ["10.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'heure du grand d\u00e9bat consacr\u00e9 \u00e0 la loi sur la chasse qui vient d'\u00eatre r\u00e9vis\u00e9e par le Parlement et contre laquelle un r\u00e9f\u00e9rendum va \u00eatre lanc\u00e9, Mehmet go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [94%] :\r\nOui, la r\u00e9colte de signatures d\u00e9marrera mardi prochain, les milieux de d\u00e9fense de la nature et de protection des animaux, soutenus par la gauche reprochent au Parlement d'avoir eu la g\u00e2chette facile contre certaines esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es dont le loup qui pourront \u00eatre plus facilement abattus, d'o\u00f9 la question de ce soir Chasse feu libre 4 invit\u00e9s pour en d\u00e9battre, du c\u00f4t\u00e9 des partisans de la r\u00e9vision de la loi, en Direct de Fribourg Pierre-Andr\u00e9 Page, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC fribourgeois \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, William Grenon bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9leveur \u00e0 Vouvry et victime du loup qui a r\u00e9cemment attaqu\u00e9 votre troupeau de moutons, 2 invit\u00e9s adversaires de la loi sur l'de cette r\u00e9vision de la loi sur la chasse, en Direct de Port-Valais Isabelle Germanier, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates membre du Groupe Loup Suisse qui, avec le VVF Pro Natura et Birdlife lance donc le r\u00e9f\u00e9rendum et puis en Direct de Sion, Rapha\u00ebl Arlettaz, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vous, professeur de biologie de la conservation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne, alors on va commencer ce d\u00e9bat par un t\u00e9moignage Le v\u00f4tre William Grenon, hein, vous \u00eates \u00e9leveur \u00e0 Vouvry, je l'ai dit, vous \u00eates devenu c\u00e9l\u00e8bre bien malgr\u00e9 vous, j'ai envie de dire m\u00e9diatis\u00e9 apr\u00e8s que le loup, le loup s'en est pris \u00e0 \u00e0 \u00e0 vos moutons il y a un mois, racontez -nous, qu'est ce qui s'est pass\u00e9 au juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [85%] :\r\nBah je suggestive avec mon troupeau suis sur l'alpage de chaises Richard veut dire dans 2 ayant des des Portes du Soleil et un matin en allant mon troupeau, j'ai constat\u00e9 que j'arrivais sur une carcasse de brebis qui avaient \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par le loup, et l\u00e0, en cherchant les \u00e9tais j'en j'en cherchant troupeau je suis arriv\u00e9 sur une autre qui \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, il a fallu achev\u00e9e avec le garde- chasse une autre qui \u00e9tait morte et encore 2 autres moutons qu'il a fallu avec le garde- chasse c'\u00e9tait c'\u00e9tait flagrant de la une attaque de loups et c'\u00e9tait, c'est pas la premi\u00e8re fois, hein, \u00e7a vous arrive, j'avais eu \u00e0 une attaque de 3 attaques l'ann\u00e9e derni\u00e8re aussi, alors cette fois vous n'aviez pas de chiens de protection, hein, mais avant vous aviez eu des des chiens de protection oui il y a plusieurs ann\u00e9es j'avais chiens de protection, j'ai eu \u00e0 attaque avec chiens de protection apr\u00e8s des probl\u00e8mes avec les touristes, c'est-\u00e0-dire les chiens de protection attaqu\u00e9 des puristes qui se baladent dans leurs dans la r\u00e9gion, les touristes qui se prom\u00e8nent dans dans m\u00eame sur l'alpage et de chiens, a attaqu\u00e9 des touristes, les soucis sont son se r\u00e9percute sur nous, bizarre, moi j'ai arr\u00eat\u00e9 avec les chiens de protection, puis maintenant c'est c'est le loup qui arrive, ce printemps, j'ai demand\u00e9 \u00e9ventuellement chiens de protection pour en craignant des attaques de l'eau et on m'a r\u00e9pandues, rupture de stock en Suisse, donc j'avais pas le choix que de faire travailler sans chiens de protection, mais ce n'est pas une perte s\u00e8che tout de m\u00eame, puisque vous \u00eates indemnis\u00e9s dans ses carnets, on indemnise, mais c'est pas le but de la chose, en revanche, on veut pas garder des moutons pour se les faire, oui, je me fais ou tu sais enfin il y a les loups les loup bouffe quasiment rien, c'est tuer pour tuer ou ou \u00e0 moiti\u00e9 tu\u00e9, qu'il faut les achever parce que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [92%] :\r\nIsabelle Germanier, vous qui \u00eates membre du Groupe Loup Suisse 1 que r\u00e9pondez -vous \u00e0 des \u00e9leveurs comme William Grenon convient d'entente qui ne peuvent plus sereinement s'occuper de leur troupeau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [89%] :\r\nAlors je je compatis vraiment \u00e0 la vision \u00e0 laquelle est confront\u00e9 le les \u00e9leveurs sur le terrain au moment o\u00f9 il y a des couleurs b\u00eate agonisante et et tu\u00e9, c'est vraiment un spectacle assez insoutenable, donc je ne peut que compatir sinc\u00e8rement, il faut quand m\u00eame dire que le loup \u00e0 ma foi me fait des d\u00e9g\u00e2ts, certains se all\u00e9s sur les b\u00eates de de rente avec son instinct qu'on appellera The Killing Sting, qui fait que quand il est confront\u00e9 \u00e0 des b\u00eates enferm\u00e9es dans un parc qui ne peuvent pas sortir et qui g\u00e9n\u00e8re forc\u00e9ment de la peur, \u00e0 son arriv\u00e9e, il commet malheureusement des massacres essais pour les \u00e9leveurs une tr\u00e8s, tr\u00e8s un tr\u00e8s tr\u00e8s gros probl\u00e8me, maintenant je dois quand m\u00eame admettre que j'ai vu encore ce matin m\u00eame des \u00e9levages en Valais, qui ne sont absolument pas correctement prot\u00e9g\u00e9s avec des d\u00e9part et des cl\u00f4tures, qui ne sont pas \u00e9lectriques qui n'ont pas chiens et qui n'ont pas de berger, il est clair que dans un cas comme \u00e7a, le loup est arriv\u00e9, il est confront\u00e9 \u00e0 enfin, rien ne le retient que passer facilement sous une barri\u00e8re allait pas \u00e9lectrique, une fois qu'il est dedans, h\u00e9 ben on conna\u00eet bien la chanson, c'est le massacre et puis c'est une, c'est une grosse probl\u00e9matique, on a encore dans dans certains endroits o\u00f9 malheureusement les les moyens de protection qui sont fournis par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement ne sont pas appliqu\u00e9es comme il le devrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [94%] :\r\nPour revenir \u00e0 vous William Grenon, vous vous dites que finalement le loup n'a rien \u00e0 faire dans nos montagnes, dites -vous, hein, la cohabitation n'est juste, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [88%] :\r\nPas possible ou par rapport aux le mot cohabitation, il faut le du votre vocabulaire parce que le loup n'a rien \u00e0 faire chez nous, le le probl\u00e8me du lot de viandes doivent devenir venir tout prochainement, un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9, les loups vent venir dans les villages, les loups vont venir dans les villes, on a vu d'ailleurs un individu, une fois Bulls actuellement, ce sont des hybrides, c'est c'est pas des vrais loups qui sont de donc, ils se sont crois\u00e9s avec des chiens oui sont, s'ils s'habituent \u00e0 la civilisation et \u00e7a va faire probl\u00e8me dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est un probl\u00e8me qui n'est, qui nous pend au nez si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [91%] :\r\nIsabelle Germanier je vais revenir ensuite \u00e0 nos braves je vais venir a ensuite \u00e0 nous de \u00e0 nos 2 autres invit\u00e9s juste l\u00e0- dessus effectivement est -ce qu'\u00e0 terme le loup ne pr\u00e9sente pas aussi un danger tout simplement pour les autres, pas seulement pour les, pour les \u00e9leveurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:35) [88%] :\r\nNon, absolument pas, je tiens quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 justifier une petite chose qui vient de se dire, de la part de Monsieur Grenon les s'lisse l'\u00e9preuve du loup en Suisse approuve \u00e0 200 pourcent que aucun loup sur le territoire suisse Net n'est d\u00e9j\u00e0 un hybride et qu'aucun lot en Suisse n'est venu par un autre moyen que par ses 4 pattes, c'est une l\u00e9gende de bistrot qui malheureusement a la dent dure et qui kidnappe strictement aucune raison d'\u00eatre leur tr\u00e8s leur trajet sont prouv\u00e9s, m\u00eame au moyen de pi\u00e8ges Photo : d'accord, donc \u00e7a c'est pour r\u00e9pondre et pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, non je je tiens quand m\u00eame \u00e0 dire qu'il y a une multitude d'animaux sauvages qui s'approchent des habitations, vous savez le renard, vous avez des Serbes, vous avez toutes les proies du loup qui s'approche et il est clair que le loup lui \u00e7a en hiver quand les les proies descende il va s'approcher, \u00e9galement des habitations, parce qu'il suit ses proies, je tiens quand m\u00eame \u00e0 pr\u00e9ciser que, en Europe, depuis 100 ans, il n'y a aucune victime humaine du Hall oh, d'accord et qu'il y a malheureusement chaque ann\u00e9e des milliers de personnes qui meurent avec des piq\u00fbres d'abeilles et donc cette croyance que le loup va venir dans les villages manger les petits-enfants, je pense qu'il faut sinc\u00e8rement passer \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [93%] :\r\nAlors, revenons, revenons justement aux \u00e9leveurs \u00e0 la probl\u00e9matique des \u00e9leveurs Pierre-Andr\u00e9 Page en quoi la r\u00e9vision de la loi sur la chasse que vous avez d\u00e9fendu Faten prot\u00e9ger le troupeau de monsieur Grenon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:54) [91%] :\r\nOui, alors c'\u00e9tait important cette r\u00e9vision de la loi sur la chasse, elle devient pas du Parlement, d'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, oui oui tout \u00e0 fait vient du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et d'ailleurs, le t\u00e9moignage de Monsieur Grenon est tr\u00e8s int\u00e9ressant et il n'est pas isol\u00e9, c'est pas un cas isol\u00e9 puisque j'ai entendu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande, une \u00e9leveuse valaisanne qui veut arr\u00eater l'\u00e9levage parce qu'elle ne supporte plus de voir ces animaux \u00e0 moiti\u00e9 agonisant le matin lorsqu'elle se l\u00e8ve et qu'elle va, elle va d\u00e9couvrir son troupeau, donc \u00e7a c'est la c'est la la chose vraiment importante, donc la loi sur la chasse a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e par le d'une part par le canton du Valais, qui a lanc\u00e9 une initiative le loup, fini la r\u00e9cr\u00e9ation est une initiative d'un parlementaire aussi des Grisons demander \u00e9galement qu'on ne voulait plus la cohabitation avec le loup, donc finalement, c'est pour \u00e7a que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis en place cette loi cette cet projet de loi de modification de loi sur la chasse, et nous sommes \u00e0, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 obtenir la r\u00e9gulation du loup, en cas de difficult\u00e9s et c'est vraiment un des \u00e9l\u00e9ments de cette loi, c'\u00e9tait le d\u00e9marrage, je dirais, la modification de la loi et ensuite on a essay\u00e9 de modifier \u00e9galement pour d'autres animaux qui posait aussi probl\u00e8me \u00e0 certains endroits, mais c'est vrai que, l\u00e0- bas, c'\u00e9tait le loup et avec cet article, qui a dit qu'il est maintenant dans la loi, on peut prendre des mesures en cas de danger pour r\u00e9guler le loup et c'est vraiment cet \u00e9l\u00e9ment qui est important pour le canton le pour la Suisse en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [93%] :\r\nConcr\u00e8tement, comment vous convainquez un \u00e9leveur comme Monsieur Grenon pour dire : vous inqui\u00e9tez pas, avec cette r\u00e9vision de la loi, vous aurez un dispositif suppl\u00e9mentaire pour justement prot\u00e9ger votre troupeau, c'est notamment ce que d\u00e9nonce un les les milieux de les milieux de d\u00e9fense de la nature, les tirs \u00e0 titre pr\u00e9ventif, c'est-\u00e0-dire on pourra faire quoi on pourra tirer sur des pr\u00e9dateurs \u00e0 titre pr\u00e9ventif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:36) [89%] :\r\nOui, alors je peux malheureusement pas lui dire qu'il n'a pas de souci \u00e0 se faire mais qui doit continuer \u00e0 s'inqui\u00e9ter pour son troupeau, c'est vraiment important mais si il y a des meutes qui arrive dans une r\u00e9gion s'approche et que le et que le canton d\u00e9cide de prendre des mesures, il pourra avec le Sud, le suivant l'avis de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, prendre des mesures pr\u00e9ventives et tirer les loups avant qu'il d\u00e9vore les troupeaux et madame a dit tout \u00e0 l'heure qu'il y a jamais eu de de d'attaque envers des \u00eatre s'humains, mais heureusement, et puis je crois que si on peut avoir cette ces tirs pr\u00e9ventifs, on \u00e9vitera ce genre de catastrophe qui serait vraiment grave pour notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [94%] :\r\nIsabelle Germanier pourquoi vous vous \u00e9levez contre ce cette possibilit\u00e9 de tirs pr\u00e9ventifs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:15) [87%] :\r\nEh bien parce que, jusqu'\u00e0 \u00e0 l'heure actuelle, c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui g\u00e8re et qui g\u00e8re tr\u00e8s bien avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, le Tir du loup, c'est-\u00e0-dire que d\u00e8s qu'il commet plus que tant de victimes sur un p\u00e9rim\u00e8tre sur un p\u00e2turage il, il peut y avoir une autorisation de Tir, oui c'est un peu tard a eu actuellement non, apr\u00e8s coup, j'entends jusqu'\u00e0 maintenant, oui, apr\u00e8s coup, oui, mais le probl\u00e8me du Tir pr\u00e9ventif puisqu'on en vient, apr\u00e8s \u00e7a, tirs pr\u00e9ventif, c'est que le probl\u00e8me, c'est qu'une meute, elle est extr\u00eamement organis\u00e9 et ses m\u00e9thodes de chasse d\u00e9pendent de cette organisation, si vous donnez la possibilit\u00e9 \u00e0 des gens qui ne suivent absolument pas la la meute qui elle ne n'y connaissait rien et qui tirent \u00e0 l'animal, si jamais malheureusement ils tirent, indique l'un des responsables du couple de la maintenir le couple Alpha la meute va \u00eatre compl\u00e8tement d\u00e9stabilis\u00e9 et les attaques, elles vont, comme c'est le cas en France actuellement, c'est \u00e7a le prouve, elles vont \u00eatre encore plus fr\u00e9quents s'attaquer beaucoup plus fr\u00e9quemment \u00e0 des animaux de rente au lieu de s'attaquer \u00e0 des du gibier, puisqu'ils n'auront l\u00e0, ils auront leur terrain technique de chasse qui ne seront plus bien rod\u00e9, donc c'est pas les structures pr\u00e9ventif, \u00e7a doit \u00eatre fait, oui, peut-\u00eatre, \u00e7a peut \u00eatre fait mais attention par des personnes qui suivent l'\u00e9meute \u00e0 l'ann\u00e9e et si possible des garde- faune ou des personnes qui ont vraiment une responsabilit\u00e9 et en aucun cas par des \u00e9leveurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:32) [84%] :\r\nD'accord mais alors du coup, il y a pas, il n'y a pas de raison de combattre cette loi si vous dites que, effectivement, dans certaines conditions, on peut imaginer qu'on en puisse tirer \u00e0 titre pr\u00e9ventif, effectivement, et puis j'avais juste un qui est aim\u00e9 d'entendre : non, non, \u00e7a c'\u00e9tait \u00e0 Madame Germanier que je voulais parler, excusez -moi, pendant que j'aimerais, allez -y. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:48) [88%] :\r\nJe donc oui en fait le ce qui est ce qui ne va pas avec la loi, c'est qu'actuellement donc la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s bien le probl\u00e8me : elle a, elle, a triomph\u00e9 dans le pass\u00e9, si vous donnez l'autorisation au canton de g\u00e9rer \u00e7a, on voit que le Grand Conseil vient de passer \u00e0 la votation, une loi pour un Valais sont grands pr\u00e9dateurs, moi, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien ce qui va arriver en Valais, c'est-\u00e0-dire que les tirs pr\u00e9ventifs vont redoubler jusqu'\u00e0 ce qu'il y ait plus un seul mot sur le territoire, c'est \u00e7a, donc, cette loi elle et c'est \u00e7a, il faut un garde- fou, un garde- fou que quelqu'un qui au-dessus du canton g\u00e8re et prend des d\u00e9cisions parce qu'ils le font tr\u00e8s tr\u00e8s bien jusqu'\u00e0 maintenant, il y a pas de raison que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:21) [95%] :\r\nTr\u00e8s bien William Grenon alors vous \u00eates un \u00e9leveur en col\u00e8re, Rapha\u00ebl Arlettaz, je viens enfin vous encore merci d'\u00eatre en Direct depuis notre Studio de Sion, vous vous \u00eates un biologiste en col\u00e8re, hein, parce que la loi sur la chasse n'a pas pour seul objectif \u00e9videmment de prot\u00e9ger les \u00e9leveurs contre les grands pr\u00e9dateurs, elle vise \u00e9galement et surtout \u00e0 pr\u00e9server la biodiversit\u00e9 et en la mati\u00e8re, Rapha\u00ebl Arlettaz, vous jugez la nouvelle mouture de la loi archa\u00efque, r\u00e9actionnaire pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:51) [92%] :\r\nOui, je pense que c'est une loi r\u00e9trograde qui est assez marrant, c'est qu'on parle que de loup, cette loi, elle s'appelle pas la loi sur le loup, c'est \u00e7a, elle s'appelle la loi sur la chasse, la protection des oiseaux et de mammif\u00e8res sauvages, donc c'est extr\u00eamement large oui quand on est en train de rediscuter et de red\u00e9finir, ceci dit c'est normal qu'apr\u00e8s une trentaine d'ann\u00e9es en d\u00e9finissant un cadre de loi maintenant ce qui est assez incroyable dans cette loi, c'est qu'en fait elle repose sur un triangle sur une trilogie qui comporte la protection des espaces, la r\u00e9gulation des esp\u00e8ces et leur exploitation par la chasse d'accord et avec la nouvelle mouture, on a l'impression que le p\u00f4le chasse l\u00e0 en train de tout drain\u00e9 \u00e0 lui parce que les lobbies de ce milieu -l\u00e0, ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actifs, et puis par contre tout ce qui est protection des espaces, c'est vraiment en retrait, donc c'est un paradoxe absolu dans un monde o\u00f9 on est en train d'assister \u00e0 l'effondrement de la biodiversit\u00e9, autant qu'on n'assiste \u00e0 la destruction du climat, on assiste \u00e0 la disparition des esp\u00e8ces qui, \u00e0 de rares exceptions \u00e9videmment le loup en est une, mais c'est quand m\u00eame paradoxal qu'on affaiblisse la protection des esp\u00e8ces \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 finalement on se fend d'une strat\u00e9gie de la biodiversit\u00e9 et d'un plan d'action sur la biodiversit\u00e9, il y a une contradiction dans les objectifs au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral derri\u00e8re qui est assez consternant mais qu'signe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:08) [93%] :\r\nIl \u00e9tait ce qui remet en danger qu'est ce qui concr\u00e8tement dans cette r\u00e9vision de la loi met en danger la biodiversit\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:14) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez d\u00e9j\u00e0 le pr\u00e9ambule de la nouvelle mouture sur la demande, la durabilit\u00e9 durablement exploiter leurs ressources naturelles et quand on saute d'un article \u00e0 l'autre, on s'aper\u00e7oit que 2 articles apr\u00e8s le pr\u00e9ambule qui fait l'\u00e9loge de la durabilit\u00e9, m\u00e9decin au coeur des objectifs de la loi, on nous dit d\u00e9j\u00e0 que la b\u00e9casse des bois, le t\u00e9tras lyre la coquette vont continuer \u00e0 \u00eatre chass\u00e9 mais c'est hallucinant, ces esp\u00e8ces, elles sont en train d\u00e9cliner partout \u00e0 cause de changements de l'habitat, si on prend le cas par exemple de Lagos p\u00e9dale la perdrix des neiges, c'est cet oiseau qui est brun en \u00e9tait et qui prend plumage blanc en hiver parce qu'il va adapter en fait au climat bor\u00e9aux et au climat Arctique et on a des petits Zola qui ont subsistait dans les Alpes, cette esp\u00e8ce, elle prend de plein fouet le changement climatique, elle prend de plein fouet tout le d\u00e9veloppement et l'expansion des sports de neige en pleine nature et puis on continue de la mettent dans les esp\u00e8ces chassables en aller, on a doubl\u00e9 le tableau de chasse en quelques d\u00e9cennies du lac Open, alors que les effectifs et les relev\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 faits par les garde- chasse du Valais eux- m\u00eames entre une chute des effectifs, on est dans un an, dans un vrai paradoxe, mais je pense qu'il est temps, un peu de revoir le le le la polarit\u00e9 du Parlement pour qu'on revienne \u00e0 la raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:26) [92%] :\r\nOui, je le disais, un biologiste en col\u00e8re William Grenon, pardon de le formuler ainsi, hein, mais il n'y a pas que votre troupeau, l'enjeu est bien va va plus loin, la biodiversit\u00e9, la d\u00e9fense de la nature, c'est important, non mais vous en tant que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:38) [83%] :\r\nOui, y a un r\u00eave face \u00e0 monsieur le professeur Arlette a en g\u00e9rant nos alpages en p\u00e2ture nos alpages on entretienne un on entretenant nos alpages, c'est nous qui, contribuant \u00e0 la biodiversit\u00e9, c'est pas des th\u00e9ories de Doctor et de professeurs qui vont nous changer notre vie, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:59) [92%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Page, de nos jours la population suisse, c'est vrai, est tr\u00e8s sensible \u00e0 la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 est -ce que pourquoi avoir adopt\u00e9 une loi qui, apparemment, la menace. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:10) [91%] :\r\nEffectivement, nous sommes tr\u00e8s sensibles comme agriculteur, je suis aussi tr\u00e8s sensibles \u00e0 la biodiversit\u00e9 et on travaille actuellement pour am\u00e9liorer la biodiversit\u00e9, on a beaucoup de mesures au niveau de la politique agricole pour am\u00e9liorer la biodiversit\u00e9, mais c'est vrai que si on a modifier cette loi sur la chasse en notamment pouvoir r\u00e9guler le loup sec le loup n'a pas de pr\u00e9dateur dans notre pays et je crois que lorsqu'il y en aura beaucoup trop, ce sera trop tard pour pouvoir le g\u00e9rer, oui, c'est important de g\u00e9rer, de g\u00e9rer ces animaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:36) [89%] :\r\nSauf que monsieur aura l'\u00c9tat vient de nous le dire hein, s'il ne s'agit pas, et c'est vrai, il ne s'agit pas que de du loup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:41) [90%] :\r\nEffectivement, je crois que c'est important, j'ai moi- m\u00eame essayer de, de, d'entrer d'autres animaux dans la possibilit\u00e9 de la r\u00e9gulation, parce qu'on a aussi des probl\u00e8mes avec d'autres animaux, j'ai parl\u00e9 avec les p\u00eacheurs de nos lacs de Morat Neuch\u00e2tel environ, ils ont un grand probl\u00e8me avec le cormoran il y a aussi le devoir de le r\u00e9guler autrement il vide dont l'acte parce que le le cormoran se nourrit de beaucoup de poissons il me d\u00e9mangeait, les vaut, en sortant de, en, en partant, donc il y a aussi le probl\u00e8me du h\u00e9ron cendr\u00e9 qui est aussi une probl\u00e9matique dans nos campagnes, il n'y a aucun probl\u00e8me parce qu'il se nourrit de campagnols de souris de mais si la proximit\u00e9 d'une pisciculture il vide la pisciculture de du p\u00eacheur donc finalement il y a des endroits o\u00f9 on, c'est pour \u00e7a qu'on a mis cette position, cantonale ou lorsqu'il y a des probl\u00e8mes dans certaines r\u00e9gions, on peut prendre, mesures pour r\u00e9guler certains certains animaux et c'est \u00e7a qui est important c'est que l'agriculteur, le p\u00eacheur on doit nourrir la population, mais finalement, on doit aussi avoir les moyens de la nourrir et prendre des mesures si on ne peut plus le faire, et c'est important d'avoir cette loi qui est ouverte, les cantons peuvent prendre des mesures en fonction de la r\u00e9gion et en fonction des probl\u00e9matiques de la r\u00e9gion et qu'on peut prendre des mesures, il y a pas que la chasse est aussi la possibilit\u00e9 de de r\u00e9guler en rendant les oeufs, les oeufs non f\u00e9cond\u00e9s il y a des mesures possibles \u00e0 prendre, dans certaines r\u00e9gions et c'est pas n\u00e9cessairement tirer tous les animaux oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:02) [93%] :\r\nAlors Isabelle Germanier pourquoi vous attaquer cette cette r\u00e9vision de la loi, visiblement, il y a des conditions il y a, il y a un transfert de comp\u00e9tences, un peu plus vers les cantons qui eux savent ce qui se passe sur le terrain, qu'est ce qui vous d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:15) [86%] :\r\nEn fait j'je je comprends tout \u00e0 fait monsieur Arlettaz dans ce qui est, je le rejoins totalement dans ses propos, c'est pour moi la loi telle qu'elle \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e l\u00e0, elle est, elle est, elle, tient pas la route, il faut il faut on met beaucoup de choses sur le lot mais malheureusement, comme dit me faire l'\u00c9tat il y a d'autres esp\u00e8ces qui sont en jeu et qui vont malheureusement voir certainement leur leur effectif baisser encore ou chuter ou voire m\u00eame dispara\u00eetre tout \u00e7a parce qu'on a quelque part une danse sur le loup, et qu'on veut absolument. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:42) [93%] :\r\nAlors, Rapha\u00ebl Arlettaz la question qu'on se pose ce soir, c'est qu'est -ce qu'on fait pour mieux r\u00e9guler puisqu'il y a visiblement un probl\u00e8me de cohabitation, c'est quoi les autres solutions mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:51) [88%] :\r\nPeux d\u00e9j\u00e0 avec la loi actuelle r\u00e9guler les aspects donc le statu quo suffirait vous dissolue ment, le seul probl\u00e8me c'est qu'actuellement, par exemple, aujourd'hui, j'ai lu la presse, les Grisons ont accept\u00e9 le Tir de la moiti\u00e9 des jeunes de la de la meute parce qu'en fait il y avait eu des d\u00e9g\u00e2ts sur des troupeaux une quinzaine avec un ch\u00e8vre 15 si\u00e8cles dessus malgr\u00e9 des mesures de protection malgr\u00e9, apparemment, des mesures de protection, je ne connais pas les d\u00e9tails, h\u00e9 bien ce qu'il faut savoir, c'est que sur les 9 jeunes de cette mode cette ann\u00e9e, on aura l'autorisation d'en tirer quatre est -ce que c'est pas une mesure de r\u00e9gulation qui va dans le sens de ce que recherchent les \u00e9leveurs, je crois qu'oui et cela est d\u00e9j\u00e0 possible maintenant le probl\u00e8me qu'on a, c'est que ce que j'appelle la d\u00e9volution, c'est-\u00e0-dire le transfert des comp\u00e9tences de la Conf\u00e9d\u00e9ration des rations au compte en fait que les cantons vont avoir beaucoup plus de flexibilit\u00e9 pour g\u00e9rer les esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, alors le loup des esp\u00e8ces, parce qu'en fait cette loi, elle stipule que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut \u00e0 tout moment d\u00e9cider quelles esp\u00e8ces actuellement prot\u00e9g\u00e9s rejoint de la liste des esp\u00e8ces qui sont possibles \u00e0 \u00eatre r\u00e9gul\u00e9, \u00e7a veut dire que demain \u00e7a sera Royal qui mangent des marmottes le lynx et le castor et le aussi unique qui \u00e9tait dans une ancienne mouture de la loi, parce que \u00e7a fait 3 ou 4 ans que je lis les diff\u00e9rents moteurs de la loi pour voir comment il \u00e9volue ces 3 esp\u00e8ces : elles ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9es de la derni\u00e8re mouture pourquoi parce qu'on a bien senti que le beau cygne blanc des lacs allez risquait d'\u00e9mouvoir un petit peu le citoyen suisse qui risquait de voter oui au r\u00e9f\u00e9rendum, donc en fait c'est une loi bidouiller plein de trucs pour essayer d'OPA, d'obtenir un objectif c'est l'affaiblissement des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es Pierre-Andr\u00e9 Page rap actuellement on a une liste des esp\u00e8ces chassables et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut d\u00e9cider de restreindre cette et \u00e7a c'est vrai, la liste des esp\u00e8ces chassables mais aussi les tendres et demain c'est le lynx Laigle Castor qui sait le hibou grand- Duc qui risque d'\u00eatre sur cette liste si nos sages se comporte pas tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:43) [89%] :\r\nA Pierre-Andr\u00e9 Page qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cet argument qui, qui dit que ben voil\u00e0, c'est la c'est la porte ouverte \u00e0 \u00e0 \u00e0 la disparition des esp\u00e8ces qui \u00e9taient soi-disant prot\u00e9g\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:53) [90%] :\r\nJe crois qu'on a effectivement sorti le lynx le Castor de la de la liste, et notamment le Sinn tubercules et le Sinn tubercules et provoqu\u00e9 beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts dans la en Suisse centrale sur certains la cassure dans certains dans certaines prairies et il fallait trouver des mesures mais je crois que le le castor, c'\u00e9tait vraiment aussi le but qu'on qu'on puisse indemniser les les gens qui ont de \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9g\u00e2ts puisque le le castor fait des barrages et qui bouchent les canalisations ou d\u00e9truit les les routes des am\u00e9liorations fonci\u00e8res qui ont \u00e9t\u00e9 financ\u00e9s \u00e0 la fois par les communes, les cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration et les propri\u00e9taires de terrains, donc finalement si on prot\u00e8ge le castor, il faut assumer le financement de ces d\u00e9g\u00e2ts et c'est avec le financement de des gars qui \u00e9taient aussi mis dans la loi, \u00e7a nous a permis de sortir de castors, de la loi et \u00e7a c'est important \u00e9galement et que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a la possibilit\u00e9, si dans une r\u00e9gion o\u00f9 il y a vraiment une exag\u00e9ration une prolif\u00e9ration de certains animaux qu'on puisse prendre des mesures, mais on parle pas des des royaux de ce genre d'anormaux versement des animaux qui posent probl\u00e8me, comme le le cas ils peuvent comme le castor ou par exemple si le tubercule et en Suisse centrale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:00) [90%] :\r\nOn aura l'occasion d'y revenir de toute mani\u00e8re sur ce d\u00e9bat, puisque je le disais en r\u00e9f\u00e9rendum va \u00eatre lanc\u00e9 et que le peuple sans doute devra se prononcer sur cette r\u00e9vision de la loi sur la chasse, merci \u00e0 tous les 4 d'avoir particip\u00e9, c'est loin, soleil bah non, d\u00e9sol\u00e9, mais on doit on veut vraiment arr\u00eater mais on vous aurez l'occasion de revenir, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat Gr\u00e8ce souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les cas, il parle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:20) [73%] :\r\nOn pourrait assez, assez, comme \u00e7a on perd tous c'est des eaux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-04T17:00:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arlettaz, Rapha\u00ebl", "role": " professeur de biologie de la conservation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Germanier, Isabelle", "role": "membre du Groupe Loup Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Page, Pierre-Andr\u00e9", "role": "conseiller national fribourgeois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grenon, William", "role": "\u00e9leveur \u00e0 Vouvry", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3565F786-BBBC-487D-B1AB-6813A2E2E5F8", "internalArchiveId": "3565F786-BBBC-487D-B1AB-6813A2E2E5F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Athena\u00efs Python, membre de la coalition animaliste;Didier Castella, Conseiller d'Etat PLR FR;Boukari, Fouad;Lea Sprunger. Athl\u00e8te suisse;Mark Streit, Joueur de hockey\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/ANTISPECISTES DRAGUENT POLITIQUES PI) Comment sensibiliser \u00e0 la cause animale ? En Suisse, comme ailleurs, le mouvement anti-sp\u00e9ciste est connu pour ses actions chocs : blocages d'abattoirs, vols d'animaux et caillassage de boucherie. \r\nMais le mouvement se dit lucide ... pour rallier pluss de monde \u00e0 sa cause, il faut aussi mettre de l'eau dans son vin. \r\nDepuis quelques mois, certains militants multiplient les rencontres avec des politiciens de tout bord, Sarah Cl\u00e9ment.\r\n  1'30 \r\nExtro possible : la coalition animaliste rencontre le gouvernement jurassien ce vendredi (4.10). Et le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal du Valais ce sera la semaine prochaine (10.10).\r\n(Bve Affiche Egerkingen) Le PLR a obtenu une premi\u00e8re victoire contre le comit\u00e9 d'Egerkingen. \r\nLa justice a ordonn\u00e9 hier le retrait provisoire d'affiches \u00e9lectorales accusant les lib\u00e9raux-radicaux de soutenir l'islam radical. \r\nSelon la d\u00e9cision du tribunal zurichois d'Andelfingen, le contenu de l'affiche du comit\u00e9 proche de l'UDC constitue \"une atteinte assez probable \u00e0 la personnalit\u00e9\".\r\n(06/VD/RUIZ+LYON: SECRET FONCTION PA) *** Deux figures socialistes du canton de Vaud convoqu\u00e9es par la justice.\r\nRebecca Ruiz l'actuelle conseill\u00e8re d'Etat et Anne-Catherine Lyon ancienne ministre devront r\u00e9pondre aux questions du procureur...  \r\nElles seront entendues - non pas comme pr\u00e9venues - mais en tant que \"personnes appel\u00e9es \u00e0 donner des renseignements\"... \r\nMartine Clerc, \u00e0 leur demande, le conseil d'Etat a lev\u00e9 leur secret de fonction. \r\n  54''\r\n(Bve  trafic ferroviaire) Le trafic ferroviaire perturb\u00e9 ce matin entre Berne et Lucerne...\r\nUn engin de chantier a perdu une grande quantit\u00e9 d'huile selon les CFF. \r\nTous les trains entre Berne et Olten sont d\u00e9vi\u00e9s.\r\nLa ligne sera ferm\u00e9e pour \u00eatre nettoy\u00e9e jusqu'\u00e0 demain soir..\r\nPensez bien \u00e0 vous renseigner avant de vous rendre en gare...\r\nPuisque des retards et des suppressions de trains sont \u00e0 pr\u00e9voir...\r\n(09/US/TRUMP UKRAINE) *** Cette fois, il ne s'agit pas d'une conversation t\u00e9l\u00e9phonique priv\u00e9e pour Donald Trump, mais d'une d\u00e9claration devant les cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision.\r\nSous pression depuis le d\u00e9clenchement par les d\u00e9mocrates d'une proc\u00e9dure de destitution, Donald Trump a appel\u00e9 hier publiquement un autre pays - en plus de l'Ukraine - a enqu\u00eate sur son adversair Joe Biden... \r\nEn face, le Congr\u00e8s a auditionn\u00e9 pendant huit heure hier l'ancien envoy\u00e9 sp\u00e9cial am\u00e9ricain \u00e0 Kiev...\r\nSon t\u00e9moignage a fourni \"des preuves abondantes\", selon un d\u00e9mocrate.\r\nRapha\u00ebl Grand la surench\u00e8re de Donald Trump ne semble pas freiner ses opposants...\r\n(Bve cigarettes \u00e9lectroniques) Le bilan de l'\u00e9pid\u00e9mie de maladies pulmonaires li\u00e9es \u00e0 la consommation de cigarettes \u00e9lectroniques aux Etats-Unis est pass\u00e9 aujourd'hui \u00e0 18 morts et 1 080 malades, ont annonc\u00e9 les Centres de contr\u00f4le et de pr\u00e9vention des maladies. \r\nLa semaine derni\u00e8re, le nombre de morts recens\u00e9s \u00e9tait de 12, avec 805 malades.\r\n(14/FB CONTENUS HAINEUX PA) Ce nouveau revers pour Facebook. \r\nLes h\u00e9bergeurs de contenus... dont fait partie le r\u00e9seau social , pourront \u00eatre contraints de supprimer \u00e0 \u00e9chelle mondiale des commentaires jug\u00e9s diffamatoires ou injurieux...\r\nLa d\u00e9cision de la cour europ\u00e9enne de justice est tomb\u00e9e hier.\r\nKatja Schaer, Facebook, Tweeter ou encorte Instagram devront se plier au d\u00e9cision juridique d'un pays de l'Union europ\u00e9enne.\r\n  53''\r\n(18/INAUGURATION TULIPES KOONS PA) Vous avez sans doute d\u00e9j\u00e0 vu cette sculpture en photo: une main g\u00e9ante, qui tient un bouquet de fleurs multicolores de tulipes stylis\u00e9es. L'oeuvre de Jeff Koons, l'artiste vivant le plus cher au monde... va \u00eatre inaugur\u00e9e aujourd'hui  \u00e0 Paris.. dans les jardins des Champs Elys\u00e9es. \r\nC'est l'\u00e9pilogue d'une violente pol\u00e9mique.. , Sylvie Lambelet comme en conna\u00eet r\u00e9guli\u00e8rement l'art contemporain\r\n  55''\r\n(16/DOHA SPRUNGER ITV SPRUNGER) *** En Athl\u00e9tisme.. Lea Sprunger va disputer une 2e finale cons\u00e9cutive sur 400m/haies aux championnats du monde...\r\nCe sera  ce soir (VE) \u00e0 Doha, deux ans apr\u00e8s Londres ou elle termin\u00e9 5e. \r\nAu Qatar, la Vaudoise s'est qualifi\u00e9e avec le moins bons temps des demi-finales. \r\nLa championne d'Europe sait qu'elle devra encore monter en puissance ce soir (VE) pour esp\u00e9rer s'approcher du podium. \r\nFinale ce soir (VE) \u00e0 20h30. Le relais 4x100m feminin entrera en lice un peu avant \u00e0 19h40.\r\n(15/HOCKEYEURS SUISSES ET NHL PI (PA + ITV)) La NHL - la National Hockey League - a repris ses droits dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi. \r\n11 hockeyeurs suisses \u00ab griffent \u00bb cette saison les patinoires nord-am\u00e9ricaines. \r\n11 h\u00e9lv\u00e8tes en NHL, dont des joueurs d'impact J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n--- \r\n32 joueurs Suisses qui jouent, ou ont jou\u00e9 en NHL... la plupart ont tenu des r\u00f4les de figurants.\r\nMais l\u00e0 il y a Roman JOSI, le d\u00e9fenseur et capitaine de Nashville\u00a0; \r\nNico HISCHIER, l'attaquant de New Jersey\u00a0; \r\net Timo MEIER, l'attaquant de San Jose, r\u00e9v\u00e9lation de la derni\u00e8re saison.\r\nTous des leaders en puissance. \r\nSans oublier le \u00ab\u00a0n\u00e9ophyte\u00a0\u00bb Ga\u00e9tan HAAS.\r\nAlors certes, il n'a disput\u00e9 que 2 minutes et 11 secondes lors de son bapt\u00eame avec Edmonton, mais le Biennois a du potentiel \r\nEn Suisse, la source d'inspiration reste Mark STREIT. L'ancien d\u00e9fenseur du Canadien de Montr\u00e9al est le premier joueur\u00a0de champ suisse \u00e0 avoir assur\u00e9 sa place en NHL. \r\nMark Streit qui s'\u00e9tait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 lors des Championnats du monde; d'o\u00f9 l'importance de r\u00e9pondre aux convocations de l'\u00e9quipe nationale, selon...\r\n  ITW Mark Streit\u00a0\u00a0 (dur\u00e9e\u00a0: 22'') \r\nMark Streit, c'est  449 points en 13 saisons  de NHL... ce qui en fait toujours le Suisse le plus prolifique outre-Atlantique.\r\n(Bve Foot Europa League) Et puis en football, r\u00e9sultats mitig\u00e9s hier soir en Europa League pour les clubs suisses...\r\nLe FC Lugano a \u00e9t\u00e9 tenu en \u00e9chec le Dynamo Kiev 0-0...\r\nMatch nul \u00e9galement pour le FC B\u00e2le en Turquie...\r\nLe leader de la Super League a fait match nul 2 buts partout contre le Trabzonspor...\r\n les Young Boys se sont impos\u00e9s 2-1 devant les Ecossais de Glasgow Rangers  au Stade de Suisse.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 693, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10740382", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-04T07:59:33_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-04T07:59:33_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10740402", "ece-10740382"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T06:27:06Z", "webPublicationDate": "2019-10-04T06:43:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14DDA50F-FC5C-499A-AD80-1D46F24A9F63", "internalArchiveId": "14DDA50F-FC5C-499A-AD80-1D46F24A9F63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Yvan Perrin, Conseiller aux Etats UDC NE;Nicolas de Saussure, porte-parole des HUG;Aimery Samiandi, T\u00e9moin de l'attaque au couteau de la Pr\u00e9fecture de police de Paris;Vin, Emeline ;Yvan, partisan du Leave;Collum et Aine, opposant au Leave;Marie Downey, G\u00e9rante de la patisserie Shelbourne;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(01/EF19 ATTAQUES PERSO CONTINUENT PI (PERRIN CETTE FOIS)) Dans un peu plus de deux semaines, les citoyens suisses auront d\u00e9sign\u00e9 leurs 246 repr\u00e9sentants du Parlement pour les 4 ann\u00e9es \u00e0 venir...\r\nD'ici l\u00e0, les partis politiques n'ont plus qu'une seul id\u00e9e en t\u00eate : gagner des \u00e9lecteurs. \r\nEt cela, par tous les moyens possibles... \r\nAu point que les attaques personnelles se multiplient...\r\nDernier exemple en date: l'UDC Yvan Perrin. \r\nAlexandra Richard , les jeunes socialistes neuch\u00e2telois ont placard\u00e9 hier son portrait, acompagn\u00e9 de commentaires peu flateur. \r\n  1'03 \r\nA noter \u00e9galement que le PLR a obtenu une premi\u00e8re victoire contre le comit\u00e9 d'Egerkingen. \r\nLa justice a ordonn\u00e9 hier le retrait provisoire d'affiches \u00e9lectorales accusant les lib\u00e9raux-radicaux de soutenir l'islam radical.\r\n(05/GE/HUG FUITE DE DONNEES ITV DE SAUSSURE) *** Les H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve \u00e9pingl\u00e9s dans une vaste \u00e9tude sur les failles de s\u00e9curit\u00e9 informatiques...\r\nUne centaine de patients sont concern\u00e9s par une fuite de donn\u00e9es. \r\nL'\u00e9tude men\u00e9e par une soci\u00e9t\u00e9 allemande a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier par nos coll\u00e8gues du 19h30. \r\nConcr\u00e9tement, ce n'est pas le syst\u00e8me informatique de l'h\u00f4pital qui est mis en cause, mais le fait que certains examens radiologiques ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9es par un collaborateur pour des motifs de recherche. \r\nNicolas de Saussure, porte-parole des HUG, regrette cette n\u00e9gligence humaine et relativise l'ampleur:\r\n   50'' \r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\nLa centaine de patients concern\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 avertis par \u00e9crit.\r\nL'h\u00f4pital s'excuse de cette erreur et indique avoir d\u00e9j\u00e0 pris des sanctions.\r\n(07/FRA/ATTAQUE COUTEAU ITV SAMIANDI (TEMOIN)) L'enqu\u00eate se poursuit en France pour comprendre les motivations du fonctionnaire de la pr\u00e9fecture de police qui a tu\u00e9 hier 4 de ses coll\u00e8gues...\r\nL'assaillant \u00e9tait un agent informatique \u00e2g\u00e9 de 45 ans... \r\nIl a \u00e9t\u00e9 abattu dans la cour du batiment situ\u00e9 sur l'\u00eele de la Cit\u00e9, au cour de la capitale.\r\nSon \u00e9pouse est en garde \u00e0 vue pour les besoins de l'enqu\u00eate.\r\nLa piste terroriste n'est pas privil\u00e9gi\u00e9e. \r\nUn diff\u00e9rent d'ordre personnel est \u00e9voqu\u00e9.\r\nLe drame a profond\u00e9ment choqu\u00e9 les employ\u00e9s pr\u00e9sents sur les lieux. \r\nParmis eux Aimery Samiandi...\r\n  40'' \r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France\r\n(TF5/PLAN BOJO IRLANDE FACHEE RE) *** Apr\u00e9s avoir \u00e9t\u00e9 fra\u00eechement accueilli par les Europ\u00e9ens, Comment l'Irlande a-t-elle  jug\u00e9 le nouveau plan Brexit de Boris Johnson?\r\nLe plan du premier ministre britannique pr\u00e9voit que l'Irlande du Nord quitte l'union douani\u00e8re europ\u00e9enne, comme le reste du Royaume-Uni...\r\nMais que la province britannique continue quand m\u00eame \u00e0 appliquer les r\u00e8gles europ\u00e9ennes pour la circulation des biens...\r\nUne sorte de \u00ab double fronti\u00e8re \u00bb qui n'a pas vraiment \u00e9t\u00e9 accueillie \u00e0 bras ouverts en Irlande. \r\nEmeline Vin (\u00ab vain \u00bb) s'est rendue \u00e0 Newry (niouri), une petite ville tr\u00e8s commer\u00e7ante \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re, c\u00f4t\u00e9 britannique. \r\n  1'32\r\n(Bve Trump la surench\u00e8re) Sur la d\u00e9fensive depuis le d\u00e9clenchement par les d\u00e9mocrates d'une proc\u00e9dure de destitution, Donald Trump a tent\u00e9 hier de reprendre l'initiative \u00e0 sa mani\u00e8re : Par la surench\u00e8re. \r\nLors d'un d\u00e9placement en Floride, le pr\u00e9sident americain a invit\u00e9 publiquement cette fois l'Ukraine, mais aussi la Chine \u00e0 enqu\u00eater sur l'un de ses opposants politiques, l'ancien vice-pr\u00e9sident Joe Biden, et sur son fils Hunter.\r\nTandis que l'ancien envoy\u00e9 sp\u00e9cial am\u00e9ricain pour l'Ukraine a \u00e9t\u00e9 entendu hier pendant plus de huit heures par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, dans le cadre de cette enqu\u00eate. \r\nSon t\u00e9moignage a fourni \"des preuves abondantes\", selon un d\u00e9mocrate.\r\n(13/FISCALITE CANTONALE/BALE NO1 PA) *** C'est \u00e0 B\u00e2le-Ville que les entreprises ont d\u00e9sormais le plus envie de s'\u00e9tablir. \r\nPour la premi\u00e8re fois, le canton arrive en t\u00eate de l'indice annuel de Cr\u00e9dit Suisse, publi\u00e9 hier. \r\nB\u00e2le-Ville ravit ainsi la premi\u00e8re place \u00e0 Zoug, jusqu'ici ind\u00e9tronable. \r\nRomain Bardet, il s'agit l\u00e0 d'une cons\u00e9quence de la r\u00e9forme fiscale des entreprises accept\u00e9e au niveau national par le peuple en mai dernier.\r\n  53''\r\n(Bve  trafic ferroviaire) Le trafic ferroviaire perturb\u00e9 ce matin entre Berne et Lucerne...\r\nUn engin de chantier a perdu une grande quantit\u00e9 d'huile selon les CFF. \r\nTous les trains entre Berne et Olten sont d\u00e9vi\u00e9s.\r\nLa ligne sera ferm\u00e9e pour \u00eatre nettoy\u00e9e jusqu'\u00e0 demain soir..\r\nPensez bien \u00e0 vous renseigner avant de vous rendre en gare...\r\nPuisque des retards et des suppressions de trains sont \u00e0 pr\u00e9voir...\r\n(Bve Foot Europa League) Et puis en football, r\u00e9sultats mitig\u00e9s hier soir en Europa League pour les clubs suisses...\r\nLe FC Lugano a \u00e9t\u00e9 tenu en \u00e9chec le Dynamo Kiev 0-0...\r\nMatch nul \u00e9galement pour le FC B\u00e2le en Turquie...\r\nLe leader de la Super League a fait match nul 2 buts partout contre le Trabzonspor...", "durationSec": 506, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10740367", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-04T06:30:09_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-04T06:30:09_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10740390", "ece-10740367"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T07:19:51Z", "speechToTexts": ["10.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nC'est Foued Boukari pour le journal, la fi\u00e8vre \u00e9lectorale monte en Suisse la campagne en vue des f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre bat son plein, chaque partie veut faire entendre sa voix par tous les moyens possibles au point d'aller parfois un peu trop loin, comme les attaques personnelles, illustration dans le canton de Neuch\u00e2tel les H\u00f4pitaux Universitaires Genevois, victime d'une fuite de donn\u00e9es de leurs patients la fausse non pas au syst\u00e8me informatique mais \u00e0 la n\u00e9gligence d'un employ\u00e9 dans ce journal, nous irons aussi en Irlande, voir comment les commer\u00e7ants ont accueilli le nouveau plan Brexit qui les concernent directement, reportage dans la petite ville de Newry \u00e0 une dizaine de km de la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\nDans un peu plus de 2 semaines, les citoyens suisses auront d\u00e9sign\u00e9 leurs 246 repr\u00e9sentants du Parlement pour les 4 ann\u00e9es \u00e0 venir, et d'ici l\u00e0, les partis politiques n'ont plus qu'une seule id\u00e9e en t\u00eate : gagner des \u00e9lecteurs et cela par tous les moyens possibles, au point que les attaques personnelles se multiplient, dernier exemple en date, l'UDC Yvan Perrin Alexandra Richard les jeunes socialistes neuch\u00e2telois ont placard\u00e9 hier son portrait, accompagn\u00e9s de commentaires peu flatteurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [91%] :\r\nIci, une affiche annonce le retour : celui d'un conservateur r\u00e9trograde d\u00e9magogues en photo Yvan Perrin les Jeunes Socialistes invitent les \u00e9lecteurs \u00e0 voter contre le racisme, contact\u00e9, ils expliquent avoir voulu exprimer une lassitude face \u00e0 cet ancien ministre neuch\u00e2telois, ancien leader de l'UDC qui veut revenir aux affaires lui accueillie avec ironie cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:24) [91%] :\r\nJe remercie effectivement les promoteurs du projet d'avoir veill\u00e9 \u00e0 ce que ma t\u00eate soit visible un peu dans tous les coins, apr\u00e8s naturellement, quand on me d\u00e9crit comme un conservateur, il se trouve que, pr\u00e9cis\u00e9ment, j'appartiens \u00e0 un parti conservateur, j'ai donc des positions conservatrices et je remercie la Jeunesse socialiste nous de le souligner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [93%] :\r\nUn jeu en p\u00e9riode \u00e9lectorale, Yvan Perrin n'est d'ailleurs pas la seule cible PLR attaqu\u00e9 par le comit\u00e9 d'Egerkingen a obtenu hier le retrait des affiches le PBD lui pr\u00e9senter l'UDC Roger K\u00f6ppel commune drama Queen et avant cela, le PDC s'en \u00e9tait pris \u00e0 plusieurs adversaires politiques, il avait \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 franchir ce qui semblait jusqu'ici \u00eatre une ligne rouge en politique suisse les attaques personnelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [93%] :\r\nEt le th\u00e9 \u00e9galement, toujours dans le cadre de cette campagne que le PLR a obtenu une premi\u00e8re victoire contre le comit\u00e9 d'Egerkingen la justice a ordonn\u00e9 hier le retrait provisoire d'affiches \u00e9lectorales, accusant les lib\u00e9raux- radicaux de soutenir l'Islam radis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:17) [97%] :\r\nLes H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve \u00e9pingl\u00e9s dans une vaste \u00e9tude sur les failles de s\u00e9curit\u00e9 informatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [95%] :\r\nUne centaine de patients sont concern\u00e9s par une fuite de donn\u00e9es, l'\u00e9tude men\u00e9e par une soci\u00e9t\u00e9 allemande a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier par nos coll\u00e8gues du 19 30, concr\u00e8tement, ce n'est pas le syst\u00e8me informatique de l'h\u00f4pital qui est mise en cause mais le fait que certains examens radiologiques ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9es par un collaborateur pour des motifs de recherche Nicolas de Saussure, porte- parole des sujets regrette cette n\u00e9gligence humaine et relativise l'ampleur. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:45) [90%] :\r\nC'est dans le cadre d'un travail de recherche acad\u00e9mique que des donn\u00e9es provenant du syst\u00e8me s\u00e9curis\u00e9 central de l'h\u00f4pital ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9es vers un ordinateur acad\u00e9mique du projet de recherche et, malheureusement, cet ordinateur n'\u00e9taient pas \u00e9quip\u00e9s des m\u00eames syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 que ceux de l'h\u00f4pital et donc il y a pu y avoir fuite de donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:06) [89%] :\r\nEst ce que c'est, ces donn\u00e9es ont pu \u00eatre exploit\u00e9e de mani\u00e8re malveillante. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:10) [91%] :\r\nAlors tout d'abord ce qu'il faut dire, c'est que ces de ces donn\u00e9es ne sont pas des donn\u00e9es m\u00e9dicales, en r\u00e9alit\u00e9, ce sont tous des donn\u00e9es administratives, c'est-\u00e0-dire qu'on a un pr\u00e9nom un nom, une date de naissance, une date d'examen, la nature de l'examen, alors \u00e7a \u00e7a peut \u00e9videmment laiss\u00e9 entendre qu'il s'agissait effectivement de, de, d'une donn\u00e9e proche du du m\u00e9dical, il y a pas diagnostic et \u00e0 notre connaissance, il y a pas d'imagerie non plus qui ont pu \u00eatre mises sur l'internet et consulter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie belles heures et la centaine de patients concern\u00e9s \u00e9t\u00e9 averti l'h\u00f4pital s'excuse de cette erreur et indique avoir d\u00e9j\u00e0 pris des sanctions, l'enqu\u00eate se poursuit en France, pour comprendre les motivations du fonctionnaire de la pr\u00e9fecture de police qui a tu\u00e9 hier 4 de ses coll\u00e8gues, l'assaillant \u00e9tait un agent informatique \u00e2g\u00e9 de 45 ans, il a \u00e9t\u00e9 abattu dans la cour du b\u00e2timent, son \u00e9pouse est en garde \u00e0 vue pour les besoins de l'enqu\u00eate, la piste terroriste n'est pas privil\u00e9gi\u00e9e, un diff\u00e9rend d'ordre personnel est \u00e9voqu\u00e9 le drame a profond\u00e9ment choqu\u00e9 les employ\u00e9es pr\u00e9sents sur les lieux, parmi eux, Aimery Samiandi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:09) [88%] :\r\nTrouver \u00e0 aller aile plut\u00f4t je dirais les bureaux l\u00e0 o\u00f9 l'escalier monte chez le pr\u00e9fet, Hamas, grande surprise, j'ai entendu des tirs et tout de suite, j'ai, je me suis dit mais c'est pas normal, quelques instants apr\u00e8s, j'ai vu trois polici\u00e8re, elle pleurait et j'ai plus rien faire pour eux et les coll\u00e8gues aussi pleurer, donc je me suis dit \u00e7a doit \u00eatre grave au d\u00e9part, j'ai pens\u00e9 peut-\u00eatre un policier se suicider enfin contenant c'\u00e9tait le le l'agresseur la personne qui \u00e9tait entr\u00e9 en cours avec le couteau \u00e9tait abattu et le policier qui l'avait abattu, il \u00e9tait pleurer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [97%] :\r\nVoil\u00e0, t\u00e9moignage recueilli par nos confr\u00e8res de Radio France. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:52) [93%] :\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 fra\u00eechement accueillie par les Europ\u00e9ens, comment l'Irlande, a -t-elle jug\u00e9 le nouveau plan Brexit de Boris Johnson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [93%] :\r\nLe plan du 1er ministre britannique qui pr\u00e9voit que l'Irlande du Nord, quitte l'Union douani\u00e8re europ\u00e9enne comme le reste du Royaume-Uni mais que la province britannique continue tout de m\u00eame \u00e0 appliquer les r\u00e8gles europ\u00e9ennes pour la circulation des biens, une sorte de double fronti\u00e8re qui n'a pas vraiment \u00e9t\u00e9 accueilli \u00e0 bras ouverts en Irlande \u00c9milie ne Vin s'est rendue \u00e0 Newry, une petite ville tr\u00e8s commer\u00e7ante et une dizaine de km de la fronti\u00e8re, c\u00f4t\u00e9 britannique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:22) [89%] :\r\nLa boulangerie Shelbourne est une institution pour Lloris la proposition de double fronti\u00e8re a bien plu \u00e0 Ivan, un habitu\u00e9 de la p\u00e2tisserie et partisan du Leave il y a 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:32) [86%] :\r\n\u00eatre faire le charbon, hein, je pense que c'est une tr\u00e8s bonne chose \u00e7a va faciliter le commerce des nouveaut\u00e9s tch\u00e8que, c'est vrai qu'il ne voulait pas qu'il y ait \u00e0 nouveau des contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re mais avec les nouvelles technologies \u00e7a pourrait pas \u00eatre un probl\u00e8me et donc c'est une pluie match opprobre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:45) [87%] :\r\nAutour de lui, les regards se d\u00e9sapprobateurs quel homme et il y sont venus s'offrir un go\u00fbter en sortant du lyc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:51) [82%] :\r\nQuand m\u00eame sur pourrait faire revenir la violence en Irlande, surtout \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le cas non pas nous raconte des tas d'histoires de genre en plus souvent fait partie d'un groupe de musique, \u00e7a risque d'\u00eatre compliqu\u00e9 d'aller faire des concerts aussi voyez ici en Direct sonar qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:05) [85%] :\r\nPlus compliqu\u00e9 surtout que Boris Johnson n'a pas d\u00e9taill\u00e9 son projet selon la g\u00e9rante de la p\u00e2tisserie Marie Downey, c'est parce que lui- m\u00eame ne comprend pas de quoi il s'agit et il ne se pr\u00e9occupe que de Londres pas aux gens d'Irlande du Nord, ni \u00e0 ce qui se passe \u00e0 la fronti\u00e8re entre nous ne voulons pas de cette double c\u00f4ti\u00e8re de c'est tout un, \u00e7a ne peut pas fonctionner, nous apportons certains doivent en effet dire de graves lacunes faudrait qu'on r\u00e9percute la hausse des prix, nos clients ne vont pas et la et la client\u00e8le de la boulangerie Shelbourne repose en partie sur le sud des Posten 20 pourcent de nos clients viennent du sud on d\u00e9pend des clients de la R\u00e9publique oui du printemps mais ce qu'on demande \u00e0 Johnson cette penser \u00e0 nous utilisons : donner un juste ce qui avait en tout 5 mais qu'est -ce qui ferait en Amzil juste la commer\u00e7ante, \u00e9clats de rire, c'est une excellente question, d'ailleurs, \u00e7a fait 3 ans qu'on se la pose, Evelyne rtsinfo, du Dublin en Suisse, c'est \u00e0 B\u00e2le- Ville que les entreprises ont d\u00e9sormais le plus envie de s'\u00e9tablir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [94%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois le canton arrive en t\u00eate de l'indice annuel de Cr\u00e9dit Suisse, publi\u00e9 hier, B\u00e2le- Ville ravit ainsi la premi\u00e8re place \u00e0 Zoug jusqu'ici ind\u00e9tr\u00f4nables Romain Bardet, il s'agit l\u00e0 d'une cons\u00e9quence de la r\u00e9forme fiscale des entreprises accept\u00e9e au niveau national par le peuple en mai dernier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:14) [93%] :\r\nLes uns apr\u00e8s les autres les cantons adaptent leur fiscalit\u00e9 B\u00e2le- Ville ainsi baiss\u00e9 son imposition du b\u00e9n\u00e9fice des entreprises environ 13 pourcent voil\u00e0 qui pousse aujourd'hui les entrepreneurs \u00e0 placer le canton en t\u00eate de cet indice publi\u00e9 depuis 1997 juste derri\u00e8re, on retrouve donc puis Z\u00fcrich meilleur cantons romands, c'est vous qui pointe \u00e0 la 8\u00e8me place alors que l'an dernier le canton \u00e9tait 17\u00e8me Gen\u00e8ve qui lui aussi a accept\u00e9 de revoir son imposition des soci\u00e9t\u00e9s n'est pas tr\u00e8s loin derri\u00e8re, alors bien s\u00fbr, la fiscalit\u00e9 est une chose mais ce n'est pas le seul crit\u00e8re, il y a aussi par exemple la qualit\u00e9 des transports et la facilit\u00e9 d'acc\u00e8s au centre \u00e9conomique, voil\u00e0 pourquoi le Valais et le Jura, qui ont une topographie difficile, arrivent en queue de peloton, mais Cr\u00e9dit Suisse souligne que la transformation de l'imposition des soci\u00e9t\u00e9s ne fait que commencer, dans notre pays, la concurrence fiscale va se renforcer et ce classement \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [91%] :\r\nDu football, enfin, et ce r\u00e9sultat ces r\u00e9sultats de d'Europa League pour les clubs suisses le FC Lugano a \u00e9t\u00e9 tenu en \u00e9chec contre le Dynamo Kiev 0 \u00e0 0 match nul \u00e9galement pour le FC B\u00e2le en Turquie 2 buts partout contre Trabzonspor cette victoire \u00e0 signaler celle de Young Boys Use qui a gagn\u00e9 2 buts \u00e0 1 contre les Glasgow Rangers. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-04T05:04:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Radio France", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE1EFC96-8A83-481A-AC32-7A2BB5C145F1", "internalArchiveId": "AE1EFC96-8A83-481A-AC32-7A2BB5C145F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-10-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On commence par un t\u00e9moignage fort, ce matin. Celui du m\u00e9decin l\u00e9giste qui a travaill\u00e9 lors des drames de Cheiry et Salvan...\r\nThomas Krompecher, d\u00e9sormais \u00e0 la retraite, partage ses souvenirs avec la Libert\u00e9.\r\nL'affaire de l'Ordre du Temple solaire c'\u00e9tait il y a 25 ans, le 5 octobre 1994.\r\nIl se rappelle de son arriv\u00e9e sur les lieux, \u00e0 Cheiry d'abord. Une ambiance surr\u00e9aliste: des journalistes, des policiers, des photographes dans les arbres, et plus haut, tournoyant au-dessus de la ferme, un h\u00e9licopt\u00e8re de la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN. \r\nLes 23 corps sont sortis. L'\u00e9quipe de Thomas Krompecher consigne en premier lieu la corpulence, le sexe, a taille, la couleur des cheveux, les signes particuliers. \r\nEnsuite, la premi\u00e8re t\u00e2che est d'identifier la cause et les circonstance des d\u00e9c\u00e8s. Arme \u00e0 feu \u00e0 Cheiry, intoxication m\u00e9dicamenteuse \u00e0 Salvan. \r\nEnfin, la t\u00e2che la plus ardue: l'identification. Un appel est lanc\u00e9 aux proches: radiographies, relev\u00e9s dentaires, empreintes digitales sur un verre par exemple. \r\nDeux \u00e9l\u00e9ment scientifiques doivent concorder, pour \u00e9viter les erreurs: par exemple une radio prise avant le d\u00e9c\u00e8s, et une post-mortem. \r\nIl faudra un mois \u00e0 l'\u00e9quipe pour terminer les identifications, sans aucune erreur. \r\nLe seul regret du l\u00e9giste: le maque de suivi psychologique pour son \u00e9quipe. \r\n*** On parle aussi ce matin dans la presse des liens entre la Suisse et le Kosovo.\r\nUne double page dans la NZZ, sur la Swisscoy. Des militaires suisses, au Kosovo, pour assurer le maintien de la paix. Ca fait 20 ans, que \u00e7a existe. En tout, 8500 soldats et soldates helv\u00e9tiques y ont particip\u00e9. La paix dans la r\u00e9gion, la Suisse y a tout int\u00e9r\u00eat, souligne la NZZ: sinon, la migration reprendrait. \r\nSa prolongation au-del\u00e0 de 2020, et ses effectifs doivent \u00eatre discut\u00e9s par le conseil f\u00e9d\u00e9ral, d'ici la fin de l'anne\u00e9; le parlement devra ensuite se prononcer. Lors du dernier vote, en 2017, seuls les Verts et l'UDC s'y \u00e9taient oppos\u00e9s. Les autres partis soutiennent l'id\u00e9e de r\u00e9duire progressivement le nombre de soldats. \r\nVoil\u00e0 pour le cadre politique.\r\nCe grand article propose aussi des t\u00e9moignages de soldats actuellement en formation au camp de Stans, dans le canton de Nidwald.\r\nNous ne voulons pas fabriquer des h\u00e9ros, dit un formateur: n\u00e9gocier, convaincre, ne pas utiliser de violence, voil\u00e0 pour le mantra des membres de la Swisscoy. \r\n*** Pas de cong\u00e9 paternit\u00e9, pour les jeunes papas qui sont \u00e0 l'arm\u00e9e. C'est ce qu'on lit dans la presse al\u00e9manique. \r\n\"D'abord le travail, apr\u00e8s le s'amuse\", on pourrait r\u00e9sumer ainsi la position de l'arm\u00e9e, dans la Luzerner et l'Aargauer Zeitung. \r\nLe cong\u00e9 de deux semaines d\u00e9cid\u00e9 par les chambres f\u00e9d\u00e9rales pour les jeunes p\u00e8res ne s'applique pas pour les cours de r\u00e9p\u00e9tition et l'\u00e9cole de recrue. \r\nParce que, expliquent les journaux, les commandants n'autorisent pas de longue interruption d'\u00e9cole de recrue; ils ne permettent les reports de cours de r\u00e9p\u00e8tition que de mani\u00e8re exceptionnelle. \r\nSeuls les professionnels de l'arm\u00e9e pourront profiter de ce papi zeit. Pour les autres, il aurait fallu changer le r\u00e8glement de l'obligation de servir. \r\nPas question, dit une prise de position de l'arm\u00e9e, de privil\u00e9gier les jeunes p\u00e8res dans l'accomplissement de l'obligation constitutionnelle de servir. \r\n*** Du football, aussi, dans la presse ce matin. Un \"pari manqu\u00e9\", celui de la collaboration entre Valon Behrami et le FC Sion.\r\n\"Pari manqu\u00e9\", c'est le titre du commentaire de St\u00e9phane Fournier dans le Nouvelliste.\r\nLe joueur de 34 ans et son club n'ont pas su se donner du temps pour construire une relation sur la dur\u00e9e. \r\nLe club veut en faire sa star, alors qu'il n'est pas remis totalement d'une fracture du p\u00e9ron\u00e9. Il est priv\u00e9 d'une grande partie de la pr\u00e9paration. Le joueur ne parvient pas \u00e0 enchainer les s\u00e9ances d'entraienement et les matchs. \r\nLe vrai Behrami ne d\u00e9barquera pas vraiment \u00e0 Sion. \r\n*** Apr\u00e8s le football, les jeux olympiques. Les jeux de la jeunesse, \u00e0 Lausanne en janvier, vont \u00eatre le laboratoire des nouveaux  jeux olympiques.\r\nGrande interview dans 24heures de Christophe Dubi, directeur des Jeux Olmypiques au CIO.\r\nLaboratoire, donc: les JO de la jeunesse sont particuliers: gratuits pour le public, des nouvelles disciplines y seront test\u00e9es, comme le ski-alpinisme, il y aura aussi un festival en marge des comp\u00e9titions, et cette notion de f\u00eate sera transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 Tokyo. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, on va parler d'un d\u00e9m\u00e9nagement.\r\nCelui de \"l'esprit de village\". C'est dans la Berner Zeitung. L'esprit village a fait ses cartons, ils les a mis dans un camion, et est parti pour la ville.\r\nLe journal propose ce matin un grand article pour cette \"disruption\" - c'est tr\u00e8s tendance ce mot - disruption de  nos soci\u00e9t\u00e9s.\r\nDe plus en plus, explique la Berner Zeitung, dans les quartiers des villes, se d\u00e9veloppe un esprit de village: le c\u00f4t\u00e9 tranquille, et le cont\u00f4le social qui va avec. Alors que pendant ce temps, l'anonymat qu'on cherchait auparavant en ville a infiltr\u00e9 les villages dans les campagnes; des villages qui, \u00e0 leur tor, deviennent bruyant aux heures de pointe.", "durationSec": 464, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10740380", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-10-04T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-10-04T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10740387", "ece-10740380"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T07:26:41Z", "speechToTexts": ["10.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va passer \u00e0 la presse \u00e0 7 heures 46 Ketsana toujours avec nous Val\u00e9rie Droux est arriv\u00e9, Val\u00e9rie, on commence par un t\u00e9moignage tr\u00e8s fort ce matin, on le trouve dans la libert\u00e9, c'est celui du m\u00e9decin l\u00e9giste qui a travaill\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, lors des drames de Cheiry et Salvan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [94%] :\r\nThomas Krompecher, d\u00e9sormais \u00e0 la retraite, partage ses souvenirs effectivement avec la libert\u00e9, l'affaire de l'Ordre du Temple solaire, c'\u00e9tait il y a 25 ans, le 5 octobre 1994 il se rappelle de son arriv\u00e9e sur les lieux \u00e0 Cheiry d'abord une ambiance surr\u00e9aliste, dit -il, des journalistes, des policiers, des photographes dans les arbres et plus haut, tournoyant au-dessus de la ferme, un h\u00e9licopt\u00e8re de la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN, les 23 corps sont sortis, l'\u00e9quipe de Thomas Krompecher consigne en 1er lieu la corpulence, le sexe, la taille, la couleur des cheveux, les signes particuliers, ensuite, la premi\u00e8re t\u00e2che d'identifier les causes et les circonstances des d\u00e9c\u00e8s, arme \u00e0 feu \u00e0 Cheiry intoxication m\u00e9dicamenteuse \u00e0 Salvan enfin la t\u00e2che la plus ardue, cette fois -ci l'identification, un appel est lanc\u00e9 aux proches radiographies relev\u00e9s dentaires, empreintes digitales sur un verre par exemple le 2 \u00e9l\u00e9ments scientifiques doivent concorder pour \u00e9viter les erreurs par exemple une radio prise avant le d\u00e9c\u00e8s et une post- mortem, il faudra en mois \u00e0 l'\u00e9quipe pour terminer les identifications sans aucune erreur, pr\u00e9cise -t-il, et il conclut sur son seul regret, le manque de suivi psychologique pour son \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [94%] :\r\nEt c'est un hasard, Val\u00e9rie, on parle aussi ce matin dans la presse des Liens entre la Suisse et le Kosovo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [94%] :\r\nOui, une double page dans la NZZ sur la Swisscoy des militaires suisses au Kosovo pour assurer le maintien de la paix, \u00e7a fait 20 ans que \u00e7a existe en tout 8500 soldats et soldates helv\u00e9tiques qui ont particip\u00e9, la paix dans la r\u00e9gion, la Suisse, il y a tout int\u00e9r\u00eat, souligne la NZZ sinon la migration reprendrait sa prolongation au-del\u00e0 de 2020 et ses effectifs doit \u00eatre discut\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ici la fin de l'ann\u00e9e, ensuite le parlement devra se prononcer alors sa prolongation au-del\u00e0 de 2020, elle avait \u00e9t\u00e9 enfin la prolongation avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 discut\u00e9s en 2017, seuls les Verts et l'UDC s'\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, les autres partis soutiennent ou l'id\u00e9e de voir r\u00e9duire progressivement le nombre de soldats, \u00e7a c'est pour le cadre politique ce grand article propose aussi des t\u00e9moignages de soldats qui sont actuellement en formation au camp de Stans, dans le canton de Nidwald, nous ne voulons pas fabriquer du h\u00e9ros dit formateur, n\u00e9gocier, convaincre, ne pas utiliser de violence, voil\u00e0 pour le mantra des membres de la Swisscoy. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [85%] :\r\nCanal et membre de la la Suisse comme au Kosovo, c'est vrai, ils sont pas arm\u00e9s, ils sont vraiment l\u00e0 pour eux, ils ont un autre type de de mission selon vous il faudrait continuer si important cette cette pr\u00e9sence militaire mais pas arm\u00e9e dans au Kosovo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [90%] :\r\nMoi \u00e7a m'arrive, on en discutait alors \u00e7a m'arrive de les croiser souvent quand je vais voir ma famille, \u00e7a m'arrive, le Kosovo, assez souvent, c'est vrai que c'est une c'est une, c'est une autre force de en pr\u00e9sence mais c'est s\u00fbr que c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent de ce qu'on a v\u00e9cu apr\u00e8s le apr\u00e8s le conflit de de 99 et je pense que c'est important progressivement de justement de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de ah non, ah non, ah non \u00e0 nos structures mais toujours en ayant par exemple quelqu'un derri\u00e8re nous qui peut nous permettent, dans cette phase de transition et moi je suis plut\u00f4t d'accord, que de continuer, on a un super accord avec la Suisse, la Suisse et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien vu et je pense que c'est, c'est tr\u00e8s important de faire les choses progressivement et de nos assister dans cette, dans cette phase dans un \u00e9tat qui est, qui est \u00e0 la fois un tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s jeune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [95%] :\r\nMais il y a encore besoin d'une d'une force sur place pour maintenir le local mais il y a encore besoin de pr\u00e9sence \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [89%] :\r\nAlors fondamentalement le c'est un pays qui est tr\u00e8s s\u00fbr, il y a aucun et aucun risque de s\u00e9curit\u00e9, au contraire, mais je pense que, \u00e0 part dans les, dans les endroits o\u00f9 il y a encore des zones et des enclaves o\u00f9 o\u00f9 les Serbes vivent mais \u00e7a c'est un peu plus, c'est un peu plus sp\u00e9cifique, mais m\u00eame dans ces zones -l\u00e0, la pr\u00e9sence, la pr\u00e9sence militaire est tr\u00e8s r\u00e9duite, mais comme je l'ai dit \u00e0 on n'a plus une besoin d'une assistance, disons, techniques et par rapport \u00e0 plus form\u00e9s, nous, nos institutions former notre notre police peut-\u00eatre notre notre arm\u00e9e \u00e0 pouvoir justement prendre la rel\u00e8ve et ce, d'appuyer sur l'exp\u00e9rience qu'\u00e0 l'arm\u00e9e suisse par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [93%] :\r\nAutre sujet dans la presse du jour : pas de cong\u00e9 paternit\u00e9 pour les jeunes papas qui sont \u00e0 l'arm\u00e9e, c'est ce qu'on peut lire dans la presse al\u00e9manique Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [92%] :\r\nD'abord le travail apr\u00e8s le s'amuse, on pourrait r\u00e9sumer ainsi la position de l'arm\u00e9e dans la Luzerner, il largue avoir Zeitung le cong\u00e9 de 2 semaines, d\u00e9cid\u00e9 par les chambres f\u00e9d\u00e9rales pour les jeunes p\u00e8res ne s'applique pas pour les cours de r\u00e9p\u00e9tition et l'\u00e9cole de recrue parce que, expliquent les journaux, les commandants n'autorisent pas de longue interruption d'\u00e9cole de crue et il ne permettent les reports de cours de r\u00e9p\u00e9tition que de mani\u00e8re exceptionnelle, seuls les professionnels de l'arm\u00e9e, pourront profiter de ce papi Zeit pour les autres, h\u00e9 bien, il aurait fallu changer le r\u00e8glement de l'obligation de servir, rendez- vous compte, pas question dit une prise de position de l'arm\u00e9e de privil\u00e9gier les jeunes p\u00e8res dans l'accomplissement de l'obligation constitutionnelle de servir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:43) [97%] :\r\nDu football aussi dans la presse du jour avec un pari manqu\u00e9, c'est celui de la collaboration entre Valognes Behrami et le FC Sion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [94%] :\r\nPari manqu\u00e9, c'est le titre du commentaire de St\u00e9phane Fournier dans le Nouvelliste le joueur de 34 ans, et son club n'ont pas su se donner du temps pour construire une relation sur la dur\u00e9e le club veut en faire sa Star, alors qu'il n'est pas remis totalement d'une fracture du p\u00e9ron\u00e9 au moment o\u00f9 il arrive il est priv\u00e9 d'une grande partie de la pr\u00e9paration, le joueur ne parvient pas \u00e0 encha\u00eener les s\u00e9ances d'entra\u00eenement et les matches, finalement, conclut le le commentaire, le vrai Behrami ne d\u00e9barquera pas vraiment \u00e0 Sion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [90%] :\r\nAlors que c'est compliqu\u00e9 quand on arrive comme \u00e7a en fin de carri\u00e8re, d'arriver \u00e0 trouver un club pour pour terminer sa vie professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [87%] :\r\nTout d\u00e9pendant, dans quel \u00e9tat d'esprit, on arrive -t-on tout d\u00e9pend dans quel \u00e9tat de sant\u00e9 on arrive aussi, mais je pense que g\u00e9n\u00e9ralement Les notre nos carri\u00e8res sont assez courtes 35 36 ans, moi j'ai arr\u00eat\u00e9 \u00e0 33 ans mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:34) [74%] :\r\nVous avez arr\u00eat\u00e9 au moment o\u00f9 vous vouliez arr\u00eater ou s'oui bien s\u00fbr, quand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [89%] :\r\nNon, tout simplement, j'ai eu des des probl\u00e8mes de sant\u00e9 qui m'ont emp\u00each\u00e9 de continuer et et la sant\u00e9 et prime est primordial, mais dans le dans le cas par exemple de de Valognes pr\u00e8s, tout d\u00e9pend de dans quel \u00e9tat physique, on arrive \u00e0 la l'aspect, l'aspect, l'aspect sant\u00e9, surtout pour la fa\u00e7on dont Wallonie jouait tr\u00e8s importante et je pense que c'est vrai, il est l\u00e0, jamais elle a jamais pu jouer \u00e0 son \u00e0 son meilleur niveau, mais c'est s\u00fbr l'on joue pas de la m\u00eame mani\u00e8re \u00e0 \u00e0 34 35 ans qu'on jouait \u00e0 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:06) [87%] :\r\nApr\u00e8s le football, les jeux olympiques dont dans vos journaux, les Jeux olympiques de la jeunesse sera \u00e0 Lausanne, en janvier, et \u00e7a va \u00eatre un laboratoire de de nouveaux jeux olympiques Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [90%] :\r\nOui, grande interview dans 24 heures de Christophe Dubi directeur des jeux olympiques au CIO, c'est lui qui le dit, cette id\u00e9e de laboratoire, laboratoire parce que les JO de la jeunesse sont particuliers, ils sont gratuits pour le public des nouvelles disciplines et seront test\u00e9es, aussi comme par exemple le ski- alpinistes et puis il y aura aussi un festival en marge des comp\u00e9titions et \u00e7a, cette notion de f\u00eate, c'est assez nouveau et ce sera aussi transf\u00e9r\u00e9e pour les prochains jours \u00e0 Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [87%] :\r\nEt puis, pour terminer, Val\u00e9rie, un d\u00e9m\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [95%] :\r\nOui, celui de l'esprit de village, c'est dans la Bernard Zeitung l'esprit de village qui a fait ses cartons, il les a mis dans un camion et il est parti pour la ville, le journal propose ce matin un grand article sur cette disruption, c'est le mot tr\u00e8s \u00e0 la mode disruption de nos soci\u00e9t\u00e9s de plus en plus, explique la Bernard Zeitung dans les quartiers des villes se d\u00e9veloppe un esprit de village, le c\u00f4t\u00e9, tranquille, calme, pas beaucoup de bruit et le contr\u00f4le social qui va avec, alors que pendant ce temps, l'anonymat qu'on cherchait auparavant en ville, h\u00e9 bien lui il a infiltr\u00e9 les villages, dans les campagnes des villages qui \u00e0 leur tour deviennent bruyant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [87%] :\r\nAux heures de pointe Val\u00e9rie Droux pour la presse, Elrick China vous avez pas simplement d\u00e9m\u00e9nager dans votre vie, notamment \u00e0 cause de votre m\u00e9tier de de footballeur professionnel, aujourd'hui, vous vous \u00eates pos\u00e9 \u00e0 Rome pourquoi Rome. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [92%] :\r\nMa femme romaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:26) [79%] :\r\nC'\u00e9tait ma raison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:28) [79%] :\r\nMa femme et romaine est tout simplement oui, dans un moment o\u00f9 notre notre 2\u00e8me enfant, donc quand elle pense qu'elle, on pense qu'elle doit, elle doit donner via \u00e0 notre 2\u00e8me enfant \u00e0 Rome et et je pense que c'est, c'est un bel endroit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:42) [76%] :\r\nC'est en effet un tr\u00e8s bel 23 Lorik Cana. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-04T06:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}