{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1025&rows=25&query=UDC", "count": 1159, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1050&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1134&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1000&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-A44AC8AB-269D-49C2-8086-FD4F4D416C08", "internalArchiveId": "A44AC8AB-269D-49C2-8086-FD4F4D416C08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;St\u00e8ve L\u00e9ger, porte-parole police cantonale valaisanne;Katia Babey, pr\u00e9sidente de La Chaux-de-Fonds;Claudio Zali, ministre Lega tessinois;Pierre Rusconi, ancien conseiller national UDC;Boukari, Fouad;Jean-Dominique Giuliani, pr\u00e9sident de la Fondation Schuman\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(05/VS/CAMPAGNE PR\u00c9VENTION ALCOOL PI) \"Ni jugement ni interdit\", c'est le nom en Valais de la nouvelle campagne de pr\u00e9vention du label Fiesta contre la conduite sous influence de substances. \r\nElle mise sur les bons plans permettant d'\u00e9viter de rouler  en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9.\r\nAvec humour, elle met en valeur les alternatives, comme dormir chez un ami ou commander un taxi. \r\nUn message de pr\u00e9vention important \u00e0 quelques semaines de carnaval et dans un canton - Julie Rausis, o\u00f9 l'alcool est  la principale cause d'accidents de la route... \r\n  01'07\r\n((27%, soit plus d'un accident sur quatre provoqu\u00e9 par l'alcool au volant en Valais, en 2017. C'est beaucoup, reconnait la police valaisanne. \r\nDans les autres cantons romands, la conduite en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 est responsable du 10 \u00e0 13 % des accidents.\r\nEt si \u00e0 Fribourg, l'alcool est aussi la cause premi\u00e8re, ce n'est pas le cas dans le canton de Vaud, du Jura et de Gen\u00e8ve o\u00f9 ce sont la distraction et la vitesse qui posent le pluss de probl\u00e8mes. La police valaisanne esp\u00e8re donc que cette campagne viendra appuyer les actions men\u00e9es sur le terrain. En 2017, ce sont 1100 permis qui ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s \u00e0 cause de l'alcool. St\u00e8ve L\u00e9ger, porte-parole, temp\u00e8re :\r\nSON\r\nLes affiches de la nouvelle campagne seront visibles d\u00e8s lundi, sur 180 emplacements en bordures des routes valaisannes.))\r\n(07/CHAUX-DE-FONDS D\u00c9MOGRAPHIE ITV BABEY) *** La Chaux-de-Fonds n'est plus la 3e ville de Suisse romande. La cit\u00e9 horlog\u00e8re a perdu l'an dernier pr\u00e8s de 700 habitants...\r\nElle c\u00e8de ainsi sa place \u00e0 Fribourg. \r\nSelon le recensement publi\u00e9 hier, l'ensemble du canton de Neuch\u00e2tel conna\u00eet une baisse d\u00e9mographique pour la deuxi\u00e8me anne\u00e9 cons\u00e9cuctive (un cas unique en Suisse romande). \r\nPour inverser la tendance, le Conseil d'Etat veut concr\u00e9tiser plusieurs grands projets : autour de la mobilit\u00e9, de l'am\u00e9nagement du territoire et surtout une nouvelle r\u00e9forme fiscale. \r\nMais pour la pr\u00e9sidente de La Chaux-de-Fonds, la socialiste Katia Babey, la charge fiscale n'explique pas tout...\r\n  00'40\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter.\r\nL'ensemble du canton de Neuch\u00e2tel a perdu l'an dernier 1'142 habitants, avec de nombreux d\u00e9parts vers des communes bernoises et fribourgeoises.\r\n(TF4/TI/PLR ELECTIONS CANTONALES PI) NICOLE DELLA PIETRA - DIRECT RNIS LOCARNO ** 37\r\nPlusieurs cantons \u00e9liront leur Gouvernement et Parlement avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne. \r\nC'est le cas du Tessin. Parmi les formations en lice, le Parti lib\u00e9ral radical fait trembler les autres formations politiques. \r\nNicole della Pietra bonjour.Peut-on dire qu'il effraie m\u00eame un peu la Lega ?\r\n----\r\nEcoutez le ministre Claudio Zali qui harangue les troupes; c'\u00e9tait \u00e0 la f\u00eate de la Lega, il y a quelques jours: \r\n  00'16\r\nC'est de la coquetterie. La seule crainte de la Lega, c'est d'engranger quelques bulletins de moins que le PLR. Un PLR bien d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer son second fauteuil historique au Gouvernement, perdu il y a 8 ans. Pour Pierre Rusconi, ancien conseiller national de l'UDC, pour le PLR: c'est maintenant ou jamais.\r\n   00'16\r\n*** RELANCE : Et comment le PLR a-t-il retrouv\u00e9 des couleurs ?\r\nLa campagne pour Ignazio Cassis a redonn\u00e9 confiance au parti. Pas de scandale, \u00e0 son actif. Le ministre Christian Vitta a emport\u00e9 la r\u00e9forme fiscale. Le pr\u00e9sident Bixio Caprara est \u00e0 la fois rassembleur et adepte de la confrontation. Et puis, les sempiternelles intriques entre radicaux et lib\u00e9raux, c'est du pass\u00e9. Le PLR est pr\u00eat\r\nExtro  : Merci Nicole della Pietra // R\u00e9ponse le 7 avril prochain.\r\n(Bve Accord CH-USA) *** Ignazio Cassis est convcaincu qu'un accord de libre-\u00e9change entre la Suisse et les Etats-Unis pourra bient\u00f4t \u00eatre n\u00e9goci\u00e9.\r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res l'a dit hier \u00e0 Washington, apr\u00e8s une rencontre avec son homologue am\u00e9ricain, Mike Pompeo.\r\nAussi bien le chef de la diplomatie americaine que le conseiller am\u00e9ricain \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, John Bolton, ont confirm\u00e9 qu'un tel accord \u00e9tait souhait\u00e9 par Washington, selon Ignazio Cassis lors d'une conf\u00e9rence de presse avec les deux responsables am\u00e9ricains. \r\nLa Suisse doit d\u00e9sormais faire des propositions concr\u00e8tes, d\u00e8s que possible, dit-il.\r\nLe gouvernement am\u00e9ricain est cependant limit\u00e9 actuellement en mati\u00e8re de ressources, Washington donnant la priorit\u00e9 au nouvel accord Etats-Unis-Mexique-Canada.\r\n(11/CRISE FRANCE-ITALIE ITV GIULIANI) *** C'est un geste ind\u00e9it en Europe depuis la fin de la seconde guerre mondiale :  la France a rappel\u00e9 hier son ambassadeur en Italie. \r\nAvec ce geste diplomatique, Paris d\u00e9nonce des \"provocations\" de la part des deux vice-pr\u00e9sidents du Conseil italien, le dirigeant de la Ligue Matteo Salvini et le chef de file du Mouvement 5 Etoiles Luigi Di Maio. \r\nLuigi Di Maio, qui a commis aux yeux de la France la \u00abprovocation\u00bb de trop, mardi dernier, en rencontrant des repr\u00e9sentants des gilets jaunes, sur sol fran\u00e7ais. \r\nUne d\u00e9marche qui viole aussi le droit europ\u00e9en, souligne le pr\u00e9sident de la Fondation Schuman, Jean-Dominique Giuliani.\r\n  00'48\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer.\r\n(Bve USA Vert) Le projet se veut ambitieux.... Des \u00e9lus d\u00e9mocrates am\u00e9ricains ont d\u00e9voil\u00e9, hier, un plan environnemental sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\nLe \"Green New Deal\" qui a notamment pour but de r\u00e9duire les \u00e9missions de carbone des Etats-Unis \u00e0 z\u00e9ro d'ici dix ans... \r\nEt cela gr\u00e2ce \u00e0 des actions drastiques qui supposeraient une transformation profonde de l'\u00e9conomie. \r\nCette r\u00e9solution non contraignante pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants ne d\u00e9taille pas pr\u00e9cis\u00e9ment comment les Etats-Unis, qui d\u00e9pendent fortement des industries gazi\u00e8re et p\u00e9troli\u00e8re, pourront r\u00e9ussir \u00e0 se sevrer des \u00e9nergies fossiles, ni le co\u00fbt.\r\nLe parti r\u00e9publicain a vivement critiqu\u00e9 je cite une \"liste de voeux socialiste\", qui pourrait selon eux co\u00fbter jusqu'\u00e0 2 000 milliards de dollars.\r\n(17/MARIAGE GHOSN RENAULT PA) *** Le Constructeur Renault  a-t-il pay\u00e9 malgr\u00e9 lui le mariage de Carlos Ghosn au ch\u00e2teau de Versailles? \r\nRenault a annonc\u00e9, hier qu'il allait signaler \u00e0 la justice un versement de 50 000 euros \"dans le cadre d'une convention de m\u00e9c\u00e9nat sign\u00e9e avec le ch\u00e2teau de Versailles\".\r\nUne seomme qui avait \"\u00e9t\u00e9 affect\u00e9e au b\u00e9n\u00e9fice personnel de monsieur Ghosn\" selon le constructeur. \r\nJo\u00eblle Cachin...\r\n  00'49\r\n((8 octobre 2016. Carlos et Carole Ghosn se disent oui, dans un cadre pour le moins fastueux. La c\u00e9r\u00e9monie se d\u00e9roule au Grand Trianon, l'un des ch\u00e2teau de Louis 14, situ\u00e9 dans le parc de Versailles. Des invit\u00e9s du monde entier assistent \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie, entour\u00e9s d'acteurs habill\u00e9s en costumes d'\u00e9poque. \r\nMais aujourd'hui, le financement de ces festivit\u00e9s pourrait co\u00fbter de nouveaux soucis judiciaires \u00e0 l'ex-PDG de Renault. \r\nCar l'\u00e9tablissement public de Versaille a enregistr\u00e9 cette location sous le contrat de m\u00e9c\u00e9nat, sign\u00e9 avec le constructeur automobile. Un contrat qui permet effectivement \u00e0 Renault de b\u00e9n\u00e9ficier de certaines prestations. Carlos Ghosn en aurait donc profit\u00e9 pour y inscrire les frais de location de la salle son mariage priv\u00e9, d'une valeur de 50'000 euros. \r\nL'avocat de Carlos Ghosn a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi a ses r\u00e9v\u00e9lations. Selon lui, son client \"ignorait que l'utilisation de la salle serait imput\u00e9e au droit d'usage r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Renault\".))\r\n(Bve Foot Sala) Emiliano Sala est bien mort. \r\nLa police britannique a annonc\u00e9, hier, que le corps r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dans l'\u00e9pave de l'avion est bien celui de l'ancien footballeur de Nantes. \r\nLa carcasse du monomoteur Piper Malibu qui emmenait l'ex-attaquant nantais, 28 ans, et son pilote, \u00e2g\u00e9 de 59 ans, vers son nouveau club de Cardiff avait \u00e9t\u00e9 localis\u00e9e dimanche, \u00e0 l'endroit o\u00f9 l'avion avait cess\u00e9 d'\u00e9mettre, dans la Manche,\r\nLes raisons de l'accident restent inconnues. \r\nMais en filmant l'\u00e9pave, les enqu\u00eateurs du Bureau d'enqu\u00eate britannique sur les accidents a\u00e9riens pensent avoir collect\u00e9 des indices.", "durationSec": 552, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184115", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-08T06:30:29_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-08T06:30:29_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10184153", "ece-10184115"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-14T17:13:06Z", "speechToTexts": ["14.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nDe Foued Boukari bonjour Fred, bonjour la f\u00eate va battre son plein, et l'alcool coulait \u00e0 flots, on va aller lors du carnaval, \u00e0 quelques semaines de l'\u00e9v\u00e9nement, une campagne sensibilise aux probl\u00e8mes de l'alcool au volant, le Valais qui reste le canton le plus concern\u00e9 en Suisse par cette probl\u00e9matique l'au torchon br\u00fble entre Paris et Rome, symbole fort de son m\u00e9contentement, la France a rappel\u00e9 hier son ambassadeur en Italie, elle d\u00e9nonce une ing\u00e9rence italienne sur territoire fran\u00e7ais et puis un nouveau rebondissement dans l'affaire Carlos Ghosn, l'ancien patron de Renault soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir financ\u00e9 son mariage au ch\u00e2teau de Versailles, par le biais du constructeur automobile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [95%] :\r\nNi jugement ni interdit, c'est le nom en vall\u00e9e de la nouvelle campagne de pr\u00e9vention de la belle Fiesta contre la conduite sous influence de substances, elle mise sur les bons plans permettant d'\u00e9viter de rouler en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 avec humour, elle met en valeur les alternatives comme dormir chez un ami ou commander un taxi, un message de pr\u00e9vention important \u00e0 quelques semaines du carnaval et dans un canton, Julie Rausis, o\u00f9 l'alcool est la principale cause d'accidents de la route. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [94%] :\r\n27 pourcent, soit plus d'un accident sur quatre provoqu\u00e9 par l'alcool au volant, on va aller en 2017, c'est beaucoup, reconna\u00eet la police valaisanne dans les autres cantons romands la conduite en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 est responsable du 10 \u00e0 13 pourcent des accidents et si \u00e0 Fribourg l'alcool est aussi la cause premi\u00e8re, ce n'est pas le cas dans le canton de Vaud du Jura et de Gen\u00e8ve, o\u00f9 ce sont la distraction et la vitesse qui posent le plus de probl\u00e8mes, la police valaisanne esp\u00e8re donc que cette campagne viendra appuyer les actions men\u00e9es sur le terrain en 2017, ce sont 1000 sans- permis qui ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s \u00e0 cause de l'alcool Steve L\u00e9ger porte- parole temp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [91%] :\r\nLa police cantonale op\u00e8rent des contr\u00f4les syst\u00e9matiques, c'est-\u00e0-dire que chaque automobiliste qui tombent dans ces contr\u00f4les sont test\u00e9s au niveau de l'alcool en 2017, il y en a eu plus de 13000 qui ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s en pleine dans les vall\u00e9es comme en fond de vall\u00e9e et97,2 pour 100 de ces personnes \u00e9taient parfaitement en ordre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [95%] :\r\nLes affiches de la nouvelle campagne seront visibles d\u00e8s lundi sur 180 emplacements en bordure des routes valaisannes la Chaux-de-Fonds n'est plus la 3\u00e8me ville de Suisse romande la cit\u00e9 horlog\u00e8re a perdu l'an dernier pr\u00e8s de 700 habitants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [96%] :\r\nMais elle c\u00e8de ainsi sa place \u00e0 Fribourg, selon le recensement publi\u00e9 hier, l'ensemble du canton de Neuch\u00e2tel conna\u00eet une baisse d\u00e9mographique pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, un cas unique en Suisse romande pour inverser la tendance, le Conseil d'\u00c9tat veut concr\u00e9tiser plusieurs grands projets autour de la mobilit\u00e9 de l'am\u00e9nagement du territoire et surtout une nouvelle r\u00e9forme fiscale mais pour la pr\u00e9sidente de La Chaux-de-Fonds la socialiste Katia Babey la charge fiscale n'explique pas tout. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:37) [84%] :\r\nC'\u00e9tait para\u00eet particulier, donc on le voit bien, par exemple, avec une baisse pratiquement de moiti\u00e9, \u00e0 1 et des ressortissants de l'Union europ\u00e9enne, comme le Portugal, la Russie, le Portugal va mieux notre \u00e9conomie, elle est un peu moins bien donc soucis peut-\u00eatre des gens qui sont retourn\u00e9s au pays parce que la qualit\u00e9 de vie qui sont venus chercher ici, ne l'avait pas et cette qui ne trouvaient pas d'emploi et puis bon, la charge fiscale peut \u00eatre amen\u00e9e \u00e0 Liban p\u00e9jorent mais il ne faut pas parler que Charles fiscale, il faut vraiment parler de revenu disponible et ce qui reste au bout de la ligne, quoi, on a pay\u00e9 que ce dont on a, quand besoin essentiel et notamment en terme de disponible, la ville, \u00e0 chaque fois, a des tr\u00e8s belles perspectives pour l'habitants actuels et les futurs notamment les appartements de tr\u00e8s grande qualit\u00e9 \u00e0 des prix tout \u00e0 fait abordable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Julien bancaire terre et l'ensemble du canton de Neuch\u00e2tel a perdu l'an dernier 1142 habitants avec de nombreux d\u00e9parts vers des communes bernoises et fribourgeoises plusieurs cantons \u00e9liront leur Gouvernement et Parlement avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne, cette ann\u00e9e, c'est le cas du Tessin parmi les formations en lice, le Parti lib\u00e9ral radical fait trembler les autres formations politiques Nicole della \u00e9tait Pietra bonjour, bonjour, peut -on dire que le PLR effraie, m\u00eame un peu la Lega. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:46) [95%] :\r\nAlors \u00e9coutez le ministre Claudio Zali qui harangue ses troupes, c'\u00e9tait \u00e0 la f\u00eate de la Lega il y a quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:52) [82%] :\r\nNon, non, \u00e7a, notre victoire m\u00eame si nous l'acclamant n'est pas garanti le Parti lib\u00e9ral- radical en embuscade veut notre second fauteuil et de les croyez pas lorsqu'ils disent viser le ciel socialiste je lance cet avertissement et vous demande de gros efforts, vive la Lega le dessin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:07) [92%] :\r\nSurtout qu'en fait c'est de la coquetterie, hein, la seule crainte de la Lega c'est d'engranger quelques bulletins de moins que le PLR, un PLR bien d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer son second fauteuil historique au Gouvernement perdu il y a 8 ans, pour Pierre Josse, ancien conseiller national de l'UDC pour le PLR, c'est maintenant ou jamais. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:25) [83%] :\r\nIls ont l'opportunit\u00e9, peut-\u00eatre la derni\u00e8re fois de reprendre ce si\u00e8ge donc pour les prochaines Tintin mais il ne s'est pas maintenant les comment ni ce qu'ils ont un bon cadre politique derri\u00e8re les en fait du bon travail, ils ont des bonnes personnes dans les communes importantes, c'est la maman devrait prendre le si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [96%] :\r\nEt comment Nicole le PLR a -t-il retrouv\u00e9 des couleurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:45) [90%] :\r\nAlors, la campagne pour Ignazio Cassis a sans doute redonn\u00e9 confiance au parti, pas de scandale \u00e0 son actif le ministre Christian Vita fait parce a fait passer la r\u00e9forme fiscale, le pr\u00e9sident Bill ce caporal \u00e0 \u00eatre \u00e0 la fois rassembleur et adepte de la confrontation, et puis les sempiternelles intrigues entre lib\u00e9raux et radicaux, c'est du pass\u00e9, le PLR est pr\u00eat \u00e0 en d\u00e9coudre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [95%] :\r\nMerci Nicole della Pietra r\u00e9ponse donc le 7 avril prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [95%] :\r\nIgnacio Cassis est convaincu qu'un accord de libre- \u00e9change entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis pourra bient\u00f4t \u00eatre n\u00e9goci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [96%] :\r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, l'a dit hier \u00e0 Washington apr\u00e8s une rencontre avec son homologue am\u00e9ricain Mike Pompeo aussi bien le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine que le conseiller am\u00e9ricain \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, John Bolton ont confirm\u00e9 quant \u00e0 l'accord \u00e9tait souhait\u00e9 par Washington, d'apr\u00e8s Ignazio Cassis lors d'une conf\u00e9rence de presse avec les 2 responsables am\u00e9ricains la Suisse doit d\u00e9sormais faire des propositions concr\u00e8tes d\u00e8s que possible, dit -il, le gouvernement am\u00e9ricain est cependant limit\u00e9 en mati\u00e8re de ressources actuellement Washington donnant la priorit\u00e9 au nouvel accord, \u00c9tats-Unis, Mexique, Canada. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [94%] :\r\nC'est un geste quasiment in\u00e9dit en Europe depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale, la France a rappel\u00e9 hier son ambassadeur en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [94%] :\r\nCe geste diplomatique Paris d\u00e9nonce des provocations de la part des deux, vice- pr\u00e9sident du Conseil italien, le dirigeant de la Ligue, Matteo Salvini, et le chef de file du Mouvement 5 \u00e9toiles Luigi di Maio Luigi di Maio qui a commis aux yeux de la France, la provocation de trop, mardi dernier, en rencontrant des repr\u00e9sentants des gilets jaunes sur sol fran\u00e7ais, une d\u00e9marche qui viole aussi le droit europ\u00e9en, selon le pr\u00e9sident de la Fondation Schuman, Jean-Dominique Giuliani. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:17) [92%] :\r\nIl y a un principe de coop\u00e9ration loyale des \u00c9tats avec l'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats entre manifestement le fait de venir pour Monsieur Di Maio en fait campagne contre un gouvernement d\u00e9mocratiquement \u00e9lu, c'est non seulement un manquement \u00e0 toutes les r\u00e8gles diplomatiques internationales mais franchement au trait\u00e9 europ\u00e9en quand on est dans une p\u00e9riode pr\u00e9\u00e9lectorale, on peut \u00e9changer des propos un peu rude, le fait de venir sur le territoire d'un \u00c9tat pour susciter la r\u00e9volte en r\u00e9alit\u00e9 parce que c'est \u00e7a qu'a fait Monsieur Di Maio, \u00e7a c'est inacceptable ce devrait \u00eatre sanctionn\u00e9, y compris par la justice, mais apr\u00e8s tout, des manifestations de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:02) [70%] :\r\nNature \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:03) [69%] :\r\nPas perdu. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:03) [97%] :\r\nQu'y compris par la police fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer, le projet se veut ambitieux aux \u00c9tats-Unis des \u00e9lus d\u00e9mocrates ont d\u00e9voil\u00e9 hier un plan environnemental sans pr\u00e9c\u00e9dent, un Green New Deal, qui a notamment pour but de r\u00e9duire les \u00e9missions de carbone des \u00c9tats-Unis \u00e0 0 d'ici 10 ans, et cela gr\u00e2ce \u00e0 des actions drastiques qui supposerait une transformation profonde de l'\u00e9conomie, cette r\u00e9solution non contraignante, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, mais elle ne d\u00e9taille pas pr\u00e9cis\u00e9ment comment les \u00c9tats-Unis qui d\u00e9pendent fortement des industries gazi\u00e8re et p\u00e9troli\u00e8re pourront se sevrer des \u00e9nergies fossiles, ni le coup, le Parti r\u00e9publicain, vivement critiqu\u00e9, je cite, une liste de voeux socialiste qui pourrait selon eux co\u00fbter jusqu'\u00e0 2000 milliards de dollars. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:44) [95%] :\r\nLe constructeur Renault a -t-il pay\u00e9 sans le savoir, le mariage de Carlos Ghosn au ch\u00e2teau de Versailles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [92%] :\r\nRenault, qui a annonc\u00e9 hier un signalement \u00e0 la justice d'un versement de 50000 euros, dans le cadre d'une convention de m\u00e9c\u00e9nat sign\u00e9e avec le ch\u00e2teau de Versailles, une somme qui avait \u00e9t\u00e9 affect\u00e9e au b\u00e9n\u00e9fice personnel de monsieur Ghosn selon constructeur Jo\u00eblle Cachin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:02) [95%] :\r\nLe 8 octobre 2016 Carlos et Carole Ghosn se disent oui, dans un cadre pour le moins fastueux la c\u00e9r\u00e9monie se d\u00e9roule au Grand Trianon, l'un des ch\u00e2teau de Louis 14, situ\u00e9 dans le parc de Versailles des invit\u00e9s du monde entier assistent alors \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie, entour\u00e9s d'acteurs habill\u00e9s en costumes d'\u00e9poque, mais aujourd'hui le financement de ces festivit\u00e9s pourrait co\u00fbter 2 nouveaux soucis judiciaires \u00e0 l'ex- PDG de Renault, car l'\u00e9tablissement public de Versailles a enregistr\u00e9 cette location sous le contrat de m\u00e9c\u00e9nat sign\u00e9 avec le constructeur automobile, un contrat qui permet effectivement \u00e0 Renault de b\u00e9n\u00e9ficier de certaines prestations Carlos Ghosn on aurait donc profit\u00e9 pour y inscrire les frais de location de la salle d'une valeur de 50000 euros, l'avocat de Carlos Ghosn a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi \u00e0 ces r\u00e9v\u00e9lations, selon lui, son client ignorait que l'utilisation de la salle serait imput\u00e9e au droit d'usage r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Renault. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [94%] :\r\nEt puis l'annonce officielle est tomb\u00e9e hier soir, Emiliano Sala, le footballeur est bien mort, la police britannique a annonc\u00e9 que le corps r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dans l'\u00e9pave de l'avion \u00e9tait bien celui de l'ancien footballeur de Nantes, les raisons de l'accident restent pour l'heure inconnues mais en filmant l'\u00e9pave, les enqu\u00eateurs du Bureau d'enqu\u00eate britannique sur les accidents a\u00e9riens pensent avoir collect\u00e9 des indices. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:10) [97%] :\r\nLe journal de Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T06:17:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4E60CE4-1FC6-4B35-B455-3106BA23C74B", "internalArchiveId": "C4E60CE4-1FC6-4B35-B455-3106BA23C74B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature d'Esther Coquoz - Patrons, arr\u00eatez de faire les enfants g\u00e2t\u00e9s!", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature d'Esther Coquoz - Patrons, arr\u00eatez de faire les enfants g\u00e2t\u00e9s! (SIGNATURE 08.02 PATRONS, ARR\u00caTEZ DE FAIRE LES ENFANTS G\u00c2T\u00c9S!)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n***SIGNATURE...\r\n\"Patrons, arr\u00eatez de faire les enfants g\u00e2t\u00e9s ! \"\r\nC'est votre Signature, Esther Coquoz ...\r\nPour beaucoup de patrons, le vote contre l'immigration de masse a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu comme un traumatisme  Les Suisses, si attentifs d'habitude aux int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie,  n'\u00e9taient plus acquis corps et \u00e2me au principe des bilat\u00e9rales. Par crainte pour leur emploi ou le niveau de leur salaire, une petite majorit\u00e9 a soutenu l'initiative de l'UDC. \r\nCe 9 f\u00e9vrier 2014, le spectre de l'introduction de contingents, limitant s\u00e9rieusement le recrutement des travailleurs europ\u00e9ens, devenait soudain  r\u00e9alit\u00e9. \r\nIl a fallut toute l'habilet\u00e9 des diplomates et du Conseil F\u00e9d\u00e9ral pour calmer la col\u00e8re de Bruxelles. Puis, des heures de d\u00e9bats \u00e9piques au parlement pour accoucher de la quadrature du cercle: une simple injonction faite aux entreprises de tenir compte d'abord des ch\u00f4meurs en Suisse. Dans les secteurs o\u00f9 le ch\u00f4mage est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9, et seulement ceux-l\u00e0, elles doivent annoncer les postes vacants aux Offices R\u00e9gionaux de Placement. La montagne de contraintes tant redout\u00e9e a pu \u00eatre transform\u00e9e en colline. \r\nMais voil\u00e0,  six mois \u00e0 peine apr\u00e8s l'introduction de ces mesures, certaines entreprises se mettent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 g\u00e9mir: les recrutements prennent trop de temps, ces d\u00e9lais g\u00eanent la production , entrainant m\u00eame  parfois  la perte de commandes. Les dossiers envoy\u00e9s par les ORP sont de mauvaise qualit\u00e9. Et d\u00e9j\u00e0, l'Union Suisse des Arts et m\u00e9tiers appelle \u00e0 all\u00e9ger l'application de la loi. \r\nL'histoire est vite oubli\u00e9e. Comme si les entreprises \u00e9voluaient hors sol, que leur stabilit\u00e9 ne d\u00e9pendait pas aussi de celle du pays, comme si elles ne b\u00e9n\u00e9ficiaient pas d'un climat social apais\u00e9. \r\nA force de faire les enfants g\u00e2t\u00e9s, certains patrons risquent de saper la confiance des Suisses dans les bilat\u00e9rales.  L'acc\u00e8s facilit\u00e9 \u00e0 la main d'oeuvre europ\u00e9enne vaut bien une petite entrave \u00e0 un march\u00e9 du travail purement lib\u00e9ral.", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184125", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature d'Esther Coquoz - Patrons, arr\u00eatez de faire les enfants g\u00e2t\u00e9s!", "Signature d'Esther Coquoz - Patrons, arr\u00eatez de faire les enfants g\u00e2t\u00e9s! / LME_2019-02-08T07:25:00_signature", "Signature d'Esther Coquoz - Patrons, arr\u00eatez de faire les enfants g\u00e2t\u00e9s! / LME_2019-02-08T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10184148", "ece-10184125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-14T17:27:16Z", "speechToTexts": ["14.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSignature Esther, Coco nous a rejoint, bonjour Esther bonjour Romain Patrons : arr\u00eatez de faire les enfants g\u00e2t\u00e9s, c'est votre commentaire, on vous \u00e9coute, pour beaucoup de patrons, le vote contre l'immigration de masse a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu comme un traumatisme, les Suisses si attentifs d'habitude aux int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie n'\u00e9taient plus acquis corps et \u00e2me au principe des bilat\u00e9rales par crainte pour leur emploi, ou le niveau de leur salaire, ce 9 f\u00e9vrier 2014 le spectre de l'introduction de contingents obstacle recrutement des travailleurs europ\u00e9ens devenait soudain r\u00e9alit\u00e9 il a fallu toute l'habilet\u00e9 des diplomates et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour calmer la col\u00e8re de Bruxelles, puis des heures de d\u00e9bats \u00e9piques au parlement pour accoucher de la quadrature du cercle, une simple injonction faite aux entreprises de tenir compte d'abord des ch\u00f4meurs en Suisse dans les secteurs o\u00f9 le ch\u00f4mage est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 et seulement cela, elles doivent annoncer les postes vacants aux Offices r\u00e9gionaux de placement, la montagne de contraintes tant redout\u00e9e a pu \u00eatre transform\u00e9e en colline, mais voil\u00e0 6 mois \u00e0 peine apr\u00e8s l'introduction de ces mesures, certaines entreprises se mettent \u00e0 g\u00e9mir les recrutements prennent trop de temps ces d\u00e9lais g\u00eanent la production entra\u00eenant m\u00eame parfois la perte de commandes, les dossiers de candidats envoy\u00e9s par les ORP sont de mauvaise qualit\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, appelle \u00e0 all\u00e9ger l'application de la loi, l'histoire est vite oubli\u00e9e, comme si les entreprises \u00e9voluaient hors- sol que leur stabilit\u00e9 ne d\u00e9pendait pas aussi de celle du pays, comme si elle ne b\u00e9n\u00e9ficiaient pas d'un climat social apais\u00e9, \u00e0 force de faire les enfants g\u00e2t\u00e9s, certains patrons risquent de saper la confiance des Suisses dans les bilat\u00e9rales l'acc\u00e8s facilit\u00e9 \u00e0 la main d'oeuvre europ\u00e9enne vaut bien une petite entrave \u00e0 un march\u00e9 du travail purement lib\u00e9ral Esther, Coco pour le commentaire de cette matinale. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T06:37:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22016D5D-42DB-4F17-B3D6-87429FF55672", "internalArchiveId": "22016D5D-42DB-4F17-B3D6-87429FF55672", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Accord cadre institutionnel entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. La consultation est dans les mains du politique, de l'\u00e9conomie, du monde acad\u00e9mique : interview de Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM)", "publicationDate": "2019-02-07T00:00:00Z", "summary": "C'est le dossier chaud de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e: l'accord cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne. La consultation est en cours.l'accord est dans les mains du politique, de l'\u00e9conomie, du monde acad\u00e9mique. Et l'enthousiasme n'est pas d\u00e9bordant. \r\n\"l'amour est sage, et la haine est le contraire de la sagesse. Il faut rechercher des points communs et ne pas fuir l'autre, c'est central\" Roberto Balzaretti, fin janvier, \u00e0 Lausanne.\r\non est dans l'ordre du sentiment, et plus de la rationnalit\u00e9 dans ce d\u00e9bat? \r\nEconomiesuisse a apport\u00e9 son soutien... rationnalit\u00e9\u2026Pas d'alternative cr\u00e9dible selon la fa\u00eeti\u00e8re. Parle d'int\u00e9r\u00eat vital \u00e0 poursuivre la voie bilat\u00e9rale, en jeu 10 milliards par an.  le monde \u00e9conomique y est favorable\u2026 pression \u00e9galement de la recherche\u2026. \r\nQu'est-ce qui vaut mieux pour les PME ? l'incertitude ? un accord cadre qui r\u00e8glemente mieux les questions de salaires ? pas d'accord` ?\r\nchaque jour, la Suisse \u00e9change pour 1 milliard de marchandise avec l'UE et 1 autre de service. \r\nIl y a ce plan B \u00e9voqu\u00e9 notamment par Economiesuisse, voie possible aussi selon le secr\u00e9taire d'Etat charg\u00e9 des questions europ\u00e9ennes, Roberto Balzaretti : parapher l'accord institutionnel, tout en r\u00e9digeant une d\u00e9claration politique. qui \u00e9mettrait des r\u00e9serves sur les points controvers\u00e9s (protection des salaires et directive sur la citoyennet\u00e9\u2026 qui octroyerait plus rapidement un permis d'\u00e9tablissement aux citoyens europ\u00e9ens, et acc\u00e8s facilit\u00e9 aux assurances sociales)\u2026 voie possible ? \r\ncomme on le voyait hier soir chez nos confr\u00e8res du TJ... interview de Roger Nordmann, la gauche est tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9e avec cet accord. Vous allez en profiter?\r\nDifficile de n\u00e9gocier avec un partenaire faible : en m\u00eame temps, c'est l'UE qui tient le couteau par le manche : arr\u00eat des subventions pour les ONG, pas si faible\u2026\r\nAmbassadeur Michael Matthiessen le disait : il faut que la Suisse d\u00e9cide ce qu'elle veut ! C'est \u00e7a le probl\u00e8me : trop flou, on sait pas o\u00f9 on va !\r\n\u00c9quivalence boursi\u00e8re pour 6 mois, plus d'argent pour ONG, Europe qui ne fera avancer les accords que s'ils sont dans leurs int\u00e9r\u00eats\u2026 l'UE semble avoir plus de moyens de pression que la CH\u2026\r\nBrexit : favorable : mais on voit que \u00e9conomiquement, c'est pas folichon. Nissan ne va pas construire son dernier mod\u00e8le au Royaume uni. Dyson d\u00e9localise son si\u00e8ge\u2026 l'\u00e9conomie est pas rassur\u00e9e. \r\nPierre-Yves Maillard va devenir le big boss de l'USS. \u00c7a va \u00eatre un partenaire de discussion pour vousil vous inqui\u00e8te ? \r\n-\t\r\n\r\nEF19 : UDC a v\u00e9cu une l\u00e9gislature compliqu\u00e9e\u2026 des pertes de si\u00e8ges dans les \u00e9lections cantonales, des revers lors de votations f\u00e9d\u00e9rales\u2026 optimiste quand m\u00eame ?\r\nAu soir des \u00e9lections de 2015, on \u00e9voquait un Rechtsrutsch, un glissement \u00e0 droite du Parlement.. \u00e7a c'est av\u00e9r\u00e9 plus compliqu\u00e9 que pr\u00e9vu\u2026 alliance bourgeoise un \u00e9chec. La Suisse n'aime pas les majorit\u00e9s trop claires ?", "durationSec": 624, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10181226", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["accord international", "relations internationales", "n\u00e9gociation"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)", "Rime, Jean-Fran\u00e7ois"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'USAM / LME_2019-02-07T06:30:00_l-invite-e-de-la-matinale", "La Matinale du 07.02.2019"], "variantIds": ["ece-10181226"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:29:36Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLe conseiller national UDC fribourgeois, il est aussi pr\u00e9sident de l'USAP Jean-Fran\u00e7ois Rime notre invit\u00e9e, Christelle \u00e7a vous bonjour Jean-Fran\u00e7ois Rime bonjour, alors c'est le dossier chaud de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, l'accord-cadre institutionnel n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, la consultation est en cours, l'accord est entre les mains du monde politique, mais aussi de l'\u00e9conomie du monde acad\u00e9mique et on peut le dire pour l'instant, l'enthousiasme, mais pas franchement d\u00e9bordant, j'ai commenc\u00e9, Jean-Fran\u00e7ois Rime avec une citation et les 2 Roberto Balzaretti, c'\u00e9tait fin janvier \u00e0 Lausanne, il a dit : l'amour est sage et la haine et le contraire de la sagesse, il faut rechercher des points communs et ne pas fuir l'autre ces centrales, on est, on en est l\u00e0, on est dans l'ordre du sentiment dans ce dossier, et plus de la rationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [97%] :\r\nNon je crois pas, on dit toujours qu'en politique on n'a pas d'amis, on a des int\u00e9r\u00eats communs et on a des partenaires avec qui on doit s'entendre et c'est exactement ce probl\u00e8me qu'on rencontre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [89%] :\r\nLe justement \u00e9conomie suisse a pris position du c\u00f4t\u00e9 de la rationalit\u00e9, on va dire, ils ont dit : il y a pas de d'athl\u00e8tes de alternative cr\u00e9dible apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 cet accord, on parle d'un int\u00e9r\u00eat vital \u00e0 poursuivre la voie bilat\u00e9rales pour pour l'\u00e9conomie, le monde \u00e9conomique, il y a une pression \u00e9galement, de la recherche et les PME dans tout \u00e7a, qu'est -ce qu'elles vont faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [91%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi je ne veux pas prendre position pour \u00c9conomie Suisse je consid\u00e8re simplement qu'ils ont pris position tr\u00e8s rapidement, je sais \u00e0 peu pr\u00e8s pourquoi parce qu'il y a certaines industries certains membres qui font des pressions tr\u00e8s fortes, il s'agit de l'industrie des machines, notamment, mais aujourd'hui on n'a pas d'elle, et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait un programme de Drew dites par exemple, la commission de l'\u00e9conomie des redevances que je pr\u00e9side a une premi\u00e8re r\u00e9union il y a 15 jours et on aura la prochaine le 25 f\u00e9vrier o\u00f9 ce sujet est au programme pour une demi- journ\u00e9e avec des audits de sp\u00e9cialistes de professeur de droit et pour la suite, le la d\u00e9cision n'est pas, ne sera pas prise dans les semaines qui viennent \u00e0 l'USAM, on a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, on a d\u00e9cid\u00e9 qu'on voulait vraiment poser des questions qu'on voulait sur ce dossier avant de se d\u00e9terminer de fa\u00e7on d\u00e9finitive, faut dire que pour l'usine, l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, c'est peut-\u00eatre un peu compliqu\u00e9 comme organisation fa\u00eeti\u00e8re quand vous avez aussi bien les coiffeurs, que les entreprises de construction que Gastro Suisse que l'h\u00f4tellerie, donc, les int\u00e9r\u00eats sont divergents mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [90%] :\r\n\u00e7a a rien \u00e0 voir avec le fait que que vous qui \u00eates pr\u00e9sident de l'USAM, vous \u00eates de l'UDC et donc de votre parti, en tout cas \u00eatre oppos\u00e9e \u00e0 cet accord Cats \u00e0 Raymond Barre avec \u00e7a, le, le fait que l'USAM prenne son temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [89%] :\r\n\u00e9coutez pas du tout, parce que pourquoi je suis pr\u00e9sident de l'USAM parce qu'il y a une d\u00e9cision une fois que les pr\u00e9sidents de l'USAM devait \u00eatre parlementaires f\u00e9d\u00e9raux et que ses parlementaires f\u00e9d\u00e9raux de veut bien s\u00fbr des fraudes des positions bourgeoise, \u00e7a veut dire qu'ils peuvent \u00eatre PLR \u00e9ventuellement PDC et UDC c'est l'UDC qui est le groupe le plus fort, je rappellerai quand m\u00eame juste pour la petite histoire, je suis le 1er pr\u00e9sident Romand de l'histoire de l'USAM de plus de 150 ans, et \u00e7a c'est quand m\u00eame un pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [88%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, \u00e0 vous entendre, \u00c9conomie Suisse s'est un peu pr\u00e9cipit\u00e9 \u00e0 prendre cette d\u00e9cision, parce qu'il y a, il y a, il y a des int\u00e9r\u00eats et qu'il y a pas d'urgence finalement \u00e0 prendre position sur cet accord-cadre en m\u00eame temps, on voit que, du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, il y a une certaine impatience, il y a des d\u00e9cisions qui sont prises, la derni\u00e8re en date, c'est : c'est l'arr\u00eat de ces subventions de de 50 millions pour les ONG suisse, l'Union europ\u00e9enne, qui a aussi dit on va plus faire de reprendre, d'accord, adapt\u00e9 des accords, si c'est pas dans notre int\u00e9r\u00eat de son c\u00f4t\u00e9, l'Union europ\u00e9enne se montre ferme et l\u00e0 il a envie que \u00e7a bouge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [93%] :\r\nVous savez, l'Union europ\u00e9enne, va avoir des \u00e9lections au mois de mai, ce qui va sortir de ces \u00e9lections, je n'en sais rien, l'Union europ\u00e9enne doit faire face au Brexit, ce qui va sortir du Brexit personne n'en sait rien, et si vous faites une analyse pays par pays, des pays de l'Union europ\u00e9enne, vous constaterez qu'en France il y a des probl\u00e8me quasiment insoluble, pr\u00e9sident Macron s'occuper de politique ext\u00e9rieure, mais pas tellement de politique int\u00e9rieure, je ne vais pas commenter le gouvernement italien, le gouvernement espagnol en Belgique il y a plus de gouvernement, donc je crois que c'est toujours difficile de n\u00e9gocier avec un partenaire qui est dans un \u00e9tat de faiblesse important et aujourd'hui on doit d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats, mais avec la la proposition que nous avons sur la table, qui est arriv\u00e9 tr\u00e8s tard la traduction en allemand est arriv\u00e9, on va \u00e0 mi- janvier, donc cette proposition est tout simplement inacceptable, ou au minimum mais c'est ce que j'ai dit \u00e0 monsieur Balzaretti il y a 2 semaines, mais alors donnez -nous une explication de texte fait moins rapport parce que si vous lisez ce texte, je sais pas si vous l'avez le moi je l'ai lu en tout cas c'est difficile \u00e0 dig\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [87%] :\r\nVous dites : difficile de n\u00e9gocier avec un partenaire faible, l'Union europ\u00e9enne en m\u00eame temps, aujourd'hui elle montre pas des signes de de faiblesse au contraire donne l'impression qu'elle tient le couteau par le manche et qu'elle mais la Suisse oppression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [87%] :\r\n\u00e7a je n'en sera rien o\u00f9 elle montre une certaine force ce dans les n\u00e9gociations de Brexit c'est vrai que je suis tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de voir qu'qui parle vraiment d'une seule voix et que seul le commissaire Barnier qui qui fait la politique mais permettez -moi de vous raconter une petite histoire, je fais partie du groupe A les l\u00e0 cet instant groupe parlementaire qui qui qui rencontre le play- aller il y a eu une r\u00e9union il y a 10 jours \u00e0 Berne, o\u00f9 des d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens sont venus et ses d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens nous ont dit mais on a exactement les m\u00eames probl\u00e8mes que vous nous les parlementaires, on a une classe politique de politiciens professionnels qui sont \u00e0 Bruxelles et ces gens -l\u00e0 ne tiennent pas forc\u00e9ment compte des souhaits ou des exigences qui sont l\u00e0 dans chaque pays, vous bien avec vingt-sept ou 28 pays que tout le monde n'est pas du m\u00eame avis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [88%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime donc o\u00f9 l'avait dit vous voulez pas prendre position pour au nom de l'USAM, parce que c'est trop t\u00f4t, que les int\u00e9r\u00eats sont tr\u00e8s diff\u00e9rents suivant les branches qui sont repr\u00e9sent\u00e9s vous vous allez militer pour ou contre cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [91%] :\r\nMoi je milite pour avoir un accord pour avoir sur la table un papier qui est explicable, aux Suissesses et aux Suisses parce que quand m\u00eame savoir qu'\u00e0 la fin, probablement que celles pop qui va se prononcer, donc si on veut que le peuple se prononce en toute connaissance de cause, il faut qu'on ait un papier qui soit concret et qui r\u00e9ponde aux vraies questions, les vraies questions, c'est par exemple le taux de TVA dans l'Union europ\u00e9enne doit \u00eatre au moins 15 pourcent alors est -ce qu'on va nous l'imposer, il y a bien des chances, vous avez l'histoire de l'indemnisation des, des gens qui sont Alain Badiou et qui viennent de l'Union europ\u00e9enne compte directives sont citoyenne Street la directive sur la citoyennet\u00e9 on a des 318000 frontaliers qui viennent tous les jours en Suisse, aujourd'hui on a un r\u00e8glement pour ces frontaliers qui serait au ch\u00f4mage, on voudrait nous mettre \u00e0 charge des des sommes beaucoup plus importantes, on a un probl\u00e8me avec le statut des banques cantonales la garantie d'\u00c9tat, on a un probl\u00e8me avec le statut des assurances \u00e7a comment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [82%] :\r\nTout Balzaretti dit parle absolument sur le, sur les garanties cantonale, que c'\u00e9tait qu'on qu'on en faisait tout enfant avec, c'est au fond c'\u00e9tait pas vraiment un probl\u00e8me qu'il y avait moyen de faire sur ce sur ce point- l\u00e0, il a rassur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [92%] :\r\n\u00e9coutez, il y a toujours moyen de faire parce que dans l'Union europ\u00e9enne lorsqu'une directive de Bruxelles, je ne suis pas s\u00fbr que la Gr\u00e8ce, le Portugal et la Su\u00e8de, l'implique de fa\u00e7on l'applique de fa\u00e7on uniforme, mais vous savez tr\u00e8s bien qu'en Suisse, lorsqu'on signe un contrat, et qu'on a des clauses dans ce contrat, on a l'habitude de les respecter et c'est un petit peu ce qui me fait souci donc avant que monsieur Balzaretti nous disent que tout est r\u00e9gl\u00e9, moi j'aimerais qu'on ait une confirmation \u00e9crite o\u00f9 qu'il Vienne s'expliquer devant les commissions du Parlement, qui nous donne des arguments qu'on peut contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:55) [86%] :\r\nSi je vous comprends bien, Jean-Fran\u00e7ois Rime, vous n'\u00eates pas contre un accord bilat\u00e9ral, simplement il faudrait qu'il y ait une explication politique au fond c'est ce plan B qui est \u00e9voqu\u00e9e par la la Conf\u00e9d\u00e9ration aussi par \u00c9conomie Suisse en disant on pourrait parapher cet cet accord-cadre, et lui soumettre une d\u00e9claration politique avec les craintes des besoin d'explications qu'il a ces 16, vous \u00eates sur cette, sur ce point l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [88%] :\r\nMais moi, je la diff\u00e9rence j'ai que l'\u00e9conomie suisse \u00c9conomie Suisse nous dit : oui, nous on est enthousiaste, on veut un accord, mais il y a quand m\u00eame de 3 virgule qu'il faudrait modifier, moi je dis : d'abord, pr\u00e9sentez -nous texte expliquez -nous ce qu'il a dans ce texte et puis apr\u00e8s on vous dira si on a des remarques ou si on n'a pas de remords. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:35) [96%] :\r\n\u00e7a veut dire que la Suisse Les n\u00e9gociateurs suisses ont mal fait leur travail \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [90%] :\r\nOui, alors \u00e7a, je ne dirais pas \u00e7a, je dirais que, surtout, on a eu une p\u00e9riode notamment avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Burkhalter o\u00f9 il s'occupait surtout de voyager \u00e0 l'\u00e9tranger le plus loin possible avec sa femme, alors que, il aurait d\u00fb \u00e0 la Bruxelles n\u00e9gocier, je suis pas tout \u00e0 fait certain que nos n\u00e9gociateurs avec toujours des directives, je pense que Jacques de Watteville \u00e9tait un grand connaisseur de l'Union europ\u00e9enne et, surtout, il \u00e9tait bien connu \u00e0 \u00e0 Bruxelles et je crois que c'est aussi le cas de monsieur Balzaretti, mais comment voulez -vous aller n\u00e9gocier quand vous n'avez pas de directives du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:16) [88%] :\r\nVous parlez le dit Burkhalter, il \u00e9tait pas seul, c'est encore, c'est un coll\u00e8ge le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils \u00e9taient 7 et c'est peut-\u00eatre \u00e7a le probl\u00e8me, c'est que cette arriv\u00e9e pas se mettent d'accord sur le sur le mandat et sur ce qu'il fallait aller n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [89%] :\r\nVous savez, on avait une autre majorit\u00e9, bon c'est vrai qu'elle a chang\u00e9 un petit peu, depuis l'annexion de se Parmelin et l'\u00e9lection de de Monsieur Cassis, mais enfin, \u00e0 la fin, ils sont tous jaloux de leurs pr\u00e9rogatives, tout le monde veut quand m\u00eame dirig\u00e9 son d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [90%] :\r\nC'est depuis leur arriv\u00e9e que que l'accord a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9, donc donc au ils ont aussi une part de responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:51) [91%] :\r\nAh, alors l\u00e0, je ne veux pas aller d\u00e9gager c'est vrai pour ce coup dur, la coll\u00e9gialit\u00e9 existe, je crois que tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux en on font preuve mais ce que je tiens surtout \u00e0 relever, c'est qu'on a eu des s\u00e9ances durant l'Automne, j'en ai eu plusieurs comme pr\u00e9sident de l'USAM comme pr\u00e9sident de la commission de l'\u00e9conomie a 2 mois on nous posait des questions sur notre point de vue sur l'Union europ\u00e9enne, mais sans nous avoir dit de quoi il s'agissait, parce que le fameux papier moi je l'ai vu au mois de janvier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:19) [97%] :\r\nEt c'est vrai que notamment la question de la traduction, c'\u00e9tait aussi un vrai probl\u00e8me merci Jean-Fran\u00e7ois Rime. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-07T09:37:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CA85B0B-2213-4C97-9C35-A61423A36632", "internalArchiveId": "4CA85B0B-2213-4C97-9C35-A61423A36632", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Ville de Gen\u00e8ve veut donner l'asile \u00e0 Julian Assange", "publicationDate": "2019-02-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nLa Ville de Gen\u00e8ve veut donner l'asile \u00e0 Julian Assange 12h30: Ville de Gen\u00e8ve veut donner asile \u00e0 Assange RAPPAZ\r\nLe parlement de la ville... de Gen\u00e8ve...  veut soutenir... \"Julian.. Assange\". \r\nIl a adopt\u00e9... hier soir... une r\u00e9solution... qui demande \u00e0 Berne... \"de proposer l'asile\"... au fondateur... de \"Wiki-Leaks\".\r\nL'homme est...  r\u00e9fugi\u00e9 ...\u00e0 l'ambassade.... d'Equateur... \u00e0 Londres... depuis 2012.\r\nPauline Rappaz... \r\n... cette r\u00e9solution genevoise... \u00e9mane... d'un \u00e9lu... UDC... Ce qui peut para\u00eetre... surprenant.\r\nSc\u00e8ne un peu surr\u00e9aliste hier soir au Conseil municipal. Avant de parler du probable d\u00e9m\u00e9nagement d'un office de Poste dans un quartier genevois, on a assist\u00e9 \u00e0 une heure de d\u00e9bat sur cette r\u00e9solution concernant Julian Assange. Le texte de l'UDC Eric Bertinat - qui est aussi le pr\u00e9sident du Conseil municipal -, eh bien il a finalement \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9, soutenu par la gauche. Le PLR a vot\u00e9 contre et le PDC s'est abstenu. La socialiste Albane Schlechten salue l'engagement de l'UDC: \u00abun parti qui, en g\u00e9n\u00e9ral, ne soutient pas les actions qui vont en dehors du cadre l\u00e9gal. Une UDC proche finalement de la d\u00e9sob\u00e9issance civile\u00bb sur ce th\u00e8me des lanceurs d'alerte.\r\n**** Et ce n'est pas la premi\u00e8re fois... que l'UDC... se penche.... sur ce th\u00e8me.\r\nA l'\u00e9chelon cantonal genevois, le d\u00e9put\u00e9 UDC Thomas Bl\u00e4si a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi pour mieux prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte au sein de l'administration. Projet pour l'instant gel\u00e9 en commission.\r\nAu niveau f\u00e9d\u00e9ral, le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor a interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il prot\u00e8ge Julian Assange. Berne a r\u00e9pondu : le fondateur n'est pas un d\u00e9fenseur des droits de l'homme. La Suisse ne peut donc pas le prot\u00e9ger comme tel.\r\n**** Pourquoi l'UDC... s'int\u00e9resse-t-elle... aux lanceurs d'alerte Pauline?\r\nLe parti dit agir dans l'int\u00e9r\u00eat de la population. Eric Bertinat estime que des personnes comme \u00ab Julian Assange sont essentielles, sinon on risque de sombrer dans un Etat totalitaire \u00bb.\r\nLa PLR Patricia Richard n'y voit qu'une mani\u00e8re de se positionner pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Elle me confiait qu'Eric Bertinat, qui a donc d\u00e9pos\u00e9 cette r\u00e9solution pour soutenir Julian Assange, \u00e9tait pourtant le premier \u00e0 d\u00e9plorer que le parlement de la ville de Gen\u00e8ve \u00abvote sur tout et n'importe quoi\u00bb.", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10181186", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Ville de Gen\u00e8ve veut donner l'asile \u00e0 Julian Assange / 12H30_2019-02-07T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 07.02.2019"], "variantIds": ["ece-10181186"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T19:23:34Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe parlement de la ville de Gen\u00e8ve soutenir Julian Assange il a adopt\u00e9, hier soir, une r\u00e9solution qui demande \u00e0 Berne de proposer l'asile au fondateur de WikiLeaks, l'homme est r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 l'ambassade d'Equateur \u00e0 Londres depuis 2012 Pauline \u00e0 cette r\u00e9solution genevoise \u00e9mane d'un \u00e9lu UDC ce qui peut para\u00eetre surprenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [95%] :\r\nSc\u00e8ne un peu surr\u00e9aliste hier soir au conseil municipal avant de parler du probable d\u00e9m\u00e9nagement d'un office de poste dans un quartier, Genevois, on a assist\u00e9 \u00e0 une heure de d\u00e9bat sur cette r\u00e9solution concernant Julian Assange, le texte de l'UDC, \u00c9ric Bertinat, qui est aussi le pr\u00e9sident du conseil municipal, h\u00e9 bien il a finalement \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9, soutenu par la gauche, le PLR a vot\u00e9 contre et le PDC s'est abstenu, la socialiste Albane Schlechten salue l'engagement de l'UDC, un parti qui en g\u00e9n\u00e9ral ne soutient pas les actions qui vont te en dehors du cadre l\u00e9gal une UDC proche de la d\u00e9sob\u00e9issance civile sur ce th\u00e8me des lanceurs d'alerte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [86%] :\r\nPauline, c'\u00e9tait pas la premi\u00e8re fois que l'UDC se penche sur ce th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [94%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9chelon cantonal Genevois le d\u00e9put\u00e9 UDC Thomas Blaise a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi pour mieux prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte au sein de l'administration, projet pour l'instant gel\u00e9 en commission et au niveau f\u00e9d\u00e9ral, le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor a interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il prot\u00e8ge Julian Assange Berne, a r\u00e9pondu le fondateur de WikiLeaks n'est pas un d\u00e9fenseur des droits de l'homme, la Suisse ne peut donc pas le prot\u00e9ger comme telle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [84%] :\r\nMais Pauline pourquoi l'UDC simple restait l'os aux lanceurs d'alerte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [92%] :\r\nC'est un peu le parti dit agir dans l'int\u00e9r\u00eat de la population, \u00c9ric Bertinat estime que des personnes comme Julian Assange sentent essentiel, sinon on risque de sombrer dans un \u00e9tat totalitaire, la PLR Patricia Richard n'y voit qu'une mani\u00e8re de se positionner pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, elle me confiait qu'Eric Bertinat qui a donc d\u00e9pos\u00e9 cette r\u00e9solution pour soutenir Julian Assange \u00e9tait pourtant le 1er \u00e0 d\u00e9plorer que le parlement de la ville de Gen\u00e8ve vote sur tout et n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [89%] :\r\nPauline, en Direct de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-07T11:55:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4438FBD8-8AD7-484F-A6FE-0254256E28B4", "internalArchiveId": "4438FBD8-8AD7-484F-A6FE-0254256E28B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Raymond Clottu, conseiller national UDC NE;Benjamin Roduit, conseiller national PDC VSR;Boukari, Fouad;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Bakaloglou;Bakaloglou, Sarah  ;Bruno Marmier, d\u00e9put\u00e9 Verts FR;Jo\u00ebl Rossier, chef du Service valaisan de l'environnement\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/DEVIS MEDECINS/NANTERMOD PI) Il faudra peut \u00eatre \u00e0 l'avenir utilisier le terme de \"patient-client\" qui se rend chez son  docteur... \r\nLes m\u00e9decins qui pourraient \u00eatre oblig\u00e9s d'annoncer syst\u00e9matiquement le co\u00fbt d'un soin \u00e0 leur patient. \r\nUne initiative parlementaire propose d'introduire cette obligation dans la loi sur l'assurance maladie. \r\nA l'image d'autres professions, Alexandra Richard, les medecins devraient fournir une sorte de devis...\r\n  1'32\r\n((Un devis, comme le garagiste ou le dentiste. C'est ce que propose le conseiller national lib\u00e9ral-radical Philippe Nantermod. Le patient pourrait demander plusieurs offres, comparer les prix... Et il y aurait plus de concurrence entre m\u00e9decins. Le conseiller national UDC Raymond Clottu:\r\n...\r\nA partir de quel montant obliger le m\u00e9decin \u00e0 faire un devis? Pour une simple consultation ou uniquement pour les interventions cons\u00e9quentes? L'initiative laisse le soin aux fournisseurs de prestations de le d\u00e9cider. D'ailleurs, aujourd'hui, les m\u00e9decins le font d\u00e9j\u00e0 pour les op\u00e9rations. Donc inutile de l\u00e9gif\u00e9rer, selon Benjamin Roduit, conseiller national PDC :\r\n...\r\n\"...pas une marchandise comme une autre\". On ne parle pas de carrosserie, mais on touche \u00e0 l'humain, ajoute la socialiste Rebecca Ruiz, pr\u00e9sidente romande de la f\u00e9d\u00e9ration des patients. Chacun peut r\u00e9agir tr\u00e8s diff\u00e9remment \u00e0 une intervention; une transfusion sanguine peut par ex s'imposer pendant l'op\u00e9ration. Etablir un devis, et s'y tenir, para\u00eet pratiquement impossible. ))\r\n(Bve Venezuela) *** Le CICR renforce ses op\u00e9rations au Venezuela\r\nLe Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge a annonc\u00e9 hier depuis Gen\u00e8ve avoir r\u00e9cemment doubl\u00e9 son budget pour le pays, au regard des besoins jug\u00e9s \"\u00e9normes\" de la population qui ne sont pas couverts...\r\nCette annonce intervient alors que l'opposant Juan Guaido, reconnu pr\u00e9sident par une quarantaine de pays, tente d'organiser l'arriv\u00e9e d'une aide humanitaire am\u00e9ricaine et canadienne.\r\nLe pr\u00e9sident Nicolas Maduro, a refus\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises l'envoi de toute aide humanitaire, un moyen, selon lui, de faciliter une invasion militaire men\u00e9e par les Etats-Unis pour le renverser.\r\n(13/DAESCH/MENACE ONU PA) Alors que les ministres des Affaires Etrang\u00e8res de la coalition anti-Daesh \u00e9taient \u00e0 Washington hier (MER), les experts de l'ONU du comit\u00e9 de sanctions sur l'\u00e9tat islamique et Al Qaeda ont sorti leur dernier rapport semestriel. \r\nIls estiment que l'organisation Etat Islamique bien qu'affaiblie reste une menace mondiale. \r\nS'il y a un groupe encore capable de mener une attaque complexe et de grande ampleur, c'est bien Daesh selon eux. Les explications de Marie Bourreau\r\n  50'' \r\n((Ce rapport vient contredire le pr\u00e9sident Donald Trump qui avait annonc\u00e9 le retrait am\u00e9ricain de Syrie en invoquant la d\u00e9faite de Daesh. Les experts de l'ONU estiment au contraire que l'organisation compte toujours entre 14 et 18 000 militants dont 3000 combattants \u00e9trangers. \r\nAlors certes, l \u00e9tat islamique a perdu son califat et se trouve sous tr\u00e8s forte pression militaire dans le r\u00e9duit qui lui sert d\u00e9sormais de bastion dans l'Est syrien \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'Irak. Mais le groupe est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister et montre une  capacit\u00e9 \u00e0 contre attaquer s'inqui\u00e8te l'ONU.\r\nPour cela, il s'est transform\u00e9 en mouvement clandestin et s organise en cellules provinciales majoritairement en Irak ou l \u00e9tat islamique esp\u00e8re se reconstituer. Si cette strat\u00e9gie fonctionne, le groupe pourrait redevenir capable  de conduire des attaques \u00e0 l'international pr\u00e9viennent les experts.))\r\nDonald Trump pourrait annoncer d\u00e8s la semaine prochaine la victoire de la coalition occidentale sur le \"califat\" proclam\u00e9 par le groupe Etat islamique en Irak et en Syrie.\r\n(12/BIRMANIE/MOINS DE MILITAIRES PRLMT PA) *** En Birmanie, la Constitution r\u00e9dig\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque par la junte militaire est en bonne voie pour \u00eatre modifi\u00e9e. \r\nLe Parlement vient d'approuver la formation d'un Comit\u00e9 qui serait charg\u00e9 de son amendement.\r\nUn signe important envoy\u00e9 par la dirigeante Aung San Suu Kyi, qui en avait fait une promesses de campagne. \r\nTout cela, \u00e0 l'approche des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales de 2020 ce qui explique pourquoi Aung San Suu Kyi remet cette promesse \u00e0 l'ordre du jour, et alors qu'elle multiplie les voyages dans les r\u00e9gions ethniques du pays. Eliza Hunt\r\n((Selon la charte, 25% des si\u00e8ges au Parlement sont par exemple r\u00e9serv\u00e9s d'office aux militaires. Et l'arm\u00e9e peut nommer les repr\u00e9sentants de trois minist\u00e8res-cl\u00e9s dont la D\u00e9fense. Toujours \u00e0 cause de la Constitution de 2008, Aung San Suu Kyi ne peut pas devenir pr\u00e9sidente du pays. \r\nUn texte qui limite son pouvoir. et la proposition de l'amender par son parti - la Ligue Nationale pour la d\u00e9mocratie - a donc suscit\u00e9 l'opposition des militaires du Parlement. M\u00eame si la Constitution leur accorde de fait un droit de v\u00e9to pour toute r\u00e9vision du texte. \r\nMais cela pourrait accentuer les tensions entre l'arm\u00e9e d'un cot\u00e9 et le gouvernement civil de l'autre.Surtout \u00e0 l'approche des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales l'ann\u00e9e prochaine: une \u00e9ch\u00e9ance qui explique pourquoi Aung San Suu Kyi reparle de la Constitution, et pourquoi elle multiplie aussi ces derni\u00e8res semaines les d\u00e9placements dans le pays, \u00e0 la rencontre des minorit\u00e9s ethniques. alors que son parti a perdu des voix aux derni\u00e8res \u00e9lections partielles.\r\nEliza Hunt pour RTS Info, Rangoun))\r\n(Bve Brexit) La Suisse et le Royaume-Uni signeront lundi prochain \u00e0 Berne un accord commercial post Brexit. \r\nLe ministre du commerce britannique Liam Fox sera accueilli en Suisse pour l'occasion.\r\nAccord qui entrera en vigueur fin 2020, en cas de brexit ordonn\u00e9...\r\nOu alors d\u00e9s le 29 mars prochain, si les Britanniques quittent l'europe sans accord.\r\nTheresa May qui va justement demander de l'aide aujourd'hui \u00e0 Bruxelles pour modifier l'accord de Brexit et ainsi obtenir le soutien n\u00e9cessaire \u00e0 la Chambre des communes pour faciliter le d\u00e9part du Royaume-Uni.\r\n(Bve Climat ONU) Le changement climatique se poursuit. Les quatre derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 les plus chaudes jamais enregistr\u00e9es, a indiqu\u00e9 hier l'ONU.\r\nLes Nations-Unies y voit la confirmation du r\u00e9chauffement de la plan\u00e9te caus\u00e9 par les concentrations records de gaz \u00e0 effet de serre dans l'atmosph\u00e8re. \r\nLa temp\u00e9rature moyenne \u00e0 la surface du globe a d\u00e9pass\u00e9  l'an dernier d'environ 1 C celle qui pr\u00e9valait \u00e0 l'\u00e9poque pr\u00e9industrielle. Soit de 1850 \u00e0 1900.\r\n(05/FR/PLAN CLIMAT ITV MARMIER) *** La question climatique en Suisse, avec les d\u00e9put\u00e9s fribourgeois qui ont vot\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 une r\u00e9solution pour le climat.\r\nCe document invite le Conseil d'Etat \u00e0 pr\u00e9senter un plan ambitieux, avec des objectifs pr\u00e9cis et un financement coh\u00e9rant. \r\nEn soutenant ce texte, les d\u00e9put\u00e9s fribourgeois ont apport\u00e9 hier un relais aux manifestations des jeunes notamment en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e en faveur de l'environnement. \r\nEcoutez le d\u00e9put\u00e9 Vert Bruno Marmier a l'origine de cette r\u00e9solution \r\n  48''\r\nBruno Marmier interrog\u00e9 par Maurice Doucas\r\n(09/VS/BILAN DECHETS TAXE PI) Le Valais romand a longtemps tra\u00een\u00e9 les pieds pour introduire la taxe sur les sacs poubelles. \r\nIl l'a fait au 1er janvier 2017 \u00e0 l'exception de la ville de Monthey qui s'y est mise au d\u00e9but de cette ann\u00e9e. \r\nLe premier bilan dress\u00e9 hier est plut\u00f4t positif. \r\nLe volume d'ordures m\u00e9nag\u00e8res par habitant a diminu\u00e9 d'un tiers dans la partie francophone du canton par rapport \u00e0 2017. Yves Terrani...\r\n  58''\r\n((L'Etat du Valais s'attendait \u00e0 ces bons r\u00e9sultats dans la mesure o\u00f9 les communes ont profit\u00e9 de la dynamique pour installer ou remettre \u00e0 niveau des d\u00e9chetteries ou autres \u00e9co-points. Ce qui a permis une meilleure valorisation des d\u00e9chets. Il reste que des choses peuvent encore \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es comme le conc\u00e8de Jo\u00ebl Rossier, le chef du Service valaisan de l'environnement...\r\nSon DIGAS 0'16''\r\nEt puis, autre chose qui pose probl\u00e8me: pas mal de gens \u00e9vacuent d\u00e9sormais certaines ordures par les canalisations des WC avec pour cons\u00e9quence une augmentation du volume d'eau \u00e0 traiter. 15% pour la seule ville de Sion. Jo\u00eal Rossier encore...\r\nSon DIGAS0'08''\r\nNotons encore que les habitants du Valais romand ne sont pas encore tous acquis au principe du sac tax\u00e9. Les communes ont ainsi inflig\u00e9 l'an dernier environ 5000 amendes d'un montant moyen de 150 francs.))\r\nPour m\u00e9moire, il n'y a d\u00e9sormais plus que le canton de Gen\u00e8ve, en Suisse, qui n'applique pas encore la taxe au sac.\r\n(Bve fin) Le mus\u00e9e Van Ghogh d'Amsterdam a identifi\u00e9 un nouveau tableau du c\u00e9l\u00e8bre peintre n\u00e9erlandais.\r\nL'institution l'a annonc\u00e9 hier... la toile est intitul\u00e9e \" Nature morte avec des fruits et des ch\u00e2taigfnes\"... elle aurait \u00e9t\u00e9 peinte \u00e0 Paris en automne 1886\r\nCe tableau est expos\u00e9 dans un mus\u00e9e de San Francisco... aux Etats-Unis\r\nIl ne figurait pas sur le catalogue des oeuvres de l'artiste... car plusieurs experts avaient remis en doute son authenticit\u00e9", "durationSec": 541, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10181227", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-07T06:30:38_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-07T06:30:38_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10181242", "ece-10181227"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-13T17:19:49Z", "speechToTexts": ["13.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt c'est le journal de Foued Boukari bonjour Fouad bonjour la sant\u00e9 n'a pas de prix, dit -on, mais un devis de son m\u00e9decin peut s'av\u00e9rer utile selon les Budgets, cela pourrait m\u00eame devenir obligatoire pour instaurer une forme de concurrence mais l'humain est -il une marchandise comme une autre \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse dans un instant, en plus des alli\u00e9s des \u00c9tats-Unis, les experts de l'ONU estime \u00e0 leur tour que l'organisation \u00c9tat islamique reste une menace mondiale nouvelle charge contre le retrait am\u00e9ricain d'Irak et de Syrie et puis les d\u00e9put\u00e9s fribourgeois se prononcent \u00e0 une large majorit\u00e9 pour une r\u00e9solution en faveur d'un plan ambitieux pour le climat, r\u00e9ponse aux nombreuses manifestations de d\u00e9but d'ann\u00e9e pour l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [91%] :\r\nIl faudra peut-\u00eatre \u00e0 l'avenir, utiliser le terme de passion client qui se rend chez son Docteur, les m\u00e9decins qui pourraient \u00eatre oblig\u00e9s d'annoncer syst\u00e9matiquement le co\u00fbt d'un soin \u00e0 leur passion, une initiative parlementaire propose d'introduire cette obligation dans la loi sur l'assurance maladie, \u00e0 l'image d'autres professions Alexandra Richard les m\u00e9decins devraient donc fournir une sorte de devis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [95%] :\r\nUn devis comme le garagiste ou le dentiste, c'est ce que propose le conseiller national lib\u00e9ral- radical Philippe Nanterre Meaux le patient pourrait demander plusieurs offres, comparer les prix et il y aurait plus de concurrence entre m\u00e9decins, le conseiller national UDC Raymond Clottu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:13) [87%] :\r\nDes moments qui a concurrence \u00e7a met une certaine pression sur les prix, par contre, o\u00f9 il faut vraiment bien faire attention c'est pas engendrer plus de bureaucratie, que l'on a actuellement pas cette bureaucratie, elles co\u00fbtent aussi \u00e9norm\u00e9ment d'argent, \u00e7a donne pas non plus une lire une tracasserie suppl\u00e9mentaire pour patient parce qu'on n'a pas toujours forc\u00e9ment la envie non plus, ou le temps de demander des offres \u00e0 gauche \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [93%] :\r\nEt justement, \u00e0 partir de quel montant obliger les m\u00e9decins \u00e0 faire un devis pour une simple consultation ou uniquement pour les interventions cons\u00e9quentes l'initiative laisse le soin aux fournisseurs de prestations, de le d\u00e9cider, d'ailleurs, aujourd'hui, les m\u00e9decins le font d\u00e9j\u00e0 pour les op\u00e9rations donc inutile de l\u00e9gif\u00e9rer selon Benjamin Roduit, conseiller national PDC. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:54) [91%] :\r\nLorsqu'on se rend chez le m\u00e9decin ou le fait pas par choix, et finalement il y a une relation de confiance qui va s'\u00e9tablir avec les fournisseurs de prestations qui risque d'\u00eatre mise \u00e0 mal avec cette logique de la concurrence et \u00e7a \u00e7a l\u00e2che Matos et pr\u00e9serve on fait la sant\u00e9 ce n'est pas une marchandise comme une autre, on ne peut pas accepter une logique de march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [96%] :\r\nPas une marchandise comme une autre, on ne parle pas de carrosserie mais on touche \u00e0 l'humain, ajoute la socialiste Rebecca Ruiz pr\u00e9sidente romande de la f\u00e9d\u00e9ration des patients chacun peut r\u00e9agir tr\u00e8s diff\u00e9remment \u00e0 une intervention, une transfusion sanguine peut par exemple s'imposer pendant l'op\u00e9ration, \u00e9tablir un devis et s'y tenir, para\u00eet donc pratiquement impossibles \u00e0 l'\u00e9tranger, le CICR renforce ses op\u00e9rations au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [94%] :\r\nLe comit\u00e9 international de la Croix-Rouge a annonc\u00e9 hier depuis Gen\u00e8ve, avoir r\u00e9cemment doubl\u00e9 son budget pour le pays, au regard des besoins jug\u00e9s \u00e9normes de la population qui ne sont donc pas couverts, cette annonce intervient alors que l'opposant Juan Guaido reconnu pr\u00e9sident par une quarantaine de pays tente d'organiser l'arriv\u00e9e d'une aide humanitaire am\u00e9ricaine et canadienne, alors que les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de la coalition anti- Daech \u00e9taient r\u00e9unis hier \u00e0 Washington, les experts de l'ONU, du comit\u00e9 de sanctions sur le tas islamique et Al Qa\u00efda ont sorti leur dernier rapport semestriel, rapport qui estime que le groupe \u00c9tat islamique, bien qu'affaiblie, reste une menace mondiale s'il y a un groupe encore capable de mener une attaque complexe et de grande ampleur, c'est bien Daesh. Selon ces experts, les explications de Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:19) [94%] :\r\nCe rapport vient contredire le pr\u00e9sident Donald Trump, qui avait annonc\u00e9 le retrait am\u00e9ricain de Syrie en invoquant la d\u00e9faite de Daesh les experts de l'ONU estime au contraire que l'organisation compte toujours entre 14 et 18000 militants dont 3000 combattants \u00e9trangers alors certes, l'\u00c9tat islamique a perdu son califat et se trouve sous tr\u00e8s forte pression militaire dans le r\u00e9duit qui lui sert d\u00e9sormais de bastion dans l'Est syrien \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'Irak, mais le groupe est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister et montre une capacit\u00e9 \u00e0 contre attaquer, s'inqui\u00e8te l'ONU, pour cela, il s'est transform\u00e9 en mouvement clandestin, il s'organise en cellules provinciales majoritairement en Irak, o\u00f9 l'\u00e9tat islamique esp\u00e8re se reconstituer, si cette strat\u00e9gie fonctionne, le groupe pourrait redevenir capable de conduire des attaques \u00e0 l'international, pr\u00e9viennent les experts Marie Bourreau pour RTS Info New-York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [95%] :\r\nMais de son c\u00f4t\u00e9, Donald Trump pourrait annoncer d\u00e8s la semaine prochaine, la victoire de la coalition occidentale sur le califat proclam\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique en Irak et en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [94%] :\r\nEn Birmanie la Constitution r\u00e9dig\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque par la junte militaire, cette constitution est en bonne voie pour \u00eatre modifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [98%] :\r\nLe parlement vient d'approuver la formation d'un comit\u00e9 qui serait en charge de son amendement un signe important envoy\u00e9 par la dirigeante Aung San Suu Kyi, qui en avait fait une promesse de campagne tout cela \u00e0 l'approche des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales de 2020, ce qui explique pourquoi Aung San Suu Kyi remet cette promesse \u00e0 l'ordre du jour, et alors qu'elle multiplie les voyages dans les r\u00e9gions ethniques du pays Eliza. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:45) [95%] :\r\nSelon la charte 25 pourcent des si\u00e8ges au Parlement sont, par exemple, r\u00e9serv\u00e9s d'Office aux militaires et l'arm\u00e9e peut nommer les repr\u00e9sentants de 3 minist\u00e8res cl\u00e9s dont la d\u00e9fense, toujours \u00e0 cause de la Constitution de 2008 Aung San Suu Kyi ne peut pas devenir pr\u00e9sidente du pays, un texte qui limite donc son pouvoir et la proposition de l'amender par son parti, la Ligue nationale pour la d\u00e9mocratie, a suscit\u00e9 l'opposition des militaires du Parlement, m\u00eame si la Constitution leur accorde de fait un droit de v\u00e9to pour toute r\u00e9vision du texte, mais cela pourrait accentuer les tensions entre l'arm\u00e9e d'un c\u00f4t\u00e9 et le gouvernement civil de l'autre, surtout \u00e0 l'approche des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales l'ann\u00e9e prochaine une \u00e9ch\u00e9ance qui explique pourquoi Aung San Suu Kyi reparle de la Constitution maintenant et pourquoi elle multiplie aussi ces derni\u00e8res semaines, les d\u00e9placements dans le pays \u00e0 la rencontre des minorit\u00e9s ethniques, alors que son parti a perdu des voix aux derni\u00e8res \u00e9lections partielles Eliza 1 pour Info Rangoun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [95%] :\r\nLa Suisse et le Royaume-Uni signeront lundi prochain \u00e0 Berne un accord commercial post- Brexit, le ministre du commerce britannique Liam Fox sera accueilli en Suisse pour l'occasion, accord qui entrera en vigueur fin 2020 en cas de Brexit ordonn\u00e9 ou alors d\u00e8s le 29 mars prochain si les Britanniques quittent l'Europe sans accord Theresa May qui va justement se rendre aujourd'hui \u00e0 Bruxelles pour demander de l'aide en vue de modifier l'accord de Brexit le changement climatique se poursuit, les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 les plus chaudes jamais enregistr\u00e9es, a indiqu\u00e9 hier l'ONU les Nations-Unies, y voit la confirmation du r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te caus\u00e9 par les concentrations record de gaz \u00e0 effet de serre dans l'atmosph\u00e8re, la temp\u00e9rature moyenne \u00e0 la surface du globe a d\u00e9pass\u00e9 l'an dernier d'environ 1 degr\u00e9, celle qui pr\u00e9valait \u00e0 l'\u00e9poque pr\u00e9- industrielle, soit de 1850 \u00e0 1900. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:24) [99%] :\r\nLa question climatique en Suisse \u00e9galement les d\u00e9put\u00e9s fribourgeois ont vot\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 une r\u00e9solution pour le climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [94%] :\r\nCe document invite le Conseil d'\u00c9tat a pr\u00e9sent\u00e9 un plan ambitieux avec des objectifs pr\u00e9cis et un financement coh\u00e9rent en soutenant ce texte, les d\u00e9put\u00e9s fribourgeois ont apport\u00e9 hier un relais aux manifestations des jeunes notamment, en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e en faveur de l'environnement, \u00e9coutez le d\u00e9put\u00e9 Vert Bruno Marmier \u00e0 l'origine de cette r\u00e9solution. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:46) [92%] :\r\nC'est un 1er pas c'est important de marquer, finalement on a notre prise de conscience de ce qu'ont dit les jeunes mais il faudra aussi le moment venu, mettre les moyens \u00e0 disposition pour r\u00e9ellement investir dans lequel, r\u00e9chauffement climatique, justement, quels sont les moyens que vous imaginez pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, quand on voit notre politique de mobilit\u00e9, qui est encore une une mobilit\u00e9 \u00e0 l'ancienne en pr\u00e9voit des routes de contournement, on met beaucoup d'argent dans la mobilit\u00e9 individuelle et pas encore suffisamment dans la mobilit\u00e9 douce, par exemple, le Conseil d'\u00c9tat a publi\u00e9 un plan sectoriel v\u00e9lo mais il a publi\u00e9 aucun financement \u00e7a que c'est des d\u00e9clarations d'intention, on doit, on doit aller au-del\u00e0 de la d\u00e9claration d'intention qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 celles et ceux qui disent que votre texte est opportuniste, \u00e9coutez les Verts fribourgeois et les Verts en g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9fendent la m\u00eame position depuis 40 ans, on peut pas nous accuser d'\u00eatre opportuniste si on dit toujours la m\u00eame chose et qu'on le redit aujourd'hui de mani\u00e8re encore plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Maurice Doucas le Valais Romand a lui longtemps tra\u00een\u00e9 les pieds pour introduire la taxe sur les sacs poubelle, il l'a fait au 1er janvier 2017, \u00e0 l'exception de la ville de Monthey, qui ici mise en au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, le 1er bilan dress\u00e9 hier est plut\u00f4t positif, le volume d'ordures m\u00e9nag\u00e8res par habitant a diminu\u00e9 d'un tiers dans la partie francophone du canton Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:56) [96%] :\r\nL'\u00c9tat du Valais s'attendait \u00e0 ces bons r\u00e9sultats, dans la mesure o\u00f9 les communes ont profit\u00e9 de la dynamique pour installer ou remettre \u00e0 niveau des d\u00e9chetteries ou autres \u00e9co- points ce qui a permis une meilleure valorisation des d\u00e9chets, il reste que des choses peuvent encore \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es, comme le conc\u00e8de, Jo\u00ebl Rossier, le chef du service valaisan de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:11) [89%] :\r\nAlors, effectivement, la collecte peut-\u00eatre des restes d'alimentation, tout ce qui peut aller dans le compost ou faire du biogaz, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre encore am\u00e9lior\u00e9e, il y a quelques tests qui sont faits aujourd'hui en grandeur nature, par exemple dans le Chablais qui seront \u00e0 relever et qui pourra encore am\u00e9liorer la situation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:27) [97%] :\r\nEt puis autre chose qui pose probl\u00e8me, pas mal de gens \u00e9vacuent d\u00e9sormais certaines ordures par les canalisations des WC avec pour cons\u00e9quence une augmentation du volume d'eau \u00e0 traiter 15 pourcent pour la seule ville de Sion, Jo\u00ebl Rossier encore. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:37) [91%] :\r\nFaut peut-\u00eatre dire que c'est une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e, parce que si on Bouchenot nos canalisations, \u00e7a co\u00fbtera beaucoup plus cher que de simplement avoir un compost. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:45) [98%] :\r\nNotons enfin que les habitants du Valais Romand ne sont pas encore tous acquis au principe du sac tax\u00e9 les communes ont ainsi inflig\u00e9 l'an dernier environ 5000 amendes d'un montant moyen de 150 francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:55) [96%] :\r\nIl n'y a d\u00e9sormais plus que le canton de Gen\u00e8ve en Suisse qui n'applique pas encore la taxe au sac. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:59) [81%] :\r\nEt le journal sign\u00e9 Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-07T06:11:09Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1804528", "internalArchiveId": "AA1901804200", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-02-07T00:00:00Z", "durationSec": 3963, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "variantIds": ["ece-10629289"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-13T02:30:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT046654\r\nDate de transcription : 13-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:09 > 0:00:20) [92%] : \r\n\u00e7a s'appelle la f\u00eate noir pour \u00e9voquer le film Paris est une f\u00eate, rebaptis\u00e9 Paris est \u00e0 nous, un film qui sortira le 22 f\u00e9vrier sur Netflix avec donc No\u00e9mie Schmidt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:22 > 0:00:23) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:23 > 0:00:38) [88%] : \r\nDe faut pas nantissement sont constat\u00e9s sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre l'\u00e9changeur dessert Pittet, l'aire de service de bavures en direction de Lausanne sur l'axe Porrentruy, Del\u00e9mont entre Courgenay et Saint-Ursanne en direction de Del\u00e9mont et puis dans le canton de Neuch\u00e2tel, entre le Col-des-Roches et Le Locle info trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:38 > 0:00:42) [97%] : \r\nRTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:45 > 0:01:10) [89%] : \r\nM\u00e9t\u00e9o avec une d\u00e9gradation aujourd'hui une am\u00e9lioration demain dans le d\u00e9tail, \u00e7a donne des bancs de grisaille sur le plateau et quelques \u00e9claircies possibles dans les Alpes, ce matin, ensuite, la journ\u00e9e sera nuageuse, avec des pr\u00e9cipitations dans l'apr\u00e8s- midi, elles seront plus faibles en Valais central la limite de la neige tombera \u00e0 8 100 ma\u00eetre le temps redeviendra sec en soir\u00e9e demain l'il y aura du soleil c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures : moins 4 degr\u00e9s \u00e0 moins hein ce matin jusqu'\u00e0 600 pleine cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:11 > 0:01:15) [93%] : \r\nBon d\u00e9but de journ\u00e9e sur la Premi\u00e8re, nous sommes le 7 f\u00e9vrier il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:16 > 0:02:31) [89%] : \r\n\u00e0 la une de cette matinale, le rapport des Suisses \u00e0 la mort, scrut\u00e9 sous toutes ses coutures, 5 ans de recherches 33 \u00e9tudes et, au final, un livre publi\u00e9 aujourd'hui avec ce constat : les Suisses veulent d\u00e9cider, contr\u00f4ler leur derniers instants assistance au suicide mais aussi interruption th\u00e9rapies ou encore s\u00e9dation jusqu'\u00e0 la mort, zone dorsale helv\u00e9tique qu'on tentera d'expliquer avec notre invit\u00e9e, Sophie potins, elle est chef du service de m\u00e9decine palliative ou \u00e0 sujet, elle sera avec nous dans un instant autres invit\u00e9s de cette matinale Jean-Fran\u00e7ois Rime le conseiller national fribourgeois la double casquette, membre de l'UDC est aussi pr\u00e9sident de l'USAM, la fa\u00eeti\u00e8re des PME, une double casquette, pas toujours facile \u00e0 porter, ce sera d'ailleurs peut-\u00eatre encore le cas sur l'accord-cadre avec l'Europe, on lui posera la question \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Rime, il sera avec nous \u00e0 partir de 7 heures et demie, les Fran\u00e7ais se frotte \u00e0 la d\u00e9mocratie participative atelier citoyen r\u00e9unions publiques ou encore rencontres organis\u00e9es dans tout le pays, c'est le grand d\u00e9bat national voulu par Emmanuel Macron pour tenter de sortir de la crise des gilets jaunes alors pour nos voisins, c'est assez in\u00e9dit et manifestement, \u00e7a les int\u00e9resse, vous entendrez le reportage dans l'un de ses meetings \u00e0 Paris, de notre correspondante, ce sera aux alentours de 7 heures 22 voil\u00e0 pour le sommaire de cette prochaine heure voici le journal d'Olivier \u00e7a devrait bonjour Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:31 > 0:03:00) [90%] : \r\nBonjour, ils ont 16 17 ans de jeunes migrants qui arrivent en Suisse, ce sont leurs parents et qui disparaissent presque aussit\u00f4t dans la nature, mais que peuvent donc faire cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration un Am\u00e9ricain, pressenti pour diriger la Banque mondiale, normal, c'est la tradition, mais quand le poulain de la Maison Blanche, passe son temps \u00e0 critiquer les institutions internationales, \u00e7a peut faire mal vendre sa marque et son savoir- faire dans des r\u00e9gions exotiques, c'est tendance dans le monde du football : le FC B\u00e2le s'y met aussi, mais pourquoi poser ses crampons en Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:04 > 0:03:25) [91%] : \r\nChaque ann\u00e9e, ils sont des centaines \u00e0 dispara\u00eetre dans la nature Les MNA pour jeunes migrants non accompagn\u00e9s souvent mineures, sans que les autorit\u00e9s sachent o\u00f9 ils se trouvent, o\u00f9 ils vont 417 dernier selon le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations, c'est moins qu'en 2017 mais ce ph\u00e9nom\u00e8ne continue d'inqui\u00e9ter fortement la soci\u00e9t\u00e9 civile marque Mini qui nie puisqu'on parle ici d'enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:25 > 0:03:56) [92%] : \r\nEh oui, des centaines de ces jeunes migrants qui arrivent en Suisse, s'emparant disparaissent sans avertir les autorit\u00e9s ils ont majoritairement entre 16 et 17 ans voir tout juste 18 ans une population particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable, raison de leur d\u00e9part, certains craignent l'\u00e9chec de leur proc\u00e9dure d'asile, d'autres ont concr\u00e8tement re\u00e7u une d\u00e9cision n\u00e9gative et puis, il y a ceux qui cherchent \u00e0 rejoindre un proche, ailleurs dans le monde, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui inqui\u00e8te Olivier Geissler, directeur du service social International, une ONG membres de l'Alliance pour les droits des enfants migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:03:56 > 0:04:07) [88%] : \r\nSouvent, ils entrent dans la clandestinit\u00e9 et puis pas souvent court des risques, ils sont une certaine pr\u00e9carit\u00e9, ils sont aussi \u00e0 la merci de certains r\u00e9seaux de trafic de traiter d'exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:07 > 0:04:36) [91%] : \r\nEt pour les d\u00e9fenseurs de ces mineurs non accompagn\u00e9s, les autorit\u00e9s devraient s\u00e9rieusement renforc\u00e9 leur prise en charge afin de pr\u00e9venir en amont tout d\u00e9part inopin\u00e9 mais que font Conf\u00e9d\u00e9ration et cantons marque reste-t-il les bras crois\u00e9s alors nous on a le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations et certains cantons ont pris des mesures socio- \u00e9ducatif, psychologique aussi pour soutenir encadrer ces jeunes et les d\u00e9tourner de tout voyage clandestin mais parfois ces d\u00e9marches \u00e9choue, \u00c9ric Duerst et le directeur de l'\u00c9tablissement Vaudois d'accueil des migrants : l'EVAM.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:04:36 > 0:04:53) [88%] : \r\nUne fois que la disparition constat\u00e9e ce que nous faisons, c'est bien entendu tout de suite, avertir les autorit\u00e9s faire un avis de recherche, en fait, et chaque fois, on se dit : mais qu'est-ce qu'un aurait pu faire autrement ou est-ce que peut-\u00eatre \u00e7a pas jouer comme \u00e7a aurait d\u00fb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:53 > 0:05:05) [93%] : \r\nEt si le canton de Vaud signale ces disparitions, \u00e7a ne serait pas le cas dans tous les cantons, estiment plusieurs ONG, elles exigent d'ailleurs le signalement syst\u00e9matique d'un migrant mineurs non accompagn\u00e9s, disparu, comme c'est le cas pour n'importe quel enfant en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:05 > 0:05:14) [90%] : \r\nMarc ni correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est peu dire que l'ambiance sera attendu aujourd'hui \u00e0 Bruxelles pour celle qui attend, Theresa May de pied ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:14 > 0:05:30) [93%] : \r\nLa premi\u00e8re ministre britannique va tenter d'obtenir de la part de l'Union europ\u00e9enne un nouveau compromis sur la question br\u00fblante de la fronti\u00e8re ils hollandaise, hier, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk a promis une place en enfer \u00e0 tous les promoteurs du Brexit qui n'en ont pas anticip\u00e9 les cons\u00e9quences un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:30 > 0:05:35) [89%] : \r\nPlus loin, de de l'enfer suisses et britanniques vont tranquillement signer un accord commercial post- Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:35 > 0:05:53) [93%] : \r\nCe sera lundi prochain \u00e0 Berne, a annonc\u00e9 hier soir le ministre du commerce britannique l'IAM Fox viendront suisse pour l'occasion il sera accueilli par Guy Parmelin, le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, ce nouvel accord commercial vise \u00e0 maintenir les \u00e9changes entre les 2 pays, une fois act\u00e9 le d\u00e9part des Britanniques de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Londres, Catherine Millet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:05:53 > 0:06:54) [92%] : \r\nJe suis les relations entre la Suisse et le Royaume-Uni repose cette actuellement sur les accords bilat\u00e9raux entre Berne et l'UE, ces derniers ne seront plus applicables, une fois que les Britanniques auront quitt\u00e9 le giron europ\u00e9en, les 2 pays sont parvenus toutefois des solutions de remplacement dans des domaines cl\u00e9s tels que les transports, l'immigration et le commerce, les ressortissants suisses et britanniques pourront par exemple le conserver apr\u00e8s le Brexit, les droits qu'ils avaient acquis en vertu de la libre circulation des personnes, pour ce qui est du commerce, le nouvel accord qui doit \u00eatre sign\u00e9 lundi, est en grande partie calqu\u00e9 sur l'accord qui existent entre Berne et Bruxelles, il permettra ainsi de maintenir la fluidit\u00e9 des \u00e9changes actuels, le gouvernement britannique brandi cet accord comme un troph\u00e9e la Suisse est en effet le 1er pays avec lequel il concluent un accord de libre- \u00e9change pour Berne, ce partenariat est aussi crucial, le Royaume-Uni \u00e9tant le 6\u00e8me plus grand march\u00e9 d'exportation de la Suisse Catherine Ilic, rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:54 > 0:07:07) [91%] : \r\nLaurent, bien qu'affaibli le groupe \u00c9tat islamique reste une menace mondiale conclusions du dernier rapport semestriel du groupe d'experts des Nations Unies, qui estime que des attaques complexes et de grande ampleur sont toujours possibles, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:07 > 0:07:12) [91%] : \r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, Juan Guaido, demande \u00e0 l'arm\u00e9e de ne pas bloquer l'aide humanitaire envoy\u00e9e dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:12 > 0:07:35) [94%] : \r\nHier, des militaires ont bloqu\u00e9 un pont \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Colombie, o\u00f9 est organis\u00e9 une collecte de vivres et de m\u00e9dicaments, en provenance notamment des \u00c9tats-Unis, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la o\u00f9 Nicolas Maduro brandit r\u00e9guli\u00e8rement le spectre d'une intervention militaire am\u00e9ricaine br\u00e9silienne ou colombienne dans sa grande majorit\u00e9 et l'opposition s'y oppose mais certains briser ce tabou, \u00e0 l'image du d\u00e9put\u00e9 de la gauche syndicale Am\u00e9rico d\u00e9gradent y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:35 > 0:07:45) [78%] : \r\nAupr\u00e8s G\u00fcnter allemande, je demande un monde et aux V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, est ce que Simon Bolivar aurait r\u00e9ussi \u00e0 obtenir l'ind\u00e9pendance sans la participation de la L\u00e9gion britannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:45 > 0:08:30) [88%] : \r\nPour que ce qui nous retient de parler de \u00e7a alors que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est occup\u00e9e par les gu\u00e9rilla colombienne de l'ELN et des Farc par les groupes chavistes collective hausse par le cartel de los Solace parce qu'on va sortir de cette situation en leur jetant des fleurs, c'est \u00e7a qu'on aurait souhait\u00e9, il avance \u00e0 Aulas et nier totalement, mais il faut \u00eatre franc sur cette question aussi, ne doit pas l\u00e0 pour que tout le monde comprenne r\u00e9ellement que nous vivons au cours, parce que je viens d'une r\u00e9gion occup\u00e9e par le Allen depuis le mois de novembre, je ne peux pas rentrer chez moi parce que je re\u00e7ois des menaces de mort, c'est pour \u00e7a que je peux parler de cette question sans complexe, bien s\u00fbr, ce n'est pas ce que nous souhaitons, mais c'est ce \u00e0 quoi ils nous ont oblig\u00e9s avec le monopole de la violence, car la violence n'est pas de notre c\u00f4t\u00e9, c'est-\u00e0-dire, pour lequel la violence Yann en Espagne alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:30 > 0:08:33) [68%] : \r\nDes propos recueillis \u00e0 Caracas Aspar, \u00e0 nous qui ont ri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:33 > 0:08:37) [94%] : \r\nUn critique acerbe de la Banque mondiale, \u00e0 la t\u00eate de la Banque mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:37 > 0:08:52) [89%] : \r\nC'est le souhait de Donald Trump, qui a d\u00e9sign\u00e9 hier l'Inde aussi proche David Malpass comme candidat \u00e0 la succession de il m'Yong Kim une nomination, prix Gremaud, qui illustre une nouvelle fois la strat\u00e9gie du pr\u00e9sident am\u00e9ricain saper les institutions de l'Int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:52 > 0:09:16) [94%] : \r\nOui, l'un des derniers exemples en date, c'\u00e9tait la nomination d'un lobbyiste du charbon \u00e0 la t\u00eate de l'Agence am\u00e9ricaine de protection de l'environnement et, s'agissant donc de multilat\u00e9ralisme et d'aide au d\u00e9veloppement, h\u00e9 bien on conna\u00eet maintenant les positions du pr\u00e9sident am\u00e9ricain David Malpass, actuellement sous- secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor a d\u00e9j\u00e0 beaucoup critiqu\u00e9 publiquement la Banque mondiale, une institution qui l'estime d\u00e9pensi\u00e8re peu efficaces et souvent corrompues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:16 > 0:09:19) [90%] : \r\nMais cette nomination r\u00e9unis n'a encore rien de d\u00e9finitif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:19 > 0:09:45) [94%] : \r\nBen non puisque la la, le Conseil de la Banque mondiale fera son choix \u00e0 la mi- mars parmi les candidats qui devrait se d\u00e9clarer \u00e0 partir d'aujourd'hui, mais en g\u00e9n\u00e9ral c'est l'usage, hein, le choix se porte sur le candidat d\u00e9sign\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, tandis que la pr\u00e9sidence du FMI revient \u00e0 un Europ\u00e9en, les chances sont donc minces sans que le conseil de la Banque mondiale d\u00e9roge \u00e0 cette r\u00e8gle tacite pour les Europ\u00e9ens, du moins, ce serait prendre le risque de perdre la pr\u00e9sidence du FMI lorsqu'il faudra succ\u00e9der \u00e0 Christine Lagarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:45 > 0:10:00) [88%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les policiers municipaux en col\u00e8re annoncent une gr\u00e8ve d'une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, d\u00e8s le 25 f\u00e9vrier prochain, ils demandent une r\u00e9\u00e9valuation de leur fonction, soutenu par de nombreux partis comme le PLR, mais aussi les Verts, associ\u00e9 pour l'occasion ou MCG.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:00 > 0:10:09) [94%] : \r\nCes questions maintenant comment les Suisses vivent-ils les derniers mois, voire les derniers jours de leur vie, pourquoi sont-ils si peu nombreux \u00e0 mourir \u00e0 la maison, alors qu'une grande partie de la population le souhaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:09 > 0:10:31) [94%] : \r\nCes questions bien et tant d'autres ont mobilis\u00e9 les chercheurs pendant 5 ans \u00e0 travers 3 projets men\u00e9s par le Fonds national de la recherche scientifique, la somme de ces travaux ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis dans la fin de vie en Suisse, un ouvrage, un ouvrage qui sera vernie ce soir \u00e0 Z\u00fcrich et dont un \u00e9l\u00e9ment ressort dans notre pays, le besoin de contr\u00f4ler les derniers instants de vie est plus grand qu'ailleurs Sylvie l'embl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:31 > 0:10:41) [93%] : \r\nCe qui a le plus frapp\u00e9 Marcus Zimmermann, un des auteurs du livre et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, c'est le nombre particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 de d\u00e9cisions prises en fin de vie dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:10:41 > 0:11:02) [86%] : \r\nBeaucoup plus qu'en Italie, pour exemple l'est plus que dans toutes les autres pays europ\u00e9ens pour exemple de d\u00e9cider de faire une s\u00e9dation continue jusqu'\u00e0 la mort, \u00e7a concerne plus qu'un cas de tous les amour en Suisse, \u00e7a c'est beaucoup et on se demande pourquoi c'est, c'est le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:02 > 0:11:22) [95%] : \r\nPlus qu'ailleurs, en Suisse, on d\u00e9cide \u00e0 la fin de sa vie d'interrompre un traitement en cours ou de faire appel \u00e0 l'assistance au suicide, l'id\u00e9e de d\u00e9terminer ce qui va se passer dans les derniers instants et tr\u00e8s important, comme si la culture de la d\u00e9mocratie directe qui s'exerce dans les d\u00e9cisions politiques avaient d\u00e9teint sur le choix intime et ultime des habitants de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:11:22 > 0:11:40) [91%] : \r\n\u00e7a veut dire aussi qu'on parle beaucoup, parce que si on parle pas, on ne prend pas de d\u00e9cision, \u00e7a c'est une chose tr\u00e8s positif, je pense, et puis \u00e7a veut dire aussi que, on a beaucoup de possibilit\u00e9s, maintenant, \u00e0 cause du progr\u00e8s dans la m\u00e9decine en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:40 > 0:12:01) [92%] : \r\nLes recherches montrent \u00e9galement des diff\u00e9rences entre r\u00e9gions au Tessin, les m\u00e9decins prennent davantage de d\u00e9cisions \u00e0 la place de leur passion et les romands meurt plus \u00e0 l'h\u00f4pital que les Al\u00e9maniques de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, mieux conna\u00eetre les choix des Suisses pour leur fin de vie devrait stimuler le d\u00e9bat aid\u00e9s \u00e0 prendre les bonnes d\u00e9cisions, afin que les gens puissent mourir dans la dignit\u00e9, c'est le souhait des auteurs de se livrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:01 > 0:12:07) [92%] : \r\nEt on va un petit peu plus loin sur cette question avec notre invit\u00e9e, Sophie Potel et chef du service de m\u00e9decine palliative OH sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:07 > 0:12:14) [95%] : \r\nAux Mondiaux de ski freestyle \u00e0 Park City, aux \u00c9tats-Unis, le Z\u00fcrichois de 18 ans No\u00e9 Roth a obtenu la m\u00e9daille de bronze en ski acrobatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:14 > 0:12:19) [88%] : \r\nQui est en revanche pas de m\u00e9daille aujourd'hui aucune m\u00e9daille ne sera d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 aux mondiaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:19 > 0:12:35) [89%] : \r\nNon, et pour cause, la journ\u00e9e sera consacr\u00e9e aux entra\u00eenements, vu notamment des descentes de ce week- end, prochaine \u00e9preuve le combin\u00e9 f\u00e9minin demain les footballeurs, eux, reprennent gentiment le championnat dont la reprise avait \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9 par la neige, le week- end dernier, hier, tout ne s'est impos\u00e9 \u00e0 Lugano 3 \u00e0 1 et Saint-Gall a battu Z\u00fcrich sur le m\u00eame r\u00e9sume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:36 > 0:12:40) [89%] : \r\nLe football suisse qui s'exporter surprenant en Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:40 > 0:12:51) [92%] : \r\nLe FC B\u00e2le va investir ainsi plus de 15 millions de francs pour devenir actionnaire de Chenna\u00ef City, l'un des 20 clubs professionnels du pays, il pr\u00e9voit notamment d'y d\u00e9velopper une acad\u00e9mie J\u00e9r\u00f4me Germain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:51 > 0:13:17) [92%] : \r\nLe projet du FC B\u00e2le s'inscrit dans une tendance qui voit les grands clubs europ\u00e9ens exporter leur marque et leur savoir- faire dans des contr\u00e9es o\u00f9 le football reste sous- d\u00e9velopp\u00e9 le pionnier, c'est Barcelone qui compte 45 acad\u00e9mies \u00e0 travers le monde un moyen pour lui de d\u00e9nicher de nouveaux talents, mais surtout de p\u00e9n\u00e9trer de nouveaux march\u00e9s, Barcelone, d'accord, mais le FC B\u00e2le dispose-t-il de l'aura n\u00e9cessaire pour se vendre \u00e0 l'\u00e9tranger, rien n'est gagn\u00e9, selon Carlos Barella recrutera Servette et consultant RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:13:17 > 0:13:40) [82%] : \r\nC'est surtout au niveau financier, la vente de maillots etc, tous ces clubs ont des Stars, on n'a pas, donc c'est tr\u00e8s difficile, moi je l'\u00e9t\u00e9 a avec un chinois ni jouer chez nous et on a dit Pierre avec toutes les semaines des journalistes chinois, ce n'est pas une Star dans son pays alors qu'il \u00e9tait on va dire que Ha\u00efder, donc c'est quelque chose qui peut fonctionner, moi je pense qu', qui part de tr\u00e8s loin, en tout cas c'est savoir si vous voulez qui vont pouvoir remplir des caisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:40 > 0:13:47) [94%] : \r\nLe Cebal investit en Inde, alors qu'il a tendance \u00e0 r\u00e9duire ses d\u00e9penses de transfert et d'encadrement n'est-il pas en train de se disperser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:13:47 > 0:14:08) [84%] : \r\nMoi, j'ai entendu et qui a des probl\u00e8mes d'argent depuis maintenant un 2 ans surtout \u00e0 grosse masse salariale mais quand on voit le Mercato, ils ont pas fait de gros coup alors qu'ils sont en position patrie en championnat donc ils sont, \u00e0 mon avis, d\u00e9j\u00e0 un peu dispers\u00e9e et peut-\u00eatre que \u00e7a, c'est ainsi qu'il va falloir aller chercher de l'argent ailleurs que dans les transferts comme il n'emp\u00eache vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:08 > 0:14:15) [97%] : \r\nCette lumi\u00e8re investir en Inde peut se r\u00e9v\u00e9ler un moyen de diversifier ses revenus mais le retour sur investissement n'est de loin pas garant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:15 > 0:14:35) [93%] : \r\nEnfin, on prend les m\u00eames et on continue, seul candidat \u00e0 sa succession de slov\u00e8ne Aleksander Ceferin sera r\u00e9\u00e9lue aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate et des instances europ\u00e9ennes du football UEFA, tout comme le Valaisan Janine Fantino le sera en juin prochain au niveau mondial \u00e0 la FIFA, le d\u00e9lai pour contester sa candidature arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance hier, mais personne n'a d\u00e9pos\u00e9 de dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:35 > 0:14:41) [95%] : \r\nC'\u00e9tait le journal d'Olivier Schorderet merci beaucoup Olivier, il est 7 heures 13 vous \u00e9coutez la matinale de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:41 > 0:15:24) [91%] : \r\nPremi\u00e8re et bienvenue si vous nous rejoignez on tout \u00e0 l'heure, Jean-Fran\u00e7ois Rime pour nous parler d'Europe, d'accord cadre, bien d'autres choses aussi puisque le sera avec nous entre 7 heures et demie et 8 heures avec nous \u00e9galement ce matin comme tous les matins, Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour Alter \u00c9co, bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric bonjour romaine et je vous parlais ce matin du march\u00e9 des kits de tests ADN compte le FBI s'en m\u00eale la chronique sciences aussi puisqu'on est jeudi avec Lucia Sillig Lucia les papas humains sont des p\u00e8res tr\u00e8s impliqu\u00e9 manifestement oui, en plein d\u00e9bat sur le cong\u00e9 paternit\u00e9, on va essayer de prendre un petit peu de recul, un petite demi- 1000000 d'ann\u00e9es de recul pour raconter comment l'investissement des papas aupr\u00e8s de leurs enfants \u00e0 sauver l'humanit\u00e9, rien que \u00e7a, si c'est la science qui le dit Lucia vous nous raconter tout \u00e7a, ce sera aux alentours de 8 heures moins 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:28 > 0:15:28) [98%] : \r\nRomaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:28 > 0:15:37) [91%] : \r\nBonjour Alain Franco bonjour romaine, c'est arriv\u00e9 loin de chez vous, votre chronique aujourd'hui vous nous parlez d'un nouveau converti \u00e0 l'Islam au profil, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:37 > 0:16:21) [88%] : \r\nTypique, oui, il n'y a pas si longtemps, Yoram Clavereuil \u00e9tait un fid\u00e8le de rire Wilders le chef du Parti pour la libert\u00e9, farouchement islamophobe contempteur comme lui des musulmans immigr\u00e9s aux Pays-Bas, d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 mettre un frein \u00e0 leur arriv\u00e9e dans son pays, jamais avare d'un conseil au gouvernement consid\u00e9r\u00e9 comme laxiste face \u00e0 l'int\u00e9grisme qui c'est s\u00fbr contamine les quelque 800000 musulmans du pays aux yeux de ce politicien au cr\u00e2ne Poli, l'Islam est est un poison, son proph\u00e8te, un bandit, les minarets devait \u00eatre interdit, mais cette \u00e9poque est r\u00e9volue, car cette semaine, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, l'ex- d\u00e9put\u00e9 Yoram Clavreul n'a fait son coming out \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et pas n'importe o\u00f9 dans une mosqu\u00e9e extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:23 > 0:16:35) [61%] : \r\nB. A ou un humour Slim a cherch\u00e9 en fait Iran ce samedi sera enfin extr\u00eamement Mohamed et une forme de de troph\u00e9es ann\u00e9es cela mais FO mur monstrueux m\u00eame c'est sera, on l'objet en au fur et s\u00fbrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:36 > 0:16:48) [86%] : \r\nEs-tu vraiment devenu musulman, lui demande-t-on si tu crois en Dieu et en son proph\u00e8te Mohammed alors tu\u00e9 officiellement musulman r\u00e9pond Clavreul \u00e0 son interlocuteur qu'il ne peut alors r\u00e9primer un doux J\u00e9sus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:48 > 0:16:56) [90%] : \r\nBah, c'est pas une plaisanterie, on est d'accord Alain ce monsieur est pass\u00e9 de l'islamophobie que vous avez d\u00e9crit un musulman pratiquant, parce que j'imagine qu'Prat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:56 > 0:17:38) [93%] : \r\nOui, oui absolument s'il avoue ne pas faire l'ensemble des 5 pri\u00e8res r\u00e9glementaire, ce nouveau converti adopt\u00e9e par exemple un r\u00e9gime alimentaire conforme et il dit travailler sur les bases avec une m\u00e9thode, je lis le Coran qui s'adresse aux jeunes son revirement \u00e0 40 ans, et dit-il, l'aboutissement d'une qu\u00eate int\u00e9rieure de religiosit\u00e9 de religiosit\u00e9 voil\u00e0, lui qui a grandi dans une famille protestante, orthodoxe et c'est en \u00e9crivant un essai visant \u00e0 pourfendre l'Islam, qui dit avoir d\u00e9couvert que cette religion en fait \u00e0 ses convictions profondes, la peur de l'Islam proviendraient selon lui d\u00e9sormais du fait que les chr\u00e9tiens ont d\u00e8s le moyen- \u00e2ge tout fait pour disqualifier l'Islam consid\u00e9r\u00e9e comme une religion concurrente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:38 > 0:17:45) [93%] : \r\nAlors j'imagine que cette nouvelle a surpris tout le monde Alain comment ont r\u00e9agit ses anciens camarades de parti, je pense particuli\u00e8rement \u00e0 Geert Wilders.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:45 > 0:17:48) [85%] : \r\nRire Wilders a fait cette comparaison \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:48 > 0:17:53) [62%] : \r\nEt avoir de fin \u00e0 la pr\u00e9sence, au fond, n'a fait, qui est arriv\u00e9 \u00e0 Rennes massacre ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:54 > 0:18:29) [90%] : \r\nQuelle histoire, hein, c'est comme si un v\u00e9g\u00e9tarien aller travailler dans un abattoir, une formule sans pour soi 100 pourcent Wilders yens mais pas franchement surprenante, ce qu'il est peut-\u00eatre plus, c'est l'\u00e9cho que cette conversion a eu dans le monde musulman, les t\u00e9l\u00e9s arabes du Maghreb turque, iranienne indon\u00e9siennes ont toutes repris l'information et nombre de pr\u00e9dicateurs musulmans aussi en ont fait leurs choux gras, il voit dans ce cheminement personnel surprenant la preuve de la sup\u00e9riorit\u00e9 de l'Islam sur les autres, de religion, l'un de leurs ennemis et soudainement devenu un alli\u00e9 pr\u00e9cieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:29 > 0:19:26) [91%] : \r\nL'\u00e9tonnante conversion d'un islamophobe n\u00e9erlandais et vous l'aurez compris, on ne dit pas, Geert Wilders mais tr\u00e8s ouverte voil\u00e0 \u00e7a ferme un peu mal merci beaucoup Alain Franco 7 heures 17 une question tout \u00e0 fait s\u00e9rieuse maintenant comment meurt-on on suisse ou dans quelles circonstances des questions qui sont souvent d\u00e9battu dans notre pays, une vaste \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui 5 ans 33 projets du programme national de recherche compil\u00e9s et au final, cet ouvrage, la fin de vie en Suisse, un livre qui sera vernie ce soir \u00e0 Z\u00fcrich Sophie Potet bonjour, bonjour, vous \u00eates chef du service de m\u00e9decine palliative aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, vous \u00eates la relecture, il s'en fran\u00e7ais de ce livre alors 5 ans de recherches sur notre rapport \u00e0 la fin de vie est un \u00e9l\u00e9ment qui ressort, on entendait dans le journal de de 7 heures avec Sylvie Lamblin, c'est que les Suisses veulent davantage qu'ailleurs contr\u00f4ler leurs derniers instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:28 > 0:19:42) [98%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, je pense que nous avons tous le souhait de pouvoir choisir la fa\u00e7on dont nous souhaitons mourir id\u00e9alement chez nous \u00e0 la maison en s'endormant le soir et ne pas se r\u00e9veiller le lendemain matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:42 > 0:19:53) [95%] : \r\nMais pourquoi nous les Suisses 17 \u00e9tudes on a davantage ce souhait que vous venez dire au fond assez normal, banal davantage ce souhait de tout contr\u00f4ler que nos voisins europ\u00e9ens notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:54 > 0:20:30) [89%] : \r\nAlors \u00e7a, je pense que malheureusement le le livre, les \u00e9tudes ne nous permettent pas de r\u00e9pondre, mais je pense qu'\u00e0 un point aussi important, c'est qu'il y a quand m\u00eame des grosses diff\u00e9rences entre les r\u00e9gions : en Suisse, on a une sorte de mini- Europe avait quand m\u00eame : D diff\u00e9rences importantes comme quel type de dire comme le fait, comme le fait par exemple qu'il y a plus de patients qui d\u00e9c\u00e8dent en Suisse romande, \u00e0 l'h\u00f4pital mais aussi, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit que finalement peut-\u00eatre au sud au Tessin les patients is ont peut-\u00eatre moins le souhait de participer activement aux d\u00e9cisions, donc on doit aussi tenir compte de ces \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:30 > 0:20:47) [93%] : \r\nOn va peut-\u00eatre y y revenir tout \u00e0 l'heure, mais juste sur cet aspect de de contr\u00f4ler sa fin de vie, d'avoir son mot \u00e0 dire, on parle pas forc\u00e9ment de de suicide assist\u00e9, on est d'accord, on entendait une s\u00e9dation continue une interruption tr\u00e8s il y a plusieurs moyens de, de, de dire comment est-ce qu'on aimerait finir nos jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:47 > 0:21:24) [90%] : \r\nAlors oui, bien s\u00fbr, et ce qui est surtout important, c'est quand on parle de la fin de vie, on parle pas juste et dernier jour de vie, mais finalement on parle de toute la p\u00e9riode de la vie ou la mort devient palpable, d'une certaine fa\u00e7on, et puis dans ce cadre-l\u00e0, c'est important qu'on puisse r\u00e9fl\u00e9chir et se projeter finalement \u00e0 ce qu'on souhaite dans nos dans nos derniers moments et l\u00e0- bas il y a tout un certain nombre de d\u00e9cisions m\u00e9dicales qui doivent \u00eatre prises \u00e0 certains moments, \u00e7a, bien s\u00fbr, quelquefois la r\u00e9animation et quelquefois l'Inter l'arr\u00eat d'un certain nombre de traitements et c'est important qu'on puisse finalement essayer d'anticiper et se pr\u00e9parer \u00e0 ces d\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:24 > 0:21:36) [90%] : \r\n\u00e7a, c'est quelque chose qu'on augmentation Madame que vous constatez dans dans la pratique, de plus en plus les patients, la famille viennent discuter avec le monde m\u00e9dical pour savoir comment on veut terminer vivre ses derniers moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:37 > 0:21:54) [92%] : \r\nAlors je pense qu'il y a, il y a 2 points bien s\u00fbr que la population et les patients sont de plus en plus inform\u00e9 et \u00e7a c'est quelque chose de positif et puis l'autre chose aussi, c'est que les maladies sont quelquefois plus longue, plus chronique, ce qui fait que finalement ben forc\u00e9ment il y a plus de d\u00e9cisions \u00e0 apprendre \u00e0 diff\u00e9rents moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:55 > 0:22:15) [91%] : \r\nUne mani\u00e8re de de d\u00e9cider, en tout cas une opportunit\u00e9 qu'on a en Suisse, ce sont les les directives anticip\u00e9es CD des formulaires, hein, qu'on peut remplir qu'on peut signer sur lesquels on exprime au fond ces souhaits, par exemple, on peut demander \u00e0 ne pas \u00eatre ranim\u00e9, seule une petite minorit\u00e9 de personnes en Suisse en utilisent cette cette option pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:16 > 0:22:46) [94%] : \r\nAlors je pense qu'il y a une partie de la population qui a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de peine \u00e0 se projeter sur ce qui pourrait arriver, et \u00e7a, c'est bien s\u00fbr d'amour, chose qu'on doit respecter, et puis aussi l'autre point c'est que possiblement pour certaines personnes, c'est difficile d'aller jusqu'au bout de la d\u00e9marche d'\u00e9crire quelque chose dans l'impression qu'on fait quelque chose d'extr\u00eamement formel et puis que finalement peut-\u00eatre que certaines personnes pr\u00e9f\u00e8rent parler, discuter avec les professionnels, avec leur m\u00e9decin traitant, par exemple au avec leurs proches et puis qu'on peut-\u00eatre plus valoriser cette partie-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:46 > 0:23:08) [90%] : \r\nAlors je l'ai dit ce livre, la fin de vie en Suisse, c'est le la compilation de 33 projets du programme national de de rechercher ses 5 ans de de recherche l'id\u00e9e des chercheurs c'est de stimuler le d\u00e9bat des des politiques, citoyens \u00e0 prendre de bonnes d\u00e9cisions pour vous, il y a des d\u00e9cisions politiques \u00e0 prendre des des choses en affaires, on sait que la la Suisse assez lib\u00e9rale en la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:09 > 0:23:48) [93%] : \r\nNon, je pense que c'est important qu'on puisse tenir compte des souhaits des Suisses par exemple de pouvoir d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 domicile et dans ce cadre-l\u00e0, il faut qu'on puisse voir qu'est-ce qu'on doit mettre en place pour que plus de patients puissent rester en tout cas \u00e0 domicile le plus longtemps possible, hein, il y a bien s\u00fbr aussi d'autres points comme dans le rapport aussi dans le livre sort la lave l'aspect de la capacit\u00e9 discernement jusqu'\u00e0 quel moment on est capables aussi dans notre maladie de pouvoir prendre des d\u00e9cisions et comment est-ce qu'on peut les les anticiper, comment ce qu'on peut aider les patients \u00e0 participer \u00e0 tout ce processus, je pense qu'il y a beaucoup d'Allemands sur lesquels on doit continuer \u00e0 avancer en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:48 > 0:24:01) [87%] : \r\nAlors la fin de vie en Suisse, c'est le nom de ce livre qui sera pr\u00e9sent\u00e9 ce soir, ce livre dont vous avez \u00e9t\u00e9 la la relecture Chris Sophie Potet, je rappelle que vous \u00eates chef du service de m\u00e9decine palliative \u00e0 sujet, bonne journ\u00e9e, merci, madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:05 > 0:24:06) [86%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:06 > 0:24:41) [90%] : \r\n7 heures 23 sur la Premi\u00e8re, vous en avez certainement entendu parler, pour peu que vous lisiez ou \u00e9coute il en tout cas en tout petit peu la presse fran\u00e7aise, je parlais du du grand d\u00e9bat public national lanc\u00e9 par Emmanuel Macron pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise des gilets jaunes, des centaines d'ateliers citoyens de r\u00e9unions publiques de rencontre sont organis\u00e9es dans tout le pays, des milliers de contributions ont aussi \u00e9t\u00e9 recueillis sur une plateforme, internet ce d\u00e9bat national suscite manifestement un grand int\u00e9r\u00eat chez nos voisins, Ariane Hasler, notre correspondante \u00e0 Paris, a assist\u00e9 \u00e0 l'une de ses rencontre citoyenne, c'est donc \u00e0 Paris dans le 14\u00e8me arrondissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:41 > 0:24:52) [81%] : \r\nPour merci Jean-Yves Europe des premi\u00e8res inscrit sur la plateforme je donc j'ai des pionniers en \u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:53 > 0:25:32) [90%] : \r\nBon d'en arriver l\u00e0, il a fallu inscrire le d\u00e9bat sur la plateforme du gouvernement, trouver une salle pas facile \u00e0 Paris, \u00e7a sera \u00e0 l'\u00e9tage d'une pizzeria pr\u00e8s de la tour Montparnasse, ensuite, ce sont les chaises qui manquent 70 personnes sont inscrites, certaines seront debout tant pis, \u00e7a doit vous faire rigoler, vous les Suisses de nous voir essayer la d\u00e9mocratie participative, commente Audrey des 2 organisatrice en d\u00e9bat cette th\u00e8me la d\u00e9mocratie mais aussi des r\u00e8gles \u00e9nonc\u00e9es par Audrey, une intervention un constat, pas trop merci et puis une proposition dans la salle, une cinquantaine de personnes beaucoup de cheveux blancs, mais aussi quelques jeunes, les id\u00e9es fusent rapidement autour des questions de repr\u00e9sentativit\u00e9, exemple avec Kevin 22 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:32 > 0:26:04) [78%] : \r\nVu que toute la France ne veut pas partir forc\u00e9ment du parti pr\u00e9sidentiel, est ce qu'on est r\u00e9ellement en d\u00e9mocratie, moi j'plus pr\u00e9lever plus appel plus \u00e0 une R\u00e9publique une d\u00e9mocratie apr\u00e8s chacun de son point de vue voil\u00e0 donc parce que la d\u00e9mocratie c'est le peuple qui qui exerce sa pr\u00e9sidente, les Verts vont pour moi, on n'est pas en d\u00e9mocratie, en tout cas \u00e7a c'est c'est son mon apr\u00e8s, ce sont ses mots et qu'on a vu ce soleil en jouant ma vie \u00e9videmment apr\u00e8s une proposition de solution, je propose une r\u00e9vocation de l'\u00e9tude, si jamais on n'est pas d'accord, tous ceux qui exercent un pouvoir pour celui qui s'en est pas d'accord avec celui-l\u00e0, on le r\u00eave a tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:04 > 0:26:09) [96%] : \r\nLa r\u00e9vocation tout simplement une id\u00e9e qui passe mal mais Kevin en a d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:09 > 0:26:17) [73%] : \r\nBen je pr\u00e9f\u00e8re une proposition les \u00e9lus dans le vent quasi judiciaire de l'voil\u00e0 le groupe discr\u00e9tion voil\u00e0 un peu plus fr\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:19 > 0:26:50) [89%] : \r\nUn casier judiciaire vierge pour tous les \u00e9lus, \u00e7a en revanche s'est appr\u00e9ci\u00e9 au final durant 2 heures et demie seront \u00e9voqu\u00e9s l'assembl\u00e9e citoyenne, le vote \u00e9lectronique, les lobbies, Patrick Balkany, le r\u00e9f\u00e9rendum local, la r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus pour obtenir \u00e0 la fin, une liste d'une quinzaine de propositions, petit b\u00e9mol, si certaines id\u00e9es se font recadr\u00e9 par l'assistance, le recadrage des points \u00e9videmment des connaissances sur le sujet des animateurs ou des participants, mais peu importe, V\u00e9ronique, 53 ans non militante a trouv\u00e9 excellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:50 > 0:27:11) [89%] : \r\nSur peut-\u00eatre 25 propositions, il y en a quelques-unes qui sortent du lot avec un assentiment m\u00eame si voil\u00e0, on n'a pas tous les micro- d\u00e9tails pour que demain, elles soient mises en oeuvre, mais il y a quand m\u00eame des consensus des id\u00e9es majeures qui se d\u00e9gagent, et \u00e7a c'est, je trouve que c'est, c'est plut\u00f4t rassurant en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:11 > 0:27:26) [94%] : \r\nCerise sur le g\u00e2teau, une visite surprise, Marl\u00e8ne Schiappa, la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9, qui habite dans le quartier passe 15 minutes en voisine, elle est charg\u00e9e des questions de d\u00e9mocratie pour ce grand d\u00e9bat, elle ne fera qu'une br\u00e8ve intervention qui se veut rassurante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:26 > 0:27:42) [85%] : \r\nSimplement vous dire que c'est pas avant, parce que tout \u00e7a est ensuite \u00e9tudi\u00e9 par les membres du groupe de travail propos\u00e9 au gouvernement et je suis pass\u00e9 entre 2 rendez- vous, jusqu'o\u00f9, \u00e9coutez ce qu'il disait, je trouve que tout ce qu'il dit extr\u00eamement int\u00e9ressant, innovant enrichissant pour faire vite, merci pour vos parce sous les organisateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:42 > 0:27:50) [97%] : \r\nUne ministre qui ne restera pas avec ce grand d\u00e9bat, elle a du boulot, explique-t-elle, on la croit volontiers Ariane Hasler rtsinfo Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:50 > 0:28:06) [90%] : \r\nLe grand d\u00e9bat public national lanc\u00e9 par Emmanuel Macron avec un exemple ce matin dans le 14\u00e8me arrondissement de Paris, il est 7 heures 27 c'est l'heure de signatures bonjour Thibaut Schaller bonjour votre commentaire ce matin, les parties aveugl\u00e9 par le mirage digital Thibaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:06 > 0:28:27) [89%] : \r\n2019 ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ann\u00e9e d'\u00e9lections digital aussi pour la premi\u00e8re fois les partis suisses vont mettre le paquet pour draguer l'\u00e9lecteur sur Internet publicit\u00e9 cibl\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, banque de donn\u00e9es de sympathisants strat\u00e9gie num\u00e9rique de mobilisation du clic et du buz pour gagner quelques points le jour des \u00e9lections les partis politiques y croit mais il se fourvoie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:27 > 0:28:34) [93%] : \r\nInstagram, Facebook, Twitter et bien d'autres, probablement pour vous Thibaut c'est une illusion de faire campagne sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:34 > 0:29:01) [96%] : \r\nAlors c'est tr\u00e8s branch\u00e9 mais c'est h\u00e9las le symbole d'une d\u00e9connexion croissante, un signe que les partis politiques ont d\u00e9sormais un lien distendu avec le terrain et cliquez plut\u00f4t qu'aller serrer des mains, cela renforce l'impression que la politique peine \u00e0 sortir de sa tour d'ivoire, alors c'est vrai Internet \u00e7a marche en France, aux \u00c9tats-Unis, mais dans la petite Suisse on se conna\u00eet, on peut aller parler au pr\u00e9sident dans ce pays, il passe tous les matins \u00e0 pied devant la fen\u00eatre de mon bureau, un homme en Chair et en os, c'est autre chose qu'un avatar sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:01 > 0:29:09) [88%] : \r\nAlors vous entende Thibault les partis politiques Suisses devrait plut\u00f4t continuer de mener des campagnes traditionnelles comme ils ont fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:09 > 0:29:41) [92%] : \r\nIls vont toujours le faire, en tout cas en partie les fanfares, les foires, les march\u00e9s tout cela fonctionne encore, mais on ne peut que regretter chaque franc investi dans des multinationales du clic plut\u00f4t qu'en Suisse, dans la presse r\u00e9gionale ou dans des manifestations locales, en plus de jouer un jeu dangereux avec la confidentialit\u00e9 des donn\u00e9es sur internet, o\u00f9 chacun est dans sa bulle de filtrage les partis atteindront surtout leurs propres fans car contrairement \u00e0 un march\u00e9 du samedi l'entre- soi des r\u00e9seaux sociaux ne favorisent pas la rencontre avec l'autre, le dialogue, ce bon vieux trucs que font encore parfois les humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:41 > 0:30:00) [87%] : \r\nLes partis aveugl\u00e9s par le mirage digital en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, c'est votre commentaire Thibaut qu'on peut retrouver sur notre site internet RTS haches, barres obliques signature 7 heures 29 bient\u00f4t bonjour Christelle Jean bonjour, on va parler Europe ce matin avec notre invit\u00e9 le conseiller national UDC et aussi pr\u00e9sident de l'USAM Jean-Fran\u00e7ois Rime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:00 > 0:30:40) [92%] : \r\nOui, politique europ\u00e9enne alors qu'on est en pleine consultations sur l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union, accord qui semble politiquement mort n\u00e9, c'est en tout cas pas franchement l'enthousiasme dans les partis politiques, il y a des craintes pour la protection des salaires aussi pour la directive sur la citoyennet\u00e9 qui octobre octroierait plus rapidement \u00e0 un permis d'\u00e9tablissement citoyens europ\u00e9ens mais aussi un acc\u00e8s facilit\u00e9 aux assurances sociales alors l'Union europ\u00e9enne, dit qu'il n'y a plus rien \u00e0 n\u00e9gocier, les partis politiques esp\u00e8rent rediscuter certains points et l'\u00e9conomie dans tout \u00e7a, \u00c9conomie Suisse vient de prendre position, elle est en faveur de cet accord-cadre, faute d'alternative cr\u00e9dible alors quelle sera la position des PMA, on va poser la question au pr\u00e9sident de l'USAM Jean-Fran\u00e7ois Rime dans quelques minutes, \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:41 > 0:31:06) [93%] : \r\nUne d\u00e9gradation aujourd'hui une am\u00e9lioration demain au menu m\u00e9t\u00e9o dans le d\u00e9tail des bancs de grisaille sur le plateau et quelques \u00e9claircies possibles dans les Alpes, ce matin, ensuite, la journ\u00e9e sera nuageuse, avec des pr\u00e9cipitations dans l'apr\u00e8s- midi, plus faible en Valais central la limite de la neige descendra \u00e0 800 m\u00e8tres et le temps redeviendra sec en soir\u00e9e c\u00f4t\u00e9 mercure, moins 4 degr\u00e9s \u00e0 moins 1 degr\u00e9 ce matin avec un maximum en pleine de 6 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:09 > 0:31:13) [79%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure 7 heures et demie sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:14 > 0:31:16) [89%] : \r\nMarielle savoir pour l'info.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:16 > 0:32:59) [93%] : \r\nTheresa May r\u00e9ussira-t-elle \u00e0 d\u00e9crocher une concession la Premi\u00e8re ministre britannique est \u00e0 Bruxelles aujourd'hui pour tenter de ren\u00e9gocier l'accord de Brexit tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9 au Royaume-Uni, mais ses chances sont maigres, l'Union europ\u00e9enne ne cesse de le r\u00e9affirmer, elle n'est pas pr\u00eate \u00e0 l\u00e2cher du lest, la France et l'Allemagne sont en col\u00e8re apr\u00e8s le rejet, le rejet de la grande fusion de leurs fleurons du ferroviaire, Alstom et Siemens pour les 2 pays, la Commission europ\u00e9enne s'est montr\u00e9e trop s\u00e9v\u00e8re, ils r\u00e9clament une r\u00e9vision des r\u00e8gles sur la concurrence pour \u00e9viter la r\u00e9p\u00e9tition de cet \u00e9chec 18 millions de francs suisses c'est le montant que le comit\u00e9 international de la Croix-Rouge va consacrer au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la cette ann\u00e9e une cagnotte, 2 fois plus \u00e9lev\u00e9 que l'an dernier, le CICR affirme que cette d\u00e9cision est bas\u00e9e sur les besoins de la population et non sur une quelconque all\u00e9geance \u00e0 l'un des 2 pr\u00e9sidents qui se disputent le pouvoir, les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 les plus chaudes jamais mesur\u00e9 dans le monde, conclusion d'un rapport de l'ONU, publi\u00e9e ce matin pour l'organisation, la communaut\u00e9 internationale doit faire de la lutte contre les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre une priorit\u00e9 absolue sur 100 membres d'ex\u00e9cutifs communaux, seuls 6 \u00e9taient \u00e2g\u00e9s de moins de 35 ans l'an dernier en Suisse la Haute \u00e9cole de technique et d'\u00e9conomie de Coire encourage les municipalit\u00e9s \u00e0 se r\u00e9former pour attirer la jeunesse elle propose notamment d'augmenter les indemnit\u00e9s Neuch\u00e2tel peut fusionner avec Peseux et Corcelles-Cormondr\u00e8che pour devenir la 3\u00e8me ville de Suisse romande, la chancellerie cantonale a rejet\u00e9 hier le recours de trois, habitant de Peseux, mais ses opposants \u00e0 la fusion ne c\u00e8de pas, ils iront au Tribunal cantonal et puis une m\u00e9daille de bronze pour la Suisse au championnats du monde de ski freestyle de Park City, aux \u00c9tats-Unis c'est No\u00e9 Roth qui l'a remport\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans l'\u00e9preuve de saut une belle surprise pour le Zougois de 18 ans qui n'avait jamais \u00e9t\u00e9 mieux class\u00e9 que 14\u00e8me en Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:01 > 0:33:03) [79%] : \r\nLe rappel des titres de Marielle savoir-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:06 > 0:33:27) [96%] : \r\nVivre mieux, en meilleure sant\u00e9 plus longtemps voir \u00e9ternellement, c'est ce que promettent la science et la technologie des parapl\u00e9giques se remettent \u00e0 marcher, Google a d\u00e9bauch\u00e9 des chercheurs pour en finir avec les maladies li\u00e9es au vieillissement et la m\u00e9decine anti- \u00e2ge a le vent en poupe, ne manquez pas l'enqu\u00eate de Temps Pr\u00e9sent ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:28 > 0:33:34) [90%] : \r\nLe conseiller national UDC fribourgeois, il est aussi pr\u00e9sident de l'USAP Jean-Fran\u00e7ois Rime notre invit\u00e9e, Christelle \u00e7a vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:34 > 0:34:08) [89%] : \r\nBonjour Jean-Fran\u00e7ois Rime bonjour, alors c'est le dossier chaud de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, l'accord cadre institutionnel n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, la consultation est en cours, l'accord est entre les mains du monde politique, mais aussi de l'\u00e9conomie du monde acad\u00e9mique et on peut le dire pour l'instant, l'enthousiasme, mais pas franchement d\u00e9bordant, je vais commencer Jean-Fran\u00e7ois Rime avec une citation et les 2 Roberto Balzaretti, c'\u00e9tait fin janvier \u00e0 Lausanne, il a dit : l'amour est sage et la haine et le contraire de la sagesse, il faut rechercher des points communs et ne pas fuir l'autre ces centrales, on est, on en est l\u00e0, on est dans l'ordre du sentiment dans ce dossier, et plus de la rationalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:08 > 0:34:21) [96%] : \r\nNon je crois pas, on dit toujours qu'en politique on n'a pas d'amis, on a des int\u00e9r\u00eats communs et on a des partenaires avec qui on doit s'entendre et c'est exactement ce probl\u00e8me qu'on rencontre avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:21 > 0:34:42) [89%] : \r\nJustement, l'\u00e9conomie suisse a pris position du c\u00f4t\u00e9 de la rationalit\u00e9, on va dire, ils ont dit : il y a pas de queue d'de alternative cr\u00e9dible apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 cet accord, on parle d'un int\u00e9r\u00eat vital \u00e0 poursuivre la voie bilat\u00e9rales pour pour l'\u00e9conomie monde \u00e9conomique il y a une pression \u00e9galement, de la recherche et les PME dans tout \u00e7a, qu'est-ce qu'elles vont faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:42 > 0:35:55) [91%] : \r\nBen \u00e9coutez, moi je peux pas prendre position pour economiesuisse je consid\u00e8re simplement qu'ils ont pris position tr\u00e8s rapidement, je sais \u00e0 peu pr\u00e8s pourquoi parce qu'il y a certaines industries certains membres qui font des pressions tr\u00e8s fortes, il s'agit de l'industrie des machines, notamment, mais aujourd'hui on n'a pas d'elle, et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait un programme de Drew dites par exemple, la commission de l'\u00e9conomie et des redevances que je pr\u00e9side a une premi\u00e8re r\u00e9union il y a 15 jours et on aura la prochaine le 25 f\u00e9vrier o\u00f9 ce sujet est au programme pour une demi- journ\u00e9e avec des audits de sp\u00e9cialistes de professeur de droit et pour la suite, le, le, la d\u00e9cision n'est pas, ne sera pas prise dans les semaines qui viennent, \u00e0 l'usage mon a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, on a d\u00e9cid\u00e9 qu'on voulait vraiment poser des questions qu'on voulait sur ce dossier avant de se d\u00e9terminer de fa\u00e7on d\u00e9finitive, il faut dire que pour l'usine, l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, c'est peut-\u00eatre un peu compliqu\u00e9 comme organisation fa\u00eeti\u00e8re quand vous avez aussi bien les coiffeurs, que les entreprises de construction que Gastro Suisse que l'h\u00f4tellerie, donc, les int\u00e9r\u00eats sont divergents mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:56 > 0:36:06) [89%] : \r\n\u00e7a a rien \u00e0 voir avec le fait que que vous qui \u00eates pr\u00e9sident de l'USAM, vous \u00eates de l'UDC et donc de votre parti, en tout cas \u00eatre oppos\u00e9e \u00e0 cet accord, \u00e7a a rien \u00e0 voir avec \u00e7a, le, le fait que lui, \u00e7a me prenne son temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:06 > 0:36:36) [87%] : \r\n\u00e9coutez pas du tout, parce que pourquoi je suis pr\u00e9sident de Lausanne, parce qu'il y a une d\u00e9cision une fois que les pr\u00e9sidents de l'USAM devait \u00eatre parlementaires f\u00e9d\u00e9raux et que ses parlementaires f\u00e9d\u00e9raux de veut bien s\u00fbr des fraudes des positions bourgeoise, \u00e7a veut dire qu'ils peuvent \u00eatre PLR \u00e9ventuellement PDC et UDC c'est l'UDC qui est le groupe le plus fort, je rappellerai quand m\u00eame juste pour la petite histoire, je suis le 1er pr\u00e9sident Romand de l'histoire de l'USO m'de plus de 150 ans, et \u00e7a c'est quand m\u00eame un pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:36 > 0:37:11) [88%] : \r\nDonc Jean-Fran\u00e7ois Rime, \u00e0 vous entendre, \u00c9conomie Suisse s'est un peu pr\u00e9cipit\u00e9 \u00e0 prendre sa d\u00e9cision, parce qu'il y a, il y a, il y a des int\u00e9r\u00eats et qu'il y a pas d'urgence finalement \u00e0 prendre position sur cet accord-cadre en m\u00eame temps, on voit que, du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne o\u00f9 il y a une certaine impatience, il y a des d\u00e9cisions qui sont prises, la derni\u00e8re en date, c'est : c'est l'arr\u00eat de ces subventions de de 50 millions pour les ONG suisse, l'Union europ\u00e9enne, qui a aussi dit on va plus faire de reprendre d'accord adapt\u00e9 d\u00e9saccord, si c'est pas dans notre int\u00e9r\u00eat de son c\u00f4t\u00e9, l'Union europ\u00e9enne se montre ferme et l\u00e0 et l'envie que \u00e7a bouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:11 > 0:38:21) [93%] : \r\nVous savez, l'Union europ\u00e9enne, va avoir des \u00e9lections au mois de mai, ce qui va sortir de ces \u00e9lections, je n'en sais rien, l'Union europ\u00e9enne doit faire face au Brexit, ce qui va sortir du Brexit personne n'en sait rien, et si vous faites une analyse pays par pays, des pays de l'Union europ\u00e9enne, vous constaterez qu'en France il y a des probl\u00e8me quasiment insoluble, pr\u00e9sident Macron s'occuper de politique ext\u00e9rieure, mais pas tellement de politique int\u00e9rieure, je ne veux pas commenter le gouvernement italien, le gouvernement espagnol en Belgique il y a plus de gouvernement, donc je crois que c'est toujours difficile de n\u00e9gocier avec un partenaire qui est dans un \u00e9tat de faiblesse important et aujourd'hui on doit d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats, mais avec la la proposition que nous avons sur la table, qui est arriv\u00e9 tr\u00e8s tard la traduction en allemand est arriv\u00e9, on va \u00e0 mi- janvier, donc cette proposition est tout simplement inacceptable, ou au minimum mais c'est ce que j'ai dit \u00e0 monsieur Balzaretti y a 2 semaines, mais alors donnez-nous une explication de texte fait moins rapport parce que si vous lisez ce texte, je sais pas si vous l'avez lu, moi je l'ai lu en tout cas c'est difficile \u00e0 dig\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:21 > 0:38:32) [87%] : \r\nVous dites : difficile de n\u00e9gocier avec un partenaire faible, l'Union europ\u00e9enne en m\u00eame temps, aujourd'hui elle montre pas des signes de faiblesse, au contraire, nous donne l'impression qu'elle tient le couteau par le manche et qu'elle met la Suisse sous pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:38:33 > 0:39:26) [86%] : \r\n\u00e7a je n'en sera rien o\u00f9 elle montre une certaine force ce dans les n\u00e9gociations de Brexit c'est r\u00eave je suis tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de voir qu'qui parle vraiment d'une seule voix et que seul le commissaire Barnier qui qui fait la politique mais permettez-moi de vous raconter une petite histoire, je fais partie du groupe A, elle est l\u00e0, cet instant groupe parlementaire qui qui qui rencontrent le pays est aller il y a eu une r\u00e9union il y a 10 jours \u00e0 Berne, o\u00f9 des d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens sont venus et ses d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens nous ont dit mais on a exactement les m\u00eames probl\u00e8mes que vous nous les parlementaires, on a une classe politique de politiciens professionnels qui sont \u00e0 Bruxelles et ces gens-l\u00e0 ne tiennent pas forc\u00e9ment compte des souhaits ou des exigences qui sont l\u00e0 dans chaque pays vous g\u00ean\u00e9 bien avec vingt-sept ou 28 pays que tout le monde n'est pas du m\u00eame avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:39:26 > 0:39:38) [91%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois Rime donc vous l'avez dit vous voulez pas prendre position pour au nom de l'USAM, parce que c'est trop t\u00f4t, que les int\u00e9r\u00eats sont tr\u00e8s diff\u00e9rents suivant les branches qui sont repr\u00e9sent\u00e9s vous vous allez militer pour ou contre cet accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:39:39 > 0:40:42) [92%] : \r\nMoi je milite pour avoir un accord pour avoir sur la table un papier qui est explicable, aux Suissesses et au Suisses parce que quand m\u00eame savoir qu'\u00e0 la fin, probablement que celles pop qui va se prononcer, donc si on veut que le peuple se prononce en toute connaissance de cause, il faut qu'on ait un papier qui soit concret et qui r\u00e9ponde aux vraies questions, les vraies questions, c'est par exemple le taux de TVA dans l'Union europ\u00e9enne doit \u00eatre au moins 15 pourcent alors est-ce qu'on va nous l'imposer, il y a bien des chances, vous avez l'histoire de l'indemnisation des, des gens qui sont Alain Badil qui viennent de l'Union europ\u00e9enne contraire directives sont citoyenne suite la directive sur la citoyennet\u00e9 on a des 318000 frontaliers qui viennent tous les jours en Suisse, aujourd'hui on a un r\u00e8glement pour ces frontaliers qui serait au ch\u00f4mage, on voudrait nous mettre \u00e0 charge des des sommes beaucoup plus importantes, on a un probl\u00e8me avec le statut des banques cantonales la garantie d'\u00c9tat, on a un probl\u00e8me avec le statut des assurances \u00e7a co\u00fbte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:42 > 0:40:52) [84%] : \r\nTout Balzaretti dit absolument sur le, sur les garanties cantonale, que c'\u00e9tait qu'on qu'on en faisait tout enfant avec \u00e7a, au fond, c'\u00e9tait pas vraiment un probl\u00e8me qu'il y avait moyen de faire sur ce sur ce point- l\u00e0, il a rassur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:40:52 > 0:41:24) [91%] : \r\n\u00e9coutez, il y a toujours moyen peur parce que dans l'Union europ\u00e9enne lorsqu'une directive de Bruxelles, je ne suis pas s\u00fbr que la Gr\u00e8ce, le Portugal et la Su\u00e8de, l'implique de fa\u00e7on l'applique de fa\u00e7on uniforme, mais vous savez tr\u00e8s bien qu'en Suisse, lorsqu'on signe un contrat, et qu'on a des clauses dans ce contrat, on a l'habitude de les respecter et c'est un petit peu ce qui me fait souci donc avant que monsieur Balzaretti nous disent que tout est r\u00e9gl\u00e9, moi j'aimerais qu'on ait une confirmation \u00e9crite o\u00f9 qu'il Vienne s'expliquer devant les commissions du Parlement et qui nous donne des arguments qu'on peut contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:41:24 > 0:41:46) [88%] : \r\nSi je vous comprends bien, Jean-Fran\u00e7ois Rime, vous n'\u00eates pas contre un accord bilat\u00e9ral, simplement il faudrait qu'il y ait une explication politique au fond c'est ce plan B qui est \u00e9voqu\u00e9e par la la Conf\u00e9d\u00e9ration aussi par \u00c9conomie Suisse en disant on pourrait parapher cet cet accord-cadre, et lui soumettre une d\u00e9claration politique avec les craintes du besoin d'explications qu'il y a, c'est, c'est, si vous \u00eates sur cette sur ce point- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:41:46 > 0:42:04) [88%] : \r\nMais moi, je la diff\u00e9rence j'ai que l'\u00e9conomie suisse economiesuisse nous dit : oui, nous on est enthousiaste, on veut un accord, mais il y a quand m\u00eame de 3 virgule qu'il faudrait modifier, moi je dis : d'abord, pr\u00e9sentez-nous un texte, expliquez-nous ce qu'il y a dans ce texte et puis apr\u00e8s on vous dira si on a des remarques ou si on n'a pas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:42:04 > 0:42:08) [96%] : \r\n\u00e7a veut dire que la Suisse Les n\u00e9gociateurs suisses ont mal fait leur travail \u00e0 \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:42:08 > 0:42:45) [91%] : \r\nOui, alors \u00e7a je dirais pas \u00e7a, je dirais que, surtout, on a eu une p\u00e9riode notamment avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Burkhalter o\u00f9 il s'occupait surtout de voyager \u00e0 l'\u00e9tranger le plus loin possible avec sa femme, alors que, il aurait d\u00fb \u00e0 la Bruxelles n\u00e9gocier, je suis pas tout \u00e0 fait certain que nos n\u00e9gociateurs avaient toujours des directives, je pense que Jacques de Watteville \u00e9tait un grand connaisseur de l'Union europ\u00e9enne et que surtout il \u00e9tait bien connu \u00e0 \u00e0 Bruxelles et je crois que c'est aussi le cas de monsieur Balzaretti, mais comment voulez-vous aller n\u00e9gocier quand vous n'avez pas de directives du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:42:45 > 0:42:55) [89%] : \r\nVous parlez le dit Burkhalter, il \u00e9tait pas seul, c'est encore, c'est un coll\u00e8ge le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils \u00e9taient 7 et c'est peut-\u00eatre \u00e7a le probl\u00e8me, c'est que cette arriv\u00e9e pas se mettent d'accord sur le sur le mandat et sur ce qu'il fallait aller n\u00e9gocier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:42:55 > 0:43:12) [88%] : \r\nVous savez, on avait une autre majorit\u00e9, bon c'est vrai qu'elle a chang\u00e9 un petit peu, depuis l'annexion de ce Parmelin et l'\u00e9lection de de Monsieur Cassis, mais enfin, \u00e0 la fin, ils sont tous jaloux de leurs pr\u00e9rogatives et tout le monde veut quand m\u00eame dirig\u00e9 son d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:12 > 0:43:19) [90%] : \r\nC'est depuis leur arriv\u00e9e que que l'accord a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9, donc donc au ils ont aussi une part de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:43:19 > 0:43:48) [91%] : \r\nAh, alors l\u00e0, je ne veux pas aller d\u00e9gager c'est vrai pour ce que vous dites, la coll\u00e9gialit\u00e9 existe, je crois que tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux en font preuve mais ce que je tiens surtout \u00e0 relever, c'est qu'on a eu des s\u00e9ances durant l'Automne, j'en ai eu plusieurs comme pr\u00e9sident de l'USAM comme pr\u00e9sident de la commission de l'\u00e9conomie, il a mois on nous posait des questions sur notre point de vue sur l'Union europ\u00e9enne, mais sans nous avoir dit de quoi il s'agissait, parce que le fameux papier moi je l'ai vu au mois de janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:43:48 > 0:43:53) [95%] : \r\nEt c'est vrai que notamment la question de la traduction, c'\u00e9tait aussi un vrai probl\u00e8me merci Jean-Fran\u00e7ois Rime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:43:57 > 0:44:19) [87%] : \r\nLa Matinale Jean-Fran\u00e7ois Rime en Direct de notre Studio de Fribourg, vous restez avec nous Monsieur jusqu'\u00e0 8 heures, vous \u00eates notre invit\u00e9, on va passer tout \u00e0 l'heure, la presse en revue, mais les les 7 heures 43, 7 heures 43 c'est l'heure de notre chroniqueur \u00e9conomique Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs on part aux \u00c9tats-Unis, ce matin, dans Alter \u00c9chos Fr\u00e9d\u00e9ric, une grande entreprise, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les kits d'analyse g\u00e9n\u00e9tique partage ses informations avec le FBI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:44:19 > 0:44:36) [88%] : \r\nCette entreprise s'appelle Family il dit est n\u00e9, lanc\u00e9 il y a 20 ans, c'est une soci\u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re dans le march\u00e9 des tests g\u00e9n\u00e9tiques pour le grand public, on l'a appris la semaine derni\u00e8re, elle va, sous certaines conditions, partager ces informations avec la police f\u00e9d\u00e9rale qui potentiellement peut acc\u00e9der au registre de ces 2 millions de clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:44:36 > 0:44:41) [89%] : \r\nAlors le FBI qui utilisent les donn\u00e9es des consommateurs de tests g\u00e9n\u00e9tiques c'est c'est pas vraiment nouveau nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:44:41 > 0:45:23) [90%] : \r\nNon, ce n'est pas nouveau mais, depuis avril dernier, ce risque que les deniers g\u00e9n\u00e9tiques soient exploit\u00e9es \u00e0 l'insu des clients est devenue tr\u00e8s concret chez les Am\u00e9ricains, \u00e0 l'\u00e9poque, la police avait utilis\u00e9 un site de g\u00e9n\u00e9alogie Jade match pour r\u00e9soudre l'un des cols 15 les plus c\u00e9l\u00e8bres des \u00c9tats-Unis et identifi\u00e9 le tueur pr\u00e9sum\u00e9 du Golden State sauf que Jane match est un site en Open source et les donn\u00e9es sont libres d'acc\u00e8s avec Falic Family dit c'est diff\u00e9rent pour la premi\u00e8re fois une entreprise priv\u00e9e \u00e0 but commercial partagent volontairement ces informations et ce ne sont pas seulement les 2 millions de clients qui sont concern\u00e9s, mais les membres de leur famille, il suffirait que 2 pourcent de la population effectue un test ADN pour obtenir, par extension, les donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques de l'ensemble de cette population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:45:23 > 0:45:33) [92%] : \r\nMais savoir que la police peut acc\u00e9der \u00e0 vos donn\u00e9es ADN et \u00e0 celle de votre famille est-ce que \u00e7a va refroidir Les les gens d'acheter ces ces fameux tests ADN c'est une menace pour le march\u00e9 de ces tests.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:45:33 > 0:46:41) [92%] : \r\nIl est vrai que c'est d\u00e9licat pour une soci\u00e9t\u00e9 qui a fait de la confidentialit\u00e9, une r\u00e8gle d'or depuis l'arrestation du tueur pr\u00e9sum\u00e9 du Golden State, la police am\u00e9ricaine a d\u00e9j\u00e0 appr\u00e9hend\u00e9 plus d'une douzaine de suspects gr\u00e2ce \u00e0 match le site Open source, donc les cas vont se multiplier et faire \u00e9videmment de plus en plus de bonne ou mauvaise publicit\u00e9 \u00e0 ces entreprises priv\u00e9es mais regardez les chiffres, le march\u00e9 des kits d'analyse ADN grand public est en tr\u00e8s forte croissance, les leaders comme NC celui Dotcom et de Twentieth lui ennemi, honte \u00e0 eux 2, d\u00e9j\u00e0 vendu plus de 15 millions de kits NC suit a vendu plus d'un 1000000 et demi de tests rien que lors du dernier Black Friday on est donc plus vraiment dans un march\u00e9 de niche, une \u00e9tude vient d'\u00e9tablir des projections impressionnante, l'an dernier, ce march\u00e9 pesait 99 millions de dollars dans 3 ans, ce sera 310 millions alors peut-\u00eatre les risques sur la vie priv\u00e9e pourrait freiner cette croissance mais l'\u00e9tude en question montrent que les consommateurs veulent par- dessus tout, ma\u00eetriser leur sant\u00e9 en tout cas avoir le sentiment de la ma\u00eetriser et apr\u00e8s des d\u00e9buts difficiles et restrictif la l\u00e9gislation les autorise enfin \u00e0 le faire, alors, \u00e0 choisir entre votre vie priv\u00e9e et une partie de votre avenir vous pr\u00e9f\u00e9rez sans doute toujours conna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:46:41 > 0:46:56) [94%] : \r\nVotre avenir, la chronique de Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs vous Jean-Fran\u00e7ois Rime, vous \u00eates plut\u00f4t \u00e0 avoir envie de tout conna\u00eetre pour anticiper les probl\u00e8mes de de sant\u00e9 ou attention ce genre de donn\u00e9es, les donn\u00e9es li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9, il faut \u00eatre tr\u00e8s attentif \u00e0 qui on les partage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:46:56 > 0:47:17) [91%] : \r\nQui ont les partout, c'est un sujet qui est tr\u00e8s d\u00e9licat parce que on sait que le l\u00e9gislateur a souvent une longueur de retard sur les \u00e9volutions techniques et que je suis pas un sp\u00e9cialiste de ce genre de domaine mais je me laisse volontiers informer et le jour o\u00f9 on est appel\u00e9 \u00e0 se prononcer au Parlement, ben j'esp\u00e8re prendre la bonne d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:47:17 > 0:47:24) [93%] : \r\nOn va passer \u00e0 la presse, si vous le voulez bien avec Val\u00e9rie Drouot qui nous a rejoint, Val\u00e9rie, on va commencer avec une r\u00e9conciliation mais une r\u00e9conciliation difficile quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:47:24 > 0:48:14) [92%] : \r\nLes 2 partenaires, les jeunes d'un c\u00f4t\u00e9, la politique de l'autre le temps c\u00f4t\u00e9 Romand, les journaux Tamedia l\u00e9manique et la NZZ d\u00e9taille ce matin l'\u00e9tude de la Haute \u00e9cole de technique et d'\u00e9conomie de Coire, elle propose cette \u00e9tude 84 mesures pour convaincre les jeunes de se lancer dans une carri\u00e8re politique \u00e0 l'\u00e9chelon communal, ce constat d'abord : des milliers de jeunes dans les rues, mais en taux de participation des 18 24 ans aux votations toujours largement inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne des jeunes qui sont rares, aussi, \u00e0 s'engager, notamment au niveau communal en cause le syst\u00e8me de milice alors parmi les pistes \u00e9voqu\u00e9es par l'\u00e9tude, la fin de l'obligation de domicile dans la localit\u00e9, o\u00f9 l'on veut \u00eatre actif, la r\u00e9mun\u00e9ration, l'am\u00e9nagement du temps de travail, des conseillers municipaux ou encore la g\u00e9n\u00e9ralisation de la signature \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:48:14 > 0:48:27) [91%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois Rime vous \u00eates entrepreneur, vous savez bien ce que \u00e7a veut dire la la milice en c'est beaucoup de temps \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de de son emploi, beaucoup d'investissements, c'est pas forc\u00e9ment bien payer la politique en Suisse, ce syst\u00e8me de milice et les plus adapt\u00e9es aux jeunes d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:48:28 > 0:49:12) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre, mais enfin le syst\u00e8me de milice reste quand m\u00eame le meilleur syst\u00e8me ou le moins mauvais, si vous voulez parce que je crois que les gens doivent avoir un contact avec la r\u00e9alit\u00e9, et moi je suis pour l'engagement des jeunes en politique, il faut qu'il le fasse plus t\u00f4t possible avec l'appui de politiciens exp\u00e9riment\u00e9s mais lorsqu'on vous \u00eates \u00e9lu dans une commune, \u00e0 22 ans au Conseil national \u00e0 30 ans qu'est-ce que vous offrez \u00e0 40 ou 45 ans, donc l\u00e0 c'est un petit peu la question mais je crois que pour r\u00e9sumer quand m\u00eame, il faudrait avoir une r\u00e9partition des comp\u00e9tences des \u00e2ges qui sont un petit peu r\u00e9guli\u00e8re dans la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:49:12 > 0:49:22) [91%] : \r\nEncore faut-il effectivement donner envie, vous, vous parlez de la reconversion quand on entre jeunes en politique, mais encore faut-il que que les jeunes en ait envie Jean-Fran\u00e7ois Rime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:49:22 > 0:49:37) [89%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, il y a, il y a, il y a 20 ans, les gens \u00e9taient, conseiller d'\u00c9tat, puis finissaient leur carri\u00e8re \u00e0 Berne au Conseil national au Conseil des \u00c9tats aujourd'hui se font \u00e9lire \u00e0 25 ans au conseil national et puis \u00e0 35 ans et conseiller d'\u00c9tat, alors bon rural 45 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:49:37 > 0:49:44) [89%] : \r\nUne \u00e9lue divers dans la presse aussi ce matin une \u00e9lue divers qui d\u00e9nonce une absence de base l\u00e9gale pour son cong\u00e9 maternit\u00e9 Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:49:44 > 0:50:39) [90%] : \r\nDans 24 heures l'\u00e9lue verte de l'ex\u00e9cutif d'Yverdon Carmen Tanner, explique que le conseil municipal de la ville a d\u00fb trouver une solution \u00e0 ces 4 mois de cong\u00e9 maternit\u00e9 \u00e0 venir sans base l\u00e9gale, c'est que la situation est plut\u00f4t rare au plan suisse, il y avait eu Sandrine Salerno \u00e0 Gen\u00e8ve en 2008 et cette situation de sait jamais produite dans une menace municipalit\u00e9 d'une ville vaudoise, les jeunes sont rares, on l'a vu, alors l'\u00e9lu tient \u00e0 faire de sa grossesse, un acte politique, c'est le statut des \u00e9lus qui est en question ici, ils sont pay\u00e9s par la commune, mais il s'agit d'indemnit\u00e9s, pas dans vrai salaire, ils n'ont donc pas en statut d'employ\u00e9, pas de contrat de travail, or c'est sur la notion d'employer que reposent les allocations maternit\u00e9 Carmen Tanner qui balaie aussi l'argument dans une interview de trahison des \u00e9lecteurs avec ses 4 mois de cong\u00e9 maternit\u00e9, on \u00e9lit des gens pour les valeurs qu'ils incarnent et pour ceux qui le repr\u00e9sente, dit-elle, dans son cas, une jeune femme et bient\u00f4t maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:50:39 > 0:51:02) [93%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, on se demandait tout \u00e0 l'heure s'il faut r\u00e9former la milice est ce qu'il faut r\u00e9former aussi d'autres points aujourd'hui, les femmes sont plus pr\u00e9sentes, m\u00eame si beaucoup moins que les hommes en politique, elles sont jeunes, elles font des enfants \u00e0 Berne par exemple une femme qui est en cong\u00e9 maternit\u00e9, elle peut pas se faire remplacer pour voter, elle doit venir si un vote est important, le reste du temps, son vote est perdu pour son parti, il ne faudrait pas changer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:51:03 > 0:51:44) [90%] : \r\nEncore une fois bon la premi\u00e8re fois que j'ai vot\u00e9 en 1971 c'\u00e9tait pour donner le droit de vote aux femmes et lorsque j'\u00e9voque \u00e7a, c'est vrai que \u00e7a fait, \u00e7a leur fera partie de la pr\u00e9histoire, maintenant il faut adapter les conditions pour permettre aux gens \u00e9lus d'exercer leur mandat, mais c'est vrai que c'est toujours les femmes qui font des enfants, \u00e7a ne va pas changer dans les prochaines ann\u00e9es et c'est les femmes ont \u00e0 ce de ce point de vue l\u00e0 peut-\u00eatre un certain d\u00e9savantages mais on constate quand m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement que des femmes bien au parlement avec leurs enfants moi- m\u00eame une qui donnait l'enfin dans la salle du Parlement, bon je crois que \u00e7a fait partie des choses naturelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:51:44 > 0:51:46) [93%] : \r\nSans qu'on change quoi que ce soit \u00e0 ce qui est en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:51:47 > 0:52:26) [91%] : \r\nBon, en tout cas moi je pense que c'est on les gens ont \u00e9lu une personne, donc on va pas demander de \u00eatre quelqu'un d'autre \u00e0 sa place et en Suisse, on a un syst\u00e8me qui fait qu'on ne peut pas voter 2 fois la m\u00eame personne ne peut pas voter 2 fois, on a eu un probl\u00e8me \u00e0 l'\u00e9poque Monsieur Blocher qui aurait soi-disant voter pour son voisin, bon moi je pense qu'il faut maintenir syst\u00e8me on a des gens qui sont absents pour toutes sortes de raisons maladie \u00e7a accouchement mais une fois que l'accouchement se passer, on avait une votation importante \u00e0 la derni\u00e8re de la derni\u00e8re session, on a quand m\u00eame vu une ou 2 parlementaires qui sont venus avec leurs enfants, juste pour faire le beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:52:26 > 0:52:34) [86%] : \r\nEffectivement, elles doivent venir pour \u00e7a, autre secteur pr\u00e9occup\u00e9 par un manque de rel\u00e8ve, ce matin, il n'y a pas que la politique, l'enseignement Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:52:34 > 0:53:43) [91%] : \r\nC'est le grand dossier de plusieurs quotidiens romands la libert\u00e9 Le Nouvelliste Arc Info, la cote Le Quotidien Jurassien Journal du Jura et le courrier, le nombre de naissances repart \u00e0 la hausse en Suisse, et c'est un d\u00e9fi pour le domaine de la formation autre risque soulign\u00e9 par les journaux, la r\u00e9forme des Caisses de pension, elle pousse les enseignants en \u00e2ge de prendre une retraite anticip\u00e9e, \u00e0 s'en aller l'article fait le tour des cantons romands, les plus menac\u00e9s de p\u00e9nurie d'enseignants sont Fribourg le Valais et Gen\u00e8ve, selon le syndicat des enseignants romands pour pallier ce manque, certains s'oriente vers une r\u00e9forme de la formation des enseignants, avec par exemple l'id\u00e9e donc courage et les reconversions professionnelles dans l'enseignement, justement on reparle de l'affaire ramadan avec des auditions qui ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, selon la Tribune de Gen\u00e8ve, la plaignante suisse pour viol devait \u00eatre entendu par le minist\u00e8re public \u00e0 la fin de ce mois, en pr\u00e9sence, si possible, de Tariq ramadan, or, toujours selon le journal genevoise, cette audition a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, celle de 8 autres t\u00e9moins aussi, le minist\u00e8re public a indiqu\u00e9 \u00e0 La Tribune, que les autorit\u00e9s fran\u00e7aises n'avaient pas lev\u00e9 l'interdiction de quitter le territoire fran\u00e7ais dont Tariq ramadan fait l'objet, le moment et les conditions de la lev\u00e9e de cette interdiction, sont pour l'heure encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:53:43 > 0:53:49) [86%] : \r\nInconnu, on s'int\u00e9resse aussi au poids des mots, c'est dans la Welt vos r\u00eaves Val\u00e9rie les mots utilis\u00e9s dans les d\u00e9bats politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:53:49 > 0:54:52) [90%] : \r\nUn \u00e9ditorial de Roger Koeppel, intitul\u00e9 tout simplement nazi, le r\u00e9dacteur en chef, pointent du doigt ce terme utilis\u00e9 en Allemagne mais aussi ailleurs, il fait une distinction n\u00e9cessaire, bien s\u00fbr, il y a encore des cingl\u00e9s nostalgique comme il le dit, des groupes d'extr\u00eame droite violent qui arborent des symboles nazis leurs actes et leurs convictions sont \u00e9videmment r\u00e9pr\u00e9hensible, mais c'est un probl\u00e8me s\u00e9curitaire, ils n'ont pas de port\u00e9e politique Leterme nazi recouvre une r\u00e9alit\u00e9 historique, une id\u00e9ologie qui pr\u00f4nait la dictature, la guerre d'agression, l'extermination des juifs, il n'existe aujourd'hui au courant politique en Allemagne, il reste sur cet exemple qui se rallient \u00e0 ses traditions, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, conclut Roger Koeppel sur le plan analytique d'interpr\u00e9ter les conflits politiques et les probl\u00e8mes actuels avec des termes qui ont pris leur sens \u00e0 une \u00e9poque tr\u00e8s diff\u00e9rentes r\u00e9volue et d\u00e9pass\u00e9 \u00e0 moins, \u00e0 moins que ce ne soit pour d\u00e9nigrer \u00e0 bon compte, ce dont les convictions politiques sont diff\u00e9rentes, vous vous \u00eates d'accord avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:54:52 > 0:54:58) [90%] : \r\nVotre coll\u00e8gue de 2 parties : Roger K\u00f6ppel Jean-Fran\u00e7ois Rime nazis facho, c'est des mots qu'on utilise un petit peu trop facilement aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:54:58 > 0:55:26) [90%] : \r\nOui, vous savez j'\u00e9t\u00e9 une fois un d\u00e9bat se si c'\u00e9tait chez vous ou ailleurs ou un parlementaire, un coll\u00e8gue socialiste a parl\u00e9 de l'UDC en parlant d'une soupe brune etc je crois que \u00e7a c'est des exag\u00e9rations, il faut \u00e9viter de tomber l\u00e0- dedans, en Suisse, on a un syst\u00e8me politique quand m\u00eame tout \u00e0 fait raisonnables et on a aussi des gens \u00e0 gauche qui adopte des positions extr\u00e9mistes, donc je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:55:26 > 0:55:38) [89%] : \r\nIl faut, mais c'est vrai que, avec le ce s'est pos\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es, je pense, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, le, le, la question de de du terme \u00e0 employer notamment le terme extr\u00eame- droite vous l'utiliseriez-vous pour pour l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:55:38 > 0:55:52) [87%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 moi j'\u00e9tais dans les Rating du Parlement, le roman qui votent le plus \u00e0 droite pendant un certain temps, maintenant \u00e7a a chang\u00e9 un tout petit peu mais pourquoi Monsieur Levrat d\u00e9fend la gauche moi je d\u00e9fendrai pour la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:55:52 > 0:56:06) [92%] : \r\nDonc, \u00e7a vous choque pas manifestement Jean-Fran\u00e7ois Rhein on va passer, si vous le voulez bien \u00e0 la chronique sciences il est 8 heures moins 5 La chronique de de Lucia Sillig le chef vous allez nous parler des papas ce matin et de leur r\u00f4le particulier dans l'\u00e9volution de l'esp\u00e8ce humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:56:06 > 0:56:59) [90%] : \r\nJe me suis dit qu'en pleine discussion sur le cong\u00e9 paternit\u00e9, \u00e7a serait bien de prendre quelques centaines de milliers d'ann\u00e9es de recul avec cette initiative, qui demande 4 semaines le code projet qui veut ramener le cong\u00e9 \u00e0 2 semaines et la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions familiales qui a pris position, mardi, pour dire que 2 semaines c'est bien 4, c'est mieux, mais qu'il faudrait plut\u00f4t 38 semaines de cong\u00e9s, partag\u00e9e entre les parents, avec un minimum fixe attribu\u00e9 au p\u00e8re, bref, on avance, on avance, si \u00e7a se passe aussi bien que pour le cong\u00e9 paternit\u00e9 maternit\u00e9 d'ici 60 ans, \u00e7a sera r\u00e9gl\u00e9 quoi on revient, de voir que c'est pas encore tout \u00e0 fait r\u00e9gl\u00e9 mais bref 60 ans c'est une broutille en terme d'\u00e9volution, vous disiez qu'il y a un r\u00f4le particulier des papas dans dans l'\u00e9volution de l'esp\u00e8ce humaine, quel est-il, h\u00e9 bien \u00e7a serait notamment leur investissement aupr\u00e8s de leurs enfants qui auraient permis le succ\u00e8s de notre esp\u00e8ce, c'est ce qu'explique Anna m\u00e9decine anthropologue de l'\u00e9volution \u00e0 l'universit\u00e9 d'Oxford et auteur du livre devenir papa qui vient d'\u00eatre traduit en fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:56:59 > 0:57:00) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:57:00 > 0:57:24) [88%] : \r\nNous avons un tr\u00e8s gros cerveau mais nous marchons sur 2 jambes et donc qu'on nos b\u00e9b\u00e9s naissent ils sont incroyablement d\u00e9pendants, en fait, il est beaucoup trop t\u00f4t, mais sinon la t\u00eate ne pourrait pas passer dans le canal pelvien, du coup, il demande beaucoup d'investissement, surtout pendant les 2 premi\u00e8res ann\u00e9es de vie sans cet investissement que les m\u00e8res et les p\u00e8res fournissent et ont fournit depuis l'\u00e9volution de l'instinct paternel, il y a 1 2 1000000 d'ann\u00e9es notre esp\u00e8ce aurait disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:57:25 > 0:58:05) [90%] : \r\nClaude chasse pour le cas particulier des des b\u00e9b\u00e9s humains, \u00e7a veut dire que les p\u00e8res des autres esp\u00e8ces ne s'occupent pas de leur prog\u00e9niture, chez les mammif\u00e8res, en tout cas c'est tr\u00e8s rare, \u00e7a ne concerne que 5 pourcent des esp\u00e8ces et nous sommes l\u00e0 les seuls grands singes \u00e0 pratiquer le partage des t\u00e2ches parentales g\u00e9n\u00e9ralement chez les mammif\u00e8res, l'investissement de la femelle est pris pour acquis, vu la prise de risque et l'\u00e9nergie qu'elle doit fournir pour faire na\u00eetre un enfant il sample tout \u00e0 fait logique qu'elle se consacre \u00e0 sa survie qui assure la transmission de ces g\u00e8nes aux g\u00e9n\u00e9rations futures, chez le m\u00e2le, en revanche, la strat\u00e9gie la plus payante \u00e9volutives mon parlant consiste souvent \u00e0 distribuer ses spermatozo\u00efdes le plus largement possible sans perte de temps \u00e0 pouponner, mais chez les humains, \u00e7a ne fonctionnait visiblement plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:58:05 > 0:58:38) [88%] : \r\nLa saillie quoi o\u00f9 est m\u00eame pas \u00e9crit disons que vous avez diffam\u00e9e, qu'elles ont dit b\u00e9b\u00e9 mais que ces b\u00e9b\u00e9s morts tous vos g\u00e8nes ne vont pas survivre, c'est mieux de se concentrer sur une seule femme d'investir dans un b\u00e9b\u00e9 et de s'assurer que cet ensemble de g\u00e8nes c'est ce tournant critique qui s'est op\u00e9r\u00e9 dans l'\u00e9volution humaine il y a un demi- 1000000 d'ann\u00e9es p\u00e8res ont abandonn\u00e9 le mode de vie, vous avez une grande promiscuit\u00e9 sexuelle comme la plupart des grands singes, l'essentiel de la derni\u00e8re J. et ils ont d\u00e9tourn\u00e9 cette \u00e9nergie de la recherche d'accouplement vers la parentalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:58:38 > 0:59:18) [91%] : \r\nVous voulez nous faire croire, Lucia, que tous les hommes sont devenus strictement monogames non pas grave a fait mais par contre, toutes les soci\u00e9t\u00e9s, m\u00eame les soci\u00e9t\u00e9s polygames, ils s'investissent en g\u00e9n\u00e9ral plusieurs ann\u00e9es aupr\u00e8s de leurs enfants, on s'est d'ailleurs rendu compte il y a quelques ann\u00e9es, que le fait de devenir de devenir p\u00e8re les transforment eux- aussi biologiquement et comment Anna m\u00e9decine explique que si le futur p\u00e8re cohabite avec sa partenaire, pendant la grossesse, leur niveau de sites ce neurotransmetteur connu pour renforcer les Liens entre personnes se synchronise comme chez la femme enceinte, le volume de mati\u00e8re grise et blanche, dans les zones du cerveau li\u00e9e \u00e0 l'empathie \u00e0 l'anticipation et \u00e0 toutes sortes de choses dans la parentalit\u00e9 va augmenter et ce n'est pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:59:18 > 0:59:38) [85%] : \r\nOu \u00e0 la marge, comme le fardeau \u00e7a quand un homme devient p\u00e8re pour la premi\u00e8re fois son taux de testost\u00e9rone chute et c'est vraiment crucial parce que \u00e7a l'aide \u00e0 passer de la recherche de partenaires \u00e0 l'investissement parental une testost\u00e9rone \u00e9lev\u00e9 n'est pas d'un grand secours si vous voulez \u00eatre un bon p\u00e8re, sensible et impliqu\u00e9, donc elle chute \u00e7a toute r\u00e9forme et turc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:59:38 > 0:59:44) [81%] : \r\nEt c'est permanent quand vous devenez papa, c'est pour toujours, et Lucia Sillig au fond on critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:59:44 > 0:59:54) [89%] : \r\nParfois, les hommes ont dit qu'ils en font pas assez ce que vous nous dites, c'est que non, l'\u00eatre humain, le papa, humain, on fait beaucoup plus que les autres non ce que je vous dis, c'est qu'il est essentiel, vous confirmez vous a eu 3 enfants vous monsieur Rime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:59:54 > 1:00:27) [89%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, je confirme aussi que j'ai eu beaucoup de chance que ma femme soit tr\u00e8s bien occup\u00e9 de mes enfants lorsqu'ils \u00e9taient petits qu'elle \u00e0 sacrifier un peu sa profession, le v\u00e9t\u00e9rinaire, mais l'\u00e9volution existe probablement qu'il faudra quand m\u00eame adapter un petit peu les choses circonstance une 3 marques peut-\u00eatre encore une fois, par rapport aux PME, si vous avez cinq employ\u00e9es et tout \u00e0 coup, vous en avez 2 ou 3 qui ont des enfants, avec un certain nombre de cong\u00e9s paternit\u00e9 tout la gestion de l'entreprise pourrait devenir tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:27 > 1:00:38) [93%] : \r\nLe mot de la fin de Jean-Fran\u00e7ois Rime qui a quand m\u00eame dit qu'il fallait peut-\u00eatre adapter les choses circonstances conseiller national UDC vous repr\u00e9senter pour un nouveau mandat \u00e0 Berne merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct ce matin je vous souhaite une bonne journ\u00e9e monsieur Rime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:00:38 > 1:00:40) [94%] : \r\nMerci beaucoup, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:00:42 > 1:00:48) [88%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:54 > 1:00:56) [93%] : \r\nInfo trafic RTS laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:00:56 > 1:01:06) [96%] : \r\nCirculation ralentie sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre l'aire de service de Bavois et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix c'est en direction de Lausanne et puis sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve entre Gland et le pont sur la version en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:01:06 > 1:01:11) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:01:13 > 1:01:28) [94%] : \r\nUn tout petit mot de la m\u00e9t\u00e9o, pour vous dire que les nuages vont arriver en tout cas \u00e0 la mi- journ\u00e9e, avec des pr\u00e9cipitations dans l'apr\u00e8s- midi, pr\u00e9cipitations plus faibles en Valais central la neige descendra jusqu'\u00e0 800 m\u00e8tres le temps redeviendra sec en soir\u00e9e, pas plus de 6 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi en pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:01:29 > 1:01:34) [90%] : \r\nBonjour \u00c9ric Guevara je romaine, vous \u00eates l\u00e0 pour tout un monde, comme tous les jours, quel est le programme hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:01:34 > 1:01:46) [88%] : \r\nEh ben on va prendre le train et on ira, on ira en Arm\u00e9nie, voil\u00e0, on n'ira pas en train, en Arm\u00e9nie ils alors c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, position \u00e9coutez l'\u00e9mission \u00e7a commence \u00e0 8 heures 12 ce sera apr\u00e8s le journal, merci, il est 8 heures sur la premi\u00e8re, voici le journal juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:01:49 > 1:02:17) [91%] : \r\nOui, pour qu'il arrive, Theresa May en qu\u00eate d'une solution pour le Brexit, la Premi\u00e8re ministre britannique est attendu \u00e0 Bruxelles aujourd'hui, sauf que les Europ\u00e9ens ne voit pas ce qu'ils peuvent encore faire pour aider Theresa May, le changement climatique se poursuit, les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 les plus chaudes jamais enregistr\u00e9es, affirme l'ONU, l'Organisation des Nations unies qui n'est pas la seule \u00e0 dresser ce constat et puis la tendance se g\u00e9n\u00e9ralise dans le monde du travail, le Jura, va lui aussi test\u00e9 le travail \u00e0 distance dans la fonction publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:02:20 > 1:02:50) [91%] : \r\nIls avaient pourtant clairement fait savoir qu'il \u00e9tait inutile pour la premi\u00e8re ministre britannique de demander une ren\u00e9gociation mais Theresa May a finalement obtenu ce rendez- vous avec les pr\u00e9sidents europ\u00e9en, Jean-Claude Juncker, et Donald tout ce que ce jeudi \u00e0 Bruxelles et cela 15 jours apr\u00e8s s'\u00eatre vu pri\u00e9 par son Parlement de retourner ren\u00e9gocier l'accord de retrait de l'UE : accord massivement rejet\u00e9 par la Chambre des communes, Bruxelles o\u00f9 nous attend Pierre B\u00e9nazet Pierre la premi\u00e8re ministre britannique se retrouve donc \u00e0 nouveau dans un r\u00f4le inconfortable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:02:50 > 1:03:47) [93%] : \r\nOui effectivement parce qu'il a eu, hier, la visite du 1er ministre irlandais et lors de cette visite, les dirigeants de l'UE ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que l'accord de sortie n'\u00e9tait pas ren\u00e9gociable, et c'est pourtant effectivement ce qu'elles demandent, Theresa May c'est ce qu'elle demande, parce que la Chambre des Communes lui demande de lui demander, elle doit absolument proposer des solutions alternatives, c'est que c'est ce qui est attendu de Theresa May ici, ils veulent un plan cr\u00e9dible les Europ\u00e9ens un plan cr\u00e9dible qui lui permettent de dire qu'elle va r\u00e9ussir \u00e0 convaincre la Chambre des communes d'accepter l'accord de sortie, mais les dirigeants bruxellois se place apparemment, en retrait, ils n'ont pas beaucoup d'espoir en Theresa May, l'UE doit donc se pr\u00e9parer \u00e0 un fiasco, c'est ce que dit le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk et le sc\u00e9nario d'une sortie sans accord du Royaume-Uni semble de plus en plus possible alors qu'il ne reste plus que 50 jours avant le Brexit l'id\u00e9e de repousser cette date de quelques semaines, revient dans les discussions, mais Theresa May affirme ne pas en vouloir les Europ\u00e9ens ne voit pas tr\u00e8s bien ce que \u00e7a pourrait changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:03:47 > 1:03:54) [88%] : \r\nJ'\u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 ne semblent pas pouvoir profiter non plus d'une faille dans la solidarit\u00e9 affich\u00e9e par les Europ\u00e9ens sur la question irlandaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:03:54 > 1:04:24) [89%] : \r\nBah, disons que, apr\u00e8s le vote des Communes le ministre polonais des Affaires \u00e9trang\u00e8res avait envisag\u00e9 de limiter dans le temps, le fameux filet de s\u00e9curit\u00e9 pour l'Irlande, limit\u00e9e \u00e0 50, Theresa May a imm\u00e9diatement encens\u00e9 ses propos, mais ils ont bien vite \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e partout sur le continent, la seule concession que proposent les 27 pays qui resteront dans l'Union c'est de retravailler la d\u00e9claration politique ce texte qui pr\u00e9parent les n\u00e9gociations pour la future relation euro- britannique, mais cette proposition, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait et les d\u00e9put\u00e9s britanniques l'ont clairement jug\u00e9 insuffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:04:24 > 1:05:34) [93%] : \r\nMerci, Pierre B\u00e9nazet, en Direct de Bruxelles et c'est un nouveau front qui s'engage au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'aide humanitaire s'organise en Colombie o\u00f9 sont arriv\u00e9es 30 tonnes d'aliments et de m\u00e9dicaments, une aide estim\u00e9e \u00e0 65 millions de dollars d\u00e9bloqu\u00e9s, notamment par les \u00c9tats-Unis, le Canada et l'Union europ\u00e9enne, mais le gouvernement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien a d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 plusieurs ponts pour l'emp\u00eacher de traverser la fronti\u00e8re, une r\u00e9union internationale s'ouvre ce jeudi \u00e0 Montevideo pour tenter de trouver une issue n\u00e9goci\u00e9e \u00e0 la crise, l'Union europ\u00e9enne, 8 pays europ\u00e9ens et 5 d'Am\u00e9rique latine se r\u00e9unissent donc dans la capitale uruguayenne cette initiative \u00e0 l'origine, lanc\u00e9e par le Mexique et l'Uruguay comme une conf\u00e9rence des pays neutre, s'est transform\u00e9 en une r\u00e9union du Groupe de contact, lanc\u00e9 par l'UE fin janvier et rejoint donc par 3 autres pays d'Am\u00e9rique latine Costa Rica Bolivie et Equateur, alors que les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de la coalition anti- Daech \u00e9taient r\u00e9unis hier \u00e0 Washington, les experts de l'ONU, du comit\u00e9 de sanctions sur le groupe \u00c9tat islamique et Al-Qa\u00efda ont sorti leur dernier rapport semestriel dans ce rapport, ils estiment que le groupe \u00c9tat islamique, bien qu'affaibli, reste une menace mondiale s'il y a un groupe encore capable de mener une attaque complexe et de grande ampleur, c'est bien Daech.\r\nSelon ces experts, Marie bourreau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:05:34 > 1:06:02) [95%] : \r\nCe rapport vient contredire le pr\u00e9sident Donald Trump, qui avait annonc\u00e9 le retrait am\u00e9ricain de Syrie en invoquant la d\u00e9faite de Daech les experts de l'ONU estime au contraire que l'organisation compte toujours entre 14 et 18000 militants dont 3000 combattants \u00e9trangers alors certes, l'\u00c9tat islamique a perdu son califat et se trouve sous tr\u00e8s forte pression militaire dans le r\u00e9duit qui lui sert d\u00e9sormais de bastion dans l'Est syrien \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'Irak, mais le groupe est d\u00e9termin\u00e9.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902807568", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Sophie Pautex, cheffe du Service de m\u00e9decine palliative aux HUG.", "id": "1807902", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807573", "summary": "Duplex Fribourg : itw Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois et pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM).", "id": "1807907", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MENICHINI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRANCO, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DOMENJOZ, Chrystel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772835", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046654", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CAAE60C9-FBA0-4880-9FFA-8F5A8FB04072", "internalArchiveId": "CAAE60C9-FBA0-4880-9FFA-8F5A8FB04072", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Roland Mesot \u00e9lu pr\u00e9sident du Grand Conseil de Fribourg", "publicationDate": "2019-02-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mireille Hayoz, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du Grand conseil fribourgeois;Roland Mesot, pr\u00e9sident du Grand conseil fribourgeois\r\n\r\n\r\nIci la Suisse - Roland Mesot \u00e9lu pr\u00e9sident du Grand Conseil de Fribourg   DIRECT STUDIO FRIBOURG\r\n***Ici la Suisse \r\nCe matin nous sommes dans les coulisses de la vie politique fribourgeoise.. avec vous.. Maurice Doucas, bonjour.\r\nBonjour Romaine, bonjour \u00e0 tous... \r\n***Devenir pr\u00e9sident du Grand conseil fribourgois.. \u00e7a s'apprent.. \r\nMaurice vous avec suivi la formation de Roland Mesot... \r\nCet UDC de Ch\u00e2tel-St-Denis a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en novembre dernier \u00e0 cette fonction. Il a officiellement pris cette charge hier apr\u00e8s-midi. Roland Mesot m\u00e8nera durant toute cette ann\u00e9e les d\u00e9bats du parlement cantonal du haut du perchoir. Je vous propose de nous faufiler dans le bureau de la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du Grand conseil Mireille Hayoz. Cette derni\u00e8re s'occupe de la formation des nouveaux pr\u00e9sidents... Suivez-moi...   \r\n  3'33\r\n*** On le sent totalement motiv\u00e9... et il a d\u00e9j\u00e0 fait pencher la balance hier (MAR) apr\u00e8s-midi... \r\nCela a commenc\u00e9 sur des chapeaux de roues... \r\nAu premier jour de sa pr\u00e9sidence, Roland Mesot a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb d\u00e9partag\u00e9 hier apr\u00e8s-mid un vote qui avait obtenu 49 voix pour/49 voix contre... et une abstention.... Et cela \u00e0 l'issue du d\u00e9bat portant sur le plafond \u00e0 la d\u00e9duction \u00e0 15'000 des frais de d\u00e9placement... Finalement, le vote de l'UDC Roland Mesot a fait pencher la balance en faveur d'un refus... \r\n*** C'est quelque chose d'assez rare... \r\nLe pr\u00e9sident du doit g\u00e9n\u00e9ralement rester au-dessus de la m\u00eal\u00e9e...  \r\nIl doit surtout veiller au maintien des bonnes relations entre les diff\u00e9rents parlementaires, car les opinions divergentes n'interdisent naturellement pas le respect... Le pr\u00e9sident du Grand conseil ne peut pas vraiment d\u00e9fendre ses id\u00e9es... Toujours est-il que cette fonction peut tr\u00e8s bien servir de tremplin pour de nombreux politiciens, qui est invit\u00e9 aux 4 coins du canton... Cela a notamment le cas pour l'actuelle directrice de la sant\u00e9 publique du canton de Fribourg, Anne-Claude Demierre...\r\n*** Et ce matin (MER), Maurice, les d\u00e9put\u00e9s fribourgeois devront \u00e9lire le premier vice-pr\u00e9sident du Grand Conseil... sur fond de strat\u00e9gie \u00e9lectorale... \r\nIl se trouve que le socialiste Raoul Girard - qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en novembre \u00e0 ce poste - a renonc\u00e9 \u00e0 ses mandats politiques pour occuper le poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la ville de Bulle. Le groupe PS a d\u00e9sign\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e bulloise Kir-tha-na Wa-kra-ma-sin-gam comme premi\u00e8re vice-pr\u00e9sidente... Si elle est \u00e9lue aujourd'hui, elle devrait pr\u00e9sider le Grand conseil l'ann\u00e9e prochaine... et la 2e vice pr\u00e9sidente sera la Verte Sylvie Bonvin-Sensonnens... qui tiendra le perchoir en 2021, ann\u00e9e d'\u00e9lections cantonales...", "durationSec": 344, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10178611", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Roland Mesot \u00e9lu pr\u00e9sident du Grand Conseil de Fribourg", "Ici la Suisse - Roland Mesot \u00e9lu pr\u00e9sident du Grand Conseil de Fribourg / LME_2019-02-06T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Roland Mesot \u00e9lu pr\u00e9sident du Grand Conseil de Fribourg / LME_2019-02-06T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10178634", "ece-10178611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T11:00:03Z", "webPublicationDate": "2019-02-06T06:31:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-362C0ADB-E794-41B8-8AFA-DBF679F764E1", "internalArchiveId": "362C0ADB-E794-41B8-8AFA-DBF679F764E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-02-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On d\u00e9couvre ce matin un trafic m\u00e9connu mais tr\u00e8s lucratif...\r\nLe trafic d'anguilles. Ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment d'alevins d'anguilles, qu'on appelle des \"civelles\", qui ressemblent \u00e0 des sortes de petits vers transparents, de 5 \u00e0 6 centim\u00e8tres de long. \r\nMi-janvier, lit-on dans la Tribune de Gen\u00e8ve, 7 hommes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport de Cointrin. Ils transportaient des dizaines de kilos de civelles ill\u00e9gales, dans des sacs plastiques remplis d'eau et d'oxyg\u00e8ne. \r\nLeur commerce est interdit, car l'esp\u00e8ce est menac\u00e9e d'extinction. \r\nMais l'Asie en raffole. Donc, cerains p\u00eacheurs ou alors des braconiesr en capturent au-del\u00e0 de la limite autoris\u00e9e. \r\nElles sont ensuite confi\u00e9es \u00e0 des fili\u00e8res qui les transportent jusque dans des fermes chinoises, o\u00f9 elles sont engraiss\u00e9es.\r\nUn trafic tenu par le crime organis\u00e9, et qui rapporte: le kilo d'anguille adulte co\u00fbte 60 francs. \r\n1 kilos d'alevins, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 engraiss\u00e9 donnera 1260 kilos d'anguilles adultes - donc 75 mille 600 francs. \r\nIl y avait aussi anguille sous roche \u00e0 Zurich, explique de son c\u00f4t\u00e9 le Tages Anzeiger. Deux hommes y ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s une semaine avant le cas genevois. \r\n*** En Argovie, la justice revoit \u00e0 la baisse les honoraires de l'avocate commise d'office du meurtrier de Rupperswil.\r\nR\u00e9v\u00e9lation de l'Aargauer Zeitung ce matin. Le journal s'est procur\u00e9 la d\u00e9cision du tribunal cantonal Argovien.\r\nL'avocate avait factur\u00e9 46 heures, et le tribunal n'en retient que 27. L'instance estime qu'elle n'aurait pas d\u00fb consacrer plus de 3 heures \u00e0 cet homme; un homme qui comparaissait pour avoir \u00e9gorg\u00e9 4 personnes \u00e0 leur domicile, une m\u00e8re, ses deux enfants et la petite amie de l'un d'eux. \r\nCette d\u00e9cision concernant l'avocate commise d'office suscite l'indignation chez les avocats suisses, lit-on. \r\nAttention \u00e0 la justice \u00e0 deux vitesses ! seuls ceux qui pourront se l'offrir pourront avoir une d\u00e9fense digne de ce nom. \r\nAvec des honoraires trop bas, il y a un risque que les avocats commis d'office finiront par ne plus remplir leur mandat l\u00e9gal qu'en apparence. \r\n*** Une revanche, maintenant: celle de l'Italie du sud.\r\nUn article mis en ligne ce matin sur le site Bon Pour la T\u00eate. \r\nLe Sud a mauvaise presse, au nord de l'Italie. Mais c'est en train de changer: la r\u00e9gion se d\u00e9marque par son accueil, que ce soit des migrants ou des touristes.\r\nLa journaliste Am\u00e8le Debey a justement rencontr\u00e9 des migrants. Un vendeur ambulant s\u00e9n\u00e9galais, qui a aussi travaill\u00e9 au nord, le lui confirme: la diff\u00e9rence est tangible.\r\nHistoriquement, poursuit l'article, le Sud a toujours \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 aux all\u00e9es et venues de voyageurs, plus ou moins volontaires. \r\nConcernant les travers\u00e9es de la m\u00e9diterrann\u00e9e, un camerounais explique qu'il soutien la politique restrictive du ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini, sans approuver les termes employ\u00e9s. Il a fait cette travers\u00e9e, ne la souhaite \u00e0 personne. Chaque sauvetage encourage les gens \u00e0 traverser. \r\n*** On parle beaucoup aussi de la FIFA, ce matin dans la presse. Un \"lanceur d'alerte\" a propos\u00e9 ses services pou des enqu\u00eates concernant la f\u00e9d\u00e9ration internationale de Football.\r\nC'est ce qu'on lit dans la NZZ. \r\nLa justice enqu\u00eate sur les liens entre le pr\u00e9sident de la FIFA, Gianni Infantino, et le procureur du Haut-Valais, Rinaldo Arnold. Et dans ce dossier, un lanceur d'alerte portugais a propos\u00e9 ses services aux autorit\u00e9s suisses. C'est Rui Pinto, \u00e0 l'origine des football leaks, des r\u00e9v\u00e9lations sensibles sur le monde du football. \r\nRinaldo Arnold, un ami d'enfance de Gianni Infantino, aurait initi\u00e9 des rencontres informelles entre le num\u00e9ro 1 de la FIFA et le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Micha\u00ebl Lauber.Son service m\u00e8ne 25 proc\u00e9dures sur le football mondial. \r\nUne proc\u00e9dure p\u00e9nale contre Gianni Infantino tomberait mal: il doit se faire r\u00e9\u00e9lire en juin prochain.\r\nUne r\u00e9\u00e9lection assur\u00e9e, dit le Temps. Qui propose ce matin un grand article sur \"l'infan-ti-ni-sation de la FIFA: il a tenu ses promesses et multipli\u00e9 les cadeaux aux F\u00e9d\u00e9rations. A l'interne lit-on, il a aussi sur faire le m\u00e9nage et placer sa garde rapproch\u00e9e aux postes clefs.  \r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, les suites de la campagne de publicit\u00e9 du canton de Lucerne, pour inciter les gens \u00e0 aller moins souvent chez le m\u00e9decin.\r\nStar argovienne, humour lucernois: la suite !\r\n\"Il ne faut pas aller chez le m\u00e9decin pour chaque bobo\", avec \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du slogan le visage de DJ Bobo.\r\nCa c'est la campagne \u00e0 100 mille franc lanc\u00e9e hier dans le canton de Lucerne. \r\nAujourd'hui dans le Blick, place aux critiques: la caution d'une star locale ne suffit pas \u00e0 inlfuencer les gens, dit un conseiller national UDC bernois. L'argent du contribuable doit doit \u00eatre utilis\u00e9 pour avoir un effet. \r\nLe responsable de la sant\u00e9 du canton de Lucerne est accus\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 de gaspiller de l'argent avec sa pub \" dj bobo\", et de l'autre, d'\u00eatre radin: son canton a \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral parce qu'il prive une partie de sa population de subsides pour l'assurance maladie.", "durationSec": 467, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10178620", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-02-06T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-02-06T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10178623", "ece-10178620"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-12T17:22:44Z", "speechToTexts": ["12.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVal\u00e9rie, on va d\u00e9couvrir ce matin un trafic m\u00e9connu, mais manifestement tr\u00e8s lucratif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [92%] :\r\nLe trafic d'anguilles ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment d'alevins d'anguilles, qu'on appelle des civelles qui ressemblent \u00e0 des sortes de petits vers transparents de 5 \u00e0 6 centim\u00e8tres de long, mi- janvier, lit -on dans la Tribune de Gen\u00e8ve 7 hommes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport de Cointrin, ils transportaient des dizaines de kilos de civelles elles ill\u00e9gales dans des sacs plastiques remplis d'eau et d'oxyg\u00e8ne, leur commerce est interdit, car l'esp\u00e8ce est menac\u00e9e d'extinction, mais l'Asie en raffole, donc certains p\u00eacheurs ou alors des braconniers en capturent au-del\u00e0 de la limite autoris\u00e9e, elles sont ensuite confi\u00e9es \u00e0 des fili\u00e8res qui les transportent jusque dans des fermes chinoises o\u00f9 elles sont tr\u00e8s engraiss\u00e9es un trafic tenu par le Crime organis\u00e9 et qui rapporte donc le kilo d'anguille adulte co\u00fbte 60 francs en kilos d'alevins apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 engraiss\u00e9 donnera 1260 kilos d'anguilles adultes, donc 75 1000 600 francs, il y avait aussi anguille sous roche, \u00e0 Z\u00fcrich, explique de son c\u00f4t\u00e9 le Tages-Anzeiger oui, j'ai r\u00e9ussi, 2 hommes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, aussi, pour ce m\u00eame trafic une semaine avant le cas, je ne vois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [90%] :\r\nBon Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs Alter \u00e9co vous connaissiez ce trafic dans 10 ans mais je ai pas le monopole des jeux de mots non mais en g\u00e9n\u00e9ral quand il y a des chiffres et puis un march\u00e9, vous \u00eates au courant et ses jeux de mots en Argovie la justice revoit \u00e0 la baisse les honoraires de l'avocate commise d'office du meurtre de Rupperswil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [95%] :\r\nR\u00e9v\u00e9lation de l'ARC avoir Zeitung ce matin le journal s'est procur\u00e9 la d\u00e9cision du tribunal cantonal Argovien l'avocate avait factur\u00e9 46 heures et le tribunal n'en retient que 27 l'instance estime notamment qu'elle n'aurait pas d\u00fb consacrer plus de 3 heures a rencontr\u00e9 cet homme, un homme qui comparaissait pour avoir \u00e9gorg\u00e9 4 personnes \u00e0 leur domicile, une m\u00e8re, ses 2 enfants et la petite amie de l'un de ses d\u00e9cisions concernant l'avocate commise d'office suscite l'indignation chez les avocats suisses lit -on : attention \u00e0 la justice \u00e0 2 vitesses, seuls ceux qui auront les moyens pourront s'offrir une d\u00e9fense digne de ce nom, avec des honoraires trop bas, il y a aussi un risque que les avocats commis d'office finissent par ne plus remplir leur mandat l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [96%] :\r\nQu'en apparence, on part maintenant pour le sud de l'Italie, on parle d'une revanche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [93%] :\r\nOui, une revanche un article mis en ligne ce matin sur le site, bon pour la t\u00eate, le Sud a mauvaise presse, au nord de l'Italie, mais c'est en train de changer la r\u00e9gion se d\u00e9marque par son accueil, que ce soit des migrants ou des touristes, la journaliste Amel de a justement rencontr\u00e9 des migrants, un vendeur ambulant s\u00e9n\u00e9galais qui a aussi travaill\u00e9 au nord le lui confirme la diff\u00e9rence est tangible, historiquement, poursuit l'article, le Sud a toujours \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 aux all\u00e9es et venues de voyageurs plus ou moins volontaires et concernant les travers\u00e9es de la M\u00e9diterran\u00e9e un autre migrants camerounais, explique qu'il soutient la politique restrictive du ministre de l'Int\u00e9rieur italien Matteo Salvini sans approuver les termes qu'il utilise, il a fait cette travers\u00e9e cet homme, il ne la souhaite \u00e0 personne, chaque sauvetage, dit -il, encourage les gens \u00e0 traverser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [89%] :\r\nEt Roberto des pr\u00e9mices, je ne me trompe pas, si je dis que vous \u00eates d'origine italienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [85%] :\r\nOui, effectivement, en fait, cette r\u00e9gion -l\u00e0 en Calabre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [84%] :\r\nEn plus dans les Calabre, on fait souvent la comparaison entre Matteo Salvini et Donald et Donald Trump ou la feriez -vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [90%] :\r\nMais Matteo Salvini \u00e0 des attitudes populistes et tr\u00e8s Trump yens en utilisant des mots cl\u00e9s et des surtout des th\u00e9matiques profond\u00e9ment clivant en fait qui ne trouvent pas n\u00e9cessairement une base tr\u00e8s large, mais qui arrive \u00e0 fortifier, d'une mani\u00e8re ou d'une autre un \u00e9lectorat une certaine base et on le voit, les moules, les jours les mois qui passent permettant Matteo Salvini de fortifier et de son \u00e9lectorat et on le verra tr\u00e8s certainement aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, qui arrivent dans dans quelques mois le la ligue italienne, tr\u00e8s certainement, deviendra le 1er parti en Italie, mais \u00e0 chaque fois ce sont des th\u00e9matiques qui sont profond\u00e9ment clivant et qui permettent en fait aux \u00e9lecteurs, aux citoyens de prendre position par oui ou par non sur cette th\u00e9matique l\u00e0 et d'\u00e9tudes certains d'avoir un \u00e9lecteur en plus ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [90%] :\r\nSteve ben non, qui est l'homme qui a relanc\u00e9 en tout cas la la campagne de Donald Trump au moment o\u00f9 elle \u00e9tait au plus bas et qui lui a permis vraisemblablement de, de, de, d'arriver \u00e0 la Maison Blanche Steve banane a d\u00e9cid\u00e9 de poser ses bagages dans un manoir en Italie justement de l\u00e0, il veut faire rayonner une esp\u00e8ce de je ne sais pas si le mot est juste de de doctrine en tout cas sa doctrine Abd \u00e0 Steve Bannon en Europe, vous voyez \u00e7a comme un comme un danger, l'Europe est perm\u00e9able aussi assez \u00e0 ce discours l\u00e0, cette m\u00e9thode -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [90%] :\r\nAlors ce genre de de Spin Doctors de strat\u00e9gistes politiques cherchent \u00e0 trouver la moindre faille dans l'\u00e9tat o\u00f9 dans la soci\u00e9t\u00e9 pour l'utiliser et en faire un mouvement ou une vague et on le voit que la vague populiste jusqu'ici prend une dimension assez assez cons\u00e9quente assez importante sur tout le territoire de l'Union europ\u00e9enne, il n'est pas anodin dans un pays qui voit 2 partis anti- \u00e9tatique ou anti- \u00c9tat et anti- europ\u00e9ens qui ont pris le pouvoir, donc en Italie et de voir que Steve Bannon, justement, se retrouvent dans cet \u00e9tat -l\u00e0 nous dira beaucoup plus de facilit\u00e9s beaucoup plus de capacit\u00e9 \u00e0 pouvoir parler avec les leaders et d'avoir un \u00e9cho favorable par rapport \u00e0 trilogie \u00e0 cette strat\u00e9gie l\u00e0 par contre de voir si dans tous les \u00c9tats, il y aura la marque de fabrique, Steve Bannon je n'y crois pas n\u00e9cessairement, mais il faut se m\u00e9fier parce que \u00e0 force d'avoir ce genre de strat\u00e9gistes qui puisse r\u00e9pondre en fait la la parole ou le le de, disons, cette th\u00e9matique populistes, on peut se retrouver avec une Union europ\u00e9enne difficilement gouvernable il y a un Parlement europ\u00e9en presque ingouvernable le lendemain en fait des \u00e9lections europ\u00e9ennes, donc le 27 mai 2019. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:44) [94%] :\r\nOn parle aussi beaucoup dans le le reste de la la revue de presse, on parle aussi beaucoup de la FIFA ce matin Val\u00e9rie un lanceur d'alerte a propos\u00e9 ses services pour enqu\u00eater, pour une enqu\u00eate concernant la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [94%] :\r\nC'est ce qu'on lit dans la NZZ la justice enqu\u00eate actuellement sur les Liens entre le pr\u00e9sident de la FIFA, Gianni Infantino et le procureur du Haut-Valais Rinaldo Arnold et dans ce dossier, un lanceur d'alerte portugais a propos\u00e9 ses services aux autorit\u00e9s suisses Pinto, qui est \u00e0 l'origine des football leaks des r\u00e9v\u00e9lations sensibles sur le monde du football alors Rinaldo Arnold c'est un ami d'enfance de Gianni Infantino, il aurait initi\u00e9 des rencontres informelles entre le num\u00e9ro un de la FIFA et le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration Micha\u00ebl dont le service m\u00e8ne 25 proc\u00e9dures sur le football mondial, une proc\u00e9dure p\u00e9nale contre Gianni Infantino tomberait mal, souligne la NZZ, il doit se faire r\u00e9\u00e9lire en juin prochain, mais une r\u00e9\u00e9lection pourtant d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9, dit le temps qui propose ce matin un grand article sur Lyne forment nisation de la FIFA, Gianni Infantino a tenu ses promesses et multipli\u00e9 les cadeaux aux f\u00e9d\u00e9rations \u00e0 l'interne, lit -on, il a aussi su faire le m\u00e9nage et placer sa garde rapproch\u00e9e aux postes-cl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:55) [95%] :\r\nOn pour terminer, Val\u00e9rie, les suites de la campagne de publicit\u00e9 du canton de Lucerne, on en parlait hier pour inciter les gens \u00e0 aller moins souvent chez le m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:03) [94%] :\r\nStar argovienne humour lucernois la suite, il ne faut pas aller chez le m\u00e9decin pour chaque bobo, avec \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du slogan le visage de DJ Bobo alors \u00e7a c'\u00e9tait la campagne \u00e0 100000 francs lanc\u00e9e hier dans le canton de Lucerne et aujourd'hui dans le Blick place ou critiques, la caution d'une Star locale ne suffit pas \u00e0 influencer les gens, dit un conseiller national UDC bernois, l'argent du contribuable doit \u00eatre utilis\u00e9 pour avoir au r\u00e9el effet le conseiller d'\u00c9tat responsable de la sant\u00e9 dans le canton de Lucerne est accus\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 de gaspiller de l'argent avec sa pub DJ Bobo et de l'autre d'\u00eatre radin son canton a \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral parce qu'il prive une partie de sa population de subsides pour l'assurance maladie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-06T07:06:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-626C293C-5DA8-4218-B9CB-D271694A9B21", "internalArchiveId": "626C293C-5DA8-4218-B9CB-D271694A9B21", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel futur pour les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne ?: interviews de Filippo Lombardi, conseiller national tessinois PDC et d'Andreas Schwab, eurod\u00e9put\u00e9 de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate d'Allemagne (CDU)", "publicationDate": "2019-02-06T00:00:00Z", "summary": "C'est LE sujet politique du moment. L'avenir des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne se jouera ces prochains mois. Un accord est sur la table. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 pendant des ann\u00e9es. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est donn\u00e9 une mission: soumettre ce trait\u00e9 aux nombreux acteurs du dossier. Les Parlements, suisse et europ\u00e9en, suivent ce dossier de pr\u00e8s. Regards crois\u00e9s ce soir. Deux \u00e9lus sont avec nous. Un parlementaire f\u00e9d\u00e9ral et un eurod\u00e9put\u00e9.\r\nBeaucoup de critiques en Suisse sur cet accord. Dans tous les partis. A gauche comme \u00e0 droite. Votre appr\u00e9ciation sur ce trait\u00e9? Il est bon?\r\nOn ne peut pas dire que la commission europ\u00e9enne ait fait preuve de bienveillance... Elle met la pression sans cesse sur la Suisse.\r\nPourquoi ne pas reconna\u00eetre que le march\u00e9 du travail suisse a ses particularit\u00e9s et qu'il faut le prot\u00e9ger de la sous-ench\u00e8re salariale?\r\nSi la Suisse dit non \u00e0 cet accord, que vont faire les Europ\u00e9ens?\r\nDans le rapport de force, la Suisse est en position de faiblesse. Elle doit se soumettre aux r\u00e8gles europ\u00e9ennes un point c'est tout?\r\nReconna\u00eetre des particularismes nationaux dans la construction europ\u00e9enne, n'est-ce pas un moyen d'\u00e9viter une perc\u00e9e des populistes aux \u00e9lections?\r\nLe PDC s'est r\u00e9uni en janvier pour analyser cet accord cadre... Vous identifiez 4 points probl\u00e9matiques... Ca veut dire que la commission europ\u00e9enne n'a pas fait assez de concessions \u00e0 la Suisse?\r\nComment percevez-vous l'attitude des Europ\u00e9ens? Si on pense par exemple \u00e0 l'octroi limit\u00e9 de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re.Prenons un point pr\u00e9cis: les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation, sans cesse remises en cause par les Europ\u00e9ens. Aucune concession c\u00f4t\u00e9 suisse?\r\nLe PDC, parti traditionnellement pro-europ\u00e9en. Il y a un peu de d\u00e9ception aujourd'hui chez vous?\r\nIl y aura une nouvelle commission apr\u00e8s les \u00e9lections europ\u00e9ennes. Elle pourrait \u00eatre plus cl\u00e9mente?\r\nL'UDC a fait de ce combat contre l'Europe une de ses priorit\u00e9s. A quand une alliance forte pro-bilat\u00e9rales pour s'opposer \u00e0 ce parti?\r\n@schwab: on voit bien que la question du dumping salarial n'est pas la seule qui pose probl\u00e8me... L'autre grande crainte, c'est celle qui touche \u00e0 la directive europ\u00e9enne sur la citoyennet\u00e9... L'enjeu est \u00e9norme, on parle de faciliter l'octroi de permis d'\u00e9tablissements... Vous comprenez que \u00e7a crispe, m\u00eame si l'accord-cadre n'en parle pas?\r\n@schwab est-ce que la commission peut garantir que \u00e7a ne sera jamais impos\u00e9 \u00e0 la suisse?\r\n@filippo lombardi: grosse pierre d'achoppement...", "durationSec": 732, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10178583", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["n\u00e9gociation", "accord international", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur le futur des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne entre Filippo Lombardi et Andreas Schwab / FOR_2019-02-06T18:02:00_developpement-4", "Forum du 06.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Filippo Lombardi, s\u00e9nateur PDC et pr\u00e9sident de la commission de politique ext\u00e9rieure, et Andreas Schwab, eurod\u00e9put\u00e9 allemand de la CDU."], "variantIds": ["ece-10178583"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:03Z", "speechToTexts": ["12.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est le sujet politique du moment, l'avenir des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne se jouera se jouera ces prochains mois, un accord est sur la table, il a \u00e9t\u00e9 \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 pendant des ann\u00e9es, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est donn\u00e9e une mission soumettre ce trait\u00e9 aux nombreux acteurs du dossier, les Parlements suisse et europ\u00e9en suivent ce dossier de pr\u00e8s : regards crois\u00e9s ce soir 2 \u00e9lus sont avec nous, un parlementaire f\u00e9d\u00e9ral et un eurod\u00e9put\u00e9 Filippo Lombardi s\u00e9nateur PDC et pr\u00e9sident de la commission de politique ext\u00e9rieure et Andreas Schwab d\u00e9mocrate chr\u00e9tien lui aussi de la CDU, eurod\u00e9put\u00e9 allemand et c'est en voisin puisqu'il vient du Land du Bade W\u00fcrtemberg, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir maladresse Schwab beaucoup de critiques, hein, en Suisse, sur ce cet accord institutionnel dans tous les partis \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, quelle est votre appr\u00e9ciation sur ce trait\u00e9, est ce que c'est un bon accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [88%] :\r\nAlors cet accord qui rue datent d\u00e9j\u00e0 quelques en quand on parle de de ce disque, cet accord qui est n\u00e9cessaire pour l'int\u00e9gration du march\u00e9 suisse dans le march\u00e9 europ\u00e9en depuis longtemps est n\u00e9cessaire, surtout pour faire en sorte que, on arrive \u00e0 des d\u00e9cisions faciles, s'il y a des probl\u00e8mes entre les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes ou des autorit\u00e9s suisses, donc, de mon point de vue, c'est \u00e0 ce contrat, cet accord qui est l\u00e0, quelque chose qui d\u00e9veloppe facilement dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse et dernier durant l'int\u00e9r\u00eat d'Union europ\u00e9enne, quelque chose qui est d\u00e9j\u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [90%] :\r\nN\u00e9cessaire mais est -ce que de votre point de vue du point de vue europ\u00e9en est ce qu'il est bon cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [92%] :\r\nSi on fait un accord avec quelqu'un si il y a toujours des compromis, c'est clair que l'Union europ\u00e9enne aurait voulu que le lait, l'interpr\u00e9tation du droit europ\u00e9en reste seul avec la Cour europ\u00e9enne avec la Cour de justice europ\u00e9enne malheureusement nos amis suisses n'ont pas voulu \u00e7a \u00e0 cause de la souverainet\u00e9 et donc on a trouv\u00e9 un compromis l\u00e0 o\u00f9 on a trouv\u00e9 d'autre compromis et donc \u00e0 la fin, c'est quand m\u00eame un, un pas en avant, qu'il faudrait maintenant r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [92%] :\r\nFilippo Lombardi, vous \u00eates s\u00e9nateur PDC tessinois votre parti, le PDC s'est s'est r\u00e9uni en janvier pour analyser cet accord-cadre vous identifiez 4 points probl\u00e9matiques, est ce que \u00e7a veut dire, de votre point de vue que la Commission europ\u00e9enne n'a pas fait assez de concessions \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [92%] :\r\nIl y a, il y a pas une \u00e9valuation il y a pas de jugement de valeur, port\u00e9 sur la commission europ\u00e9enne, elle fait son travail, nous devons faire le n\u00f4tre et nous consid\u00e9rons nous sommes fonci\u00e8rement favorable \u00e0 trouver une solution, nous sommes fonci\u00e8rement favorable \u00e0 maintenir et d\u00e9velopper la voie bilat\u00e9rale et il y a un certain nombre de points o\u00f9 le b\u00e2t blesse, et nous comptons sur une r\u00e9ponse la plus coh\u00e9rente possible de de la Suisse au terme de la consultation lanc\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour pouvoir envoyer un signal clair \u00e0 Bruxelles la Suisse peut participer peut suivre ce processus, \u00e0 condition que certaines choses soient encore tr\u00e8s au clair, et c'est l\u00e0 la requ\u00eate que que nous allons formuler dans notre r\u00e9ponse au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [91%] :\r\nIl y a notamment la question des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation qui prot\u00e8ge le le march\u00e9 du travail suisse de la sous- ench\u00e8re qu'est -ce que qu'est -ce que vous aimeriez comme modification dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [93%] :\r\nNon, il faut bien se disent que c'est l\u00e0 un des domaines o\u00f9 effectivement on peut parler d'un cran d'un compromis puisque la Commission europ\u00e9enne au d\u00e9part ne voulait pas entendre parler du tout de ces mesures que nous avons introduit au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es alors que, elles n'\u00e9taient pas r\u00e9glement\u00e9es dans l'accord bilat\u00e9ral sans libre- circulation le fait d'en reconna\u00eetre quand m\u00eame quelques-unes, m\u00eame si des millions atteints est une concession mais \u00e9videmment cela a provoqu\u00e9 aussi par quelques maladresses, peut-\u00eatre \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Suisse un raidissement des syndicats et de la gauche, et je crois que mon cher coll\u00e8gue Schwab sera d'accord, que si nous n'avons pas une coalition de centre gauche pour faire passer devant le peuple et d\u00e9j\u00e0 au Parlement cet accord tout le travail aura \u00e9t\u00e9 fait pour rien, donc il faudra bien trouver une solution qui puisse convenir aussi aux partenaires sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [90%] :\r\nAdresse Schwab, on n'a pas l'impression que la Commission europ\u00e9enne \u00e9tait tr\u00e8s conciliant tr\u00e8s bienveillante envers la Suisse encore r\u00e9cemment des d\u00e9clarations du c\u00f4t\u00e9 de de Bruxelles o\u00f9 on dit si il n'y a pas d'accord, il n'y aura plus aucune \u00e9volution dans dans les accords bilat\u00e9raux, est ce qu'il n'y a pas un peu d'exag\u00e9ration du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [91%] :\r\nDans dans des n\u00e9gociations, vous avez toujours le probl\u00e8me que les uns veulent autre chose que les autres, le fait est que la Suisse apr\u00e8s le la, la, l'acc\u00e8s pour le le le cadre europ\u00e9en de de d'\u00e9conomie en 81 en 92 \u00e0 trouver un traitement tr\u00e8s favorable de la part de l'Union europ\u00e9enne et on a toujours esp\u00e9rer qu'on trouvera avec ces accords bilat\u00e9raux une bonne voie, on voit maintenant que l'exc\u00e8s de l'application des r\u00e8gles europ\u00e9ennes en Suisse, surtout pour les entreprises qui travaillent, des 2 c\u00f4t\u00e9s des fronti\u00e8res n'a pas vraiment suivi la vitesse de la l\u00e9gislation et des d\u00e9cisions des le des cours en Suisse et en Europe, et donc il faudrait adapter pour vraiment mettre \u00e0 plat la situation l\u00e9gale entre la Suisse et l'Allemagne et la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et c'est un int\u00e9r\u00eat commun car il pu y avoir des entreprises suisses qui sont mieux trait\u00e9s avec un jugement europ\u00e9en commun et il y a des entreprises allemands ou fran\u00e7ais ou europ\u00e9ens qui peuvent, qui peuvent \u00eatre mieux trait\u00e9s apr\u00e8s donc c'est pas quelque chose, ou la Suisse gagne la Suisse perd ou les les Europ\u00e9ens gagnent 0 p\u00e9p\u00e8re, c'est une hache, une chose dans dans un int\u00e9r\u00eat commun pour am\u00e9liorer l'application du droit qui r\u00e8gne sur nos relations bi- lat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:57) [92%] :\r\nMais on voit bien que ces arguments, ils ont du mal \u00e0 porter un Andreas Schwab, c\u00f4t\u00e9 suisse, est ce que vous pensez pas quand m\u00eame que la que la Commission europ\u00e9enne aurait pu faire autrement pour justement voil\u00e0 en convaincre davantage sensibiliser un peu mieux les les forces politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [85%] :\r\nMoi je crois que, alors, si vous allez -y Philippe Lombardi excusez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:19) [90%] :\r\nNon, je crois qu'il y a un probl\u00e8me de compr\u00e9hension r\u00e9ciproque en Suisse, on a de la peine \u00e0 comprendre que la dynamique de l'Union europ\u00e9enne est effectivement presque forc\u00e9 de de continuer dans la direction choisie qu'il est un peu difficile provoque celle de s'attarder sur les parties qu'elle a \u00e9t\u00e9 Suisse on a tendance un peu \u00e0 sous- \u00e9valuer ou la la la la, position la dynamique europ\u00e9enne et \u00e0 sur\u00e9valuer le poids de la Suisse, d'autre part, la Commission, en particulier dans ces n\u00e9gociations et dans d'autres d\u00e9cisions parall\u00e8les, comme par exemple la non reconnaissance illimit\u00e9e de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re et d'autres petites mesures de r\u00e9torsion donne l'impression de vouloir faire des pressions qui sont assez injustifi\u00e9 parce que nous ne sommes pas les mauvais \u00e9l\u00e8ves ont pour ainsi dire, comme peut-\u00eatre les Britanniques qui veulent quitter le bateau, nous sommes en train de construire mais relations pour l'avenir et apr\u00e8s le coup d'arr\u00eat qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e en 2014 par la la que l'acceptation de l'initiative contre l'immigration de masse, h\u00e9 ben \u00e7a fait quand m\u00eame 2 ans et demi qu'on travaille pour red\u00e9marrer et faire red\u00e9marrer ce ce travail, je vous en citer quelques exemples : nous avons trouv\u00e9 au Parlement une application eurocompatible de cette initiative contre l'immigration de masse nous avons h\u00e9las c'est la libre circulation \u00e0 la Croatie, qui avait \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 moment nous participons de fa\u00e7on volontaire au programme d'urgence europ\u00e9en pour la relocation d\u00e8s des migrants de l'\u00c9tat, li\u00e9es \u00e0 la Gr\u00e8ce, nous en avons accept\u00e9 1500 \u00e0 moins que l'Allemagne, la France, la Su\u00e8de, la Hollande et le et l\u00e0 et l\u00e0 seulement, mais plus que tout les autres 24 pays membres nous avons adh\u00e9r\u00e9 au trait\u00e9 sur les certificats CO2 europ\u00e9en et donc c'est de l'agent suisse qui va aller en Europe pour pas pourrait \u00eatre achet\u00e9 ces certificats, nous avons accept\u00e9 la directive europ\u00e9enne sur les annonces Schengen le peuple va se prononcer au mois de mai, de m\u00eame pour l'abolition des privil\u00e8ges fiscaux aux entreprises \u00e9trang\u00e8res et plusieurs fiscaux votation populaire en mai et en fait le 1er conseil le Conseil des \u00c9tats a d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 le fameux milliard de de coh\u00e9sion et donc c'est bon, \u00e7a fait beaucoup, voyons \u00e7a fait positif oui justement on a l'impression de buter contre un mur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:25) [86%] :\r\n\u00e9videmment, justement en Andreas Schwab est ce que la commission ne ne sous- estime pas un peu cette bonne volont\u00e9 toutes ces marques de bonne volont\u00e9 qu'que vient de citer, Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [90%] :\r\nSi, si, si la Commission prend en consid\u00e9ration cela mais il est aussi vrai qu'on discute de cet accord-cadre depuis d\u00e8s des ann\u00e9es et le gouvernement suisse a toujours dit, entre derri\u00e8re des portes ferm\u00e9es, oui, on est pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier, on est pr\u00eat \u00e0 faire cela et cela et finalement au public, on a toujours dit : ah non \u00e7a va pas, \u00e7a va pas, \u00e7a ne va pas, il faut \u00e0 un moment donn\u00e9 aussi tranch\u00e9 et c'est au \u00e0 trancher au gouvernement au gouvernement suisse, on sait bien qu'en Suisse et difficile avec les partis qui qu'ce gouvernement mais finalement, on ne peut pas n\u00e9gocier \u00e9ternellement sur un accord cadre qui sera la base le le cadre pour tous les accords bilat\u00e9raux et donc c'\u00e9tait un choix que la Suisse doit prendre en on s'entend que \u00e9tant un pays souverain, si la Suisse ne veut pas le faire, elle, elle, elle n'est pas oblig\u00e9, mais on peut pas demander plus tard d'avoir d'autres accord-cadre dans d'autres domaines, en plus, c'est une adaptation des cas des accord-cadre qu'on a d\u00e9j\u00e0, il faut maintenant donner 1 re souffle \u00e0 cette id\u00e9e que la Suisse peut participer au march\u00e9 int\u00e9rieur, toutes sans \u00e9tant membre de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:40) [98%] :\r\nFilippo Lombardi La Suisse veut le beurre et l'argent du beurre en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:43) [91%] :\r\nNon, tout d'abord, je je me je me porte en faux contre argumentation qu'on n\u00e9gocie depuis 10 ans, c'est vrai qu'on parle depuis 10 ans, mais la v\u00e9ritable n\u00e9gociation qui avait commenc\u00e9 fin 2012 apr\u00e8s l'\u00e9change de lettres entre Barroso et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 interrompu par cette fameuse votation sur l'immigration de masse, donc elle a fait, elle a repris que il y a 2 ans, donc on a vraiment 2 ans de n\u00e9gociations v\u00e9ritables je trouve que le r\u00e9sultat n'est pas si mauvais, deuxi\u00e8mement la Commission semble oublier effectivement la particularit\u00e9 suisse qui est double : d'une part, nous n'avons pas de coalition de gouvernement, donc il n'y a pas un programme de gouvernement ou une majorit\u00e9 qui peut imposer au Parlement, un choix qui auraient \u00e9t\u00e9 faits par le gouvernement et, d'autre part, nous avons la d\u00e9mocratie directe, donc le r\u00e9f\u00e9rendum populaire qui \u00e9videmment peut bloquer ce qui aurait \u00e9t\u00e9 acc\u00e9der au parlement, donc il faut travailler avec la Suisse, malheureusement si vous voulez pour, du point de lui europ\u00e9enne, heureusement, de notre point de vue, il faut travailler un peu avec un peu plus de patience, au fond, on demande un peu de patience et de d'expliquer positivement aux citoyens suisses les avantages \u00e0 la collaboration avec l'Union europ\u00e9enne au lieu que de menacer la Suisse de sanctions comme comme par exemple la la non reconnaissance qui relance boursi\u00e8re qui est une mani\u00e8re discriminatoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:53) [88%] :\r\nOui, Andreas Schwab une oreille plus attentive, \u00e9viter des mesures de r\u00e9torsion comme cette non, nous ce non- renouvellement de de de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:02) [89%] :\r\nOui, mais vous savez comment \u00e7a s'est fait le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9en europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker est all\u00e9 \u00e0 en Suisse, il a discut\u00e9 avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est vrai qu'il n'est pas, qui n'a pas une sorte de coalition s'il n'est pas un gouvernement de coalition, mais il a eu d\u00e8s que de r\u00e9ponses tr\u00e8s positif et et au public, tout cela a \u00e9t\u00e9 relativis\u00e9e et s's'est moqu\u00e9 un peu car ils pense qu'on ne peut pas discuter comme \u00e7a, tout en compte prendre en consid\u00e9ration tout en prenant en consid\u00e9ration les probl\u00e8mes derri\u00e8re, et donc il voulait donner aussi un signal clair que les utiliser, d'apr\u00e8s vous, qui est comme \u00e7a, au moins, qui a donn\u00e9 un signal clair \u00e0 la Suisse qu'on veut maintenant avancer et, comme on a \u00e0 nouveau renouvel\u00e9 l'exception pour 6 mois, on a encore du temps pour trouver une une solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [92%] :\r\nDu temps effectivement pour soumettre cet accord aux nombreux acteurs en pr\u00e9sence en Suisse la consultation, c'est tout ce printemps, on aura l'occasion de reparler bien s\u00fbr Andreas Schwab et Filippo Lombardi, vous \u00e9tiez avec nous, l'un \u00e0 Bruxelles et l'autre en Suisse, je vous remercie infiniment une bonne soir\u00e9e, merci vous- m\u00eame au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-06T17:37:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "chef du groupe PDC aux chambres, conseiller aux Etats TI", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwab, Andreas", "role": "eurod\u00e9put\u00e9 de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate d'Allemagne (CDU)&#x0D;\n", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1803723", "internalArchiveId": "AA1901803395", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-05T19:30:00Z", "durationSec": 1831, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10195936", "imageURL": "http://www.rts.ch/10195935.image", "backgrounds": ["Suisse, homme consommant de la coca\u00efne.", "Suisse, hommes anonymes en costumes dans la rue portant mallettes symbolisant des hommes d'affaire.", "Fribourg, s\u00e9ance du Grand Conseil fribourgeois."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10195936"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:37:53Z", "subTitles": ["00:01:01:05  00:01:14:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:15:02  00:01:17:00\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:01:17:05  00:01:21:00\r\n{\\an1}A 24 ans, Corinne Suter\r\nd\u00e9croche la premi\u00e8re m\u00e9daille suisse\r\n\r\n00:01:21:02  00:01:25:17\r\n{\\an1}aux championnats du monde:\r\nle bronze en Super G.\r\n\r\n00:01:25:18  00:01:34:16\r\n{\\an1}Elle avait surmont\u00e9 une grave\r\ninfection et risqu\u00e9 une amputation.\r\n\r\n00:01:35:18  00:01:41:08\r\n{\\an1}Th\u00e9o Gmuer,\r\nparalys\u00e9 en partie par un AVC,\r\n\r\n00:01:41:10  00:01:46:19\r\n{\\an1}gagne deux nouvelles m\u00e9dailles d'or\r\naux mondiaux de ski handicap.\r\n\r\n00:01:47:19  00:01:51:13\r\n{\\an1}La d\u00e9duction des frais de d\u00e9placement\r\nen voiture des Fribourgeois\r\n\r\n00:01:51:15  00:01:53:14\r\n{\\an1}est maintenue.\r\n\r\n00:01:53:16  00:01:56:16\r\n{\\an1}Nous ferons la comparaison suisse.\r\n\r\n00:01:56:18  00:01:59:12\r\n{\\an1}Pascal Jeanneret l'expliquera ici.\r\n\r\n00:02:00:02  00:02:04:00\r\n{\\an1}Nous serons en direct d'une cuisine\r\navec St\u00e9phane Chouzenoux,\r\n\r\n00:02:04:02  00:02:06:22\r\n{\\an1}au Chat Noir, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:02:07:09  00:02:14:13\r\n{\\an1}Il parlera du boom de la bistronomie,\r\ncomme une gastronomie d\u00e9mocratis\u00e9e.\r\n\r\n00:02:16:11  00:02:20:10\r\n{\\an1}-Un beau destin,\r\nune histoire de gu\u00e9rison.\r\n\r\n00:02:20:11  00:02:24:21\r\n{\\an1}L'\u00e9t\u00e9 dernier,\r\nCorinne Suter craignait l'amputation\r\n\r\n00:02:24:23  00:02:27:06\r\n{\\an1}en raison d'une infection grave.\r\n\r\n00:02:27:08  00:02:30:16\r\n{\\an1}Quelques mois plus tard, elle\r\nremporte la premi\u00e8re m\u00e9daille suisse\r\n\r\n00:02:30:18  00:02:33:13\r\n{\\an1}aux championnats du monde\r\nde ski alpin.\r\n\r\n00:02:33:15  00:02:37:01\r\n{\\an1}Il y a quelques instants,\r\nMikaela Shiffrin a remport\u00e9 l'or,\r\n\r\n00:02:37:03  00:02:41:08\r\n{\\an1}l'argent pour Sofia Goggia\r\net le bronze pour la Suissesse.\r\n\r\n00:02:42:21  00:02:46:00\r\n{\\an1}-Cet ultime effort,\r\nce cass\u00e9 sur la ligne,\r\n\r\n00:02:46:02  00:02:50:02\r\n{\\an1}c'est l\u00e0 que Corinne Suter\r\narrache sa m\u00e9daille de bronze.\r\n\r\n00:02:50:04  00:02:55:05\r\n{\\an1}Avant la course, ils n'\u00e9taient\r\npas nombreux \u00e0 miser sur elle.\r\n\r\n00:02:55:07  00:02:58:18\r\n{\\an1}Notre consultant, Patrice Morisod,\r\ny croyait.\r\n\r\n00:03:00:00  00:03:03:01\r\n{\\an1}-On a vu souvent\r\ndes filles ou des gar\u00e7ons\r\n\r\n00:03:03:03  00:03:05:17\r\n{\\an1}qui n'ont jamais fait de podium,\r\n\r\n00:03:05:19  00:03:08:11\r\n{\\an1}aller chercher\r\nleur premi\u00e8re m\u00e9daille.\r\n\r\n00:03:09:00  00:03:13:22\r\n{\\an1}-C'est exactement\r\nce qu'a r\u00e9ussi C.Suter aujourd'hui.\r\n\r\n00:03:14:00  00:03:19:07\r\n{\\an1}\u00c0 24 ans, elle r\u00e9alise la meilleure\r\nperformance de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:03:20:23  00:03:23:18\r\n{\\an1}-Je ne sais pas quoi dire.\r\n\r\n00:03:23:20  00:03:27:03\r\n{\\an1}Je ne r\u00e9alise pas encore.\r\n\r\n00:03:27:05  00:03:30:01\r\n{\\an1}C'est un peu trop pour moi.\r\n\r\n00:03:30:14  00:03:34:09\r\n{\\an1}-Un peu trop pour une jeune femme\r\nencore dans l'ombre des stars.\r\n\r\n00:03:34:11  00:03:37:16\r\n{\\an1}C.Suter\r\nsait que sa carri\u00e8re de skieuse\r\n\r\n00:03:37:18  00:03:41:03\r\n{\\an1}a failli s'arr\u00eater dramatiquement.\r\n\r\n00:03:41:05  00:03:45:13\r\n{\\an1}En juin dernier, \u00e0 cause d'un\r\nprobl\u00e8me de chaussures trop serr\u00e9es,\r\n\r\n00:03:45:15  00:03:48:20\r\n{\\an1}elle passe tout pr\u00e8s\r\nde l'amputation de son pied droit.\r\n\r\n00:03:48:22  00:03:52:01\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nelle monte sur le podium\r\n\r\n00:03:52:03  00:03:58:11\r\n{\\an1}en compagnie de Mikaela Shiffrin\r\net de Sofia Goggia.\r\n\r\n00:03:58:13  00:04:03:09\r\n{\\an1}Des championnes qui ont eu peur\r\nlors de la chute de Lindsey Vonn.\r\n\r\n00:04:03:11  00:04:07:02\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 cette frayeur, l'Am\u00e9ricaine\r\n\r\n00:04:07:04  00:04:10:23\r\n{\\an1}s'\u00e9lancera dimanche pour la derni\u00e8re\r\ncourse de sa carri\u00e8re: la descente.\r\n\r\n00:04:11:01  00:04:15:09\r\n{\\an1}La descente, l'\u00e9preuve\r\nde pr\u00e9dilection de C.Suter.\r\n\r\n00:04:15:11  00:04:18:11\r\n{\\an1}Ce soir,\r\non aimerait revoir son sourire.\r\n\r\n00:04:21:01  00:04:27:11\r\n{\\an1}-Romain Roseng, bonsoir.\r\n\r\n00:04:27:15  00:04:31:12\r\n{\\an1}Vous \u00eates \u00e0 la maison suisse \u00e0 Are.\r\n\r\n00:04:31:16  00:04:34:00\r\n{\\an1}Corinne Suter,\r\nc'est la vertu du travail.\r\n\r\n00:04:34:04  00:04:36:18\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:04:36:22  00:04:40:15\r\n{\\an1}Elle a \u00e9mu toute la Suisse.\r\n\r\n00:04:40:19  00:04:44:08\r\n{\\an1}C'est une personne timide\r\net sensible.\r\n\r\n00:04:44:11  00:04:49:09\r\n{\\an1}Elle a un caract\u00e8re assez fluctuant.\r\n\r\n00:04:49:12  00:04:54:03\r\n{\\an1}\u00c7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 facile pour\r\nses entra\u00eeneurs de la comprendre.\r\n\r\n00:04:54:07  00:04:58:00\r\n{\\an1}Il semble\r\nqu'elle ait trouv\u00e9 un \u00e9quilibre.\r\n\r\n00:04:58:04  00:05:04:02\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 de \u00e7a,\r\nc'est une personne attachante.\r\n\r\n00:05:05:06  00:05:10:10\r\n{\\an1}C'est une personne qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e\r\ndans une famille tr\u00e8s simple.\r\n\r\n00:05:10:13  00:05:13:10\r\n{\\an1}Dans un environnement tr\u00e8s sain.\r\n\r\n00:05:13:13  00:05:17:11\r\n{\\an1}Le sport est fait\r\nde belles histoires.\r\n\r\n00:05:17:15  00:05:19:11\r\n{\\an1}Celle de Corinne Suter en est une.\r\n\r\n00:05:19:11  00:05:21:02\r\n{\\an1}-Merci Romain.\r\n\r\n00:05:21:04  00:05:24:07\r\n{\\an1}Th\u00e9o Gmuer repr\u00e9sente le sport comme\r\nmoyen de surmonter les obstacles.\r\n\r\n00:05:24:09  00:05:26:13\r\n{\\an1}Il ram\u00e8ne deux m\u00e9dailles d'or\r\nde ski handicap.\r\n\r\n00:05:26:15  00:05:30:10\r\n{\\an1}Un aboutissement pour lui,\r\nparalys\u00e9 en partie depuis un AVC\r\n\r\n00:05:30:11  00:05:34:11\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e2ge de deux ans.\r\n\r\n00:05:36:07  00:05:39:10\r\n{\\an1}-Trois titres olympiques,\r\ndeux titres mondiaux.\r\n\r\n00:05:39:11  00:05:41:23\r\n{\\an1}En un an, T.Gmuer\r\na chang\u00e9 de statut:\r\n\r\n00:05:42:01  00:05:44:22\r\n{\\an1}il est un ambassadeur\r\ndu sport handicap.\r\n\r\n00:05:46:17  00:05:49:02\r\n{\\an1}-Je commence \u00e0 avoir\r\nune nouvelle \u00e9tiquette.\r\n\r\n00:05:49:04  00:05:51:21\r\n{\\an1}Je la prends, car c'est une chance\r\n\r\n00:05:51:23  00:05:54:05\r\n{\\an1}que je puisse faire mon sport.\r\n\r\n00:05:54:07  00:06:04:20\r\n{\\an1}Je suis privil\u00e9gi\u00e9 de pouvoir skier\r\ndurant l'ann\u00e9e, c'est beau.\r\n\r\n00:06:08:06  00:06:12:18\r\n{\\an1}-Avec son palmar\u00e8s, T.Gmuer\r\ncommence \u00e0 int\u00e9resser des sponsors,\r\n\r\n00:06:12:20  00:06:17:03\r\n{\\an1}mais est encore loin\r\nde vivre de sa passion.\r\n\r\n00:06:17:22  00:06:20:08\r\n{\\an1}-C'est encore dur de s'en sortir.\r\n\r\n00:06:20:10  00:06:23:07\r\n{\\an1}La visibilit\u00e9 n'a rien \u00e0 voir\r\navec le sport valide.\r\n\r\n00:06:23:09  00:06:26:06\r\n{\\an1}On ne re\u00e7oit pas de prize money\r\npour nos courses,\r\n\r\n00:06:26:08  00:06:30:08\r\n{\\an1}on doit payer les d\u00e9placements,\r\nc'est dur.\r\n\r\n00:06:30:10  00:06:34:04\r\n{\\an1}Sans l'aide des sponsors\r\net de la f\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n00:06:34:06  00:06:37:05\r\n{\\an1}je ne pourrais pas pratiquer\r\nmon sport comme je le fais.\r\n\r\n00:06:37:16  00:06:40:20\r\n{\\an1}-Trouver des partenaires\r\net boucler financi\u00e8rement sa saison,\r\n\r\n00:06:40:22  00:06:43:03\r\n{\\an1}la situation\r\nn'est pas nouvelle.\r\n\r\n00:06:43:05  00:06:46:21\r\n{\\an1}P.Fournier, amput\u00e9 d'une jambe et\r\n7 fois m\u00e9daill\u00e9 olympique, le sait.\r\n\r\n00:06:47:12  00:06:50:01\r\n{\\an1}-En 84 \u00e0 Innsbruck, j'ai particip\u00e9\r\n\r\n00:06:50:03  00:06:52:17\r\n{\\an1}aux frais pour le voyage.\r\n\r\n00:06:52:19  00:06:55:04\r\n{\\an1}Il n'y avait rien en retour.\r\n\r\n00:06:55:06  00:06:58:06\r\n{\\an1}Le seul retour,\r\nc'\u00e9tait la satisfaction\r\n\r\n00:06:58:08  00:07:03:07\r\n{\\an1}d'avoir fait une m\u00e9daille\r\net fait lever le drapeau suisse.\r\n\r\n00:07:03:09  00:07:10:17\r\n{\\an1}Comme je suis passionn\u00e9,\r\nj'en ai encore des frissons.\r\n\r\n00:07:11:11  00:07:14:04\r\n{\\an1}-Professionnaliser le ski handicap\r\net vivre de son sport,\r\n\r\n00:07:14:06  00:07:18:03\r\n{\\an1}T.Gmuer en r\u00eave,\r\nmais c'est en amateur passionn\u00e9\r\n\r\n00:07:18:05  00:07:22:04\r\n{\\an1}qu'il courra lors\r\nde la Coupe du monde de Veysonnaz.\r\n\r\n00:07:23:14  00:07:26:23\r\n{\\an1}-La coca\u00efne reste implant\u00e9e en Suisse\r\n\u00e0 un niveau inqui\u00e9tant.\r\n\r\n00:07:27:01  00:07:31:01\r\n{\\an1}Elle avait fortement augment\u00e9\r\nl'an pass\u00e9 dans les eaux de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:07:31:03  00:07:36:00\r\n{\\an1}La consommation\r\natteint 5 tonnes par an,\r\n\r\n00:07:36:02  00:07:39:16\r\n{\\an1}pour un montant\r\nde 330 millions de francs.\r\n\r\n00:07:39:18  00:07:43:02\r\n{\\an1}Addiction Suisse a publi\u00e9 son rapport\r\nannuel sur les d\u00e9pendances.\r\n\r\n00:07:44:06  00:07:46:04\r\n{\\an1}-La Suisse fait partie\r\n\r\n00:07:46:06  00:07:48:20\r\n{\\an1}des principaux consommateurs\r\nde coca\u00efne en Europe.\r\n\r\n00:07:48:22  00:07:56:00\r\n{\\an1}Parmi les 10 villes d'Europe qui en\r\nconsomment le plus, 5 sont suisses.\r\n\r\n00:07:56:02  00:08:04:01\r\n{\\an1}80 % des consommateurs en font\r\nun usage r\u00e9cr\u00e9atif et occasionnel.\r\n\r\n00:08:04:03  00:08:07:10\r\n{\\an1}En fait, ils ne consomment\r\nque 20 % du volume total.\r\n\r\n00:08:07:11  00:08:11:15\r\n{\\an1}Le reste est consomm\u00e9\r\npar une minorit\u00e9 moins visible.\r\n\r\n00:08:11:17  00:08:15:16\r\n{\\an1}Des gens qui utilisent\r\nla coca\u00efne r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n00:08:15:18  00:08:18:23\r\n{\\an1}pour augmenter leurs performances.\r\n\r\n00:08:19:01  00:08:22:11\r\n{\\an1}Ces gros consommateurs\r\nsont en progression\r\n\r\n00:08:22:12  00:08:26:04\r\n{\\an1}et inqui\u00e8tent beaucoup\r\nles sp\u00e9cialistes d'Addiction Suisse.\r\n\r\n00:08:27:11  00:08:30:04\r\n{\\an1}-On va voir ces gens dans les centres\r\n\r\n00:08:30:06  00:08:32:04\r\n{\\an1}de traitement tr\u00e8s tard.\r\n\r\n00:08:32:06  00:08:34:16\r\n{\\an1}Longtemps, ils nient\r\nleur probl\u00e8me de coca\u00efne\r\n\r\n00:08:34:18  00:08:37:02\r\n{\\an1}et ils arrivent\r\nquand ils ont tout d\u00e9pens\u00e9,\r\n\r\n00:08:37:04  00:08:41:19\r\n{\\an1}et que leur vie professionnelle\r\nest \u00e0 terre.\r\n\r\n00:08:42:10  00:08:44:23\r\n{\\an1}-Pour atteindre plus efficacement\r\ncette population,\r\n\r\n00:08:45:01  00:08:49:00\r\n{\\an1}l'OFSP et les cantons\r\nont lanc\u00e9 en 2017 le site SafeZone,\r\n\r\n00:08:49:02  00:08:51:19\r\n{\\an1}pour faciliter\r\ndes consultations anonymes.\r\n\r\n00:08:52:09  00:08:53:23\r\n{\\an1}-En cr\u00e9ant un compte,\r\n\r\n00:08:54:01  00:08:58:04\r\n{\\an1}les personnes ont acc\u00e8s\r\n\u00e0 la consultation mail et au chat.\r\n\r\n00:08:58:16  00:09:01:06\r\n{\\an1}-De l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9cran,\r\nces sp\u00e9cialistes r\u00e9pondent\r\n\r\n00:09:01:08  00:09:05:11\r\n{\\an1}\u00e0 toutes les questions,\r\nsur tous les types de d\u00e9pendance.\r\n\r\n00:09:06:06  00:09:08:05\r\n{\\an1}-\u00c7a permet d'avoir acc\u00e8s\r\n\r\n00:09:08:07  00:09:10:03\r\n{\\an1}\u00e0 des personnes qui n'auraient\r\n\r\n00:09:10:05  00:09:12:15\r\n{\\an1}peut-\u00eatre jamais demand\u00e9 de l'aide.\r\n\r\n00:09:12:17  00:09:17:20\r\n{\\an1}Et de toucher une population\r\nqui a des moyens d\u00e9licats\r\n\r\n00:09:17:22  00:09:20:00\r\n{\\an1}pour venir dans les bureaux.\r\n\r\n00:09:20:12  00:09:23:20\r\n{\\an1}-En 2018, plus d'une centaine\r\nde consultations en ligne\r\n\r\n00:09:23:22  00:09:26:08\r\n{\\an1}ont concern\u00e9\r\nla d\u00e9pendance \u00e0 la coca\u00efne.\r\n\r\n00:09:26:10  00:09:30:12\r\n{\\an1}Un d\u00e9but modeste pour cette drogue\r\nparmi les plus populaires de Suisse.\r\n\r\n00:09:31:13  00:09:34:21\r\n{\\an1}-Les Fribourgeois pourront continuer\r\n\u00e0 d\u00e9duire leurs frais de d\u00e9placement\r\n\r\n00:09:34:23  00:09:37:18\r\n{\\an1}en voiture,\r\nsans qu'il y ait de plafond.\r\n\r\n00:09:37:20  00:09:40:22\r\n{\\an1}On verra ce qu'il en est\r\ndans les autres cantons.\r\n\r\n00:09:41:00  00:09:43:07\r\n{\\an1}Au Grand Conseil fribourgeois,\r\n\r\n00:09:43:09  00:09:46:21\r\n{\\an1}il a fallu la voix\r\ndu pr\u00e9sident pour trancher.\r\n\r\n00:09:48:02  00:09:52:16\r\n{\\an1}-63 kilom\u00e8tres, matin et soir,\r\navec pour seule compagnie, la radio.\r\n\r\n00:09:52:18  00:09:57:01\r\n{\\an1}En quittant son domicile ce matin,\r\nP.Fernandes se demandait\r\n\r\n00:09:57:03  00:10:01:01\r\n{\\an1}quel sort allait lui r\u00e9server\r\nles parlementaires fribourgeois.\r\n\r\n00:10:01:03  00:10:04:14\r\n{\\an1}Ils d\u00e9battaient d'un plafonnement\r\ndes d\u00e9ductions fiscales\r\n\r\n00:10:04:16  00:10:07:01\r\n{\\an1}pour les frais de d\u00e9placement.\r\n\r\n00:10:07:12  00:10:09:07\r\n{\\an1}-Je prends la voiture\r\n\r\n00:10:09:09  00:10:11:20\r\n{\\an1}car je n'ai pas de transports publics\r\n\r\n00:10:11:22  00:10:13:18\r\n{\\an1}\u00e0 l'heure o\u00f9 j'en ai besoin.\r\n\r\n00:10:13:20  00:10:18:12\r\n{\\an1}Je travaille \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\net je commence \u00e0 06h00.\r\n\r\n00:10:19:02  00:10:22:13\r\n{\\an1}-Absence d'alternative et crainte\r\nde p\u00e9naliser la classe moyenne.\r\n\r\n00:10:22:15  00:10:26:02\r\n{\\an1}Ce sont les arguments qu'a retenu\r\nla majorit\u00e9 du Grand Conseil\r\n\r\n00:10:26:04  00:10:29:11\r\n{\\an1}pour refuser l'introduction\r\nd'une limite sur ces d\u00e9ductions.\r\n\r\n00:10:29:12  00:10:31:18\r\n{\\an1}La solution d'un plafond\r\n\u00e0 15'000 francs\r\n\r\n00:10:31:20  00:10:34:04\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e de justesse.\r\n\r\n00:10:40:20  00:10:47:08\r\n{\\an1}-Le canton de Fribourg est allong\u00e9.\r\n\r\n00:10:47:10  00:10:48:19\r\n{\\an1}Il n'y a pas toujours\r\n\r\n00:10:48:21  00:10:50:11\r\n{\\an1}de transports publics.\r\n\r\n00:10:50:12  00:10:53:16\r\n{\\an1}On a beaucoup de pendulaires et de\r\ntrop limiter, \u00e7a n'est pas correct,\r\n\r\n00:10:53:18  00:10:56:02\r\n{\\an1}car on d\u00e9favorise ceux qui doivent\r\nse d\u00e9placer pour travailler.\r\n\r\n00:10:56:19  00:10:58:21\r\n{\\an1}-D\u00e9pit du c\u00f4t\u00e9\r\ndes auteurs de la motion.\r\n\r\n00:10:58:23  00:11:00:15\r\n{\\an1}La situation actuelle cr\u00e9erait\r\n\r\n00:11:00:17  00:11:02:18\r\n{\\an1}une in\u00e9galit\u00e9 de traitement\r\nentre contribuables.\r\n\r\n00:11:03:04  00:11:04:10\r\n{\\an1}-On a des d\u00e9ductions\r\n\r\n00:11:04:11  00:11:05:21\r\n{\\an1}qui vont jusqu'\u00e0 45'000 frs.\r\n\r\n00:11:05:23  00:11:09:19\r\n{\\an1}Certains d\u00e9duisent 15'000 frs\r\npour le trajet Fribourg-Berne.\r\n\r\n00:11:09:21  00:11:13:13\r\n{\\an1}C'est une incitation\r\n\u00e0 prendre la voiture.\r\n\r\n00:11:14:12  00:11:20:01\r\n{\\an1}-P.Fernandes pourra continuer de\r\nd\u00e9duire de ses imp\u00f4ts les 7'000 frs\r\n\r\n00:11:20:03  00:11:22:20\r\n{\\an1}que lui co\u00fbtent ses trajets.\r\n\r\n00:11:24:03  00:11:25:21\r\n{\\an1}-Pascal Jeannerat, bonsoir.\r\n\r\n00:11:25:23  00:11:27:15\r\n{\\an1}Il y a d'\u00e9normes disparit\u00e9s.\r\n\r\n00:11:28:03  00:11:31:02\r\n{\\an1}On a pris l'exemple\r\nd'un travailleur \u00e0 plein temps\r\n\r\n00:11:31:04  00:11:34:15\r\n{\\an1}qui parcourt 150 km par jour\r\npour aller au travail.\r\n\r\n00:11:34:17  00:11:37:00\r\n{\\an1}On voit deux cat\u00e9gories de cantons:\r\n\r\n00:11:37:05  00:11:38:21\r\n{\\an1}ceux qui ne plafonnent pas:\r\n\r\n00:11:38:23  00:11:41:01\r\n{\\an1}des d\u00e9ductions\r\nqui vont de 20'000 \u00e0 23'000,\r\n\r\n00:11:41:03  00:11:44:03\r\n{\\an1}et les cantons qui plafonnent,\r\nentre 3'000 et 6'000.\r\n\r\n00:11:44:05  00:11:47:20\r\n{\\an1}A Berne, les d\u00e9ductions\r\nsont possibles jusqu'\u00e0 6'700 frs.\r\n\r\n00:11:47:22  00:11:51:09\r\n{\\an1}C'est le montant d'un abonnement\r\ng\u00e9n\u00e9ral 1\u00e8re classe.\r\n\r\n00:11:51:11  00:11:54:21\r\n{\\an1}Les cantons romands\r\nsont champions de la d\u00e9duction.\r\n\r\n00:11:54:22  00:11:57:15\r\n{\\an1}Jura: 21'000.\r\n\r\n00:11:57:17  00:12:00:14\r\n{\\an1}Valais: belle d\u00e9duction,\r\npresque 20'000.\r\n\r\n00:12:00:16  00:12:04:04\r\n{\\an1}Fribourg renonce \u00e0 plafonner.\r\n\r\n00:12:04:06  00:12:08:10\r\n{\\an1}Vaud et Neuch\u00e2tel, pas de plafond,\r\ngrosse d\u00e9duction.\r\n\r\n00:12:10:03  00:12:15:02\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve a fix\u00e9 un plafond \u00e0 500 frs.\r\n\r\n00:12:15:04  00:12:38:06\r\n{\\an1}M\u00eame B\u00e2le-Ville\r\nn'est pas all\u00e9 si bas.\r\n\r\n00:12:38:10  00:12:44:06\r\n{\\an1}L'autre motif, c'est de se conformer\r\n\u00e0 la pratique pour l'IFD.\r\n\r\n00:12:46:09  00:12:48:11\r\n{\\an1}-On peut \u00e9conomiser plus que le co\u00fbt\r\nr\u00e9el.\r\n\r\n00:12:48:13  00:12:51:11\r\n{\\an1}-Certains parlent m\u00eame\r\n\r\n00:12:51:13  00:12:54:08\r\n{\\an1}d'un subventionnement\r\ndu secteur automobile.\r\n\r\n00:12:54:10  00:12:56:12\r\n{\\an1}Avec une voiture pas ch\u00e8re\r\net pas trop gourmande,\r\n\r\n00:12:56:14  00:12:59:07\r\n{\\an1}l'\u00e9conomie d'imp\u00f4t est largement\r\nsup\u00e9rieure aux co\u00fbts.\r\n\r\n00:12:59:09  00:13:02:00\r\n{\\an1}Une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne\r\ndans la d\u00e9claration d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:13:02:02  00:13:05:05\r\n{\\an1}A Saint-Gall,\r\navant le plafonnement,\r\n\r\n00:13:05:07  00:13:08:19\r\n{\\an1}on a vu des d\u00e9ductions\r\nde plus de 70'000 pour un couple.\r\n\r\n00:13:08:21  00:13:12:09\r\n{\\an1}Ca peut vous offrir le leasing\r\npour un gros 4x4.\r\n\r\n00:13:12:09  00:13:15:23\r\n{\\an1}-Bruxelles\r\nattend la r\u00e9ponse de la Suisse\r\n\r\n00:13:16:02  00:13:16:15\r\n{\\an1}au sujet de l'accord que l'Union\r\neurop\u00e9enne veut signer tel quel.\r\n\r\n00:13:16:15  00:13:16:15\r\n{\\an1}-On peut \u00e9conomiser plus que le co\u00fbt\r\nr\u00e9el.\r\n\r\n00:13:20:03  00:13:23:12\r\n{\\an1}Suspense qui inqui\u00e8te\r\nle milieu de la recherche en Suisse,\r\n\r\n00:13:23:14  00:13:25:18\r\n{\\an1}au cas o\u00f9 les choses\r\ntourneraient mal.\r\n\r\n00:13:25:20  00:13:29:18\r\n{\\an1}Les \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales\r\nont plaid\u00e9 leur cause \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n00:13:30:18  00:13:33:11\r\n{\\an1}-Deux Suisses dans le quartier\r\ndu pouvoir europ\u00e9en.\r\n\r\n00:13:33:13  00:13:36:21\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident de l'EPFL et son\r\ncoll\u00e8gue de Zurich sont venus\r\n\r\n00:13:36:23  00:13:39:16\r\n{\\an1}rencontrer les acteurs\r\nde la recherche europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:13:39:18  00:13:43:02\r\n{\\an1}Ils veulent savoir\r\nce qui les attend.\r\n\r\n00:13:43:16  00:13:46:09\r\n{\\an1}-On est dans le flou\r\n\r\n00:13:46:11  00:13:48:03\r\n{\\an1}sur ce qui va se passer\r\n\r\n00:13:48:05  00:13:51:03\r\n{\\an1}en ce qui concerne la recherche,\r\net si la Suisse va \u00eatre associ\u00e9e\r\n\r\n00:13:51:05  00:13:53:16\r\n{\\an1}au prochain programme-cadre europ\u00e9en,\r\nHorizon Europe.\r\n\r\n00:13:53:18  00:13:55:09\r\n{\\an1}-On a appris\r\n\r\n00:13:55:11  00:13:57:11\r\n{\\an1}de ce qui s'est pass\u00e9 en 2014,\r\n\r\n00:13:57:12  00:13:58:23\r\n{\\an1}c'est pour \u00e7a qu'on s'engage.\r\n\r\n00:13:59:11  00:14:01:21\r\n{\\an1}-En 2014, apr\u00e8s le vote\r\ncontre l'immigration de masse,\r\n\r\n00:14:01:23  00:14:04:16\r\n{\\an1}Bruxelles a limit\u00e9 l'acc\u00e8s\r\nde la Suisse \u00e0 ses financements.\r\n\r\n00:14:04:18  00:14:07:23\r\n{\\an1}Or, l'UE est un partenaire majeur\r\npour les deux \u00e9coles.\r\n\r\n00:14:14:22  00:14:17:03\r\n{\\an1}-Bonjour.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n00:14:17:13  00:14:20:02\r\n{\\an1}-Le nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral\r\nde la recherche europ\u00e9enne\r\n\r\n00:14:20:04  00:14:24:11\r\n{\\an1}est ravi de rencontrer les Suisses,\r\nmais ne peux pas donner d'interview\r\n\r\n00:14:24:12  00:14:27:20\r\n{\\an1}tant que la situation politique\r\nn'est pas claire.\r\n\r\n00:14:28:07  00:14:30:08\r\n{\\an1}Hors micro, les Europ\u00e9ens\r\n\r\n00:14:30:10  00:14:32:10\r\n{\\an1}ne s'en cachent pas.\r\n\r\n00:14:32:11  00:14:35:16\r\n{\\an1}L'acc\u00e8s de la recherche suisse\r\n\u00e0 leurs financements\r\n\r\n00:14:35:18  00:14:37:22\r\n{\\an1}variera en fonction\r\ndu dossier institutionnel.\r\n\r\n00:14:38:00  00:14:39:10\r\n{\\an1}La pression politique est l\u00e0.\r\n\r\n00:14:39:19  00:14:41:17\r\n{\\an1}Face \u00e0 l'UE qui durcit le ton,\r\n\r\n00:14:41:19  00:14:44:13\r\n{\\an1}l'UDC Y.Nidegger doute que\r\nle lobbying suisse soit efficace.\r\n\r\n00:14:44:22  00:14:47:18\r\n{\\an1}-C'est une entit\u00e9 \u00e9tatique souveraine\r\n\r\n00:14:47:20  00:14:50:00\r\n{\\an1}qui prend les d\u00e9cisions qu'elle veut.\r\n\r\n00:14:50:02  00:14:52:01\r\n{\\an1}Nos peurs n'y changeront rien.\r\n\r\n00:14:52:11  00:14:56:14\r\n{\\an1}-Pourtant, les pr\u00e9sidents des EPF\r\nrestent optimistes.\r\n\r\n00:14:56:23  00:14:59:02\r\n{\\an1}-On ne fait pas de politique,\r\n\r\n00:14:59:04  00:15:01:11\r\n{\\an1}mais de la politique de la science.\r\n\r\n00:15:01:13  00:15:05:00\r\n{\\an1}On est entre partenaires\r\nqui travaillons ensemble,\r\n\r\n00:15:05:02  00:15:08:16\r\n{\\an1}et c'est l'occasion\r\nde renouer des relations.\r\n\r\n00:15:08:18  00:15:11:08\r\n{\\an1}Nous voulons arriver \u00e0 une solution.\r\n\r\n00:15:11:23  00:15:14:12\r\n{\\an1}-Devant un parterre\r\nd'acteurs internationaux,\r\n\r\n00:15:14:14  00:15:19:00\r\n{\\an1}le patron de Zurich a d\u00e9fendu l'id\u00e9e\r\nque l'Europe de la science\r\n\r\n00:15:19:02  00:15:21:11\r\n{\\an1}ne s'arr\u00eate pas \u00e0 l'UE.\r\n\r\n00:15:23:03  00:15:25:22\r\n{\\an1}-Au Venezuela, la pression\r\naugmente sur Nicolas Maduro.\r\n\r\n00:15:26:00  00:15:33:19\r\n{\\an1}Il dirige un pays dramatiquement\r\nappauvri sous son r\u00e8gne.\r\n\r\n00:15:33:21  00:15:38:20\r\n{\\an1}La communaut\u00e9 internationale\r\nappuie son opposant Juan Guaido,\r\n\r\n00:15:38:22  00:15:43:06\r\n{\\an1}mais la Russie notamment maintient\r\nson soutien \u00e0 Nicolas Maduro.\r\n\r\n00:15:44:18  00:15:47:15\r\n{\\an1}-Au sein des supporters\r\nde Nicolas Maduro,\r\n\r\n00:15:47:17  00:15:50:10\r\n{\\an1}c'est l'inqui\u00e9tude et la d\u00e9ception.\r\n\r\n00:15:50:11  00:15:53:22\r\n{\\an1}19 capitales europ\u00e9ennes\r\nreconnaissent l'autorit\u00e9\r\n\r\n00:15:54:00  00:15:55:21\r\n{\\an1}de Juan Guaido.\r\n\r\n00:15:55:22  00:15:59:14\r\n{\\an1}La pression est encore mont\u00e9e\r\nd'un cran au Canada.\r\n\r\n00:15:59:16  00:16:03:11\r\n{\\an1}Douze pays d'Am\u00e9rique latine\r\n\r\n00:16:03:12  00:16:07:00\r\n{\\an1}appellent au changement\r\nsans usage de force.\r\n\r\n00:16:07:15  00:16:10:00\r\n{\\an1}-Nous pressons les forces arm\u00e9es\r\n\r\n00:16:10:02  00:16:12:05\r\n{\\an1}nationales v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liennes\r\n\r\n00:16:12:07  00:16:16:15\r\n{\\an1}\u00e0 reconna\u00eetre leur commandant en chef\r\nJ.Guaido, pr\u00e9sident du Venezuela.\r\n\r\n00:16:18:10  00:16:20:12\r\n{\\an1}-Aux pressions diplomatiques,\r\n\r\n00:16:20:14  00:16:23:06\r\n{\\an1}s'ajoutent des pressions\r\nhumanitaires.\r\n\r\n00:16:23:08  00:16:26:21\r\n{\\an1}Les USA, le Canada et l'Allemagne\r\nont envoy\u00e9 de l'aide\r\n\r\n00:16:26:23  00:16:31:01\r\n{\\an1}\u00e0 destination d'une population\r\nv\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne dans le besoin.\r\n\r\n00:16:31:03  00:16:35:21\r\n{\\an1}N.Maduro refuse de la faire entrer,\r\naffirmant qu'elle ouvrirait la porte\r\n\r\n00:16:35:23  00:16:39:09\r\n{\\an1}\u00e0 une intervention\r\nmilitaire am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:16:39:11  00:16:41:19\r\n{\\an1}Le bras de fer continue.\r\n\r\n00:16:44:20  00:16:52:08\r\n{\\an1}-Donald Trump tient ce soir le\r\n\"discours sur l'\u00e9tat de l'Union\".\r\n\r\n00:16:52:10  00:16:54:11\r\n{\\an1}On attend de voir\r\nl'\u00e9volution de son bras de fer\r\n\r\n00:16:54:13  00:16:55:21\r\n{\\an1}avec l'opposition d\u00e9mocrate.\r\n\r\n00:16:55:23  00:16:58:10\r\n{\\an1}Nancy Pelosi, pr\u00e9sidente\r\nde la Chambre des repr\u00e9sentants\r\n\r\n00:16:58:11  00:16:59:21\r\n{\\an1}se pose en principale opposante.\r\n\r\n00:17:00:21  00:17:04:21\r\n{\\an1}-Voici la femme\r\nqui tient t\u00eate \u00e0 Trump.\r\n\r\n00:17:04:23  00:17:07:21\r\n{\\an1}Pour les d\u00e9mocrates, c'est une\r\nh\u00e9ro\u00efne qui force Trump \u00e0 rouvrir\r\n\r\n00:17:07:23  00:17:10:23\r\n{\\an1}l'administration sans lui donner\r\nun centime pour son mur.\r\n\r\n00:17:11:01  00:17:13:19\r\n{\\an1}Et qui se permet\r\nune maternelle ironie...\r\n\r\n00:17:14:19  00:17:17:03\r\n{\\an1}-Il a fait une crise de rage.\r\n\r\n00:17:17:05  00:17:19:11\r\n{\\an1}J'ai 5 enfants et 9 petits-enfants:\r\n\r\n00:17:19:12  00:17:21:13\r\n{\\an1}je reconnais une crise de rage !\r\n\r\n00:17:22:02  00:17:26:10\r\n{\\an1}-Le papa de N.Pelosi\r\n\u00e9tait le maire de Baltimore\r\n\r\n00:17:26:11  00:17:29:22\r\n{\\an1}o\u00f9 elle grandit\r\ndans le quartier italien.\r\n\r\n00:17:31:17  00:17:35:06\r\n{\\an1}-Mon p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu maire\r\nquand j'avais 7 ans\r\n\r\n00:17:35:08  00:17:37:23\r\n{\\an1}et l'est rest\u00e9\r\nquand je suis entr\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n00:17:38:01  00:17:40:12\r\n{\\an1}Le fait d'avoir\r\ndes fr\u00e8res protecteurs\r\n\r\n00:17:40:14  00:17:43:03\r\n{\\an1}m'a pouss\u00e9e \u00e0 \u00eatre ind\u00e9pendante.\r\n\r\n00:17:45:04  00:17:48:04\r\n{\\an1}-Elle lance sa carri\u00e8re politique\r\nen Californie.\r\n\r\n00:17:48:06  00:17:51:18\r\n{\\an1}Elle se retrouve \u00e0 la t\u00eate\r\ndes d\u00e9mocrates de la Chambre.\r\n\r\n00:17:51:20  00:17:54:22\r\n{\\an1}Elle a un certain talent\r\n\u00e0 \u00e9liminer l'adversaire.\r\n\r\n00:17:55:15  00:17:59:20\r\n{\\an1}-Ma m\u00e8re vous couperait la t\u00eate !\r\n\r\n00:18:01:04  00:18:04:12\r\n{\\an1}-Trump a d\u00fb livrer\r\nson combat pour le mur\r\n\r\n00:18:04:14  00:18:07:06\r\n{\\an1}sur le terrain de l'adversaire.\r\n\r\n00:18:09:06  00:18:11:15\r\n{\\an1}Nous sommes ici chez Nancy Pelosi.\r\n\r\n00:18:11:17  00:18:15:09\r\n{\\an1}On a pouss\u00e9 ici\r\n\r\n00:18:15:11  00:18:17:15\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 un point de raffinement\r\n\r\n00:18:17:17  00:18:19:12\r\n{\\an1}les jeux de pouvoir politique.\r\n\r\n00:18:20:12  00:18:22:06\r\n{\\an1}-Elle est tr\u00e8s dure.\r\n\r\n00:18:22:08  00:18:24:09\r\n{\\an1}Elle a la politique dans le sang.\r\n\r\n00:18:24:11  00:18:28:19\r\n{\\an1}Elle g\u00e8re tr\u00e8s bien ses troupes.\r\n\r\n00:18:28:21  00:18:32:06\r\n{\\an1}Trump a d\u00e9couvert qu'elle est plus\r\nsolide qu'il ne le pensait.\r\n\r\n00:18:32:08  00:18:37:09\r\n{\\an1}Cette premi\u00e8re manche\r\na \u00e9t\u00e9 difficile pour lui.\r\n\r\n00:18:37:22  00:18:44:03\r\n{\\an1}-Pelosi fait passer\r\nObamacare \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:18:44:05  00:18:46:16\r\n{\\an1}Elle impose son agenda \u00e0 Trump\r\n\r\n00:18:46:18  00:18:53:11\r\n{\\an1}et l'oblige \u00e0 repousser \u00e0 ce soir\r\nson discours sur l'\u00e9tat de l'Union.\r\n\r\n00:18:53:12  00:18:55:13\r\n{\\an1}Le duel se poursuit.\r\n\r\n00:18:56:00  00:18:57:22\r\n{\\an1}-Nancy Pelosi\r\n\r\n00:18:58:00  00:19:05:03\r\n{\\an1}me suppliera de construire ce mur.\r\n\r\n00:19:05:19  00:19:08:11\r\n{\\an1}-Pour contourner l'obstacle Pelosi,\r\n\r\n00:19:08:13  00:19:11:10\r\n{\\an1}Trump peut d\u00e9clarer\r\nl'urgence nationale\r\n\r\n00:19:11:11  00:19:14:11\r\n{\\an1}mais beaucoup de r\u00e9publicains\r\ns'y opposent.\r\n\r\n00:19:14:12  00:19:17:15\r\n{\\an1}Le duel reprend ce soir au Congr\u00e8s.\r\n\r\n00:19:19:03  00:19:21:17\r\n{\\an1}-Le commerce des clics\r\nprosp\u00e8re sur le Net.\r\n\r\n00:19:21:19  00:19:25:04\r\n{\\an1}Certains ach\u00e8tent\r\nde faux abonn\u00e9s ou de faux likes.\r\n\r\n00:19:25:06  00:19:29:11\r\n{\\an1}Il s'agit de gonfler son importance\r\npour attirer des clients.\r\n\r\n00:19:29:13  00:19:32:21\r\n{\\an1}La pratique\r\ndemeure sans contr\u00f4le en Suisse.\r\n\r\n00:19:36:11  00:19:40:08\r\n{\\an1}-Les clics sur les r\u00e9seaux sociaux\r\nsont devenus un enjeu \u00e9conomique.\r\n\r\n00:19:40:10  00:19:43:09\r\n{\\an1}Avoir des abonn\u00e9s, des \"j'aime\"\r\nou des vues sur son compte\r\n\r\n00:19:43:11  00:19:45:13\r\n{\\an1}peut rapporter gros.\r\n\r\n00:19:45:15  00:19:50:01\r\n{\\an1}Par exemple, un utilisateur Twitter\r\nsuivi par 1 mio d'abonn\u00e9s\r\n\r\n00:19:50:03  00:19:54:05\r\n{\\an1}peut gagner 20'000 frs en faisant\r\nde la publicit\u00e9 pour une marque.\r\n\r\n00:19:54:07  00:19:58:01\r\n{\\an1}Idem pour les soci\u00e9t\u00e9s,\r\nqui peuvent gagner en cr\u00e9dibilit\u00e9\r\n\r\n00:19:58:03  00:20:00:07\r\n{\\an1}avec des commentaires positifs.\r\n\r\n00:20:00:09  00:20:03:16\r\n{\\an1}Les entreprises qui vendent\r\ndes followers ou des likes\r\n\r\n00:20:03:18  00:20:05:19\r\n{\\an1}sont toujours plus nombreuses.\r\n\r\n00:20:05:21  00:20:09:09\r\n{\\an1}Probl\u00e8me: certaines proposent\r\ndes clics effectu\u00e9s par des robots\r\n\r\n00:20:09:11  00:20:12:05\r\n{\\an1}ou de faux profils.\r\n\r\n00:20:12:15  00:20:14:21\r\n{\\an1}-Vous faites une recherche Google\r\n\r\n00:20:14:23  00:20:17:03\r\n{\\an1}\"acheter des faux followers \",\r\n\r\n00:20:17:05  00:20:19:15\r\n{\\an1}vous allez trouver votre bonheur.\r\n\r\n00:20:19:17  00:20:21:15\r\n{\\an1}Il n'y a pas de fronti\u00e8res.\r\n\r\n00:20:21:17  00:20:25:02\r\n{\\an1}Souvent, ce sont des entreprises dans\r\ndes pays en voie de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n00:20:25:16  00:20:29:11\r\n{\\an1}-Les faussaires sont l\u00e9gion,\r\ncomme cette ferme \u00e0 clics en Asie.\r\n\r\n00:20:29:12  00:20:33:01\r\n{\\an1}On y trouve des ordinateurs,\r\nt\u00e9l\u00e9phones et employ\u00e9s\r\n\r\n00:20:33:03  00:20:36:11\r\n{\\an1}qui doivent cliquer\r\nou commenter toute la journ\u00e9e\r\n\r\n00:20:36:13  00:20:39:01\r\n{\\an1}\u00e0 partir de faux profils.\r\n\r\n00:20:45:09  00:20:48:09\r\n{\\an1}-C'est compliqu\u00e9 de savoir\r\n\r\n00:20:48:11  00:20:50:18\r\n{\\an1}s'il s'agit de followers ou de likes\r\n\r\n00:20:50:20  00:20:59:15\r\n{\\an1}l\u00e9gitimes, ou qui sont factices.\r\n\r\n00:21:00:13  00:21:03:22\r\n{\\an1}-La justice s'int\u00e9resse\r\n\u00e0 ce march\u00e9 sans contr\u00f4le.\r\n\r\n00:21:04:00  00:21:06:10\r\n{\\an1}Aux USA, la procureure de New York\r\n\r\n00:21:06:11  00:21:09:22\r\n{\\an1}a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 la vente\r\nde faux abonn\u00e9s ill\u00e9gale.\r\n\r\n00:21:10:00  00:21:14:10\r\n{\\an1}4 soci\u00e9t\u00e9s ont d\u00fb fermer.\r\n\r\n00:21:14:11  00:21:19:11\r\n{\\an1}En Suisse, les outils juridiques\r\nne sont pas encore adapt\u00e9s.\r\n\r\n00:21:19:22  00:21:22:10\r\n{\\an1}-Il s'agit de ph\u00e9nom\u00e8nes nouveaux,\r\n\r\n00:21:22:11  00:21:25:04\r\n{\\an1}le droit ne les envisagent\r\n\r\n00:21:25:06  00:21:26:20\r\n{\\an1}pas encore.\r\n\r\n00:21:26:22  00:21:29:08\r\n{\\an1}La situation changera peut-\u00eatre\r\ndans quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n00:21:29:18  00:21:32:00\r\n{\\an1}-Aucune plainte ni enqu\u00eate n'est\r\nenregistr\u00e9e \u00e0 ce jour en Suisse.\r\n\r\n00:21:33:03  00:21:35:14\r\n{\\an1}-Le guide Michelin Suisse 2019\r\npara\u00eet aujourd'hui.\r\n\r\n00:21:35:16  00:21:37:07\r\n{\\an1}Cette \u00e9dition marque un record:\r\n\r\n00:21:37:09  00:21:42:13\r\n{\\an1}la Suisse n'a jamais compt\u00e9\r\nautant de restaurants \u00e9toil\u00e9s.\r\n\r\n00:21:44:05  00:21:48:13\r\n{\\an1}-La tendance n'est pas \u00e9trang\u00e8re\r\nau pouvoir d'achat des Suisses.\r\n\r\n00:21:48:15  00:21:51:10\r\n{\\an1}Mais une autre tendance se d\u00e9veloppe,\r\nc'est la bistronomie.\r\n\r\n00:21:51:11  00:21:54:02\r\n{\\an1}Une cuisine recherch\u00e9e,\r\nmais \u00e0 un prix plus d\u00e9mocratique,\r\n\r\n00:21:54:04  00:21:57:04\r\n{\\an1}dans une ambiance\r\nsouvent bistrot et urbaine.\r\n\r\n00:21:57:06  00:21:58:17\r\n{\\an1}Les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9\r\ny ont beaucoup contribu\u00e9.\r\n\r\n00:21:59:00  00:22:01:07\r\n{\\an1}-Dans les cuisines\r\nde cette adresse carougeoise,\r\n\r\n00:22:01:09  00:22:03:01\r\n{\\an1}c'est le coup de feu avant midi.\r\n\r\n00:22:03:11  00:22:05:15\r\n{\\an1}-Deux entr\u00e9es du jour\r\net un calamaretti.\r\n\r\n00:22:06:00  00:22:09:08\r\n{\\an1}-Au menu, pithivier au foie gras,\r\nsupr\u00eame de volaille du Nant d'Avril\r\n\r\n00:22:09:10  00:22:11:10\r\n{\\an1}et d\u00e9clinaison de panais.\r\n\r\n00:22:11:11  00:22:13:14\r\n{\\an1}Le tout pour 36 francs.\r\n\r\n00:22:13:16  00:22:15:06\r\n{\\an1}Cette adresse\r\nd'une trentaine de couverts\r\n\r\n00:22:15:08  00:22:17:12\r\n{\\an1}a d\u00e9cid\u00e9 de miser\r\nsur la bistronomie:\r\n\r\n00:22:17:14  00:22:20:11\r\n{\\an1}des recettes raffin\u00e9es,\r\nmais simples et traditionnelles.\r\n\r\n00:22:20:13  00:22:22:11\r\n{\\an1}Une r\u00e9v\u00e9lation pour ce chef\r\n\r\n00:22:22:13  00:22:24:16\r\n{\\an1}qui travaillait\r\npour des tables \u00e9toil\u00e9es.\r\n\r\n00:22:25:01  00:22:27:05\r\n{\\an1}-La cuisine, \u00e7a doit se r\u00e9aliser\r\n\r\n00:22:27:07  00:22:29:10\r\n{\\an1}avec plaisir, et fait avec amour.\r\n\r\n00:22:29:11  00:22:32:06\r\n{\\an1}Les \u00e9toiles,\r\n\u00e7a met \u00e9norm\u00e9ment de pression.\r\n\r\n00:22:32:08  00:22:35:12\r\n{\\an1}Ca nous donne des automatismes\r\nun peu comme des robots,\r\n\r\n00:22:35:14  00:22:38:00\r\n{\\an1}on ne s'\u00e9coute plus,\r\non ne fait plus ce qu'on a envie,\r\n\r\n00:22:38:02  00:22:39:23\r\n{\\an1}mais ce qu'on est oblig\u00e9 de faire.\r\n\r\n00:22:40:08  00:22:43:07\r\n{\\an1}-Il n'est pas le seul \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer la\r\nbistronomie \u00e0 la course aux \u00e9toiles.\r\n\r\n00:22:43:09  00:22:46:07\r\n{\\an1}Il y a deux mois, le Chef espagnol\r\nDani Garcia faisait sensation\r\n\r\n00:22:46:09  00:22:49:02\r\n{\\an1}en annon\u00e7ant qu'il fermait\r\nson \u00e9tablissement 3 \u00e9toiles\r\n\r\n00:22:49:04  00:22:51:23\r\n{\\an1}pour lancer une cha\u00eene\r\nde steak house gourmet.\r\n\r\n00:22:52:08  00:22:54:11\r\n{\\an1}-Nous allons cuisiner\r\n\r\n00:22:54:13  00:22:56:13\r\n{\\an1}avec des ingr\u00e9dients que les gens\r\n\r\n00:22:56:15  00:22:58:23\r\n{\\an1}peuvent trouver au supermarch\u00e9\r\nou chez eux.\r\n\r\n00:22:59:01  00:23:01:13\r\n{\\an1}On va leur redonner du sens\r\nen montrant comment r\u00e9aliser\r\n\r\n00:23:01:15  00:23:04:13\r\n{\\an1}la meilleure croquette, la b\u00e9chamel\r\nou la boulette de viande.\r\n\r\n00:23:04:21  00:23:07:16\r\n{\\an1}-Le guide Michelin s'est adapt\u00e9\r\n\u00e0 cette tendance en d\u00e9veloppant,\r\n\r\n00:23:07:18  00:23:10:08\r\n{\\an1}\u00e0 c\u00f4t\u00e9 des traditionnelles \u00e9toiles,\r\nles Bibs Gourmands\r\n\r\n00:23:10:10  00:23:13:19\r\n{\\an1}pour distinguer les bonnes adresses\r\ndont le menu ne d\u00e9passe pas 70 frs.\r\n\r\n00:23:13:21  00:23:16:12\r\n{\\an1}Elles sont 157 cette ann\u00e9e\r\nen Suisse.\r\n\r\n00:23:16:21  00:23:19:07\r\n{\\an1}-Beaucoup de clients sont int\u00e9ress\u00e9s\r\n\r\n00:23:19:09  00:23:21:14\r\n{\\an1}par de bonnes exp\u00e9riences de table\r\n\r\n00:23:21:16  00:23:25:20\r\n{\\an1}mais dans un contexte informel,\r\navec un service plus souple,\r\n\r\n00:23:25:22  00:23:30:06\r\n{\\an1}sans forc\u00e9ment les canons\r\ntraditionnels du service\r\n\r\n00:23:30:08  00:23:33:12\r\n{\\an1}avec le nappage\r\net les arts de la table.\r\n\r\n00:23:33:22  00:23:36:14\r\n{\\an1}-Cuisine \u00e9toil\u00e9e ou d\u00e9complex\u00e9e,\r\n\r\n00:23:36:16  00:23:40:00\r\n{\\an1}la Suisse peut se targuer\r\nd'offrir une vaste diversit\u00e9.\r\n\r\n00:23:40:02  00:23:42:03\r\n{\\an1}Elle a une des plus grandes densit\u00e9s\r\n\r\n00:23:42:05  00:23:44:13\r\n{\\an1}de bonnes tables\r\npar habitant au monde.\r\n\r\n00:23:47:22  00:23:53:07\r\n{\\an1}-St\u00e9phane Chouzenoux,\r\nle Chat noir est maintenant\r\n\r\n00:23:53:09  00:24:00:22\r\n{\\an1}une institution lausannoise\r\ndepuis combien d'ann\u00e9es ?\r\n\r\n00:24:01:02  00:24:04:07\r\n{\\an1}-\u00c7a fait 17 ans.\r\n\r\n00:24:04:11  00:24:08:05\r\n{\\an1}-Vous sentez la demande\r\nde la client\u00e8le\r\n\r\n00:24:08:09  00:24:12:10\r\n{\\an1}pour cette cuisine sophistiqu\u00e9e\r\nmais plus d\u00e9mocratique ?\r\n\r\n00:24:12:13  00:24:16:02\r\n{\\an1}-Il en faut pour tous les go\u00fbts.\r\n\r\n00:24:16:06  00:24:18:04\r\n{\\an1}Il y a les bistrots,\r\n\r\n00:24:18:07  00:24:24:05\r\n{\\an1}ou c'est peut-\u00eatre plus sympa\r\net plus d\u00e9contract\u00e9.\r\n\r\n00:24:24:11  00:24:30:06\r\n{\\an1}-La limite de prix ou les gens\r\ncommence \u00e0 tiquer, c'est quoi ?\r\n\r\n00:24:30:10  00:24:36:08\r\n{\\an1}-On essaye de ne pas\r\npasser les 50 francs.\r\n\r\n00:24:38:20  00:24:42:07\r\n{\\an1}-Il y a un c\u00f4t\u00e9 dans la bistronomie\r\no\u00f9 on suit le go\u00fbt du chef.\r\n\r\n00:24:42:11  00:24:48:09\r\n{\\an1}\u00c7a ne limite pas ?\r\n\r\n00:24:49:08  00:24:54:21\r\n{\\an1}-Les \u00e9tablissements qui proposent \u00e7a\r\nsont rares.\r\n\r\n00:24:55:01  00:24:57:16\r\n{\\an1}-Il y a eu la vogue\r\nde la t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:24:57:20  00:25:00:11\r\n{\\an1}\u00c7a a beaucoup jou\u00e9 ?\r\n\r\n00:25:00:15  00:25:03:13\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:25:03:17  00:25:08:01\r\n{\\an1}\u00c7a a donn\u00e9 des inspirations\r\naux jeunes pour ce m\u00e9tier.\r\n\r\n00:25:08:05  00:25:10:06\r\n{\\an1}Mais il y en a trop.\r\n\r\n00:25:10:10  00:25:12:11\r\n{\\an1}C'est sur toutes les cha\u00eenes.\r\n\r\n00:25:12:14  00:25:18:11\r\n{\\an1}Voil\u00e0.\r\n\r\n00:25:20:01  00:25:23:11\r\n{\\an1}-Les Suisses, est-ce qu'on\r\na am\u00e9lior\u00e9 notre go\u00fbt ?\r\n\r\n00:25:23:15  00:25:26:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une cuisine plus simple.\r\n\r\n00:25:26:22  00:25:30:07\r\n{\\an1}L'exigence est mont\u00e9e ?\r\n\r\n00:25:30:11  00:25:36:09\r\n{\\an1}-Il y a plus de diversit\u00e9.\r\n\r\n00:25:37:05  00:25:39:17\r\n{\\an1}Vous parliez du Maggi,\r\nje n'en vois plus trop.\r\n\r\n00:25:39:17  00:25:43:05\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait une v\u00e9ritable institution\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:25:43:07  00:25:45:04\r\n{\\an1}On y pla\u00e7ait ses enfants\r\n\r\n00:25:45:06  00:25:48:00\r\n{\\an1}pour leur enseigner discipline\r\net rigueur d'apprentissage.\r\n\r\n00:25:48:02  00:25:51:02\r\n{\\an1}Dans les ann\u00e9es 60, plus de 270\r\n\u00e9tudiants y passaient la semaine.\r\n\r\n00:25:51:04  00:25:53:15\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nau Foyer-internat de St-Maurice,\r\n\r\n00:25:53:17  00:25:56:01\r\n{\\an1}ils ne sont plus que 20.\r\n\r\n00:25:57:11  00:26:00:12\r\n{\\an1}-A la nuit tomb\u00e9e, seules\r\nquelques fen\u00eatres s'illuminent.\r\n\r\n00:26:00:14  00:26:03:21\r\n{\\an1}Au Foyer-internat de Saint-Maurice,\r\nles vingt derniers pensionnaires\r\n\r\n00:26:03:23  00:26:07:03\r\n{\\an1}profitent des devoirs surveill\u00e9s\r\npour parfaire leur apprentissage.\r\n\r\n00:26:08:11  00:26:13:02\r\n{\\an1}Archive\r\n-Il est loin le temps o\u00f9 270\r\n\u00e9tudiants vivaient dans ces lieux.\r\n\r\n00:26:13:04  00:26:16:00\r\n{\\an1}Ce chanoine est en poste\r\ndepuis 29 ans.\r\n\r\n00:26:16:02  00:26:20:17\r\n{\\an1}Il est le dernier eccl\u00e9siastique\r\n\u00e0 encadres ces jeunes.\r\n\r\n00:26:21:05  00:26:24:10\r\n{\\an1}-Nous \u00e9tions quatre chanoines.\r\n\r\n00:26:24:11  00:26:27:15\r\n{\\an1}Les r\u00e8gles devaient \u00eatre suivies.\r\n\r\n00:26:27:17  00:26:31:08\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\non garde un esprit analogue\r\n\r\n00:26:31:10  00:26:34:13\r\n{\\an1}mais on est dans une relation\r\nplus interpersonnelle,\r\n\r\n00:26:34:15  00:26:39:05\r\n{\\an1}plus \"familiale\".\r\n\r\n00:26:39:14  00:26:41:06\r\n{\\an1}-Fini les dortoirs,\r\n\r\n00:26:41:08  00:26:43:11\r\n{\\an1}les pensionnaires\r\nont des chambres privatives.\r\n\r\n00:26:43:13  00:26:46:03\r\n{\\an1}La d\u00e9coration int\u00e9rieure\r\nautorise de nouvelles ic\u00f4nes.\r\n\r\n00:26:46:12  00:26:51:12\r\n{\\an1}-La seule marque religieuse:\r\nles crucifix dans chaque chambre.\r\n\r\n00:26:51:14  00:26:54:10\r\n{\\an1}C'est le contraste.\r\n\r\n00:26:54:11  00:26:58:07\r\n{\\an1}On n'avait pas le droit au scotch,\r\netc.\r\n\r\n00:26:58:09  00:27:04:20\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une lutte\r\npour trouver un compromis.\r\n\r\n00:27:05:11  00:27:07:23\r\n{\\an1}-Arnaud \u00e9tait volontaire.\r\n\r\n00:27:08:01  00:27:12:07\r\n{\\an1}L'institution a toujours\r\npour mission d'apporter un cadre.\r\n\r\n00:27:12:09  00:27:14:11\r\n{\\an1}Arthur n'a pas eu le choix.\r\n\r\n00:27:14:20  00:27:17:12\r\n{\\an1}-Au d\u00e9but,\r\nje n'\u00e9tais pas tr\u00e8s positif.\r\n\r\n00:27:17:14  00:27:20:23\r\n{\\an1}Mais c'est une vraie \u00e9cole de vie.\r\n\r\n00:27:21:09  00:27:25:14\r\n{\\an1}-L'internat n'est plus uniquement\r\nli\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves de l'Abbaye.\r\n\r\n00:27:25:16  00:27:28:12\r\n{\\an1}Il est ouvert \u00e0 tous les \u00e9tudiants.\r\n\r\n00:27:28:14  00:27:31:23\r\n{\\an1}La doctrine religieuse\r\nreste un fil conducteur.\r\n\r\n00:27:32:01  00:27:37:08\r\n{\\an1}Mais elle s'est adapt\u00e9e\r\naux non-croyants.\r\n\r\n00:27:39:00  00:27:41:11\r\n{\\an1}-Sauver l'institution, oui,\r\n\r\n00:27:41:13  00:27:44:23\r\n{\\an1}si \u00e7a correspond \u00e0 un besoin.\r\n\r\n00:27:45:01  00:27:48:03\r\n{\\an1}L'abbaye le fait\r\npar fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 une mission\r\n\r\n00:27:48:05  00:27:51:02\r\n{\\an1}et non pas pour s'enrichir.\r\n\r\n00:27:56:04  00:27:59:08\r\n{\\an1}-Une ann\u00e9e d'internat\r\nco\u00fbte 14'000 frs.\r\n\r\n00:27:59:10  00:28:05:04\r\n{\\an1}L'institution veut s'ouvrir\r\nau plus grand nombre.\r\n\r\n00:28:07:11  00:28:07:14\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:28:07:16  00:28:09:22\r\n{\\an1}En football, Neuch\u00e2tel Xamax\r\n\r\n00:28:10:00  00:28:12:22\r\n{\\an1}se s\u00e9pare de son entra\u00eeneur,\r\nMichel Decastel.\r\n\r\n00:28:13:00  00:28:16:03\r\n{\\an1}La fin d'une belle histoire\r\nentre le technicien\r\n\r\n00:28:16:05  00:28:18:16\r\n{\\an1}et l'actuel dernier du championnat\r\nde Super League.\r\n\r\n00:28:19:09  00:28:23:11\r\n{\\an1}-Neuch\u00e2tel-Xamax s'incline \u00e0 Berne\r\nface au leader Young Boys.\r\n\r\n00:28:23:12  00:28:27:11\r\n{\\an1}Aucune honte \u00e0 cela, et l'\u00e9quipe\r\ns\u00e9duit m\u00eame offensivement,\r\n\r\n00:28:27:13  00:28:32:17\r\n{\\an1}au point de rendre Michel Decastel\r\noptimiste pour la suite.\r\n\r\n00:28:33:02  00:28:35:18\r\n{\\an1}-Il faut retenir le positif.\r\n\r\n00:28:35:20  00:28:38:06\r\n{\\an1}Si on continue comme \u00e7a,\r\n\r\n00:28:38:08  00:28:43:00\r\n{\\an1}on arrivera \u00e0 s'en sortir.\r\n\r\n00:28:43:18  00:28:48:06\r\n{\\an1}-Le pr\u00e9sident Christian Binggeli\r\navait-il d\u00e9j\u00e0 pris sa d\u00e9cision ?\r\n\r\n00:28:48:08  00:28:50:21\r\n{\\an1}Trois jours plus tard, elle tombe.\r\n\r\n00:28:58:18  00:29:04:14\r\n{\\an1}Ca n'enl\u00e8ve rien au statut\r\nde l'ex-entra\u00eeneur, \u00e2g\u00e9 de 63 ans.\r\n\r\n00:29:04:16  00:29:07:05\r\n{\\an1}Decastel et Xamax,\r\n\r\n00:29:07:07  00:29:10:00\r\n{\\an1}ce fut jusque-l\u00e0\r\nune histoire d'amour et de succ\u00e8s.\r\n\r\n00:29:10:02  00:29:12:07\r\n{\\an1}Il y d\u00e9bute sa carri\u00e8re de joueur\r\n\r\n00:29:12:09  00:29:15:00\r\n{\\an1}et devient champion\r\n\u00e0 la fin des ann\u00e9es 80.\r\n\r\n00:29:15:02  00:29:19:06\r\n{\\an1}Il revient au club en 2015\r\n\r\n00:29:19:08  00:29:23:03\r\n{\\an1}pour y d\u00e9crocher l'\u00e9t\u00e9 dernier\r\nune promotion en Super League.\r\n\r\n00:29:23:05  00:29:27:02\r\n{\\an1}L'\u00e9lite du football suisse,\r\nun \u00e9chelon o\u00f9 Xamax souffre.\r\n\r\n00:29:27:04  00:29:29:16\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe compte de nombreux d\u00e9fauts.\r\n\r\n00:29:29:18  00:29:33:22\r\n{\\an1}Michel Decastel\r\nne semblait pas \u00eatre le principal.\r\n\r\n00:29:34:00  00:29:36:19\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident, lui,\r\ns'exprimera demain\r\n\r\n00:29:36:21  00:29:40:18\r\n{\\an1}sur cette d\u00e9cision qu'il avait\r\npromis de ne jamais prendre.\r\n\r\n00:29:41:22  00:29:45:23\r\n{\\an1}-Demain \u00e0 13h30, toutes les sir\u00e8nes\r\nde Suisse retentiront.\r\n\r\n00:29:46:01  00:29:49:21\r\n{\\an1}C'est un test pour v\u00e9rifier\r\ncomment fonctionnent ces alertes,\r\n\r\n00:29:49:23  00:29:53:06\r\n{\\an1}par exemple en cas de catastrophe\r\nnaturelle, nucl\u00e9aire, ou autre.\r\n\r\n00:29:53:08  00:29:56:02\r\n{\\an1}Nous y reviendrons\r\ndemain soir au 19h30.\r\n\r\n00:29:57:08  00:29:59:10\r\n{\\an1}Ce soir, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie d'une enqu\u00eate\r\n\r\n00:29:59:11  00:30:02:16\r\n{\\an1}sur les accidents de ski\r\net leurs cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:30:02:18  00:30:05:15\r\n{\\an1}Bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:30:05:17  00:30:12:07\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cloux, P.Pouranpir, Y.Methenitis,\r\nM.Pisino, M.Cuendet, L.Estade\r\n\r\n00:30:05:17  00:30:12:07\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046534\r\nDate de transcription : 11-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:13) [89%] : \r\nType d'appeler dans l'apr\u00e8s- midi ou qu'est-ce qui s'est pass\u00e9, enfin bon et la 2\u00e8me question c'est sur la l'id\u00e9e d'une intervention militaire am\u00e9ricaine, est ce que c'est cette id\u00e9e-l\u00e0 elle est pr\u00e9sente, elle est tr\u00e8s pr\u00e9sente au au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:00:17 > 0:00:19) [90%] : \r\nOui, d'accord, on va essayer, excellent merci \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:02:17) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, la femme du jour et corinne terre \u00e0 24 ans, elle d\u00e9croche la premi\u00e8re m\u00e9daille suisse au championnat du monde de ski, c'est le bronze en super- G et c'est l'esprit de conqu\u00eate d'une femme qui a surmont\u00e9 une grave infection, elle avait m\u00eame risqu\u00e9 l'amputation, nous serons \u00e0 Auray, avec Romain aux angles nous reviendrons aussi sur l'autre grand exploit sportif Th\u00e9o mur poursuit son chemin, le champion est en partie paralys\u00e9e de parrain depuis un AVC \u00e0 l'\u00e2ge de 2 ans, il gagne 2 nouvelles m\u00e9dailles d'or aux Mondiaux de ski handicap les Fribourgeois pourront continuer \u00e0 d\u00e9duire leurs frais de d\u00e9placement en voiture sans qu'il y ait de limite sup\u00e9rieure, nous ferons la comparaison suisse qui peut d\u00e9duire quoi Pascal, Jeannerat l'expliquera ici, nous serons en Direct dans une cuisine St\u00e9phane chose nous et le chef du chaland \u00e0 Lausanne, on parlera avec lui du boom de la bistronomie parmentier de canard Saint-Jacques, fruit de la passion, c'est la gastronomie d\u00e9mocratiser les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9 ou contribuer \u00e0 la rendre populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:19 > 0:02:43) [89%] : \r\nC'est un tr\u00e8s beau destin que celui de Corinne Suter, une histoire de gu\u00e9rison l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, elle souffrait d'une infection gravissime, on craignait m\u00eame du l'amputer quelques mois plus tard, elles remportent la premi\u00e8re m\u00e9daille suisse au championnat du monde de ski alpin en super- G, la c\u00e9r\u00e9monie s'est d\u00e9roul\u00e9e il y a quelques instants, l'pour Mikaela Shiffrin l'argent pour ce foie Goggia et le bronze pour la Suissesse de 24 ans Fr\u00e9d\u00e9ric Scola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:44 > 0:03:00) [91%] : \r\nCet ultime effort se casser sur la ligne A c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que Corinne Suter arrache sa m\u00e9daille de bronze pour 2 centi\u00e8mes pourtant avant la course, dans le froid glacial dor\u00e9e n'\u00e9taient pas nombreux \u00e0 miser sur la jeune schwytzoise, notre consultant Patrice Morisod lui y croyait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:01 > 0:03:09) [84%] : \r\nOn l'a d\u00e9j\u00e0 vu tr\u00e8s souvent au championnat du monde et olympique des filles ou des gar\u00e7ons qui n'ont jamais fait de podium, aller chercher leur premi\u00e8res m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:09 > 0:03:20) [92%] : \r\nEt c'est exactement ce qu'a r\u00e9ussi Corinne Suter aujourd'hui r\u00e9compens\u00e9 pour ses prises de risques, parfois \u00e0 la limite \u00e0 24 ans, elle r\u00e9alise la meilleure performance de sa carri\u00e8re, le jour J.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:22 > 0:03:31) [87%] : \r\nEst ce qu'pas plus, on ne sait pas quoi dire, je crois que je ne r\u00e9alise pas encore vraiment c'est un petit peu trop pour moi, c'est \u00e7a, enfin le saphir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:31 > 0:04:12) [94%] : \r\nUn petit peu trop en effet pour une jeune femme encore dans l'ombre des Stars du cirque blanc amoureuse de la nature et de la vie, Corinne sous terre, c'est aussi que sa carri\u00e8re de skieuse a failli s'arr\u00eater dramatiquement en juin dernier \u00e0 cause d'un probl\u00e8me de chaussures trop serr\u00e9es, elle passe tout pr\u00e8s de l'amputation de son pied droit, suite \u00e0 une infection du sang aujourd'hui c'est bien les pieds sur terre et la t\u00eate dans les \u00e9toiles qu'elle monte sur le podium en compagnie de l'invincible, Mikaela Shiffrin, championne du monde et de sa dauphine Italienne Sofia Goggia des championnes qui ont eu peur, comme tout le monde au moment de la chute de Lindsey Vonn malgr\u00e9 cette frayeur, l'Am\u00e9ricaine de 34 ans devrait bien s'\u00e9lancer dimanche pour la derni\u00e8re course de sa carri\u00e8re, la descente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:13 > 0:04:20) [94%] : \r\nLa descente, l'\u00e9preuve de pr\u00e9dilection de Corinne Suter dont beaucoup ce soir aimerait revoir le sourire et les yeux embu\u00e9s sur le podium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:23 > 0:04:29) [85%] : \r\nEn arrosant, vous \u00eates en Direct \u00e0 la maison suisse \u00e0 aurait Corinne Suter, vous avez pu l'observer la vertu vraiment du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:33 > 0:05:18) [88%] : \r\nCorinne Sautter, on peut le dire, a eu toute la Suisse aujourd'hui vous savez c'est une personnalit\u00e9 extr\u00eamement timide, sensible, \u00e0 fleur de peau, elle a un caract\u00e8re comme \u00e7a assez fluctuant fait de hauts et de bas, \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 facile pour ses entra\u00eeneurs de de la comprendre de la cerner, de la faire progresser sans quel est trouv\u00e9e depuis quelques semaines maintenant, en \u00e9quilibre au-del\u00e0 de tout \u00e7a, c'est une personnalit\u00e9 extr\u00eamement attachante, c'est une sorte de de Ha\u00efti corinne sous terre dans le bon sens du terme, c'est une personne qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans une famille tr\u00e8s simple : une famille tr\u00e8s tr\u00e8s pieuse nos envies environnement extr\u00eamement sans accompagn\u00e9 de ses de ses 3 fr\u00e8res, voil\u00e0 le le sport est fait de, de belles histoires et aujourd'hui celle de Corinne Suter en est une, merci Romain et puis on parle du sport comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:18 > 0:05:36) [88%] : \r\nYann surmonter les obstacles Th\u00e9o Gm\u00fcr en est l'incarnation, le champion valaisan est de retour \u00e0 nouveau victorieux, il ram\u00e8ne 2 m\u00e9dailles d'or de ski handicap c'est un aboutissement pour le jeune homme en partie paralys\u00e9e, il avait \u00e9t\u00e9 victime d'un AVC pendant la nuit \u00e0 l'\u00e2ge de 2 ans, Yvan Vannelli Pierre Habran C\u00e9dric Jourdan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:38 > 0:05:47) [95%] : \r\n3 titres olympiques, 2 titres mondiaux en \u00e0 peine plus d'une ann\u00e9e, Th\u00e9o Gm\u00fcr a chang\u00e9 de statut, il est d\u00e9sormais un ambassadeur du sport handicap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:50 > 0:06:01) [92%] : \r\nVoil\u00e0 une nouvelle \u00e9tiquette prend parce que c'est une chance aussi que je puisse faire mon sport su je crois que je suis un privil\u00e9gi\u00e9 de pouvoir faire du ski, comme \u00e7a tout l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:02 > 0:06:07) [82%] : \r\nOuais, durant l'ann\u00e9e, ouais, pour \u00e7a, c'est c'est beau et faut en profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:10 > 0:06:19) [95%] : \r\nAvec son palmar\u00e8s et sa nouvelle notori\u00e9t\u00e9 Th\u00e9o Gm\u00fcr commence \u00e0 int\u00e9resser des sponsors locaux, mais il est encore loin de pouvoir vivre de sa passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:19 > 0:06:39) [86%] : \r\nC'est encore tr\u00e8s tr\u00e8s dur de s'en sortir il c'est vrai que la visibilit\u00e9 n'a rien avoir avec le sport valide en soit pas de presse pour nos courses, les d\u00e9passements doit les payer nous-m\u00eames, c'est vrai, c'est, c'est assez dur et c'est clair que sans l'aide des sponsors de la f\u00e9d\u00e9ration, je pourrais pas pratiquer mon sport, comme je le fais actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:39 > 0:06:49) [90%] : \r\nTrouver des partenaires et boucl\u00e9 financi\u00e8rement sa saison, la situation n'est pas nouvelle Paul Fournier, amput\u00e9 d'une jambe cette fois m\u00e9daill\u00e9 olympique dans les ann\u00e9es 80 le sait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:49 > 0:07:09) [87%] : \r\nEn 84 \u00e0 Innsbruck, ben j'ai particip\u00e9 \u00e0 mes frais pour le voyage, donc il n'y avait rien en retour, le seul retour c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la satisfaction d'avoir bien ski\u00e9 dans enfin une m\u00e9daille, d'avoir d'avoir fait lever le drapeau suisse, au mieux, et puis comme je suis un passionn\u00e9 de ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:11 > 0:07:23) [91%] : \r\nJ'en ai encore les frissons quoi professionnaliser le ski handicap et vivre de son sport, Th\u00e9o Gm\u00fcr en r\u00eave mais cette fin de semaine, c'est en amateur passionn\u00e9 qu'il courra devant son public, les \u00e9preuves de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:23 > 0:07:24) [75%] : \r\nDu monde de P\u00e9zenas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:25 > 0:07:45) [90%] : \r\nLa coca\u00efne reste implant\u00e9 en Suisse \u00e0 un niveau inqui\u00e9tant, on la d\u00e9tecte dans les eaux us\u00e9es, elle avait fortement augment\u00e9 l'an pass\u00e9 dans les eaux de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'\u00e9chelon suisse, les chiffres sont tr\u00e8s impressionnants, environ 5 tonnes chaque ann\u00e9e pour un montant de 330 millions Addiction Suisse publi\u00e9 aujourd'hui son rapport annuel sur les d\u00e9pendances Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:46 > 0:07:58) [97%] : \r\nLa Suisse fait partie des principaux consommateurs de coca\u00efne en Europe sur la base d'une analyse des eaux us\u00e9es parmi les 10 villes europ\u00e9ennes qui en consomment le plus, 5 sont des villes suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:59 > 0:08:20) [91%] : \r\nSelon l'\u00e9tude d'Addiction Suisse publi\u00e9 aujourd'hui, 80 pourcent des consommateurs en font un usage r\u00e9cr\u00e9atif et occasionnel, en fait ils ne consomment que 20 pourcent du volume total le reste et notamment consomm\u00e9 par une minorit\u00e9 beaucoup moins visible des gens parfaitement int\u00e9gr\u00e9s sur le march\u00e9 du travail, qui utilise la coca\u00efne tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement pour augmenter leurs performances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:21 > 0:08:28) [92%] : \r\nCes gros consommateurs fort pouvoir d'achat sont en progression et inqui\u00e8te beaucoup les sp\u00e9cialistes d'Addiction Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:29 > 0:08:44) [87%] : \r\nC'est des gens qu'on va voir arriver dans les centres de traitement tr\u00e8s tard parce que pendant longtemps, il y leurs probl\u00e8mes de coca\u00efne et ils arrivent en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, quand ils ont d\u00e9pens\u00e9 tout l'argent compte, la famille a explos\u00e9 et quand tu leur vie professionnelle est \u00e0 terre est \u00e0 terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:44 > 0:08:54) [94%] : \r\nPour atteindre plus efficacement ce type de population l'OFSP et les cantons ont lanc\u00e9 en 2017, le site c'est zone pour faciliter des consultations anonymes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:54 > 0:09:00) [82%] : \r\nEn se connectant secret, on compte les personnes peuvent utiliser tout ce qui touche \u00e0 la consultation et autres soit individuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:00 > 0:09:08) [92%] : \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9cran, ces sp\u00e9cialistes r\u00e9pondent \u00e0 toutes les questions qu'elle concerne la d\u00e9pendance \u00e0 la coca\u00efne \u00e0 l'alcool ou aux Jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:08 > 0:09:22) [95%] : \r\n\u00e7a permet peut-\u00eatre d'avoir acc\u00e8s aussi \u00e0 certaines personnes qui auraient justement jamais demand\u00e9 de l'aide en face \u00e0 face en r\u00e9el de pouvoir toucher une partie de la population qui a peut-\u00eatre des horaires ou des moyens qui sont d\u00e9licats pour se d\u00e9placer jusque dans les bureaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:22 > 0:09:32) [97%] : \r\nEn 2018 un peu plus d'une centaine de consultation en ligne ont concern\u00e9 la d\u00e9pendance \u00e0 la coca\u00efne un d\u00e9but modeste pour lutter contre une des drogues les plus populaires de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:34 > 0:09:49) [94%] : \r\nLes Fribourgeois pourront continuer \u00e0 d\u00e9duire leurs frais de d\u00e9placement en voiture sans qu'il y ait de plafond, on va voir dans un instant ce qu'il en est dans les autres cantons le d\u00e9bat divis\u00e9 le Grand Conseil fribourgeois, il a m\u00eame fallu la voix du pr\u00e9sident pour d\u00e9partager Alain Hertig Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:50 > 0:10:07) [93%] : \r\n63 kilom\u00e8tres matin et soir, avec pour seule compagnie le ronronnement de la radio en quittant son domicile de Lentini ce matin peu avant 5 heures Patricia Fernandez se demandait bien quel sera lui r\u00e9server les parlementaires fribourgeois ils d\u00e9battait aujourd'hui d'un plafonnement des d\u00e9ductions fiscales pour les frais de d\u00e9placement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:07 > 0:10:21) [83%] : \r\nJe prenne ma voix tour parce que je n'ai pas et transports publics alors que que j'aurai besoin de commencer \u00e0 travailler, je travaille \u00e0 Neuch\u00e2tel, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler \u00e0 16 heures des matins je n'a pas de de transport public, c'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:21 > 0:10:43) [93%] : \r\nAbsence d'alternative et craintes de p\u00e9naliser les familles et la classe moyenne, ce sont les arguments qu'a finalement retenu la majorit\u00e9 du Grand Conseil pour refuser l'introduction d'une limite sur ces d\u00e9ductions la solution d'un plafond \u00e0 15000 francs a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, de justesse, ce qui n'est pas pour d\u00e9plaire aux directeur des finances, qui juge que l'offre des transports publics n'est pas \u00e9toff\u00e9 sur tout le territoire, notamment les campagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:43 > 0:10:55) [92%] : \r\nOn a beaucoup de pendulaires dans le canton de Fribourg de trop limit\u00e9 par rapport \u00e0 cette situation, \u00e7a me para\u00eet pas correct parce qu'on va d\u00e9favoriser ces gens qui doivent se d\u00e9placer pour travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:56 > 0:11:02) [96%] : \r\nDes du c\u00f4t\u00e9 des auteurs de la motion, ils estiment que la situation actuelle cr\u00e9e une in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre contribuables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:02 > 0:11:16) [87%] : \r\nOn a aujourd'hui des d\u00e9ductions qui vont jusqu'\u00e0 presque 45000 francs, on a des gens qui d\u00e9duisent 13 \u00e0 15000 francs pour faire le trajet agglo Fribourg agglo de Berne, donc c'est une incitation \u00e0 prendre la voiture si on ne plafonne pas assez c'est d\u00e9ductions fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:16 > 0:11:24) [91%] : \r\nPour Patrice, en revanche, c'est une bonne nouvelle, elle pourra continuer de d\u00e9duire de sa fiche d'imp\u00f4ts les 7000 francs par an que lui co\u00fbtent ses trajets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:25 > 0:11:28) [98%] : \r\nPascal Jeannerat beaucoup de diff\u00e9rences d'un canton \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:28 > 0:12:36) [90%] : \r\nOui, on a calcul\u00e9 la d\u00e9duction d'un travailleur \u00e0 plein temps qui parcourt 150 kilom\u00e8tres par jour et qu'est ce qu'on va envoyer des cantons pour ce Pendulaires des cantons qui ne plafonne pas avec des d\u00e9ductions de 20 23000 francs et puis des cantons qui plafonne entre 3 et 7000 francs, on voit, par exemple, c'est le cas de Berne, o\u00f9 une limite a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e \u00e0 6700 francs, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le montant d'un abonnement g\u00e9n\u00e9ral de 1\u00e8re classe et puis les cantons qui ne qui ne plafonne pas l\u00e0, on voit les cantons romands qui sont massifs dans cette cat\u00e9gorie, le Jura 21000 francs d\u00e9ductions pour notre notre pendulaire en Valais belle d\u00e9duction si presque 20000 francs Fribourg on vient de le voir renonce \u00e0 \u00e0 plafonner c'est aussi environ 20000 francs Vaud et Neuch\u00e2tel pareil, pas de plafond grosse d\u00e9duction, une exception en Suisse romande et de taille, c'est Gen\u00e8ve o\u00f9 l\u00e0, une limite a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e \u00e0 500 francs bus, train ou voiture, c'est la m\u00eame chose pour tout le monde, et du coup 500 francs, \u00e7a repr\u00e9sente 36 millions de francs de plus chaque ann\u00e9e dans les caisses du canton de Gen\u00e8ve, l\u00e0 le motif, h\u00e9 bien c'\u00e9tait d'\u00e9viter en fait d'avoir une prime \u00e0 la voiture, hein, de de favoriser ce mode de transport et l'autre motif, c'est aussi de se conformer \u00e0 la pratique qui est admise pour l'IFD \u00e0 l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct, c'est-\u00e0-dire une limite \u00e0 3000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:37 > 0:12:46) [84%] : \r\nIndiff\u00e9rence aussi selon les gens \u00e0 le n\u00e9gligent qui n\u00e9glige qui de d\u00e9duit pas tout ce qui pourrait, et celui, vraiment qui gratte chaque kilom\u00e8tre on peut \u00e9conomiser plus que le co\u00fbt r\u00e9el en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:46 > 0:13:13) [88%] : \r\nOui, certains parlent m\u00eame d'un subventionnement de l'automobile en fait hein c'est vrai qu'avec une voiture pas ch\u00e8re et \u00e9conome, l'\u00e9conomie d'imp\u00f4t peut \u00eatre largement sup\u00e9rieur au co\u00fbt r\u00e9el au co\u00fbt effectif, c'est une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne effectivement dans certaines d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts \u00e0 Saint-Gall, on se souvient qu'avant le plafonnement, il y avait le cas d'coup qui des pouvaient d\u00e9duire \u00e0 plus de 70000 francs, on voit que m\u00eame avec le prix de l'essence \u00e0 permettait probablement de financer une partie du leasing des 4 4 et m\u00eame peut-\u00eatre une partie des vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:13 > 0:13:31) [92%] : \r\nMerci Pascal, l'horloge politique continue \u00e0 tourner pendant que Bruxelles attend la r\u00e9ponse de la Suisse, oui ou non \u00e0 l'accord que l'Union europ\u00e9enne veut signer telle quelle, c'est un suspense qui inqui\u00e8te la recherche en Suisse, au cas o\u00f9 les choses tourneraient mal les \u00e9coles polytechniques sont venus plaider leur cause \u00e0 Bruxelles Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:32 > 0:13:44) [94%] : \r\nDe Suisse dans le quartier du pouvoir europ\u00e9en, le pr\u00e9sident de l'EPFL et son coll\u00e8gue de Z\u00fcrich sont venus ensemble pour rencontrer les acteurs de la recherche europ\u00e9enne, ils veulent savoir ce qui les attend dans les prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:44 > 0:14:00) [89%] : \r\nIl y a une inqui\u00e9tude parce qu'on est dans un flou complet sur ce qui va se passer, en tout cas en ce qui concerne la recherche, est ce que la Suisse va \u00eatre associ\u00e9 au prochain programme- cadre europ\u00e9en qui sont Roy, violence, on a appris un peu de ce qui s'est pass\u00e9 en 2014 et c'est pour \u00e7a qu'on s'engage aussi plus aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:00 > 0:14:15) [94%] : \r\nCar en 2014 apr\u00e8s le vote contre l'immigration de masse, Bruxelles a limit\u00e9 l'acc\u00e8s de la Suisse \u00e0 ces financements, or l'Union europ\u00e9enne est un partenaire majeur pour les 2 \u00e9coles, plus de 200 projets cofinanc\u00e9s dans chacune, bien plus que dans les universit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:16 > 0:14:19) [92%] : \r\nC'est bien, bonjour bonjour dans Vetterli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:19 > 0:14:39) [91%] : \r\nLe nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral de la recherche europ\u00e9enne est ravi de rencontrer les Suisses, il prend du temps pour eux mais il ne peut pas donner d'interview, tant que la situation politique n'est pas clair, hors micro, les Europ\u00e9ens ne s'en cache pas : l'acc\u00e8s de la recherche suisse \u00e0 leur financement variera en fonction du dossier institutionnel, la pression politique et clairement la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:40 > 0:14:46) [90%] : \r\nFace \u00e0 cette union europ\u00e9enne qui durcit le ton, l'UDC Yves Nidegger doutent que le lobbying suisse soit efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:46 > 0:14:54) [89%] : \r\nC'est une entit\u00e9 \u00e9tatique souveraine, elle prend les d\u00e9cisions qu'elle veut et nos peurs n'y changeront rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:54 > 0:14:59) [93%] : \r\nPourtant, apr\u00e8s leur journ\u00e9e bruxelloise, les pr\u00e9sidents des et P-F veulent rester optimistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:59 > 0:15:15) [91%] : \r\nOn fait pas de la politique, on fait de la politique de la science et on est entre partenaires qui avons l'habitude de travailler ensemble, c'est l'occasion de renouer des relations qu'on a depuis longtemps, tout le monde est int\u00e9ress\u00e9 qu'on arrive \u00e0 une solution tweet c'est l'index pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:15 > 0:15:24) [97%] : \r\nDevant un parterre d'acteurs internationaux, le patron de l'\u00e9cole de Z\u00fcrich a d'ailleurs pu d\u00e9fendre l'id\u00e9e que l'Europe de la science ne s'arr\u00eate pas \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:25 > 0:15:45) [91%] : \r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la pression grandit sur Nicolas Maduro le pr\u00e9sident h\u00e9ritier d'Hugo Chavez, admirateur de Fidel Castro et de Che Guevara, dirige un pays appauvri de mani\u00e8re dramatique, sous son r\u00e8gne une grande partie de la communaut\u00e9 internationale a maintenant son opposant Juan Way, mais la Russie notamment maintient son soutien \u00e0 Maduro Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:47 > 0:16:10) [93%] : \r\nAu sein des supporters de Nicolas Maduro, c'est l'inqui\u00e9tude et la d\u00e9ception 19 capitales europ\u00e9ennes reconnaissent d\u00e9sormais l'autorit\u00e9 de Juan Guaido et la pression est encore mont\u00e9e d'un cran au Canada 12 pays d'Am\u00e9rique latine du groupe de Lima appellent d\u00e9sormais au changement mais sans usage de force et Mons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:10 > 0:16:20) [87%] : \r\nIl nous pressons les forces arm\u00e9es nationales v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne \u00e0 reconna\u00eetre leur commandant en chef Juan why do qui est le pr\u00e9sident en charge du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la mais les souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:21 > 0:16:43) [92%] : \r\nAux pressions diplomatiques se rajoute d\u00e9sormais des pressions humanitaires, les \u00c9tats-Unis, le Canada et l'Allemagne ont envoy\u00e9 de l'aide \u00e0 destination d'une population v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne dans le besoin, mais Nicolas Maduro refuse de la faire entrer, affirmant qu'elle ouvrirait la porte \u00e0 une intervention militaire am\u00e9ricaine, le bras de fer continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:44 > 0:17:00) [96%] : \r\nDonald Trump tient ce soir le discours sur l'\u00e9tat de l'Union, on attend de savoir comment \u00e9voluera son bras de fer avec l'opposition, c'est un bras de fer qui se personnalise toujours plus avec une femme, Nancy Pelosi, pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, se pose en principale opposante Philippe Robin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:02 > 0:17:16) [91%] : \r\nVoici la femme qui tient t\u00eate \u00e0 Trump, la premi\u00e8re femme de l'histoire et le leader de la chambre et pour les d\u00e9mocrates, une h\u00e9ro\u00efne qui force Trump \u00e0 rouvrir l'administration sans lui donner un centime pour son mur et qui se permet une maternelle ironie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:16 > 0:17:24) [89%] : \r\nEt bien peu trompeur : c'est une crise de rage qu'a fait le pr\u00e9sident, j'ai 5 enfants et 9 petits-enfants, je peux reconna\u00eetre une crise de rage quand j'envoie une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:24 > 0:17:33) [90%] : \r\nC'est au berceau que Nancy Pelosi, a appris la politique papa \u00e9tait le maire embl\u00e9matique de la ville de Baltimore o\u00f9 elle grandit dans le quartier de Little Italy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:33 > 0:17:47) [84%] : \r\nVoil\u00e0, oui, c'est r\u00e9p\u00e9ter mon p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu maire quand j'avais 7 ans et il \u00e9tait toujours maire quand je suis entr\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9, le fait d'avoir beaucoup de grands fr\u00e8res tr\u00e8s protecteur, mais aussi pouss\u00e9 \u00e0 vouloir mon a des pr\u00e9sentations et les moyens de prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:47 > 0:17:57) [93%] : \r\nC'est en Californie que dans sa carri\u00e8re politique, elle apprend \u00e0 r\u00e9colter des fonds, ce qui la hisse \u00e0 la t\u00eate des d\u00e9mocrates de la Chambre cela et un certain talent \u00e0 \u00e9liminer l'adversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:57 > 0:18:01) [93%] : \r\nChoc \u00e0 ma m\u00e8re vous coupera la t\u00eate avant m\u00eame que vous vous en rendiez compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:02 > 0:18:21) [90%] : \r\nIl faut choisir le terrain de l'affrontement, disent les strat\u00e8ges militaires mais a d\u00fb livrer son combat pour le mur sur le terrain de l'adversaire, les arcanes du congr\u00e8s, nous sommes ici chez Nancy Pelosi c'est un environnement p\u00e9rilleux pour qu'il n'en ma\u00eetrise pas les r\u00e8gles, on a pouss\u00e9 ici jusqu'\u00e0 1 point de raffinement, les jeux de pouvoirs politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:21 > 0:18:40) [86%] : \r\nEnfin je pense v\u00e9rifie d'abord, elle est tr\u00e8s, tr\u00e8s dur, c'est la la politique dans le sang depuis qu'elle a 2 ans, elle conna\u00eet ce jeu mieux que personne, elle g\u00e8re tr\u00e8s bien ses troupes des disques Trump a d\u00e9couvert qui est le plus solide qu'il ne le pensait, c'est pour \u00e7a que cette premi\u00e8re manche a \u00e9t\u00e9 si difficile pour lui, Gascon feraient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:40 > 0:19:06) [86%] : \r\nL'establishment tant fustig\u00e9 \u00e0 ses qualit\u00e9s semblent d\u00e9montrer Pelosi, c'est elle qui fait passer Obamacare, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est elle qui impose son agenda Trump cette ann\u00e9e dans un \u00e9change de lettres digne d'un roman \u00e9pistolaire du XVIIIe l'oblige \u00e0 repousser \u00e0 ce soir, son discours sur l'\u00e9tat de l'Union, mais le duel se poursuit 26 pour la c'est une Nancy Pelosi me supplie raz de construire ce mur elle me supplie l\u00e0 elle me dira \u00e0 monsieur le pr\u00e9sident, s'il vous pla\u00eet donnez-nous ce mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:06 > 0:19:07) [65%] : \r\nQui va se voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:08 > 0:19:20) [93%] : \r\nMais Trump n'a plus gu\u00e8re de bonne solution pour imposer son mur pour contourner l'obstacle Pelosi il peut d\u00e9clarer l'urgence nationale mais beaucoup de r\u00e9publicains s'y opposent entre Trump et Pelosi le duel reprend ce soir au Congr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:22 > 0:19:36) [89%] : \r\nLe commerce des clics prosp\u00e8re sur le Net, certains ach\u00e8tent de faux abonn\u00e9s ou des faux like ou des fausses vu : il s'agit de gonfler son importance pour s'attirer de la consid\u00e9ration ou attirer des clients et la pratique demeure sans contr\u00f4le en Suisse Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:38 > 0:20:15) [94%] : \r\nLes clics sur les r\u00e9seaux sociaux sont devenus un v\u00e9ritable enjeu \u00e9conomique avoir plein d'abonn\u00e9s d'OGM ou de vue sur son compte, peut en effet rapporter gros \u00e0 titre d'exemple, un utilisateur Twitter suivi par un 1000000 d'abonn\u00e9s peut gagner 20000 francs en faisant de la publicit\u00e9 pour une marque, m\u00eame principe pour les soci\u00e9t\u00e9s qui peuvent gagner en cr\u00e9dibilit\u00e9 avec des commentaires positifs : les entreprises qui vendent des fans, autrement dit des followers ou des la\u00efcs sont toujours plus nombreuses, le probl\u00e8me c'est que certaines d'entre elles proposent des clics effectu\u00e9s par des robots ou de faux profils, on fait une recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:15 > 0:20:27) [92%] : \r\nSur Google acheter des faux followers, vous allez trouver votre bonheur en 2 clics, disons qu'il y a pas de fronti\u00e8res, et bien souvent c'est ce sont des entreprises qui sont dans des pays en voie d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:27 > 0:20:46) [90%] : \r\nLes faussaires sont l\u00e9gion, comme cette ferme \u00e0 clics localis\u00e9 en Asie et ferm\u00e9e par la police, on y trouve des enfilades d'ordinateurs, de t\u00e9l\u00e9phones et d'employer qui doivent cliquer ou commenter toute la journ\u00e9e pour des clients \u00e0 partir de faux profils aujourd'hui, on estime que 45 pourcent des commentaires en ligne serait faux en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:47 > 0:21:02) [91%] : \r\nEt c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 de, de, de savoir si il s'agit de followers ou de Like qui sont l\u00e9gitimes, qui correspondent \u00e0 des personnes r\u00e9elles ou \u00e0 l'inverse, qui sont compl\u00e8tement factice et destin\u00e9e \u00e0 donner une une impression trompeuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:03 > 0:21:21) [91%] : \r\nLa justice s'int\u00e9resse de plus en plus \u00e0 ce march\u00e9 sans contr\u00f4le, aux \u00c9tats-Unis, la procureur de New York en 1\u00e8re mondiale vient de d\u00e9cr\u00e9ter ill\u00e9gale, via un communiqu\u00e9, la vente de faux abonn\u00e9s, 4 soci\u00e9t\u00e9s ont d\u00fb baisser le rideau en Suisse si on a conscience du probl\u00e8me, les outils juridiques ne sont pas encore adapt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:21 > 0:21:29) [94%] : \r\nIl s'agit de ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, raison pour laquelle le droit les envisage pas encore, on peut imaginer que dans quelques ann\u00e9es la situation soit diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:29 > 0:21:33) [90%] : \r\nAucune plainte ni enqu\u00eate n'est enregistr\u00e9e \u00e0 ce jour en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:34 > 0:21:45) [91%] : \r\nLe guide Michelin Suisse para\u00eet aujourd'hui, \u00e9dition 2019 marquant record 128 \u00e9tablissements sont distingu\u00e9s la Suisse n'a jamais compt\u00e9 autant de restaurants \u00e9toil\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:46 > 0:21:59) [85%] : \r\nUne autre tendance se d\u00e9veloppe, c'est ce qu'on appelle la bistronomie, une cuisine recherch\u00e9e mais prix un peu plus d\u00e9mocratique, dans une ambiance souvent bistrot, les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9 y ont beaucoup contribu\u00e9, H\u00e9l\u00e8ne Joachim Fanny jour cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:00 > 0:22:03) [97%] : \r\nDans les cuisines de cette adresse Carougeois c'est le coup de feu avant midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:03 > 0:22:06) [82%] : \r\nFaire 2 entr\u00e9es jour un plat du jour, un calamar ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:06 > 0:22:25) [91%] : \r\nAu menu aujourd'hui Pithiviers au foie gras, supr\u00eame de volaille, du nom d'avril et d\u00e9clinaison de pannes et le tout pour la somme de 36 francs cette petite adresse d'une trentaine de couverts, a d\u00e9cid\u00e9 de miser sur la bistronomie des recettes raffin\u00e9es mais simples et traditionnelles, une r\u00e9v\u00e9lation pour ce chef qui travaillait auparavant pour de grandes tables \u00e9toil\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:25 > 0:22:40) [88%] : \r\nPour moi, la cuisine, \u00e7a \u00e7a doit \u00e7a doit \u00eatre r\u00e9aliser avec plaisir \u00e7a doit \u00e7a doit \u00eatre fait avec amour les \u00e9toiles, \u00e7a met \u00e9norm\u00e9ment de pression et \u00e7a nous \u00e7a nous \u00e7a nous donne des automatismes, un petit peu comme des robots s'\u00e9coule plus de soi-m\u00eame, on fait plus vraiment ce qu'on a envie, mais ce qu'on est oblig\u00e9 de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:41 > 0:22:52) [95%] : \r\nEt il n'est pas le seul \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer la bistronomie \u00e0 la course aux \u00e9toiles, il y a 2 mois, le chef espagnol Dani Garcia faisait d'ailleurs sensation en annon\u00e7ant qu'il fermait son \u00e9tablissement 3 \u00e9toiles pour lancer une cha\u00eene de steak House gourmet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:52 > 0:23:05) [84%] : \r\nDonc c'est normal \u00e0 nous allons cuisiner avec des ingr\u00e9dients que les gens peuvent trouver au supermarch\u00e9 ou dans leur placard, on va aller r\u00e9inventer en montrant comment r\u00e9aliser la meilleure croquettes la meilleure b\u00e9chamel ou la meilleure boulettes de viande \u00e0 ramener la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:05 > 0:23:16) [89%] : \r\nLe guide Michelin s'est adapt\u00e9 \u00e0 cette tendance, en d\u00e9veloppant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des traditionnelles \u00e9toiles les Bib gourmand pour distinguer les bonnes adresses dont le menu ne d\u00e9passe pas 70 francs, elles sont 157 cette ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:16 > 0:23:36) [89%] : \r\nOui, dire tout \u00e0 l'heure o\u00f9 plus en plus de clients sont aussi int\u00e9ress\u00e9s par de bonnes exp\u00e9riences de table B dans un contexte assez informelle, c'est-\u00e0-dire avec un service plus souple, un service de proximit\u00e9 sans forc\u00e9ment les canons traditionnels du service avec le nappage et les les l\u00e9zardes, les arts de la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:36 > 0:23:45) [89%] : \r\nCuisine \u00e9toil\u00e9e ou plus d\u00e9complex\u00e9e, la Suisse peut en tout cas se targuer d'offrir une vaste diversit\u00e9, elle aurait une des plus grande densit\u00e9 de bonnes tables par habitant au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:47 > 0:23:48) [86%] : \r\nSt\u00e9phane chose nous bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:50 > 0:23:51) [97%] : \r\nBonsoir vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:51 > 0:23:58) [88%] : \r\nLe chef du bonsoir monsieur, vous \u00eates le chef du Chat Noir \u00e0 Lausanne origine fran\u00e7aise \u00e0 Brive- la-Gaillarde, mais institution \u00e0 Lausanne depuis combien d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:00 > 0:24:02) [98%] : \r\nAlors \u00e7a fait 17 ans que je suis ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:02 > 0:24:07) [91%] : \r\nEst ce que vous sentez la demande la client\u00e8le pour cette cuisine sophistiqu\u00e9e, mais un peu plus d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:10 > 0:24:18) [85%] : \r\nOui, je pense qu'il n'en faut pas bon peu un peu pour tous les go\u00fbts comme vous parliez des \u00e9toiles tout \u00e0 l'heure et tout, il y a les bistrots, c'est peut-\u00eatre plus sympa, plus, plus d\u00e9contract\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:18 > 0:24:25) [86%] : \r\nLa la limite de prix o\u00f9 les gens commencent \u00e0 tiquer c'est quoi sur une carte comme la votre pour le plat pour le principe, plat principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:27 > 0:24:30) [84%] : \r\nBen nous, on essaye de pas pass\u00e9 les 50 50 E francs quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:31 > 0:24:40) [90%] : \r\nEt il y a un c\u00f4t\u00e9 dans la bistronomie o\u00f9 on suit vraiment le go\u00fbt du chef, ce qui l'a d\u00e9cid\u00e9 le matin, on ne peut plus commander une omelette hein est-ce que \u00e7a, \u00e7a limite pas un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:42 > 0:24:50) [87%] : \r\nNon, \u00e7a se fait plus trop maintenant, c'est vrai que les \u00e9tablissements qui proposent \u00e7a sont assez rares quoi ou alors des omelettes un peu plus sophistiqu\u00e9 avec des truffes ou des choses comme \u00e7a, mais est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:51 > 0:24:57) [89%] : \r\nLa il y a eu cette vogue la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 cuisine hein, des \u00e9missions qui ont un succ\u00e8s \u00e9norme, \u00e7a a beaucoup jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:58 > 0:25:12) [88%] : \r\nTout \u00e0 fait rien ben \u00e9coutez, \u00e7a fait oui, \u00e7a a donn\u00e9 des des inspirations des des jeunes pour pour ce m\u00e9tier quoi mais apr\u00e8s je trouve qu'il y en a beaucoup, il y en a beaucoup trop, maintenant c'est sur toutes les cha\u00eenes, c'est un peu vrai voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:12 > 0:25:25) [85%] : \r\nVous avez, vous avez vu les Suisses sur la dur\u00e9e, hein, est ce qu'on a am\u00e9lior\u00e9 notre go\u00fbt, je vous rappelle quand on est comme \u00e9taient gosses il y avait le le le pot de condiments Jean magie sur la tabac c'est une cuisine souvent beaucoup plus simple, le go\u00fbt, c'est l'exigence est mont\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:28 > 0:25:43) [87%] : \r\nOui, je pense qu'il y beaucoup plus de diversit\u00e9 maintenant et quand vous parliez du match, tout \u00e7a, je ne vois plus trop \u00e7a va, non, non, moi j'ai connu quand je suis arriv\u00e9 en Suisse, mais maintenant je vois plut\u00f4t merci St\u00e9phane chose nous merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:43 > 0:25:58) [89%] : \r\nC'\u00e9tait une institution en Suisse romande, on y placer ses enfants pour enseigner la discipline et la rigueur dans les ann\u00e9es 60 plus de 270 \u00e9tudiants y passait la semaine aujourd'hui le foyer internat de Saint-Maurice dans a plus que 20 reportage Rapha\u00ebl prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:59 > 0:26:23) [93%] : \r\n\u00e0 la nuit tomb\u00e9e dans cette grande b\u00e2tisse, seuls quelques fen\u00eatre s'illumine au foyer internat de Saint-Maurice, les derniers 20 pensionnaires profit des devoirs surveill\u00e9s pour parfaire leur apprentissage, il est bien loin le temps o\u00f9 270 \u00e9tudiants vivaient dans ces lieux, cela fait 29 ans que le chanoine Antoine Salina est en poste, il est le dernier eccl\u00e9siastique encadrer ces jeunes dans cette institution bicentenaire en pleine mutation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:23 > 0:26:41) [87%] : \r\nNous \u00e9tions 4 chanoine pr\u00e9fet donc cela supposait quand m\u00eame des r\u00e8gles qui soient assez assez bien suivi, aujourd'hui, c'est diff\u00e9rent, garde un esprit analogue, mais on est dans une relation plus interpersonnelle, oserais-je dire, peut-\u00eatre le mot plus familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:41 > 0:26:48) [84%] : \r\nFini les dortoirs, les pensionnaires profit de chambre privative ou la d\u00e9coration int\u00e9rieure autorise de nouvelles ic\u00f4nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:48 > 0:27:07) [85%] : \r\nLa seule marque encore de la religion, bah je pense de tout l'est dans chaque chambre, il a un crucifix c'est vrai \u00e7a fait un peu oui, contre tout ce que j'ai du matelas, on n'avait pas droit me disent que je crois pas, il s'\u00e9tait vraiment une sorte de lutte avec monsieur Salina pour essayer de trouver un compromis, mais on arrive \u00e0 des compromis quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:07 > 0:27:16) [93%] : \r\nArnaud \u00e9tait volontaire pour l'internat, une institution qui a toujours pour mission d'apporter un cadre aux \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9 scolaire, Arthur, lui, n'a pas eu le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:16 > 0:27:23) [91%] : \r\nAu d\u00e9but, c'\u00e9tait je voyais pas \u00e7a de mani\u00e8re tr\u00e8s positive, mais maintenant je suis je suis tr\u00e8s content, \u00e7a m'a permis d'avancer, c'est, c'est une vraie \u00e9cole de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:23 > 0:27:41) [89%] : \r\nPour survivre, l'internat n'est plus uniquement li\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves du coll\u00e8ge de l'abbaye, il s'est ouvert \u00e0 tous les \u00e9tudiants m\u00eame apprentis comme foyer de nuit si la doctrine religieuse reste un fil conducteur pour l'encadrement, elle s'est adapt\u00e9e aux pensionnaire non croyants, l'institution a \u00e9volu\u00e9, mais n'est pas encore sauv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:41 > 0:27:58) [93%] : \r\nSauver l'institution oui, si \u00e7a a un sens et c'est \u00e7a correspond \u00e0 un d\u00e9sir \u00e0 un besoin l'Abbaye Gaffet par fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 une \u00e0 une mission et avant tout et non pas pour s'enrichir, ce qui n'est pas le cas de plus, vous pouvez l'imaginer pas mal d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:58 > 0:28:08) [92%] : \r\nUne ann\u00e9e d'internat co\u00fbte 14000 francs nourri log\u00e9 en levant le voile sur sa m\u00e9tamorphose institutions veut s'ouvrir au plus grand nombre et esp\u00e8re susciter un regain d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:09 > 0:28:20) [96%] : \r\nEn football, la nouvelle est tomb\u00e9e en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, Neuch\u00e2tel Xamax se s\u00e9pare de son entra\u00eeneur Michel Decastel c'est la fin de l'histoire entre l'entra\u00eeneur et l'actuel dernier du championnat de Super League David les mousses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:21 > 0:28:33) [92%] : \r\nC'\u00e9tait samedi Neuch\u00e2tel Xamax s'incline \u00e0 Berne, face au leader Young Boys aucune honte \u00e0 cela et l'\u00e9quipe s\u00e9duit m\u00eame offensivement, au point de rendre Michel Decastel optimiste pour la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:35 > 0:28:45) [92%] : \r\nIl faut retenir le positif et puis positif c'est c'est toutes ces occasions qu'on a eu, et puis je pense que si on continue de travailler comme \u00e7a, ben, on va pouvoir que faire quelque chose pour s'en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:46 > 0:29:42) [89%] : \r\nLe pr\u00e9sident, Christian Binggeli, avait-il alors d\u00e9j\u00e0 pris sa d\u00e9cision, le fait est que 3 jours plus tard, elle tombe, Michel Decastel est remplac\u00e9 par son assistant St\u00e9phane en chaud afin dit le club de provoquer un \u00e9lectrochoc dans l'\u00e9quipe, ce qui n'enl\u00e8ve rien au statut de l\u00e9gende du club de son d\u00e9sormais ex- entra\u00eeneur \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 63 ans Decastel le neuch\u00e2telois ex- \u00e0 Max, ce fut jusque l\u00e0 une histoire d'amour et de succ\u00e8s, il d\u00e9bute sa carri\u00e8re de joueur avant de venir, a termin\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 et devenir champion \u00e0 pr\u00e9sent riche parcours d'entra\u00eeneur, il revient au club en 2015 pour y d\u00e9crocher l'\u00e9t\u00e9 dernier une brillante promotion en Super League, l'\u00e9lite du football suisse un \u00e9chelon comme attendu que ce souffre derni\u00e8re l'\u00e9quipe compte de nombreux d\u00e9fauts, Michel Decastel, qui n'a pas souhait\u00e9 nous r\u00e9pondre, ne semblait pas \u00eatre le principal, le pr\u00e9sident, lui, s'exprimera demain sur cette d\u00e9cision qu'il l'avait pourtant promis de ne jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:44 > 0:29:58) [89%] : \r\nDemain, soyez attentifs sur le coup de 13 heures 30, les sir\u00e8nes de toute la Suisse retentiront \u00e7a test, c'est l'occasion de v\u00e9rifier comment fonctionnent ces alertes, par exemple en cas de catastrophe naturelle, nucl\u00e9aire ou autre, nous y reviendrons demain soir au 19 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:59 > 0:30:08) [95%] : \r\nEn attendant ce soir au programme la m\u00e9thode Maria M\u00e9tral ensuite ABE qui enqu\u00eate sur les accidents de ski et leurs cons\u00e9quences financi\u00e8res tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:16 > 0:30:19) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:52 > 0:31:55) [85%] : \r\nRegarde comme c'est joli, cette fois, tout r\u00e9cemment, des artistes, vous avez vu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:24 > 0:32:31) [80%] : \r\nC'est ABE hein, ce soir, c'est ce soir en s'est av\u00e9r\u00e9e, ce soir, non c'est quoi ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:33 > 0:32:43) [88%] : \r\n\u00e7a c'est ABE avec les assurances, les, les, les, les, les accidents de ski et compagnie, c'est avec les assurances, je crois qu'il l'a dit, Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:47 > 0:32:48) [77%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:48 > 0:32:48) [81%] : \r\nC'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:49 > 0:32:51) [98%] : \r\nEt leurs cons\u00e9quences financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:03 > 0:33:05) [81%] : \r\n\u00c9ric Jeannet le Okawa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:41 > 0:39:12) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, si sur la Suisse romande et bien les bancs de stratus se sont bien dissiper d\u00e9j\u00e0 en cours de matin\u00e9e en a profit\u00e9 d'un ensoleillement quasi maximale sur le c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique c'est rest\u00e9 un peu plus, voire compl\u00e8tement bouch\u00e9, mais au-dessus de 800 m\u00e8tres partout ailleurs en montagne surtout c'\u00e9tait une journ\u00e9e id\u00e9ale excellente temps calme et ciel bleu alors demande profitera encore de l'anticyclone qui est sur nos r\u00e9gions ben s'affaiblir, petit \u00e0 petit, et \u00e0 partir de jeudi, c'est une faible perturbation qui va prendre le relais, elle passera dans le courant de de la journ\u00e9e et surtout dans la nuit, mais demain matin, il va falloir compter encore avec quelques bancs de stratus ou brouillard tu peux plus persistant sur le c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique limite sup\u00e9rieure 700 m\u00e8tres pour la partie romande 800 m\u00e8tres pour la partie al\u00e9manique au-dessus et ailleurs du grand beau temps donc pour la partie romande, \u00e7a devrait se dissiper totalement, en revanche, il y aura quelques poches de r\u00e9sistance du c\u00f4t\u00e9 du Plateau al\u00e9manique, mais une belle journ\u00e9e de nouveau \u00e0 la montagne au niveau des temp\u00e9ratures, il fera froid en n\u00e9gatif partout au lever du jour, avec des valeurs comprises entre moins 9 et moins 4 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine au meilleur de la journ\u00e9e, le thermom\u00e8tre devrait culminer \u00e0 5 degr\u00e9s sur le plateau, c'est en Valais 10 au Tessin 6 \u00e0 1000 m\u00e8tres 3 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, quasiment les m\u00eames temp\u00e9ratures quand que sur le plateau, cultivant c'est tr\u00e8s faible, c'est le calme plat, l\u00e9ger, secteur Ouest mais en haute montagne, les jours qui suivent, alors je dis tr\u00e8s rapidement la n\u00e9bulosit\u00e9 va augmenter \u00e0 partir de l'Ouest, les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations sont attendues en cours de journ\u00e9e d'abord le long du Jura, \u00e7a gagnera ensuite le reste des r\u00e9gions Tessin et restant un peu quand m\u00eame en marge, vendredi, \u00e7a reste encore assez nuageux avec encore quelques rares pr\u00e9cipitations sur un quart Nord Est et puis ailleurs un temps assez ensoleill\u00e9 et sec samedi, on aura un pays plus ou moins divis\u00e9s en 2 sur les versants nord une n\u00e9bulosit\u00e9 plus ou moins importantes verse ensuite \u00e0 reste encore assez bien ensoleill\u00e9 et puis dimanche l'arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation par l'ouest amenant de nouvelles pr\u00e9cipitations limite de la neige Lee 1000 \u00e0 1500 m\u00e8tres mais \u00e7a reste quand m\u00eame \u00e0 v\u00e9rifier ces prochains jours en tout cas, une chose est s\u00fbre, c'est qu'on va avoir des valeurs positives au meilleur de la journ\u00e9e on grimpera quand m\u00eame jusqu'\u00e0 9 degr\u00e9s il y aura quand m\u00eame une petite phase de Fun qui va s'installer, voyez aussi que de vendredi \u00e0 dimanche, m\u00eame les minima seront positifs, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre l'\u00e9mission d'A bon entendeur qui s'int\u00e9resse ce soir aux accidents de ski et les cons\u00e9quences au niveau des factures qui paye et comment vous allez voir que c'est assez compliqu\u00e9, belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902806019", "durationSec": 22, "title": "SO ARE REMISE MEDAILLE_RTS000001729434", "excerpt": "La skieuse suisse Corinne Suter a re\u00e7u sa m\u00e9daille de bronze lors de la c\u00e9r\u00e9monie des m\u00e9daille du super-g dames des championnats du monde de ski alpin \u00e0 Are. C'est l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin qui a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or et l'Italienne Sofia Goggia celle d'argent.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "DAMES", "SUPER-G", "M\u00c9DAILLE"], "thematicPersons": ["SUTER, CORINNE", "GOGGIA, SOFIA", "SHIFFRIN, MIKAELA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806020", "durationSec": 101, "title": "SO SUPER G DAMES_RTS000001729344", "excerpt": "La skieuse suisse Corinne Suter a r\u00e9ussi \u00e0 se classer au 3e rang du super-g dames des championnats du monde de ski alpin \u00e0 Are, conqu\u00e9rant ainsi la m\u00e9daille de bronze de la discipline.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "THONOMAL, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "DAMES", "SUPER-G"], "thematicPersons": ["SUTER, CORINNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806021", "durationSec": 108, "title": "SO THEO GMUR_RTS000001729347", "excerpt": "Le skieur suisse handicap Theo Gmuer conna\u00eet une notori\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s ses titres aux Jeux Paralympiques 2018 et aux Championnats du monde 2019. Pour financer son sport, Theo Gmuer est aid\u00e9 par des sponsors locaux et de sa f\u00e9d\u00e9ration, mais il aimerait une professionnalisation du ski handicap.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "NENDAZ"], "thematicThemes": ["SPORT HANDICAP", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["GMUER, TH\u00c9O"], "sequenceIds": ["1806413"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806022", "durationSec": 108, "title": "SO APPLICATIONS ADDICTIONS_RTS000001729398", "excerpt": "Le rapport 2019 du centre national de recherche dans le domaine de la sant\u00e9 Addiction Suisse montre une forte consommation de coca\u00efne en Suisse. 80% de la consommation se fait de mani\u00e8re r\u00e9cr\u00e9ative et occasionnelle, mais 20% de la consommation provient de travailleurs qui veulent am\u00e9liorer leurs performances.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "role": "Stagiaire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COCA\u00cfNE", "TOXICOMANIE", "SANT\u00c9 PUBLIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806023", "durationSec": 97, "title": "SO IMPOSITION FRAIS DEPLACEMENTS V2_RTS000001729455", "excerpt": "La d\u00e9duction fiscale des frais de d\u00e9placement varie selon les cantons.  Le canton de Fribourg a refus\u00e9 le plafonnement des frais de d\u00e9placement pour son imp\u00f4t cantonal. Les contribuables peuvent donc d\u00e9duire sans limite les d\u00e9placements en voiture sur leur fiche d'imp\u00f4t.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "IMP\u00d4T", "FISCALIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806024", "durationSec": 114, "title": "SO EPF ACCORD CADRE 2_RTS000001729440", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de l'EPFZ Jo\u00ebl Mesot et le pr\u00e9sident de l'EPFL Martin Vetterli, invit\u00e9s \u00e0 Bruxelles pour une conf\u00e9rence internationale, s'inqui\u00e8tent de l'accord-cadre institutionnel entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne (UE) qui pourrait remettre en cause la participation de la Suisse au  programme de recherche de l'UE \"Horizon Europe\" au-del\u00e0 de 2020.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["TRAIT\u00c9 POLITIQUE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "thematicPersons": ["VETTERLI, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806025", "durationSec": 141, "title": "SO USA PORTRAIT PELOSI_RTS000001729503", "excerpt": "Portrait de la pr\u00e9sidente d\u00e9mocrate de la Chambre des repr\u00e9sentant Nancy Pelosi, opposante au pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["PELOSI, NANCY"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806026", "durationSec": 61, "title": "SO VENEZUELA ULTIMATUM_RTS000001729468", "excerpt": "Les clics sur les r\u00e9seaux sociaux sont devenus un enjeu \u00e9conomique. Des entreprises se sont sp\u00e9cialis\u00e9es dans ce commerce et vendent des faux abonn\u00e9s followers ou des likes, souvent effectu\u00e9s par des robots ou des faux profils. En Suisse, aucune l\u00e9gislation interdit cette vente de faux abonn\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902806027", "durationSec": 118, "title": "SO COMMERCE DU CLIC V2_RTS000001729349", "excerpt": "L'internat foyer du Coll\u00e8ge de l'Abbaye de St-Maurice accueille seulement 20 pensionnaires, contre plus de 270 \u00e9tudiants dans les ann\u00e9es 1960. Encadr\u00e9s par le chanoine Antoine Salina, les r\u00e9sidents apprennent la discipline et la rigueur d'apprentissage.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL"], "thematicCorporations": ["INSTAGRAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806029", "durationSec": 131, "title": "FRIGO INTERNAT ST MAURICE_RTS000001726826", "excerpt": "La bistronomie est une cuisine inventive s'inspirant des classiques du bistrot, qui met en avant des recettes raffin\u00e9es mais simples et traditionnelles. Elle s'\u00e9carte de la formalit\u00e9 de la cuisine et du service des grandes tables et n'aspire pas \u00e0 la course aux \u00e9toiles du guide Michelin.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MAURICE"], "thematicThemes": ["PENSIONNAT", "\u00c9L\u00c8VE", "CATHOLICISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806030", "durationSec": 110, "title": "SO BISTRONOMIE MICHELIN_RTS000001729518", "excerpt": "Le Neuch\u00e2tel Xamax FC a licenci\u00e9 son entra\u00eeneur Michel Decastel avec effet imm\u00e9diat. Le pr\u00e9sident du club de football Christian Binggeli a affirm\u00e9 souhaiter \"cr\u00e9er un \u00e9lectrochoc\" pour que l'\u00e9quipe quitte la derni\u00e8re place du classement de Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAROUGE", "LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["RESTAURATION COMMERCIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806031", "durationSec": 84, "title": "SO DECASTEL LICENCIE 2_RTS000001729465", "excerpt": "C\u00e9r\u00e9monie du Guide Michelin Suisse 2019 \u00e0 Lucerne pour la pr\u00e9sentation des restaurants suisses \u00e9toil\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "THONOMAL, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "SUPER LEAGUE", "LICENCIEMENT"], "thematicPersons": ["DECASTEL, MICHEL", "BINGGELI, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806032", "durationSec": 28, "title": "SO ETOILE MICHELIN_RTS000001729436", "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["GUIDE (DOCUMENT)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902806098", "summary": "Nendaz : itw Theo Gmuer, skieur hanidcap suisse. Theo Gmuer simgant casques de ski d'enfants.\nValais : Paul Fournier, ex-skieur handisport, pr\u00e9sentant ses m\u00e9dailles. Itw Paul Fournier. \nInnsbruck 1988, Paul Fournier skiant lors Championnats du monde de ski handicap.", "id": "1806413", "visualGeographicals": ["NENDAZ", "VALAIS"], "visualPersons": ["GMUER, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806100", "summary": "Suisse : hommes anonymes en costumes dans la rue. Itw Frank Zobel, Vice-directeur, Addiction Suisse. Site internet SafeZone. Itw Annouk Roh, Intervenante en addiction Addiction valais. Images avec effet, consommateur anonyme sniffant de la coca\u00efne avec paille.", "id": "1806415", "visualThemes": ["COCA\u00cfNE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806111", "summary": "Fribourg : Itw Patricia Fernandes, automobiliste pendulaire. S\u00e9ance du Grand Conseil fribourgeois. Itw Georges Godel, directeur des finances fribourgeois. Hivernal, automobiles circulant pr\u00e8s d'un giratoire \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne. Itw Thierry Steiert, d\u00e9put\u00e9 PS et syndic de Fribourg.", "id": "1806426", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"], "visualPersons": ["STEIERT, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806114", "summary": "Corinne Suter, skieuse suisse visiblement \u00e9mue, montant sur le podium et levant les bras. Corinne Suter montrant sa m\u00e9daille de bronze aux c\u00f4t\u00e9s de Mikaela Shiffrin, skieuse am\u00e9ricaine m\u00e9daille d'or et de Sofia Goggia, skieuse italienne m\u00e9daille d'argent.", "id": "1806429", "visualThemes": ["M\u00c9DAILLE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "SUPER-G", "DAMES"], "visualGeographicals": ["ARE"], "visualPersons": ["SUTER, CORINNE", "GOGGIA, SOFIA", "SHIFFRIN, MIKAELA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806115", "summary": "Au ralenti, Corinne Suter, skieuse suisse, franchissant la ligne d'arriv\u00e9e en se pliant vers l'avant. Dans l'aire de d\u00e9part, Corinne Suter se rem\u00e9morant la piste. Corinne Suter prenant le d\u00e9part puis d\u00e9valant la piste de super-g, avec le commentaire du consultant Patrice Morisod. Itw Corinne Suter. Photos de Corinne Suter sur son profil Instagram. Corinne Suter marchant dans l'aire d'arriv\u00e9e devant Mikaela Shiffrin, skieuse am\u00e9ricaine et Sofia Goggia, skieuse italienne. Lindsey Vonn, skieuse am\u00e9ricaine, chutant apr\u00e8s avoir percut\u00e9 une porte. Lindsey Vonn saluant le public en rejoignant l'aire d'arriv\u00e9e. Corinne Suter levant les bras et souriant sur le podium.", "id": "1806430", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "SUPER-G", "DAMES"], "visualGeographicals": ["ARE"], "visualPersons": ["SUTER, CORINNE", "VONN, LINDSEY"], "visualCorporations": ["INSTAGRAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806122", "summary": "Bruxelles : Jo\u00ebl Mesot, pr\u00e9sident de l'EPFZ et Martin Vetterli, pr\u00e9sident de l'EPFL, marchant dans rue. Itw Martin Vetterli. Itw Jo\u00ebl Mesot. Jo\u00ebl Mesot et Martin Vetterli rencontrant Jean-Eric Paquet, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la recherche europ\u00e9enne.\nGen\u00e8ve-ville : itw Yves Niedegger, conseiller national UDC genevois.", "id": "1806437", "visualGeographicals": ["BRUXELLES", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["VETTERLI, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806152", "summary": "Washington : Nancy Pelosi, pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentant, parlant de \"crise de rage\" pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. Photographies de la famille de Nancy Pelosi. Itw Nancy Pelosi. Photographies de la carri\u00e8re politique de nancy Pelosi. Intervention d'Alexandra Pelosi, fille de Nancy Pelosi, sur CNN. Statues dans le National Statuary Hall dans le Old Hall de la Chambre des repr\u00e9sentants. Itw John Feehery, ex-porte-parole r\u00e9publicain. Donalsd Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain, parlant de Nancy Pelosi.", "id": "1806467", "visualGeographicals": ["USA"], "visualPersons": ["PELOSI, NANCY"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806172", "summary": "Suisse : \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9phone portable avec nombreuses notifications Instagram. Mains consultant Instagram sur t\u00e9l\u00e9phone portable. Site internet de vente de followers. Itw Ren\u00e9e Baeni, co-directrice formation m\u00e9dias-sociaux Sawi. Itw Nicolas Capt, avocat sp\u00e9cialiste du droit des technologies.\nAsie, images Youtube : entreprise de vente de clics avec nombreux t\u00e9l\u00e9phones portables.\nUSA, images Youtube : Letitia James, procureure g\u00e9n\u00e9rale de New York, pr\u00eatant serment. Communiqu\u00e9 d\u00e9clarant l'achat de faux abonn\u00e9s ill\u00e9gal.", "id": "1806487", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["INSTAGRAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806177", "summary": "Carouge : Jonathan Letexier, Chef de l'Artichaut, travaillant en cuisine. Itw Jonathan Letexier.\nImages RTVE.ES avec le chef \u00e9toil\u00e9 espagnol Dani Garcia.\nLucerne : itw Gwendal Poullenec, directeur international des guides Michelin.", "id": "1806492", "visualThemes": ["CUISINIER", "CUISINE (LOCAL)", "RESTAURATION COMMERCIALE"], "visualGeographicals": ["CAROUGE", "LUCERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806179", "summary": "Duplex Lausanne : St\u00e9phane Chouzenoux, chef fran\u00e7ais du restaurant Le Chat noir.", "id": "1806494", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806210", "summary": "St-Maurice : nocturne, ext b\u00e2timent du Coll\u00e8ge de l'Abbaye de St-Maurice avec quelques fen\u00eatres \u00e9clair\u00e9es. Int internat avec pensionnaire \u00e9tudiant. Itw Antoine Salina, chanoine et directeur du foyer-internat. Pensionnaire pr\u00e9sentant sa chambre avec posters. Itw Arnaud, pensionnaire. Itw Arthur, pensionnaire. Pensionnaire mangeant ensembles.", "id": "1806525", "visualThemes": ["PENSIONNAT", "\u00c9L\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["ST-MAURICE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ROSENG, Romain", "role": "Duplex Are", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772528", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046534", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-26902CBF-1AB5-452D-B8D1-A681D2C12942", "internalArchiveId": "26902CBF-1AB5-452D-B8D1-A681D2C12942", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Stefan Engler, conseiller aux Etats d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien;Ruedi Noser, s\u00e9nateur;Boukari, Fouad;Kenneth Roth, directeur de Human Rights Watch;Sami Kanaan, maire de Gen\u00e8ve, en charge de la culture;ok\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/SOUTIEN DE DROITE A L'INITIATIVE GLACIER PI) Les glaciers sont l'une des cons\u00e9quences les plus visibles du changement climatique, selon les auteurs de l'initiative populaire, pr\u00e9sent\u00e9e la semaine derni\u00e8re \u00e0 Berne...\r\nLe texte souhaite ancrer la protection du climat dans la Constitution et r\u00e9duire \u00e0 z\u00e9ro les \u00e9missions de CO2 d'ici 2050.\r\nLa protection de l'environnement, une th\u00e9matique, le plus souvent, marqu\u00e9e \u00e0 gauche. \r\nMais cette initative s'attire aussi des sympathies de personnalit\u00e9s politiques de droite. \r\nMarie Giovanola, ces soutiens inhabituels pourraient lui donner des ailes...  \r\n  1'29''\r\n((Le comit\u00e9 d'initiative sur les glaciers peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 compter sur le soutien des verts lib\u00e9raux. Le parti estime que la politique climatique constituera \"l'enjeu crucial des \u00e9lections de cet automne\". Plus surprenant, deux Conseillers aux Etats PDC et PLR ont \u00e9galement rejoint le comit\u00e9. \r\nPour Stefan Engler, conseiller aux Etats d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, \r\n....son Itv glaciers engler (20'')\r\n(Trad: Nous devons imp\u00e9rativement d\u00e9passer les clivages id\u00e9ologiques. Pour le climat et la politique climatique, c'est \u00e9gal si l'on est de gauche ou de droite. Il en va des conditions de vie des g\u00e9n\u00e9rations futures...et l\u00e0 toutes les forces politiques sont n\u00e9cessaires )\r\nCes \u00e9lus r\u00e9ussiront-ils \u00e0 convaincre leur parti de les suivre ?\r\nLa r\u00e9ponse du s\u00e9nateur Ruedi Noser, qui se d\u00e9crit comme un lib\u00e9ral pur et dur.\r\n....son noser  27''\r\n(Trad: Il y a dans cette initative des choses que le PLR peut soutenir et il y a aussi des choses qui sont tr\u00e8s radicales. Nous verrons ce que le Parlement fait d'une telle initative. Personellement, je trouve qu'il y a des points qui sont trop extr\u00eames comme l'interdiction des \u00e9nergies fossiles \r\nmais il y a aussi des alin\u00e9as qui sont bons...et je pense que le PLR pourra trouver des choses que l'on peut soutenir et d'autres en revanche pour lesquelles ce ne sera pas le cas, ce qui est normal pour une initiative.)\r\nLes initiants ont \u00e9galement s\u00e9duit la Conseill\u00e8re nationale du parti bourgeois d\u00e9mocratique Rosemarie Quadranti. Seule l'UDC manque pour l'instant \u00e0 l'appel...Mais le processus d\u00e9mocratique vient \u00e0 peine d'\u00eatre lanc\u00e9. Et le comit\u00e9 ne d\u00e9sesp\u00e8re pas de convaincre un \u00e9lu d\u00e9mocrate du centre de s'engager en faveur du texte.))\r\n(Bve Nucl\u00e9aires suisses) Les cinq r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires suisses ont augment\u00e9 leur production d'\u00e9lectricit\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e. \r\nPlus 20% par rapport \u00e0 la production de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente... \r\nLes centrales nucl\u00e9aires repr\u00e9sentent environ 40% de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse... \r\nC'est la premi\u00e8re fois que la production des centrales augmente apr\u00e8s trois ann\u00e9es de baisse...\r\nEn raison notamment de r\u00e9visions prolong\u00e9es et de l'interruption du r\u00e9acteur num\u00e9ro 1 de Beznau.\r\n(Bve UDC-Gen\u00e8ve) C\u00e9line Amaudruz, d\u00e9fendra les couleurs de l'UDC-Gen\u00e8ve pour l'\u00e9lection au Conseil des Etats, l'automne prochain. \r\nLa conseill\u00e8re nationale d\u00e9sign\u00e9e candidate hier soir, lors d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire de son parti.\r\nL'UDC-Gen\u00e8ve qui a par ailleurs d\u00e9cid\u00e9 de lancer dix candidats pour l'\u00e9lection du Conseil national. \r\nLa liste sera emmen\u00e9e par les deux conseillers nationaux sortants C\u00e9line Amaudruz et Yves Nidegger.\r\n(06/VENEZUELA SUIVI ACTU PA) *** Le Venezuela \"va r\u00e9\u00e9valuer int\u00e9gralement ses relations bilat\u00e9rales\" avec plusieurs pays europ\u00e9ens...\r\nAnnonce faite hier apr\u00e9s la reconnaissance de l'opposant Juan Guaido comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim, par une vingtaine de pays europ\u00e9ens... \r\nMais la pression politique op\u00e9r\u00e9e depuis le 23 janvier n'a pas permis de faire tomber le gouvernement de Nicolas Maduro. \r\nLa crise politique entre d\u00e9sormais dans une seconde phase. Anouk Henry.\r\n((Les d\u00e9clarations politique du monde entier n'auront pas suffi aux opposants : le pr\u00e9sident Nicolas Maduro est toujours en place. De nombreux pays reconnaissent d\u00e9sormias Juan Guaido comme pr\u00e9sident, mais cela reste avant tout symbolique. Et surtout, malgr\u00e9 des appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, et des promesses d'amnistie, les forces arm\u00e9es sont rest\u00e9es loyales au pr\u00e9sident Maduro.\r\nC'est pour cela que la pression va d\u00e9sormais se faire sur le terrain \u00e9conomique et humanitaire. Economique, \u00e0 cause des sanctions p\u00e9troli\u00e8res majeures impos\u00e9es par les Etats-Unis. Elles devraient asphyxier le r\u00e9gime rapidement, qui ne pourra plus \u00ab acheter \u00bb la loyaut\u00e9 des militaires aussi facilement. \r\nL'opposition a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de s'attaquer aux enjeux humanitaires. Un point extr\u00eamement sensible puisque les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens souffrent depuis des ann\u00e9es de p\u00e9nuries de nourriture et de m\u00e9dicaments. Un jeu de quitte ou double : soit l'arm\u00e9e fait acte de d\u00e9sob\u00e9issance et se rallie aux opposants, soit elle reste fid\u00e8le \u00e0 maduro, et bloque l'arriv\u00e9e d'aide ext\u00e9rieure.))\r\nEXTRO :  Et les repr\u00e9sentants de Juan Guaido, ont annonc\u00e9hier la tenue le 14 f\u00e9vrier \u00e0 Washington d'une conf\u00e9rence d'aide humanitaire d'urgence pour le Venezuela.\r\n(Bve Germania) La compagnie a\u00e9rienne allemande \u00e0 bas co\u00fbts Germania a d\u00e9pos\u00e9 le bilan. \r\nElle annonce ce matin l'annulation de tous ses vols.\r\nGermania qui compte 37 appareils, desservait principalement depuis l'Allemagne et la Suisse des destinations touristiques autour de la mer M\u00e9diterran\u00e9e et au Moyen-Orient. \r\nElle transportait plus de quatre millions de passagers par ann\u00e9e.\r\nEn revanche sa fillale suisse ne serait pas concern\u00e9e par ce d\u00eapot de bilan.\r\nMais la compagnie ne pr\u00e9cise pas si des passagers suisses qui avaient achet\u00e9 un billet sont concern\u00e9s par les annulations de vol...\r\n(08/HRW OUIGHOURS ITV ROTH) *** Pr\u00e8s d'un million d'Ou\u00efghours seraient d\u00e9tenus de mani\u00e8re \u00ab arbitraire \u00bb en Chine dans des centres de r\u00e9\u00e9ducation politique. \r\nUne quinzaine d'ONG - dont Amnesty International et Human Rights Watch - ont demand\u00e9 hier  au Conseil des droits humains de l'ONU d'envoyer une mission internationale dans la r\u00e9gion du Xinjiang  o\u00f9 vit cette minorit\u00e9 musulmane turcophone. \r\nP\u00e9kin a d\u00e9menti ces accusations et parle de centre de formation professionnelle contre la \u00ab radicalisation \u00bb islamiste. \r\nUne position qui n'est pas cr\u00e9dible selon Kenneth Roth, le directeur de Human Rights Watch.\r\n  1'10''\r\nExtro : et \u00e0 8h10, Tout un Monde reviendra sur cette demande d'enqu\u00eate internationale au sujet de la r\u00e9pression dont sont victimes les Ou\u00efghours.\r\n(03/FR/GOTTERON FUTUR PRESIDENT PA) Hubert Waeber sera le futur pr\u00e9sident du HC Fribourg-Gott\u00e9ron. \r\nLe conseil d'administration du club de hockey-sur-glace a approuv\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 sa candidature. \r\nSauf rebondissement, Fabrice Gaudiano...il devrait succ\u00e9der \u00e0 Michel Volet l'\u00e9t\u00e9 prochain...\r\n  0'50''\r\n((Hubert Waeber est \u00e2g\u00e9 de 56 ans. Directeur commercial d'une concession automobile... il est d\u00e9j\u00e0 membre du conseil d'administration de Gott\u00e9ron. Et s'il est \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence... il sera le 2\u00e8me Singinois de l'histoire du club \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 cette fonction.\r\nSa nomination est logique. Elle met un terme \u00e0 une p\u00e9riode d'incertitude... qui dure depuis la d\u00e9mission surprise - c'\u00e9tait en novembre dernier - de l'actuel pr\u00e9sident Michel Volet. En fait... depuis que 2 autres administrateurs exp\u00e9riment\u00e9s du club ont aussi fait savoir qu'ils allaient tirer leur r\u00e9v\u00e9rence \u00e0 la fin de la saison... eh bien... Hubert Waeber \u00e9tait devenu le dauphin naturel.\r\nCela dit... sa t\u00e2che ne sera pas facile. Car c'est au prochain pr\u00e9sident du HC Fribourg-Gott\u00e9ron qu'incombera d'ouvrir une nouvelle \u00e8re li\u00e9e \u00e0 la construction de la nouvelle patinoire... devis\u00e9e \u00e0 environ 100 millions de francs. L'ouvrage est actuellement en chantier... tout comme le bouclement de son financement... et surtout... sa future exploitation.))\r\n(04/GE/FACEBOOK CENSURE MUSEE ART ET HISTOIRE PI) *** Facebook \u00e0 nouveau point\u00e9 du doigt pour avoir censur\u00e9 des oeuvres d'art repr\u00e9sentant des corps nus. \r\nll y a tout juste un an, la justice fran\u00e7aise donnait raison au g\u00e9ant am\u00e9ricain : le compte d'un internaute qui avait publi\u00e9 une photo du c\u00e9l\u00e8bre tableau de Courbet L'origine du monde avait \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9. \r\nA Gen\u00e8ve, deux statues antiques post\u00e9es sur la page Facebook du Mus\u00e9e d'art et d'histoire ont \u00e9t\u00e9 masqu\u00e9es. \r\nUne d\u00e9cision Pauline Rappaz qui n'a pas que des c\u00f4t\u00e9s n\u00e9gatifs pour le mus\u00e9e. \r\n  1'07''\r\n(Bve bact\u00e9ries) Des bact\u00e9ries pr\u00e9sentes dans notre intestin pourraient avoir un impact sur notre \u00e9quilibre mental... et notamment sur la probabilit\u00e9 de souffrir de d\u00e9pression...\r\nUne \u00e9tude de grande ampleur publi\u00e9e l'affirme...\r\nUne \u00e9quipe de chercheurs belges a analys\u00e9 les \u00e9chantillons de selles de plus de 1000 personnes volontaires et a observ\u00e9 que deux familles de bact\u00e9ries \u00e9taient syst\u00e9matiquement moins nombreuses chez les personnes d\u00e9pressives, y compris celles qui sont sous traitement par antid\u00e9presseurs.\r\nL'\u00e9tude ne d\u00e9montre toutefois pas de lien de cause \u00e0 effet, la compr\u00e9hension des liens entre intestin et cerveau en est \u00e0 ses balbutiements.", "durationSec": 536, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175717", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-05T06:30:25_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-05T06:30:25_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10175751", "ece-10175717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:02Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nDe Foued Boukari bonjour Fouad bonjour la lutte contre le changement climatique commence \u00e0 mobiliser presque l'ensemble des familles politiques, l'initiative pour un climat sain voit les soutiens affluent en nombre et m\u00eame de la part d'\u00e9lus inattendue dans ce genre de dossier, pr\u00e8s de 20 pays europ\u00e9ens reconnaissent d\u00e9sormais Juan Guaido comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, malgr\u00e9 la pression internationale Nicolas mode ne compte pas s'en aller, une crise qui entrent dans une nouvelle phase, nous expliquera notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Anouk Henry et puis Facebook censure les photos d'art Romain d\u00e9nud\u00e9 propos\u00e9e par le mus\u00e9e de Gen\u00e8ve peut-\u00eatre un mal pour un bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [96%] :\r\nLes glaciers sont l'une des cons\u00e9quences les plus visibles du changement climatique, selon les auteurs de l'initiative populaire pr\u00e9sent\u00e9e la semaine derni\u00e8re \u00e0 Berne le texte souhaite ancrer la protection du climat dans la Constitution et r\u00e9duire \u00e0 0 les \u00e9missions de CO2 d'ici 2050, la protection de l'environnement, une th\u00e9matique, le plus souvent marqu\u00e9e \u00e0 gauche, mais cette initiative s'attire aussi des sympathies de personnalit\u00e9s politiques de droite Marine Giovanola ces soutiens inhabituels pourraient lui donner des ailes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [95%] :\r\nLe comit\u00e9 d'initiative sur les glaciers peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 compter sur le soutien des Verts lib\u00e9raux, le parti estime que la politique climatique constituera, je cite, l'enjeu crucial des \u00e9lections de cet Automne plus surprenant de conseiller aux \u00c9tats PDC et PLR ont \u00e9galement rejoint le comit\u00e9 pour Stefan Glaire conseiller aux \u00e9tats d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, ce n'est pas une question de partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [90%] :\r\nIl \u00e9tait membre de dignit\u00e9, nous devons imp\u00e9rativement d\u00e9passer les clivages id\u00e9ologiques pour le climat et la politique climatique c'\u00e9tait si l'on est de gauche ou de droite, et il en va des conditions de vie des g\u00e9n\u00e9rations futures et l\u00e0 toutes les forces politiques sont c'est c'est c'est que c'est fort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [96%] :\r\nCes \u00e9lus r\u00e9ussiront -ils \u00e0 convaincre leur parti de les suivre la r\u00e9ponse du s\u00e9nateur Ruedi Noser, qui se d\u00e9crit comme un lib\u00e9ral pur et dur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [91%] :\r\nEt ceux qui pr\u00e9disaient lunettes Ingrid il fera r\u00e9sonner ont achet\u00e9 rien dans cette initiative, des choses que le PLR peut soutenir il y a aussi des choses qui sont tr\u00e8s radicales, nous verrons ce que le Parlement fait d'une telle initiative, personnellement, je trouve qu'il y a des points qui sont trop extr\u00eames comme l'interdiction des \u00e9nergies fossiles, mais il y a aussi des alin\u00e9as qui sont bons, je pense que le PLR pourra trouver des choses que l'on peut soutenir, et d'autres en revanche pour lesquelles ce ne sera pas le cas, ce qui est normal pour une initiative exprime captifs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [92%] :\r\nLes initiants ont \u00e9galement s\u00e9duit la conseill\u00e8re nationale du Parti bourgeois d\u00e9mocratique Rose-Marie quadra anti- seule l'UDC manque pour l'instant, \u00e0 l'appel, mais le processus d\u00e9mocratique vient \u00e0 peine d'\u00eatre lanc\u00e9, et le comit\u00e9 ne d\u00e9sesp\u00e8re pas de convaincre un \u00e9lu d\u00e9mocrate du centre de s'engager en faveur du texte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [95%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz d\u00e9fendra les couleurs de l'UDC Gen\u00e8ve pour l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, l'Automne prochain, la conseill\u00e8re nationale d\u00e9sign\u00e9e candidate hier soir, l'UDC Gen\u00e8ve qui a par ailleurs d\u00e9cid\u00e9 de lancer dix candidats pour l'\u00e9lection au Conseil national, la liste sera emmen\u00e9e par les 2 conseillers nationaux sortants, donc C\u00e9line Amaudruz et Yves Nidegger voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:50) [87%] :\r\nQuel est, \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant avec le venezuela, toujours le venezuela qui va r\u00e9\u00e9valuer int\u00e9gralement ses relations bilat\u00e9rales avec plusieurs pays europ\u00e9ens annonce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [96%] :\r\nHier soir, apr\u00e8s la reconnaissance de l'opposant Juan Guaido comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim par une vingtaine de pays europ\u00e9ens, mais la pression politique op\u00e9r\u00e9e depuis le 23 janvier n'a pas permis de faire tomber le gouvernement de Nicolas Maduro, la crise politique entre d\u00e9sormais dans une seconde phase, Anouk Henri. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:13) [96%] :\r\nLes d\u00e9clarations politiques venant du monde entier n'auront pas suffi aux opposants, le pr\u00e9sident Nicolas Maduro est toujours en place, de nombreux pays reconnaissent d\u00e9sormais Juan Guaido comme pr\u00e9sident, mais cela reste avant tout symbolique, et surtout, malgr\u00e9 les appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s et des promesses d'amnistie, les forces arm\u00e9es sont rest\u00e9es loyales au pr\u00e9sident Maduro, c'est pour cela que la pression va d\u00e9sormais se faire sur le terrain \u00e9conomique et humanitaire \u00e9conomique \u00e0 cause des sanctions p\u00e9troli\u00e8res majeures impos\u00e9es par les \u00c9tats-Unis, elles devraient asphyxier le r\u00e9gime rapidement, qui ne pourra plus acheter la loyaut\u00e9 des militaires aussi facilement l'opposition a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de s'attaquer aux enjeux humanitaires un point extr\u00eamement sensible puisque les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens souffrent depuis des ann\u00e9es de p\u00e9nuries de nourriture et de m\u00e9dicaments, un jeu de quitte ou double, soit l'arm\u00e9e fait acte de d\u00e9sob\u00e9issance et se rallie aux opposants, soit elle reste fid\u00e8le \u00e0 Maduro et bloque l'arriv\u00e9e d'aide ext\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [95%] :\r\nEt les repr\u00e9sentants de Juan Guaido ont annonc\u00e9 hier la tenue pour le 14 f\u00e9vrier \u00e0 Washington d'une conf\u00e9rence d'aide humanitaire d'urgence pour le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la compagnie a\u00e9rienne allemande \u00e0 bas co\u00fbts Germania a d\u00e9pos\u00e9 le bilan \u00e0 l'annonce ce matin l'annulation de tous ses vols Germania, qui compte 37 appareils desservait principalement depuis l'Allemagne et la Suisse des destinations touristiques autour de la mer M\u00e9diterran\u00e9e et au Moyen-Orient, en revanche, sa filiale suisse ne serait pas concern\u00e9 par ce d\u00e9p\u00f4t de bilan, mais la compagnie ne pr\u00e9cise pas si les passagers suisses qui avaient achet\u00e9 un billet sont concern\u00e9s par les annulations de vols. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:35) [90%] :\r\nEn Chine, pr\u00e8s d'un 1000000 de Ou\u00efgours seraient d\u00e9tenues de mani\u00e8re arbitraire dans des centre de r\u00e9\u00e9ducation politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [94%] :\r\nQui quinzaine d'ONG, dont Amnesty International et Human Rights Swatch ont demand\u00e9 hier au Conseil des droits de l'homme de l'ONU d'envoyer une mission internationale dans la r\u00e9gion du signifiant Gauvis cette minorit\u00e9 musulmane turcophone, P\u00e9kin a d\u00e9menti ces accusations et parle de centre de formation professionnelle contre la radicalisation islamiste, une position qui n'est pas cr\u00e9dible selon Kenneth Roth, le directeur de Human Rights Swatch. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:04) [86%] :\r\nAhmed Cherel \u00e0 5 aux ouvriront Edeka on esp\u00e8re 49 mais c'est cha\u00eene, la Chine a choisi la voie de cette d\u00e9tention massive parce qu'elle pensait pouvoir s'en tirer sans autre elle a fait ce calcul en se basant sur des pr\u00e9c\u00e9dents l'usage de son influence politique et \u00e9conomique pour r\u00e9duire au silence les critiques peut-\u00eatre le steak ind\u00e9celables tous, j'esp\u00e8re que cette fois, c'est un pas de trop et que les gouvernements vont r\u00e9aliser que c'est le moment d'agir oui doivent Watcher elles sur oui et la fa\u00e7on d'\u00e9viter les repr\u00e9sailles chinoises, c'est d'agir en groupes et alors avait que des pays engag\u00e9s dans la d\u00e9fense des droits humains qui seront, cette fois, nous l'esp\u00e9rons, rejoint par l'OCI, l'organisation de la coop\u00e9ration islamique les 57 pays majoritairement musulman qui, traditionnellement, ne vote pas sur ces questions de droits humains 6 mai pour condamner Isra\u00ebl Rice prend Tanzanie qu'avait une crainte je suis regarde Gardenia je leur part 800 e-mails ex- absente r\u00e9cemment, ils ont fait une exception en faveur des Rohingyas la minorit\u00e9 musulmane pers\u00e9cut\u00e9e en Birmanie, c'\u00e9tait une situation dramatique qui m\u00e9ritait clairement une r\u00e9ponse de l'OCI et nous pensons que la d\u00e9tention d'un 1000000 d'ou\u00efghours est une situation comparable qui appelle une r\u00e9ponse des nations, \u00e0 majorit\u00e9 musulmane font et Brest pense pareil dans votre les neige. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [95%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 8 heures 10 tout un Monde reviendra sur cette demande d'enqu\u00eate internationale au sujet de la r\u00e9pression dont sont victimes Les ou\u00efghours Hubert Weber sera le futur pr\u00e9sident du HC Fribourg- Gott\u00e9ron le conseil d'administration du club de hockey-sur-glace approuv\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 sa candidature, sauf rebondissement Fabrice Gaudiano il devrait succ\u00e9der \u00e0 Michel Volet l'\u00e9t\u00e9 prochain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:35) [96%] :\r\nHubert Weber est \u00e2g\u00e9 de 56 ans, directeur commercial d'une concession automobile, il est d\u00e9j\u00e0 membre du conseil d'administration de Gott\u00e9ron et s'il est \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence, il sera le 2\u00e8me Singinois de l'histoire du club \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 cette fonction, sa nomination est logique, elle met un terme \u00e0 une p\u00e9riode d'incertitude qui dure depuis la d\u00e9mission surprise, c'\u00e9tait en novembre dernier de l'actuel pr\u00e9sident Michel Volet en fait, depuis que 2 autres administrateurs exp\u00e9riment\u00e9s du club ont aussi fait savoir qu'ils allaient tirer leur r\u00e9v\u00e9rence \u00e0 la fin de la saison, h\u00e9 bien, Hubert Weber \u00e9tait devenu le dauphin naturel, cela dit, sa t\u00e2che ne sera pas facile car c'est au prochain pr\u00e9sident du HC Fribourg- Gott\u00e9ron qu'incombera d'ouvrir une nouvelle \u00e8re, li\u00e9e \u00e0 la construction de la nouvelle patinoire devis\u00e9e \u00e0 environ 100 millions de francs, l'ouvrage est actuellement en chantier, tout comme le bouclement de son financement et surtout sa future exploitation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:25) [92%] :\r\nFacebook \u00e0 nouveau point\u00e9 du doigt pour avoir censur\u00e9 des Oeuvres d'art, repr\u00e9sentant des corps nus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [94%] :\r\nMais il y a tout juste un an, la justice fran\u00e7aise donnait raison au g\u00e9ant am\u00e9ricain le compte d'un internaute avait publi\u00e9 une photo du c\u00e9l\u00e8bre tableau de Courbet l'origine du monde, il avait \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve deux statues antiques post\u00e9es sur la page Facebook du Mus\u00e9e d'art et d'histoire ont \u00e9t\u00e9 masqu\u00e9es, une d\u00e9cision Pauline Rappaz qui n'a pas que des c\u00f4t\u00e9s n\u00e9gatifs pour le mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:47) [89%] :\r\nFacebook perd du terrain mais reste un moyen de communication important pour les mus\u00e9es apr\u00e8s le centre d'art z\u00fcrichois basta il, c'est au tour du mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve d'\u00eatre touch\u00e9s par la censure du g\u00e9ant am\u00e9ricain, 2 images de statues antiques post\u00e9es sur sa page ont \u00e9t\u00e9 dissimul\u00e9s derri\u00e8re des bandeaux, le maire de Gen\u00e8ve, en charge de la culture sami Canaan d\u00e9plore que Facebook ne fasse pas de diff\u00e9rence entre art et pornographie. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:13) [85%] :\r\nDommage \u00e9volue pas je veux dire si c'\u00e9tait la toute premi\u00e8re fois que cela arrive et on peut dire OK, ils se rendent compte qu'il y a peut-\u00eatre une application un peu rigoriste de la r\u00e8gle, mais \u00e7a fait des ann\u00e9es, c'est connu comme probl\u00e9matique et demain sur le m\u00eame niveau, admettons, l'invit\u00e9 de type pornographiques et des Oeuvres d'art, c'est lamentable, donc ce qui est dommage, c'est qu'il vit moyen, pas une \u00e9volution de leur position ni l'un dialogue possible. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:33) [92%] :\r\nDes d\u00e9cisions unilat\u00e9rales prises par Facebook, c'est ce que d\u00e9nonce aussi l'historien des cultures visuelles Andr\u00e9 Gunther mais il voit un aspect positif dans cette censure, elle nous permet de red\u00e9couvrir le caract\u00e8re \u00e9rotique de ces Oeuvres d'art, avec un effet non d\u00e9sir\u00e9 par le r\u00e9seau en parlant d'Oeuvres censur\u00e9es, on fait de la pub pour le mus\u00e9e qui les expose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [93%] :\r\nVoil\u00e0 le sujet sign\u00e9 Pauline Rappaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T06:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E337A3E2-48E9-4E3F-A458-A023DB58BE36", "internalArchiveId": "E337A3E2-48E9-4E3F-A458-A023DB58BE36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La droite genevoise veut reconqu\u00e9rir des si\u00e8ges aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nLa droite genevoise veut reconqu\u00e9rir des si\u00e8ges aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ***Reconqu\u00e9rir un si\u00e8ge au Conseil des Etats...\r\nC'est l'objectif de la droite genevoise pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne...\r\nHier l'UDC a d\u00e9sign\u00e9 ses candidats...\r\nElle pr\u00e9sente la CN C\u00e9line Amaudruz au conseil des Etats...\r\nSylvie Belzer on conna\u00eet d\u00e9sormais tous les candidats de droite pour la chambre des cantons...\r\n.  \r\nLa droite qui a des app\u00e9tits cette ann\u00e9e pour reprendre un des deux si\u00e8ges laiss\u00e9s vacants par la gauche. Car on le rappelle ni le vert Robert Cramer, ni la socialiste Liliane Maury Pasquier ne vont rempiler \u00e0 la fin de la l\u00e9gislature. Un duo que personne n'a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9loger depuis 12 ans. C'est dire si le jeu est ouvert cette ann\u00e9e. Le PLR a d\u00e9sign\u00e9  le conseiller national Hugues Hiltpold, le PDC l'ancienne d\u00e9put\u00e9e B\u00e9atrice Hirsch, et  l'UDC donc C\u00e9line Amaudruz, qualifi\u00e9e pour l'occasion de Dame de fer. \r\n***et est-ce que la droite a des chances de r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge?\r\n2 sortants qui ne se repr\u00e9sentent pas, c'est le moment o\u00f9 jamais. Le PLR, premier parti du canton, estime l\u00e9gitime d'avoir un fauteuil de s\u00e9nateur. Or sa derni\u00e8re repr\u00e9sentante aux Etats, c'\u00e9tait Fran\u00e7oise Saudan pour la l\u00e9gislature 2**.  Mais la concurrence est rude, les Socialistes lancent Carlo Sommaruga qui si\u00e8ge sur les bancs du National depuis tr\u00e8s longtemps. Et les Verts Lisa Mazzone qui n'a fait qu'un mandat, mais tr\u00e8s remarqu\u00e9. \r\n***Sylvie Belzer en direct de Gen\u00e8ve...\r\nPour le Conseil national, le parti agrarien genevois pr\u00e9sente 10 candidats, dont les deux \u00e9lus sortants, Yves Niedegger et C\u00e9line Amaudruz", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175785", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La droite genevoise veut reconqu\u00e9rir des si\u00e8ges aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2019-02-05T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 05.02.2019"], "variantIds": ["ece-10175785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-20T18:03:49Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nReconqu\u00e9rir un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats, \u00e7a c'est l'objectif de la droite genevoise pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, cet Automne, hier, l'UDC genevoise a d\u00e9sign\u00e9 ses candidats \u00e0 l'pr\u00e9sente la conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz au Conseil des \u00c9tats et Sylvie Belzer bien d\u00e9sormais on conna\u00eet tous les candidats de la droite genevoise pour la Chambre des cantons, oui, la droite qui a des app\u00e9tits, cette ann\u00e9e, pour reprendre un des 2 si\u00e8ges laiss\u00e9s vacants par la gauche, car on le rappelle, ni le Vert Robert Kramer, ni la socialiste Liliane Maury Pasquier ne vont rempiler un duo que personne n'avait r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9loger depuis 12 ans, c'est dire si le jeu est ouvert cette ann\u00e9e, le PLR a d\u00e9sign\u00e9 le conseiller national, Hugues Hiltpold, le PDC l'ancienne d\u00e9put\u00e9e B\u00e9atrice Hirsch, ni de droite ni de gauche, le MCG n'a pas encore arr\u00eat\u00e9 son choix et l'UDC a donc opt\u00e9 pour C\u00e9line Amaudruz qualifi\u00e9e pour l'occasion de dame de fer est -ce que la Chine, la droite a ses chances de r\u00e9cup\u00e9rer ce si\u00e8ge alors 2 sortants qui ne se repr\u00e9sente pas c'est le moment ou jamais le PLR 1er parti du canton estime l\u00e9gitime d'avoir un fauteuil de s\u00e9nateur, or cette derni\u00e8re repr\u00e9sentante aux \u00e9tats c'\u00e9tait Fran\u00e7oise Saudan pour la l\u00e9gislature 2003 2007 mais la concurrence est rude, les Socialistes lancent Carlo Sommaruga qui si\u00e8ge au national, depuis tr\u00e8s longtemps et les Verts, Lisa Mazzone, qui n'a fait qu'un seul mandat sous la Coupole, mais tr\u00e8s remarqu\u00e9 qu'il Sylvie Belzer \u00e0 Gen\u00e8ve et pour le Conseil national, l'UDC genevoise pr\u00e9sente 10 candidats, dont les 2 sortants Yves Nidegger C\u00e9line Amaudruz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T12:00:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38F6E6EB-206E-4B73-9311-D986AEB6B805", "internalArchiveId": "38F6E6EB-206E-4B73-9311-D986AEB6B805", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Le changement climatique bouscule les habitudes des Suisses", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - Le changement climatique bouscule les habitudes des Suisses  STEPHANE DELEURY, direct studio Lausanne\r\n***St\u00e9phane Deleury est parmi-nous, signe que nous somme mardi. Jour de billet politique. St\u00e9phane ce matin, vous nous parlez climat.\r\nOui car vous aurez remarqu\u00e9 comme moi que les esprits s'\u00e9chauffent autour du climat depuis quelques semaines. a tel point que les Suisses descendent dans la rue. oui vous vous avez bien entendu. ils manifestent, ils battent le pav\u00e9, ils hurlent des vrais slogans et brandissent des pancartes.malgr\u00e9 le froid, malgr\u00e9 la papetche qui mouille les mocassins. Le changement climatique bouscule les habitudes des suisses. A l'image des nouvelles grilles de salaires de l'Etat de Vaud. la hausse moyenne des temp\u00e9ratures \u00e0 la surfaces de la terre provoque des manifs...   On sent que quelque chose d'inhabituel se passe.\r\n***Bon le changement climatique, \u00e7a ne date pas d'hier. pourquoi les citoyens r\u00e9clament dans la rue maintenant un changement de politique en faveur du climat ?\r\nC'est ce qui frappe le plus. comme si une prise de conscience avait soudainement lieu alors que les scientifiques tirent la sonnette d'alarme depuis des d\u00e9cennies sur les effets des \u00e9nergies fossiles sur le climat. les glaciers reculent sans discontinuer depuis la fin du petit \u00e2ge glaciaire. soit la fin du 19 Si\u00e8cle. Mais c'est maintenant, au d\u00e9but 2019 qu'une mobilisation populaire se met en branle, un peu partout en Europe. Et tout \u00e7a on le doit presque exclusivement \u00e0 une ado su\u00e9doise qui schwentze les cours tous les vendredis depuis 24 semaines. \r\n***Vous parlez j'imagine de Greta Thunberg, cette activiste qui fait la gr\u00e8ve de l'\u00e9cole tous les vendredis devant le parlement \u00e0 Stockholm. \r\nElle a 16 ans, des tresses et un pr\u00e9nom de temp\u00eate tropicale. Greta Thunberg a surtout une capacit\u00e9 de mobilisation incroyable. Un discours simple. pourquoi nous les enfants devrions aller \u00e0 l'\u00e9cole alors qu'on n'a pas de futur ?  Elle a accus\u00e9 droit dans les yeux les dirigeants du monde entier \u00e0 Katovitze d'\u00eatre immatures.  Alors qu'ils nageaient dans leur impuissance \u00e0 trouver une solution multilat\u00e9rale pour limiter le r\u00e9chauffement climatique. A Davos elle a dit aux puissants et aux impuissants qu'elle voulait les voir paniquer. a chaque nouvelle punchline de l'ado, les mobilisations se multiplient.\r\nEn fait, c'est une g\u00e2che m\u00e9tier cette Greta Thunberg. Elle a r\u00e9ussi toute seule et sans argent, l\u00e0 o\u00f9 le WWF, Greenpeace, Climat pour le prochain, ou r\u00e9chauffement sans fronti\u00e8re ont \u00e9chou\u00e9. faire prendre conscience \u00e0 la population le degr\u00e9 d'urgence climatique du moment. Du coup, des dizaines de milliers de jeunes font la gr\u00e8ve de l'\u00e9cole partout dans le monde. Greta Thunberg, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne plan\u00e9taire. et si vous voulez mon avis. \u00e7a sent bon le Prix Nobel.\r\n***Les Suisses descendent dans la rue. les \u00e9l\u00e8ves font la gr\u00e8ve de l'\u00e9cole. mais est-ce que tout \u00e7a aura un effet sur les d\u00e9cisions politiques ? \r\nPour l'instant, le monde politique suisse regarde un peu goguenard. Les \u00e9lus de gauche relisent l'int\u00e9grale de j\u00e9sus pour savoir comment transformer la mobilisation en voix lors des prochaines \u00e9lections... les \u00e9lus de droite se sont appliqu\u00e9 \u00e0 minimiser le ph\u00e9nom\u00e8ne. La palme revient au pr\u00e9sident UDC Albert R\u00f6sti, (\u00e9galement pr\u00e9sident de la faiti\u00e8re des n\u00e9gociants en mazout ce qui dans une soci\u00e9t\u00e9 z\u00e9ro \u00e9mission n'est pas un m\u00e9tier d'avenir... contrairement \u00e0 oncologue... malheureusement.) Albert R\u00f6sti qui disait sans la presse que les jeunes sont instrumentalis\u00e9s par la gauche et les profs, qu'ils feraient mieux de manger de la viande locale plut\u00f4t que du soja import\u00e9 que s'ils \u00e9taient vraiment engag\u00e9, ces jeunes, ils manifesteraient le week-end et pas le vendredi. Comme si souligner que certains jeunes surconsomment de la malbouffe et des vols \u00e0 bas co\u00fbts allait occulter la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir politiquement sur le syst\u00e8me en entier. N'emp\u00eache qu'ils \u00e9taient 50'000 ce samedi dans plusieurs villes de suisse, des jeunes, des vieux, des familles avec leur incoh\u00e9rence sans doute. Est-ce que le politique va \u00e9couter cet appel ? La commission de l'environnement du conseil des Etats poursuivra lundi prochain ses travaux sur la r\u00e9vision totale de la loi sur le CO2... Qui sait... ces honorables repr\u00e9sentants des cantons, 57 ans de moyenne d'\u00e2ge, guid\u00e9s par leur seules r\u00e9flexions et  sagesse, seront peut-\u00eatre eux aussi frapp\u00e9 par l'effet Greta.", "durationSec": 239, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175730", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Le changement climatique bouscule les habitudes des Suisses", "La chronique politique - Le changement climatique bouscule les habitudes des Suisses / LME_2019-02-05T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Le changement climatique bouscule les habitudes des Suisses / LME_2019-02-05T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10175752", "ece-10175730"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T19:57:48Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [91%] :\r\nLe billet du mardi, c'est vous qui le signez biais politique et vous parlez de nous parler de climat ce matin St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [91%] :\r\nOui, peur car vous aurez remarqu\u00e9 comme moi que les esprits s'\u00e9chauffent autour du climat depuis quelques semaines, quand on fait un mauvais jeu de mots dans le mais de la premi\u00e8re phrase, \u00e0 telle point \u00e0 telle point que les Suisses descendent dans la rue, oui vous avez bien entendu, ils manifestent, ils battent le pav\u00e9, il jure le de vrais slogans brandissent des pancartes malgr\u00e9 le froid, malgr\u00e9 la papeterie qui mouille les mocassins le changement climatique bouscule les habitudes des Suisses \u00e0 l'image des nouvelles grilles de salaires de l'\u00c9tat de Vaud, la hausse moyenne des temp\u00e9ratures \u00e0 la surface de la terre, provoque des manifs, on sent que quelque chose d'inhabituel ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [91%] :\r\nBah, c'est vrai, vous avez raison, St\u00e9phane, c'est inhabituel en m\u00eame temps, le changement climatique, \u00e7a ne date pas hier, \u00e7a fait un moment qu'on en parle pourquoi est -ce que les citoyens se bouge maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [94%] :\r\nOui, c'est comme si une prise de conscience, avait soudainement lieu alors que les scientifiques tirent la sonnette d'alarme depuis des d\u00e9cennies sur les effets des \u00e9nergies fossiles sur le climat, les glaciers par exemple reculent sans discontinuer depuis la fin du petit \u00e2ge glaciaire Swat la fin du 10\u00e8me du 19\u00e8me si\u00e8cle, mais c'est maintenant maintenant au d\u00e9but 2019 qu'une mobilisation populaire se met en marche un peu partout en Europe, et tout \u00e7a, h\u00e9 bien on le doit presque exclusivement \u00e0 une ado su\u00e9doise qui Chev\u00e8nement les cours tous les vendredis, tous les vendredis depuis 24 semaines maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [88%] :\r\nOn Greta tonnes Berg et de son petit nom, activiste qui fait la gr\u00e8ve effectivement de l'\u00e9cole vendredi pour aller manifester devant le parlement \u00e0 Stockholm. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [92%] :\r\nOui, elle a 16 ans des tresses et un pr\u00e9nom de temp\u00eate tropicale Greta Thunberg c'est surtout une capacit\u00e9 de mobilisation incroyable, un discours assez simple, pourquoi nous, les enfants devrions aller \u00e0 l'\u00e9cole, alors qu'on n'a pas de futur et l'a accus\u00e9, droit dans les yeux, les dirigeants du monde entier \u00e0 Katowice, c'est d'\u00eatre immatures, alors qu'ils nageaient dans leur impuissance \u00e0 trouver une solution multilat\u00e9rale pour limiter le changement qu'climatique \u00e0 Davos, elle a dit aux puissants et aux impuissants qu'elle voulait les voir paniquer \u00e0 chaque nouvelle punch Line de l'ado, les mobilisations se multiplient, en fait c'est une g\u00e2che m\u00e9tier cette Greta Bergala r\u00e9ussi toute seule, sans argent, l\u00e0 o\u00f9 le VS Greenpeace Climat pour le prochain ou r\u00e9chauffement sans fronti\u00e8re ont \u00e9chou\u00e9 : faire prendre conscience \u00e0 la population le degr\u00e9 d'urgence climatique du moment, du coup, des dizaines de milliers de jeunes font la gr\u00e8ve de l'\u00e9cole un peu partout dans le monde car Greta Thunberg c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne plan\u00e9taire, si vous voulez mon avis romaine, \u00e7a sent bon le prix Nobel tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [94%] :\r\nLes Suisses qui descendent dans la rue les \u00e9l\u00e8ves qui font la gr\u00e8ve c'est en ann\u00e9e \u00e9lectorale, \u00e7a sent aussi un impact sur les d\u00e9cisions politiques non St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [94%] :\r\nAlors pour l'instant, le monde politique suisse, regarde un peu goguenard, les \u00e9lus de gauche relisent l'int\u00e9grale de J\u00e9sus pour savoir comment transformer la mobilisation on voit lors des prochaines \u00e9lections, les \u00e9lus de droite se sont appliqu\u00e9 \u00e0 minimiser le ph\u00e9nom\u00e8ne, la palme revient au pr\u00e9sident UDC Albert R\u00f6sti, qui est \u00e9galement pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re des n\u00e9gociants en Mazou, ce qui, dans une soci\u00e9t\u00e9 0 \u00e9mission n'est pas un m\u00e9tier d'avenir, vous en conviendrez, Albert R\u00f6sti, donc, disait dans la presse que les jeunes sont instrumentalis\u00e9s par la gauche et les profs qu'ils feraient mieux de manger de la viande locale plut\u00f4t que du soja, du soja import\u00e9 pardon et que s'ils \u00e9taient vraiment engag\u00e9 ces jeunes h\u00e9 bien ils manifesteraient le week- end et pas pendant les cours comme si souligner que certains jeunes surconsomment de la malbouffe et des vols \u00e0 bas co\u00fbts allait occulter la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir politiquement sur le syst\u00e8me, on n'entier n'emp\u00eache qu'ils \u00e9taient 50000 ce samedi, samedi, donc il n'y a pas \u00e9cole dans plusieurs villes de Suisse, des jeunes, des vieux, des familles avec leur incoh\u00e9rence sans doute est -ce que le politique va \u00e9couter cet appel, la Commission de l'environnement du Conseil des \u00c9tats poursuivra lundi prochain ses travaux pr\u00e9cis\u00e9ment sur la r\u00e9vision de la loi sur le CO2 et qui sait, qui sait, ces honorables repr\u00e9sentants des cantons 57 ans de moyenne d'\u00e2ge quand m\u00eame, guid\u00e9s par leur r\u00e9flexion et leur sagesse autoproclam\u00e9 peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'ils seront eux aussi frapp\u00e9s par l'ouragan Greta. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T07:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03F87BDD-749D-4DEB-93A2-D60A097105E1", "internalArchiveId": "03F87BDD-749D-4DEB-93A2-D60A097105E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Vimont, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du service d'action ext\u00e9rieur europ\u00e9en;John Plassard, correspondant chez Mirabaud  Securities;David Bouchardi, l'un des pr\u00e9parateurs chez Salomon\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF2/VENEZUELA UE ET ING\u00c9RENCE PI) L'Union europ\u00e9enne n'est pas parvenue \u00e0 parler d'une seule voix dans la crise v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne. \r\nUne quinzaine de pays, notamment la France, l'Allemagne et le Royaume-Uni, ont d\u00e9cid\u00e9 hier de reconna\u00eetre l'opposant Juan Guaido comme chef de l'Etat par int\u00e9rim. \r\nPar contre, l'Italie et l'Irlande ont refus\u00e9 de suivre leur exemple. \r\nAvec en toile de fond, Guillaume Meyer, la crainte d'une ing\u00e9rence directe dans les affaires du Venezuela.\r\n  1'33''\r\n((Pas question d'ing\u00e9rer, dit Rome. Les autres capitales r\u00e9pondent par un argument de principe, comme nous l'explique Pierre Vimont, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du service d'action ext\u00e9rieur europ\u00e9en.\r\nUE/VENEZUELA VIMONT CAS TYPIQUE\r\n\u00abOn est l\u00e0 dans un cas typique o\u00f9 un dirigeant m\u00e8ne son pays \u00e0 la catastrophe, et o\u00f9 le principe, qui a \u00e9t\u00e9 reconnu par les Nations unies il y a quelques ann\u00e9es, de la n\u00e9cessit\u00e9 pour les dirigeants d'un pays de prot\u00e9ger leur population contre \u00e0 la fois les risques s\u00e9curitaires ou m\u00eame les risques de d\u00e9clin \u00e9conomique. Que ce principe, plus que jamais, devrait s'appliquer dans ce cas-l\u00e0.\u00bb\r\nD'o\u00f9 cette vague de soutiens \u00e0 Juan Guaido, en Europe. Une attitude qui tranche avec la neutralit\u00e9 observ\u00e9e dans d'autres pays, comme le Mexique et l'Uruguay. Dans ce contexte, nous dit Pierre Vimont, l'Union europ\u00e9enne aura de la peine \u00e0 se poser en m\u00e9diatrice.\r\nUE/VENEZUELA VIMONT M\u00c9DIATION\r\n\u00abBien \u00e9videmment, on peut essayer, et l'Europe continue \u00e0 dire qu'elle est pr\u00eate \u00e0 assurer la m\u00e9diation, mais si l'on regarde \u00e7a avec un tout petit peu de recul, on voit bien que l'Europe s'est quand m\u00eame rang\u00e9e dans le camp des adversaires de Maduro, et donc \u00e7a ne les met pas dans la meilleure position pour \u00eatre accept\u00e9 comme des m\u00e9diateurs reconnus par les deux c\u00f4t\u00e9s.\u00bb\r\nLa cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica Mogherini, se voit dans un autre r\u00f4le. L'Union a pris la t\u00eate d'un groupe de contact international sur le Venezuela. Son objectif: assurer la surveillance d'une \u00e9lection impartiale et transparente, une fois qu'elle pourra enfin \u00eatre mise en place. Autrement dit, l'Europe joue d\u00e9j\u00e0 le coup d'apr\u00e8s.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\nEt comme une majorit\u00e9 de pays europ\u00e9ens... plusieurs \u00e9tats latino-am\u00e9ricains ainsi que le Canada appellent eux aussi \u00e0 un changement de gouvernement au Venezuela\r\nA l'issue d'une r\u00e9union hier \u00e0 Ottawa... le groupe de Lima a exhort\u00e9 l'arm\u00e9e venezu\u00e9lienne \u00e0 se ranger derri\u00e8reJuan Guaido\r\nMais elle pr\u00e9cise que la transition d\u00e9mocratique doit se faire sans violence... ni intervention \u00e9trang\u00e8re arm\u00e9e.\r\n(Brexit) **** L'Union europ\u00e9enne fait un pas vers le Royaume-Uni... dans les n\u00e9gociations sur le Brexit\r\nLe n\u00e9gociateur en chef europ\u00e9en, Michel Barnier l'a annonc\u00e9 hier soir... \r\nBruxelles est pr\u00eate \u00e0 trouver des \"solutions alternatives\" pour r\u00e9gler le litige autour de la fronti\u00e8re entre les deux Irlande\r\nMais... seulement lorsque que la phase de transition qui doit suivre le divorce aura d\u00e9but\u00e9...\r\nEn clair... pour l'Union... il n'est toujours pas question de re-n\u00e9gocier l'accord de Brexit conclu avec Theresa May... et qui se heurte \u00e0 de fortes oppositions au Royaume-Uni\r\n(Germania) La compagnie a\u00e9rienne allemande \u00e0 bas co\u00fbt Germania d\u00e9pose le bilan\r\nL'information est tomb\u00e9e dans la nuit... sur son site internet: tous les vols \u00e0 venir sont annul\u00e9s\r\nGermania dessert principalement des destinations touristiques, autour de la mer M\u00e9diterrann\u00e9e et au Moyen-Orient... depuis l'Allemagne ET depuis la SUISSE\r\nMais les activit\u00e9s commerciales de la filiale suisse de la compagnie a\u00e9rienne vont se poursuivre.\r\n(11/JULIUS BAER LICENCIEMENTS ITV PLASSARD) *** 130 \u00e0 140 postes seront supprim\u00e9s chez Julius Baer d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\nLa banque priv\u00e9e zurichoise l'a annonc\u00e9 hier apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 des r\u00e9sultats 2018 positifs... mais en-de\u00e7a des attentes des investisseurs. \r\nLa Suisse sera vraissemblablement touch\u00e9e puisque la banque y emploie la moiti\u00e9 de ses collaborateurs. \r\nJulius Baer compte \u00e9conomiser 100 millions de francs d'ici 2020. \r\nElle explique \u00e9voluer dans un contexte difficile, apr\u00e8s une deuxi\u00e8me partie d'ann\u00e9e 2018 marqu\u00e9e par des turbulences sur les march\u00e9s financiers. \r\nMais pour John Plassard, correspondant chez Mirabaud  Securities, avec ce plan d'\u00e9conomie Julius Baer annonce la couleur de cette ann\u00e9e 2019.\r\n  0'50''\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet.\r\n(ATE) *** Les CFF proposent moins de billets d\u00e9griff\u00e9s sur certaines grandes lignes.. depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e\r\nC'est en tout cas ce qu'affirme la section vaudoise de l'Association Transport et environnement\r\nElle dit avoir \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e par certains de ses membres\r\nLa compagnie de chemins de fer.. elle... d\u00e9ment\r\nLes cff expliquent que le quota de billets \u00e0 prix r\u00e9duit a simplement pu \u00eatre augment\u00e9 fortement... l'an dernier... de mani\u00e8re ponctuelle..\r\nUne nouvelle augmentation temporaire... en 2019... est actuellement en cours d'examen\r\n(02/UR/VOTE POUR REGULER GRANDS PREDATEURS PA) C'est une votation cantonale tr\u00e8s attendue dans l'arc alpin... \r\nDimanche, les Uranais devront dire si ils acceptent d'ancrer la r\u00e9gulation des grands pr\u00e9dateurs comme le loup, le lynx ou encore l'ours... dans leur constitution cantonale. \r\nCette initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les milieux paysans.\r\nEt Nicole della Pietra...  L'issue du scrutin pourrait donner des ailes \u00e0 d'autres cantons. \r\n  0'51''\r\n((600 paraphes \u00e9taient n\u00e9cessaires pour conduire les citoyens aux urnes, et ce sont plus de 3'000 signatures que les initiants ont r\u00e9colt\u00e9. Leur texte, soutenu par le PLR, l'UDC et le PDC, n'a suscit\u00e9 de r\u00e9serves que dans les rangs de la gauche. et un contre-projet du gouvernement uranais avait \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 le Parlement cantonal.\r\nMais, m\u00eame si approuv\u00e9e, la proposition de prot\u00e9ger la population contre le loup, l'ours et le lynx n'aura, le cas \u00e9ch\u00e9ant, qu'un effet symbolique. Elle  pourrait cependant marquer une \u00e9tape dans l'autonomie revendiqu\u00e9e par les cantons en mati\u00e8re de lutte contre les grands pr\u00e9dateurs. Une initiative valaisanne similaire, a \u00e9t\u00e9 provisoirement gel\u00e9e, dans l'attente du r\u00e9sultat uranais. Pour rappel, en juin dernier, le Conseil des Etats avait approuv\u00e9 une  modification de la loi sur la chasse, qui devra encore passer devant le National. ))\r\n(Gen\u00e8ve) **** Dans le canton de Gen\u00e8ve... C\u00e9line Amaudruz d\u00e9fendra les couleurs de l'UDC... pour l'\u00e9lection au conseil des Etats l'automne prochain\r\nLa conseill\u00e8re nationale de 40 ans a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e candidate hier ... lors d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire de son parti\r\nElle se repr\u00e9sente EGALEMENT \u00e0 la chambre du peuple... avec son coll\u00e8gue Yves Niedegger\r\nTous deux emmenront une liste de dix candidats.\r\n(16/MENUS ENFANTS DANS RESTOS PA) De la nourriture trop grasse, trop riche et sans valeur nutritionnelle. \r\nC'est tr\u00e8s sch\u00e9matiquement ce qui est propos\u00e9 aux enfants... dans les restaurants allemands\r\nKatja Schaer... des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Heidelberg ont analys\u00e9 pr\u00e8s de 1900 menus enfants...\r\nEt leurs conclusions sont inqui\u00e9tantes...\r\n  0'49''\r\n((Et ces repas se ressemblent terriblement. 70% des mets propos\u00e9s sont toujours les m\u00eames, comprenez aux choix: des pommes frites avec une escalope pan\u00e9e, des chickens nuggets, des pommes frites avec une saucisse, ou seulement avec de la mayonnaise et du ketchup ou encore des nouilles avec une sauce. De c\u00e9r\u00e9ales compl\u00e8tes n'apparaissent jamais sur la carte enfant. Des l\u00e9gumes, tr\u00e8s rarement. En ce sens les restaurants allemands s'alignent au m\u00eame rang que les cha\u00eenes de fastfood - ou font pire encore, estiment les chercheurs. Ironiquement, les conclusions de cette \u00e9tude irritent dans les deux camps: ceux qui d\u00e9fendent la recherche s'aga\u00e7ent de la m\u00e9diocre qualit\u00e9 des aliments propos\u00e9s aux enfants. Alors que ceux qui critiquent cette \u00e9tude affirment ne pas comprendre pourquoi les restaurants allemands devraient \u00e0 tout prix proposer des l\u00e9gumes ou des salades - donc des mets que les enfants ne commandent de toutes fa\u00e7ons jamais.))\r\n(TF3/LA NEIGE PARTICULIERE D'ARE PI) **** Le coup d'envoi des championnats du monde de ski alpin sera donn\u00e9 d'ici quelques heures...  en Su\u00e8de\r\nEt ce sont les femmes qui vont ouvrir les feux.. avec le super G\r\nUne course qui pourrait r\u00e9server des surprises...\r\nEn effet... Patrick D\u00e9letroz... il fait tr\u00e8s froid depuis quelques jours \u00e0 Or\u00e9... et il semblerait que la neige soit particuli\u00e8re...\r\n  1'29''\r\n((Les pr\u00e9parateurs des skis scrutent et d\u00e9cortiquent les donn\u00e9es des cellules de test qui sont sur place depuis quelques jours et les bulletins m\u00e9t\u00e9o pour la suite.  \r\nAvec le froid et le vent, la neige est dure, pas glac\u00e9e, mais tr\u00e8s fine.   impossible, par exemple, de faire une boule de neige.  Elle est agressive.  Le ph\u00e9nom\u00e8ne est \u00e9videmment connu mais avec le frottement des skis sur la neige, il a des cons\u00e9quences particuli\u00e8res.  \r\nDavid Bouchardi, l'un des pr\u00e9parateurs chez Salomon. \r\nSON \r\nLe probl\u00e8me est que si les skis br\u00fblent, il faut du temps pour les r\u00e9parer et comme les skieurs sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 leur paire de ski de course, ils les pr\u00e9servent en utilisant des skis diff\u00e9rents pour les entra\u00eenements. \r\nAutre casse-t\u00eate, l'\u00e9volution de la temp\u00e9rature.  Tr\u00e8s froides ces derniers jours, jusqu'\u00e0 moins 15 degr\u00e9s, elle devrait gagner 7 \u00e0 8 degr\u00e9s dans les jours qui viennent, ce qui demandera une nouvelle adaptation.    comme chaque jour d'entra\u00eenement ou de course durant l'hiver. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, RTS sport, Are.))\r\nLe superG f\u00e9minin d\u00e9butera \u00e0 midi et demi...\r\nIl est \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information, sur l'application rtssport et sur RTS2\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(UDC genevoise) \r\n(Traitement Journal) \r\n(Venezuela) - Groupe de Lima appelle l'arm\u00e9e \u00e0 se ranger derri\u00e8re guaido mais demande une transition sans violence ni intervention militaire \u00e9trang\u00e8re\r\n- Guaido accuse l'arm\u00e9e de vouloir voler l'aide humanitaire\r\n- Guaido accuse Maduro de vouloir transf\u00e9r\u00e9 1.2 mia vers l'Uruguay\r\n- une vingtaine de pays europ\u00e9ens reconnaissent Guaido (sauf Italie et Irlande, qui estiment que c'est une ing\u00e9rence dans les affaires d'un pays \u00e9tranger\r\n- un millier de Venezu\u00e9liens arr\u00eat\u00e9s depuis d\u00e9but janvier\r\n(France plan assoc) \r\n(Espagne budget et catalans) \r\n(Ski mondiaux) \r\n(Nouveau Traitement) Bruxelles fait un pas vers Londres, dans les n\u00e9gociations sur le Brexit. L'Union europ\u00e9enne se dit pr\u00eate \u00e0 trouver des solutions alternatives... pour r\u00e9gler le litige autour de la fronti\u00e8re irlandaise. Mais seulement APRES le divorce. Pas question... donc... de ren\u00e9gocier l'accord conclu avec Theresa May. \r\n**********\r\n(El chapo d\u00e9lib\u00e9rations)", "durationSec": 618, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175763", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-05T05:59:57_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-05T05:59:57_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10175774", "ece-10175763"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:18:18Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nEt c'est votre journal Marielle Savoie bonjour bonjour Laurence bonjour \u00e0 tous, Juan Guaido ou Nicolas Maduro, les pays de l'Union europ\u00e9enne n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord, alors qu'une vingtaine d'entre eux reconnaissent d\u00e9sormais le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'Italie et l'Irlande, elle refuse de s'ing\u00e9rer dans les affaires du pays inscrire la r\u00e9gulation des loups, des ours ou encore des lynx dans la constitution cantonale, c'est ce que propose une initiative soumise au vote dimanche \u00e0 Houry et vous l'entendrez ce scrutin sera observ\u00e9e de pr\u00e8s dans d'autres cantons et puis en ski alpin, les championnats du monde, s'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9buter \u00e0 aurait en Su\u00e8de et les pr\u00e9parateurs de mat\u00e9riel sont sur le qui- vive, car les conditions m\u00e9t\u00e9o des derniers jours, au point de vue, la neige tr\u00e8s particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [94%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne n'est pas parvenue \u00e0 parler d'une seule voix dans la crise v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, une vingtaine de pays, notamment la France, l'Allemagne et le Royaume-Uni ont d\u00e9cid\u00e9 hier de reconna\u00eetre l'opposant Juan Guaido comme chef de l'\u00c9tat par int\u00e9rim par contre l'Italie et l'Irlande ont refus\u00e9 de suivre leur exemple l'avait on toile de fond, Guillaume Meyer, la crainte d'une ing\u00e9rence directe dans les affaires du venezuela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [95%] :\r\nPas question d'ing\u00e9rer dit Rome les autres capitales r\u00e9pondent par un argument de principe, comme nous l'explique Pierre Vimont, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du service d'action ext\u00e9rieur europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:19) [93%] :\r\nOn est l\u00e0 dans un cas typique o\u00f9 un dirigeant m\u00e8ne son pays \u00e0 la catastrophe et o\u00f9 le principe qui a \u00e9t\u00e9 reconnu par les Nations unies, il y a quelques ann\u00e9es, vous savez de la n\u00e9cessit\u00e9 pour les dirigeants d'un pays de prot\u00e9ger leur population contre \u00e0 la fois les risques s\u00e9curitaires ou m\u00eame les risques de d\u00e9clin et \u00e9conomique que ce principe plus que jamais, devrait s'appliquer dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [97%] :\r\nD'o\u00f9 cette vague de soutiens \u00e0 Juan Guaido en Europe, une attitude qui tranche avec la neutralit\u00e9 observ\u00e9e dans d'autres pays comme le Mexique et l'Uruguay, dans ce contexte, nous dit Pierre Vimont, l'Union europ\u00e9enne aura de la peine \u00e0 se poser en m\u00e9diatrice. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:58) [95%] :\r\nBien \u00e9videmment, peut essayer et l'Europe continue \u00e0 dire qu'elle est pr\u00eate \u00e0 assurer la m\u00e9diation mais si l'on regarde \u00e7a avec un tout petit peu de recul, on voit bien que l'Europe, c'est quand m\u00eame rang\u00e9e dans le camp des adversaires de monsieur Maduro et que donc \u00e7a ne le met pas dans la meilleure position pour \u00eatre accept\u00e9 comme des m\u00e9diateurs reconnus par les 2 c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [95%] :\r\nLa chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica Mogherini se voit dans un autre r\u00f4le, l'Union a pris la t\u00eate d'un groupe de contact international sur le venezuela son objectif : assurer la surveillance d'une \u00e9lection, impartiale et transparente, une fois qu'elle pourra enfin \u00eatre mises en place, autrement dit l'Europe joue d\u00e9j\u00e0 le coup d'apr\u00e8s Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [95%] :\r\nEt comme une majorit\u00e9 de pays europ\u00e9ens, plusieurs \u00e9tats latino- am\u00e9ricains ainsi que le Canada appellent eux aussi \u00e0 un changement de gouvernement au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, \u00e0 l'issue d'une r\u00e9union hier \u00e0 Ottawa, le groupe de Lima a exhort\u00e9 l'arm\u00e9e v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne \u00e0 se ranger derri\u00e8re Juan Guaido, mais elle pr\u00e9cise que la transition d\u00e9mocratique doit se faire sans violence ni intervention \u00e9trang\u00e8re arm\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne fait un pas vers le Royaume-Uni dans les n\u00e9gociations sur le Brexit, le n\u00e9gociateur en chef europ\u00e9en Michel Barnier l'a annonc\u00e9, hier soir, Bruxelles est pr\u00eate \u00e0 trouver des solutions alternatives pour r\u00e9gler le litige autour de la fronti\u00e8re entre les 2 Irlande mais seulement lorsque la phase de transition qui doit suivre le divorce aura d\u00e9but\u00e9 en clair pour l'Union, il n'est toujours pas question de ren\u00e9gocier l'accord de Brexit conclu avec Theresa May et qui se heurte \u00e0 de fortes oppositions au Royaume-Uni, la compagnie a\u00e9rienne allemande \u00e0 bas co\u00fbt Germania d\u00e9pose le bilan, l'information est tomb\u00e9e dans la nuit, sur son site internet, tous les vols \u00e0 venir sont annul\u00e9s Germania dessert principalement des destinations touristiques autour de la mer M\u00e9diterran\u00e9e et au Moyen-Orient depuis l'Allemagne, et depuis la Suisse, mais les activit\u00e9s commerciales de la filiale suisse de la compagnie a\u00e9rienne vont se poursuivre 130 \u00e0 140 postes seront supprim\u00e9s chez Julius Baer d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, la banque priv\u00e9e zurichoise, l'a annonc\u00e9, hier, apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 des r\u00e9sultats 2018 positifs mais en de\u00e7\u00e0 des attentes des investisseurs, la Suisse sera vraisemblablement touch\u00e9 puisque la banque qui emploie la moiti\u00e9 de ses collaborateurs, Julius Baer compte \u00e9conomiser 100 millions de francs d'ici 2020, elle explique \u00e9voluer dans un contexte difficile apr\u00e8s une 2\u00e8me partie d'ann\u00e9e 2018 marqu\u00e9e par des turbulences sur les march\u00e9s financiers mais pour John Plassard correspondant chez Mirabaud Securities avec ce plan d'\u00e9conomie Julius Baer annonce la couleur de cette ann\u00e9e 2019. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [90%] :\r\nLes d\u00e9ceptions qu'on a eu sur le titre devrait \u00eatre annonciateur potentiellement de mauvaise nouvelle pour les banques en Suisse notamment et europ\u00e9enne qui devrait tr\u00e8s certainement annoncer d\u00e8s r\u00e9sultats en dessous des attentes, ce qui laisse aussi augurer d'une consolidation qui va continuer \u00e0 arriver dans ce secteur, selon les les pr\u00e9visions des \u00e9conomistes, on devrait rentrer, non pas en Suisse, mais en Europe, en r\u00e9cession dans un peu moins d'une ann\u00e9e, ce qui laisse entendre que la confiance des banques, dont notamment les pr\u00eats qu'elles vont accorder va \u00eatre de plus en plus mis \u00e0 mal et donc c'est des revenus moindres pour les banques et l\u00e0- dedans on pourrait redouter malheureusement on aille encore des annonces comme nous l'a fait la banque Julius Baer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet, les CFF proposent moins de billets d\u00e9griff\u00e9s sur certaines grandes lignes depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, c'est en tout cas ce qu'affirme la section vaudoise de l'Association transports et environnement, elle dit avoir \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e par certains de ses membres, la compagnie de chemins de fer, elle d\u00e9ment les cff expliquent que le quota de billets \u00e0 prix r\u00e9duits, a simplement pu \u00eatre augment\u00e9 fortement l'an dernier, mais de mani\u00e8re ponctuelle, une nouvelle augmentation temporaire en 2019 est actuellement en cours d'examen c'est une votation cantonale tr\u00e8s attendue dans l'arc alpin, dimanche, les Uranais devront dire s'ils acceptent d'ancrer la r\u00e9gulation des grands pr\u00e9dateurs comme le loup, le lynx ou encore l'ours dans leur constitution cantonale, cette initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les milieux paysans et Nicole della Pietra \u00e0 l'issue du scrutin pourrait donner des ailes \u00e0 d'autres cantons. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:04) [95%] :\r\n600 paraphes \u00e9taient n\u00e9cessaires pour conduire les citoyens aux urnes et ce sont plus de 3000 signatures que les initiants ont r\u00e9colt\u00e9 leur texte soutenu par le PLR, l'UDC et le PDC n'a suscit\u00e9 de r\u00e9serves que dans les rangs de la gauche et un contre- projet du gouvernement uranais avait \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 par le Parlement cantonal, mais m\u00eame si approuv\u00e9e la proposition de prot\u00e9ger la population contre le loup l'ours et le lynx n'aura le cas \u00e9ch\u00e9ant, qu'un effet symbolique, elle pourrait cependant marquer une \u00e9tape dans l'autonomie revendiqu\u00e9e par les cantons en mati\u00e8re de lutte contre les grands pr\u00e9dateurs, une initiative valaisanne similaire a \u00e9t\u00e9 provisoirement gel\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment dans l'attente du r\u00e9sultat uranais et pour rappel, en juin dernier, le Conseil des \u00c9tats avait approuv\u00e9 une modification de la loi sur la chasse qui devra encore passer devant le National. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:56) [99%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz dans le canton de Gen\u00e8ve d\u00e9fendra les couleurs de l'UDC pour l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats \u00e0 l'Automne prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:01) [92%] :\r\nPour la conseill\u00e8re nationale de 40 ans a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e candidate hier lors d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire de son parti, elle se repr\u00e9sente \u00e9galement \u00e0 la Chambre du peuple avec son coll\u00e8gue Yves Nidegger, tous 2 ont m\u00e8neront une liste de dix candidats de la nourriture trop grasse, trop riche et sans valeur nutritionnelle, c'est tr\u00e8s sch\u00e9matiquement, ce qui est propos\u00e9 aux enfants dans les restaurants allemands Katia cher des chercheurs de l'universit\u00e9 de Heidelberg ont analys\u00e9 pr\u00e8s de 1000 900 menus enfants et leurs conclusions sont inqui\u00e9tantes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:30) [92%] :\r\nEt ces repas se ressemblent terriblement 70 pourcent des mets propos\u00e9s sont toujours les m\u00eames, comprenez au choix des pommes frites avec une escalope et des chicanes Agathe des pommes frites avec une saucisse ou seulement avec de la mayonnaise chape ou encore des nuits avec une sauce, des c\u00e9r\u00e9ales compl\u00e8tes n'apparaissent jamais sur la carte enfant des l\u00e9gumes, tr\u00e8s rarement en ce sens, les restaurants allemands s'aligne au m\u00eame rang que les cha\u00eenes de fast- Food ou font pire encore, estiment les chercheurs ironiquement les conclusions de cette \u00e9tude irrite dans les 2 camps, ceux qui d\u00e9fendent la recherche s'agace de la m\u00e9diocre qualit\u00e9 des aliments propos\u00e9s aux enfants, alors que ceux qui critiquent cette \u00e9tude affirme ne pas comprendre pourquoi les restaurants allemands devraient \u00e0 tout prix propos\u00e9 des l\u00e9gumes ou des salades, donc des mais que les enfants ne commande de toute fa\u00e7on jamais le coup d'envoi des championnats du monde de ski alpin sera donn\u00e9 d'ici \u00e0 quelques heures en Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:24) [94%] :\r\nEt ce sont les femmes qui vont ouvrir les feux avec le superG G, une course qui pourrait r\u00e9server des surprises en effet Patrick Delahaye trop il fait tr\u00e8s froid depuis quelques jours \u00e0 Auray et il semblerait que la neige soit particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:37) [94%] :\r\nLes pr\u00e9parateurs des skis scrutent et d\u00e9cortiquent les donn\u00e9es des cellules de test qui sont sur place depuis quelques jours et les bulletins m\u00e9t\u00e9o pour la suite, avec le froid, le vent et la pr\u00e9paration des pistes, la neige et nous disent les sp\u00e9cialistes compact dure mais pas glac\u00e9e et tr\u00e8s fine car tr\u00e8s s\u00e8che pour bien imager, il est impossible par exemple de faire une boule de neige, les cristaux ne s'assemblent pas cette neige est qualifi\u00e9e d'agressive, le ph\u00e9nom\u00e8ne est \u00e9videmment connu mais avec le frottement des skis sur la neige \u00e0 haute vitesse, il a des cons\u00e9quences particuli\u00e8res, David Bouchardi, l'un des pr\u00e9parateurs chez Salomon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:13) [84%] :\r\nLe ski quand il est en en action avec l'acc\u00e9l\u00e9ration, le frottement sur la neige et compte la neige est vraiment agressive abrasive, avec le le changement sur la la semaine \u00e7a creuse la semaine et \u00e7a fait un sabre source qu'on tous toute la partie du patin donc avec la neige froide et agressive, la ruelle le risque, il est quand m\u00eame tr\u00e8s fort pour les qui br\u00fblent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:36) [94%] :\r\nLe probl\u00e8me est que si les skis br\u00fblent, il faut du temps pour les r\u00e9parer et comme les skieurs sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 leur paire de ski de course, ils les pr\u00e9servent en utilisant des skis diff\u00e9rents pour les entra\u00eenements autre casse- t\u00eate : l'\u00e9volution des temp\u00e9ratures tr\u00e8s froides ces derniers jours, jusqu'\u00e0 moins 15 degr\u00e9s, elle devrait gagner 7 \u00e0 8 degr\u00e9s dans les jours qui viennent, tout en restant n\u00e9gative, ce qui demandera une nouvelle adaptation mais finalement, comme chaque jour d'entra\u00eenement ou de course durant l'hiver Patrick D\u00e9l\u00e9troz rtssport aurait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:06) [86%] :\r\nLe superG f\u00e9minin \u00e7a vite \u00e0 midi et demi \u00e0 aurait en Su\u00e8de, il est \u00e0 suivre dans nos rendez- vous d'information sur l'application rtssport et sur RTS 2 en images lisse qui qui br\u00fble, c'est pas mal \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T06:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92C85DB8-C3F3-4D6A-90DD-EFCDEF90BB4F", "internalArchiveId": "92C85DB8-C3F3-4D6A-90DD-EFCDEF90BB4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hugo Fasel, directeur Caritas Suisse;Laurent Wehrli, conseiller national PLR;Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux \u00e9tats PLR;Martin Candinas, conseiller national PDC;Matthias Aebischer, conseiller national socialiste;Corinne Suter, skieuse professionnelle\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/ ONG SUISSE SANS SOUTIEN UE CARITAS) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit  intervenir aupr\u00e8s de Bruxelles, qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus financer les ONG hors de l'Union europ\u00e9enne pour l'aide. C'est l'appel lanc\u00e9 hier par Caritas, directement impact\u00e9 par cette d\u00e9cision quoi touche 10 organisations suisses. Et c'est au nom  de la r\u00e9ciprocit\u00e9 que le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res devrait agir, Cynthia Racine\r\nPour Caritas il s'agit tout de m\u00eame d'une perte entre 6 et 10 millions par ann\u00e9e sur un budget de fonctionnement de pr\u00e8s de 150 millions. \r\nCette d\u00e9cision de Bruxelles d'exclure les ONG suisses f\u00e2che donc Caritas Suisse. \r\nSon directeur Hugo Fasel ne comprend pas pourquoi, dans ces circonstances, les ONG europ\u00e9ennes auraient, elles, encore acc\u00e8s aux projets de la Direction du d\u00e9veloppement.... et de la Coop\u00e9ration du DFAE.\r\nCaritas ne vas pas jusqu'\u00e0 demander aux d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res qu'il arr\u00eate de collaborer avec les ONG europ\u00e9enne.... en tout cas pas tout de suite... \r\nHugo Fasel pr\u00e9f\u00e8re dans un premier temps laisser la place au dialogue...\r\n*** La commission europ\u00e9enne ne ferme pas totalement la porte, Cynthia...\r\nDes discussions sont en cours avec les ONG suisses concern\u00e9es. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le D\u00e9partement F\u00e9d\u00e9ral des Affaires Etrang\u00e8res examine actuellement le contexte de la d\u00e9cision... afin d'identifier je cite \"des solutions constructives\".\r\n(12/CARITAS ITV WEHRLI) *** Et qu'en pense t-on au niveau du parlement ? \r\nInvoquer le principe de r\u00e9ciprocit\u00e9, comme le fait Caritas, ne constitue pas forc\u00e9ment unen solution estime le PLR vaudois Laurent Wehrli... membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du conseil national\r\n***Votre enqu\u00eate, Cynthia Racine.\r\n(breve ate) Les billets de train d\u00e9griff\u00e9s propos\u00e9s par les CFF deviendraient-ils toujours plus rares: il semblerait bien selon l'Association transport et environnement, l'ATE, qui s'en inqui\u00e8te....Notamment sur les lignes Lausanne-Gen\u00e8ve, Lausanne-Berne et Lausanne-Fribourg. Ce que contestent les CFF, qui parlent d'une offre sup\u00e9rieure \u00e0 la demande. Selon eux les billets d\u00e9griff\u00e9s seraient victimes de leur succ\u00e8s, et donc \u00e9puis\u00e9s sur certaines lignes et \u00e0 certaines heures.\r\n(TF5/SERAFE DEBUT CHAOTIQUE PI) *** Les probl\u00e8mes de Serafe ne laissent pas la classe politique de marbre\r\nCharg\u00e9e de r\u00e9colter la nouvelle redevance pour la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, l'entreprise qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'ancienne Billag vit des premi\u00e8res heures difficiles. Elle a envoy\u00e9 en janvier sa facture aux plus de trois millions et demi de m\u00e9nages suisses. Une facture parfois partielle, pas toujours comprise, ou m\u00eame carr\u00e9ment fausse, Muriel Ballaman.\r\n   1'46''\r\n((Probl\u00e8mes d'adressage dans la facturation...\r\nRedevance pour la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, bien qu'accept\u00e9e en votation populaire, pas toujours bien comprise... \r\nMontants de la facture peu transparants et taxe per\u00e7ue en amont qui provoquent du m\u00e9contentement... \r\nBref... c'est un d\u00e9but compliqu\u00e9 pour la nouvelle entreprise charg\u00e9e de percevoir la redevence radio tv. \r\nPour le conseiller aux \u00e9tats PLR Olivier Fran\u00e7ais, Serafe a rat\u00e9 son d\u00e9part. \r\nSON 15\"\r\nConcr\u00e8tement, que faire maintenant? Faire mieux... ou arr\u00eater d'envoyer les factures. Martin Candinas, conseiller national PDC. \r\nSON 10\"\r\nAjoutez \u00e0 ces probl\u00e8mes d'adressages les potentiels conflits d'int\u00e9r\u00eat quand on sait que le directeur de Serafe en est aussi le pr\u00e9sident du conseil d'administration... et qu'un membre de ce m\u00eame conseil d'administration est mari\u00e9e \u00e0 un membre de la direction... une situation d\u00e9nonc\u00e9e par le conseiller national socialiste Matthias Aebischer. \r\nSON 17\"\r\nL'office f\u00e9d\u00e9ral de la communication, qui a s\u00e9lectionn\u00e9 Serafe pour percevoir la redevance, va devoir s'expliquer en avril. Un rendez vous qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pris l'an dernier, les parlementaires ayant vu venir des difficult\u00e9s... et qui veulent notamment savoir qui va payer les frais suppl\u00e9mentaires li\u00e9es \u00e0 ces erreurs d'adressage. ))\r\n(breve amaudruz) L'UDC genevoise a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de lancer C\u00e9line Amaudruz dans la course au Conseil des Etats lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Pour le conseil national, le parti pr\u00e9sentera dix candidats, dont les deux \u00e9lus sortants Yves Niedegger et C\u00e9line Amaudruz.\r\n(05/VENEZUELA ITV CHAVISTE DECU) *** L'arm\u00e9e du Venezuela doit se ranger derri\u00e8re Juan Guaido\r\nC'est ce que demande une majorit\u00e9 des pays du groupe de Lima, cr\u00e9\u00e9 en 2017 pour contribuer \u00e0 une r\u00e9solution pacifique de la crise dans le pays. En Europe une quinzaine de pays europ\u00e9ens ont reconnu hier le pr\u00e9sident du Parlement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, l'appelant \u00e0 organiser des \u00e9lections au plus vite. Au Venezuela, beaucoup de fonctionnaires se sentent toutefois oblig\u00e9s de manifester en faveur du pr\u00e9siden-\u00e9lu Nicolas Maduro. C'est le cas ce p\u00e8re de famille, fervent supporter du r\u00e9gime en place, qu'a rencontr\u00e9 notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Anouk Henry.\r\n(breve el chapo) Les douze jur\u00e9s du proc\u00e8s d'El Chapo ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9lib\u00e9rer hier \u00e0 New-York, apr\u00e8s trois mois d'audiences. Le narcotrafiquant mexicain doit r\u00e9pondre de dix chefs d'accusation. S'il est d\u00e9clar\u00e9 coupable, ce Mexicain devenu une l\u00e9gende dans son pays apr\u00e8s deux \u00e9vasions spectaculaires de prison risque la prison \u00e0 vie.\r\n(TF7/ LISTE DISCOURS UNION) *** Aux Etats-Unis, \u00e0 quelques heures du discours de l'Union de Donald Trump, la Maison-Blanche a publi\u00e9 une liste tr\u00e8s attendue..\r\nCelle des invit\u00e9s sp\u00e9ciaux qui accompagneront le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors de ce moment tr\u00e8s couru. Rapha\u00ebl Grand vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington...avec cette liste qui permet d\u00e9j\u00e0 de saisir la teneur du discours qui sera prononc\u00e9 ce soir au Congr\u00e8s..\r\n  pas de script\r\n(15/UNI FARMINGTON MIGRATION INDE PA) *** On reste aux Etats-Unis, o\u00f9 une universit\u00e9 s\u00e8me le trouble entre Washington et New Dehli\r\nEn col\u00e8re, les autorit\u00e9s indiennes ont d\u00e9nonc\u00e9 l'arrestation sur sol am\u00e9ricain de 130 de leurs ressortissants. Pourquoi ? Parce qu'ils se sont inscrits dans une universit\u00e9 situ\u00e9e pr\u00e8s de Detroit...Mais une universit\u00e9 qui n'existe pas. Katja Schaer\r\n   0'53''\r\n((L'universit\u00e9 en question s'appelle Farmington University. Jusqu'\u00e0 tout r\u00e9cemment encore, elle disposait d'un site web, affichant les cours, les horaires, les tarifs annuels et des images d'\u00e9tudiants allong\u00e9s dans l'herbe du campus. Mais derri\u00e8re le site web, rien. Mis \u00e0 part un simple local dans la banlieue de Detroit. L'Universit\u00e9 fant\u00f4me a \u00e9t\u00e9 mise sur pied ... si on peut dire .. par les agents de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure en 2015 - avec pour mission d'attraper les immigrants qui veulent ill\u00e9galement profiter d'un visa d'\u00e9tudiants, en s'inscrivant dans une universit\u00e9 factice. Et c'est l\u00e0 le motif de l'arrestation, la semaine derni\u00e8re de ces ressortissants indiens, qui, selon les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, savaient pertinemment que leur inscription \u00e9tait ill\u00e9gale - Faux r\u00e9pondent les autorit\u00e9s indiennes - leurs ressortissants auraient \u00e9t\u00e9 dup\u00e9s, manipul\u00e9s pour s'inscrire - et l'Inde d'exiger la lib\u00e9ration imm\u00e9diate des \u00e9tudiants de l'Universit\u00e9 de Farmington.))\r\n(breve wawrinka) En tennis, Stan Wawrinka n'aura pas vu Sofia tr\u00e8s longtemps. Le Vaudois est tomb\u00e9 d\u00e8s le premier tour du tournoi bulgare, battu en trois manches par le Roumain Marius Copil.\r\n(breve snow) En snowboard, la Schwytzoise Ladina Jenny a obtenu la m\u00e9daille de bronze lors du slalom g\u00e9ant parall\u00e8le des Mondiaux de Park City, aux Etats-Unis. Une course remport\u00e9 par l'Allemande Selina Joerg. Le titre masculin est revenu au Russe Dmitry Loginov dans une \u00e9preuve qui a vu l'\u00e9limination pr\u00e9matur\u00e9e du champion olympique en titre, le Grison Nevin Galmarini.\r\n(13/SKI SUPER G ITV SUTER) *** Pas de planche mais des skis aux Mondiaux qui vont d\u00e9buter tout \u00e0 l'heure \u00e0 Ore, en Su\u00e8de...on en parle d'ailleurs juste apr\u00e8s ce journal avec Hugues Ansermoz\r\n...Et avant, \u00e0 12 heures 30, le super-G f\u00e9minin. Quatre Suissesses en lice, dont la Schwytzoise Corine Suter, l'une des skieuses en forme dans le camp helv\u00e9tique\r\nCorine Suter avec l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Ore Patrick D\u00e9l\u00e9troz. Et une course \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information, sur RTS deux et sur tous les vecteurs de la RTS.\r\n(breve gotteron) Sauf rebondissement, Hubert Waeber sera le futur pr\u00e9sident du HC Fribourg-Gott\u00e9ron. Le conseil d'administration du club de hockey sur glace a approuv\u00e9 hier sa candidature \u00e0 l'unanimit\u00e9. Ce Singinois devrait succ\u00e9der l'\u00e9t\u00e9 prochain \u00e0 Michel Volet, qui avait surpris tout le monde en annon\u00e7ant sa d\u00e9mission en novembre dernier.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve germania) La compagnie a\u00e9rienne allemande Germania a d\u00e9pos\u00e9 le bilan et annonc\u00e9 mardi sur son site internet l'annulation de tous les vols qu'elle pr\u00e9voyait.\r\nCette compagnie \u00e0 bas co\u00fbts, avec 37 appareils dans sa flotte et Berlin comme si\u00e8ge, desservait principalement depuis l'Allemagne et la Suisse des destinations touristiques autour de la M\u00e9diterran\u00e9e et au Moyen-Orient.\r\nElle avait aussi mis\u00e9 en France sur des d\u00e9parts depuis Toulouse, ainsi que sur les a\u00e9roports de Stockholm-Arlanda et London-Gatwick.\r\nElle transportait ainsi plus de quatre millions de passagers annuels.\r\nL'entreprise a dit ne pas avoir pu r\u00e9unir les financements n\u00e9cessaires pour \"couvrir un besoin \u00e0 court terme en liquidit\u00e9s\".\r\n\"Notre seule possibilit\u00e9 \u00e9tait de nous d\u00e9clarer insolvables. C'est bien s\u00fbr l'incidence qu'aura cette d\u00e9cision sur nos salari\u00e9s que nous regrettons le plus\", a \u00e9crit le directeur g\u00e9n\u00e9ral Karsten Balke.\r\nIl a \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses aux passagers qui avaient achet\u00e9 un billet.\r\nCeux qui l'avaient achet\u00e9 aupr\u00e8s d'un autre voyagiste, au sein d'une formule comprenant vol et h\u00e9bergement, \"peuvent contacter leur tour-op\u00e9rateur afin d'organiser un autre transport\", a expliqu\u00e9 Germania. \"Pour les passagers qui ont r\u00e9serv\u00e9 directement avec Germania, il n'y a malheureusement pas de droit \u00e0 un transport de substitution\".\r\n\"Des \u00e9v\u00e9nements impr\u00e9visibles tels que des hausses consid\u00e9rables du prix du k\u00e9ros\u00e8ne l'\u00e9t\u00e9 dernier avec affaiblissement simultan\u00e9 de l'euro face au dollar, des retards importants dans l'int\u00e9gration d'appareils au sein de la flotte et un nombre inhabituellement \u00e9lev\u00e9 d'op\u00e9rations de maintenance n\u00e9cessit\u00e9es par les appareils de la compagnie ont \u00e9t\u00e9 de lourds fardeaux pour l'entreprise\", a expliqu\u00e9 Germania.\r\nfs-fz/je/hh/ybl\r\n(AFP) - TX-PAR-RUW07 / 0157\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 765, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175722", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-05T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-05T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10175734", "ece-10175722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:15:10Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour stupeur et incompr\u00e9hension apr\u00e8s la d\u00e9cision de Bruxelles de ne plus financer certaines ONG suisses actives sur le terrain humanitaire \u00e0 Berne d'agir mais comment des rat\u00e9s pour Serafe des d\u00e9buts difficiles, en tout cas qui font jaser dans les m\u00e9nages, et aussi le monde politique, je suis \u00e0 Trump toute ressemblance avec qui vous savez fortuite et involontaire mais il figure bel et bien sur la liste des invit\u00e9s sp\u00e9ciaux qui auront le privil\u00e8ge d'assister au discours de l'Union, ce soir \u00e0 Washington une liste tout sauf anecdotique et puis dans ce journal aussi une universit\u00e9 fictive, aux \u00c9tats-Unis, au coeur de tensions entre l'Inde et Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit intervenir aupr\u00e8s de Bruxelles, qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus financer les ONG hors de l'Union europ\u00e9enne pour l'aide humanitaire, c'est l'appel lanc\u00e9 hier par Caritas directement impact\u00e9 par cette d\u00e9cision, qui touche 10 organisations suisses et c'est au nom de la r\u00e9ciprocit\u00e9 que le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res devrait agir Cynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [92%] :\r\nPour Caritas, il s'agit tout de m\u00eame d'une perte entre 6 et 10 millions par ann\u00e9e sur un budget de fonctionnement de pr\u00e8s de 150 millions cette d\u00e9cision de Bruxelles d'exclure les ONG suisses f\u00e2che donc Caritas, son directeur, Hugo Fasel ne comprend pas pourquoi, dans ces circonstances, les les ONG europ\u00e9ennes auraient -elle encore acc\u00e8s aux projets de la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration du DFAE. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:26) [88%] :\r\nL'Union a acc\u00e8s \u00e0 notre march\u00e9 et sur la base de la r\u00e9ciprocit\u00e9, la Suisse a bien le 3 de demander qu'elle a aussi l'acc\u00e8s \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, donc c'est vraiment maintenant l'intervention du d\u00e9partement qui qui est demand\u00e9e, et je pense qu'on aura des ponts, possibilit\u00e9 de corriger ce ce manque de bras sucr\u00e9 Ligue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [94%] :\r\nCaritas ne va pas jusqu'\u00e0 demander au d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, qu'il arr\u00eate de collaborer avec les ONG europ\u00e9ennes en tout cas pas tout de suite, Hugo Fasel pr\u00e9f\u00e8re dans un 1er temps laisser la place au dialogue. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:00) [92%] :\r\nOn doit clarifier avec le d\u00e9partement de quelle mani\u00e8re on veut proc\u00e9der et l\u00e0 il y a diff\u00e9rentes aspects qui fait qu'il faut discuter si la Suisse n'a plus acc\u00e8s \u00e0 l'eau, c'est aussi la la DDC qui doit r\u00e9fl\u00e9chir de quelle mani\u00e8re elle elle veut continuer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [91%] :\r\nEt la Commission europ\u00e9enne Xynthia qui ne ferme pas totalement l'apport. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [94%] :\r\nDes discussions sont en cours avec les ONG suisses concern\u00e9es, de son c\u00f4t\u00e9, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res examine actuellement le contexte de la d\u00e9cision afin d'identifier, je cite, des solutions constructives et puis qu'on pense -t-on au niveau du Parlement invoquer le principe de r\u00e9ciprocit\u00e9, comme le fait Caritas ne constitue pas forc\u00e9ment une solution, estime le PLR Vaudois Laurent Wehrli, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:45) [90%] :\r\nJe crois que c'est par la loi du talion ainsi, je peux le dire ainsi, c'est-\u00e0-dire, tu m'as fait \u00e7a, je, je vais \u00eatre sur la m\u00eame chose que c'est pas avec \u00e7a qu'on va avancer correctement dans une relation o\u00f9 il faut quand m\u00eame rappeler que nous ne sommes pas tout \u00e0 fait de la m\u00eame taille que l'Union europ\u00e9enne et que dans ce sens -l\u00e0, des mesures que nous prendrions n'auront pas le m\u00eame effet que celle que l'Union europ\u00e9enne pourrait prendre, c'est peut-\u00eatre aussi une question plus g\u00e9n\u00e9rale et auxquels la Suisse devra bien \u00eatre r\u00e9aliste par rapport \u00e0 cela au fait que, n'\u00e9tant pas membre et bien on aura de moins en moins de possibilit\u00e9s de participer aux nouvelles propositions au nouveau programme ou au d\u00e9veloppement des programmes anciens comme ce programme \u00e9chos qui nous rappellerons que ben oui, nous ne sommes pas mort et que \u00e7a a des cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [93%] :\r\nLe PLR Vaudois Laurent Wehrli, c'\u00e9tait votre enqu\u00eate cimeti\u00e8re Racine, les billets de train d\u00e9griff\u00e9s propos\u00e9s par les CFF deviendraient -ils toujours plus rares, il semblerait bien, selon l'Association transports et environnement l'ATE, qui s'en inqui\u00e8te, notamment sur les lignes Lausanne- Gen\u00e8ve, Lausanne, Berne et Lausanne- Fribourg, ce que contestent les CFF qui parle d'une offre sup\u00e9rieure \u00e0 la demande, selon eux, les billets d\u00e9griff\u00e9s seraient victimes de leur succ\u00e8s et donc \u00e9puis\u00e9s sur certaines lignes et \u00e0 certaines heures. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:54) [94%] :\r\nLes probl\u00e8mes de Serafe ne laissent pas la classe politique indiff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [91%] :\r\nCharg\u00e9e de r\u00e9colter la nouvelle redevance pour la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, l'entreprise qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'ancienne Billag vit des premi\u00e8res heures difficiles et l'envoyer en janvier sa facture au plus de 3 millions et demi de m\u00e9nages suisses une facture parfois partielle, pas toujours comprise ou m\u00eame carr\u00e9ment fausse Muriel amant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:13) [95%] :\r\nProbl\u00e8me d'adressage dans la facturation redevance pour la radio et la t\u00e9l\u00e9vision bien qu'accept\u00e9e en votation populaire, pas toujours bien comprise, montant de la facture peu transparent et taxe per\u00e7ue en amont qui provoquent du m\u00e9contentement, bref c'est un d\u00e9but compliqu\u00e9 pour la nouvelle entreprise charg\u00e9e de percevoir la redevance radio- TV pour le conseiller aux \u00e9tats PLR Olivier Fran\u00e7ais Serafe a rat\u00e9 son d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:36) [92%] :\r\nCompte tenu du fait qu'on a quand m\u00eame une votation populaire, on a une image pour qu'une partie de la population active en n\u00e9gatif par rapport \u00e0 cette redevance \u00e0 avoir eu une une approche beaucoup plus commercial et avoir plut\u00f4t un sentiment plus positif par rapport au pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:51) [93%] :\r\nConcr\u00e8tement, que faire maintenant faire mieux ou suspendre l'envoi de facture, Martin Candinas, conseiller national PDC. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:59) [75%] :\r\nPour moi c'est important que l'est dans sont juste si les dans mes sont justes, alors on peut envoyer facture sinon ils sont arr\u00eat\u00e9s jusqu'en bas, les celui des contr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:08) [95%] :\r\nAjout\u00e9 \u00e0 ces probl\u00e8mes d'adressage les potentiels conflits d'int\u00e9r\u00eat quand on sait que le directeur de Serafe est aussi le pr\u00e9sident du conseil d'administration et qu'un membre de ce m\u00eame conseil d'administration est mari\u00e9e \u00e0 un membre de la direction, une situation d\u00e9nonc\u00e9e par le conseiller national socialiste Matthias Ebit cher. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:05:25) [85%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 trop tard, on ne peut plus changer maintenant travaille \u00e0 avec Serafe mais qu'on le contrat est termin\u00e9 pour moi c'est clair, il faut changer, il faut chercher une entre autres prix o\u00f9 il faut faire des conditions pour ses forfaits qui s'ennuient. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:42) [97%] :\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication qui a s\u00e9lectionn\u00e9 Serafe pour percevoir la redevance va devoir s'expliquer en avril un rendez- vous qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pris l'an dernier les parlementaires ayant vu venir des difficult\u00e9s et qui veulent notamment savoir qui va payer les frais suppl\u00e9mentaires li\u00e9s \u00e0 ces erreurs d'adressage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [92%] :\r\nL'UDC genevoise a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de lancer C\u00e9line Amaudruz dans la course au Conseil des \u00c9tats lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil national, le parti pr\u00e9sentera dix candidats dont les deux \u00e9lus sortants, il venait Liga Yves Nidegger et C\u00e9line Amaudruz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:13) [93%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger maintenant l'arm\u00e9e du venezuela doit se ranger derri\u00e8re Juan quoi et d'os, en tout cas ce que demande une majorit\u00e9 des pays du groupe de Lima, cr\u00e9\u00e9 en 2017 pour contribuer \u00e0 une r\u00e9solution pacifique de la crise dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [95%] :\r\nOui, en Europe, une quinzaine de pays europ\u00e9ens ont reconnu hier le pr\u00e9sident du Parlement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien l'appelant \u00e0 organiser des \u00e9lections au plus vite au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, beaucoup de fonctionnaires se sont toutefois oblig\u00e9s de manifester en faveur du pr\u00e9sident \u00e9lu, Nicolas Maduro, c'est le cas de ce p\u00e8re de famille, fervent supporter du r\u00e9gime en place qui a rencontr\u00e9 notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:44) [85%] :\r\nMon ami m'envoyer non non au nom fr\u00f4lerait la de la politique et Nicolas Paolo au sein m\u00eame du gouvernement, il y a des gens qui ne croient plus aux politiques de Nicolas Maduro au l'inconfort mais apr\u00e8s beaucoup de gens le m\u00e9contentement et le d\u00e9saccord font qu'on y croit vraiment plus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:05) [76%] :\r\n\u00e0 Dieppe fils pourtant, samedi, vous \u00eates all\u00e9 manifester votre soutien \u00e0 Paris G\u00e9rard a pour Yohann un. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:11) [86%] :\r\nC'est ici que l'art et moi, et quand l'or dans la mission, mais oui oui bien s\u00fbr, on y \u00e9tait, avec plusieurs autres entit\u00e9s \u00e9tatiques, on a d\u00fb rester l\u00e0 \u00e9coutez le discours de Maduro dans son restaurant, on est rest\u00e9 au et de 3 heures, bon, on se dit que c'est un jour de plus de travail qu'il faut assister \u00e0 toutes les invitations de Nicolas Maduro bon quand on a cass\u00e9 le bras, CNT, disons que je dois faire attention \u00e0 tout \u00e7a, hein, pour garder mon travail, voil\u00e0 mon pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [94%] :\r\nLes 12 jur\u00e9s du proc\u00e8s d'El Chapo ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9lib\u00e9rer hier \u00e0 New-York apr\u00e8s 3 mois d'audience le narcotrafiquant mexicain doit r\u00e9pondre de 10 chefs d'accusation, s'il est d\u00e9clar\u00e9 coupable, ce Mexicain, devenu une l\u00e9gende dans son pays apr\u00e8s deux \u00e9vasions spectaculaires de prison risque la prison \u00e0 vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:57) [93%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, \u00e0 quelques heures du discours de l'Union de Donald Trump, la Maison- Blanche a publi\u00e9 une liste tr\u00e8s attendue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [96%] :\r\nOui, celle des invit\u00e9s sp\u00e9ciaux qui accompagneront le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors de ce moment tr\u00e8s attendu Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington avec cette liste, qui permet d\u00e9j\u00e0 de saisir la teneur du discours qui sera prononc\u00e9 ce soir au Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:16) [94%] :\r\nSes invit\u00e9s, ce sont souvent des citoyens am\u00e9ricains, h\u00e9ros de la nation, qui incarne le discours du pr\u00e9sident, ils font partie de la mise en sc\u00e8ne et ils seront pr\u00e9sents ce soir au Congr\u00e8s, la Maison Blanche a choisi une dizaine d'invit\u00e9s, dont la famille d'un couple de retrait\u00e9s qui avaient \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s dans leur maison du Nevada par un immigr\u00e9 entr\u00e9s ill\u00e9galement aux \u00c9tats-Unis, sans surprise, il sera question d'immigration et de murs dans le discours sur l'\u00e9tat de l'Union, la liste comprend aussi un survivant de la fusillade dans la synagogue de Pittsburgh, le p\u00e8re d'un soldat mort au Y\u00e9men, ainsi qu'un employ\u00e9 qui a retrouv\u00e9 du travail gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9ductions fiscales vot\u00e9es au Congr\u00e8s, et puis il y a, Joshua Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [96%] :\r\nUn jeune \u00e9l\u00e8ve de 11 ans originaire du d\u00e9lai qui porte le m\u00eame patronyme que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:03) [94%] :\r\nUn enfant harcel\u00e9 par ses camarades, \u00e0 cause de son nom de famille Joshua Trump sera au Congr\u00e8s \u00e0 Washington ce soir pour \u00e9couter son pr\u00e9sident, la liste des invit\u00e9s, leur histoire permet donc d\u00e9j\u00e0 d'anticiper toute une s\u00e9rie de de th\u00e9matiques, mais il faut rappeler aussi le contexte tr\u00e8s particulier de ce discours sur l'\u00e9tat de l'Union, l'allocution du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 une premi\u00e8re fois repouss\u00e9e apr\u00e8s un bras de fer politique entre le pr\u00e9sident et les d\u00e9mocrates au moment du shutdown et le danger d'une nouvelle paralysie du gouvernement n'est toujours pas \u00e9cart\u00e9e, les invit\u00e9s qui doivent symboliser le meilleur de la politique du pr\u00e9sident Trump ses invit\u00e9s comme Joshua Trump se retrouveront ce soir dans un congr\u00e8s, profond\u00e9ment divis\u00e9, c'est aussi \u00e7a les \u00c9tats-Unis en 2000 19 et le discours sur l'\u00e9tat de l'Union s'annonce d\u00e9j\u00e0 comme un moment d\u00e9cisif dans les relations disons agit\u00e9es entre le pr\u00e9sident et le Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:54) [96%] :\r\nEt on reste aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 une universit\u00e9 s\u00e8me le trouble entre Washington et New Delhi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [93%] :\r\nEn col\u00e8re, les autorit\u00e9s indiennes ont d\u00e9nonc\u00e9 l'arrestation sur sol am\u00e9ricain de 130 de leurs ressortissants, pourquoi h\u00e9 bien parce qu'elles se sont inscrites dans une universit\u00e9 situ\u00e9e pr\u00e8s de Detroit dans le Michigan, mais une universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:12) [92%] :\r\nQui n'existe pas, Katia ch\u00e8re l'universit\u00e9 en question s'appelle farming Town University jusqu'\u00e0 tout r\u00e9cemment encore, elle disposait d'un site web affichant les cours, les horaires, les tarifs annuels et des images d'\u00e9tudiants dans l'herbe du Campus mais derri\u00e8re le site web rien mis \u00e0 part un simple locale dans la banlieue de Detroit, l'universit\u00e9 fant\u00f4me a \u00e9t\u00e9 mise sur pied, si on peut dire, par les agents de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, en 2015 avec pour mission d'attraper les immigrants qui veulent -t-il \u00e9galement profit\u00e9 d'un VISA d'\u00e9tudiant en s'inscrivant dans une universit\u00e9 factice et c'est l\u00e0 le motif de l'arrestation la semaine derni\u00e8re de ses ressortissants indiens qui, selon les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines savaient pertinemment que leur inscription \u00e9tait ill\u00e9gale, faux r\u00e9pondent les autorit\u00e9s indiennes leurs ressortissants auraient \u00e9t\u00e9 dup\u00e9s manipul\u00e9s pour s'inscrire et l'Inde d'exiger la lib\u00e9ration imm\u00e9diate des \u00e9tudiants de l'universit\u00e9 de fermer une tonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [95%] :\r\nEn tennis Stan Wawrinka n'aura pas vu Sofia tr\u00e8s longtemps le Vaudois est tomb\u00e9 d\u00e8s le 1er tour du tournoi bulgare, battu en 3 manches par le Roumain Marius Copil en snowboard, la Schwytzoise Ladina Jenny a obtenu la m\u00e9daille de bronze lors du slalom g\u00e9ant parall\u00e8le des Mondiaux de Park City aux \u00c9tats-Unis, une course remport\u00e9e par l'Allemande Selina J\u00f6rg le titre masculin est revenu au Russe Dmitry innove dans une \u00e9preuve qui a vu, il l'\u00e9limination pr\u00e9matur\u00e9e du champion olympique en titre, le Grison Nevin Galmarini. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:34) [92%] :\r\nBon, et puis du ski maintenant Olivier avec les Mondiaux qui vont d\u00e9buter tout \u00e0 l'heure \u00e0 Ore et ensuite on en parle d'ailleurs juste apr\u00e8s ce journal avec Hugues Ansermoz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [87%] :\r\nEt avec \u00e0 12 heures 30 le super- G f\u00e9minin quatre Suissesses en lice, dont la Schwytzoise Corine Suter une dit skieuse en forme dans le camp helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:49) [80%] :\r\nIl y aurait pour l'avait \u00e9t\u00e9, \u00e7a \u00e7a ils sont peu mercredi, je suis mont\u00e9 en puissance dans le domaine technique \u00e9galement, j'ai bien progress\u00e9 en priorit\u00e9, il faut que le plaisir soit pr\u00e9sent Moustic leur \u00e9tait \u00e0 \u00e7a un homme esclave aim\u00e9 parce que la journ\u00e9e de la d\u00e9contraction ces Mondiaux devraient bien se d\u00e9rouler, mais il y a beaucoup de pression de l'ext\u00e9rieur, et donc je n'essaie pas de m'en rajouter mais ils savent par cette cette recrutement Rome il y a beaucoup de monde qui a de grandes ambitions, alors je dois faire attention, oui, mais pas trop en vouloir est petite moustache, un d\u00e9sir Serbes s'merci d'\u00eatre Sophie omerta. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:19) [93%] :\r\nCorinne Suter avec l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Ore et Patrick D\u00e9l\u00e9troz est une course \u00e0 suivre dans nos rendez- vous d'information sur RTS deux et surtout les vecteurs de la RTS, enfin sauf rebondissement Hubert Weber sera le futur pr\u00e9sident du HC Fribourg- Gott\u00e9ron le conseil d'administration du club de hockey sur glace a approuv\u00e9 sa candidature \u00e0 l'une inanit\u00e9 ce Singinois devrait succ\u00e9der l'\u00e9t\u00e9 prochain \u00e0 Michel Volet, qui avait surpris tout le monde en annon\u00e7ant sa d\u00e9mission en novembre dernier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:43) [86%] :\r\nEt le journal, sign\u00e9 Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-11T16:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C116062-FA61-4973-B6A1-7B8EC44A4EB1", "internalArchiveId": "8C116062-FA61-4973-B6A1-7B8EC44A4EB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Officiers s'oppose au durcissement de la loi sur les armes", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLa Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Officiers s'oppose au durcissement de la loi sur les armes  \r\nLa Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Officiers s'oppose au durcissement de la loi sur les armes. Et donc \u00e0 la directive de l'Union europ\u00e9enne sur les armes sur laquelle les Suisses voteront le 19 mai prochain.\r\nMarie Giovanola vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire obtient ainsi un soutien de poids en vue de la campagne qui s'annonce?\r\nOui...d'autant que c'est \u00e0 l'unanimit\u00e9 que la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers a rejett\u00e9 le 26 janvier dernier ce durcissement de la loi sur les armes selon le pr\u00e9sident de la SSO Stefan Holenstein.\r\nLes officiers ont estim\u00e9 que \"la directive de l'Union europ\u00e9enne visait davantage les propri\u00e9taires d'armes qui se conforment \u00e0 la loi que les d\u00e9tenteurs et marchands d'armes ill\u00e9gales.\" \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 apportera une contribution financi\u00e8re \u00e0 la Communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats du tir suisse, qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n***Cette votation, un nouveau potentiel de f\u00e2cherie avec l'UE Marie?\r\nStefan Holenstein en tout cas ne cache pas sa mauvaise humeur et celle de ses troupes. \"Nous en avons marre des menaces de Bruxelles et de la Suisse qui capitule\" nous a-t-il dit. \"Oui le contexte g\u00e9n\u00e9ral de pression de l'UE dans les n\u00e9gociations sur l'accord cadre institutionnel a certainement jou\u00e9 un r\u00f4le dans notre d\u00e9cision\" confie-t-il encore.\r\n****Que disent les parlementaires de cette prise de position de la SSO?\r\n\"C'est un acte d\u00e9loyal et irresponsable\" s'emporte le Conseil national socialiste et membre de la Commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 Carlo Sommaruga. Selon lui, des exceptions ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9es pour le maintien de l'arme d'ordonnance ou de tir sportif \u00e0 la maison. \"Les officiers n'ont pas tenu compte de la s\u00e9curit\u00e9 du pays\".\r\nDans le camp adverse, l'UDC Raymond Clottu r\u00e9torque que ce durcissement est cens\u00e9 lutter contre le terrorisme alors que dans les faits, \"on ne r\u00e9sout rien\". \"On veut juste se donner bonne conscience mais on occulte la sp\u00e9cificit\u00e9 suisse du syst\u00e8me de milice...\".\r\n****Peut-on parler de d\u00e9saveu pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\nLe pr\u00e9sident des officiers Stefan Holenstein critique la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga, qui a men\u00e9 le dossier pour le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police jusqu'en fin d'ann\u00e9e avant de changer de D\u00e9partement...Elle n'aurait pas utilis\u00e9 toute la marge de manoeuvre dont elle disposait. \r\nQuoi qu'il en soit, les officiers se retrouvent aujourd'hui en porte \u00e0 faux avec la nouvelle Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la d\u00e9fense Viola Amherd. Faut-il y voir un premier signe de d\u00e9fiance envers leur ministre de tutelle? Fair play, elle r\u00e9pond aux attaques sur twitter: la SSO n'est pas le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense. Il s'agit d'une association priv\u00e9e, ind\u00e9pendante du D\u00e9partement, et vice versa.", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175801", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Officiers s'oppose au durcissement de la loi sur les armes / FOR_2019-02-05T18:02:00_developpement-4", "Forum du 05.02.2019"], "variantIds": ["ece-10175801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:01Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers s'oppose au durcissement de la loi sur les armes et donc \u00e0 la directive de l'Union europ\u00e9enne sur les armes, sur laquelle les Suisses voteront le 19 mai prochain Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire obtient ainsi un soutien de poids en vue de la campagne qui s'annonce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [93%] :\r\nOui, d'autant que c'est \u00e0 l'unanimit\u00e9 que la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, a rejet\u00e9 le 26 janvier dernier ce durcissement de la loi sur les armes, selon le pr\u00e9sident de la SSO, St\u00e9phane, l'Enstein, les officiers ont estim\u00e9, je cite, que la directive de l'Union europ\u00e9enne visait davantage les propri\u00e9taires d'armes qui se conforment \u00e0 la loi que les d\u00e9tenteurs et marchands d'armes ill\u00e9gales, la soci\u00e9t\u00e9 apportera une contribution financi\u00e8re \u00e0 la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats du Tir suisse qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [86%] :\r\nCette votation Marie c'est elle risque de provoquer une nouvelle f\u00e2cherie avec l'UE oui St\u00e9phane \u00e0 lundi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [95%] :\r\nUn, en tout cas, ne cache pas sa mauvaise humeur et celle de ses troupes, nous en avons marre des menaces de Bruxelles et de la Suisse qui capitule, nous a -t-il dit, oui, le contexte g\u00e9n\u00e9ral de pression de l'UE dans les n\u00e9gociations sur l'accord cadre institutionnel a certainement jou\u00e9 un r\u00f4le dans notre d\u00e9cision, confie -t-il encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [93%] :\r\nAlors, le ton est clair de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, que disent les parlementaires de cette prise de position de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [96%] :\r\nC'est un acte d\u00e9loyal et irresponsable, s'emporte le conseiller national socialiste et membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 Carlo Sommaruga, selon lui, des exceptions ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9es pour le maintien de l'arme d'ordonnance ou de Tir sportif \u00e0 la maison, les officiers n'ont pas tenu compte de la s\u00e9curit\u00e9 du pays, nous a -t-il encore expliqu\u00e9 dans le camp adverse, l'UDC Raymond Clottu r\u00e9torque que ce durcissement est cens\u00e9 lutter contre le terrorisme, alors que dans les f\u00eates, on ne r\u00e9sout rien, on veut juste se donner bonne conscience mais on occulte la sp\u00e9cificit\u00e9 suisse du syst\u00e8me de milice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [95%] :\r\nOn peut parler de d\u00e9saveu pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Marie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident des officiers en tout cas, critique la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga qui a men\u00e9 le dossier pour le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police jusqu'en fin d'ann\u00e9e avant d'changer D\u00e9partement, elle n'aurait pas utilis\u00e9 toute la marge de manoeuvre dont elle disposait, selon lui, quoi qu'il en soit, les officiers se retrouvent aujourd'hui en porte-\u00e0-faux avec la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la d\u00e9fense Viola Amherd faut -il y voir un 1er signe de d\u00e9fiance envers leur ministre de tutelle, Fair Play Viola Amherd r\u00e9pond aux attaques sur Twitter la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers n'est pas le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, il s'agit d'une association priv\u00e9e ind\u00e9pendante du d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [90%] :\r\nEt vice et versa, Marie de Giovanola en Direct de notre Studio de Berne, je vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C04A9704-5722-41A4-BF24-955BE33001DF", "internalArchiveId": "C04A9704-5722-41A4-BF24-955BE33001DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis se rend aux Etats-Unis pour d\u00e9finir le r\u00f4le de la Suisse dans la situation au Venezuela", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nIgnazio Cassis se rend aux Etats-Unis pour d\u00e9finir le r\u00f4le de la Suisse dans la situation au Venezuela  \r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis vole en ce moment m\u00eame vers les Etats-Unis. Au programme: une rencontre avec le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo et avec John Bolton, conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale. \r\nIl s'agira d'avancer sur le projet d'accord de libre \u00e9change entre la Suisse et les Etats Unis... il sera question \u00e9galement de politique internationale. Muriel Ballaman, on vous rejoint dans nos studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral. La Suisse tentera de faire conna\u00eetre le r\u00f4le qu'elle pourrait jouer dans l'\u00e9volution de la situation du Venezuela. \r\nFaire conna\u00eetre la tradition de bons offices de la Suisse... oui.\r\nRappeler aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines que la Suisse les a repr\u00e9sent\u00e9s en Iran... \r\nIgnazio Cassis pourrait jouer la carte du m\u00e9diateur sans agenda cach\u00e9, du cr\u00e9ateur de ponts, face \u00e0 un pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui affirmait dimanche que l'option militaire au Venezuela \u00e9tait sur la table. \r\nun rappel qui pourrait se r\u00e9v\u00e9ler utile selon le conseiller national PLR Laurent Wehrli: les interlocteurs qu'aura Ignazio Cassis aux Etats Unis n'ont pas une \u00e9norme exp\u00e9rience en politique, rappelle t il: les bons offices de la suisse entre les Etats Unis et l'Iran, ils ne s'en souviennent pas forc\u00e9ment.\r\nDonc la Suisse pourrait se montrer un peu plus pro active dans ses propositions d'aide aux pays qui font face \u00e0 un conflit? \r\noui, c'est en tout cas de que pensent certains parlementaires, notamment socialistes et PLR. \r\nDisons que sur le march\u00e9 de la m\u00e9diation, il y a de plus en plus de concurrence. \r\nLa Norv\u00e8ge pour commencer. Comme la Suisse, elle a d\u00e9cid\u00e9 de faire de la m\u00e9diation un atout disctinctif de sa politique \u00e9trang\u00e8re. Et elle s'en donne les moyens financiers. \r\nEt puis, il y a l'Autriche, le Costa Rica, l'Uruguay... c'est le conseiller national socialiste Carlo Sommaruga qui compl\u00e8te la liste... \r\nDonc selon lui, la Suisse doit se mettre d'avantage en avant... d\u00e9passer sa modestie, nous dit le PLR Laurent Wehrli... autrement dit: faire davantage de marketing sur le segment des bons offices. \r\nEt cette anlyse, Muriel, est qu'elle est partag\u00e9e par l'UDC? \r\nUn accord au stade pr\u00e9liminaire : on en est aux premi\u00e8res esquisces d'un texte qui aura pour d\u00e9fi de s\u00e9duire les paysans en Suisse. \r\nmais le timing est int\u00e9ressant: en pleine discussion sur l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne... alors que la Suisse aimerait convaincre Bruxelles de revenir autour de la table de n\u00e9gociations... \r\nBerne montre ainsi qu'elle ne met pas tous les oeufs dans le m\u00eame panier et tente de r\u00e9duire ainsi sa d\u00e9pendance \u00e9conomique avec l'union europ\u00e9enne.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175804", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis se rend aux Etats-Unis pour d\u00e9finir le r\u00f4le de la Suisse dans la situation au Venezuela / FOR_2019-02-05T18:02:00_developpement-7", "Forum du 05.02.2019"], "variantIds": ["ece-10175804"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:02Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis vole en ce moment m\u00eame vers les \u00c9tats-Unis au programme une rencontre avec le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo et avec John Bolton, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, il s'agira d'avancer sur le projet d'accord de libre- \u00e9change entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis, il sera question aussi de politique internationale mais Al-Balah Mon on vous retrouve dans notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, la Suisse, tentera de faire conna\u00eetre le r\u00f4le qu'elle pourrait jouer dans l'\u00e9volution de la situation au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [92%] :\r\nOui, et faire conna\u00eetre la tradition des bons offices de la Suisse, rappeler aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines que la Suisse les a repr\u00e9sent\u00e9s en Iran Ignazio Cassis pourrait jouer la carte du m\u00e9diateur sans agenda cach\u00e9 du cr\u00e9ateur de ponts face \u00e0 un pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui affirmait dimanche que l'option militaire au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e9tait sur la table un rappel qui pourrait se r\u00e9v\u00e9ler utile selon le conseiller national PLR Laurent Wehrli les interlocuteurs Corail tout Cassis, aux \u00c9tats-Unis, non pas une \u00e9norme exp\u00e9rience en politique, rappelle -t-il, les bons offices de la Suisse entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran, il ne s'en souviennent pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [93%] :\r\nDonc la Suisse pourrait se montrer un peu plus proactive dans ses propositions d'aide aux pays qui font face \u00e0 un conte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [93%] :\r\nOui reste en tout cas ce que pensent certains parlementaires, notamment socialistes et PLR disons que sur le march\u00e9 de la m\u00e9diation, il y a de plus en plus de concurrence, la Norv\u00e8ge, pour commencer, comme la Suisse, elle a d\u00e9cid\u00e9 de faire de la m\u00e9diation, un atout distinctif de sa politique \u00e9trang\u00e8re, et elle s'en donne les moyens financiers et puis il y a l'Autriche, le Costa Rica, l'Uruguay, c'est le conseiller national socialiste Carlo Sommaruga comme Sommaruga qui compl\u00e8te la liste donc selon lui la Suisse doit se mettre davantage en avant d\u00e9passer sa modestie, nous dit le PLR Laurent Wehrli, autrement dit, faire davantage de marketing sur le segment des bons offices cette analyse Muriel est ce qu'elle est partag\u00e9e par l'UDC n'ont en tout cas pas par le conseiller national UDC Yves Nidegger pour lui, ce n'est pas un march\u00e9 sur lequel l'agressivit\u00e9 publicitaire a le moindre impact, tout le monde sait que la Suisse pratique ces bons offices, elle a choisi ou pas par les parties en conflit, point, il ne faut pas aller au-del\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T17:41:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3198FCA3-44C4-43A4-8154-78B5BC34C250", "internalArchiveId": "3198FCA3-44C4-43A4-8154-78B5BC34C250", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Peur et instrumentalisation en politique", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nIci la Suisse - Peur et instrumentalisation en politique Bonjour et bienvenue si vous nous rejoignez\r\nNous sommes lundi 4 f\u00e9vrier...\r\nplein de belles choses d'ici 7h. \r\nLa peur.... un sentiment utilis\u00e9, attis\u00e9, en politique, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite. Arnaud Robert s'est rendu \u00e0 la C\u00f4te aux F\u00e9es, chez l'ancien conseiller d'Etat UDC Yvan Perrin. Et dans l'atelier du dessinateur genevois Exem. \r\nC'est le reportage d'Ici la Suisse, \u00e0 7h moins quart\r\nEt Sur les Pas nous emm\u00e8ne \u00e0 la rencontre d'une forte personnalit\u00e9... l'actrice valaisanne No\u00e9mie Schmidt. \r\nKarine Vasarino s'est entretenue avec elle dans les rues de Soleure.\r\nVIRGULE IDENTIF\r\nmais tout de suite, sport matin\r\nvirgule", "durationSec": 341, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10171916", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Peur et instrumentalisation en politique", "Ici la Suisse - Peur et instrumentalisation en politique / LME_2019-02-04T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Peur et instrumentalisation en politique / LME_2019-02-04T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10171937", "ece-10171916"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T19:57:49Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCe matin, on parle de l'utilisation politique de la peur, vous vous \u00eates rendu Arnaud Robert, \u00e0 La C\u00f4te-aux-F\u00e9es chez Yvan Perrin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [93%] :\r\nOui, l'ancien conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois qui tente aujourd'hui un retour en politique parle volontiers des strat\u00e9gies de communication coup de poing de son parti et m\u00eame si l'UDC dans la r\u00e9cente campagne contre les juges \u00e9trangers ne s'est pas particuli\u00e8rement illustr\u00e9 par sa virulence, il reste dans l'ADN du mouvement des moutons au minaret d'utiliser les outils de la peur pour ses affiches. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [93%] :\r\nEt ce n'est d'ailleurs pas que l'UDC un qui parie sur la peur pour se faire entendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [87%] :\r\nPas du tout, je suis \u00e0 l'aise aussi dans l'atelier du dessinateur g\u00e9nevois exam qui lui que rayonne des pieuvres immondes, avec des pustules pour les campagnes de la gauche locale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [93%] :\r\nAlors la peur en politique, ce n'est pas seulement celle que l'on inspire, mais aussi celle que l'on ressent, vous avez demand\u00e9 \u00e0 Yvan Perrin d'ouvrir son coffre fort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [88%] :\r\nVous avez un coffre c'est navrant de seront de des pistolets et 210 l'ancien pistolet d'ordonnance l'arm\u00e9e suisse et quand j'ai quitt\u00e9 la vice- pr\u00e9sidence de l'UDC suisse, l'UDC suisse a offert un cadeau qui m'a permis de d'acqu\u00e9rir cette arme avec laquelle je tire nettement mieux qu'avec celle que j'avais avant, vous vivez avec l'id\u00e9e de l'apocalypse aujourd'hui de l'apocalypse, pas parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, quelqu'aient \u00e9t\u00e9 les conflits l'humanit\u00e9 s'en est relev\u00e9, peut-\u00eatre qu'avec les hommes modernes, \u00e7a prendra plus de temps parce que les destructions seront tr\u00e8s certainement plus importante, et puis on aura tr\u00e8s certainement une p\u00e9riode chaotique peut-\u00eatre pas Mad Max, mais o\u00f9 ce sera quand m\u00eame assez difficile et puis petit \u00e0 petit la la vie reprendra son cours mais pour les g\u00e9n\u00e9rations qui traverseront cette \u00e9poque, la vie ne va pas \u00eatre facile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [88%] :\r\nEst -ce que la peur Yvan Perrin, c'est un outil politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:05) [91%] :\r\nJe dirais que bien souvent on peindre le diable sur la muraille parce que pour \u00eatre un peu compris, il faut parler fort, c'est vrai que les les partis qui sont tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9s sur l'\u00e9chiquier politique, ont une certaine tendance, voire m\u00eame dans leur ADN, le fait de d'avoir des positions extr\u00eamement tranch\u00e9s et de montrer que si d'aventure on ne va pas dans un certain sens, h\u00e9 bien l'apocalypse de promenade de sant\u00e9 parce que si vous pr\u00e9sentez votre point de vue en expliquant que si d'aventure on vous donne tant il se passera rien bah vous n'\u00eates pas tr\u00e8s convaincant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [89%] :\r\nEst ce que justement ce vous dites peindre le diable sur la muraille, c'est aussi simplifier et finalement les les arguments les rendre le plus les plus puissants possible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [89%] :\r\n\u00e9videmment, mais parce que c'est pas propre \u00e0 l'UDC chaque partie cherche \u00e0 simplifier, c'est aussi du au je dirais autant d'attention dont vous b\u00e9n\u00e9ficiez aupr\u00e8s de du public, le temps d'attention dont vous b\u00e9n\u00e9ficiez, tr\u00e8s court, parce que le le l'esprit sollicit\u00e9 en permanence, donc si pendant ce cette petite fen\u00eatre de Tir, vous n'arrivez pas \u00e0 imprimer votre marque, c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [84%] :\r\nJ'ai v\u00e9cu une essayer avec la plume \u00e7a peut plus en pointe, voil\u00e0 la petite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [89%] :\r\nDites -moi exam, vous \u00eates dessinateur, vous r\u00e9alisez r\u00e9guli\u00e8rement des affiches politiques pour diff\u00e9rents partis de gauche ou vous dessinez une pieuvre tr\u00e8s tr\u00e8s effrayante, \u00e0 quoi sert la peur en communication politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:49) [91%] :\r\nAlors je pense que la peur sert \u00e0 sans doute \u00e0 trouver un ennemi commun, donc on on peut tr\u00e8s bien cibl\u00e9e sur un ennemi commun en en en montrant cette menace et cette peur -l\u00e0 moi j'aime, j'aime pas trop l'utiliser en tout cas de de mani\u00e8re compl\u00e8tement simple, comme le fait parfois, ou m\u00eame assez souvent l'UDC, c'est-\u00e0-dire en ne r\u00e9fl\u00e9chissant pas \u00e0 ce que pourrait raconter l'histoire, c'est-\u00e0-dire qu'en fait c'est une image, un impact, un coup de poing dans la figure qui doit terroriser les gens et faire qu'ils r\u00e9fl\u00e9chissent plus et ils prennent leurs bulletins de vote, en disant, ou je ne veux pas \u00e7a, je ne veux pas qu'on s'introduit chez moi comme \u00e7a je veux pas des moutons noirs chez moi etc quand je quand je joue sur la peur, j'esp\u00e8re que je le fais autrement, j'esp\u00e8re que je que je peux raconter une histoire, que la personne qui s'arr\u00eate dans la fiche va pas se contenter de recevoir le coup de poing dans la figure parce qu'il y a un petit oeuf t'fait coup de poing dans la figure que je cherche, quand m\u00eame, il faut \u00e0 retenir les gens, mais j'esp\u00e8re qu'il va s'arr\u00eater devant l'affiche et se dire tiens on me raconte une histoire, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 je veux vous faire peur, mais en m\u00eame temps je peux pas me prendre au s\u00e9rieux, on joue \u00e0 se faire peur, joue \u00e0 se faire peur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [89%] :\r\nOn joue \u00e0 se faire peur, Arnaud Robert le sentiment \u00e7a ferme s'affirme \u00e0 l'\u00e9coute de votre reportage que la peur est un ingr\u00e9dient politique extr\u00eamement dangereux \u00e0 manier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [98%] :\r\nOui, elle est sans doute une mani\u00e8re de cliver artificiellement les positions et de faire croire \u00e0 l'existence d'une cause unique \u00e0 tous les probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [91%] :\r\nEt \u00e7a, ce n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne sp\u00e9cifiquement suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [92%] :\r\nAlors il se r\u00e9pand dans le monde entier, au Br\u00e9sil, en Hongrie, en Italie, en Turquie, des gouvernements utilisent sciemment l'anxi\u00e9t\u00e9 l\u00e9gitime de leur population \u00e0 travers les th\u00e9matiques des r\u00e9fugi\u00e9s ou du ch\u00f4mage, par exemple pour r\u00e9gner et Donald Trump lui- m\u00eame l'a dit aux journalistes Babou doit le pouvoir, c'est la peur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:29) [85%] :\r\nMerci Arnaud Robert, alors si vous souhaitez en apprendre davantage sur la politique de la peur et ses cons\u00e9quences sur notre quotidien \u00e9coutez cette semaine les 5 reportages vos 5 reportage ces vacarme, c'est \u00e0 13 heures et c'est sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T06:32:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-665DC14B-D939-45A4-8E8C-762ABC2E508F", "internalArchiveId": "665DC14B-D939-45A4-8E8C-762ABC2E508F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fr\u00e9d\u00e9ric D\u00e9traz, directeur du gymnase de Beaulieu \u00e0 Lausanne;Philippe Robert, directeur du lyc\u00e9e de Rougemont;Jean Russotto, avocat d'affaires \u00e0 Bruxelles;Benoit Genecand, conseiller national PLR;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte;Nicole Lamon, cheffe de communication d'Alain Berset;Nathalie Loizeau, ministre fran\u00e7aise des Affaires europ\u00e9ennes;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/VOYAGES D'\u00c9TUDES EN AVION 7H) Et si l'avion pour les voyages de fin d'\u00e9tudes, c'\u00e9tait bient\u00f4t fini ? Plusieurs gymnases et coll\u00e8ges romands envisagent de ne plus avoir recours \u00e0 ce mode de transport. Des directions d'\u00e9tablissements \u00e0 l'\u00e9coute des jeunes mobilis\u00e9s pour le climat, comme c'\u00e9tait le cas ce week-end encore. Julien Bangerter bonjour ! \r\n....\r\nOn peut dire qu'aujourd'hui, au niveau secondaire 2 , les voyages en avion repr\u00e9sentent l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des voyages de fin d'\u00e9tude...\r\nAucun canton ne centralise des donn\u00e9es \u00e0 ce sujet. Alors pour esquisser une tendance, on a obtenu les chiffres de trois gymnases, \u00e0 Lausanne, Bienne et Neuch\u00e2tel.Et \u00e0 chaque fois.les voyages en avion repr\u00e9sentent plus de 80% des voyages de fin de maturit\u00e9.Certaines ann\u00e9es, on a m\u00eame atteint les 100%...\r\n*** Mais c'\u00e9tait sans compter cette mobilisation des gymnasiens pour le climat, Julien, qui -clairement- est en train de changer la donne..\r\nPartout en Suisse romande, les r\u00e9flexions s'acc\u00e9l\u00e8rent.Exemple..dans le canton de Vaud : \u00e9coutez Fr\u00e9d\u00e9ric D\u00e9traz, directeur du gymnase de Baulieu \u00e0 Lausanne.Il est aussi le pr\u00e9sident la conf\u00e9rence des directeurs de gymnase...\r\nM\u00eame r\u00e9flexion en cours \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Bienne, ou \u00e0 Fribourg. A Neuch\u00e2tel, on devrait m\u00eame s'accorder sur une politique commune d\u00e8s 2020. Fini...les vols low coast...vers Lisbonne, Split ou Cracovie...Pour le directeur du lyc\u00e9e de Rougemont, Philippe Robert...il faut repenser les destinations...\r\nLe recours au train...serait donc privil\u00e9gie...comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans le lyc\u00e9e de Rougemeont \u00e0 la Chaux-de-Fonds...o\u00f9 seuls les \u00e9l\u00e9v\u00e8s qui \u00e9tudient l'anglais ou l'espagnol...prennent l'avion. Cette transofrmation se heurtera \u00e0 des obstacles : les c\u00f4uts finaniciers...l'absence de trains de nuit.et la possible r\u00e9sistance de certains \u00e9l\u00e8ves. Dans de nombreux gymnases, des sondages ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s.  Mais le mouvement est en marche.relay\u00e9.par des enseignants.des directeurs de gymnase...et des ministres en chage de l'instrution publique. Lorsqu'on sonde ces responsables, une phrase revient constamment.il  faut redonner du SENS aux voyages de classe.\r\n(15/CLIMAT AVIONS ET AUTRES TRANSPORTS PA 7H) *** L'avion souvent point\u00e9 du doigt, mais attention \u00e0 ne pas le diaboliser...\r\nQuand on parle pollution ou r\u00e9chauffement climatique, il s'agit de questionner nos mode de vie et de consommation dans leur ensemble. Et l\u00e0, pas \u00e9vident d'y voir clair. Certains gestes ont parfois un effet bien plus n\u00e9gatif qu'il n'y para\u00eet, et d'autres -au contraire- un impact bien plus limit\u00e9 qu'on ne le pensait, Katja Schaer\r\n((Raison pour laquelle nous ne prendrons qu'un crit\u00e8re : l'\u00e9mission de CO2, le dioxyde de carbone, principal gaz \u00e0 effet de serre produit par l'activit\u00e9 humaine. Et l\u00e0, le premier pollueur \u00e0 \u00e9chelle mondiale, l'\u00e9nergie. Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des \u00e9missions de CO2 proviennent de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage, selon les donn\u00e9es de l'agence internationale de l'\u00e9nergie et la banque mondiale. La manufacture et les transports sont responsables d'un cinqui\u00e8me des \u00e9missions de CO2. Au sein des transports, la voiture est responsable de presque 3 quarts des \u00e9missions de C02, contre 12 pour l'avion - 2% des \u00e9missions totales de C02 tous secteurs confondus. Si on essayait de croiser les secteurs ... c'est que qu'a fait l'Agence fran\u00e7aise de l'Environnement et de la Ma\u00eetrise de l'\u00c9nergie. Elle conclut que r\u00e9duire ne serait-ce que de 10% l'envoi de courriels permettrait, dans une entreprise type de 100 salari\u00e9s, un gain d'environ 1 tonne d'\u00e9quivalent CO2 sur un an, soit autant que les \u00e9missions d'un vol aller-retour Paris/New-York.))\r\n(breve ong-ue) *** Depuis le premier janvier, une dizaine d'ONG suisses actives sur le terrain humanitaire ne recoivent plus 1 franc de Bruxelles. \r\nUne information de coll\u00e8gues al\u00e9maniques de SRF. La Commission europ\u00e9enne a analys\u00e9 la base l\u00e9gale de son soutien aux pays non-membres de l'Union, pour arriver \u00e0 la conclusion qu'elle ne justifiait plus la poursuite de cette collaboration. Parmi les organisations concern\u00e9es figurent Caritas Suisse, M\u00e9decins sans fronti\u00e8res ou encore Terre des hommes. L'an dernier, le montant de l'enveloppe globale avait atteint 50 millions d'euros. Ce revirement serait li\u00e9 au Brexit, selon SRF, ce que conteste la Commission. Il n'a rien \u00e0 voir avec les n\u00e9gociations autour de l'accord-cadre institutionnel, pr\u00e9cise t-elle.\r\n(03/LOBBYISTES SUISSES A BRUXELLES ITV RUSSOTTO) *** Une Suisse toutefois bien repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Bruxelles...\r\n259 entreprises et organisations d\u00e9fendent en effet ses int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, r\u00e9v\u00e9lait hier le SonntagsBlick. Quantitativement parlant, la Suisse y serait plus pr\u00e9sente que la plupart des pays de l'Union. Probl\u00e8me: tous ces acteurs ne coordonnent pas suffisamment leurs efforts. C'est l'avis en tout cas de l'avocat d'affaires Jean Russotto, qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats de plusieurs secteurs \u00e9conomiques suisses \u00e0 Bruxelles.\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer.\r\n(TF2/FACEBOOK POLITIQUE PI 7H) *** Facebook souffle ses quinze bougies aujourd'hui, mais le r\u00e9seau social a t-il chang\u00e9 la fa\u00e7on de faire de la politique en Suisse....\r\nCertains \u00e0 Berne, ou plut\u00f4t certaines, l'estiment d\u00e9sormais incontournable, comme la conseill\u00e8re nationale UDC zurichoise Nathalie Rickli: championne toutes cat\u00e9gories avec ses 30.000 abonn\u00e9s. Reste que d'autres, beaucoup moins nombreux, fuient des r\u00e9seaux sociaux qu'ils estiment trop chronophages. Muriel Ballaman. \r\n((Plus rapide que le porte \u00e0 porte, plus interactif qu'un site internet personnel, facebook donne au conseiller naitonal PLR Benoit Genecand, 3200 amis au compteur, un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 pour discuter politique. \r\nSON 26\"\r\nBeaucoup plus jeune et pourtant z\u00e9ro amis num\u00e9riques, la conseill\u00e8re nationale verte Lisa Mazzone, elle, a choisi de faire sans r\u00e9seaux sociaux. \r\nSON 18\"\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset est par exemple pr\u00e9sent sur 3 r\u00e9seaux sociaux. Pour sa cheffe de communication Nicole Lamon, encore faut il en faire bon usage. \r\nSON 24\"\r\nParce que les choses plus politiques, elles, sont sur twitter, au public plus sp\u00e9cialis\u00e9 et \u00e0 l'utilisation plus professionnelle. ))\r\n(breve salvador) C'est pour l'heure tout sauf officiel, mais Nayib Bukele affirme avoir remport\u00e9 la pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique du Salvador. De mani\u00e8re tout \u00e0 fait certaine, pr\u00e9cise l'ancien maire de San Salvador, qui se pr\u00e9sentait comme un candidat anti-syst\u00e8me. Son objectif: \u00e9radiquer la corruption end\u00e9mique dans un pays consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus violents au monde.\r\n(17/VENEZULA) *** Je ne ferai pas preuve de l\u00e2chet\u00e9 face aux pressions de ceux qui r\u00e9clament mon d\u00e9part.\r\nNicolas Maduro s'est montr\u00e9 ferme hier, en rejetant l'ultimatum de plusieurs pays europ\u00e9ens qui r\u00e9clamaient l'organisation d'une nouvelle \u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Venezuela. Une attitude, Cl\u00e9a Favre, qui ne sera pas sans cons\u00e9quence...\r\n7 pays de l'Union europ\u00e9enne avaient pr\u00e9venu.\r\nSi ce sc\u00e9nario se r\u00e9alisait, si Nicolas Maduro n'annon\u00e7ait pas une pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e, ils reconna\u00eetraient  Juan Guaido comme pr\u00e9sident du Venezuela.\r\nEt ce, d\u00e8s aujourd'hui.\r\nCes 7 Etats, ce sont l'Espagne, la France, l'Allemagne, la Grande-Bretagne, les Pays-Bas, le Portugal, et l'Autriche.\r\nUne minorit\u00e9 de pays qui marque une rupture au sein de la politique des 28. Bruxelles avait jusqu'ici toujours avanc\u00e9 avec des consensus sur le Venezuela.\r\nEt puis, la position de Nicolas Maduro provoque aussi des remous outre-atlantique.\r\nUne r\u00e9union de crise doit avoir lieu au Canada aujourd'hui.\r\nParmi les participants : les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res d'une dizaine de pays latino-am\u00e9ricains...\r\nainsi que le secr\u00e9taire d'Etat \u00e9tatsunien Mike Pompeo, par vid\u00e9oconf\u00e9rence. \r\nDes acteurs qui ont pour la plupart d\u00e9j\u00e0 reconnu Juan Guaido. \r\nLa situation reste des plus tendues :\r\nHier soir, Donald Trump a r\u00e9affirm\u00e9 que le recours \u00e0 l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine au Venezuela \u00e9tait \"une option\".\r\n(breve soldats mexique) Les Etats-Unis vont envoyer pr\u00e8s de 3800 soldats suppl\u00e9mentaires \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique pour combattre l'immigration clandestine. Ce d\u00e9ploiement est pr\u00e9vu pour trois mois, pour soutenir les garde-fronti\u00e8res. Le pr\u00e9sident Donald Trump a donn\u00e9 jusqu'au 15 f\u00e9vrier au Congr\u00e8s pour se mettre d'accord sur le financement de ce mur. Que l'opposition d\u00e9mocrate juge on\u00e9reux et inhumain.\r\n(09/VISION ARABE VISITE DU PAPE PA) *** Il s'agit d'une visite in\u00e9dite: celle du pape dans la p\u00e9ninsule arabique\r\nFran\u00e7ois est arriv\u00e9 hier soir aux Emirats arables unis, o\u00f9 il participera aujourd'hui \u00e0 une rencontre interreligieuse internationale. Juste avant de quitter le Vatican, il a \u00e9voqu\u00e9 les victimes de la guerre au Y\u00e9men, dont les Emirats arabes unis sont l'un des principaux acteurs. A Beyrouth, Laure Stephan.\r\n((Pour le National, un quotidien \u00e9mirati, la visite du pape Fran\u00e7ois ouvre un \u00ab\u00a0nouveau chapitre\u00a0\u00bb dans l'histoire des Emirats, et la pluie qui s'est abattue sur Abou Dhabi le jour de son arriv\u00e9e, est un \u00ab\u00a0symbole de la b\u00e9n\u00e9diction\u00a0\u00bb divine. Les mots sont enthousiastes\u00a0: il faut dire que cette visite historique dans le Golfe permet de mettre en avant l'image de tol\u00e9rance promue par les Emirats, pourtant r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9pingl\u00e9 par les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sur la r\u00e9pression des dissidents.\r\nDes pr\u00e9lats chr\u00e9tiens du Proche-Orient et des figures musulmanes, comme le chef d'Al-Azhar en Egypte, vont rencontrer le pape\u00a0: c'est un symbole, dans un moment de crispation. \r\nMais Fran\u00e7ois est aussi attendu sur des sujets plus politiques, comme la guerre au Y\u00e9men, qu'il a \u00e9voqu\u00e9e avant son d\u00e9part... Voire sur le blocus impos\u00e9 au Qatar par les Emirats et l'Arabie saoudite, c'est l'espoir exprim\u00e9 par la presse de Doha. \r\nDemain, le pape doit c\u00e9l\u00e9brer une messe \u00e0 Abou Dhabi, les billets se sont arrach\u00e9s aupr\u00e8s des travailleurs migrants, ils constituent l'essentiel de la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne dans les Emirats. ))\r\n(breve nissan) Nissan n'aime pas l'incertitude qui plane au-dessus du Brexit: le g\u00e9ant automobile japonais a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 un investissement pr\u00e9vu en Grande-Bretagne: il ne construira au Japon son crossover X-trail, et non pas dans son usine de Sunderland, son principal site europ\u00e9en, op\u00f9 travaillent 7.000 personnes.\r\n(breve referendum france) Un referendum: voil\u00e0, selon la presse fran\u00e7aise, ce que pourrait organiser Emmanuel Macron pour sortir de la crise des gilets jaunes. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pourrait le convoquer le 26 mai prochain, le jour des \u00e9lections europ\u00e9ennes. Les questions soumises aux Fran\u00e7ais pourraient porter sur la r\u00e9duction du nombre des parlementaires, la reconnaissance du vote blanc et la limitation du cumul des mandats.\r\n(12/VIANDE POLONAISE ITV LOIZEAU RTL) *** La France, victime comme d'autres pays europ\u00e9ens du scandale de la viande polonaise avari\u00e9e...\r\nRaison pour laquelle sa ministre des Affaires europ\u00e9ennes a de nouveau r\u00e9clam\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'une force europ\u00e9enne d'inspection sanitaire. Pour Nathalie Loizeau, interrog\u00e9e sur RTL, ce n'est qu'avec pluss d'Europe que l'on pourra am\u00e9liorer les contr\u00f4les de qualit\u00e9\r\n(breve superbowl) La finale a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e d\u00e9cevante, au point d'\u00eatre rebaptis\u00e9e Superbore...pour super ennui. Mais Tom Brady s'en moque: l'embl\u00e9matique quarterback -on parle bien s\u00fbr de football am\u00e9ricain- a remport\u00e9 cette nuit avec les New England Patriots sons sixi\u00e8me SuperBowl. A 41 ans, et 17 ans apr\u00e8s le premier\r\n(breve hockey / foot) C'est une premi\u00e8re, en revanche, pour Zoug, vainqueur hier de la Coupe de Suisse en battant Rapperswil 5 \u00e0 1. \r\nEn football enfin, la seule rencontre de Super League qui a pu se d\u00e9rouler hier a vu la victoire de B\u00e2le sur Grasshopper 4 \u00e0 0. Gr\u00e2ce notamment \u00e0 un tripl\u00e9 de son attaquant n\u00e9erlandais Ricky van Wolfswinkel.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(brev foot + sala) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 783, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10171918", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-04T07:00:10_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-04T07:00:10_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10171941", "ece-10171918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-10T17:24:11Z", "speechToTexts": ["10.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour, bonjour, manifester pour le climat d\u00e9nonc\u00e9 interpell\u00e9s Enseignants et politiciens et si \u00e7a marche, les voyages de fin d'\u00e9tudes en avion, en tout cas ne sont plus forc\u00e9ment en odeur de saintet\u00e9, il est arriv\u00e9 sous la pluie \u00e0 Abou Dhabi pour la premi\u00e8re visite d'un pape dans la p\u00e9ninsule arabique Fran\u00e7ois qui ne pourra pas esquiver les questions politiques, la quantit\u00e9 fait- elle la qualit\u00e9, peu de pays ont autant de lobbyistes \u00e0 Bruxelles que la Suisse, mais pour l'heure, c'est un peu chacun pour soi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nEt si l'avion pour les voyages de fin d'\u00e9tudes c'\u00e9tait bient\u00f4t fini plusieurs gymnases et coll\u00e8ges romands envisagent de ne plus avoir recours \u00e0 ce mode de transport des directions d'\u00e9tablissements \u00e0 l'\u00e9coute des jeunes mobilis\u00e9s pour le climat, comme c'\u00e9tait le cas encore ce week- end, Julien bancaires bonjour. \r\nOn vous entend de loin, du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, Julien, vous \u00eates avec nous, oui, bonjour, bonjour, on peut dire Julien qu'aujourd'hui au niveau secondaire 2, h\u00e9 bien, les voyages en avion, repr\u00e9sentent l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des voyages de fin d'\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [96%] :\r\nFigurez -vous qu'aucun canton ne centralise des donn\u00e9es \u00e0 ce sujet, alors pour esquisser une tendance, on a obtenu les chiffres de trois gymnases \u00e0 Lausanne Bienne et Neuch\u00e2tel et \u00e0 chaque fois, les voyages en avion, repr\u00e9sentent plus de 80 pourcent des voyages de fin de maturit\u00e9, certaines ann\u00e9es, on a m\u00eame atteint les 100 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [91%] :\r\nMais c'\u00e9tait sans compter cette mobilisation des gymnasiens pour le climat Julien qui- clairement est train bien de changer la donne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [95%] :\r\nOui, partout en Suisse romande, les r\u00e9flexions s'acc\u00e9l\u00e8re, exemple dans le canton de Vaud \u00e9coutez Fr\u00e9d\u00e9ric D\u00e9traz, directeur du gymnase de Beaulieu \u00e0 Lausanne, il est aussi le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs de gymnase. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:39) [90%] :\r\nDonc, quelques \u00e9tablissements presque effectivement \u00e0 bout touchant, c'est-\u00e0-dire que seule la mobilit\u00e9 d'eau sera utilis\u00e9 dans la plupart des autres \u00e9tablissements, la r\u00e9flexion est en route avec des degr\u00e9s d'avancement assez diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [96%] :\r\nM\u00eame r\u00e9flexion en cours \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Bienne ou \u00e0 Fribourg \u00e0 Neuch\u00e2tel, on devrait m\u00eame s'accorder sur une politique commune d\u00e8s 2020, fini les vols low cost vers Lisbonne Split ou Cracovie pour le directeur du lyc\u00e9e de Rougemont, Philippe Robert, il faut repenser les destinations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [90%] :\r\nDe nouvelles destinations plus in\u00e9dites des destinations que les \u00e9l\u00e8ves n'ont peut-\u00eatre pas encore d\u00e9couvert \u00e0 titre priv\u00e9, en famille, et je pense qu'au niveau de la coh\u00e9sion d'une classe et une autre destination moins \u00e9loign\u00e9 ferait sens, c'est un autre moyen de transport s'imposeraient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [92%] :\r\nLe recours au train ou bus serait donc privil\u00e9gi\u00e9e, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans le lyc\u00e9e de La Chaux-de-Fonds o\u00f9 seuls les \u00e9l\u00e8ves qui \u00e9tudient l'anglais ou l'espagnol prennent l'avion, cette transformation s'heurtera des obstacles les co\u00fbts financiers, l'absence de trains de nuit la possible r\u00e9sistance de certains \u00e9l\u00e8ves dans de nombreux gymnases, des sondages ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 mais le mouvement est en marche, relay\u00e9e par des enseignants, des directeurs de gymnase et des ministres en charge de l'instruction publique lorsqu'on sonde ces responsables une phrase revient constamment : il faut redonner du sens au voyage de classe mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:56) [90%] :\r\nSi Julien bancaire terreur l'avion souvent point\u00e9 du doigt, mais attention \u00e0 ne pas le diaboliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [93%] :\r\nQuand on parle pollution ou r\u00e9chauffement climatique : il s'agit de questionner nos modes de vie et de consommation dans leur ensemble, et l\u00e0, pas \u00e9vident d'y voir clair, certains gestes ont parfois un effet bien plus n\u00e9gatif qu'il n'y para\u00eet, et d'autres au contraire un impact bien plus limit\u00e9e qu'on ne le pensait, Katja cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:16) [93%] :\r\nRaison pour laquelle nous ne prendrons aucun crit\u00e8re, l'\u00e9mission de CO2, le dioxyde de carbone, principal gaz \u00e0 effet de serre produits par l'activit\u00e9 humaine et l\u00e0 le 1er pollueur \u00e0 \u00e9chelle mondiale, c'est l'\u00e9nergie, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des \u00e9missions de CO2 proviennent de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage, selon les donn\u00e9es de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie et de la Banque mondiale, la manufacture et les transports sont responsables d'un 5\u00e8me des \u00e9missions de CO2 et au sein des transports, la voiture est responsable de presque 3 quarts de ses \u00e9missions, contre 12 pourcent pour l'avion et 2 pourcent les \u00e9missions totales de CO2, tous secteurs confondus, si on de croiser les secteurs, c'est ce qu'a fait l'Agence fran\u00e7aise de l'environnement et de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie, h\u00e9 bien elle conclut que r\u00e9duire, ne serait -ce que de 10 pourcent de l'envoi de courriels permettrait dans une entreprise, type de 100 salari\u00e9s un gain d'environ une tonne d'\u00e9quivalent CO2 sur une ann\u00e9e, soit autant que les \u00e9missions d'un vol aller-retour Paris- New-York. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [95%] :\r\nDepuis le 1er janvier une dizaine d'ONG suisses actives sur le terrain humanitaire ne re\u00e7oivent plus 1 francs de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [94%] :\r\nUne information de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques de SRF, la Commission europ\u00e9enne a analys\u00e9 la base l\u00e9gale de son soutien aux pays non membres de l'Union pour arriver \u00e0 la conclusion qu'elle ne justifiait plus la poursuite de cette collaboration parmi les organisations concern\u00e9es figurent Caritas Suisse M\u00e9decins sans fronti\u00e8res ou encore Terre des hommes, l'an dernier, le montant de l'enveloppe globale avait atteint 50 millions d'euros, ce revirement serait li\u00e9 au Brexit, selon, SRF, ce que conteste la Commission il n'a rien \u00e0 voir avec les n\u00e9gociations autour de l'accord-cadre institutionnel, pr\u00e9cise -t-elle, une Suisse toutefois bien repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Bruxelles 259 entreprises et organisations d\u00e9fendent en effet ses int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne r\u00e9v\u00e9lait hier le SonntagsBlick quantitativement parlant la Suisse y serait plus pr\u00e9sente que la plupart des pays de l'Union probl\u00e8me tous ces acteurs ne coordonnent pas suffisamment leurs efforts, c'est l'avis en tout cas de l'avocat d'affaires Jean Russotto qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats de plusieurs secteurs \u00e9conomiques suisses \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:12) [91%] :\r\n\u00e0 ce jour, \u00e0 Bruxelles, c'est plut\u00f4t chacun pour soi, on entend m\u00eame dire qu'on n'est jamais mieux servi que par soi -m\u00eame ce qui d\u00e9range beaucoup, parce que l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 savoir la Commission et le Conseil et le Parlement ne sont pas des corps constitu\u00e9s, immense et approcher ces institutions de diff\u00e9rentes c\u00f4t\u00e9 avec des messages divers entra\u00eene la confusion : j'ai constat\u00e9 qu'il y a une r\u00e9ticence de plus en plus grande de la part des autres communautaire d'ouvrir un dialogue, d\u00e8s lors, il suffit pas d'avoir des arm\u00e9es qui s'occupe du droit communautaire, il faut avoir un interlocuteur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:53) [99%] :\r\nJean Russotto avec Guillaume Meyer Facebook souffle ses 15 bougies aujourd'hui mais le r\u00e9seau social a -t-il chang\u00e9 la fa\u00e7on de faire de la politique en Suisse bien cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [90%] :\r\nQuand \u00e0 Berne ou plut\u00f4t certaines l'estiment d\u00e9sormais incontournable, comme la conseill\u00e8re nationale UDC zurichoise, Nathalie Rickli, championne toutes cat\u00e9gories avec ses 30000 abonn\u00e9s reste que d'autres, beaucoup moins nombreux fuient des r\u00e9seaux sociaux qu'ils estiment trop chronophages Murielle Bolle amant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:17) [93%] :\r\nPlus rapide que le porte-\u00e0-porte, plus interactif qu'un site internet personnel Facebook donne au conseiller national PLR Beno\u00eet Genecand 3200 amis au compteur un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 pour discuter politique. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:28) [88%] :\r\nC'est une mani\u00e8re pour le politicien de prendre contact avec des gens sent interm\u00e9diaire sans passer par la presse, sans passer par le parti, et puis moi ce que j'aime bien, c'est que c'est un contact interactif, pas juste, voil\u00e0 mon id\u00e9e, je vous la pose faites dans ce que vous voulez, c'est voil\u00e0 ce que je pense et puis Direct derri\u00e8re \u00e7a r\u00e9agit, \u00e7a r\u00e9agit pas des fois \u00e7a r\u00e9agit tr\u00e8s peu un. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:54) [91%] :\r\nBeaucoup plus jeune et pourtant z\u00e9ro amis num\u00e9riques, la conseill\u00e8re nationale verte, Lisa Mazzone, elle a choisi de faire sans r\u00e9seaux sociaux on touche un cercle relativement ferm\u00e9, en r\u00e9alit\u00e9, la grande difficult\u00e9 c'est d'aller au-del\u00e0 de ce cercle et au-del\u00e0 de ce cercle, on y va, par exemple en \u00e9tant dans la rue, dans un instant confront\u00e9 \u00e0 tout type de personne et pas forc\u00e9ment ce dont on est proche, ceux qui sont amis de mauvais quant au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, il est par exemple pr\u00e9sent sur 3 r\u00e9seaux sociaux pour sa cheffe de communication Nicole Lamon, encore faut -il en faire bon usage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:28) [91%] :\r\nOn remarque que ce sont des publics diff\u00e9rents, Facebook c'est une audience beaucoup plus large, il y a toutes les classes d'\u00e2ge toutes les les classes socioprofessionnelles c'est beaucoup beaucoup plus large, beaucoup plus la soci\u00e9t\u00e9 civile, on voit que ce qui marche en tout cas c'est davantage des souvenirs de voyage des histoires, des photos, des f\u00e9licitations sur un sportif suisse qui aurait gagn\u00e9 quelque chose, des choses comme \u00e7a, donc beaucoup plus d'ambiance ou de choses qui sont peu politique qui marche bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:51) [93%] :\r\nParce que les choses plus politiques, elles sont sur twitter au public plus sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e0 l'utilisation plus professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [95%] :\r\nC'est pour l'heure tout sauf officiel mais Nayib Bukele, elle affirme avoir remport\u00e9 la pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique du Salvador, de mani\u00e8re tout \u00e0 fait certaine, pr\u00e9cise l'ancien maire de San Salvador, qui se pr\u00e9sentait comme un candidat antisyst\u00e8me son objectif : \u00e9radiquer la corruption end\u00e9mique dans un pays consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus violents au monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:16) [93%] :\r\nCette citation : maintenant, je ne ferai pas preuve de l\u00e2chet\u00e9 face aux pressions de ceux qui r\u00e9clament mon d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [92%] :\r\nVoil\u00e0 ce Maduro, qui s'est montr\u00e9 ferme hier en rejetant l'ultimatum de plusieurs pays europ\u00e9ens qui r\u00e9clamaient l'organisation d'une nouvelle \u00e9lection pr\u00e9sidentielle au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, une attitude Cl\u00e9a Favre, qui ne sera pas forc\u00e9ment sans cons\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:33) [94%] :\r\n7 pays de l'Union europ\u00e9enne avait pr\u00e9venu : si ce sc\u00e9nario se r\u00e9alisait, si Nicolas Maduro n'annon\u00e7ait pas une pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e, ils reconna\u00eetraient Juan Guaido comme pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, et ce, d\u00e8s aujourd'hui, c'est cet \u00e9tat ce sont l'Espagne, la France, l'Allemagne, la Grande-Bretagne, les Pays-Bas, le Portugal et l'Autriche, une minorit\u00e9 de pays qui marque une rupture au sein de la politique des 28 Bruxelles avait jusqu'ici toujours avanc\u00e9 avec des consensus sur le venezuela et puis la position de Nicolas Maduro provoque aussi des remous outre- Atlantique, une r\u00e9union de crise doit avoir lieu au Canada aujourd'hui parmi les participants, les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res d'une dizaine de pays latino- am\u00e9ricains, ainsi que le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e9tatsunien Mike Pompeo par vid\u00e9oconf\u00e9rence, des acteurs qui ont pour la plupart d\u00e9j\u00e0 reconnu royaux, moi, la situation reste des plus tendues hier soir, Donald Trump a r\u00e9affirm\u00e9 que le recours \u00e0 l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e9tait une option. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [97%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis vont envoyer pr\u00e8s de 3800 soldats suppl\u00e9mentaires \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique pour combattre l'immigration clandestine, ce d\u00e9ploiement est pr\u00e9vu pour 3 mois, pour soutenir les garde- fronti\u00e8res le pr\u00e9sident Donald Trump a donn\u00e9 jusqu'au 15 f\u00e9vrier au Congr\u00e8s pour se mettre d'accord sur le financement de ce mur que l'opposition d\u00e9mocrate juge on\u00e9reux inhumain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:48) [97%] :\r\nIl s'agit d'une visite in\u00e9dite, celle du pape dans la p\u00e9ninsule arabique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:52) [95%] :\r\nFran\u00e7ois est arriv\u00e9 hier aux \u00c9mirats arabes unis o\u00f9 il participera aujourd'hui \u00e0 une rencontre interreligieuse internationale juste avant de quitter le Vatican, il a \u00e9voqu\u00e9 les victimes de la guerre au Y\u00e9men, dont les \u00c9mirats arabes unis sont l'un des principaux acteurs \u00e0 Beyrouth Laure St\u00e9phan pour le nez Chanel un c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:08) [95%] :\r\nIl y a \u00e9mirati, la visite du pape Fran\u00e7ois ouvre un nouveau chapitre dans l'histoire des \u00c9mirats et la pluie qui s'est abattue sur Abou Dhabi le jour de son arriv\u00e9e est un symbole de la b\u00e9n\u00e9diction divine, les mots sont enthousiastes, il faut dire que cette visite historique dans le Golfe, permet de mettre en avant l'image de tol\u00e9rance promue par les \u00c9mirats pourtant r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9pingl\u00e9 par les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sur la r\u00e9pression des dissidents des pr\u00e9lats chr\u00e9tiens du Proche-Orient et des figures musulmanes comme le chef d'Al-Azhar en \u00c9gypte vont rencontrer le pape, c'est un symbole dans un moment de crispation mais Fran\u00e7ois est aussi attendu sur des sujets plus politiques, comme la guerre au Y\u00e9men, qu'il a \u00e9voqu\u00e9e avant son d\u00e9part, Voire sur le blocus impos\u00e9 au Qatar par les \u00c9mirats et l'Arabie Saoudite, c'est l'espoir exprim\u00e9 par la presse de Doha demain le pape doit c\u00e9l\u00e9brer une messe \u00e0 Abou Dhabi, les billets se sont arrach\u00e9s aupr\u00e8s des travailleurs migrants, ils constituent l'essentiel de la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne dans les \u00c9mirats leur St\u00e9phane pour rtsinfo Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:01) [95%] :\r\nNissan n'aime pas l'incertitude qui plane au-dessus du Brexit, le g\u00e9ant automobile japonais a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 un investissement pr\u00e9vu en Grande-Bretagne il ne construira, il ne faut -il construire au Japon son Crossover X-Trail et non pas dans son usine de Sunderland, son principal site europ\u00e9en o\u00f9 travaillent 7000 personnes un r\u00e9f\u00e9rendum voil\u00e0, selon la presse fran\u00e7aise ce que pourrait organiser Emmanuel Macron pour sortir de la crise des gilets jaunes, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pourrait le convoquer, le 26 mai prochain, jour des \u00e9lections europ\u00e9ennes, les questions soumises aux Fran\u00e7ais pourraient porter sur la r\u00e9duction du nombre de parlementaires, la reconnaissance du vote blanc ou encore la limitation du cumul des mandats, la France, victime, comme d'autres pays europ\u00e9ens du scandale de la viande polonaise avari\u00e9e, raison pour laquelle sa ministre des Affaires europ\u00e9ennes de nouveau r\u00e9clam\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'une force europ\u00e9enne d'inspection sanitaire pour Nathalie Loizeau, interrog\u00e9e sur RTL, ce n'est qu'avec plus d'Europe que l'on pourra am\u00e9liorer les contr\u00f4les de Cali. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:55) [93%] :\r\nAujourd'hui il n'y a pas assez d'Europe, aujourd'hui ce sont les autorit\u00e9s sanitaires nationales qui ont pour responsabilit\u00e9 de lutter contre les fraudes, souvenez -vous des lasagnes au cheval, c'\u00e9tait pas si longtemps que \u00e7a, \u00e7a arrive en Pologne avec des autorit\u00e9s sanitaires, dont on dit qu'elles avaient sonn\u00e9 l'alerte, mais qu'elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus, je l'ignore, c'est une raison de plus pour vouloir une Europe plus efficace, nous ce que nous demandons et nous le demandons depuis d\u00e9j\u00e0 assez longtemps, c'est une force europ\u00e9enne d'inspection sanitaire, les Fran\u00e7ais, les Europ\u00e9ens, donc, pour le droit de savoir ce qu'il a dans leur assiette, ont le droit de savoir quelle est la qualit\u00e9 de l'air qu'ils respirent, quelle est la qualit\u00e9 de l'eau dans laquelle il se baignent ou qu'ils boivent et pour \u00e7a, parce que en effet les produits circulent, h\u00e9 bien il faut donner \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, une responsabilit\u00e9 qu'elle n'a pas encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:46) [88%] :\r\nEt puis la finale a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e d\u00e9cevante au point d'\u00eatre rebaptis\u00e9e supp\u00f4ts pour super ennui mais Tom Brady s'en moque, l'embl\u00e9matique Quarter bac on pas bien s\u00fbr de football am\u00e9ricain et bien remport\u00e9 cette nuit avec les New England statuettes son 6\u00e8me Superbowl \u00e0 41 ans, et 17 ans apr\u00e8s le 1er. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T06:43:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7917B34-3A2C-46AF-BAC7-0917B92CDB10", "internalArchiveId": "F7917B34-3A2C-46AF-BAC7-0917B92CDB10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "POLITIQUE DE LA PEUR 1/5 - Des moutons et des pieuvres", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Dans son repaire de la C\u00f4te-aux-F\u00e9es, Yvan Perrin pr\u00e9pare son retour \u00e0 la vie politique. L'ancien conseiller d'\u00c9tat \u00e9voque sans langue de bois le r\u00f4le de la peur dans la communication politique de son parti, l'UDC. Sur un plan plus intime, il raconte l'origine du sentiment de catastrophe imminente qui l'habite. Le dessinateur Exem, lui, fabrique pour la gauche des affiches de campagne o\u00f9 d'immenses pieuvres menacent l'\u00e9quilibre social.\r\nReportage: Arnaud Robert\r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix\r\n\r\n* * Dans son repaire de la C\u00f4te-aux-F\u00e9es, Yvan Perrin pr\u00e9pare son retour \u00e0 la vie politique. L'ancien conseiller d'\u00c9tat \u00e9voque sans langue de bois le r\u00f4le de la peur dans la communication politique de son parti, l'UDC. Sur un plan plus intime, il raconte l'origine du sentiment de catastrophe imminente qui l'habite. Le dessinateur Exem, lui, fabrique pour la gauche des affiches de campagne o\u00f9 d'immenses pieuvres menacent l'\u00e9quilibre social.\r\nReportage: Arnaud Robert\r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "durationSec": 1543, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154694", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 04.02.2019", "Vacarme du 04.02.2019", "POLITIQUE DE LA PEUR 1/5 - Des moutons et des pieuvres / VAC_2019-02-04T13:04:15_vacarme", "POLITIQUE DE LA PEUR 1/5 - Des moutons et des pieuvres / VAC_2019-02-04T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Dans son repaire de la C\u00f4te-aux-F\u00e9es, Yvan Perrin pr\u00e9pare son retour \u00e0 la vie politique. L\u02b9ancien conseiller d\u02b9\u00c9tat \u00e9voque sans langue de bois le r\u00f4le de la peur dans la communication politique de son parti, l\u02b9UDC. Sur un plan plus intime, il raconte l\u02b9origine du sentiment de catastrophe imminente qui l\u02b9habite. Le dessinateur Exem, lui, fabrique pour la gauche des affiches de campagne o\u00f9 d\u02b9immenses pieuvres menacent l\u02b9\u00e9quilibre social.\n\nReportage: Arnaud Robert\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "Dans son repaire de la C\u00f4te-aux-F\u00e9es, Yvan Perrin pr\u00e9pare son retour \u00e0 la vie politique. L\u02b9ancien conseiller d\u02b9\u00c9tat \u00e9voque sans langue de bois le r\u00f4le de la peur dans la communication politique de son parti, l\u02b9UDC. Sur un plan plus intime, il raconte l\u02b9origine du sentiment de catastrophe imminente qui l\u02b9habite. Le dessinateur Exem, lui, fabrique pour la gauche des affiches de campagne o\u00f9 d\u02b9immenses pieuvres menacent l\u02b9\u00e9quilibre social.\n\nReportage: Arnaud Robert\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix"], "variantIds": ["ece-10154695", "ece-10154694"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T18:20:32Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [92%] :\r\nLe diable sur la muraille parce que pour \u00eatre un peu compris, il faut parler fort, c'est vrai que les les parties qui sont tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9s sur l'\u00e9chiquier politique on une certaine tendance, voire m\u00eame dans leur ADN, le fait de d'avoir des positions extr\u00eamement tranch\u00e9s de montrer que si d'aventure on ne va pas dans un certain sens, h\u00e9 bien l'apocalypse : une promenade de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [89%] :\r\nLa politique de la peur, V\u00e9ronique Marti Laurence Dif\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:58) [93%] :\r\nPeindre le diable sur la muraille, faire croire \u00e0 l'apocalypse, voil\u00e0 des strat\u00e9gies de communication bien connu des partis politiques pour convaincre ou pour manipuler les citoyens durant cette semaine dans vacarme, nous allons parler de la peur, car cette \u00e9motion que nous connaissons tous et qui est d'ailleurs n\u00e9cessaire \u00e0 notre survie cette \u00e9motion est aussi un enjeu de pouvoir depuis tr\u00e8s longtemps, et pas uniquement dans les dictatures ou les pays totalitaires \u00e9coutez Tocqueville le grand penseur de la d\u00e9mocratie qui nous disait d\u00e9j\u00e0 au XIXe que les d\u00e9mocraties repose en permanence sur une inqui\u00e9tude et \u00e9coutez, tout pr\u00e8s de nous, Donald Trump lorsqu'il d\u00e9clare le pouvoir r\u00e9el, c'est la peur, mais quelle peur, peur du d\u00e9classement, peur de l'\u00e9tranger, peur des catastrophes naturelles, peur de la violence de la guerre du terrorisme, peur de l'isolement toutes les peurs sont bonnes \u00e0 prendre pour les agents de la peur pour ceux qui soufflent sur les braises, cette semaine, nous irons jusqu'en Turquie, voir comment depuis 2016, le pouvoir d'Erdogan fait r\u00e9gner la terreur dans certains groupes sociaux nous rencontrerons aussi des victimes de terrorisme qui vivent avec un stress post- traumatique, et nous verrons comment des chercheurs se d\u00e9m\u00e8ne pour trouver un traitement assez traumatismes tr\u00e8s particulier, nous rencontrerons enfin des hommes et des femmes qui s'appr\u00eate \u00e0 accueillir dans leur commune un centre pour requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s et qui doivent trouver la juste voie entre peurs fantasm\u00e9es et craintes rationnel aujourd'hui, nous allons \u00e9voquer la communication politique avec un dessinateur d'affiches bien connu Exem et \u00e7a pieuvres terrifiante mais tout d'abord, nous rejoignons Yvan Perrin chez lui \u00e0 la C\u00f4te-aux-F\u00e9es dans le Val-de-Travers, l'ancien conseiller national UDC pr\u00e9pare son retour en politique apr\u00e8s avoir travers\u00e9 ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es des probl\u00e8mes psychiques importants : l'homme est un anxieux, son parti lui aime attiser les peurs, voici des moutons et des pieuvres, un reportage d'Arnaud Robert, r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [77%] :\r\nOn va la 15 je c'est quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:20) [83%] :\r\nSculpteur \u00e0 la tron\u00e7onneuse qui m'avait offert le sigle de l'UDC taill\u00e9s \u00e0 la tron\u00e7onneuse dans du bois 2 buts, point de vie homme une 2 buts \u00e0 l'\u00e9poque elle existait encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:42) [84%] :\r\nC'est qui, \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre pour nous est utile, je prends du pactole mentionne je joue plus d'un millier des chansons de Kant oui je vous en parle Johnny Cash que je reconnais assez annonce avec Charl\u00e8ne pour Johnny Cash que je reconnais assez ais\u00e9ment les autres j'avoue avoir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:05) [92%] :\r\nJ'ai vu que vous aviez le g\u00e9n\u00e9ral Guy en fond d'\u00e9cran sur votre t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:11) [84%] :\r\nOui alors chez les enfants d'un cran sur tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [84%] :\r\nMais mes ordinateurs le fixe, le portable, la tablette le le natel et puis j'ai les 2 assiettes officiel la blanche et atteinte et le g\u00e9n\u00e9ral disons pas dire j'ai grandi avec son histoire, mais pas loin, puis c'\u00e9tait vraiment une personnalit\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s importante dans la famille qu'est -ce qu'il incarne pour vous. \r\nLa libert\u00e9, l'ind\u00e9pendance et le courage. \r\nD'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et puis le courage face \u00e0 des forces hostiles puisque il y avait quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, 2 ou 3 doigts \u00e9tait peut-\u00eatre pas seuls conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui penchait tr\u00e8s dangereusement du c\u00f4t\u00e9 de l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:00) [95%] :\r\nLe combat contre les forces hostiles, il \u00e9tait \u00e9vident entre 39 et 45 \u00e0 quel moment est -ce que vous avez senti vu que m\u00eame dans votre g\u00e9n\u00e9ration. \r\nIl y avait une menace qui pesait sur sur la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [90%] :\r\nC'est venu progressivement quand je me suis rendu compte que ce avec quoi j'ai grandi, tendait \u00e0 dispara\u00eetre petit \u00e0 petit, il y a aussi des des valeurs que je croyais inalt\u00e9rable, qui ont \u00e9t\u00e9 remises en cause et j'ai esp\u00e8re je pense convaincus que j'ai eu la chance de grandir dans un pays extraordinaire, j'aimerais bien que les g\u00e9n\u00e9rations futures puissent profiter du m\u00eame privil\u00e8ge, je suis pas s\u00fbr la que nous en prenions le chemin c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:49) [98%] :\r\nPar exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [88%] :\r\nC'est quoi, c'est que j'\u00e9tais un peu pr\u00e8s de l'arbre, il faut dire que les routes sont petites, ce qui se passe, c'est que quand vous arrivez dans un contour, la cam\u00e9ra regarde devant, et puis il y a un elle d\u00e9tecte l'arbre alors vous \u00eates en train de tourner, elle se d\u00e9clenche mais le le le la s\u00e9curit\u00e9, enfin j'esp\u00e8re, n'a pas \u00e9t\u00e9 remise en question par l'aventure, \u00e7a se produit de temps en temps, normalement on devrait avoir encore un \u00e9pisode dans quelques cantons je dois pas avoir peur, j'esp\u00e8re pas c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:23) [70%] :\r\nBen oui, soins Nelly on est rare. \r\nJ'ai eu du bras, au lendemain de frais bonnes et de c'\u00e9tait bon alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:43) [87%] :\r\nIl dit aussi, c'est difficile de rep\u00e9rer un peu le moment o\u00f9, mais ce qu'il y a quand m\u00eame des tournants, est ce qu'il y a des moments o\u00f9 vous avez vraiment ressenti justement ces ces changements ces transformations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [90%] :\r\nLa premi\u00e8re transformation qui m'a marqu\u00e9 \u00e0 jamais, c'est la crise horlog\u00e8re ma maman \u00e9tait horlog\u00e8re \u00e0 domicile donc boiteuse et la crise est arriv\u00e9e et les entreprises horlog\u00e8res ont commenc\u00e9 par ce qui est arr\u00eat\u00e9 avec la sous- traitance pour se concentrer sur leur propre personnel, ce qui \u00e9tait assez normal, moi je j'avais 5 ans, je voyais bien que mes parents avaient des mines assez inqui\u00e8te les gens qui venaient nous rendent visite aussi notamment mon nom, j'avoue qu'une id\u00e9e de ce qui se passait mais je sentais bien l'inqui\u00e9tude g\u00e9n\u00e9rale, il y avait aussi juste en face, un atelier d'horlogerie un jour les rideaux sont rest\u00e9s baiss\u00e9s, cela n'est pas non plus ce que \u00e7a voulait dire mais c'\u00e9tait pas normal, plus il a mes copains qui habitaient l\u00e0 c'est quelque chose qui, qui m'a profond\u00e9ment marqu\u00e9 cette cette crise horlog\u00e8re de voir que tout \u00e0 coup un village o\u00f9 tout allait bien, on \u00e9tait tous c'est heureux tout \u00e0 coup quelque chose se grippe, les gens perdent leur travail et petites entreprises, ferme et, vraiment, \u00e7a m'a laiss\u00e9 un tr\u00e8s, tr\u00e8s fort souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:10) [89%] :\r\nVous avez quel \u00e2ge 5 ans ce sentiment de la catastrophe, est ce que c'est un trait de votre caract\u00e8re, est ce que vous pensez que vous avez \u00e9t\u00e9 forg\u00e9 par \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [92%] :\r\nOui, tr\u00e8s clairement, tr\u00e8s clairement, \u00e7a m'a rendu peut-\u00eatre pas craintif, mais tr\u00e8s prudent par rapport \u00e0 l'avenir, j'ai pu constater tr\u00e8s t\u00f4t que ce qui est aujourd'hui peut ne plus \u00eatre demain et donc je vis, je dirais, relativement court terme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:40) [88%] :\r\nJe vis au jour le jour, mais je veille \u00e0 ce que, en cas de gros soucis, j'ai de quoi faire tourner et \u00e7a c'est, c'est quelque chose qui, qui m'a profond\u00e9ment marqu\u00e9 que j'ai toujours fait je sais plus, il y a une \u00e9tude r\u00e9cente qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 au sujet de des provisions de r\u00e9serve que leur population suisse devrait avoir, il semble que le citoyen n'est pas tr\u00e8s pr\u00e9voyant, moi je suis autonome en tout cas pendant 3 mois, vous avez quoi, des p\u00e2tes, de la farine, du sucre, de l'eau, ben, j'esp\u00e8re que la source de la si continuera de nous en donner, mais moi je m'quasiment autarcique pendant en tout cas le 3, moi j'ai des piles, j'ai des bougies, j'ai tout ce qu'il faut pour devoir pour pouvoir tenir en cas de gros probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:37) [75%] :\r\nLa crois\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4tel du Val. \r\nMaintenant, il faut que j'aille v\u00e9rifier si mon portable est compatible avec le 10 morts, j'ai d\u00fb acheter un convertisseur bonsoir, je vous pose, que le groupe UDC dans la grande salle, alors vous allez nous donner 2 minutes ce qu'il y emprunt\u00e9 l'accord ne voulons pas nous passer sur le principe, pour moi, \u00e7a va \u00eatre. \r\nOn est un peu en avance, mais le je crois qu'on a bien fait parce que j'ai l'impression que vous \u00eates en train de r\u00e9attribuer la SARL. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:23) [70%] :\r\nIls travaille lentement. \r\nEntendre fait c'est v\u00e9rifier si toutes les connexions sont bien en place et puis bonne au moment o\u00f9 le corps s'inqui\u00e8te mais si \u00e7a va bien fonctionner, je pense qu'on soit parfaite, merci, merci beaucoup, tout savoir de la pens\u00e9e, \u00e0 la jeunesse alors le bien parmi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:47) [86%] :\r\nOui, mais bon, ils ont, ils ont pass\u00e9 derni\u00e8rement sur, je crois que c'est sur Arte, la chute de Dien Bien Phu et puis la 300 17\u00e8me section actuel doit faire cela, je crois que c'est assez c'est assez, il faut en prime non non non, vous le lendemain non mais m\u00eame galette je crois oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:16) [82%] :\r\nMais au niveau timing brillant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:28) [86%] :\r\nMonsieur Wiener, vous \u00eates \u00e0 nouveau le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise c'est quoi, la force d'Yvan. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:36) [88%] :\r\nPerrin, sa communication indiscutablement et aussi c'est sans l'engagement sur des des sujets qui lui tiennent \u00e0 coeur, un exemple tout \u00e0 fait concret, la loi sur les armes ou un r\u00e9f\u00e9rendum est en cours, o\u00f9 il fait preuve d'un engagement total. \r\nC'est quoi sa plus grande faiblesse, son \u00e9tat de sant\u00e9, indiscutablement, on ne se remet pas aussi facilement, il a une une maladie, il faut appeler un chat un chat qui a, qui l'a frapp\u00e9 et il reste \u00e0 mon avis notamment psychiquement extr\u00eamement fragile. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:19) [91%] :\r\nEst ce que la candidature que vous allez proposer au Conseil national pour, d'une certaine mani\u00e8re contrer le retour de d'Yvan Perrin, est ce que c'est pour prot\u00e9ger Yvan Perrin de lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:37) [90%] :\r\nC'est pas tellement pour prot\u00e9ger Yvan Perrin parce qu'on ne peut pas le je dirais le le ma\u00eetriser, c'est qu'une personne qui est extr\u00eamement, introverti, avec laquelle, des fois, les discussions et difficile lorsqu'il s'agit notamment de son cas particulier et dans ce sens -l\u00e0, moi j'ai un objectif, c'est l'int\u00e9r\u00eat du parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:01) [76%] :\r\nPour match du dimanche, but du monde dans une ville, moi j'ai 40 produits finaux, ses enfants, adolescents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:26) [88%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:28) [97%] :\r\nOui bonjour, bonjour, vous prenez bien le premier ascenseur jusqu'au 12\u00e8me \u00e9tage d'accord merci. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:42) [82%] :\r\nJe vais quand m\u00eame essayer avec la plume \u00e7a peut plus on prononce voil\u00e0 depuis 2\u00e8me tentacules charg\u00e9 la plus peu d'eau qui gicle et quelquefois \u00e0 laquelle naturellement l\u00e0 agiter des yeux bien m\u00e9chant et puis, dernier \u00e9l\u00e9ment pour qu'on soit s\u00fbr qu'on bien je ne vais pas le le seul. \r\nEt voil\u00e0, oui, normalement quelques pustules aussi parce que comme c'est une m\u00e9chante pieux, faut pas qu'elle soit trop rago\u00fbtante voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:21) [89%] :\r\nMais dites -moi Exem vous \u00eates dessinateur, l\u00e0 on est dans votre appartement de guerre en a justement la vue sur le le Sal\u00e8ve que vous venez d'elle repr\u00e9sente quoi dans votre vie cette pieuvres. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:33) [91%] :\r\nElle repr\u00e9sente un une esp\u00e8ce de cartes de visite maintenant puisque elle date de 88 l'\u00e9t\u00e9 88 au moment de la campagne pour d\u00e9fendre les Bains des P\u00e2quis qui \u00e9tait menac\u00e9e par tous les partis qui voulait en faire autre chose que des mains populaire, un endroit de luxe et les habitants du quartier se sont mobilis\u00e9s, ont demand\u00e9 la la participation b\u00e9n\u00e9vole d'un certain nombre de dessinateurs dont moi et c'est \u00e0 cette occasion que j'ai cr\u00e9\u00e9 cette pieuvres qui d\u00e9truit le plongeoir des Bains des P\u00e2quis et donc j'ai concr\u00e9tis\u00e9 j'ai personnifi\u00e9e sous la forme de la pieuvre, la menace sur les sur les bas, il se trouve que cette votation a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9 donc les Bains ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s et cette pieuvres tr\u00e8s mena\u00e7ante vraiment au regard m\u00e9chant puisqu'elle a, elle a un regard et rester un tout petit peu dans l'imaginaire local. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:26) [88%] :\r\n\u00e9videmment Exem j'ai pas pu m'emp\u00eacher justement de m'a demand\u00e9 d'o\u00f9 venait cette pieuvres et comment elle avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans l'imaginaire politique dans l'est, dans les repr\u00e9sentations politiques dans les campagnes politiques et c'est vrai qu'on la retrouve beaucoup \u00e0 la fois la dans une affiche contre la pieuvre europ\u00e9enne dans une affiche contre justement le communisme envoie une \u00e9norme pieuvres orange qui ressemble un peu \u00e0 la v\u00f4tre avec des tentacules mais qui qui envahissent l'Europe la contre une pieuvre qui repr\u00e9sente l'imp\u00e9rialisme am\u00e9ricain qui qui conquiert qui conquiert la France l\u00e0 une pieuvre qui repr\u00e9sente le les juifs. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:08) [91%] :\r\nDire oui parce qu'elle repr\u00e9sente le l'aspect tentaculaire que les antis\u00e9mites mettait sur sur sur les juifs, \u00e0 quoi sert la peur Exem en communication politique, alors je pense que la peur sert a sans doute \u00e0 trouver un ennemi commun, donc on peut tr\u00e8s bien cibl\u00e9e sur un ennemi commun en en en montrant cette menace et cette peur -l\u00e0 moi j'aime, j'aime pas trop l'utiliser en tout cas de de mani\u00e8re compl\u00e8tement simple, comme le fait parfois, ou m\u00eame assez souvent l'UDC, c'est-\u00e0-dire en ne r\u00e9fl\u00e9chissant pas \u00e0 ce que pouvaient raconter l'histoire, c'est-\u00e0-dire qu'en fait c'est une image, un impact, un coup de poing dans la figure qui doit terroriser les gens et faire qu'ils r\u00e9fl\u00e9chissent plus et ils prennent leurs bulletins de vote, en disant, ou je ne veux pas \u00e7a, je ne veux pas qu'on s'introduit chez moi comme \u00e7a je ne veux pas des moutons noirs chez moi etc quand je quand je joue sur la peur, j'esp\u00e8re que je le fais autrement, j'esp\u00e8re que je que je peux raconter une histoire, que la personne qui s'arr\u00eate dans la fiche va pas se contenter de recevoir le coup de poing dans la figure parce qu'il y a un petit oeuf as fait coup de poing dans la figure que je cherche, quand m\u00eame, il faut \u00e0 retenir les gens, mais j'esp\u00e8re qu'il va s'arr\u00eater devant l'affiche et se dire tiens on me raconte une histoire, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 je vais vous faire peur, mais en m\u00eame temps je peux pas me prendre au s\u00e9rieux, on joue \u00e0 se faire peur, joue \u00e0 se faire peur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:23) [99%] :\r\nAu revoir. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:49) [92%] :\r\nBonsoir Mesdames et messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:52) [92%] :\r\nTechniquement, on a eu l'initiative Weber qui visait \u00e0 en finir avec les constructions envahissantes du niveau des r\u00e9sidences secondaires, elle a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e le 11 mars 2012 avec 12 3 m\u00e9contents et50,6 pourcent de la population assez juste au niveau de la population Neuch\u00e2tel par contre a rendu un verdict plus clair, nous \u00e9tions d'accord \u00e0105,3 pourcent je suis pr\u00eat \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 toutes vos questions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:28) [94%] :\r\nVous vivez avec l'id\u00e9e de l'apocalypse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:33) [89%] :\r\nDe l'apocalypse, pas parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, quelqu'aient \u00e9t\u00e9 les conflits l'humanit\u00e9 s'en est relev\u00e9, peut-\u00eatre qu'avec les hommes modernes, \u00e7a prendra plus de temps, les destructions sont tr\u00e8s certainement plus importante, et puis on aura tr\u00e8s certainement une p\u00e9riode chaotique peut-\u00eatre pas Mad Max, mais o\u00f9 \u00e7a serait quand m\u00eame assez difficile et puis petit \u00e0 petit la la vie reprendra son cours mais pour les g\u00e9n\u00e9rations qui traverseront cette \u00e9poque, la vie ne va pas \u00eatre facile, ce sera de notre faute. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:06) [90%] :\r\nEst -ce que la peur Yvan Perrin, c'est un outil politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:15) [93%] :\r\nJe dirais que lorsque vous avez \u00e0 d\u00e9fendre une position, donc vous imaginez que la position contraire pourrait avoir des cons\u00e9quences extr\u00eamement n\u00e9fastes, il est d'usage de mettre en \u00e9vidence qui pourrait se passer si d'aventure on ne vous donne pas raison et bien souvent on peint le diable sur la muraille parce que pour \u00eatre un peu compris, il faut parler fort, c'est vrai que les les parties qui sont tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9s sur l'\u00e9chiquier politique on une certaine tendance, voire m\u00eame dans leur ADN, le fait de d'avoir des positions extr\u00eamement tranch\u00e9s de montrer que si d'aventure on ne va pas dans un certain sens, h\u00e9 bien l'apocalypse promenade de sant\u00e9, on le voit, mais quasiment \u00e0 chaque votation compte en 92 nous avions mis en \u00e9vidence le fait que c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas une bonne id\u00e9e d'aller dans l'est, on nous annon\u00e7ait la fin de la Suisse pour le 7 d\u00e9cembre et puis, avec le recul, pas loin de 30 ans plus tard, on se dit que finalement on s'en est pas trop mal tir\u00e9 cette fa\u00e7on de mettre en \u00e9vidence et de surjouer les cons\u00e9quences potentielles d'un choix, c'est quelque chose qui se fait volontiers en politique parce que si vous pr\u00e9sentez votre point de vue en expliquant que si d'aventure on vous donne tant il se passera rien bah vous n'\u00eates pas tr\u00e8s convaincant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:47) [87%] :\r\nEst ce que justement ce vous dites peindre le diable sur la muraille, c'est aussi simplifier et finalement les les arguments les rendre le plus les plus puissants possible et part un \u00e9videmment on pense, vous \u00e9tiez l\u00e0 d'ailleurs, vous \u00e9tiez \u00e0 l'UDC \u00e0 ce moment -l\u00e0, d\u00e9j\u00e0 on pense au mouton noir typiquement, on pense \u00e0 l'affiche aussi des minarets qui se transforme en missiles tout \u00e0 coup, ces images sont rest\u00e9s aujourd'hui dans l'inconscient, presque dans l'histoire politique suisse comme des moments d\u00e9cisifs de de succ\u00e8s probablement politique mais d'hyper simplification si du r\u00e9el non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:26) [90%] :\r\nOui, \u00e9videmment, mais c'est pas propre \u00e0 l'UDC chaque partie cherche \u00e0 simplifier, c'est aussi du au o\u00f9 je dirais autant d'attention dont vous b\u00e9n\u00e9ficiez aupr\u00e8s de du public, le temps d'attention dont vous b\u00e9n\u00e9ficiez, tr\u00e8s court, parce que le le l'esprit sollicit\u00e9 en permanence, donc si pendant ce cette petite fen\u00eatre de Tir, vous n'arrivez pas \u00e0 imprimer votre marque, c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:58) [75%] :\r\nFace \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:00) [80%] :\r\nEt puis vous vrais, elles sont donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:07) [72%] :\r\nLes talents sur le je les laisse pas tra\u00eener pour que le mien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:16) [91%] :\r\nC'est la Rolls Royce des des pistolets 210 l'ancien pistolet d'ordonnance l'arm\u00e9e suisse et quand j'ai quitt\u00e9 la vice- pr\u00e9sidence de l'UDC suisse, l'UDC suisse m'a offert un cadeau qui m'a permis de d'acqu\u00e9rir cette arme avec laquelle je tire nettement mieux qu'avec ce que \u00e7a va donc celle -ci tr\u00e8s pr\u00e9cieuse d'o\u00f9 sa place bien \u00e9videmment dans le coffre-fort. \r\nEn hommage \u00e0 l'inspecteur Harry le semi- Samuelsson, 44 Magnum qui a donc l'arme mythique utilis\u00e9 par l'inspecteur Harry, Clint Eastwood manifestement un type extr\u00eamement costaud parce que moi j'ai encore jamais os\u00e9 tirer que d'une main avec \u00e7a sans de trucs qui vous assis au fond de l'ensemble, \u00e7a c'est puisse s'appliquer depuis juin, Johnny, quelques autres, mais elles sont toutes bien cach\u00e9s ici. \r\nLa plus dangereuse de toutes, si je peux dire c'est une micro- Uzi en full auto, c'est \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait incompr\u00e9hensible m\u00eame acheter celle -ci, alors elle est int\u00e9gralement ainsi que la munition dans le coffre, parce que \u00e7a proches mais pour une promenade, l'amour, \u00e7a c'est le mythe, c'est une un pistolet mitrailleur de mettre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:40) [88%] :\r\nJe me suis d\u00e9sol\u00e9 Yvan Perrin, vous disiez tout \u00e0 l'heure qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, quand vous \u00e9tait tellement bas, vous aviez pris vos dispositions \u00e7a veut dire que vous aviez d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu l'arme. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:50) [88%] :\r\nAlors je n'en avais pas l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates, c'\u00e9tait \u00e7a le probl\u00e8me, c'\u00e9tait \u00e7a le probl\u00e8me, donc il fallait trouver autre chose, romarin il y a plusieurs possibilit\u00e9s, il y a le lac, mais je sais nager et je me disais que, une fois au fond l'instinct de survie ferait que je remonterais relativement rapidement, autre possibilit\u00e9 le train mais professionnellement, j'ai d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a donne donc je me dis que c'\u00e9tait pas sympa d\u00e9j\u00e0 pour le conducteur du train et puis pour ce qui devrait ramasser et puis finalement, bah, j'ai trouv\u00e9 ce sac en plastique qui est pas tout, je suis dit ben si n\u00e9cessaire, c'est une mani\u00e8re relativement propres de de s'en aller \u00e0 de l'or pour autant que \u00e7a puisse \u00eatre possible et fort heureusement, le Docteur a retrouv\u00e9 le sommeil juste apr\u00e8s du coup bah j'ai abandonn\u00e9 c'est funeste projet, je suis tr\u00e8s heureux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:35) [91%] :\r\nMais vous pensez que c'est fini, parce que moi je me dis vous avez plein de d'armes chez vous ce vertige l\u00e0, vous pensez que vous en \u00eates gu\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:44) [90%] :\r\nJ'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re, mais si d'aventure \u00e7a devait me reprendre, je serais bien surpris qu'utilise une de mes armes parce que je voudrais pas en donner je dirais un aspect n\u00e9gatif pense que si d'aventure je devais \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 une extr\u00e9mit\u00e9 aussi funeste ce sera extr\u00eamement f\u00e2cheux pour la suite, parce que quelqu'un qui, qui est un d\u00e9fenseur de droit lib\u00e9ral sur les armes qui met fin \u00e0 ou avec une arme, \u00e7a prouve bien que ces hommes sont dangereux et que, m\u00eame pour lui, donc j'esp\u00e8re que la question ne se posera pas, mais si elle devait se reposer un jour enfin esp\u00e8re ferai un autre choix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:27) [91%] :\r\nSi vous vivez dans la crainte d'une catastrophe plus ou moins imminente, dites -le -nous au 0 58 236 236 0 estimez -vous que les partis nous manipule et exag\u00e8re quand ils utilisent la strat\u00e9gie de la peur dans leur campagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T12:46:04Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert-Nicoud, Arnaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96CB8611-C7DC-485F-9003-6EA3A376E18F", "internalArchiveId": "96CB8611-C7DC-485F-9003-6EA3A376E18F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-02-03T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique  \r\nRetour en Suisse o\u00f9 les primes de caisse maladie sont au coeur d'un nombre croissant de questions voire de remises en questions. Vendredi le comit\u00e9 des 2 initiatives pour la r\u00e9forme du syst\u00e8me d'assurance maladie annoncait qu'elles n'aboutiraient pas. Nicole Della Pietra, aujourd'hui, c'est la presse dominicale al\u00e9manique qui s'empare du sujet.\r\nLa Sonntagszeitung dresse la radiographie des budgets des m\u00e9nages avec ce constat: les primes sont le deuxi\u00e8me motif d'arri\u00e9r\u00e9 de paiement le plus fr\u00e9quent. Les enqu\u00eates de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique et de la fa\u00eeti\u00e8re Dettes Conseils Suisse, le d\u00e9montrent. La hausse des co\u00fbts fait grimper les risques de paup\u00e9risation des personnes \u00e0 faible revenu mais qui appartiennent n\u00e9anmoins \u00e0 la classe moyenne. Pr\u00e8s de 6,4% de la population vit dans un m\u00e9nage incapable de payer les primes au moins une fois \u00e0 temps. En vingt, les retardataires ont plus doubl\u00e9 nous dit encore l'article. Dans le SonntagsBlick, le pr\u00e9sident de la FMH, J\u00fcrg Schlup, demande que les enfants soient dispens\u00e9s de primes. Tandis que la NZZamSonntag, se penche elle, sur ces quelques 100 millions de francs de subsides de primes maladie allou\u00e9s \u00e0 des assur\u00e9s qui n'en ont pas vraiment besoin. Et dit que les cantons feraient bien de mettre de l'ordre dans tout \u00e7a.\r\nRELANCE YVES: Et tout autre chose avec les manoeuvres des partis politiques sur les r\u00e9seaux sociaux, qui suscitent des questions?\r\n\u00ab Le Far West sur Internet, ou comment les partis draguent les \u00e9lecteurs \u00bb, titre la NZZamSonntag. Des partis qui d\u00e9tiennent des centaines de milliers de nos donn\u00e9es qu'ils utilisent pour mieux nous cibler sur Facebook, Instagram et Twitter. L'UDC, les Verts lib\u00e9raux et les Evang\u00e9liques recourent aussi \u00e0 Whatsapp et aux SMS, tandis que les socialistes et le PLR utilisent leurs propres bases de donn\u00e9es pour leurs campagnes de porte \u00e0 porte. Le domaine est peu r\u00e9glement\u00e9. La Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons ont bien r\u00e9dig\u00e9 une directive mais pas tr\u00e8s pratique. Et pour l'heure, seuls le PLR, le PS et les Verts ob\u00e9issent et communiquent leurs informations au pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es. \r\nRELANCE YVES: On apprend aussi qu'en mati\u00e8re de lobbying \u00e0 Bruxelles, la Suisse est sur la plus haute marche du podium ?\r\nLe SonntagsBlick nous apprend que la Suisse est m\u00eame mieux repr\u00e9sent\u00e9e que la plupart des Etats-membres! Ainsi, 259 organisations et entreprises suisses d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s de l'UE. C'est ce qui ressort de la liste du registre de transparence de l'Union europ\u00e9enne. Ainsi, l'Autriche ne compte que 244 organisations, la Pologne 223, ou le Portugal 191. Parmi elles des poids lourds, tels que Novartis, Syngenta et Credit Suisse, mais aussi des institutions et organisations, comme l'EPFZ, Travail.Suisse, les CFF, le Fonds national suisse de la recherche ou encore le BPA. Un lobbying qui co\u00fbte entre 45 et 60 millions de francs par ann\u00e9e. FIN\r\n***La revue de presse al\u00e9manique scrut\u00e9e par vos soins Nicole della Pietra....", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10170353", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2019-02-03T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 03.02.2019"], "variantIds": ["ece-10170353"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T19:02:33Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nRetour en Suisse o\u00f9 les primes de caisse-maladie sur ton coeur d'un nombre croissant de questions, voire de remises en question, avant hier, le comit\u00e9 des 2 initiatives pour la r\u00e9forme du syst\u00e8me d'assurance maladie annonc\u00e9 qu'elle n'aboutiraient pas Nicole della Pietra aujourd'hui, c'est la presse dominicale al\u00e9manique qui s'empare du sujet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [92%] :\r\nOui la SonntagsZeitung dresse la radiographie des Budgets des m\u00e9nages avec ce constat : les primes sont le 2\u00e8me motif d'arri\u00e9r\u00e9s de paiement le plus fr\u00e9quent apr\u00e8s les imp\u00f4ts, les enqu\u00eates de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique et de la fa\u00eeti\u00e8re Dettes Conseils Suisse le d\u00e9montrent, la hausse des co\u00fbts fait grimper les risques de paup\u00e9risation des personnes \u00e0 faibles revenus mais qui appartiennent n\u00e9anmoins la classe moyenne, pr\u00e8s de6,4 pour 100 de la population vit donc dans un m\u00e9nage, incapables de payer les primes au moins une fois temps en 20 ans, les retardataires ont plus que doubl\u00e9, nous dit encore l'article et dans le SonntagsBlick, le pr\u00e9sident de la FMH sur Schlup demande que les enfants soient dispens\u00e9s de primes, tandis que la N7 cet hame\u00e7on pas qu'elle se penche sur ces quelque 100 millions de francs de subsides de primes maladie allou\u00e9s \u00e0 des assur\u00e9s qui n'en ont pas vraiment besoin, et dit que le canton feu les cantons feraient bien de faire le m\u00e9nage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [90%] :\r\nEt tout autre chose : Nicole avec les manoeuvres des partis politiques sur les r\u00e9seaux sociaux qui suscite des questions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [91%] :\r\nOui, le Far West sur Internet, ou comment les partis draguent les \u00e9lecteurs titre align c'\u00e9tait Thomson taguant une les partis qui d\u00e9tiennent des centaines de milliers de nos donn\u00e9es qu'ils utilisent pour mieux nous cibler sur Facebook, Instagram et Twitter l'UDC les Verts lib\u00e9raux et les \u00e9vang\u00e9liques Raucourt aussi \u00e0 WhatsApp et aux SMS, tandis que les socialistes et le PLR utilisent leur propre base de donn\u00e9es pour leur campagne de porte-\u00e0-porte le domaine est peu r\u00e9glement\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons bien r\u00e9dig\u00e9 une directive, mais elle ne serait pas tr\u00e8s pratique et, pour l'heure, seul le PLR le PS et les Verts ob\u00e9issent et communiquent leurs informations au pr\u00e9pos\u00e9 de la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [95%] :\r\nEt on apprend aussi qu'en mati\u00e8re de lobbying \u00e0 Bruxelles, la Suisse et sur la plus haute marche du podium. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [94%] :\r\nOui, c'est le SonntagsBlick nous apprend que la Suisse est m\u00eame mieux repr\u00e9sent\u00e9e que la plupart des \u00c9tats-membres ainsi 259 organisations et entreprises suisses d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s de l'UE, c'est ce que il ressort de la liste du registre de transparence de l'Union europ\u00e9enne ainsi l'Autriche ne compte que 244 organisations, la Pologne 223 ou le Portugal 191 parmi elles des poids lourds tels que Novartis, Syngenta, ou le Cr\u00e9dit Suisse, mais aussi des institutions et organisations comme les PFC de travail 6 les CFF le Front national chez pour la recherche ou encore le BPA un lobbying qui co\u00fbte entre 45 et 60 millions de francs par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [96%] :\r\nLa revue de presse al\u00e9manique scrut\u00e9e par vos soins, Nicole della Pietra merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-03T11:59:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F86B067-F96A-43E7-9418-6EB540504334", "internalArchiveId": "5F86B067-F96A-43E7-9418-6EB540504334", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Eglise catholique fait-elle trop de politique ? : d\u00e9bat entre Claudio Zanetti, conseiller national UDC zurichois et Pierre-Yves Maillard, abb\u00e9 et vicaire du dioc\u00e8se de Sion.", "publicationDate": "2019-02-03T00:00:00Z", "summary": "Des \u00e9lus UDC ont r\u00e9cemment quitt\u00e9 l'Eglise zurichoise. car ils estiment qu'elle s'immisce trop en politique. Alors est-ce vraiment le cas ? Nathalie Rickli, Mauro Tuena, ou encore Roberto Martullo, le beau-fils de Christoph Blocher.. ont quitt\u00e9 l'\u00e9glise catholique r\u00e9cemment, comme vous il y a quelques ann\u00e9es.. Qu'est-ce qui est \u00e0 l'origine de votre d\u00e9cision ? \r\n- quels types de position vous g\u00eanent?\r\n- Doit-elle s'abstenir dans tous les cas?\r\n- Mais n'est-ce pas le r\u00f4le de l'\u00e9glise de faire r\u00e9fl\u00e9chir les croyants sur des questions de soci\u00e9t\u00e9, questions \u00e9thiques, morales. ?\r\n-r\u00f4le de l'\u00e9glise de d\u00e9fendre ses valeurs (lors de votations), ou d\u00e9fendre par exemple des populations vuln\u00e9rables?\r\nA Pierre-Yves Maillard :\r\n- L'\u00e9glise prend de plus en plus position dans le d\u00e9bat publique... est-ce son r\u00f4le? \r\n- Est-ce qu'elle ne devrait pas se contenter de rappeler ses convictions sans donner des consignes de vote (ce qui a parfois \u00e9t\u00e9 fait) ?\r\n- R\u00e9cemment, le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, Gerhard Pfister, a aussi critiqu\u00e9 les prises de position politiques des gens d'\u00e9glise. Selon lui, ils seraient souvent mal conseill\u00e9s, et devraient donc s'en tenir \u00e0 rappeler les grands principes moraux du christianisme. est-ce que les gens d'\u00e9glise ne devrait pas se contenter d'officier dans leur domaine ?\r\n- Mais on le voit, certains \u00e9lus ont quitt\u00e9 l'\u00e9glise parce qu'ils \u00e9taient en d\u00e9saccord avec certaines positions de leurs autorit\u00e9s religieuses... est-ce que finalement ces prises de position ne sont pas contre productives?\r\n- L'\u00e9glise ne devrait-elle pas observer une s\u00e9paration stricte?", "durationSec": 498, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10170337", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Zurich (canton)"], "thematicThemes": ["devoir du citoyen", "Eglise (soci\u00e9t\u00e9)", "catholicisme", "politique", "parti politique", "pr\u00eatre"], "thematicPersons": ["UDC Zurich", "UDC"], "alternativeTitle": ["L'Eglise catholique fait-elle trop de politique? D\u00e9bat entre Claudio Zanetti et Pierre-Yves Maillard / FOR_2019-02-03T18:02:00_developpement-5", "Forum du 03.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Claudio Zanetti, conseiller national UDC zurichois et Pierre-Yves Maillard, abb\u00e9 et vicaire du dioc\u00e8se de Sion."], "variantIds": ["ece-10170337"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:56Z", "speechToTexts": ["09.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'\u00e9glise catholique en Suisse doit -elle se tenir \u00e0 l'\u00e9cart du d\u00e9bat politique des \u00e9lus UDC ont r\u00e9cemment quitt\u00e9 l'\u00e9glise z\u00fcrichoises, car ils estiment qu'elle s'immisce trop en politique alors est -ce vraiment le cas, le cas on en d\u00e9bat avec Claudio Zanetti bonsoir bonsoir, conseiller national UDC z\u00fcrichois et avec Pierre-Yves Maillard abb\u00e9 vicaire du dioc\u00e8se de Sion, bonsoir, bonsoir, Claudio Zanetti Natalie Rickli Marotte Waynaou encore Roberto marteau le beau-fils de Christoph Blocher ont quitt\u00e9 l'\u00e9glise catholique r\u00e9cemment comme vous il y a quelques ann\u00e9es, qu'est ce qui est \u00e0 l'origine concr\u00e8tement de cette, de cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [87%] :\r\nIl faut distinguer si nous avons pas quitter l'\u00e9glise, nous avons seulement quitt\u00e9 l'organisation de l'\u00c9tat, c'est c'est tout est presque une et une association qui nous avons quitt\u00e9 mais nous restons toujours et catholique et fier \u00e0 l'\u00e9glise, mais pas \u00e0 ce groupe qui est vraiment \u00e0 part de l'administration aujourd'hui et qu'est -ce qui se m\u00eale toujours dans la politique et avec les petitesses et il se comporte comme un parti de politique oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [82%] :\r\nMais alors, de quelle politique et Isma\u00ebl, o\u00f9 vous avez des vous avez des des exemples concrets. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:09) [88%] :\r\nOui, par exemple quand nous ils ont apport\u00e9 le le r\u00e9v\u00e9rend donc contre le le droit de la ville, par exemple, il nous au \u00e9norm\u00e9ment, il y avait m\u00eame un \u00e9v\u00eaque qu'un bail bijoux qui nous avons qui a dit on peut pas voter UDC si catholique et des choses c'est que comme \u00e7a au moins, je ne veux pas payer, payer pour cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [91%] :\r\nOui, Pierre-Yves Maillard c'est vrai finalement est ce que l'\u00c9glise ne va pas trop loin ce qu'elle ne se m\u00eale pas trop de politique, c'est, c'est son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:43) [88%] :\r\nAlors je peux pas vous prenez les situations \u00e0 dire que je ne connais pas vraiment mais, dans le Valais, cette question ne concerne assez proche, puisque vous le savez le canton vient de voter l'\u00e9lection d'une assembl\u00e9e constituante en vue de r\u00e9viser la Constitution cantonale et \u00e0 cette occasion -l\u00e0, l'\u00e9v\u00eaque Monseigneur Lovey avait donn\u00e9 un message que je trouve tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9 et tr\u00e8s juste, d'une part, il avait demand\u00e9 au pr\u00eatre de ne pas se porter candidat sur les listes, comme candidat \u00e0 l'\u00e9lection \u00e0 l'Assembl\u00e9e constituante, parce que l'\u00e9glise et je rejoins l\u00e0 mon pr\u00e9occupant, donc n'a pas faire de politique partisane, on n'a pas \u00e0 donner des mots d'ordre pour telle ou telle partie par contre l'\u00e9v\u00eaque avait aussi d\u00e9livr\u00e9 un autre message \u00e0 l'attention de tous les fid\u00e8les du dioc\u00e8se en disant mais oui chr\u00e9tien, engagez -vous dans cette aventure citoyenne dans quelque parti que ce soit parce que l'\u00c9glise \u00e0 se prononcer aussi non pas sur toutes les questions, la politique, mais sur un bon nombre de questions qui rel\u00e8vent de la conception de la personne humaine, la d\u00e9fense de la vie de la dignit\u00e9 de la famille, enfin toutes sortes de sujets o\u00f9 les chr\u00e9tiens, en effet, sont appel\u00e9s \u00e0 pas engag\u00e9 en politique, parce qu'on n'est pas on n'est pas moiti\u00e9-moiti\u00e9, on n'est pas moins valaisans et moi c'est chr\u00e9tien, on n'est pas 50 pourcent citoyens et 50 pourcent fid\u00e8le de telle ou telle confession religieuse et c'est normal que les \u00e9glise soit en prise avec les d\u00e9bats de de leur temps et de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [93%] :\r\nOui, Claudio Zanetti c'est vrai parce que ce n'est pas le r\u00f4le de l'\u00e9glise de faire r\u00e9fl\u00e9chir les croyants sur des questions de soci\u00e9t\u00e9 questions \u00e9thiques et morales. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:07) [84%] :\r\nAbsolument, l\u00e0 je suis m\u00eame d'accord mais je trouve un BP marrant que sur tous les partis de gauche, mais de l'extr\u00eame gauche qui d\u00e9fend maintenant l'\u00e9glise pour le support qu'il re\u00e7oit, je suis d'accord, l'\u00e9cole, l'\u00e9glise \u00e9tait toujours politique, mais elle doit \u00eatre aid\u00e9s d'une base \u00e9thique et pas pour les petitesses et morale de dire des des lois si on vote ici on est catholique, voter autrement, prenons par exemple l'avortement est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu quelque chose r\u00e9cemment de l'\u00e9glise, rien du tout, de demander \u00e0 monsieur Maillard ce qui ce qu'il pense de la position de l'position l\u00e0- dessus, de l'\u00e9glise l\u00e0 et se tait et ce que je lui reproche, reproche \u00e0 l'\u00e9glise s'est et il il se comporte comme un parti comme un parti politique et pas comme une instance d'\u00e9thique, de TVA, de la morale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [90%] :\r\nOui, Pierre-Yves Maillard, qu'en pensez -vous c'est vrai finalement est -ce que voil\u00e0 l'\u00e9glise catholique ne se m\u00eale pas de politique dans un sens seulement et pas dans l'autre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:17) [87%] :\r\nAlors je crois pas et reste le pape Fran\u00e7ois s'est prononc\u00e9 tr\u00e8s clairement au sujet de l'avortement, il y a quelques semaines, ce qui a suscit\u00e9 de fortes r\u00e9actions aussi dans l'\u00c9glise suisse allemande avec le d\u00e9part de six th\u00e9ologienne qui ont quitt\u00e9 l'\u00e9glise pour cette raison -l\u00e0 parce qu'elle trouvait que le pape avait quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 beaucoup trop virulent dans sa condamnation de l'avortement, moi ce que je remarque, c'est que finalement, tant\u00f4t certains partis disent que l'\u00c9glise fait trop de politique parce que le r\u00e9sultat de gauche ne veut pas vient plut\u00f4t des partis droite et tant\u00f4t, c'est l'inverse qui m'a toujours surpris au fond et \u00e7a des mon enfance, c'est que je ne vois aucun parti politique, ils reprennent l'ensemble de la doctrine chr\u00e9tienne, alors que celle -ci, qui para\u00eet particuli\u00e8rement coh\u00e9rent au plan fait par son souci de d\u00e9fendre la vie et de d\u00e9fendre la personne, alors oui on d\u00e9fend la vie \u00e0 na\u00eetre, on d\u00e9fend la vie, je crois que Mgr Lovey se prononce tr\u00e8s clairement aussi pour la d\u00e9fense de la famille traditionnelle ou de la personne en fin de vie contre l'assistance au suicide, c'est encore tr\u00e8s r\u00e9cent, la fait d\u00e9bat, c'est nous, c'est pas sp\u00e9cialement une politique de gauche, donc, tant pour l'\u00e9glise d\u00e9fend tr\u00e8s clairement des valeurs de droits non, non, pour cette m\u00eame raison, de la d\u00e9fense de la vie et de la personne, h\u00e9 bien oui on adh\u00e8re aussi des de la dignit\u00e9 Tunisie la dignit\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s, et l\u00e0 on fait de grosses on le croit que c'est une fois de gauche une fois de droite il y a une coh\u00e9rence mauvais alors mains les divisions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [88%] :\r\nMais Claudio Zanetti c'est vrai est -ce que le fait de d'\u00eatre tant\u00f4t de gauche tant\u00f4t droite on va dire \u00e7a comme \u00e7a, pour r\u00e9sumer, est -ce que c'est pas la preuve que l'\u00e9glise est apolitique pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:43) [87%] :\r\nNon, pas du tout, on ne parle pas du du pape, mais on parle des \u00e9v\u00eaques et de l'de de de l'\u00e9glise organis\u00e9e \u00e9tatique ici en Suisse, j'accepte pas que mon \u00e9v\u00eaque me dit si UDC c'\u00e9tait pas un bon chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:59) [85%] :\r\nIl vous l'a dit \u00e7a, bien s\u00fbr, j'ai m\u00eame elle est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:02) [86%] :\r\nEt m\u00eame la pr\u00e9sidente de l'\u00e9glise et du toujours et \u00e0 cause de cela qu'il faut distinguer, on va aller je fais et diff\u00e9rents mais en tuerie qu'une pr\u00e9sidente de l'association de l'\u00e9glise qui re\u00e7oit l'argent qui dit on peut pas \u00eatre UDC et \u00eatre catholique, \u00e7a ne va pas et et autre part, il y a des socialistes qui dit aujourd'hui J\u00e9sus voteraient. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:25) [71%] :\r\nLe parti, estime le parti socialiste j'ai je pour vous et j'ai j'ai les preuves ici des articles Latu les pour rien, c'est vraiment ridicule d'de part et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [84%] :\r\nEst ce que, effectivement, Pierre-Yves Maillard est -ce que finalement l'\u00e9glise ne devrait surtout pas de se m\u00ealer de votation de, de, de donner des, des, des meneurs de participer, en tout cas d\u00e8s \u00e0 des mots d'ordre et surtout pas diaboliser \u00e9videmment un parti politique en particulier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:47) [84%] :\r\nLe plus le remaniement, c'est-\u00e0-dire le chlore non alors Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:51) [94%] :\r\nNon, non, non, tout \u00e0 fait, je suis d'accord avec vous, je pense que l'\u00e9glise n'a pas \u00e0 dire il faut ou non voter pour telle ou telle partie encore une fois, je connais pas la situation de l'\u00e9cole mais. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:59) [88%] :\r\nJe crois que on va aller en tout cas, ne peuvent pas du tout pour heurter une organisation de gauche les avaient entendu l'\u00e9v\u00eaque appel\u00e9 \u00e0 voter telle ou telle personne, \u00e0 telle ou telle partie et je crois qu'elle ne doit pas le faire cro\u00eetre la dessus d'accord avec vous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 clairement d\u00e9finie au concile Vatican II, ce qu'on appelle l'autonomie du temporel en fait le l'\u00c9tat a le droit de cr\u00e9dits selon des lois qui sont propres, avec des partis diff\u00e9rents et des repr\u00e9sentations politiques dans lesquelles l'\u00c9tat ne l'\u00e9glise pardon n'a pas du tout intervenir, par contre, elle doit rappeler \u00e0 chaque chr\u00e9tien, quelles que soient ses convictions politiques sont son sa vocation \u00e0 s'engager au service de la soci\u00e9t\u00e9, en fait, on est tous au service des m\u00eames personnes chacun selon nos responsabilit\u00e9s propres et si on doit rendre \u00e0 C\u00e9sar ce qui est \u00e0 C\u00e9sar, c'est-\u00e0-dire laisser \u00e0 C\u00e9sar, la libert\u00e9 d'organiser la soci\u00e9t\u00e9 civile, on doit aussi essayer de rendre \u00e0 dire le petit \u00c9tat Dieu et donc C\u00e9sar aussi, puisque ce qui est \u00e0 dire cette photo, mais faire en sorte que les lois civiles reprennent de la fa\u00e7on la plus exacte et la plus juste possible les grands principes universels qui sont hors la loi naturelle et qu'on trouve aussi dans Christiane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [82%] :\r\nMerci beaucoup, merci Claudio Zanetti merci \u00e0 vous, Pierre-Yves Maillard d'avoir pas tant mieux, vous terminez sur un accord, si y a contribu\u00e9 en nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:11) [87%] :\r\nMerci beaucoup, \u00e7a veut dire Zanetti merci beaucoup Pierre-Yves Maillard, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, \u00e7a vous sera. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-03T17:37:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zanetti, Claudio", "role": "conseiller national UDC zurichois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "abb\u00e9, vicaire du dioc\u00e8se de Sion ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BBD81CC-88FD-4779-BE1E-29C439AF7110", "internalArchiveId": "7BBD81CC-88FD-4779-BE1E-29C439AF7110", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il affecter certains b\u00e9n\u00e9fices de la BNS \u00e0 l'AVS et au deuxi\u00e8me pilier?", "publicationDate": "2019-02-03T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nFaut-il affecter certains b\u00e9n\u00e9fices de la BNS \u00e0 l'AVS et au deuxi\u00e8me pilier? 18h La BNS doit-elle renflouer les caisses de l'AVS ?\r\n Affecter certains b\u00e9n\u00e9fices de la banque nationale suisse \u00e0 l'AVS et au deuxi\u00e8me pillier: c'est l'id\u00e9e du conseiller aux Etats socialiste Paul Rechsteiner. Une id\u00e9e partag\u00e9e par son homologue UDC Alex Kuprecht. Une alliance contre nature dont se fait l'\u00e9cho aujourd'hui la SonntagsZeitung. Ces parlementaires visent notamment les recettes annuelles de la BNS provenant des taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs.\r\nMarc Menichini, vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral, pour les deux s\u00e9nateurs, ces recettes de la BNS devraient servir \u00e0 garantir nos retraites. \r\nEt selon les calculs de l'Union syndicale suisse, dont Paul Rechsteiner est le pr\u00e9sident, les recettes de la BNS provenant des taux n\u00e9gatifs s'\u00e9l\u00e8veraient \u00e0 environ deux milliards de francs. Ce montant, la BNS ne devrait plus le th\u00e9sauriser, expliquent le socialiste et son homlogue UDC Alex Kuprecht, au contraire il faudrait le transf\u00e9rer au fonds de l'AVS et aux caisses de pension. Ces derni\u00e8res \u00e9tant justement impact\u00e9es par les taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs. \r\nAlors les deux \u00e9lus n'expliquent PAS concr\u00e8tement et pr\u00e9cis\u00e9ment comment mettre en place un tel transfert, mais leur id\u00e9e s\u00e9duit dans les rangs de leur parti respectif.\r\nEt pourquoi, Marc?\r\nPar exemple le conseiller national socialiste Samuel Bendahan parle d'une excellente id\u00e9e pour stabiliser la situation financi\u00e8re de la pr\u00e9voyance vieillesse. Mais pour \u00eatre efficace, ajoute-t-il, ce transfert d'argent devrait se faire maintenant, \u00e0 l'heure o\u00f9 la BNS r\u00e9alise dit-il des b\u00e9n\u00e9fices massifs. A ses yeux, cette mesure ne pourrait \u00eatre p\u00e9rennis\u00e9.\r\nL'UDC de son c\u00f4t\u00e9 parle elle aussi d'un transfert unique \u00e0 l'AVS. Le parti a d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 plusieurs textes allant dans ce sens au Conseil national. Pour eux, ce transfert n'aurait aucune incidence sur la distribution annuelle des b\u00e9n\u00e9fices de la BNS aux collectivit\u00e9s publiques. Il permettrait aussi d'\u00e9viter un rel\u00e8vement de la TVA ou une hausse des charges salariales.\r\nUne alliance UDC et PS... cette id\u00e9e pourrait donc aller loin au Parlement... \r\nEffectivement, mais attention le diable se cache dans les d\u00e9tails, et il faudra voir si les deux partis arrivent \u00e0 se mettre d'accord sur les m\u00e9canismes de transfert de ces b\u00e9n\u00e9fices de la BNS sans toucher \u00e0 la part qui revient \u00e0 la Conf\u00e9dration et aux cantons. A voir aussi comment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se positionne. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il n'a jamais voulu toucher \u00e0 la politique de redistribution des b\u00e9n\u00e9fices de la BNS. Une position largemment partag\u00e9e par la droite et le centre du Parlement.", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10170334", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il affecter certains b\u00e9n\u00e9fices de la BNS \u00e0 l'AVS et au deuxi\u00e8me pilier? / FOR_2019-02-03T18:02:00_developpement-2", "Forum du 03.02.2019"], "variantIds": ["ece-10170334"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:56Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAffecter certains b\u00e9n\u00e9fices de la Banque nationale suisse \u00e0 l'AVS et au deuxi\u00e8me pilier, c'est l'id\u00e9e du conseiller aux \u00c9tats socialiste Paul Rechsteiner une id\u00e9e partag\u00e9e par son homologue UDC Alex Kuprecht une alliance contre- nature donc PS UDC dont se fait l'\u00e9cho aujourd'hui la SonntagsZeitung ces parlementaires visent notamment les recettes annuelles de la Banque nationale suisse provenant des taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs alors Marc M\u00fcnich mais mais qui n'vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour les deux s\u00e9nateurs ces recettes de la BNS devrait servir \u00e0 garantir en quelque sorte de retraite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [94%] :\r\nExactement, et selon les calculs de l'Union syndicale suisse dont Paul Rechsteiner et le pr\u00e9sident, les recettes de la BNS provenant des taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 environ 2 milliards de francs, ce montant, la BNS ne devrait plus le th\u00e9sauriser expliquent le socialiste, une position partag\u00e9e par son homologue aux \u00c9tats, Alex Kuprecht l'UDC Alex Kuprecht \u00e0 leurs yeux, au contraire, il faudrait transf\u00e9rer ce montant au fond de l'AVS et aux caisses de pension, ces derni\u00e8res \u00e9tant justement impact\u00e9es par les taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs alors les 2 \u00e9lus n'expliquent pas concr\u00e8tement et pr\u00e9cis\u00e9ment comment mettre en place un telle transfert mais leur id\u00e9e s\u00e9duit dans les rangs de leurs partis respectifs, et pourquoi par exemple le conseiller national socialiste, Samuel Bendahan, parle d'une excellente id\u00e9e pour stabiliser la situation financi\u00e8re de la pr\u00e9voyance vieillesse mais pour \u00eatre efficace, ajoute -t-il, ce transfert d'argent devrait se faire maintenant \u00e0 l'heure o\u00f9 la BNS r\u00e9alise, dit -il, des b\u00e9n\u00e9fices massifs, l'UDC, de son c\u00f4t\u00e9, parle elle aussi d'un transfert unique \u00e0 l'AVS, le parti a d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 plusieurs textes allant dans ce sens au Conseil national pour eux, ce transfert n'aurait aucune incidence sur la distribution annuelle des b\u00e9n\u00e9fices de la BNS aux collectivit\u00e9s publiques, il permettrait aussi d'\u00e9viter un rel\u00e8vement de la TVA ou une hausse des charges salariales pour sauver les retraites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [90%] :\r\nOui, une alliance UDC et PS, \u00e7a veut dire que cette id\u00e9e pourrait aller loin au Parlement effet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [93%] :\r\nMontand mais attention le diable se cache toujours dans les d\u00e9tails, et il faudra voir si les 2 parties arrivent \u00e0 se mettre d'accord sur les m\u00e9canismes de transfert d'une partie des b\u00e9n\u00e9fices de la BNS tout en \u00e9vitant de toucher \u00e0 la part de ses b\u00e9n\u00e9fices, qui revient \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et aux cantons \u00e0 voir aussi comment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se positionnera jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il s'est montr\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s frileux \u00e0 l'id\u00e9e de modifier la politique de redistribution des b\u00e9n\u00e9fices de la BNS une position d'ailleurs largement partag\u00e9s par la droite et le centre du Parlement, bonjour, merci Marc Meunier qui n'. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-03T17:20:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6811EA9-1701-4B08-924F-3C427B59F33E", "internalArchiveId": "B6811EA9-1701-4B08-924F-3C427B59F33E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Berthier, responsable de l'intelligence artificielle chez Elca;Philippe Lamberts, copr\u00e9sident des Verts au Parlement europ\u00e9en;Nathalie Fontanet, D\u00e9put\u00e9e PLR  GE\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/SUISSE MAUVAISE BREVETS I.A. PI) La Suisse n'aurait-elle pas compris l'importance de l'intelligence artificielle ? Au niveau du d\u00e9p\u00f4t de brevet en tout cas, elle ne figure pas parmi les trente principaux acteurs mondiaux. Selon un rapport publi\u00e9 hier par l'organisation mondiale de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, Cynthia Racine, les plus dynamiques dans ce domaine sont les entreprises am\u00e9ricaines et chinoises....\r\nLes deux soci\u00e9t\u00e9s les plus dynamiques dans le d\u00e9p\u00f4t de brevets li\u00e9s \u00e0 l'intelligence artificielle sont am\u00e9ricaines. Il s'agit d'IBM et de Microsoft. Viennent ensuite la japonaise Toshiba et la cor\u00e9enne Samsung. \r\nAlors comment expliquer que la Suisse qui figure toujours en t\u00eate des classements sur l'innovation ne se distingue pas sur la question des brevets? Pour J\u00e9r\u00f4me Berthier, responsable de l'intelligence artificielle chez Elca, c'est en raison de la sp\u00e9cificit\u00e9 de notre tissu \u00e9conomique.\r\n   26'' \r\n***Mais ce n'est pas le seul facteur, Cynthia, qui explique ce d\u00e9calage de la Suisse?\r\nAutre facteur... Une fiscalit\u00e9 peu encourageante en Suisse.\r\n   25'' \r\nUne fiscalit\u00e9 plus avantageuse... pour garder les entreprises susceptibles d'innover... Selon l'organisation mondiale de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle... actuellement 80% des brevets d\u00e9pos\u00e9s dans l'intelligence artificielle proviennent d'entreprise am\u00e9ricaines, chinoises et japonaises.\r\n(TF5/US-CHINE DISCUSSIONS COMMERCIALES DI) *** Brevets et protection de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, c'est l'un des enjeux des n\u00e9gociations commerciales qui ont pris fin hier entre Chinois et Am\u00e9ricains\r\nPas d'accord, mais des discussions franches et d'importants progr\u00e8s selon Pekin, qui affiche son optimisme ape\u00e8a deuxn jours de discussions \u00e0 Washington. Mais pour sceller un accord commercial avant la date butoir du 1er mars, Michael Peuker, c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9.\r\n((On est dans le flou. ce dont on se f\u00e9licite \u00e0 l'issue de ces rencontres, c'est surtout d'avoir clarifi\u00e9 une feuille de route et de s'\u00eatre mis d'accord sur la tenue de prochaines n\u00e9gociations. ))\r\n***Des avanc\u00e9es r\u00e9elles sur le fonds, est-ce qu'il y en a eues ?\r\n((Difficile \u00e0 dire. Lors de la conf\u00e9rence de presse finale, Trump a insist\u00e9 sur la promesse chinoise d'accro\u00eetre massivement ses achats de produits agricoles. Rien de nouveau : on sait que la Chine est pr\u00eate \u00e0 ouvrir son porte-monnaie pour r\u00e9duire le d\u00e9ficit commercial avec les Etats-Unis. Mais ce n'est pas assez \u00e9videmment. Preuve en est la prise de parole du n\u00e9gociateur en chef c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain : Robert Lightizer. Il a \u00e9voqu\u00e9 certaines avanc\u00e9es concernant la protection de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle. Mais il a surtout mis en garde : il faut un m\u00e9canisme fiable de mise en ouvre. Lightizer a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 le mot six fois lors de sa courte intervention : Enforcement - mise en application en fran\u00e7ais.))\r\n***Les Etats-Unis veulent des garanties de la part des chinois, c'est \u00e7a ?\r\n((Oui. Car des signaux positifs, ils en re\u00e7oivent. Mercredi les autorit\u00e9s chinoises communiquaient une nouvelle loi sur les investissements \u00e9trangers. Elle sera adopt\u00e9e en mars. Son but : renforcer la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle des entreprises \u00e9trang\u00e8res, interdire le transfert forc\u00e9 de technologies et les expropriations. Une avanc\u00e9e. Mais pour les am\u00e9ricains, il faut que les chinois acceptent de se plier \u00e0 des contr\u00f4les r\u00e9gulier. Car beaucoup aux Etats-Unis et ailleurs d\u00e9noncent des promesses non-tenues par le pass\u00e9.))\r\n***Et est-ce que P\u00e9kin est pr\u00eat \u00e0 se plier \u00e0 un tel contr\u00f4le ?\r\n((Non. Les chinois voient \u00e7a comme une violation de leur souverainet\u00e9. c'est un tr\u00e8s grosse pierre d'achoppement. Mais les deux pr\u00e9sidents veulent arracher un accord, ils en ont besoin. Ils pourraient se rencontrer prochainement. Et de toute mani\u00e8re Donald Trump l'a dit: si accord il doit y avoir, il sera pass\u00e9 entre quatre-z-yeux. Rendez-vous donc lors du prochain t\u00eate-\u00e0-t\u00eate.))\r\nMichael Peuker, \u00e0 Sanghai.\r\n(09/VENEZUELA/REAX UE ITV LAMBERTS) *** Au Venezuela, Juan Guaido a pr\u00e9sent\u00e9 hier son plan pour sortir le pays de la crise\r\nPlusieurs axes, comme l'urgence humanitaire, la lutte contre l'inflation, la relance d'une industrie p\u00e9troli\u00e8re vitale pour le pays, et le r\u00e9tablissement des services publics. Juan Guaido reconnu hier par le parlement europ\u00e9en comme le pr\u00e9sident par int\u00e9rim l\u00e9gitime du Venezuela. De son c\u00f4t\u00e9, la cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica Mogherini, a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'un groupe de contact international pour aider \u00e0 mettre sur pied de nouvelles \u00e9lections au Venezuela. Ce qui r\u00e9jouit Philippe Lamberts, copr\u00e9sident des Verts au Parlement europ\u00e9en.\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer.\r\n(breve heer) Apr\u00e8s Roger K\u00f6ppel d\u00e9but janvier, un autre UDC zurichois se lance dans la course au Conseil des Etats: le conseiller national Alfred Heer, indique ce matin le Tages Anzeiger. De quoi potentiellement diviser le parti, dont le comit\u00e9 cantonal se prononcera en mars. Cela fait douze ans que l'UDC zurichoise n'est plus repr\u00e9sent\u00e9e aux Etats, dont les si\u00e8ges sont aujourd'hui occup\u00e9s par le socialiste Daniel Jositsch et le PLR Ruedi Noser. Christoph Blocher et Ueli Maurer ont par exemple \u00e9chou\u00e9 dans leur reconqu\u00eate.\r\n(05/GE/IMPOSITION ENTREPRISES ITV FONTANNET (REP 22H30 - VERSION LONGUE)) *** Ils y auront mis le temps, mais les d\u00e9put\u00e9s genevois ont finalement accept\u00e9 de r\u00e9former la fiscalit\u00e9 des entreprises. \r\nAccept\u00e9 par 63 voix contre 22, ce projet pr\u00e9voit un taux d'imposition unique \u00e0 13,99%, accompagn\u00e9 de mesures sociales pour faciliter le paiement des primes maladies.  Ministre des Finances, la PLR Nathalie Fontanet se f\u00e9licite de ce soutien clair \u00e0 une r\u00e9forme jug\u00e9e cruciale par le Conseil d'Etat\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(breve bombardier) *** C'est une d\u00e9cision fran\u00e7aise qui pourrait r\u00e9sonner jusqu'en Suisse\r\nLa SNCF a indiqu\u00e9 hier avoir refus\u00e9 la livraison de nouveaux trains de banlieue construits par le canadien Bombardier. La soci\u00e9t\u00e9 nationale des chemins de fer \u00e9voque une situation inacceptable, entre pannes, vis mal serr\u00e9es et autres c\u00e2blages d\u00e9ficients. Ce que conteste Bombardier. En Suisse, ce sont les nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages qui posent probl\u00e8me. La livraison aux CFF de 62 rames pr\u00e9vues d\u00e8s 2013 n'ont commenc\u00e9 que l'an dernier, avec son lot de pannes, retards et autres annulations.\r\n(16/POLAR VORTEX PA) Une pertite devinette, maintenant, Romaine: je suis sur toutes les l\u00e8vres ce matin, mais pas encore sur les routes....qui suis-je?\r\n*** La neige, bien s\u00fbr !\r\nEsp\u00e9r\u00e9e dans les stations de ski mais redout\u00e9e par les automobilistes, elle se fait attendre. Pas de perturbations pour l'heure, plut\u00f4t \u00e0 la pluie et \u00e0 la douceur. Mais rien de tout \u00e7a aux Etats-Unis, aux prises avec une vague de froid historique: -29 \u00e0 Chicago, record de la ville battu, mais jusqu^\u00e0 -50 degr\u00e9s ailleurs dans le Midwest. Un air glac\u00e9 en provenance directe du P\u00f4le Nord, un ph\u00e9nom\u00e8ne baptis\u00e9 Vortex polaire. Katja Schaer.\r\n 48''\r\n((Le Vortex polaire d\u00e9signe une masse d'air froid qui tourne au-dessus des p\u00f4les dans le sens inverse des aiguilles d'une montre. Il est toujours l\u00e0, rien d'exceptionnel et il faut s'imaginer le vortex comme une esp\u00e8ce de couronne d'air qui serait pos\u00e9e sur le globe terrestre et \u00e9voluerait dans un mouvement circulaire. Vient ensuite le jet stream, un courant d'air tr\u00e8s rapide, large de quelques centaines de kilom\u00e8tres, qui entoure la masse d'air glac\u00e9 et circule en ondulant. Ce jet stream sert ainsi de barri\u00e8re entre le froid ... de l'arctique dans ce cas ... et les r\u00e9gions plus temp\u00e9r\u00e9es du sud. Seulement, il arrive que les ondulations du jet stream s'aggrandissent ... s'\u00e9largissent - c'est arriv\u00e9 plusieurs fois d\u00e9j\u00e0. Et cet \u00e9largissement permet au vortex polaire de gagner du terrain et de mordre sur le sud ... et de faire r\u00e9gner des temp\u00e9ratures glaciales, comme celles qui paralysent aujourd'hui une partie des Etats-Unis.))\r\n(15/BLUES HIVERNAL: LES CHIFFRES PA) *** Qui dit neige et froid, dit aussi blues hivernal...\r\nUne d\u00e9pression de type saison qui affecte l'humeur d'une partie de la population. Parfois mise en doute par certaines \u00e9tudes, ce blues hivernal est aujourd'hui jug\u00e9 bien r\u00e9el par la majorit\u00e9 de la communaut\u00e9 scientifique. Pierre-Etienne Joye.\r\n((La notion de TAS, trouble affectif saisonnier, est apparue au sein de plusieurs recherches m\u00e9dicales dans les ann\u00e9es 80. Aujourd'hui, on estime qu'en Suisse entre 10 et 12 pour cent de la population ressentent des sympt\u00f4mes qui s'apparente  \u00e0 un blues hivernal, comme des coups de cafards plus fr\u00e9quents, de la fatigue ou un manque de motivation. La d\u00e9pression saisonni\u00e8re qualifi\u00e9e comme telle toucherait en revanche moins de personnes,  2 \u00e0 4 pour cent des gens, le plus souvent durant toute la p\u00e9riode hivernale. Dans la majorit\u00e9 des cas, ce mal-\u00eatre saisonnier s'att\u00e9nue ou dispara\u00eet compl\u00e8tement avec l'arriv\u00e9e du printemps et des beaux jours. Et donc du retour de plus de lumi\u00e8re. Car le degr\u00e9 de luminosit\u00e9 enmagasin\u00e9 par  le cerveau humain est une des cl\u00e9s principales qui r\u00e9gule le changement d'humeur. Aujourd'hui, de plus en plus de sp\u00e9cialistes recommandent aux patients sujets aux marasmes de l'hiver de recourir \u00e0 la luminoth\u00e9rapie. La promenade \u00e0 l'air libre, m\u00eame en cas de ciel couvert, est aussi recommand\u00e9e.))\r\nPromo 7h15 ?\r\n(breve gmur-oberlin) Un nouveau titre, le deuxi\u00e8me, pour Th\u00e9o Gm\u00fcr aux Mondiaux de ski-handicap hier \u00e0 Sella Nevea, en Italie. Le Valaisan a remport\u00e9 hier le Super-G, 24 heures apr\u00e8s sa victoire en descente. Pas de podium en revanche lors du super-Combin\u00e9, pour avoir enfourch\u00e9 lors du slalom. \r\nEnfin Dimitri Oberlin, qui peine \u00e0 confirmer les espoirs plac\u00e9s en lui, va aller refaire ses gammes dans le championnat italien. Ne comptant plus sur son jeune attaquant, le FC B\u00e2le l'a pr\u00eat\u00e9 au club d'Empoli jusqu'\u00e0 la fin de la saison 2**.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 692, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166135", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-01T07:00:10_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-01T07:00:10_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10166154", "ece-10166135"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T17:30:18Z", "speechToTexts": ["07.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nEt il y a Olivier Schorderet bonjour Olivier, bonjour la Suisse qui se targue d'\u00eatre innovante en t\u00eate des classements aux internationaux et pourtant la Suisse \u00e0 la tra\u00eene quand il s'agit d'Intelligence artificielle largu\u00e9 en tout cas, au nombre de brevets d\u00e9pos\u00e9s, 2 jours de n\u00e9gociations sur le commerce \u00e0 Washington mais pour quel r\u00e9sultat malgr\u00e9 les sourires et les tapes dans le dos entre Chinois et Am\u00e9ricains toujours pas d'accord, alors que la date butoir du 1er mars approche, vous ne connaissez peut-\u00eatre pas le vortex polaire, la r\u00e9gion de Chicago, elle le subit depuis quelques jours et \u00e7a fait froid dans le dos \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [91%] :\r\nLa Suisse n'aurait -elle pas compris l'importance de l'Intelligence artificielle, niveau du d\u00e9p\u00f4t de brevet en tous cas il ne figure pas parmi les trente, principaux acteurs mondiaux, selon un rapport publi\u00e9 hier par l'Organisation mondiale de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, le cimeti\u00e8re racines les plus dynamiques dans ce domaine sont les entreprises am\u00e9ricaines et chinoises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [97%] :\r\nLes 2 soci\u00e9t\u00e9s les plus dynamiques dans le d\u00e9p\u00f4t de brevets li\u00e9s \u00e0 l'Intelligence artificielle sont am\u00e9ricaines, il s'agit d'IBM et de Microsoft, viennent ensuite la japonaise Toshiba et la cor\u00e9enne Samsung, alors comment expliquer que la Suisse qui figure toujours en t\u00eate des classements sur l'innovation ne se distingue pas sur la question des brevets pour J\u00e9r\u00f4me Berthier, responsable de l'Intelligence artificielle chez Elca, c'est en raison de la sp\u00e9cificit\u00e9 de notre tissu \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:21) [90%] :\r\nOn a beaucoup de conf\u00e9rences sur le sujet, mais on oublie un param\u00e8tre important, c'est que 99 pourcent du march\u00e9 suisse est fait de PME de moins de 150 employ\u00e9 c'est une particularit\u00e9 de la Suisse et ces PME n'ont pas pris conscience encore du fait qu'il y a eu l'Intelligence artificielle qui arrivait donc ce point l\u00e0, c'est que, \u00e9videmment, l'enthousiasme, on va dire que l'on conna\u00eet aujourd'hui, en Chine ou aux \u00c9tats-Unis, bah, peut-\u00eatre plus de mal \u00e0 se \u00e0 se faire ressentir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [98%] :\r\nMais ce n'est pas le seul facteur Cynthia qui explique ce d\u00e9calage de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [86%] :\r\nAutre raison possible une fiscalit\u00e9 peu encourageante. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:55) [90%] :\r\nLe grand jeu d'une Start-Up pour trouver de l'argent sans devoir c\u00e9der l'ensemble de son capital, c'est la maman de faire une valorisation de cette entreprise, donc c'est une valorisation qui reste que virtuel, malgr\u00e9 tout, au niveau de la loi de la taxation h\u00e9 ben la valorisation, c'est pris comme un pion et comme de l'argent, donc on dit \u00e0 une entreprise, bon ben voil\u00e0, vous avez un capital de 10 millions les chefs d'entreprise se retrouvent \u00e0 payer des taxes, voil\u00e0 pourquoi on va aller dans d'autres pays o\u00f9 on les plus aid\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [97%] :\r\nUne fiscalit\u00e9 plus avantageuse pour \u00e9viter le d\u00e9part des entreprises susceptibles d'innover, selon l'Organisation mondiale de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, actuellement 80 pourcent des brevets d\u00e9pos\u00e9s dans l'Intelligence artificielle proviennent d'entreprises am\u00e9ricaines, chinoises et japonaises. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:37) [95%] :\r\nCynthia Racine chef de notre rubrique \u00e9conomique en Direct brevets et protection de la propri\u00e9t\u00e9, on en parle encore, puisque c'est l'un des enjeux des n\u00e9gociations commerciales qui ont pris fin hier entre Chinois et Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [91%] :\r\nPas d'accord, mais des discussions jug\u00e9es franches d'importants progr\u00e8s, selon P\u00e9kin qui affiche son optimisme apr\u00e8s 2 jours de discussions \u00e0 Washington mais pour sceller un accord commercial avant la date butoir du 1er mars Michael Peuker h\u00e9 bien, c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:02) [95%] :\r\nOui, on est dans le flou, hein, ce dont on se f\u00e9licite, \u00e0 l'issue de ces 2 jours de rencontres, c'est surtout d'avoir clarifi\u00e9 une feuille de route et de s'\u00eatre mis d'accord sur la tenue de prochaines n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [88%] :\r\nMais peut -on parler d'avanc\u00e9es r\u00e9elles sur le fond, alors petit-fils. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:16) [93%] :\r\nIl \u00e0 dire lors de la conf\u00e9rence de presse finale trains a insist\u00e9 sur la promesse chinoise d'accro\u00eetre massivement ses achats de produits agricoles, rien de bien nouveau, on sait que la Chine est pr\u00eate \u00e0 ouvrir son porte- monnaie pour r\u00e9duire le le d\u00e9ficit commercial avec les \u00c9tats-Unis, mais c'est pas assez, \u00e9videmment, preuve en est la prise de parole du n\u00e9gociateur en chef, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, Robert Lighthizer, il a \u00e9voqu\u00e9 certaines avanc\u00e9es concernant la protection de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, mais il a surtout mis en garde, il faut un m\u00e9canisme fiable de mise en oeuvre Lighthizer r\u00e9p\u00e9ter le mot 6 fois lors de sa tr\u00e8s courte intervention une fois semaine soit mise en application. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [88%] :\r\nFran\u00e7ais, les \u00c9tats-Unis veulent donc des des garanties de la part des chinois, c'est bien \u00e7a, Michael. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:59) [96%] :\r\nOui, car des signaux positifs ils en re\u00e7oivent mercredi les autorit\u00e9s chinoises ont annonc\u00e9 une nouvelle loi sur les investissements \u00e9trangers, elle sera adopt\u00e9e en mars, son but : renforcer la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle des entreprises \u00e9trang\u00e8res, interdire le transfert forc\u00e9 de technologie et les expropriations une avanc\u00e9e, certes, mais pour les Am\u00e9ricains, il faut que les Chinois acceptent de se plier \u00e0 des contr\u00f4les r\u00e9guliers car beaucoup aux \u00c9tats-Unis et ailleurs, d\u00e9nonce des promesses non tenues par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [88%] :\r\nMais P\u00e9kin est -il pr\u00eat \u00e0 se plier \u00e0 untel, contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [93%] :\r\nNon, les Chinois voient \u00e7a comme une violation de leur souverainet\u00e9, c'est une tr\u00e8s grosse Pierre d'achoppement, mais les 2 pr\u00e9sidents veulent arracher un accord, ils en ont besoin, ils pourraient se rencontrer prochainement et de toute mani\u00e8re, Donald Trump a dit si accord il doit y avoir, il sera pass\u00e9 entre quatre-z-yeux Rendez -vous donc lors du prochain t\u00eate-\u00e0-t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [76%] :\r\nMichael Peuker \u00e0 on Gue\u00ef. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:52) [89%] :\r\nAu venezuela, Juan gouaille eau a pr\u00e9sent\u00e9 hier son plan pour sortir le pays de la crise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [94%] :\r\nPlusieurs axes comme l'urgence humanitaire, la lutte contre l'inflation, la relance d'une industrie p\u00e9troli\u00e8re vitale pour le pays et le r\u00e9tablissement des services publics quoi Goye reconnu hier par le Parlement europ\u00e9en, comme le pr\u00e9sident par int\u00e9rim l\u00e9gitime du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, de son c\u00f4t\u00e9, la chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica Mogherini, a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'un groupe de contact international pour aider \u00e0 mettre sur pied de nouvelles \u00e9lections venezuela ce qui r\u00e9jouit Philippe Lamberts ce copr\u00e9sident des Verts au Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:26) [93%] :\r\nChapeau \u00e0 Federica Mogherini de prendre l'initiative, je pense qu'il est plus qu'urgent que le fait qu'on voit \u00e0 quel point la violence c'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cha\u00een\u00e9s au venezuela, donc il est vraiment temps de mettre un terme \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:36) [84%] :\r\nPhilippe Lamberts sous n'avait pas soutenu la r\u00e9solution du Parlement europ\u00e9en en soutien Agwa\u00ef Aguado pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:41) [90%] :\r\nEn ce qui nous concerne, nous n'avons pas soutenu la r\u00e9solution du Parlement europ\u00e9en, tant elle nous semblait partisane et ce d'autant que le pr\u00e9sident a Yannick qui pr\u00e9sidait par la s\u00e9ance de vote est venu la pr\u00e9sider exclusivement pour ce vote l\u00e0 et pour pouvoir faire ensuite une d\u00e9claration unilat\u00e9rale selon laquelle le Parlement europ\u00e9en le 1er Parlement au monde \u00e0 reconna\u00eetre la l\u00e9gitimit\u00e9 du pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 Guaido et \u00e7a \u00e9videmment c'est plut\u00f4t mettent de l'huile sur le feu que tent\u00e9 de r\u00e9soudre une \u00e9quation tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [92%] :\r\nPhilippe Lamberts avec Guillaume Meyer apr\u00e8s Roger K\u00f6ppel d\u00e9but janvier, un autre UDC z\u00fcrichois se lance dans la course au Conseil des \u00c9tats, le conseiller national Alfred Heer indique ce matin le Tages-Anzeiger de quoi potentiellement diviser le parti dont le comit\u00e9 cantonal se prononcera en mars prochain, cela fait 12 ans que l'UDC zurichoise n'est plus repr\u00e9sent\u00e9e aux \u00c9tats dont les si\u00e8ges sont aujourd'hui occup\u00e9s par le socialiste Daniel aussi chez le PLR Ruedi Noser, Christoph Blocher et Ueli moi ont par exemple \u00e9chou\u00e9 dans leur reconqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:38) [97%] :\r\nIls ont pris leur temps mais les d\u00e9put\u00e9s Genevois ont finalement accept\u00e9 de r\u00e9former la fiscalit\u00e9 des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [92%] :\r\nAccept\u00e9 par 63 voix contre 22, ce projet pr\u00e9voit un taux d'imposition unique il y a13,99 pourcent accompagn\u00e9 de mesures sociales pour faciliter, par exemple le paiement des primes maladie ministre des Finances, la PLR Nathalie Fontanet, se f\u00e9licite de ce soutien clair \u00e0 une r\u00e9forme jug\u00e9e cruciale par le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:03) [94%] :\r\nC'est un projet qui va permettre aux soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 statut qui aujourd'hui ont une fiscalit\u00e9 au pr\u00e9f\u00e9rentiel de rester dans notre canton, avec un taux de 13 99 nous ne faisons pas de sous- ench\u00e8re fiscale, bien au contraire, \u00e9tant donn\u00e9 que le taux plancher sera de 13 48 pourcent c'est un taux plancher assez \u00e9lev\u00e9 et c'est vraiment un taux plancher, qui nous permet aussi de limiter l'impact sur les finances publiques et puis ce volet de la fiscalit\u00e9 est accompagn\u00e9e de mesures sociales avec des subsides d'assurance- maladie et cette aide de subside, elle se monte \u00e0 une hauteur de 186 millions, sans compter \u00e9videmment la mesure en faveur des structures d'accueil qui, elle, se voit dot\u00e9 de de 20 millions pour financer de telles structures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:50) [98%] :\r\nC'est une d\u00e9cision fran\u00e7aise mais qui pourrait r\u00e9sonner jusqu'en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [96%] :\r\nLa SNCF indiquait hier avoir refus\u00e9 la livraison de nouveaux trains de banlieue, construits par le canadien Bombardier, la soci\u00e9t\u00e9 nationale des chemins de fer \u00e9voque une situation inacceptable entre pannes vis mal serr\u00e9es et autres c\u00e2blages d\u00e9ficients, ce que conteste Bombardier en Suisse, ce sont les nouveaux trains \u00e0 2 \u00e9tages qui posent probl\u00e8me, la livraison aux CFF de 62 rames pr\u00e9vues d\u00e8s 2013 ne n'ont commenc\u00e9 que l'an dernier avec son lot de pannes, retards et autres annulations une petite devinette maintenant Romaine, je suis sur toutes les l\u00e8vres : ce matin, mais pas encore sur les routes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:26) [84%] :\r\nQui suis -je, on parlait de la neige, oui, il faut s'attendre \u00e0 de la neige m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [93%] :\r\nBonjour la neige esp\u00e9r\u00e9e dans les stations de ski mais redout\u00e9e par les automobilistes, h\u00e9 bien elle se fait attendre, pas de perturbation pour l'heure, plut\u00f4t, l'heure est \u00e0 la pluie et \u00e0 la douceur mais rien de tout \u00e7a aux \u00c9tats-Unis, aux prises avec une vague de froid historique moins 29 degr\u00e9s \u00e0 Chicago, record de la ville, battu, mais jusqu'\u00e0 moins 50 degr\u00e9s ailleurs dans le Midwest, un air glac\u00e9 en provenance directe du p\u00f4le Nord, un ph\u00e9nom\u00e8ne baptis\u00e9 Vortex polaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:55) [89%] :\r\nKatia cher le vortex polaire d\u00e9signe une masse d'air froid qui tournent au-dessus des p\u00f4les dans le sens inverse des aiguilles d'une montre, il est toujours l\u00e0, rien d'exceptionnel et il faut s'imaginer le Vortex comme une esp\u00e8ce de couronnes d'air qui seraient pos\u00e9s sur le globe terrestre \u00e9voluerait dans un mouvement circulaire vient ensuite le jet- Stream, un courant d'air tr\u00e8s rapide large de quelques centaines de km qui entoure cette masse d'air glac\u00e9 et circulent en ondulant ce jet- Stream sert ainsi de barri\u00e8re entre le froid de l'Arctique, dans ce cas et les r\u00e9gions plus temp\u00e9r\u00e9es du sud, seulement, il arrive que les ondulations du jet- Stream s'agrandit s'\u00e9largissent, c'est arriv\u00e9 plusieurs fois d\u00e9j\u00e0, et cet \u00e9largissement permet aux Vortex polaire de gagner du terrain et de mordre sur le sud- est de faire r\u00e9gner les temp\u00e9ratures glaciales comme celle qui paralysent aujourd'hui une partie des \u00c9tats-Unis et qui dit neige Olivier dit pour certains en tout cas, blues hivernal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [97%] :\r\nUne d\u00e9pression de type saisonnier qui affecte l'humeur d'une partie de la population parfois mise en doute par certaines \u00e9tudes ce blues hivernal blues hivernal est aujourd'hui jug\u00e9 bien r\u00e9el par la majorit\u00e9 de la communaut\u00e9 scientifique Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:03) [91%] :\r\nLa notion de tasses trouble affectif saisonnier est apparue au sein de plusieurs recherches m\u00e9dicales dans les ann\u00e9es 80 aujourd'hui, on estime qu'en Suisse, entre 10 et 12 pourcent de la population ressentent des sympt\u00f4mes qui s'apparentent \u00e0 un blues hivernal comme des coups de cafard plus fr\u00e9quents de la fatigue ou un manque de motivation, la d\u00e9pression saisonni\u00e8re qualifi\u00e9s comme tels toucherait en revanche moins de personnes, 2 \u00e0 4 pour 100 des gens, le plus souvent, durant toute la p\u00e9riode hivernale dans la majorit\u00e9 des cas, ce mal- \u00eatre saisonnier s'att\u00e9nue ou dispara\u00eet compl\u00e8tement avec l'arriv\u00e9e du printemps et des beaux jours et donc du retour de plus de lumi\u00e8re, car le degr\u00e9 de luminosit\u00e9 emmagasin\u00e9e par le cerveau humain est une des cl\u00e9s principal qui r\u00e9gule le changement d'humeur aujourd'hui de plus en plus de sp\u00e9cialistes recommandent tout patient sujets au marasme de l'hiver, de recourir \u00e0 la luminoth\u00e9rapie, la promenade \u00e0 l'air libre, m\u00eame en cas de ciel couvert est aussi recommand\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:55) [96%] :\r\nRestez avec nous, on va aller un peu plus loin sur cette question avec notre invit\u00e9 dans un instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:59) [94%] :\r\nEnfin, en sport pour terminer avec un nouveau titre, le deuxi\u00e8me pour Th\u00e9o Gm\u00fcr aux Mondiaux de ski- handicap hier \u00e0 Sella n\u00e9v\u00e9 en Italie, le Valaisan a remport\u00e9 le super- G 24 heures apr\u00e8s sa victoire en descente pas de podium en revanche lors du super- combin\u00e9 pour avoir enfourch\u00e9 lors du slalom enfin Dimitri Oberlin, qui peine \u00e0 confirmer les espoirs plac\u00e9s en lui, va aller refaire ses gammes dans le championnat italien de football ne comptons plus sur son jeune attaquant le FC B\u00e2le a pr\u00eat\u00e9 au club deM. Poli jusqu'\u00e0 la fin de la saison 2000 19020. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:28) [94%] :\r\nEt on termine ce journal avec du football, donc merci beaucoup Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-01T07:06:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-915DF765-B958-4452-AFF9-A95E052AE9DE", "internalArchiveId": "915DF765-B958-4452-AFF9-A95E052AE9DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Delille;Delille, Benjamin ;Roland Rino B\u00fcchel, conseiller national UDC SG;Boukari, Fouad;Sophie Rohrer, pr\u00e9sidente des femmes PLR neuch\u00e2teloises;Nicolas Ruedin,  pr\u00e9sident du PLR NE;SIMONART;Jo\u00ebl Fournier, chef du Service valaisan de l'\u00e9nergie\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(10/VENEZUELA/POINT SITUATION PA) Autrefois pays le plus riche d'Am\u00e9rique latine, le Venezuela a sombr\u00e9 \u00e9conomiquement..\r\nMalgr\u00e9 ses reserves importantes de p\u00e9trole, ses habitants souffrent aujourd'hui de graves p\u00e9nuries de produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, ainsi que d'une inflation galopante... \r\nSituation qui a  fait chuter la popularit\u00e9 du dirigeant socialiste Nicolas Maduro... \r\nJuan Guaido son opposant, autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident par int\u00e9rim depuis la semaine derni\u00e8re, a pr\u00e9sent\u00e9 hier le \u00ab Plan Pais \u00bb. \r\nUn plan pour l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne en cas de transition politique. \r\nLa pr\u00e9sentation a eu lieu \u00e0 l'Universit\u00e9 centrale du Venezuela, la principale du pays, en plein cour de Caracas. Benjamin Delille\r\n ((\r\nSCRIPT : \r\nCe n'est pas un plan tr\u00e8s clair, tr\u00e8s concret qui \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 mais plut\u00f4t une s\u00e9rie de lignes directrices pour relancer l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne.\r\nJuan Guaido a d'abord rappel\u00e9 que la premi\u00e8re priorit\u00e9 c'\u00e9tait l'entr\u00e9e d'une aide humanitaire au Venezuela pour soulager le quotidien des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, gravement touch\u00e9s par les p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments et de nourriture. \r\nIl a ensuite \u00e9num\u00e9r\u00e9 les diff\u00e9rentes mesures n\u00e9cessaires \u00e0 ses yeux pour remettre l'\u00e9conomie en marche. Au centre desquelles la r\u00e9cup\u00e9ration et la restructuration de l'entreprise p\u00e9troli\u00e8re publique, la PDVSA. L'id\u00e9e \u00e9tant de relancer la production de brut, principale source de revenus du pays, qui a chut\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es faute d'investissements et d'entretien. Ensuite viendra un plan de diversification de l'\u00e9conomie pour refaire du Venezuela un pays productif et mettre fin \u00e0 l'inflation.\r\nQuelle que soit la mani\u00e8re, tout cela n\u00e9cessitera \u00e9norm\u00e9ment d'investissements et de revenus que le Venezuela n'a pas. Mais le leader de l'opposition se dit confiant : si Nicolas Maduro quitte le pouvoir, confiance la en l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne reviendra et avec elle des investisseurs du monde entier.\r\nPour cela Juan Guaido a rappel\u00e9 l'importance de la pression de la rue. Le prochain rendez-vous est fix\u00e9 ce samedi, partout au Venezuela. Et l'opposant a pr\u00e9venu que d'autres manifestations suivraient jusqu'\u00e0 ce que Nicolas Maduro s'en aille.\r\n))\r\nEXTRO : Juan Guaido qui a recu hier un nouvel encouragement avec sa reconnaissance attendue comme pr\u00e9sident par le Parlement europ\u00e9en.\r\n(02/ECONOMIE SUISSE ITV B\u00dcCHEL) *** Il n'y a pas d'alternative \u00e9quivalente \u00e0 un accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne. C'est la position d'Economiesuisse...\r\nLa faiti\u00e8re de l'\u00e9conomie tient \u00e0 faire aboutir rapidement le projet n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles... \r\nLors de sa conf\u00e9rence de presse annuelle. elle a soulign\u00e9 hier les avantages de l'accord cadre. \r\nUn soutien qui suscite des inqui\u00e9tudes \u00e0 l'UDC, qui lutte contre tout rapprochement avec Bruxelles. \r\nComme l'explique Roland Rino B\u00fcchel, conseiller national Saint-Gallois...\r\n  23''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott\r\n(Bve fiscalit\u00e9 GE) A Gen\u00e8ve, le volet cantonal de la r\u00e9forme fiscale des entreprises valid\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s...\r\nLe Grand Conseil a accept\u00e9 hier un compromis qui fixe le taux unique d'imposition \u00e0 13,99%. \r\n\"C'est un signal fort pour l'avenir\", s'est r\u00e9jouie la conseill\u00e8re d'Etat Nathalie Fontanet. \r\nLe peuple se proncera le 19 mai.\r\nEn r\u00e9ponse aux pressions internationales, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises supprime ainsi l'in\u00e9galit\u00e9 entre les entreprises \u00e0 statut, actuellement impos\u00e9es \u00e0 un peu plus de 11% et les entreprises ordinaires tax\u00e9es a plus de 24%.\r\n(TF6/NE/PLR MANQUE DE FEMMES PI) Le PLR neuch\u00e2telois manque de femmes ! \r\nLes membres du parti avaient jusqu'\u00e0 hier pour manifester leur int\u00e9r\u00eat en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre. \r\nAu final, dix hommes se sont port\u00e9s candidats et seulement... une femme ! \r\nEtienne Kocher... Les lib\u00e9raux-radicaux affirment pourtant avoir bien cherch\u00e9 des candidates.\r\n  1'30\r\n((Le PLR neuch\u00e2telois compte plusieurs dizaines de femmes... \u00e9lues au niveau cantonal ou communal. Mais une seule qui se pr\u00e9sente pour l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral: Sandra Menoud, aujourd'hui d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante du Val-de-Travers. \r\nDe la part d'un parti qui convoite la moiti\u00e9 des six si\u00e8ges neuch\u00e2telois \u00e0 Berne...  est-ce vraiment suffisant ? La r\u00e9ponse de Sophie Rohrer, pr\u00e9sidente des femmes PLR neuch\u00e2teloises.\r\n\"D\u00e9j\u00e0 je suis contente qu'il y ait une femme....\"\r\n\"... on peut pas les forcer \u00e0 se pr\u00e9senter.\"\r\nUne autre femme s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9e... l'ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti, Fanny Noghero. Mais elle a finalement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rejoindre le secr\u00e9tariat national du PLR.\r\nEt pour le pr\u00e9sident du parti cantonal, Nicolas Ruedin, ce sont justement les engagements professionnels qui freinent les candidatures f\u00e9minines. \r\n\"C'est vrai qu'\u00e0 gauche...\r\n...questions qui peuvent se poser.\"\r\nLe bon c\u00f4t\u00e9 pour la seule candidate est presqu'assur\u00e9e d'\u00eatre sur la liste. Au c\u00f4t\u00e9, en principe, du conseiller national Phillippe Bauer, le seul sortant. Pour avoir les autres noms, rendez-vous le 16 mars... \u00e0 l'assembl\u00e9e du PLR neuch\u00e2telois.))\r\n(13/POLOGNE-UE/SCANDALE VIANDE PA (REP 22H30)) *** Un scandale alimentaire secoue la Pologne, avec des cons\u00e9quences sur l'Union europ\u00e9enne. \r\nUne enqu\u00eate journalistique a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comment un abattoir tuait des vaches malades ou \u00e0 l'agonie, pour ensuite vendre leur viande. \r\nCette viande a ensuite atterri dans les assiettes de dix pays europ\u00e9ens dont la France. \r\nLa Pologne qui est le deuxi\u00e8me exportateur de viande bovine dans l'Union europ\u00e9enne risque gros. Damien Simonart. \r\n  52'' \r\n((Les dix pays qui ont import\u00e9 au total environ 2,5 tonnes de viande bovine provenant d'animaux malades sont la France, l'Espagne, le Portugal, la Finlande, la Hongrie, l'Estonie, la Roumanie, la Su\u00e8de, la Lituanie et la Slovaquie. \r\nCette viande provient d'un abattoir du nord est de la Pologne o\u00f9 un journaliste de la cha\u00eene TVN24 s'est infiltr\u00e9 pendant trois semaines. Ses images en cam\u00e9ra cach\u00e9e montrent des vaches qui ne tiennent plus debout, tra\u00een\u00e9es par terre dans l'abattoir \u00e0 l'aide d'un treuil avant d'\u00eatre tu\u00e9es et des carcasses dont les tumeurs ou autres preuves de mauvaise sant\u00e9 sont d\u00e9coup\u00e9es. \r\nLes sc\u00e8nes se passent de nuit, sans aucun v\u00e9t\u00e9rinaire. L'un des employ\u00e9s d\u00e9clare m\u00eame \u00ab les gens, c'est pas comme les cochons, ils mangent tout. \u00bb \r\nLe Ministre de l'Agriculture d\u00e9clare qu'il s'agit d'un cas isol\u00e9 mais les auteurs du reportage affirment le contraire. Et si tel est le cas, c'est tout le continent qui peut \u00eatre touch\u00e9, la Pologne \u00e9tant le deuxi\u00e8me exportateur de viande bovine dans l'Union europ\u00e9enne. Damien Simonart pour RTS infos, Varsovie))\r\n(Bve Liban) Au terme de plus de huit mois de tractations sur fond de divisions politiques et de craintes d'une crise \u00e9conomique aigu\u00eb... Le Liban s'est dot\u00e9 d'un nouveau gouvernement hier...\r\nIl sera dirig\u00e9 par le Premier ministre sortant Saad Hariri...\r\nLe nouveau cabinet compte 30 ministres, dont quatre femmes. \r\nTous les grands partis du pays y sont repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n(06/VS/\"MAKE HEAT SIMPLE\" PI) *** Inciter les propri\u00e9taires de r\u00e9sidences secondaires \u00e0 \u00e9conomiser de l'\u00e9nergie en dotant leur chauffage d'une commande \u00e0 distance. \r\nC'est le but de la nouvelle campagne nationale de SuisseEnergie, lanc\u00e9e hier en Valais.\r\nBien que tr\u00e8s peu occup\u00e9es, nombre de ces r\u00e9sidences sont en effet chauff\u00e9es \u00e0 15 degr\u00e9s tout au long de l'hiver. \r\nSuisseEnergie entend mettre un terme \u00e0 ce gaspillage via sa campagne intitul\u00e9e \u00abMakeHeatSimple\u00bb... \r\nTraduisez : \"Rendre la chaleur simple\" ou rendez la simple\". Yves Terrani.\r\n   1'02\r\n((Le principe est simple. Le chauffage de la r\u00e9sidence secondaire est activ\u00e9 ou d\u00e9sactiv\u00e9 par SMS, t\u00e9l\u00e9phone ou via une application. On abaisse la temp\u00e9rature en cas d'absence. On la remonte avant l'arriv\u00e9e des r\u00e9sidents. L'habitation ne doit pas \u00eatre n\u00e9cessairement \u00e9quip\u00e9e d'Internet... Il faut compter de 500 \u00e0 2500 francs pour une telle installation. Alors, pr\u00e9cis\u00e9ment, un tel investissement retiendra-t-il les propri\u00e9taires de r\u00e9sidences secondaires? Question pos\u00e9e \u00e0 Jo\u00ebl Fournier, chef du Service valaisan de l'\u00e9nergie.\r\nSon DIGAS 0'21''\r\nNotons encore que la campagne d'informations sera men\u00e9e jusqu'en mars en Valais. Un canton qui compte 100'000 r\u00e9sidences secondaires sur les 700'000 r\u00e9pertiori\u00e9es en Suisse. Si le succ\u00e8s est au rendez-vous, elle sera \u00e9tendue ensuite \u00e0 l'ensemble du pays. Budget total: 3 millions de francs dont 400'000 pour la phase valaisanne.))\r\n(Bve Jonny) Le spectacle \"L'idole des jeunes\" aura bien lieu. Consacr\u00e9 \u00e0 la carri\u00e8re de Johnny Hallyday, ce show se produira en d\u00e9cembre au Casino de Paris en d\u00e9pit de l'opposition exprim\u00e9e dans la presse par le manager de la star.\r\nSelon le journal le parisien, Laeticia Hallyday aurait r\u00e9cemment fait appel \u00e0 ses avocats pour faire emp\u00eacher le spectacle sans son accord.\r\nLe spectacle, dont les billets sont d\u00e9j\u00e0 en vente sur le site du Casino de Paris, promet une \"c\u00e9l\u00e9bration de la carri\u00e8re hors normes de l'artiste\" autours de 27 titres \u00e0 succ\u00e8s du chanteur.", "durationSec": 500, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166129", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-01T06:30:24_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-01T06:30:24_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10166150", "ece-10166129"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T17:10:39Z", "speechToTexts": ["07.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nLe journal Foued Boukari Kuan Guay Guaino promet de sortir le venezuela de son naufrage \u00e9conomique pr\u00e9sident autoproclam\u00e9, il a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa feuille de route quelques mesures qui demande de forts investissements issus de l'\u00e9tranger, il nous expliquera notre correspondant \u00c9conomie Suisse fait campagne en faveur de l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne une position annonc\u00e9e hier et qui d\u00e9pla\u00eet, vous l'entendrez \u00e0 l'UDC et puis des commande \u00e0 distance pour r\u00e9duire le chauffage de r\u00e9sidences secondaires le Valais s\u00e9lectionn\u00e9s comme r\u00e9gion pilote pour la campagne de Suisse \u00e9nergique contre le gaspillage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [92%] :\r\nAutrefois, pays le plus riche d'Am\u00e9rique latine, le venezuela sombr\u00e9 \u00e9conomiquement, malgr\u00e9 ces r\u00e9serves importantes de p\u00e9trole ses habitants souffrent aujourd'hui de graves p\u00e9nuries de produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9 ainsi que d'une inflation galopante, situation qui a fait chuter la popularit\u00e9 du dirigeant socialiste Nicolas Mas d'Juan Guaido, son opposant autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident par int\u00e9rim, a pr\u00e9sent\u00e9 hier le Plan Pais un plan pour l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne en cas de transition politique la pr\u00e9sentation a eu lieu \u00e0 l'Universit\u00e9 centrale du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la principale du pays, en plein coeur de Caracas, Benjamin de \u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [95%] :\r\nCe n'est pas un plan tr\u00e8s clair, tr\u00e8s concret qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9, mais plut\u00f4t une s\u00e9rie de lignes directrices pour relancer l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne Juan quoi il doit d'abord rappel\u00e9 que la premi\u00e8re priorit\u00e9, c'\u00e9tait l'entr\u00e9e d'une aide humanitaire au venezuela pour soulager le quotidien des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens gravement touch\u00e9s par les p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments et de nourriture, il a ensuite \u00e9num\u00e9r\u00e9 les diff\u00e9rentes mesures n\u00e9cessaires \u00e0 ses yeux pour remettre l'\u00e9conomie en marche au centre desquelles la r\u00e9cup\u00e9ration et la restructuration de l'entreprise p\u00e9troli\u00e8re publique la Pdvsa l'id\u00e9e est de relancer la production de brut, principale source de revenus du pays qui a chut\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, faute d'investissements et d'entretien, ensuite viendra un plan de diversification de l'\u00e9conomie pour refaire du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la un pays productif et combattre l'inflation tout cela n\u00e9cessitera \u00e9norm\u00e9ment d'investissements et de revenus que le venezuela n'a pas aujourd'hui, mais le leader de l'opposition se dit confiant : si Nicolas Maduro quitte le pouvoir, la confiance en l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne reviendra et avec elle des investisseurs du monde entier pour cela, Juan Guaido, a rappel\u00e9 l'importance de la pression de la rue, le prochain rendez- vous est fix\u00e9 ce samedi partout au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et l'opposant a pr\u00e9venu que d'autres manifestations suivraient jusqu'\u00e0 ce que Nicolas Maduro s'en aille, Benjamin de Lille pour RTS Caracas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [91%] :\r\nC'est Juan Diego et donc qui a re\u00e7u hier un nouvel encouragement avec sa reconnaissance attendue comme pr\u00e9sident par le Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [92%] :\r\nPolitique suisse, il n'y a pas d'alternative, \u00e9quivalente \u00e0 un accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne sont en tout cas la position d'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [94%] :\r\nLa fa\u00eeti\u00e8re de l'\u00e9conomie tient \u00e0 faire aboutir rapidement le projet n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles, lors de sa conf\u00e9rence de presse annuelle, elle a soulign\u00e9 hier les avantages de l'accord-cadre, un soutien qui suscite des inqui\u00e9tudes de l'UDC, l'UDC qui lutte contre tout rapprochement avec Bruxelles, comme l'explique Roland Rino B\u00fcchel, conseiller national Saint-Gallois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [86%] :\r\nJe pense que quand on est suspect peut faire beaucoup pour le sauver, j'esp\u00e8re que la r\u00e9ussissent pas, et je crains qu'il y aura, \u00e0 la salle n'alliance des partis de gauche aussi s\u00fbrement du Centre et enrichisse etc, qui vont soutenir, cet accord-cadre quoiqu'il y a comme contenu et pr\u00e9tend que l'\u00e9conomie sans cet accord IV ne va pas bien dans le futur, \u00e7a c'est une pr\u00e9tention que moi je partage pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Camille Degoat \u00e0 Gen\u00e8ve, le volet cantonal de la r\u00e9forme fiscale des entreprises valid\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s le Grand Conseil a accept\u00e9 hier un compromis qui fixe le taux unique d'imposition \u00e013,99 pourcent, c'est un signal fort pour l'avenir, s'est r\u00e9jouie la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Nathalie Fontanet, le peuple se prononcera le 19 mai le PLR neuch\u00e2telois manque de femmes, les membres du parti avaient jusqu'\u00e0 hier pour manifester leur int\u00e9r\u00eat en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre au final 10 hommes se sont port\u00e9s candidats et seulement une femme \u00c9tienne Kocher Les lib\u00e9raux- radicaux affirment pourtant avoir bien cherch\u00e9 des candidates. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:40) [94%] :\r\nLe PLR neuch\u00e2telois compte plusieurs dizaines de femmes \u00e9lues au niveau cantonal ou communal mais une seule, qui se pr\u00e9sente pour l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral Sandra menu aujourd'hui d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante du Val-de-Travers de la part d'un parti qui convoite la moiti\u00e9 des si\u00e8ges neuch\u00e2telois \u00e0 Berne, est-ce vraiment suffisant, la r\u00e9ponse de Sophie Rohrer, pr\u00e9sidente des femmes PLR neuch\u00e2teloises. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:03:59) [87%] :\r\nMais l\u00e0, je suis contente qu'il y ait une femme, et je pense qu'on a une femme de qualit\u00e9, ma foi, on ne peut pas jouer sur la quantit\u00e9 joue sur la qualit\u00e9, on propose des noms et puis on essaie de les motiver \u00e0 se pr\u00e9senter, ben malheureusement ben on a une candidate cette fois -l\u00e0, mais je suis s\u00fbr qu'\u00e0 venir me rend de plus en plus c'est puis on ne peut qu'encourager les femmes \u00e0 se pr\u00e9senter, on peut pas les forcer \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [94%] :\r\nUne autre femme s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9e, l'ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, Fanny Nogaro, mais elle a finalement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rejoindre le secr\u00e9tariat national du PLR et pour le pr\u00e9sident du parti cantonal, Nicolas Ruedin, ce sont justement les engagements professionnels qui freinent les candidatures f\u00e9minines. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:35) [87%] :\r\nC'est vrai qu'\u00e0 gauche, souvent les personnes soit sont responsables dans les institutions parapubliques ou sont m\u00eame fonctionnaire, donc il y a d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 des possibilit\u00e9s qui sont octroy\u00e9s par leur employeur de faire de la politique, ce qui n'est pas le cas chez le priv\u00e9 et puis effectivement une femme qui serait ind\u00e9pendante, vous savez faire de la politique, c'est contrairement \u00e0 ce que pensent certains se perdent de l'argent, on donne beaucoup de temps, il y a tr\u00e8s peu en retour, donc des fois, les questions de se poser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:58) [91%] :\r\nLe bon c\u00f4t\u00e9 pour la seule candidate, c'est qu'elle est presque assur\u00e9 d'\u00eatre sur la liste au c\u00f4t\u00e9 en principe du conseiller national Philippe Bauer, le seul sortant pour avoir les 4 autres noms : rendez- vous le 16 mars \u00e0 l'Assembl\u00e9e du PLR neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:10) [96%] :\r\nUn scandale alimentaire secoue la Pologne avec des cons\u00e9quences sur l'Union europ\u00e9enne et donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [92%] :\r\nQuatre journalistique a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comment un abattoir tuait des vaches malades ou \u00e0 l'agonie, pour ensuite vendre leur viande cette viande a atterri dans les assiettes de 10 pays europ\u00e9ens dont la France, la Pologne, qui est le 2\u00e8me exportateur de viande bovine dans l'Union europ\u00e9enne risque tr\u00e8s gros Damien Simonart. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:29) [94%] :\r\nLes 10 pays qui ont import\u00e9 au total environ 2 tonnes et demie de viande bovine provenant d'animaux malades sont la France, l'Espagne, le Portugal, la Finlande, la Hongrie, l'Estonie, la Roumanie, la Su\u00e8de, la Lituanie et la Slovaquie, cette viande provient d'un abattoir du Nord-Est de la Pologne, o\u00f9 un journaliste de la cha\u00eene TVN 24 s'est infiltr\u00e9 pendant 3 semaines, ces images en cam\u00e9ra cach\u00e9e, montrent des vaches qui ne tiennent plus debout tra\u00een\u00e9es par terre dans l'abattoir \u00e0 l'aide d'un treuil, avant d'\u00eatre tu\u00e9s et des carcasses dont les tumeurs ou autres preuves de mauvaise sant\u00e9 sont d\u00e9coup\u00e9es, les sc\u00e8nes se passent de nuit sans aucun v\u00e9t\u00e9rinaire, l'un des employ\u00e9es d\u00e9clare m\u00eame je cite les gens, c'est pas comme les cochons, ils mangent tout le ministre de l'Agriculture, d\u00e9clare qu'il s'agit d'un incident isol\u00e9, mais les auteurs du reportage affirment le contraire et si telle est le cas, c'est tout le continent qui peut \u00eatre touch\u00e9 la Pologne \u00e9tant le 2\u00e8me exportateur de viande bovine dans l'Union europ\u00e9enne, Damien Simonart pour RTS infos Varsovie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:22) [98%] :\r\nInciter les propri\u00e9taires de r\u00e9sidences secondaires \u00e0 \u00e9conomiser de l'\u00e9nergie en dotant leur chauffage d'une commande \u00e0 distance, c'est le but de la nouvelle campagne nationale de SuisseEnergie campagne lanc\u00e9e hier en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [94%] :\r\nEt, bien que tr\u00e8s peu occup\u00e9es, nombre de ces r\u00e9sidences secondaires sont en effet chauff\u00e9es \u00e0 15 degr\u00e9s tout au long de l'hiver SuisseEnergie entend donc mettre un terme \u00e0 ce gaspillage via sa campagne intitul\u00e9e mais quitte Simple traduisez Rendre la chaleur simple ou rendez la simple Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:49) [96%] :\r\nLe principe est simple : le chauffage de la r\u00e9sidence secondaire est activ\u00e9 ou d\u00e9sactiv\u00e9 par SMS, t\u00e9l\u00e9phone ou via une application on abaisse la temp\u00e9rature en cas d'absence, on la remonte avant l'arriv\u00e9e des r\u00e9sidents l'habitation ne doit pas \u00eatre n\u00e9cessairement \u00e9quip\u00e9e d'Internet, il faut compter de 500 \u00e0 2500 francs pour une telle installation alors pr\u00e9cis\u00e9ment, Intel investissement retiendra -t-il les propri\u00e9taires de r\u00e9sidences secondaires, question pos\u00e9e \u00e0 Jo\u00ebl Fournier, chef du service valaisan de l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [94%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre effectivement un handicap si les personnes calcule l'investissement et ne regarde pas combien ils peuvent gagner d'argent sur la dur\u00e9e, donc \u00e7a d\u00e9pend si on a 2500 francs \u00e0 peu pr\u00e8s dans la poche pour gagner en 3 ou 4 ans, ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 investi et gagner sur la suite, bien plus que ce qu'on a investi, c'est pas un projet o\u00f9 on va investir de l'argent ou simplement pour la plan\u00e8te, on va vraiment investir pour gagner de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:35) [93%] :\r\nNotons encore que la campagne d'information de SuisseEnergie sera men\u00e9e jusqu'en mars en Valais un canton qui compte 100000 r\u00e9sidences secondaires : sur les 700000 r\u00e9pertori\u00e9s en Suisse, si le succ\u00e8s est au rendez- vous, elle sera \u00e9tendue ensuite \u00e0 l'ensemble du pays, budget total : 3 millions de francs, dont 400000 francs pour la phase valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [94%] :\r\nLe spectacle, l'idole des jeunes aura bien lieu consacr\u00e9 \u00e0 la carri\u00e8re de Johnny Hallyday, ce show se produira en d\u00e9cembre au Casino de Paris, en d\u00e9pit de l'opposition exprim\u00e9e dans la presse par le manager de la Star, selon le journal Le Parisien Laeticia Hallyday aurait r\u00e9cemment fait appel \u00e9galement ses avocats pour faire emp\u00eacher le spectacle sans son accord, spectacles dont les billets sont d\u00e9j\u00e0 en vente et qui promet une c\u00e9l\u00e9bration de la carri\u00e8re hors norme de l'artiste autours de 27 titres \u00e0 succ\u00e8s du chanteur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:18) [96%] :\r\nVoil\u00e0 pour le journal Foued Boukari merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-01T06:36:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}]}