{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=25&rows=25&query=UDC", "count": 1247, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=50&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1222&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-7456E972-7D8E-4D82-B5F0-EB7608704576", "internalArchiveId": "7456E972-7D8E-4D82-B5F0-EB7608704576", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue des Unes - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue des Unes - Par Sandra Zimmerli *********la revue de presse Sandra Zimmerli et on commence avec la suisse qui participera pour la premi\u00e8re fois au G20 l'ann\u00e9e prochaine en Arabie Saoudite...\r\nImmaginez Simmonetta Sommaruga, c'est elle qui sera pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration l'ann\u00e9e prochaine,  \u00e0 la m\u00eame table que Trump ou Putin, s'exclame le Tages Anzeiger. \u00e7a fait des ann\u00e9es que le conseil f\u00e9d\u00e9ral se bat pour avoir plus d'influence parmis les plus grandes puissances \u00e9conomiques du monde.\r\nCette fois \u00e7a y est! gr\u00e2ce \u00e0 qui? l'Arabie Saoudite organisateur du prochain sommet. C'est le roi en personne qui a envoy\u00e9 une invitation \u00e0 Ueli Maurer le 22 octobre dernier, soit quelques jours seulement avant que l'actuel pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration ne se rende en visite sur place. \r\nUn voyage controvers\u00e9 rappelle le journal: l'arabie saoudite \u00e9tant vivement critiqu\u00e9e en raison de la guerre au Yemen et le meurtre du journaliste Jamal Kashoggi. \r\nCe qui fait dire au commentateur du journal que certe \"pour la Suisse cette invitation vaut de l'or. au prochain G20 il sera question d'une immense r\u00e9forme fiscale des entreprises (la suisse veut y mettre son v\u00e9to).... \r\nmais \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir quand m\u00eame que la suisse doit compter sur l'invitation d'un r\u00e9gime autoritaire pour avoir son mot \u00e0 dire au plus haut niveau, alors qu'elle est au 3\u00e8me rang des puissances \u00e9conomiques par habitants. \r\n************retour \u00e0 pr\u00e9sent sur l'affaire S3, la soci\u00e9t\u00e9 de Pacal Jaussi qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique en terre vaudoise en 2016. \r\nvous pensiez qu'on avait tout dit ou entendu sur l'\"aventure\" Swiss space system? et bien non.\r\n24H et la cellule enqu\u00eate de Tam\u00e9dia nous apprennent que l\u00e0 derri\u00e8re se cache en fait une v\u00e9ritable fabrique de fausses banques.\r\nAussi incroyable que cela puisse para\u00eetre, vous pouvez aujourd'hui vous offrir une banque pour quelques milliers de dollars avec des actionnaires fant\u00f4me, un capital fictif et un nom de votre choix. Elle sera enregistr\u00e9e en Gambie mais fabriqu\u00e9e \u00e0 Londres.\r\nc'est une de ces banques qui a permis \u00e0  Pascal Jaussi de faire illusion encore quelques temps, d'avoir la confiance des autorit\u00e9s vaudoises qui ont inject\u00e9 de l'argent dans la soci\u00e9t\u00e9, et qui donc conclut le journal, se sont laiss\u00e9 duper par un \u00e9tablissement fictif.\r\n**************autre affaire qui d\u00e9fraye r\u00e9guli\u00e8rement la chronique: les notes de frais \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nfrais de repas, d'h\u00f4tels, de transports \"un peu surdimensionn\u00e9s\" on dira chez certains employ\u00e9s de la ville. On en a d\u00e9j\u00e0 beaucoup parl\u00e9. \r\nLa ville elle-m\u00eame a demand\u00e9 un audit sur la question. Et voil\u00e0 que selon la tribune de Gen\u00e8ve, elle refuse de publier ce rapport, pour prot\u00e9ger les employers dit-elle, m\u00eame si aucun nom n'est mentionn\u00e9 rel\u00e8ve le journal. \r\nce qui fait dire \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Juillard dans son \u00e9dito \"que la ville de Gen\u00e8ve adore la transparence sauf lorsque celle-ci ne l'arrange pas. On croyait qu'apr\u00e8s le scandale des note de frais justement, le conseil adminisrtatif avait compris. A l'\u00e9vidence il n'en est rien!\r\n**************( l\u00e0 aussi \u00e7a devient presque un feuilleton)...les jets de milkshake contre des \u00e9lus UDC continuent  de soulever la pol\u00e9mique \r\nRappelons que Roger K\u00f6ppel et Christoph M\u00f6rgeli ont \u00e9t\u00e9 asperg\u00e9s par des extr\u00eamistes de gauche. Ceux-ci menacent m\u00eame les tenanciers du caf\u00e9 Z\u00fcrichois de le d\u00e9molir s'ils continuent de tol\u00e9rer des r\u00e9unions de la Weltwoche, l'hebdomadaire de droite de roger K\u00f6ppel. \u00e7a c'est pour les faits,\r\nSi aujourd'hui la pol\u00e9mique continue, c'est que des jeunes socialistes soutiennent le geste des extr\u00eamistes, rapporte le blick. Des slogans comme \"milkeshake against fascism\" fleurissent sur les r\u00e9seaux sociaux. \"pour nous il est important de faire de la r\u00e9sistance explique m\u00eame une dirigeante des jeunes socialistes.\r\n*************l'imam de Bienne d\u00e9j\u00e0 poursuivi pour avoir pr\u00e9ch\u00e9 la haine refait parler de lui....\r\n\u00e7a fait un moment qu'on entendait plus parler de l'imam Abu Ramadan, rel\u00e8ve le Tages Anzeiger, 24h, la tribune de gen\u00e8ve et d'autres journaux du groupe.\r\nUn calme trompeur puisque 2 ans apr\u00e8s avoir prononc\u00e9 des discours haineux envers les juifs et d'autres religions dans une mosqu\u00e9e de Bienne l' imam refait parler de lui. \r\nCette fois il est question d'argent. L' homme de 66 ans vit toujours \u00e0 Nidau pr\u00e8s de Bienne o\u00f9 il touche une rente AI avec prestations compl\u00e9mentaires. Or aujourd'hui il s'av\u00e8re que cet ancien agronome aurait dissimul\u00e9 des revenus pour plus de 100'000.-. Une 2\u00e8me  proc\u00e9dure a donc \u00e9t\u00e9 ouverte, m\u00eame si lui conteste les faits. \r\n************on termine avec un cadeau pour les fans de Young Boys...  \r\nimmaginez: le stade de suisse redevient d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 prochain le Wankdorf!!!! tout \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 un nouveau gros sponsor. autrement dit un cadeau pour le coeur et le portemonnaie r\u00e9sume la Berner Zeitung.", "durationSec": 222, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897317", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue des Unes - Par Sandra Zimmerli", "La revue des Unes - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-12-04T06:43:00_revue-de-presse", "La revue des Unes - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-12-04T06:43:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10897334", "ece-10897317"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T23:59:26Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSandra Zimmerli est avec nous pour un 1er point sur la presse avec une revue des une Sandra on commence avec cette nouvelle dont on risque certainement de, de, de reparler la Suisse sera au G 20 l'ann\u00e9e prochaine on Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [94%] :\r\nOui, \u00e7a fait des ann\u00e9es que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se bat pour plus d'influence parmis les plus grandes puissances \u00e9conomiques cette fois bingo, l'Arabie Saoudite a envoy\u00e9 une invitation \u00e0 Ueli Maurer, quelques jours seulement avant sa visite sur place en octobre dernier, r\u00e9v\u00e8le le Tages-Anzeiger l'ann\u00e9e prochaine la pr\u00e9sidente sera Simonetta Sommaruga et c'est donc elle qui se rendra \u00e0 vente autre gros titre dans 24 heures comment une banque bidon, a permis \u00e0 S3 Swiss Space System qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique en terre vaudoise il y a 10 ans, 3, 4 ans de faire illusion, une banque avec des actionnaires fant\u00f4me un capital fictif a permis \u00e0 Pascal Jaussi de recapitaliser sa soci\u00e9t\u00e9 et les autorit\u00e9s vaudoises se sont laiss\u00e9 duper, explique le journal, et puis on parle une nouvelle fois, notes de frais dans la Tribune de Gen\u00e8ve, la ville garde secret refuse de rendre public le rapport d'audit qu'il a lui- m\u00eame command\u00e9, or le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es, estime que le document devrait \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [98%] :\r\nOn parle aussi chauffage en t\u00eate de plusieurs journaux Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [92%] :\r\nOui, en Suisse, la transition vers des chauffages aux \u00e9nergies renouvelables s'op\u00e8re lentement en 2017 soit mazout \u00e9tait encore responsable de presque 20 pourcent des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, \u00e7a donne les vieilles chaudi\u00e8res r\u00e9sistent dans la libert\u00e9, le chauffage Vert a du retard \u00e0 l'allumage dans le courrier et le progr\u00e8s par degr\u00e9s dans le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [99%] :\r\nOn parle \u00e9galement du sommet de l'Otan dans l'actualit\u00e9 internationale dans dans plusieurs journaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [90%] :\r\nMais avec tout d'abord, ce dessin de Chappatte dans le temps, alors au niveau, les dirigeants \u00e0 2 doigts d'en venir aux mains entre alors un soldat, il hurle les Russes attaquent et puis les autres r\u00e9pondent : vous voyez bien qu'on est occup\u00e9 le titre autant au sommet des divergences pour la NZZ l'Otan l'ennemi commun, num\u00e9ro 1 c'est d\u00e9sormais clairement la Chine et puis juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, une tranche photo, il faut le dire avec diverses conserve comme \u00e7a des r\u00e9serves sous vide, il y a l\u00e0 une salade de fruits, des pommes de terre, tout \u00e7a pour nous parler des pr\u00eats Perth alors moi, je ne connaissais pas, en fait, ce sont ces personnes qui se pr\u00e9pare \u00e0 tous, c'est une abr\u00e9viation de pr\u00e9parer proche des survivaliste, ils seraient plusieurs milliers en Suisse, \u00e0 faire des r\u00e9serves mais aussi construire des bunkers, ou des arsenaux d'armes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [85%] :\r\nQuelques grandes photos assez marquante, on va dire dans les journaux \u00e9galement aux gens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [89%] :\r\nOui, mais alors de v\u00e9hicule compl\u00e8tement calcin\u00e9 dans le blick qui fait son gros titre avec le braquage du fourgon de la Poste en terre vaudoise l\u00e9gende : la Poste suisse a peur toute autre ambiance dans Le Nouvelliste, il y a des bonhommes de neige, des enfants qui jouent des gens en ski de fond, des promeneurs au bord du Rh\u00f4ne c'est la maquette, enfin la peinture pour le futur visage des berges du Rh\u00f4ne o\u00f9 il fait bon vivre, \u00e9crit le journal, une photo \u00e9mouvante dans l'illustrer, Jean-Claude Bivert, avec son \u00e9pouse, la maladie m'a forc\u00e9 \u00e0 prendre ma retraite, un motard dans le Journal du Jura Philippe Coulon toute une vie pour la moto \u00e0 l'or\u00e9e de ses 70 ans, l'ancien champion n'a rien perdu de sa verve, nous dit le journal, et puis on termine en musique avec la C\u00f4te d'abord 2 heures dans le froid pour 2 s\u00e9sames, on parle des billets pour C\u00e9line Dion, qui se sont litt\u00e9ralement arrach\u00e9s et puis un guitariste dans l'Aargauer Zeitung, mais attention, pas n'importe lequel : renie Wood \u00e0 72 ans, le guitariste de l\u00e9gende des Stones en tourn\u00e9e solo avec son album et on ne dira une petite pens\u00e9e comme \u00e7a \u00e0 des grandes, grandes fan ou au grand fan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [91%] :\r\nOn ne dira pas son nom, elle est pas l\u00e0, on va aller, merci beaucoup Sandra vous revenez dans une heure, on fera le tour de la presse en tout cas de votre s\u00e9lection de la presse, c'est dans une petite heure, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T06:18:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D45CCF4A-5A7B-461E-8C27-2F6FB8501E1F", "internalArchiveId": "D45CCF4A-5A7B-461E-8C27-2F6FB8501E1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger K\u00f6ppel, conseiller national UDC;Mohammad Reza Haji Karim Jabbari, ambassadeur d'Iran en Suisse;Emmanuel Macron, pr\u00e9sident fran\u00e7ais;Hochstrasser, Sandrine;Patrice Fehlmann, patron d'OLF;Mathias Reynard, conseiller national socialiste\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(co2 suisse) Moins de charbon.\r\nMais toujours du p\u00e9trole et du gaz naturel.\r\nR\u00e9sultat: les \u00e9missions de CO2 d'origine fossile continuent de cro\u00eetre dans le monde.\r\nUn constat mais surtout un avertissement lanc\u00e9 her \u00e0 Madrid. \r\nAu troisi\u00e8me jour de la COP25, la conf\u00e9rence des \r\nNations-Unies sur le climat.\r\n(TF1/JOURNEE CO2 POINT EN CH) *** Le C02 cause num\u00e9ro 1 du r\u00e9chauffement terrestre.\r\nEt c'est pour cela que l'ONU demande aux Etats d'\u00eatre plus ambitieux.\r\nSon espoir ? \r\nLimiter la hausse de temp\u00e9rature \u00e0 2 degr\u00e9s maximum d'ici la fin du si\u00e8cle. \r\nEn comparaison internationale, C\u00e9line Fontannaz, o\u00f9 notre pays se situe-t-il ? \r\nIl figure parmi les  Etats europ\u00e9ens les moins pollueurs, si l'on consid\u00e8re le taux \u00e9mis par habitant sur notre territoire.Selon le \"Global Carbon Atlas\", la suisse se range au 80e rang mondial. Et pourtant, avec 4,7 tonnes de C02  par personne,nous ne respectons pas notre engagement dans le cadre de l'Accord de Paris.\r\n*** D'o\u00f9 la r\u00e9vision en cours de la loi sur le C02 !\r\nExactement. le but, c'est que d'ici \u00e0 10 ans, nous ayons divis\u00e9 par deux nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre ici, en Suisse. La loi est actuellement en discussion au parlement. ET puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 une deuxi\u00e8me \u00e9ch\u00e9ance: 2050. Il s'agit l\u00e0 de viser le z\u00e9ro \u00e9mission nette de gaz \u00e0 effet de serre.. Un but qui rejoint celui de l'initative des Glaciers, et d'une 60e de pays ainsi que de l'Union europ\u00e9enne.\r\n***  Pour y arriver, que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\nBerne \u00e9labore une strat\u00e9gie pour l'an prochain. Les secteurs polluants sont connus: il s'agit des transports et en particulier la voiture. Mais aussi de nos batiments encore trops souvent chauff\u00e9s au mazout. Comme pour la loi sur le C02, la solution c'est le remplacement des \u00e9nergies fossile par du renouvelable. Et puis, une seconde voie est de plus en plus envisag\u00e9e:  le stockage du CO2, dans des puits de carbone. Ce peut \u00eatre le sol, les for\u00eats ou l'industrie. Car les seules actions de r\u00e9duction ne suffiront pas.\r\n*** Des mesures qui ne portent que sur les \u00e9missions produites en Suisse...\r\nOui. et par sur notre consommation. Or en consid\u00e9rant les biens et service que nous importons, l\u00e0 nous exc\u00e9dons largemnent la moyenne mondiale en mati\u00e8re de C02. Selon le Global Carbon Altas, on se retrouve meme au 14e rang mondial. C'est pourquoi des experts estiment  n\u00e9cessaire de consid\u00e9rer aussi la perspective de la consommation dans le bilan carbone d'un pays.\r\nPROMO ROMAINE\r\n(depenses environnement) La Suisse o\u00f9 les d\u00e9penses pour la protection de l'environnement continuent de progresser.\r\n12 milliards et demi de francs en 2018.\r\nContre 8 milliards et demi en l'an 2000.\r\nDe l'argent d\u00e9pens\u00e9 surtout pour g\u00e9rer les d\u00e9chets. \r\nLe nombre d'emplois du secteur, lui, a doubl\u00e9.\r\nMais la part de ces d\u00e9pense dans le produit int\u00e9rieur brut n'a quasiment pas boug\u00e9 en 18 ans.\r\n(pisa) Oui.\r\nLes \u00e9coles suisses disposent d'assez d'\u00e9quipement informatique.\r\nOui.\r\nElles ont int\u00e9gr\u00e9 les technologies de l'information et de la communication.\r\nNon.\r\nLeur utilisation par les \u00e9l\u00e8ves n'est pas assez d\u00e9velopp\u00e9e. \r\nL'une des conclusions de l'\u00e9tude PISA.\r\nPubli\u00e9e tous les trois ans par l'OCDE.\r\nL'Organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomiques.\r\nPROMO ?\r\n(estavayer) La pisciculture d'Estavayer-le-Lac est neuve.\r\nElle a co\u00fbt\u00e9 2 millions 400.000 francs.\r\nMais elle n'a jamais fonctionn\u00e9.\r\nLes autorit\u00e9s fribourgeoises, selon nos informations, ont donc d\u00e9cid\u00e9 de l'abandonner. \r\nComment, \u00e0 l'avenir, repeupler les lacs de Neuch\u00e2tel et Morat ?\r\nGr\u00e2ce \u00e0 la pisciculture neuch\u00e2teloise de Colombier.\r\nQui deviendra une infrastructure intercantonale.\r\nEt qui verra ses capacit\u00e9s augment\u00e9es.\r\n(04/MILLIARD ITV KOPPEL) *** La Suisse va bien octroyer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne un nouveau milliard de coh\u00e9sion, mais sous conditions. \r\nBruxelles devra renoncer \u00e0 prendre des mesures discriminatoires envers la Suisse. \r\nL'union qui avait d\u00e9cid\u00e9 par exemple cet \u00e9t\u00e9 de ne pas reconduction l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re.\r\nLe Conseil national s'est ralli\u00e9 hier au Conseil des Etats. \r\nMalgr\u00e9 l'opposition de l'UDC, qui ne veut pas de cette contribution \u00e0 des projets en Europe centrale et orientale. \r\nRoger K\u00f6ppel.\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(tva) Vous \u00eates ind\u00e9pendant ?\r\nPatron d'une petite entreprise? \r\nVotre chiffre d'affaires oscille entre 100.000 et 150.000 francs par ann\u00e9e ? \r\nEt bien vous continuerez \u00e0 payer la TVA.\r\nLe conseil national a opt\u00e9 pour le statu quo. \r\nSeules les soci\u00e9t\u00e9s gagnant moins de 100.000 francs par an restent dispens\u00e9es de la TVA.\r\n(21/SUISSE AU G20 !) *** Personne ne s'y attendait: mais la Suisse participera au G20 l'an prochain en Arabie saoudite. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral confirme l'information de la presse al\u00e9manique. \r\nEt c'est la future pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga qui le repr\u00e9sentera.\r\nUne pr\u00e9sence de la Suisse au plus haut niveau en Arabie saoudite, Pierre-Etienne Joye, sous fond de tension entre les deux pays.\r\nLe d\u00e9partement suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res  avait rpis des mesures contre l'Arabie saoudite en octobre 2018, en r\u00e9ponse \u00e0 l'affaire Kashoggi, \u00e0 la suite de l'assassinat du journaliste dissident. La Suisse avait alors stopp\u00e9 sa r\u00e9exportation de composants de syst\u00e8mes de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne. Une interdiction de mat\u00e9riel de guerre finalement lev\u00e9e en juullet dernier, faute de base l\u00e9gale. La Suisse a aussi critiqu\u00e9 l'Arabie saoudite pour son r\u00f4le dans la conflit au Yemen ainsi que pour ses violations syst\u00e9matiques des droits de l'homme. En d\u00e9pit de ses tensions, l'actuel pr\u00e9sident de la Conf\u00e9dration Ueli Maurer a effectu\u00e9 un voyage suprise \u00e0 Riyad \u00e0 la fin du mois d'octobre de cette ann\u00e9e. La Suisse \u00e9tait alors d\u00e9j\u00e0 invit\u00e9e au G20, mais \u00e7a, personne ne le savait encore.\r\n***Et quel r\u00f4le jouera la Suisse lors de ce sommet?\r\nElle pourra assister \u00e0 une centaine de r\u00e9union minist\u00e9rielle, ou \u00e0 des des r\u00e9unions de groupes de travail. Mais elle n'aura pas de r\u00f4le d\u00e9cisionnel. Contrairement aux membres du G20, elle n'a pas le droit de vote en tant que pays invit\u00e9, comme le sont aussi la Jordanie et Singapour. La Suisse sera toutefois attentive aux discusisons portant sur la r\u00e9organisation mondiale de la fiscalit\u00e9 des entrrepises, actuellement men\u00e9e par l'OCDE au nom du G20. Selon ce nouveau r\u00e9gime fiscal, la Suisse pourrait y  perdre plusieurs milliards de francs.\r\n(trump impeachment) Donald Trump a abus\u00e9 de son pouvoir.\r\nEn sollicitant l'ing\u00e9rence de l'Ukraine dans la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\r\nIl a entrav\u00e9 les enqu\u00eates du Congr\u00e8s.\r\nEn bloquant la diffusion de documents et de t\u00e9moiugnages. \r\nCes conclusions sont celles du rapport publi\u00e9 hier par les D\u00e9mocrates de la chambre des repr\u00e9sentants.\r\nQui parle de preuves accabalnates.\r\nUne proc\u00e9dure partiale et des accusations sans fondement, pour le camp R\u00e9publicain.\r\nCe texte servira de base \u00e0 la r\u00e9daction des chefs d'accusation contre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n(harris se retire) D\u00e9mocrate, elle voulait devenir la premi\u00e8re pr\u00e9sidente noire des Etats-Unis.\r\nMais les primaires de son parti, c'est fini pour Kamal Harris.\r\nQui jette l'\u00e9ponge.\r\nFaute d'argent pour poursuivre sa campagne.\r\n(TF2/AMBASSADEUR IRAN EN CH) 200 morts ? \r\nC'est un mensonge absolu !\r\nLe gouvernement iranien rejette le bilan de la contestation dress\u00e9 par Amnesty international. \r\nMi-novembre, les Iraniens sont descendus dans la rue pour d\u00e9noncer la hausse du prix de l'essence.  \r\nIl y a bien eu quelques victimes, admet l'ambassadeur iranien en Suisse. \r\nMais pour Mohammad Reza Haji Karim Jabbari, l'Iran n'a fait que r\u00e9agir \u00e0 l'ing\u00e9rence \u00e9trang\u00e8re.\r\nAnouk Henry l'a rencontr\u00e9.\r\nUne interview \u00e0 \u00e9couter int\u00e9gralit\u00e9 dans Tout un Monde. Juste apr\u00e8s le journal de 8 heures.\r\n(12/UK/OTAN ITV MACRON) *** Des accords, mais aussi des dissensions hier au sommet de l'Otan \u00e0 Londres\r\nOui, il faut combattre le groupe Etat islamique en Syrie.\r\nOui il faut trouver une solution politique au conflit qui d\u00e9chire le pays.\r\nEmmanuel Macron, Angela Merkel, Boris Johnson et Recep Tayip Erdoan ont parl\u00e9 d'une m\u00eame voix. \r\nMais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, tr\u00e8s critique envers l'OTAN  et attaqu\u00e9 par Donald Trump, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que l'Alliance atlantique avait besoin d'un coup de fouet. \r\nEt de repenser ses objectifs.\r\n(migrants rome, bosnie) L'Italie donne son feu vert \u00e0 l'arriv\u00e9e de deux navires humanitaires transportants des migrants. \r\nPr\u00e8s de 120 personnes. \r\nSecourues en M\u00e9diterrann\u00e9e par l'Alan Kurdi et l'Ocean Viking\r\nL'Allemagne et la France, parmi d'autres, se disent  pr\u00eats \u00e0 en accueillir une partie\r\n(TF5/PALEO CELINE DION) *** 30.000 billets vendus en 22 minutes: C\u00e9line Dion a fait fort avant m\u00eame de chanter \u00e0 Paleo\r\nLa Canadienne se produire le 20 juillet prochain mais hier \u00e0 midi tout \u00e9tait dit.\r\nDes dizaines de fans de la chanteuse n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 braver le froid d\u00e8s l'aube hier \u00e0 Nyon pour obtenir leur s\u00e9same. \r\nVirginie Gerhard \u00e9tait parmi eux.\r\nDans la file d'attente de la billetterie\r\n(hockexy gotteron/tessin + europe) En hockey sur glace, les Tessinois font des mis\u00e8res \u00e0 Gott\u00e9ron. \r\nApr\u00e8s Ambri le week-end dernier.\r\nAu tour des hockeyeurs de Lugano de battre les Dragon.\r\n3 \u00e0 1.\r\nA Fribourg, qui plus est.\r\nEn Champions League, Lausanne rate son d\u00e9part en s'inclinant 2 \u00e0 1 chez lui devant les Su\u00e9dois de Lulea.\r\nVictoire 3 \u00e0 2 de Bienne, en revanche, face \u00e0 Fr\u00f6lunda.\r\nSuedois eux aussi.\r\nEt champions d'Europe en titre\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(16/DOUANES LIVRES) Autres conclusion de cette \u00e9tude PISA: \r\nLes \u00e9l\u00e8ves suisses se distinguent encore et toujours en maths et en sciences.\r\nEn lecture, en revanche, ils se situent l\u00e9g\u00e8rement en-dessous de la moyenne internationale. \r\n*** Et puisqu'on parle de lecture, les importations de livres d\u00e9gringolent affirme l'administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes. \r\nMoins 30% en dix ans.\r\nMais attention: \r\nCette chute concerne surtout les magasins non sp\u00e9cialis\u00e9s, Sandrine Hochstrasser\r\n(01/LAT ITV REYNARD) *** La deuxi\u00e8me \u00e9tape de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire attendra.\r\nCe projet veut aux cantons plus de libert\u00e9 pour les  constructions hors des zones \u00e0 b\u00e2tir. \r\nMais il ne s\u00e9duit pas le Valaisan Mathias Reynard. Le conseiller national socialiste attend un projet plus rassembleur.\r\nDes propos recuellis par Julien Bangerter\r\n.\r\n(naming stades)", "durationSec": 721, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897320", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-12-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-12-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10897348", "ece-10897320"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T04:34:51Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMoins de charbon, mais toujours du p\u00e9trole et du gaz naturel, r\u00e9sultat, les \u00e9missions de CO2 d'origine fois s'il continue de cro\u00eetre dans le monde, un constat mais surtout un avertissement lanc\u00e9 hier \u00e0 Madrid au 3\u00e8me jour de la COB 25, la conf\u00e9rence des Nations unies sur le climat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [95%] :\r\nLe CO2 qui est la cause num\u00e9ro 1 du r\u00e9chauffement terrestre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [94%] :\r\nEt c'est pour cela que l'ONU demande aux \u00c9tats d'\u00eatre plus ambitieux, son espoir : limiter la hausse de temp\u00e9rature \u00e0 2 degr\u00e9s maximum d'ici la fin du si\u00e8cle, en comparaison internationale, C\u00e9line Fontannaz, o\u00f9 notre pays se situe -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [93%] :\r\nEh bien, il figure parmi les \u00c9tats europ\u00e9ens les moins pollueurs, si l'on consid\u00e8re le taux \u00e9mis par habitant sur notre territoire, selon le Global Carbone Atlas, la Suisse se range au 80\u00e8me rang mondial et pourtant, avec4,7 tonnes de CO2 par personne, h\u00e9 bien nous ne respecte ont pas nos engagements pris dans le cadre de l'accord de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [97%] :\r\nD'o\u00f9 la r\u00e9vision en cours de la loi sur le CO2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [95%] :\r\nExactement le but c'est que d'ici \u00e0 10 ans, nous ayons divis\u00e9 par 2 nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre ici en Suisse, la loi est actuellement en discussion au Parlement et puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 une deuxi\u00e8me \u00e9ch\u00e9ance 2050 la il s'agit de viser le z\u00e9ro \u00e9mission nette de gaz \u00e0 effet de serre, un but qui rejoint celui de l'initiative des glaciers et celui d'une soixantaine de pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [93%] :\r\nPour y arriver, C\u00e9line, que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [95%] :\r\nEh bien berne \u00e9labore une strat\u00e9gie pour l'an prochain les secteurs polluants sont connus : il s'agit des transports en particulier de la voiture, mais aussi de nos b\u00e2timents encore trop souvent chauff\u00e9s au mazout, comme pour la loi sur le CO2, la solution c'est le remplacement des \u00e9nergies fossiles par du renouvelable et puis une seconde voie est de plus en plus envisag\u00e9e le stockage du CO2 dans des puits de carbone, ce peut \u00eatre le sol les for\u00eats ou l'industrie car les seules actions de r\u00e9duction de suffiront pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [93%] :\r\nDes mesures qui ne porte donc que sur les \u00e9missions produites en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [96%] :\r\nOui, et pas sur notre consommation globale, or quand on consid\u00e8re aussi les biens fabriqu\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger et que nous importons h\u00e9 bien l\u00e0 nous exc\u00e9dons largement la moyenne mondiale en mati\u00e8re de CO2 par personne, on passe du 80\u00e8me au 14\u00e8me rang mondial selon le Global Carbone Atlas c'est pourquoi des experts estiment n\u00e9cessaire de consid\u00e9rer aussi la perspective de la consommation dans le bilan carbone d'un pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [92%] :\r\nEt on va en parler tout \u00e0 l'heure avec notre invit\u00e9 souveraine Heckman, professeur d'\u00e9cologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [93%] :\r\nEt la Suisse, o\u00f9 les d\u00e9penses pour la protection de l'environnement continuent de progresser 12 milliards et demi de francs 2018 contre 8 milliards et demi en l'an 2000, de l'argent d\u00e9pens\u00e9, surtout pour g\u00e9rer les d\u00e9chets, le nombre d'employes du secteur, lui a doubl\u00e9, mais la part de ces d\u00e9penses dans le produit int\u00e9rieur brut n'a quasiment pas boug\u00e9 en 18 ans oui les \u00e9coles suisses disposent d'assez d'\u00e9quipement informatique, oui elles ont int\u00e9gr\u00e9 les technologies de l'information et de la communication non leur utilisation par les \u00e9l\u00e8ves n'est pas assez d\u00e9velopp\u00e9e, l'une des conclusions de l'\u00e9tude Pisa publi\u00e9e tous les 3 ans par l'OCDE, l'Organisation pour la coop\u00e9ration, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [93%] :\r\nEt on va en parler dans un instant avec notre invit\u00e9 de la HEP Fribourg pourquoi et il est vrai que ce num\u00e9rique ne favorise pas forc\u00e9ment l'apprentissage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [94%] :\r\nLa pisciculture d'Estavayer-le-Lac est neuve, elle a co\u00fbt\u00e9 2 millions 400 1000 francs, mais elle n'a jamais fonctionn\u00e9, les autorit\u00e9s fribourgeoises selon nos informations, ont donc d\u00e9cid\u00e9 de l'abandonner, comment \u00e0 l'avenir repeupler les lacs de Neuch\u00e2tel et Morat, h\u00e9 bien, gr\u00e2ce \u00e0 la pisciculture neuch\u00e2teloise de Colombier qui deviendra une infrastructure intercantonale et qui verra ses capacit\u00e9s augment\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [95%] :\r\nLa Suisse va bien octroyer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne un nouveau milliard de coh\u00e9sion, mais sous conditions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [93%] :\r\nBruxelles devra renoncer \u00e0 prendre des mesures discriminatoires envers la Suisse, l'Union europ\u00e9enne, qui avait d\u00e9cid\u00e9 par exemple cette id\u00e9e de ne pas reconduire l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re, le Conseil national s'est ralli\u00e9 hier au Conseil des \u00c9tats, malgr\u00e9 l'opposition de l'UDC, qui ne veut pas de cette contribution \u00e0 des projets en Europe centrale et orientale, Roger Koeppel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [88%] :\r\nCette mais il y a de coh\u00e9sion, c'est une trag\u00e9die, la la Suisse paye pour rien et elle ne re\u00e7oit rien et c'est \u00e0 mon avis une absolue une absurdit\u00e9 totale de payer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, une somme comme \u00e7a, l'Union europ\u00e9enne, 10 crimes, la Suisse, pas seulement dans la question du bourse mais aussi il actualise pas les contraintes techniques qu'on a et alors ce sont des autres discriminations qui sont l\u00e0 pour \u00e7a, on ne peut jamais accepter cette mais il y a de coh\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [95%] :\r\nRoger K\u00f6ppel avec Marie Giovanola vous \u00eates ind\u00e9pendant, patron d'une petite entreprise, votre chiffre d'affaires aussi entre 100000 et 150000 francs par ann\u00e9e, h\u00e9 bien vous continuerez \u00e0 payer la TVA, le Conseil national a opt\u00e9 pour le statu quo, seules les soci\u00e9t\u00e9s gagnant moins de 100000 francs par an restent dispens\u00e9es de cette TVA. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [97%] :\r\nPersonne ne s'y attendait la Suisse participera au G 20 l'an prochain en Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [97%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral confirme l'information de la presse al\u00e9manique et c'est la future pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga qui le repr\u00e9sentera une pr\u00e9sence de la Suisse au plus haut niveau en Arabie Saoudite, Pierre-\u00c9tienne Joye sous fond de tension entre les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:42) [95%] :\r\nOui, le d\u00e9partement suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res avait pris des mesures contre l'Arabie Saoudite, en octobre 2018, en r\u00e9ponse \u00e0 l'affaire Khashoggi, \u00e0 la suite de l'assassinat du journaliste dissident, la Suisse avait alors stopp\u00e9 sa r\u00e9exportation de composants de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne une interdiction de mat\u00e9riel de guerre finalement lev\u00e9e en juillet dernier, faute de base l\u00e9gale, la Suisse a aussi critiqu\u00e9 l'Arabie Saoudite pour son r\u00f4le dans le conflit au Y\u00e9men, ainsi que pour ses violations syst\u00e9matiques des droits de l'homme, en d\u00e9pit de ses tensions, l'actuel pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer a effectu\u00e9 un voyage suprise \u00e0 Riyad, \u00e0 la fin du mois d'octobre de cette ann\u00e9e, la Suisse \u00e9tait alors d\u00e9j\u00e0 invit\u00e9e au G 20 mais \u00e7a personne ne le savait encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [96%] :\r\nEt quel r\u00f4le Pierre-\u00c9tienne jouera la Suisse lors de ce sommet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:28) [96%] :\r\nAlors elle pourra assister \u00e0 une centaine de r\u00e9union minist\u00e9rielle ou \u00e0 des r\u00e9unions de groupes de travail, mais elle n'aura pas de r\u00f4le d\u00e9cisionnel contrairement aux membres du G20, elle n'a pas le droit de vote en tant que pays invit\u00e9, comme le sont aussi, la Jordanie et Singapour, la Suisse sera toutefois attentive aux discussions portant sur la r\u00e9organisation mondiale de la fiscalit\u00e9 des entreprises actuellement men\u00e9e par l'OCDE, au nom du G20 selon ce nouveau r\u00e9gime fiscal la Suisse pourrait y perdre plusieurs milliards de francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [95%] :\r\nDonald Trump a abus\u00e9 de son pouvoir en sollicitant l'ing\u00e9rence de l'Ukraine dans la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, il a entrav\u00e9 les enqu\u00eates du Congr\u00e8s en bloquant la diffusion de documents et de t\u00e9moignages de ses conclusions, ce sont elles, se sont celles du rapport publi\u00e9 hier par les d\u00e9mocrates de la Chambre des repr\u00e9sentants, qui parle de preuves accablantes une proc\u00e9dure partiale et des accusations sans fondement, r\u00e9torque le camp r\u00e9publicain, ce texte servira de base \u00e0 la r\u00e9daction des chefs d'accusation contre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9mocrate, elle voulait devenir la premi\u00e8re pr\u00e9sidente noire des \u00c9tats-Unis mais les primaires de son parti, h\u00e9 bien c'est fini pour Kamal Harris qui jette l'\u00e9ponge faute d'argent pour poursuivre sa campagne 200 morts, c'est un mensonge absolu, le gouvernement iranien rejette le bilan de la contestation, dress\u00e9 par Amnesty International, mi- novembre, les Iraniens sont descendus dans la rue pour d\u00e9noncer la hausse du prix de l'essence, il y a bien eu quelques victimes, quelques dizaines de victimes, admet l'ambassadeur iranien en Suisse mais pour Mohammad Reza Haji Karim Jabbari l'Iran n'a fait que r\u00e9agir \u00e0 l'ing\u00e9rence \u00e9trang\u00e8re, Anouk Henry l'a rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:57) [94%] :\r\nDes centaines d'\u00e9tablissements et de banques br\u00fbler des manifestants arm\u00e9s organis\u00e9s depuis l'\u00e9tranger, c'est ainsi que le gouvernement iranien justifie le recours \u00e0 la force par la police et les gardiens de la r\u00e9volution pour T\u00e9h\u00e9ran : les \u00c9tats-Unis soutiennent des agents qui ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 le chaos lors des 4 jours de manifestations le mois dernier pour l'ambassadeur \u00e0 Berne, Mohammad Reza Jabbari, c'est \u00e0 cause de cela que la police a d\u00fb r\u00e9agir avec force, m\u00eame si au d\u00e9part la col\u00e8re des Iraniens contre la hausse des prix est l\u00e9gitime pour les manifestants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:27) [92%] :\r\nPassation pacifique, il n'y avait aucun probl\u00e8me, mais malheureusement il y a assez de preuves qui montrent qu'il y avait une ing\u00e9rence \u00e9trang\u00e8re \u00e0 la en m\u00eame temps de groupes qui \u00e9tait bien organis\u00e9, c'\u00e9tait une violence qui a \u00e9clat\u00e9 par un certain nombre de ces manifestants, bien s\u00fbr, les forces de s\u00e9curit\u00e9 n'avait pas le choix, pour faire face \u00e0 ces violences, c'est tout ce qu'ils ont fait, alors \u00e7a arrive aussi dans tous les autres pays, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le r\u00e9gime ou le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:05) [96%] :\r\nC'est aussi en raison de la menace sur la s\u00e9curit\u00e9 que le diplomate justifie la coupure totale du r\u00e9seau Internet pendant les manifestations, la politique de sanctions am\u00e9ricaines visent \u00e0 retourner le peuple contre son gouvernement pour \u00e9viter ce sc\u00e9nario, le pouvoir iranien a montr\u00e9 qu'il ne permettrait pas \u00e0 la contestation de se r\u00e9pandre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [98%] :\r\nEt l'ambassadeur iranien en Suisse que vous entendrez plus longuement dans tout un monde juste apr\u00e8s le journal de 8. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [95%] :\r\nDes accords, mais aussi des dissensions hier au sommet de l'Otan \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:32) [95%] :\r\nOui, il faut combattre le groupe \u00c9tat islamique en Syrie, o\u00f9 il faut trouver une solution politique au conflit qui d\u00e9chire le pays, Emmanuel Macron, Angela Merkel, Boris Johnson et Recep Tayyip Erdogan, parler d'une m\u00eame voix mais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, tr\u00e8s critique envers l'Otan et attaqu\u00e9 par Donald Trump a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que l'Alliance Atlantique avait besoin d'un coup de fouet et de repenser ses objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:51) [95%] :\r\nIl est clair que, aujourd'hui, il est indispensable que entre membres de l'Otan nous clarifions bien le cadre d'une discussion sans complaisance avec la Russie et qu'on clarifie tr\u00e8s clairement la nature de notre ennemis de nos ennemis et des modes de coop\u00e9ration et aussi de d\u00e9finir pour nous Europ\u00e9ens une autonomie strat\u00e9gique qui nous permet d'agir de mani\u00e8re si je puis dire pleinement souveraine avec un alli\u00e9 am\u00e9ricain mais sont d\u00e9pendants totalit\u00e9 de lui une alliance, elle se fait entre partenaires \u00e9gaux et avec chacun son autonomie, c'est cette position que je d\u00e9fends avec beaucoup de constance depuis 2 ans, \u00e7a n'est pas l'un ou l'autre, c'est Lin renfor\u00e7ant l'autre plus de d\u00e9fense europ\u00e9enne plus de souverainet\u00e9 europ\u00e9enne pour avoir une Otan plus s\u00fbr de ses choix, c'est \u00e0 dire moins d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [95%] :\r\nL'Italie donne son feu Vert \u00e0 l'arriv\u00e9e de 2 navires humanitaires transportant des migrants, pr\u00e8s de 120 personnes secourues en M\u00e9diterran\u00e9e par la langue Kurdi et l'Oc\u00e9an Viking, l'Allemagne et la France parmi d'autres, se disent pr\u00eats \u00e0 en accueillir une partie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:49) [97%] :\r\n30 1000 billets vendus en 22 minutes C\u00e9line Dion a fait fort, avant m\u00eame de chanter \u00e0 Paleo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:56) [95%] :\r\nLa Canadienne se produira le 20 juillet prochain mais hier \u00e0 midi, tout \u00e9tait dit, des dizaines de fans de la chanteuse n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 braver le froid d\u00e8s l'aube, \u00e0 Nyon pour obtenir leur s\u00e9same Virginie Gehrard \u00e9tait parmi eux dans la file d'attente de la billetterie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:12) [82%] :\r\nBonjour madame, vous venez pour la vente des billets, alors je vous donne un jeton \u00e7a ne r\u00e9soudra \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:20) [91%] :\r\nJe m'appelle Marie, Marine et je viens de ceux -ci, en France, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 dans le Pays de Gex, on a fait une premi\u00e8re venus \u00e0 22 heures pour guetter un peu comme il y avait personne, on est rentr\u00e9 chez nous et on est revenu \u00e0 minuit et demi, l'occasion de voir C\u00e9line Dion, pas tr\u00e8s loin de chez nous pour moins de 100 francs on ne faut pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:38) [85%] :\r\nVous \u00eates pr\u00eats, il y a de l'voil\u00e0, on vous remercie d'avoir attendu dans le froid, bravo, je vous propose compte avec moi \u00e7a 3. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:57) [86%] :\r\nQu'ce que vous aimeriez de place pour lundi, adultes, \u00e9tudiants, 2 adultes, Michel M\u00fcller, coordinatrice de la communication au Pal\u00e9o Festival, Nyon, c'est assez touchant, c'est de voir la la fid\u00e9lit\u00e9 des gens la la fid\u00e9lit\u00e9 de ces personnes qui se l\u00e8vent t\u00f4t qui bravent le froid pour venir acheter des billets pour le, pour le festival, que ce soit pour C\u00e9line Dion, pour le festival et c'est c'est vrai on est tr\u00e8s reconnaissants de ce de ce public fid\u00e8le je dis moi, du coup, un adulte et un adulte pour lundi, merci beaucoup pour une journ\u00e9e, au revoir, vous saviez, vous l'avez votre billet, je vais rentrer chez moi, je suis all\u00e9e aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:38) [90%] :\r\nEt en question glace les Tessinois font des mis\u00e8res \u00e0 Gott\u00e9ron apr\u00e8s Ambri le week- end dernier au autour des hockeyeurs de Lugano de battre les Dragon 3 \u00e0 1 \u00e0 Fribourg, qui plus est en championnat League Lausanne rate son d\u00e9part en s'inclinant 2 \u00e0 ans chez lui devant les Su\u00e9dois de L\u00e9a, victoire 3 \u00e0 2 de Bienne en revanche face \u00e0 Frolunda su\u00e9dois, eux aussi, et champions d'Europe ont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:57) [92%] :\r\nComme vous dites bien tout \u00e7a, merci beaucoup, Olivier Schorderet pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T06:31:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gerhard, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BD42667-4D59-4A21-9C65-6AAC2935BC02", "internalArchiveId": "2BD42667-4D59-4A21-9C65-6AAC2935BC02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay", "publicationDate": "2019-12-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kevin Grangier, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud;Yves Nidegger, conseiller national UDC  genevois;Samuel Bendahan,;Pierre-Alain Morard, directeur de l'Union fribourgeoise du tourisme\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay (TF1/NE UDC RENONCE A LA CAMPAGNE CONTRE LE CONGE PATERNITE) C'est un vrai R\u00f6stigraben qui se creuse donc entre les sections romandes de l'UDC et le parti national.  Neuch\u00e2tel a rejoint hier les sections qui ne veulent pas soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum qui s'oppose au cong\u00e9 paternit\u00e9.  Les Romands estiment que le co\u00fbt de deux semaines de cong\u00e9 \u00e0 la naissance d'un enfant est \"supportable\". Et accessoirement qu'il faut vivre avec son temps. Deborah Sohlbank. \r\n  1'36''\r\n((La soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue et il faut s'adapter. Alors \"OUI\" \u00e0 la \"Papi Zeit\", le cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines. C'est en substance ce qui ressort du discours des membres des diff\u00e9rentes sections romandes de l'UDC... qui admettent assez facilement une diff\u00e9rence culturelle avec les al\u00e9maniques... Kevin Grangier, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud. Et p\u00e8re de trois enfants.\r\nSON 13 secondes\r\nEt m\u00eame si le parti affiche volontiers ses pr\u00e9f\u00e9rences pour la \"famille traditionnelle\", papa au travail-maman \u00e0 la maison; les Romands ont envie de bousculer un peu les traditions, tant pis si \u00e7a ne pla\u00eet pas \u00e0 Zurich. \r\nSON Grangier 20 secondes.\r\nPr\u00e9cisons tout de  m\u00eame que l'enthousiasme n'est pas le m\u00eame partout. Le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise Walter Willener a plut\u00f4t une vision r\u00e9aliste, voire r\u00e9sign\u00e9e: le r\u00e9f\u00e9rendum n'a aucune chance selon lui. Donc l\u00e0 aussi, oui au cong\u00e9 paternit\u00e9, m\u00eame si, je cite: \"je ne saute pas de joie\".\r\nEt des UDC romands oppos\u00e9s \u00e0 ce cong\u00e9, on en trouve. Le conseiller national genevois Yves Nidegger, p\u00e8re de cinq enfants, en fait partie. Il estime que ses coll\u00e8gues de partis suivent \"une mode\" et ont une tendance opportuniste. Pour lui, l'investissment du p\u00e8re aupr\u00e8s de sa famille doit rester personnel.\r\nLes r\u00e9f\u00e9rendaires ont jusqu'au 23 janvier pour r\u00e9colter 500 mille signatures))\r\nApr\u00e8s les papas, les mamans sont aussi dans l'actualit\u00e9... Hier les parlementaires ont d\u00e9couvert un nouvel \u00e9quipement au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne... une salle d'allaitement.\r\n(03/LOBBIES  ITV BENDAHAN) *** Les lobbyistes devraient montrer davantage patte blanche pour acc\u00e9der au Parlement. \r\nLe Conseil national entre en mati\u00e8re sur un projet qui devrait faire diminuer l'opacit\u00e9 du syst\u00e8me actuel. A droite, \u00e0 l'UDC notamment, on critique une surcharge de travail administratif sans am\u00e9lioration de la transparence transparence. A gauche, en revanche, on se r\u00e9jouit du signal donn\u00e9 par le Conseil national. Voici le socialiste Samuel Bendahan.\r\n ....itv bendahan 39''\r\nSamuel Bendahan avec Marie Giovanola.\r\nLe meilleur r\u00e9sultat de tous les temps. La PLR vaudoise Isabelle Moret a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue par 193 voix sur 198 bulletins valables \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil national. Et puis l'ancien maire de Bienne, Hans St\u00f6ckli pr\u00e9sidera le Conseil des Etats. Le socialiste bernois a recueilli 39 voix sur 41...\r\n(11/LIVRE BLANC TOURSIME A FR ITW PIERRE-ALAIN MORARD) C'est une information RTS: \u00e0 Gen\u00e8ve, un recours est d\u00e9pos\u00e9 apr\u00e8s la votation du 24 novembre. Les propri\u00e9taires du lieu-dit du Pr\u00e9-du-Stand demandent l'annulation du vote qui a fait \u00e9chouer leur projet dans les urnes. Un recomptage des voix avait fait pencher la balance de 9 petites voix seulement. \r\n*** Un livre blanc pr\u00f4ne une \u00e9volution profonde du tourisme en Suisse.\r\nC'est un \u00e9tat des lieux sans concession du tourisme suisse et fribourgeois. Ce document se veut une sorte de balise pour les professionnels. Nous \u00e9coutons le directeur de l'Union fribourgeoise du tourisme Pierre-Alain Morard... \r\n  54''\r\nPierre-Alain Morard avec Maurice Doucas.\r\nUne nouvelle attaque de transport de fonds s'est produite hier soir dans le canton de Vaud. Un fourgon de La Poste a \u00e9t\u00e9 braqu\u00e9 pr\u00e8s du village de Daillens. Les auteurs ont pris la fuite apr\u00e8s avoir mis le feu aux trois v\u00e9hicules du convoi. L'attaque n'a pas fait de bless\u00e9.\r\n(16/SCHMOLZ & BICKENBACH ACCORD TROUVE) *** Nous allons maintenant pr\u00e8s de Lucerne, pour parler d'un aci\u00e9riste dans les chiffres rouges.\r\nL'entreprise s'appelle Schmolz et Bickenbach et elle tenait hier une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire \u00e0 Emmenbr\u00fccke. Et contre toute attente, ses deux actionnaires principaux sont parvenus \u00e0 surmonter leur rivalit\u00e9 pour trouver un accord, qui laisse entrevoir  une possible sortie de crise, S\u00e9verine Ambrus...\r\n  58''\r\n((On l'annon\u00e7ait comme un bras de fer. Ce fut finalement une poign\u00e9e de main hier apr\u00e8s-midi \u00e0 Lucerne, entre la Bigpoint Holding emmen\u00e9e par Martin Haefner, propri\u00e9taire de l'importateur automobile Amag, et la soci\u00e9t\u00e9 Liwet de l'oligarque russe Viktor Vekselberg.\r\nApr\u00e8s de longues discussions, l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Schmolz et Bickenbach a d\u00e9but\u00e9 avec une heure de retard, les deux actionnaires principaux du groupe et grands rivaux se sont finalement entendus: Martin Haefner pourra bien injecter les 325 millions d'investissement promis et s'imposer comme l'actionnaire principal du groupe. En contrepartie, Liwet pourra garder 25% de particpation.\r\nIl faut dire que l'heure \u00e9tait grave, pour l'aci\u00e9riste,tr\u00e8s endett\u00e9: sans une augmentation de son capital, la survie de Schmolz et Bickenbach est menac\u00e9e, avec en jeu quelque 10'000 emplois - dont environ 800 en Suisse.\r\nHier \u00e0 l'issue de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, Martin Haefner a assur\u00e9 qu'avec son investissment, il contribuerait \u00e0 r\u00e9tablir le bilan du groupe.))\r\nLes pompiers fran\u00e7ais parlent de miracle. Un \u00e9boulement de centaines de tonnes de rochers s'est produit hier apr\u00e8s-midi dans les Alpes de haute-provence. Les roches d\u00e9stabilis\u00e9es par les intemp\u00e9ries des derniers jours ont \u00e9cras\u00e9 des maisons. Apparemment pas de victimes, \u00e0 part deux villageois choqu\u00e9s.\r\n(TF6/VENEZUELA DESASTRE ECOLOGIQUE) *** Une mar\u00e9e noire permanente ravage le lac Mara Ca\u00efbo, au Venezuela. \r\nC'est l'une des cons\u00e9quence de la crise \u00e9conomique et de la chute de la production p\u00e9troli\u00e8re, principale source de revenus du pays. Le lac Maracaibo, ancien \u00ab paradis \u00bb des prospecteurs d'or noir, est aujourd'hui un cimeti\u00e8re d'installations p\u00e9troli\u00e8res abandonn\u00e9es. Notre correspondant Benjamin Delille s'est rendu  au bord du lac, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 les premi\u00e8re victimes de ces mar\u00e9es noires : les p\u00eacheurs.\r\n   1'31'' \r\n((\u00c0 Cabimas, tous les p\u00eacheurs vivent dans des cabanes sur pilotis. Les poutres, les murs, le sable, tout ici est noirci par les hydrocarbures. Des nappes flottent ici et l\u00e0, le reste de l'eau est recouverte d'une pellicule chimique et multicolore. Giovanni est le plus ancien p\u00eacheur du coin.\r\nTRAD Homme 1 : \u00ab C'est un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9current depuis 6 ou 7 ans. Au d\u00e9but quand il y avait une fuite, elle \u00e9tait contenue. Mais depuis 2015, rien. Ils ne nettoient m\u00eame plus. Ils disent ne pas avoir les moyens. \u00bb\r\n\u00ab Ils \u00bb c'est l'industrie p\u00e9troli\u00e8re publique, la PDVSA. L'entreprise a abandonn\u00e9 la plupart des puits de forage qui font face aux cabanes de p\u00eacheurs. Des centaines d'installations qui s'ab\u00eement et d\u00e9versent des litres de p\u00e9trole dans le lac. Ces fuites endommagent tout, notamment les moteurs et les filets des p\u00eacheurs comme Liberio. \r\nTRAD Homme 2 : \u00ab La vente de poissons ne rembourse pas les frais de la p\u00eache. Il faut toujours aller plus loin pour trouver un endroit o\u00f9 il n'y a pas de p\u00e9trole et p\u00eacher. La production a baiss\u00e9 d'environ 90%... \u00bb\r\n\u00c0 cela s'ajoute l'explosion de la piraterie sur le lac. Les p\u00eacheurs en sont les premi\u00e8res cibles. Pablo par exemple en a fait les frais il y a peu. \r\nTRAD Homme 3 : \u00ab Ils nous ont attrap\u00e9 sur le lac et nous ont tout vol\u00e9 : le bateau, le moteur. Ils nous ont laiss\u00e9 sur une \u00eele artificielle. On y est rest\u00e9 de 22 heures \u00e0 18 heures lendemain. On n'avait rien donc on a bu l'eau contamin\u00e9e. \u00bb\r\nMalheureusement pour eux, rien ne devrait s'arranger dans les prochains mois. La production de p\u00e9trole a chut\u00e9 en 2019, tombant sous la barre symbolique des 1 millions de barils par jour. Et sans les recettes de ce p\u00e9trole qui s'\u00e9choue sur les c\u00f4tes du lac, le pays restera embourb\u00e9 dans la crise.\r\nBenjamin Delille pour RTS Info, Maracaibo.)) \r\nSans transition, au th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet \u00e0 Paris, l'Am\u00e9ricaine Megan Rapinoe d\u00e9croche le Ballon d'or de la meilleure footballeuse. Chez les hommes, Lionel Messi re\u00e7oit le 6e troph\u00e9e de sa carri\u00e8re. L'Argentin de 32 ans d\u00e9clare qu'il a encore de belles ann\u00e9es devant lui, m\u00eame si la retraite approche.\r\n(Traitement Journal) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 617, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10894552", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay / LMA_2019-12-03T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay / LMA_2019-12-03T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10894559", "ece-10894552"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T14:51:28Z", "speechToTexts": ["10.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe journal d'information avec Simon Corthay, bonjour, bonjour le cong\u00e9 paternit\u00e9 divise l'UDC : d'un c\u00f4t\u00e9, le parti au niveau national, porte le r\u00e9f\u00e9rendum qui s'opposent \u00e0 un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines et de l'autre les sections romandes dont celle de Neuch\u00e2tel, soutiennent le projet de quoi parler de R\u00f6stigraben le tourisme doit \u00e9voluer en profondeur : conclusion de l'Union fribourgeoise du tourisme qui publie juste avant l'hiver, un livre blanc avec des pistes pour le futur en fin de journal, voici un d\u00e9cor noirci par les hydrocarbures Benjamin Delille, notre correspondant au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est partie en reportage au lac Maraca\u00efbo l\u00e0- bas, des p\u00eacheurs vivent au milieu des installations p\u00e9troli\u00e8res abandonn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [94%] :\r\nC'est un vrai R\u00f6stigraben qui se creuse donc entre les sections romandes de l'UDC, le parti national Neuch\u00e2tel a rejoint hier les sections qui ne veulent pas soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum qui s'oppose au cong\u00e9 paternit\u00e9 les Romands estiment que le co\u00fbt de 2 semaines de cong\u00e9 \u00e0 la naissance d'un enfant est supportable et accessoirement qu'il faut vivre avec son temps, D\u00e9borah, seule banque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [98%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue et il faut s'adapter alors oui \u00e0 la Papi Zeit le cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines, c'est en substance ce qui ressort du discours des membres des diff\u00e9rentes sections romandes de l'UDC qui admettent assez facilement une diff\u00e9rence culturelle avec les al\u00e9maniques Kevin Grangier, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud et p\u00e8re de 3 enfants. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:34) [94%] :\r\nCe qui est \u00e9vident c'est que au sein de l'UDC en Suisse romande, on est beaucoup plus sensible \u00e0 ces questions familiales \u00e0 soutenir une vraie politique familiale, ce qui explique probablement cette diff\u00e9rence qui existantes, les sections UDC en Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [96%] :\r\nEt m\u00eame si le parti affiche volontiers ses pr\u00e9f\u00e9rences pour la famille dite traditionnelle papa au travail- maman \u00e0 la maison les Romands ont envie de bousculer un peu les traditions, tant pis si \u00e7a ne pla\u00eet pas \u00e0 Zurich. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:59) [91%] :\r\nJ'ai la conviction que le mod\u00e8le, on va dire un peu pour pouvoir continuer \u00e0 faire du sens dans notre soci\u00e9t\u00e9 doit aussi int\u00e9grer le fait que, aujourd'hui, bah les m\u00e8res travaillent, les m\u00e8res, les femmes sont sont actifs dans la vie professionnelle et que le r\u00f4le de la et de l'autre doivent \u00eatre r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [95%] :\r\nDes UDC romands oppos\u00e9s au cong\u00e9 paternit\u00e9, on en trouve, parmi eux, le conseiller national Genevois, Yves Nidegger, p\u00e8re de 5 enfants, il estime que ses coll\u00e8gues de parti font preuve d'un certain opportunisme et que l'investissement d'un p\u00e8re de famille de continuer \u00e0 relever du priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:31) [90%] :\r\nPour \u00e7a, entre 2 semaines de vacances au lieu d'aller sur la Costa Brava, on reste effectivement \u00e0 la maison, c'est ce que sont les p\u00e8res qui s'engage, il y a pas besoin de mettre sur pied un r\u00e9gime d'assurance nouveau alors qu'on n'arrive d\u00e9j\u00e0 pas \u00e0 financer les r\u00e9gimes d'assurance sociale cet ACF actuel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [100%] :\r\nLes r\u00e9f\u00e9rendaires ont jusqu'au 23 janvier prochain pour r\u00e9colter 500000 signatures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [95%] :\r\nApr\u00e8s la Papi Zeit les mamans font aussi l'actualit\u00e9 hier, les parlementaires ont d\u00e9couvert un nouvel \u00e9quipement au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne, une salle d'allaitement les lobbyistes devraient montrer davantage patte blanche pour acc\u00e9der au Parlement, le Conseil national entre en mati\u00e8re sur un projet qui devrait faire diminuer l'opacit\u00e9 du syst\u00e8me actuel \u00e0 droite \u00e0 l'UDC notamment on critique une surcharge de travail administratif sans am\u00e9lioration de la transparence, \u00e0 gauche, en revanche, on se r\u00e9jouit du signal donn\u00e9 par le Conseil national, voici le socialiste Samuel Bendahan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [92%] :\r\nIl y avait d'ailleurs une certaine euphorie lorsqu'on a accept\u00e9 ce texte pas parce qu'il est particuli\u00e8rement fort ou qui va particuli\u00e8rement loin il est quand m\u00eame tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9, hein, il demande pas grand chose, et parce que tout d'un coup, \u00e7a donne une impulsion dans ce sens d'une politique peut-\u00eatre moins ent\u00e2ch\u00e9e par les lobbies que le peuple a peut-\u00eatre donn\u00e9 comme image lorsqu'il a choisi de voter ce nouveau parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [94%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, on est juste au stade d'une entr\u00e9e en mati\u00e8re, il y aura encore des d\u00e9bats, \u00e7a veut pas dire encore que ce texte qui n'est pas hyper contraignant sera accept\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:55) [89%] :\r\nC'est une journ\u00e9e o\u00f9 un vote presque symbolique plut\u00f4t que vraiment actifs il y a encore du travail, il y a encore d'autres votes arriv\u00e9s pour plus de transparence aujourd'hui par rapport aux lobbies, mais c'est d\u00e9j\u00e0 un bon signe de voir qu'une majorit\u00e9 vraiment assez clair en fait c'est dessiner aujourd'hui pour ce texte- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [97%] :\r\nSamuel Bendahan, avec Marie Giovanola le meilleur r\u00e9sultat de tous les temps, la PLR vaudoise Isabelle Moret a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue par 193 voix sur 198 bulletins valables \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil national et puis l'ancien maire de Bienne Hans St\u00f6ckli pr\u00e9sidera le Conseil des \u00c9tats, le socialiste bernois a recueilli 39 voix sur 41 c'est une information RTS \u00e0 Gen\u00e8ve un recours est d\u00e9pos\u00e9 apr\u00e8s la votation du 24 novembre les propri\u00e9taires du lieu-dit du prix du-Stand demandent l'annulation du vote qui a fait \u00e9chouer leur projet dans les urnes en recomptage des voix avait fait pencher la balance de 9 petites voix seulement un livre blanc pr\u00f4ne une \u00e9volution profonde du tourisme en Suisse, c'est un \u00e9tat des lieux sans concession, un document qui se veut une sorte de balise pour les professionnels, nous \u00e9coutons le directeur de l'Union fribourgeoise du tourisme Pierre-Alain Morard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:06) [95%] :\r\nCe livre blanc qu'on a pos\u00e9 aujourd'hui doit nous permettre en fait d'avoir des r\u00e9f\u00e9rences pour prendre les bonnes d\u00e9cisions, les bonnes options en mati\u00e8re de marketing de digitalisation et avec tous ces \u00e9l\u00e9ments qui paraissent un peu technique, en fait de garder en fait les particularit\u00e9s locales, r\u00e9gionales, parce que l'autre aujourd'hui, il veut s'informer de mani\u00e8re digitales mais il veut vivre quelque chose qu'il a l'impression d'\u00eatre le seul \u00e0 avoir v\u00e9cu ce travail pourrait certes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:30) [85%] :\r\nJe viens de r\u00e9f\u00e9rence aux autres r\u00e9gions touristiques, est ce qui pourrait \u00eatre repris par d'autres r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:34) [96%] :\r\nLe projet qu'on a propos\u00e9 aujourd'hui doit permettre \u00e0 d'autres r\u00e9gions de faire l'analyse par exemple que l'on a fait de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9cise des financements des diff\u00e9rentes structures touristiques ou bien de l'organisation de ces diff\u00e9rentes structures car lorsque vous interviewer une centaine de personnes vous savez exactement comment les gens se comportent et quel est l'ADN en fait de votre organisation touristique et \u00e7a \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, \u00e7a pourrait \u00eatre tr\u00e8s utile pour mieux utiliser en fait nos ressources, nos moyens et surtout nos collaborateurs et collaboratrices. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [95%] :\r\nPierre-Alain Morard avec Maurice Doucas une nouvelle attaque de transport de fonds s'est produite hier soir dans le canton de Vaud un fourgon de la Poste a \u00e9t\u00e9 braqu\u00e9 pr\u00e8s du village de Daillens, les auteurs ont pris la fuite apr\u00e8s avoir mis le feu aux trois v\u00e9hicules du convoi, l'attaque n'a pas fait de bless\u00e9s : nous allons maintenant pr\u00e8s de Lucerne pour parler d'un aci\u00e9riste dans les chiffres rouges, l'entreprise s'appelle Schmolz et Bickenbach, elle tenait hier une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire \u00e0 Emmenbr\u00fccke et contre toute attente, ses 2 actionnaires principaux sont parvenus \u00e0 surmonter leurs rivalit\u00e9s pour trouver un accord qui laisse entrevoir une possible sortie de crise, S\u00e9verine en Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:40) [94%] :\r\nOn l'annon\u00e7ait comme un bras de fer, ce fut finalement une poign\u00e9e de main hier apr\u00e8s- midi \u00e0 Lucerne entre la Big Point Holding, emmen\u00e9e par Martin Haefner, propri\u00e9taire de l'importateur automobile AMAG et la soci\u00e9t\u00e9 lilloise de l'oligarque russe Viktor Vekselberg apr\u00e8s de longues discussions, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Schmolz et Bickenbach a d\u00e9but\u00e9 avec une heure de retard, les 2 actionnaires principaux du groupe et grands rivaux se sont finalement entendus Martin Haefner pourra bien injecter les 325 millions d'investissement promis et s'imposer comme l'actionnaire principal du groupe en contrepartie dit ouais pourra garder 25 pourcent de participation, il faut dire que l'heure \u00e9tait grave pour l'aci\u00e9riste tr\u00e8s endett\u00e9, sans une augmentation de son capital, la survie de Schmolz Bickenbach et menac\u00e9e avec en jeu quelque 10000 emplois, dont 800 en Suisse, hier, \u00e0 l'issue de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, Martin Haefner, a assur\u00e9 qu'avec son investissment, il contribuerait \u00e0 r\u00e9tablir le bilan du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [95%] :\r\nLes pompiers fran\u00e7ais parlent de miracle, un \u00e9boulement de centaines de tonnes de rochers s'est produit hier apr\u00e8s- midi dans les Alpes de Haute-Provence, les roches d\u00e9stabilis\u00e9es par les intemp\u00e9ries des derniers jours ont \u00e9cras\u00e9 des maisons du village des mais apparemment pas de victime \u00e0 part deux villageois choqu\u00e9s, une mar\u00e9e noire permanente ravage le lac Maraca\u00efbo au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, c'est l'une des cons\u00e9quences de la crise \u00e9conomique et de la chute de la production p\u00e9troli\u00e8re, principale source de revenus du pays, le lac Maraca\u00efbo, ancien paradis des prospecteurs d'or noir est aujourd'hui un cimeti\u00e8re d'installations p\u00e9troli\u00e8res abandonn\u00e9es, notre correspondant, Benjamin de Lille s'est rendue au bord du lac o\u00f9 il a rencontr\u00e9 les premi\u00e8res victimes de ces mar\u00e9es noires, les p\u00eacheurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:23) [94%] :\r\nAcabit masse tous les p\u00eacheurs vivent dans des cabanes sur pilotis, les poutres, les murs, le sable, tout ici est noirci par les hydrocarbures des nappes flottent ici et l\u00e0, le reste de l'eau est recouverte d'une pellicule chimique et multicolore, Giovanni, le plus ancien p\u00eacheur du coin, il faut saluer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:40) [92%] :\r\nRien donn\u00e9, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9current depuis 6 ou 7 ans, au d\u00e9but, quand il y avait une fuite elle \u00e9tait contenue mais depuis 2015 rien ils ne nettoient m\u00eame plus, ils disent ne pas avoir les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:51) [93%] :\r\nPour ligne PS il c'est l'industrie p\u00e9troli\u00e8re publique la PDVSA l'entreprise a abandonn\u00e9 la plupart des puits de forage qui font face aux cabanes de p\u00eacheurs, des centaines d'installations qui s'ab\u00eement et d\u00e9versent des litres de p\u00e9trole dans le lac, ces fuites endommagent tout notamment les moteurs et les filets des p\u00eacheurs comme lib\u00e9raux voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:09) [95%] :\r\nLa vente ne rembourse pas les frais de p\u00eache, il faut toujours aller plus loin, l\u00e0 o\u00f9 il n'y a pas de p\u00e9trole et p\u00eacher la production a baiss\u00e9 d'environ 90 pourcent on en. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:17) [94%] :\r\n\u00e0 cela s'ajoute l'explosion de la piraterie sur le lac, les p\u00eacheurs en sont les premi\u00e8res cibles Pablo, par exemple, en a fait les frais il y a peu, oui, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:26) [93%] :\r\nOnt attrap\u00e9 sur le lac et nous ont tout vol\u00e9 le bateau le moteur, ils nous ont laiss\u00e9 sur une \u00eele artificielle, on est rest\u00e9 de 22 heures \u00e0 18 heures le lendemain, on n'avait rien, donc on a bu de l'eau contamin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:37) [95%] :\r\nVoil\u00e0, malheureusement pour eux, rien ne devrait s'arranger dans les prochains mois, la production de p\u00e9trole a chut\u00e9 en 2019 tombant sous la barre symbolique, un 1000000 de barils par jour, et sans les recettes de ce p\u00e9trole qui s'\u00e9chouent sur les c\u00f4tes du lac le pays restera embourb\u00e9 dans la crise, Benjamin Delille pour RTS Info Maraca\u00efbo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [96%] :\r\nSans transition au Th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet \u00e0 Paris, l'Am\u00e9ricain, l'Am\u00e9ricaine Megan Rapinoe d\u00e9croche le Ballon d'Or de la meilleure footballeuse chez les hommes, Lionel Messi re\u00e7oit le 6\u00e8me troph\u00e9e de sa carri\u00e8re, l'argentin de 32 ans, d\u00e9clare qu'il a encore de belles ann\u00e9es devant lui, m\u00eame si la retraite approche Simon Corthay, merci pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-03T05:56:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Delille, Benjamin", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B09A72A-4568-4630-A0FA-C00F6BCDE502", "internalArchiveId": "1B09A72A-4568-4630-A0FA-C00F6BCDE502", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2019-12-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse) ***********la revue de presse Sandra ZImmerli et on commence avec cette image assez alarmiste il faut le dire: le Monde br\u00fble!\r\nC'est le  Blick qui emploie cette image avec en toile de fond un manifestant avec masque \u00e0 gaz dans les flammes. Alors certe une image et des mots chocs. il n'emp\u00e8che, les  conflits sont plus nombreux que jamais note le journal.\r\nd'europe \u00e0 l'am\u00e9rique du sud en passant par l'Asie partout les populations manifestent pour la d\u00e9mocratie, plus de libert\u00e9 et contre la corruption.\r\nles d\u00e9clancheurs sont certes diff\u00e9rents, mais les causes et les exigences comparables. Et tout \u00e7a alors qu'au niveau mondial les bourses atteignent  des records, du jamais vu sur une aussi longue p\u00e9riode. Des b\u00e9n\u00e9fices qui n'arriveront jamais chez le comun des mortels conclut le journal. \r\n**************et cette question \u00e0  pr\u00e9sent: \"quel capitalisme souhaitons-nous?\"\r\nc'est Klaus Schwab fondateur et pr\u00e9sident du forum \u00e9conomique mondial qui la soul\u00e8ve dans le Temps. Pour lui le syst\u00e8me actuel, le capitalisme dit \"actionnarial\" est une trahison envers les g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n Il y a bien sur  les dommages environnementaux mais aussi le fait que les millenials et g\u00e9n\u00e9rations Z ne veulent plus travailler, investir ou acheter des des entreprises qui n'ont pas de valeurs plus larges. \r\nKlaus Schwab  plaide donc, comme il le fait d'ailleurs depuis 1971 dit-il, pour ce qu'il appelle \" un capitalisme des parties prenantes\". il appelle carr\u00e9ment \u00e0 un nouveau manifeste de Davos avec un mot d'ordre: les entreprises doivent payer leur juste part d'imp\u00f4ts. \r\nelles occupent d\u00e9sormais une place majeure et dominante sur l'\u00e9chiquier mondial et \u00e7a elles doient le comprendre!. \r\n*************l'alliance atlantique f\u00eate ce mardi ses 70 ans, l'occasion de revenir sur cette phrase qui a fait le tour du monde et dont on a beaucoup parl\u00e9: \" l'Otan est en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale\" \r\n les mots d'emmanuel Macron. \r\nAlors \"faire un tel constat correspond bien \u00e0 la posture diplomatique du pr\u00e9sident fran\u00e7ais\" \u00e9crit Richard Werly dans la  Temps. \" frapper fort et claire en pariant que l'intendance et les r\u00e9formes suivront. \r\nSauf que la g\u00e9opolitique n'est pas toujours un jeu de dominos. l'Otan a certe fait beaucoup d'erreurs, mais pour l'heure rien ne montre qu'Emmanuel Macron a un plan et un soutien suffisant pour avancer un quelconque agenda de r\u00e9forme. \r\nSa rh\u00e9torique est aussi gaullienne que ses moyens sont limit\u00e9s, voire inexistants face \u00e0 la domination militaire des Etats-Unis et  tant la d\u00e9fense europ\u00e9enne autonome ressemble \u00e0 moyen terme \u00e0 un mirage.\r\net Richard Werly conclut: l'Otan est un verrou militaire dont le pr\u00e9sident Fran\u00e7ais n'a pas les cl\u00e9s. \r\n***************direction Z\u00fcrich \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 les menacent d'extr\u00eamistes de gauche soul\u00e8vent la pol\u00e9mique...\r\nCes repr\u00e9sentants de la gauche radicale menacent les tenanciers d'un caf\u00e9 culturel alternatif de d\u00e9molir l'\u00e9tablissement s'ils continuent d'accepter dans leur locaux des s\u00e9ances de la Wetlwoche, hebdomadaire de droite.\r\nD'ailleurs la semaine derni\u00e8re ils ont d\u00e9j\u00e0 jet\u00e9 un milk-shake \u00e0 la figure de Roger K\u00f6ppel r\u00e9dacteur en chef du magazine et Christoph M\u00f6rgeli, deux figures de l'UDC. \r\nles extr\u00eamistes expliquent que leurs gestes et menace sont justifi\u00e9es: pour eux c'est de l'anti-fachisme, autrement dit de la  l\u00e9gitime d\u00e9fense. Explication qui trouve ses adeptes sur le net, rel\u00e8ve l'\u00e9ditorialiste du Tages Anzeiger, oui parce que soit disant la violence de gauche est plus inoffensive que celle de droite et \u00e7a c'est un scandal! Il s'agit tout simplement d'attaques contre la soci\u00e9t\u00e9 libre.\r\nM\u00eame ton dans la tribune de Gen\u00e8ve et 24h: \"m\u00eame sous couvert d'antifascisme , la brutalit\u00e9 et la b\u00eatise de gauche sont tout aussi inadmissibles que les d\u00e9rives de l'extr\u00eame droite. Et au final une action aussi stupide dessert la cause qu'elle est cens\u00e9e soutenir. \r\n**********pour terminer: les secrets de fabrication de  l'hymne des JO de la jeunesse...\r\nla chanson officielle de ces JO sera d\u00e9voil\u00e9e ce matin. ET dans exactement un mois et 6 jours c'est \"start now\"  qui retentira un peu partout dans le canton de Vaud, r\u00e9v\u00e8le d\u00e9j\u00e0 24h:\r\ndu vortex de l'EPFL o\u00f9 logent les athl\u00e8tes,  aux diff\u00e9rents lieux de comp\u00e9tition on entendra cette chanson de Gaspard Colin, un ancien \u00e9l\u00e8ve de la haute \u00e9cole de musique vaud-valais-gen\u00e8ve. Pour l'inspiration il a regard\u00e9 un max de clip de pop am\u00e9ricaine\" explique-t-il \r\net le challenge de start now (hymne quadrilingue sur fond de cor des alpes)  n'est pas facile  note le journal: motiver sans lasser, s'inscrire dans les m\u00e9moires sans saouler,  illustrer des concepts aussi divers que la suissitude, la jeunesse, les sports d'hiver ou encore les nombreuses valeurs olympiques, rien que \u00e7a!", "durationSec": 444, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10894500", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-12-03T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-12-03T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10894513", "ece-10894500"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T14:37:30Z", "speechToTexts": ["10.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 7 heures 47, on passe \u00e0 la revue de presse avec vous, Sandra Zimmerli on commence avec une image assez alarmiste, c'est dans le Blick Le Monde br\u00fble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [96%] :\r\nC'est le Blick, comme vous l'avez dit, qui emploie cette image avec en toile de fond un manifestant avec un masque \u00e0 gaz dans les flammes, alors certes une image et des mots chocs il n'emp\u00eache, les conflits sont plus nombreux que jamais, note le journal d'Europe \u00e0 l'Am\u00e9rique du Sud, en passant par l'Asie, partout les populations manifestent pour la d\u00e9mocratie, plus de libert\u00e9 compte la corruption les d\u00e9clencheurs sont certes diff\u00e9rents, mais les causes et les exigences comparables et tout \u00e7a alors qu'au niveau mondial les bourses atteignent des records, du jamais vu sur une aussi longue p\u00e9riode des b\u00e9n\u00e9fices qui n'arriveront jamais chez le commun des mortels, conclut le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [93%] :\r\nMichel Onfray, vous faites aussi le m\u00eame constat : c'est vrai qu'il y a beaucoup de mouvements populaires dans beaucoup de pays diff\u00e9rents, les causes sont parfois en tout cas, les situations sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes, \u00e0 ce que vous pensez que les causes sont les m\u00eames, comme le dit le Blick ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [89%] :\r\nOui, je crois qu'il y a un capitalisme international qui \u00e0 une \u00e9poque il y avait en face de lui, l'Union sovi\u00e9tique o\u00f9 l'hypoth\u00e8se de de du marxisme-l\u00e9ninisme, alors je ne dis pas que c'\u00e9tait formidable, hein, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 marxiste l\u00e9niniste, mais il y avait effectivement une esp\u00e8ce de, de, d'\u00e9quilibre des terreur de crainte, l'Union sovi\u00e9tique ayant disparu, les blocs de l'Est, aussi, il n'y a pas d'imp\u00e9rialisme cubains ou d'imp\u00e9rialisme chinois sur le reste de la plan\u00e8te, du moins militaire en ce qui concerne les Chinois l'imp\u00e9rialisme et est rest\u00e9 \u00e9conomique, il est devenu \u00e9conomique, je pense qu'effectivement le capitalisme triomphe absolument et n'a plus besoin de mettre des gants pour pouvoir infliger sa loi, de sorte que, effectivement, il y a un tas de pubs qui sont dans la souffrance et qu'ils le font savoir d\u00e8s les printemps arabes, c'est un proc\u00e8s de ce qui se passe aujourd'hui en Am\u00e9rique du Sud, c'est la m\u00eame chose au Liban c'est pareil en Iran \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [87%] :\r\nLe capitalisme triomphe, dites -vous, l\u00e0, la question dans la dans la presse ce matin, et celle -ci en quel capitalisme souhaitons -nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [95%] :\r\nOui c'est Klaus Schwab, fondateur et pr\u00e9sident du Forum \u00e9conomique mondial qui la soul\u00e8ve dans le temps pour lui le syst\u00e8me actuel, donc le capitalisme dit actionnarial est une trahison envers les g\u00e9n\u00e9rations futures, il y a bien s\u00fbr les dommages environnementaux, mais aussi le fait que les Millennials, ces g\u00e9n\u00e9rations Z ne veulent plus travailler investir ou acheter des entreprises qui n'ont pas de valeurs plus large, Klaus Schwab plaide donc, comme il le fait d'ailleurs depuis 1971 dit -il pour ce qu'il appelle un capitalisme des parties prenantes, il appelle carr\u00e9ment un nouveau manifeste de Davos, avec un mot d'ordre : les entreprises doivent payer leur juste part d'imp\u00f4ts elles occupent d\u00e9sormais une place majeure et dominante sur l'\u00e9chiquier mondial et \u00e7a, elles doivent le comprendre Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [87%] :\r\nOui classe Schwab est beaucoup plus int\u00e9ressant que ce qu'on le caricature souvent comme voil\u00e0 supp\u00f4ts du n\u00e9olib\u00e9ralisme et caetera c'est infection sont beaucoup plus fine que ce que ce qu'on pense et moi, je vous invite d'ailleurs \u00e0 lire ce qu'il \u00e9crit, mais l\u00e0 quand m\u00eame, l\u00e0, le petit probl\u00e8me c'est que, en critiquant le capitalisme actionnarial, il critique ses bailleurs de fonds, le Forum de Davos, le Wave est d\u00e9tenu par des membres enfin pas d\u00e9tenu mais enfin des membres le finance, ce sont les grandes entreprises cot\u00e9es, le patron de BlackRock d\u00e9filent souvent \u00e0 Davos et donc je suis pas s\u00fbr que ce message -l\u00e0 soit vraiment tellement bien re\u00e7u par ceux qui financent le Wave allo, allo, alors c'est que la communication mais \u00e7a m'\u00e9tonnerait que ce soit tr\u00e8s compact. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [92%] :\r\nMichel Onfray, \u00e0 votre avis, c'est que de la communication, c'est vrai que quand quelqu'un comme Klaus Schwab qui est le ma\u00eetre de Davos, dit un capitalisme des parties prenantes, c'est vers \u00e7a qu'on doit qu'il faudrait se diriger, vous y croyez vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [92%] :\r\nMoi, je ne connais pas ce monsieur, mais \u00e7a me para\u00eet assez juste, oui, je ne pense pas qu'on puisse faire l'\u00e9conomie du capitalisme, c'est, c'est une pens\u00e9e marxiste que de croire que le capitalisme n'est \u00e0 un moment et peut dispara\u00eetre, surtout avec Marx et le marxisme, moi je pense qu'il est consubstantielle \u00e0 l'homme et qu'il faut donc le le g\u00e9rer et je pense par exemple que le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle quand il proposait l'association capital travail propos\u00e9 quelque chose qui fait que, effectivement, du capitalisme n'est pas une mauvaise chose, qui est le probl\u00e8me, c'est l'absence de r\u00e9partition, donc quand il s'agit de faire payer des imp\u00f4ts \u00e0 des entreprises qui n'en paient pas ou de faire partager les b\u00e9n\u00e9fices des entreprises qui ne partage pas, je pense qu'effectivement on peut d\u00e9fendre ce capitalisme -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [95%] :\r\nOn en parlait tout \u00e0 l'heure, l'Alliance Atlantique, f\u00eate ce mardi ses 70 ans, l'occasion de revenir sur cette phrase qui a fait le tour du monde, phrase de votre pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, l'Otan est en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [95%] :\r\nOn est alors faire a -t-elle constat correspond bien \u00e0 la posture diplomatique du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, \u00e9crit Richard Werly dans le temps, frapper fort et clair en pariant que l'intendance, les r\u00e9formes suivront, sauf que la g\u00e9opolitique n'est pas toujours un jeu de dominos, l'Otan a certe fait beaucoup d'erreurs, mais pour l'heure, rien ne montre qu'Emmanuel Macron un plan et un soutien suffisant pour avancer un quelconque agenda de r\u00e9formes sa rh\u00e9torique est aussi gaullienne que ses moyens sont limit\u00e9s, voire inexistants face \u00e0 la domination militaire des \u00c9tats-Unis \u00e9tant la d\u00e9fense europ\u00e9enne autonome ressemble \u00e0 moyen terme \u00e0 un simple mirage et Richard Werly, conclut l'Otan est un verrou militaire dont le pr\u00e9sident fran\u00e7ais n'a pas les cl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [87%] :\r\nMichel Onfray, il a raison, Emmanuel Macron, de jeter ce pav\u00e9 dans la mare, ou alors, comme le dit l'\u00e9ditorialiste du temps, il n'a pas tellement le de de plomber il a pas la suite en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [91%] :\r\nMoi je souscris \u00e0 ce que dit votre \u00e9ditorialiste du mois l'\u00e9tude, l'\u00e9ditorialiste du temps parce que, de fait, c'est un effet d'annonce, il faut occuper le terrain m\u00e9diatique, tous les jours avec des petites formules bien cisel\u00e9, mais globalement, il n'a pas les moyens de d'impulser une d\u00e9fense europ\u00e9enne, l\u00e0 o\u00f9 il serait cr\u00e9dible, on sait que le temps a pu exister parce qu'il y avait effectivement le bloc de l'Est et que c'\u00e9tait en d\u00e9fense, je dirais de l'imp\u00e9rialisme marxisme l\u00e9ninisme, tout \u00e7a n'existe plus, est -ce que la la la la la guerre a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 \u00e0 nouveaux frais, je ne le crois pas, est ce que la d\u00e9fense ait pens\u00e9 \u00e0 nouveaux frais, je ne crois pas, non plus, il ce qu'il est capable d'impulser quoi que ce soit en mati\u00e8re d'Europe, y compris une d\u00e9fense europ\u00e9enne, je ne le crois pas non plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:29) [93%] :\r\nOn va partir pour Z\u00fcrich maintenant o\u00f9 les menaces d'extr\u00e9mistes de gauche soul\u00e8vent la pol\u00e9mique Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:36) [92%] :\r\nOn est ses repr\u00e9sentants de la gauche radicale menacent les tenanciers d'un caf\u00e9 culturel alternatif de d\u00e9molir l'\u00e9tablissement s'ils continuent d'accepter dans leurs locaux des s\u00e9ances de la Weltwoche, hebdomadaire de droite d'ailleurs, la semaine derni\u00e8re, ils ont d\u00e9j\u00e0 jet\u00e9 un milkshake \u00e0 la figure de Roger K\u00f6ppel, r\u00e9dacteur en chef du magazine et Christoph M\u00f6rgeli, 2 figures, donc de l'UDC les extr\u00e9mistes, expliquent que leurs gestes et menace sont justifi\u00e9es pour eux, c'est de l'antifascisme, autrement dit de la l\u00e9gitime d\u00e9fense, explication qui trouve ses adeptes sur le net rel\u00e8ve l'\u00e9ditorialiste du Tages-Anzeiger oui parce que soit disant la violence de gauche est plus inoffensive que celle de droite, et \u00e7a c'est un scandale, il s'agit tout simplement d'attaques contre la soci\u00e9t\u00e9 libre m\u00eame ton dans La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures m\u00eame sous couvert d'antifascisme la brutalit\u00e9 et la b\u00eatise de gauche sont tout aussi inadmissible que les d\u00e9rives de l'extr\u00eame droite, \u00e9crit Patrick Monnet et au final une action aussi stupide dessert la cause qu'elle est cens\u00e9e sous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:33) [99%] :\r\nEt on termine cette revue de presse avec les secrets de fabrication de l'hymne des Jeux olympiques de la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [93%] :\r\nOui, la chanson officielle de ces JO sera d\u00e9voil\u00e9 ce matin et dans exactement un mois et 6 jours c'est donc start n'ou qui retentira un peu partout dans le canton de Vaud r\u00e9v\u00e8le d\u00e9j\u00e0 24 heures du vortex de l'EPFL o\u00f9 logent les athl\u00e8tes aux diff\u00e9rents lieux de comp\u00e9tition, on entendra cette chanson de Gaspard Colin c'est un ancien \u00e9l\u00e8ve de la Haute \u00e9cole de musique Vaud Valais Gen\u00e8ve pour l'inspiration, il a regard\u00e9 un max de clip de pop am\u00e9ricaine, explique -t-il, et le challenge de start a Nao hymne quadrilingue sur fond de cor des Alpes, s'il vous pla\u00eet, n'est pas facile, note le journal motiver sans lasser s'inscrire dans les m\u00e9moires sans saouler illustrer des concepts aussi divers que la suissitude, la jeunesse : les sports d'hiver ou encore les nombreuses valeurs olympiques, rien que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:22) [94%] :\r\nMerci beaucoup Sandra, voil\u00e0 pour la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-03T07:12:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FD4FDBA-47AD-4C85-9B76-4B4C6953E7CB", "internalArchiveId": "5FD4FDBA-47AD-4C85-9B76-4B4C6953E7CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC Vaud accuse le PS de copinage: d\u00e9bat entre Kevin Grangier et Jessica Jaccoud", "publicationDate": "2019-12-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nD\u00e9bat entre Kevin Grangier, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud, et Jessica Jaccoud, pr\u00e9sidente du Parti socialiste vaudois.   \r\nL'UDC vaud attaque le parti socialiste pour copinage. ET cette fos-ci, le parti prend les grands moyens: le conseiller national UDC Michael Buffat d\u00e9posera une question orale demain \u00e0 la session,  \u00e0 Berne. Il d\u00e9nonce la nomination de G\u00e9raldine Savary \u00e0 la commission de surveillance de la Poste et \u00e0 la commission f\u00e9d\u00e9rale du cin\u00e9ma. Deux commissions proches des dicast\u00e8res des conseillers f\u00e9d\u00e9raux socialistes, Simonetta Sommaruga et Alain Berset. \r\nActe de copinage ou utilisation classique des comp\u00e9tences d'\u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux en fin de mandat ? Plus largement le parti socialiste vaudois pratique-t-il le copinage ?\r\nOn en d\u00e9bat ce soir avec Kevin Grangier, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud\r\net\r\nJessica Jaccoud, pr\u00e9sidente du part socialiste vaudois\r\nKevin Grangier, pr\u00e9sident UDC Vaud\r\n@Kevin Grangier\r\nKevin Grangier, vous d\u00e9noncez la nomination par l'ensemble du Conseil F\u00e9d\u00e9ral d'une ancienne conseill\u00e8re aux Etats, G\u00e9raldine Savary, dans deux commissions extraparlementaires. C'est un renouvellement classique en d\u00e9but de l\u00e9gislature, en quoi pour vous \u00e7a ressemble \u00e0 du copinage ?\r\nG\u00e9raldine Savary a des comp\u00e9tences reconnues dans le domaine du cin\u00e9ma et des anciennes r\u00e9gies publiques, n'est-ce pas logique de continuer \u00e0 les utiliser au service de la Conf\u00e9d\u00e9ration ?\r\nD'autres nominations d'anciens parlementaires ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es en m\u00eame temps: celle de MNatin Luginbuhl, PBD, \u00e0 la commission de l'\u00e9lectricit\u00e9, plus proche de vous, il y a Adrian Amstutz , ancoen conseiller national UDC bernois \u00e0 la commission f\u00e9d\u00e9rale des jeux ... l'UDC n'est pas en reste dans les d\u00e9bouch\u00e9s attractifs !\r\n Kevin Grangier ... vous parlez aussi des proches de plusieurs \u00e9lus socialistes vaudois qui occupent des places importantes... le mari de Rebecca Ruiz (Benoit Gaillard) qui occupe un poste \u00e0 la CGN o\u00f9 il y a aussi un PLR ... Marc Olivier Buffat, vous faites feu de tout bois ?\r\nVous venez de prendre votre poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud: votre objectif, n'est-ce pas juste de montrer les muscles, de faire un coup pour marquer votre prise de fonction ?\r\n(A checker: le mari de Cesla Amarelle \u00e9tait aux HUG .. il passe au HFR .. o\u00f9 est le scandale ?)\r\n:::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::\r\n@Jessica Jaccoud\r\n- Ce n'est pas la premi\u00e8re fois que la PS vaudois est accus\u00e9 de copinage. Est-ce que vous comprenez que la succession de nominations puisse interroger ? (Beno\u00eet Gaillard \u00e0 la CGN, Rebecca Ruiz et son mandat d'enseignante pour le canton de Vaud donn\u00e9 par Anne-Catherine Lyon, qui a fait pol\u00e9mique durant sa campagne, maintenant G\u00e9raldine Savary)\r\n- Au sein de la direction du parti, c'est un sujet dont vous avez d\u00fb discuter, vu la persistance de cette critique. Quelle est votre strat\u00e9gie pour la faire taire ? \r\n-Vous vous doutiez que la nomination de G\u00e9raldine Savary pourrait faire r\u00e9agir, notamment \u00e0 droite.\r\n-Les membres de votre parti ont tout de m\u00eame des postes cl\u00e9s . Ceux des autres partis aussi selon vous ? c'est le cas \u00e0 l'UDC ou au PLR ? exemples ?\r\n-Comment vous comprenez la d\u00e9marche de l'UDC aujourd'hui, une attaque frontale du nouveau pr\u00e9sident vaudois pour marquer le territoire. un coup de com. ? plus simplement un ras-le-bol ?\r\nJ'\u00e9viterai p-e les questions trop frontales: \u00ab vous truster les bonnes places ? vous placez vos poids lourds. ? \u00bb La r\u00e9ponse sera de toute fa\u00e7on \u00ab \u00e9videmment non. \u00bb", "durationSec": 529, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10894569", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L\u2019UDC Vaud accuse le PS de copinage: d\u00e9bat entre Kevin Grangier et Jessica Jaccoud / FOR_2019-12-03T18:02:00_developpement-4", "Forum du 03.12.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Kevin Grangier, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud, et Jessica Jaccoud, pr\u00e9sidente du Parti socialiste vaudois."], "variantIds": ["ece-10894569"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T23:25:02Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'UDC Vaud attaque le Parti socialiste pour copinage et cette fois -ci le parti prend les grands moyens, le conseiller national UDC Michael Buffat d\u00e9posera une question orale demain \u00e0 la session \u00e0 Berne, il d\u00e9nonce la nomination de G\u00e9raldine Savary \u00e0 la commission de surveillance de la Poste et \u00e0 la Commission f\u00e9d\u00e9rale du cin\u00e9ma deux commissions proches des dicast\u00e8res, des conseillers f\u00e9d\u00e9raux socialistes Simonetta Sommaruga et Alain Berset alors acte de copinage ou utilisation classique des comp\u00e9tences d'\u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux en fin de mandat, et plus largement le parti socialiste Vaudois pratique -t-il le copinage, on en d\u00e9bat ce soir avec Kevin Grangier, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud bonsoir, bonsoir, et vous, Jessica Jaccoud, pr\u00e9sidente du Parti socialiste Vaudois bonsoir \u00e0 vous, bonsoir Kevin Grangier, vous d\u00e9noncez la nomination par l'ensemble du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'une ancienne conseill\u00e8re aux \u00c9tats G\u00e9raldine Savary dans 2 commissions extraparlementaires or c'est un renouvellement assez classiques, hein, en d\u00e9but de l\u00e9gislature, en quoi pour vous, \u00e7a \u00e7a \u00e7a ressemble \u00e0 du copinage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [87%] :\r\nEn fait, il y a une v\u00e9ritable industrie du copinage qui s'installer, notamment au Parti socialiste Vaudois, le cas de G\u00e9raldine Savary il n'est pas isol\u00e9, notamment dans cette ann\u00e9e 2019 il y a eu d'autres cas de personnalit\u00e9s de poids lourds du parti socialiste Vaudois qui pour diverses motif finissent finalement avecD. je fonction toutes pay\u00e9es par le contribuable et c'est bien l\u00e0 o\u00f9 c'est choquant en fait toutes pay\u00e9es par le contribuable afin quelque part, peut-\u00eatre, d'arranger certaines choses et c'est \u00e7a qui qui est vraiment d\u00e9rangeant Arnaud ce qu'on doit d\u00e9noncer aujourd'hui le cas de Chadli Savary, ben il fait \u00e9cho \u00e0 celui de Rebecca Ruiz s'avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e en emplois de faveur au sein du d\u00e9partement d'Anne-Catherine LyonM. Anne-Catherine Lyon qui \u00e9tait tr\u00e8s senti pour la pr\u00e9sidence du Mudac, qui a renonc\u00e9, finalement, il y a eu quand le cas de Val\u00e9rie Giscard pour la Cour des comptes, dans le canton de Vaud fait il y a toute une multitude de cas qui d\u00e9montrent que, au Parti socialiste Vaudois, on ne vit pas tr\u00e8s bien le slogan qui dit pour tous sans privil\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [89%] :\r\nAlors, pour rester quand m\u00eame une minute sur le cas que vous d\u00e9noncez et avec lequel vous communiquez aujourd'hui d'autres nominations \u00e0 part celle de Jordan je G\u00e9raldine Savary ont eu lieu, d'anciens parlementaires et si donc par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Adrienne Amstutz, ancien conseiller national UDC bernois lui l\u00e0 il h\u00e9rite de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des jeux, en quoi pr\u00e9cis\u00e9ment dans ce cas l\u00e0, c'est du copinage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [90%] :\r\nQue je voulais vous dire en fait, il s'agit pas d'un cas isol\u00e9 avec le cas de de G\u00e9raldine Savary, rien que dans cette ann\u00e9e 2019, j'ai l'occasion d\u00e9montrer de dire aujourd'hui : il y a eu plusieurs cas o\u00f9 finalement on arrange un petit peu les choses surtout avec de l'argent public et c'est \u00e7a ou c'est choquant et puis on va le d\u00e9noncer parce qu'\u00e0 chaque fois, baisser les imp\u00f4ts des citoyennes et des citoyens qui doivent payer ces arrangements l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [91%] :\r\nRebecca Ruiz \u00e7a vaut pratiquer le copinage dans votre parti alors c'est Jessica Jaccoud, la pr\u00e9sidente dit excusez -moi la liste mais non, mais pas de temps pour moi, mais pas de probl\u00e8me, ben j'aimerais profiter pour f\u00e9liciter Monsieur Grangier pour son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC vaudoise, il l'a dit hier \u00e0 son \u00e9lection, hein, qu'il allait renforcer la visibilit\u00e9 m\u00e9diatique de l'UDC, c'\u00e9tait un de ses objectifs, on voit que ces ces m\u00e9thodes hein celle que ce communiqu\u00e9 s'int\u00e8gre dans dans dans cette dynamique -l\u00e0 moi ce que j'aimerais relever, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a nomm\u00e9 \u00e0 la fin du mois de novembre 1600 personnes dans des commissions extraparlementaires afin de de repr\u00e9senter le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui l'UDC a d\u00e9cid\u00e9 de faire cas de la d\u00e9signation d'une seule personne qui G\u00e9raldine Savary mais on a peu vu l'UDC venir s'offusquer de la d\u00e9signation d'autres personnes, par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui je le rappelle, malheureusement pour nous, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est encore \u00e0 majorit\u00e9 de droite puisque comme vous le savez, rien que l'UDC et le PLR, on en la majorit\u00e9 absolue, vous l'avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Adrian Amstutz, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour \u00eatre \u00e0 la Commission f\u00e9d\u00e9rale des maisons de jeu mais on a \u00e9galement J\u00fcrg Stahl qu'un ancien conseiller national UDC qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 au Fonds national suisse de la recherche, il est \u00e9galement pr\u00e9sident de, de Swiss Olympic et puis puisque monsieur Grangier bien faire \u00e9tat de toutes les nominations qui ont eu lieu r\u00e9cemment de la part d'une multitude d'organes et de la mani\u00e8re dont nous payerons les caisses de l'\u00c9tat, il a bien, il s'est bien gard\u00e9 de nommer la d\u00e9signation de Madame Fabienne Despot qui l'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, \u00e0 un au titre de pr\u00e9sidente de l'UDC Vaud notamment dans un conseil d'administration par par le le Conseil d'\u00c9tat, et puis ce que j'aimerais dire aussi c'est que il n'est pas compl\u00e8tement absurde de d\u00e9signer \u00e0 certaines fonctions des anciens politiciens qui ont des comp\u00e9tences m\u00e9tier propres \u00e0 ses fonctions, donc dans le cas de Madame Savary j'ai quand m\u00eame pr\u00e8s quand m\u00eame pr\u00e9ciser que la commission de la Poste, n'a pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour elle, ni la pr\u00e9sidence de cette commission, c'est comme un poste qui existait d\u00e9j\u00e0 bien avant elle, qui \u00e9tait avant qu'elle soit d\u00e9sign\u00e9e exerc\u00e9e par un un PDC de l'air de Madame le retarde Madame Savary a \u00e9t\u00e9 pendant 12 ans au Conseil des \u00c9tats membres de la commission des t\u00e9l\u00e9communications, elle, \u00e9t\u00e9 membre de la sous- commission de gestion sp\u00e9cialis\u00e9e dans les affaires de la Poste, je ne vois pas en quoi son profil pose probl\u00e8me \u00e0 la pr\u00e9sidence de cette commission et je suis s\u00fbr qu'elle d\u00e9fendra le service public que doit d\u00e9fendre \u00e0 la Poste avec brio. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [90%] :\r\nEt elle une Grangier c'est vrai que c'est un peu en en Suisse, \u00e7a se passe comme \u00e7a, finalement, il y a des \u00e9lus, ils ont des comp\u00e9tences quand ils arr\u00eatent leur mandat, il trouve d'autres postes, c'est le cas aussi dans votre parti, Jessica Jaccoud vient de le rappeler, vous faites un peu, beaucoup de bruit pour rien ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [90%] :\r\nNon, au contraire, il s'agit aujourd'hui de d\u00e9noncer une une vraie situation de, comme je le disais de copinage institutionnalis\u00e9, voire m\u00eame d'industrie du du col. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:30) [81%] :\r\nMais \u00e7a, je le r\u00e9p\u00e9ter, mais pr\u00e9cis\u00e9 monsieur crochet, c'est pas du tout comme \u00e7a, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est \u00e0 droite, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est un droit, c'est \u00e7a et c'est lui qui nomme 1600 personnes dont G\u00e9raldine Savary alors quelle est la diff\u00e9rence, Kevin Grangier, quelle est la diff\u00e9rence, la nomination de G\u00e9raldine Savary je comprends ce cas et Adrian Amstutz qui est UDC produit de monsieur stade \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [88%] :\r\nJe comprends bien que \u00e7a permet de focaliser le d\u00e9bat sur Madame Savary sur cette sur cette nomination la permet de pas voir l'ensemble de la for\u00eat exceptionnel Haberer fait monsieur Grangier non non non non, le communiqu\u00e9 de l'UDC Vaud qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier, je vois bien \u00e0 personne, je l'ai \u00e9crit donc le comit\u00e9 l'UDC Vaud parle clairement du cas Madame Savary mais parle aussi du cas de Val\u00e9rie Girard \u00e0 la Cour des comptes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:13) [86%] :\r\nOn parle aussi, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par le Grand Conseil je crois Vaudois, \u00e0 majorit\u00e9 de droite bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, avec une majorit\u00e9 les arr\u00eater de Grangier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [82%] :\r\nJe comprends, mais apr\u00e8s, ben \u00e7a je pense la le, la, la situation de, de, de Madame ce qu'on a d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [93%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par le peuple Vaudois au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [87%] :\r\nOui, mais pas \u00e0 son poste de travail pr\u00e9c\u00e9dent o\u00f9 c'est Madame Lyon qui ne fait son truc, vous avez parl\u00e9 de Madame Despot qui a, effectivement, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 le m\u00eame jour que vous d'ailleurs, dans un conseil d'administration, simplement ce n'est pas la m\u00eame compagnie de chemins de fer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [74%] :\r\nMa peut-\u00eatre pas en remplacement de Monsieur les salles immigr\u00e9s \u00e9trangers pour faire r\u00e9agir, Jessica Jaccoud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [88%] :\r\nOn le voit, et puis Madame Savary vu que manifestement vous souhaitez qu'on en parle, qui est nomm\u00e9 \u00e0 la commission de surveillance de la Poste, la m\u00eame poste qui a \u00e9t\u00e9 elle- m\u00eame victime de tout ce film alors c'\u00e9tait au PDC ce n'\u00e9tait pas au PS, mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une chef de d\u00e9partement PDC puis aujourd'hui, c'est une sorte de devront PS et en fait on retombe dans ces m\u00eames travers qui consiste \u00e0 nommer un certain nombre de gens qu'on conna\u00eet de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:04) [91%] :\r\nJe sais que je sais qu'Ajaccio n'pas la premi\u00e8re fois, tout de m\u00eame que le PS Vaudois est accus\u00e9 de copinage est une succession de nominations qui ont interrog\u00e9 Beno\u00eet Gaillard \u00e0 la CGN, le pr\u00e9c\u00e9dent le mandat de Rebecca Ruiz d'enseignante pour le canton de Vaud qui avait fait pol\u00e9mique au moment de son \u00e9lection au sein de la direction du parti, c'est un sujet dont vous avez dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:24) [90%] :\r\nDiscuter cette cette critique, elle revient constamment, il y a pas quand m\u00eame un petit probl\u00e8me du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste Vaudois, moi ce que je constate, c'est qu'au Parti socialiste Vaudois, on travaille beaucoup sur les comp\u00e9tences de nous les \u00e9lus, ceux qui font que nos \u00e9lus sont ensuite nomm\u00e9 \u00e0 des postes qui requiert de grandes comp\u00e9tences vous mentionnez Beno\u00eet Gaillard qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la CGN, le m\u00eame jour qu'\u00e9galement Marc-Olivier Buffat, qui est pr\u00e9sident du PLR Vaudois \u00e0 la CGN, alors bon, alors, de l\u00e0 \u00e0 parler de de copinage, disons, \u00e7a serait quand m\u00eame assez assez os\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est \u00e9galement \u00e0 majorit\u00e9 de droite, il choisit de d\u00e9signer \u00e0 certains postes strat\u00e9giques des personnes qui ont qui ont des comp\u00e9tences moi j'invite Monsieur Grangier qui vient de reprendre la mais les questions des conflits d'int\u00e9r\u00eats au sein du PS Vaudois, vous vous posez jamais ce ce type mais, mais quel conflit d'int\u00e9r\u00eat y a -t-il d'avoir des \u00e9lus respectivement des anciens \u00e9lus qui ont des comp\u00e9tences suffisantes pour \u00eatre nomm\u00e9s \u00e0 des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 ou des comp\u00e9tences sont requises, je constate que l'UDC suisse apparemment est aussi dot\u00e9 de personnes de grande comp\u00e9tences puisqu'en tout cas, 2 conseillers nationaux UDC ont fait l'objet de nomination du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans des commissions extraparlementaires importantes que le disque et l'UDC Vaud a aussi des membres qui sont nomm\u00e9s dans des conseils d'administration par le Conseil d'\u00c9tat, donc moi j'invite Monsieur Grangier a travaill\u00e9 surtout sur les comp\u00e9tences des membres de son parti, afin qu'il puisse avoir plus de nominations dans des conseils d'administration puisque c'est vraisemblablement le but qu'il entend poursuivre Jessica Jacques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:42) [87%] :\r\nCo- pr\u00e9sidente du Parti socialiste Vaudois et Kevin rend Grangier, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud, merci \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-03T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaccoud, Jessica", "role": "pr\u00e9sidente PS Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grangier, Kevin", "role": "pr\u00e9sident UDC VD, Membre de l'ASIN ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F6E81B0-F8F5-4D9B-A2FF-BF8877B339EE", "internalArchiveId": "5F6E81B0-F8F5-4D9B-A2FF-BF8877B339EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC zurichois Roger K\u00f6ppel couvert de milkshake par des militants d'extr\u00eame gauche ", "publicationDate": "2019-12-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'UDC zurichois Roger K\u00f6ppel couvert de milkshake par des militants d'extr\u00eame gauche   12h30: K\u00f6ppel AMBRUS\r\n((AMBRUS DIR SRF Adresse IP : ** appeler avec le CODEC C12-1 (MAYAH))\r\nIl ne fait pas bon... s'aventurer... dans l'un.. des bastions... de la gauche... zurichoise... lorsqu'on est... une figure... de l'UDC. \r\nC'est... ce qu'a d\u00fb se dire... \"Roger K\u00f6ppel\".\r\nLe patron... de \"la Weltwoche\"... et son coll\u00e8gue de parti... l'ancien conseiller national... \"Christoph M\u00f6rgeli\"... d\u00e9jeunaient... dans un caf\u00e9 ...de \"Z\u00fcriwest\" ...mercredi dernier... losqu'ils ont \u00e9t\u00e9... asperg\u00e9s... de milkshake... par des militants... d'extr\u00eame-gauche.\r\nS\u00e9verine Ambruss...\r\nL'incident.... r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dimanche... sucite .... de nombreuses r\u00e9actions \u00e0 Zurich.\r\nLe caf\u00e9 Sph\u00e8res, qui fait aussi librairie, est un lieu tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 de la gauche culturelle zurichoise.\r\nMais il est aussi situ\u00e9 tout pr\u00e8s des bureaux de la tr\u00e8s droiti\u00e8re Weltwoche. Et c'est l\u00e0 que que son patron, \r\nRoger K\u00f6ppel et son coll\u00e8gue Christoph M\u00f6rgeli aiment se retrouver. \r\nLes deux hommes, forment le tandem intello de l'UDC zurichoise et \r\non peut dire que leur attaque au milkshake, renvendiqu\u00e9e par une myst\u00e9rieuse \"Jeunesse  r\u00e9volutionnaire zurichoise\",  \r\na des allures de petite guerre de territoire. \r\nLe groupuscule n'aurait d'ailleurs pas h\u00e9sit\u00e9 ensuite \u00e0 sommer le propi\u00e9taire du caf\u00e9 de ne plus accueillir les deux UDC dans son \u00e9tablissement.\r\nEt l'incident ... indigne... aussi bien ...\u00e0 gauche ....qu'\u00e0 doite...\r\nHier, au parlement cantonal, la verte Esther Guyer a par exemple d\u00e9nonc\u00e9 la tendance, je cite, de quelques figures isol\u00e9es de la gauche radicale \u00e0 jouer les polices de la pens\u00e9e. Un probl\u00e8me dont nous devons nous emparer \u00e0 gauche\", a-t-elle ajout\u00e9.\r\nLe Tages Anzeiger consacre m\u00eame son \u00e9dito ce matin \u00e0 l'\u00e9pisode: loin d'\u00eatre un fait isol\u00e9, la m\u00e9saventure de Roger K\u00f6ppel serait selon le journal, r\u00e9v\u00e9latrice d'une tendance croissante chez certains militants d'extr\u00eame gauche  \u00e0 s'en prendre physiquement \u00e0 ceux qui ne partagent pas leurs id\u00e9es.", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10894535", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC zurichois Roger K\u00f6ppel couvert de milkshake par des militants d'extr\u00eame gauche  / 12H30_2019-12-03T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 03.12.2019"], "variantIds": ["ece-10894535"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T23:25:03Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl ne fait pas bon s'aventurer dans l'un des bastions de la gauche zurichoise lorsqu'on est une figure de l'UDC, c'est ce qu'a d\u00fb se dire Roger K\u00f6ppel, le patron de la Weltwoche et son coll\u00e8gue de parti, l'ancien conseiller national Christoph M\u00f6rgeli d\u00e9jeunaient dans un caf\u00e9 de tueries West mercredi dernier lorsqu'ils ont \u00e9t\u00e9 asperg\u00e9s de milkshake par des militants d'extr\u00eame gauche, S\u00e9verine Bruce l'incident r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce dimanche, suscite de nombreuses r\u00e9actions \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [93%] :\r\nOui, il faut dire que le caf\u00e9 sph\u00e8re hein, qui fait aussi librairie c'est un lieu tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 de la gauche culturelle zurichoise, mais il est aussi situ\u00e9 tout pr\u00e8s des bureaux de la tr\u00e8s droiti\u00e8re Weltwoche et c'est l\u00e0 que son patron, Roger Koeppel, avec son coll\u00e8gue Christoph M\u00f6rgeli aiment se retrouver les 2 hommes forment le tandem intello de l'UDC z\u00fcrichois c'est on peut dire que leur attaque au milkshake revendiqu\u00e9e par une myst\u00e9rieuse Jeunesse r\u00e9volutionnaire zurichoise, a des allures de petite guerre de territoire, le groupe re\u00e7u le groupuscule n'aurait d'ailleurs pas h\u00e9sit\u00e9 ensuite \u00e0 sommer le propri\u00e9taire du caf\u00e9 de ne plus accueillir les deux UDC dans son \u00e9tablissement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [97%] :\r\nEt l'incident indigne aussi bien \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [95%] :\r\nHier, au parlement cantonal la verte Esther Goodyear a par exemple d\u00e9nonc\u00e9 la propension, je cite, de quelques figures isol\u00e9es de la gauche radicale \u00e0 jouer les polices de la pens\u00e9e, un probl\u00e8me dont nous devons nous emparer \u00e0 gauche, a -t-elle ajout\u00e9 le Tages-Anzeiger quand m\u00eame son \u00e9dito ce matin \u00e0 l'\u00e9pisode loin d'\u00eatre un fait isol\u00e9 la m\u00e9saventure de Roger Koeppel serait, selon le journal, r\u00e9v\u00e9latrice d'une tendance croissante chez certains militants d'extr\u00eame gauche \u00e0 s'en prendre physiquement \u00e0 ceux qui ne partagent pas leurs id\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-03T11:55:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D8BE9AB-9E94-4EFB-8F7C-ECEB7CDAA9EC", "internalArchiveId": "5D8BE9AB-9E94-4EFB-8F7C-ECEB7CDAA9EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le National octroie un milliard \u00e0 l'Union europ\u00e9enne sous conditions", "publicationDate": "2019-12-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurent Wehrli, conseiller national PLR\r\n\r\n\r\nLe National octroie un milliard \u00e0 l'Union europ\u00e9enne sous conditions 12h30: CH-UE d\u00e9bat GIOVANOLA\r\nLa Suisse ... va octroyer... un nouveau... \"milliard de coh\u00e9sion\"... \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\nMais seulement... sous conditions:\r\nIl faut... que Bruxelles... renonce... \u00e0 des mesures... discriminatoires... \u00e0 l' encontre--- de notre pays. \r\nMarie Giovanola... vous \u00eates \u00e0 Berne.\r\nLes chambres f\u00e9d\u00e9rales... \u00e9taient d'accord... sur le principe... mais elles butaient encore... sur des questions de d\u00e9tails...\r\n... Des d\u00e9tails... qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9s ce matin. \r\nLa somme totale \u00e0 lib\u00e9rer se monte \u00e0 1,3 milliard de francs sur 10 ans. Elle vise notamment \u00e0 r\u00e9duire des disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales dans l'UE.\r\nLe Parlement s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 favorable \u00e0 cette contribution, \u00e0 condition que la Suisse ne subisse pas de discrimination de la part de l'UE, comme la suspension depuis juillet de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re. Le National devait encore clarifier certains points ce matin. La gauche et les Vert'lib\u00e9raux ont notamment tent\u00e9 sans succ\u00e8s de charger le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de n\u00e9gocier les conditions de participation aux programmes de formation et de recherche de l'UE \"Erasmus+\", \"Horizon Europe\" et \"Europe cr\u00e9ative\".\r\nLa majorit\u00e9 a estim\u00e9 qu'il ne fallait pas lier ce dossier au milliard de coh\u00e9sion pour \u00e9viter des difficult\u00e9s suppl\u00e9mentaires dans les relations avec Bruxelles. \r\nLaurent Wehrli, conseiller national PLR.\r\n....son wehrli 44''\r\n***Autre point discut\u00e9 ce matin... par le Conseil national...la demande... \"de n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires\"... sur l'accord cadre... avec l'Union Europ\u00e9enne ...\r\nEt le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra les mener. Le Conseil national a confirm\u00e9 ce matin cette volont\u00e9 d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9e en juin. Il ne veut en revanche pas aller aussi loin que le Conseil des Etats. Il a rejet\u00e9 mardi par 130 voix contre 53 d'ajouter au mandat trois propositions vot\u00e9es par les s\u00e9nateurs.\r\nLa Chambre du peuple a adopt\u00e9 en juin une motion demandant des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires pour garantir le niveau de protection actuel des salaires, la reprise de la directive sur la citoyennet\u00e9 express\u00e9ment exclue et le maintien de la marge de manoeuvre permettant d'octroyer des aides d'Etat.\r\nLe Conseil des Etats a pour sa part accept\u00e9 une motion dans le m\u00eame sens, exigeant encore la garantie que les citoyens suisses continuent d'avoir le dernier mot malgr\u00e9 la reprise dynamique du droit europ\u00e9en par la Suisse, une d\u00e9finition plus claire du r\u00e8glement des diff\u00e9rends et un traitement plus rapide de l'initiative populaire de l'UDC visant \u00e0 r\u00e9silier l'accord de libre circulation des personnes avec l'UE.", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10894533", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le National octroie un milliard \u00e0 l'Union europ\u00e9enne sous conditions / 12H30_2019-12-03T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 03.12.2019"], "variantIds": ["ece-10894533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T23:25:05Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa Suisse va bel et bien octroyer un nouveau milliard de coh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne mais seulement sous conditions : il faut que Bruxelles renonce \u00e0 des mesures discriminatoires \u00e0 l'encontre de notre pays, Marie Giovanola, vous \u00eates en Direct de Berne, les chambres f\u00e9d\u00e9rales \u00e9taient d'accord sur le principe mais elles butaient encore sur des questions de d\u00e9tails, h\u00e9 bien ces d\u00e9tails ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9s ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [94%] :\r\nOui \u00e0 la somme totale \u00e0 lib\u00e9rer se monte \u00e01,3 milliard de francs sur 10 ans elle vise notamment \u00e0 r\u00e9duire les disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales dans l'Union europ\u00e9enne, le Parlement s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 favorable \u00e0 cette contribution lundi dit \u00e0 condition que la Suisse ne subissent pas de discriminations de la part de l'Union europ\u00e9enne comme par exemple la suspension depuis juillet de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re, le National devait encore clarifier certains points ce matin, la gauche et les Verts lib\u00e9raux aurait par exemple souhait\u00e9 mais sans succ\u00e8s, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n\u00e9gocie les conditions de participation aux programmes de formation et de recherche de l'UE Erasmus plus Horizon Europe et Europe Krywak cr\u00e9ative, la majorit\u00e9 a estim\u00e9 qu'il ne fallait pas lier ces dossiers au milliard de coh\u00e9sion pour \u00e9viter des difficult\u00e9s suppl\u00e9mentaires dans les relations avec Bruxelles, Laurent Wehrli, conseiller national PLR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [94%] :\r\nIl est temps de lib\u00e9rer cette aide \u00e0 la coh\u00e9sion afin de ne pas contribuer plus \u00e0 des positions de blocage face \u00e0 l'Union europ\u00e9enne d'autant plus dans un contexte o\u00f9 les relations tant avec la nouvelle commission que le nouveau parlement europ\u00e9en doivent \u00eatre \u00e9tablis sur des bases partenarial clarifier et facilit\u00e9, cela ne signifie cependant pas que nous devions dire oui sans garantie et c'est justement ce que le Conseil des \u00c9tats propose avec sa proposition \u00e0 l'article 1 bis afin de pr\u00e9venir d'\u00e9ventuelles nouvelles mesures discriminatoires \u00e0 l'encontre de la Suisse, cela ne suffit ne suffit pas non plus que nous ne devions pas chercher des solutions plus p\u00e9rennes en faveur de l'association de notre pays \u00e0 divers programmes d'\u00e9ducation comme Erasmus ou de recherche comme horizon mais les diverses tentatives initi\u00e9es ces derniers mois ont d\u00e9montr\u00e9 que ces d\u00e9marches n'avanceront pas plus par une politique de blocage, bien au contraire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [95%] :\r\nEt autre point discut\u00e9 ce matin par le Conseil national, la demande de n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [94%] :\r\nOui \u00e0 cet accord qui doit chapeauter les relations futures entre Berne et Bruxelles, h\u00e9 bien, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra mener ces n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires : le Conseil national a confirm\u00e9 ce matin cette volont\u00e9 qu'il avait d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 en juin dernier les points \u00e0 discuter et \u00e0 discuter, vise notamment \u00e0 garantir le niveau de protection actuel des salaires, le Conseil national a en revanche rejet\u00e9 plusieurs propositions qui avait \u00e9t\u00e9, par les s\u00e9nateurs, notamment la garantie que les citoyens suisses continuent d'avoir le dernier mot, malgr\u00e9 la reprise dynamique du droit europ\u00e9en par la Suisse, le dossier va donc retourner aux \u00c9tats pour aplanir ces diff\u00e9rences de vue. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-03T11:46:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C64342AE-2566-466B-9CF0-71993EFA005F", "internalArchiveId": "C64342AE-2566-466B-9CF0-71993EFA005F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique - M\u00e9lange des genres en politique", "publicationDate": "2019-12-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - M\u00e9lange des genres en politique   DIR ST LSN  -  +41 79 **\r\n***Nous sommes mardi, jour de billet politique. St\u00e9phane Deleury, ce matin, c'est le m\u00e9lange des genrs en politique qui vous perturbe. \r\nLe m\u00e9langisme me turlupine oui. on ne sait plus \u00e0 quel saint se vouer.  Malgr\u00e9 mes nombreuses ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 Berne, que je suis un peu perdu. je perds mes rep\u00e8res.  La semaine derni\u00e8re j'\u00e9coutais tranquillement Coralie Claude \u00e0 la radio \u00e0 la mi-journ\u00e9e et voil\u00e0 ce que j'ai entendu. \r\n SON Coralie 1\r\nC'est inou\u00ef.j'entends. J'ai d\u00fb r\u00e9\u00e9couter le ralenti. pour \u00eatre s\u00fbr de ce que j'avais compris. \r\n SON Coralie Ralentit 2\r\nC'est \u00e9vident sur le ralenti. c'est bien une m\u00e9decin qui pr\u00e9side la f\u00e9d\u00e9ration des patients. ? Mais What ??? oui il y a une pr\u00e9ado dans mon entourage. Bon une doctoresse de gauche. mais quand-m\u00eame. Quand on voit le nombre d'erreur m\u00e9dicales.  les toubibs restent avec le cancer et les virus le plus grand danger pour les patients. Et pourtant. Les m\u00e9decins ont visiblement noyaut\u00e9 le lobby des patients. on en est l\u00e0. Pourquoi pas un Colonel \u00e0 la t\u00eate du Groupe pour une suisse sans arm\u00e9e pendant qu'on y est ?! Ou une de ces jeunes nouvelles \u00e9lues vertes \u00e0 la pr\u00e9sidence du TCS. J'ai l'impression que d\u00e9sormais tout est possible \u00e0 Berne. Les anciennes fronti\u00e8res sont devenues poreuses. \r\n***ne vous inqui\u00e9tez pas.. il reste quand m\u00eame les bons vieux partis politiques..  comme rep\u00e8res fiables \r\nLa gauche et la droite ? Ouais. l\u00e0 aussi tout fout le camps. tenez, je lisais dans la presse al\u00e9manique que trois jeunes \u00e9lus ont d\u00e9cid\u00e9 de vivre dans une WG. une Wohngemeinschaft. une colocation, \u00e0 Berne durant les sessions parlementaires. Trois conseillers nationaux de moins de 30 ans ont lou\u00e9 ensemble un quatre pi\u00e8ces et demie pour 2100.- par mois dans le coquet quartier du Marzili. tr\u00e8s pratique en \u00e9t\u00e9 pour le petit plongeon dans l'Aar. c'est assez malin. Jusque l\u00e0 pas de souci. Sauf que cette colocation va r\u00e9unir l'UDC Mike Egger, une jeune verte Saint-galloise Franziska Ryser et un jeune PLR hyperurbain Andri Silbersmidt. Un m\u00e9nage \u00e0 trois entre un boucher souverainiste du Rheintal, un n\u00e9olib\u00e9ral zurichois et une ing\u00e9nieure \u00e9colo active dans un collectif artistique alternatif. Alors bon, moi qui pr\u00e9f\u00e8re fondamentalement, l'amour \u00e0 la guerre, je trouve \u00e7a magnifique que la carpe, le lapin et le bourdon vivent en harmonie. mais vous comprenez mon d\u00e9sarroi ? \r\n***C'est vrai que c'est assez inhabituel. l'ambiance risque d'\u00eatre chaude \u00e0 la table du petit d\u00e9j..\r\nFaudra suivre.. \u00e7a ne va pas forc\u00e9ment durer.. \r\nOuais en g\u00e9n\u00e9ral... les ennuis commencent lorsque les colocataires divergent sur des crit\u00e8res de propret\u00e9 ou quand ils se piquent des yogourts dans le frigo. Mais j'ai bon espoir. apr\u00e8s-tout il y a des couples de politiciens de partis diff\u00e9rents qui survivent en m\u00e9nage commun. c'est la minute people. La cheffe du groupe Vert-lib\u00e9ral Tiana Moser vit avec le socialiste Mathias Aebischer. un autre couple mixte du conseil national, c'est celui form\u00e9 du vert Balthazar Glaettli, et de la socialiste Min Li Marti. mais l\u00e0 j'avoue que je suis inquiet pour eux. \u00e7a ne me regarde pas mais j'ai l'impression qu'ils communiquent mal \u00e0 la maison. Dans le Tagi, l'autre jour, je lisais une interview de Madame, Min li Marti conseill\u00e8re nationale socialiste qui disaitt s\u00e9rieusement r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 se porter candidate pour la pr\u00e9sidence de son parti. Alors que son mari,  lui,  veut aussi devenir pr\u00e9sident mais des Verts. Au-del\u00e0 de l'ambition formidable qui r\u00e8gne dans ce m\u00e9nage, je d\u00e9tecte l\u00e0 un l\u00e9ger manque de coordination. ce sentiment, qu'ils se disent dans la presse ce qu'ils n'ont a pas r\u00e9ussi \u00e0 se dire sur l'oreiller. Mais bon, parfois, \u00e7a sert aussi \u00e0 \u00e7a les m\u00e9dias.", "durationSec": 238, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10894501", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - M\u00e9lange des genres en politique", "La chronique politique - M\u00e9lange des genres en politique / LME_2019-12-03T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - M\u00e9lange des genres en politique / LME_2019-12-03T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10894515", "ece-10894501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T04:27:53Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn passe au au billet politique du mardi St\u00e9phane Deleury ce matin, c'est, c'est le m\u00e9lange des genres en politique qui vous perturbe hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [92%] :\r\nOui, le m\u00e9lange isme politique me turlupine romaine, on ne sait plus \u00e0 quel Saint se vouer, malgr\u00e9 mes nombreuses ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 Berne, je suis un peu perdu aujourd'hui la semaine derni\u00e8re par exemple, j'\u00e9coutais tranquillement Coralie Claude dans ma radio, \u00e0 la mi- journ\u00e9e, et voil\u00e0 ce que j'ai entendu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:23) [93%] :\r\nQuestion pos\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidente ad int\u00e9rim de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients Brigitte crotale est \u00e9galement m\u00e9decin et conseill\u00e8re nationale socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [91%] :\r\nOui, c'est inou\u00ef, j'ai d\u00fb r\u00e9\u00e9couter le ralenti pour \u00eatre s\u00fbr de ce que j'avais compris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [86%] :\r\nL'est \u00e9galement, mais sans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [92%] :\r\nMais c'est \u00e9vident sur le ralenti hein, c'est bien une m\u00e9decin, qui pr\u00e9side la F\u00e9d\u00e9ration des patients bon une doctoresse de gauche mais quand m\u00eame, quand on voit le nombre d'erreurs m\u00e9dicales, les toubibs restent avec le cancer et les virus le plus grand danger pour les patients et pourtant, les m\u00e9decins ont visiblement noyaut\u00e9 le lobby des malades bienvenue en 2019 on en est l\u00e0, pourquoi pas, allez un colonel \u00e0 la t\u00eate du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, hein, tant qu'on y est, ou une de ces jeunes nouvelles \u00e9lues vertes \u00e0 la pr\u00e9sidence du TCS : j'ai l'impression que d\u00e9sormais tout est possible dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale les anciennes fronti\u00e8res sont devenues poreuses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [93%] :\r\nMais ne vous inqui\u00e9tez pas trop St\u00e9phane il y a quand m\u00eame les bons vieux partis politiques ce sont des rep\u00e8res fiables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [91%] :\r\nLa gauche et la droite, vous voulez dire mais oui moi m\u00eame la m\u00eame l\u00e0 tout fout le camp, tenez je lisais dans la presse al\u00e9manique 3 jeunes \u00e9lus ont d\u00e9cid\u00e9 de vivre dans une VB une Vonn Gaiman chef une colocation \u00e0 Berne durant les sessions parlementaires, 3 jeunes conseillers nationaux, ils ont autour de la trentaine et ils ont lou\u00e9 ensemble un quatre pi\u00e8ces et demie pour 2100 francs par mois dans le coquet quartier du tr\u00e8s pratique, on \u00e9tait pour le petit plongeon dans l'art, c'est assez malin alors jusque l\u00e0 pas de souci, sauf que cette colocation va r\u00e9unir l'UDC Mike Egger une verte saint-galloise Franziska Ryser et un jeune PLR hyper urbain Andri Silberschmidt un m\u00e9nage \u00e0 3 entre un boucher souverainiste d'une du Rheintal un n\u00e9olib\u00e9ral z\u00fcrichois et une ing\u00e9nieure \u00e9colo active dans un collectif artistique alternatif, alors bon, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 on s'envoie des milkshake dans la figure et moi qui pr\u00e9f\u00e8re fondamentalement l'amour \u00e0 la guerre, je trouve \u00e7a magnifique, hein, que la carpe le lapin et le bourdon vivent en harmonie dans le m\u00eame appartement, c'est peut-\u00eatre m\u00eame la d'ailleurs que j'ai iront les prochains compromis qui feront la Suisse mais vous comprenez mon d\u00e9sarroi oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [87%] :\r\nMais l'ambiance risque d'\u00eatre assez chaude en effet \u00e0 la tape du du petit-d\u00e9jeuner dans cette va falloir suivent tout \u00e7a, St\u00e9phane, \u00e7a ne va pas forc\u00e9ment durer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [88%] :\r\nCette colloque non \u00e7a donne presque envie d'en faire une t\u00e9l\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 un de pos\u00e9, quelqu'un am\u00e8nera dans cet appartement d'ailleurs en g\u00e9n\u00e9ral, les ennuis commencent lorsque les colloques faire diverge sur les crit\u00e8res de propret\u00e9 1 le nombre de passages d'aspirateurs ou alors quand ils se piquent des yogourts dans le frigo, mais l\u00e0, j'ai bon espoir, apr\u00e8s tout, il y a des vrais couples de politiciens qui, qui viennent de partis diff\u00e9rents, et ces couples la survivent en m\u00e9nage commun c'est la minute people Tata, il y a la chef du groupe Vert- lib\u00e9ral Tiana Moser, qui vit avec le socialiste Mathias Mathias c'est cher, par exemple, un autre couple mixte du conseil national, c'est celui form\u00e9 par le Vert Baltasar Gl\u00e4ttli elle associ\u00e9 de liste z\u00fcrichoises Min Li Marti, mais l\u00e0 j'avoue, entre nous, hein, que je suis un petit pain qui est pour eux, \u00e7a, \u00e7a me regarde pas, mais j'ai l'impression qu'ils communiquent pas tr\u00e8s bien \u00e0 la maison, dans le Tagi, l'autre jour, je lisais une interview de Madame donc Min Li Marti socialiste conseill\u00e8re nationale elle disait tr\u00e8s s\u00e9rieusement r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 se porter candidate pour la pr\u00e9sidence de son pari de son parti, hein, donc le PSS succ\u00e8de \u00e0 Christian Levrat, alors que son mari Baltasar Gl\u00e4ttli, lui, veut aussi devenir pr\u00e9sident mais des Verts, il y a d\u00e9j\u00e0 un peu le probl\u00e8me alors au del\u00e0 de l'ambition formidable qui r\u00e8gne dans ce m\u00e9nage je d\u00e9tecte l\u00e0 un l\u00e9ger manque de coordination, hein, ce sentiment comme \u00e7a qu'ils se disent pas tout sur l'oreiller et qu'ils doivent dire dans la presse qui n'arrive pas \u00e0 dire \u00e0 la maison, mais bon, pourquoi pas, \u00e7a sert aussi \u00e0 s'limite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [86%] :\r\nMerci beaucoup, St\u00e9phane Le billet politique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-03T07:12:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A84A4951-DAF7-4F40-B7DE-280CECEE2099", "internalArchiveId": "A84A4951-DAF7-4F40-B7DE-280CECEE2099", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-12-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Christophe Sauterel, directeur Pr\u00e9vention et communication \u00e0 la police cantonale vaudoise;Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC vaudois;Ma\u00eettre Pascal P\u00e9troz, avocat\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(20/ATTAQUE FOURGON DAILLENS ITV SAUTEREL) La s\u00e9rie noire se poursuit dans le canton de Vaud:\r\nDes individus ont braqu\u00e9 un transport de fonds... hier soir pr\u00e8s du village de Daillens\r\nBilan: des v\u00e9hicules incendi\u00e9s, mais aucun bless\u00e9\r\nLes voleurs ont r\u00e9ussi \u00e0 prendre la fuite avec le contenu du fourgon... qui appartenait \u00e0 La Poste\r\nIls sont toujours recherch\u00e9s\r\nEt cette attaque en rappelle plusieurs autres... deux \u00e9pisodes similiaires se sont d\u00e9roul\u00e9s sur sol vaudois, rien que l'\u00e9t\u00e9 dernier\r\nJean-Christophe Sauterel, directeur Pr\u00e9vention et communication \u00e0 la police cantonale vaudoise. \r\n  0'50\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz\r\n(02/LOBBIES - ITV BUFFAT) *** L'acc\u00e8s des lobbyistes au Palais f\u00e9d\u00e9ral sera peut-\u00eatre davantage r\u00e9glement\u00e9. \r\nLe Conseil national entre en mati\u00e8re: et c'est une alliance entre la gauche et le PLR, qui a fait pencher la balance\r\nA l'avenir, les lobbyistes qui poss\u00e8dent un badge d'acc\u00e8s permanent au parlement... pourraient \u00eatre oblig\u00e9s de d\u00e9clarer tous leurs liens d'int\u00e9r\u00eats... dans un registre public.\r\nMais pour le Vaudois Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC... c'est une surcharge administrative inutile\r\n   0'31''\r\nMicha\u00ebl Buffat r\u00e9pondait \u00e0 Julien Bangerter.\r\nEt ce texte retourne maintenant en commission.\r\n(Dossier europ\u00e9en) *** Et puis aujourd'hui: c'est le dossier EUROPEEN... qui revient sur la table du conseil national\r\nLa Suisse doit-elle d\u00e9bloquer le milliard de coh\u00e9sion... cette contribution destin\u00e9e aux nouveaux pays membres de l'Union?\r\nEt faut-il mener des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires, sur l'accord qui doit r\u00e9gir l'ensemble des relations bilat\u00e9rales avec Bruxelles?\r\nLes d\u00e9put\u00e9s trancheront ce matin.\r\n(Taxe Gafa) Fromages, vin p\u00e9tillant, produits cosm\u00e9tiques ou encore sacs \u00e0 main\r\nDonald Trump menace de taxer davantage certains produit fran\u00e7ais\r\nIl envisage d'augmenter les droits de douanes, jusqu'\u00e0 100%... sur pr\u00e8s de deux milliard et demi de dollars de marchandises\r\nUne riposte \u00e0 l'instauration... en France... d'une taxe sur les g\u00e9ants am\u00e9ricains du num\u00e9rique\r\nEt cette annonce intervient alors que les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et am\u00e9ricains ont justement rendez-vous, cet apr\u00e8s-midi.. \u00e0 Londres.\r\n(13/TRUMP ARRIVE -CONSERVATEURS PAS CONTENTS ANALYSE) **** Londres: c'est l\u00e0 que L'OTAN f\u00eate ses 70 ans... aujourd'hui et demain\r\nLes 29 dirigeants des pays membre  se retrouven pour c\u00e9l\u00e9brer l'\u00e9v\u00e9nement\r\nEt la venue de Donald Trump inqui\u00e8te le premier ministre britannique... Boris Johnson\r\nCar une d\u00e9claration litigieuse du pr\u00e9sident des Etats-Unis... pourrait faire d\u00e9railler sa campagne... pour les l\u00e9gislatives du 12 d\u00e9cembre. \r\nCatherine Illic. \r\n  0'56''\r\n(Chili) 5  milliard et demi de dollars... plus ou moins l'\u00e9quivalent en francs suisses\r\nC'est l'enveloppe que le gouvernement chilien met sur la table... pour tenter de r\u00e9soudre la crise sociale sans pr\u00e9c\u00e9dent qui agite le pays depuis le mois d'octobre\r\nLe ministre des finances annonce entre autres une augmentation des d\u00e9penses publiques... et une aide financi\u00e8re pour les petites et moyennes entreprises...\r\nDe quoi cr\u00e9er 100 000 emplois suppl\u00e9mentaires...\r\n(Colombie) Lui aussi fait face aux manifestations, depuis une douzaine de jours\r\nLe gouvernement COLOMBIEN se dit pr\u00eat \u00e0 dialoguer avec les responsables du mouvement de contestation\r\nUne condition pr\u00e9alable... tout de m\u00eame: le grande mobilisation nationale pr\u00e9vue demain... doit \u00eatre annul\u00e9e\r\nLe gouvernement esp\u00e8re ainsi limiter les effets \u00e9conomiques des manifestations sur l'activit\u00e9 commerciale: \u00e0 quelques semaines de No\u00ebl\r\n(05/GE RECOMPTAGE REAX PETROZ) **** Les r\u00e9sultats de la votation du Pr\u00e9-du-Stand sont contest\u00e9s.. dans le canton de Gen\u00e8ve\r\nSelon nos informations...  les propri\u00e9taires de cette parcelle ont saisi la Chambre constitutionnelle \r\nIls demandent l'annulation du vote du 24 novembre, ainsi qu'un nouveau recomptage. \r\nIls souhaitent aussi avoir acc\u00e8s aux proc\u00e8s-verbaux des deux d\u00e9pouillements de ce scrutin, finalement refus\u00e9 pour 9 petites voix. \r\nPour leur avocat, Pascal P\u00e9troz... de nombreuses irr\u00e9gularit\u00e9s ont entach\u00e9 cette votation\r\n  0'39''\r\nPropos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy.\r\n(CHUV infrastructures) Les chambres \u00e0 5 lits, c'est bient\u00f4t fini, au CHUV!\r\nC'est la promesse de l'\u00e9tablissement vaudois... qui demande 52 millions de francs au Grand conseil... pour am\u00e9liorer ses infrastructures\r\nA l'avenir, il n'y aura plus que des chambres doubes... pour des raisons hygi\u00e9niques... et th\u00e9rapeutiques\r\nLe cr\u00e9dit que r\u00e9clame le CHUV doit aussi servir \u00e0 r\u00e9nover l'h\u00f4pital de Beaumont... et \u00e0 construire un nouveaux garages pour les ambulances\r\nL'h\u00f4pital esp\u00e8re lancer les travaux l'\u00e9t\u00e9 prochain\r\n(08/JU COMPAGNIES POUR CONCESS BUS PA) *** Quatre entreprises de transport ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel d'offres du gouverement jurassien pour expoiter les lignes de bus r\u00e9gionales\r\n38 lignes... dont 4 dans le jura bernois\r\nLes cantons du Jura, de Berne ainsi que la conf\u00e9d\u00e9ration... vont maintenant \u00e9tudier ces candidatures\r\nIls rendront leur verdict au printemps\r\nGa\u00ebl Klein... cette mise au concours a m\u00eame entra\u00een\u00e9 la cr\u00e9ation d'une NOUVELLE soci\u00e9t\u00e9... dans la r\u00e9gion\r\n  0'58''\r\n(Ballon d'or) Et de 6 pour lionel Messi!\r\nLe footballer argentin a remport\u00e9 hier son sixi\u00e8me ballon d'or... au th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet, \u00e0 Paris: un record absolu!\r\nVainqueur du championnat d'Espagne, demi-finaliste de la ligue des champions, il a inscrit 36 buts la saison derni\u00e8re!\r\nChez les femmes, c'est la capitaine de l'\u00e9quipe am\u00e9ricaine, Megan Rapinoe star du mondial de l'\u00e9t\u00e9 dernier... qui a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e", "durationSec": 531, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10894488", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-12-03T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-12-03T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10894517", "ece-10894488"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T04:06:50Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [95%] :\r\nMarielle Savoy bonjour Marielle bonjour des armes \u00e0 feu des explosifs et un gros magot d\u00e9rob\u00e9 le canton de Vaud a v\u00e9cu hier une nouvelle attaque de transports de fonds, alors comment mieux prot\u00e9ger les convoyeurs et les biens qu'ils escortent vous entendrez la r\u00e9ponse de la police vaudoise des lobbyistes oui mais plus transparent, le Conseil national accepte de serrer la visse pour les d\u00e9fenseurs d'int\u00e9r\u00eats qui ont acc\u00e8s au Parlement, trop compliqu\u00e9, r\u00e9pond l'UDC et puis Donald Trump \u00e0 Londres pour le sommet de l'Otan, un danger pour les conservateurs britanniques \u00e0 l'approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives, Boris Johnson, en tout cas, aurait des sueurs froides. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [95%] :\r\nLa s\u00e9rie noire se poursuit dans le canton de Vaud, des individus ont braqu\u00e9 un transport de fonds, hier soir, pr\u00e8s du village de Daillens bilan des v\u00e9hicules incendi\u00e9s, mais aucun bless\u00e9, les voleurs ont r\u00e9ussi \u00e0 prendre la fuite avec le contenu du fourgon, qui appartenait \u00e0 la Poste, ils sont toujours recherch\u00e9s et cette attaque, on rappelle plusieurs autres deux \u00e9pisodes similaires se sont d\u00e9roul\u00e9s sur sol Vaudois, rien que l'\u00e9t\u00e9 dernier, Jean-Christophe Sauterel directeur pr\u00e9vention et communication \u00e0 la police cantonale vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:02) [92%] :\r\nLa Suisse reste beaucoup trop attractive pour les d\u00e9linquants qui n'h\u00e9site pas \u00e0 utiliser des moyens cons\u00e9quents pour arriver \u00e0 leurs fins en utilisant notamment des armes, des armes de guerre, dans certains cas de l'explosif qui vont jusqu'\u00e0 mettre \u00e0 ce que les v\u00e9hicules vont pouvoir s'emparer du contenu de ces v\u00e9hicules de transport de fonds. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:18) [97%] :\r\nQu'est ce qu'on pourrait faire pour mieux prot\u00e9ger les convoyeurs de fonds, il y avait peut-\u00eatre cette possibilit\u00e9 de leur laisser le droit de circuler la nuit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:25) [91%] :\r\nActuellement, il y a des discussions qui ont lieu entre les soci\u00e9t\u00e9s de transport de fonds, avec l'appui de la police cantonale vaudoise mais \u00e9galement d'une association sur les entreprises de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e, il s'agit notamment d'utiliser que des v\u00e9hicules totalement blind\u00e9e, donc des v\u00e9hicules lourds qui aujourd'hui ne pose malheureusement pas rouler la nuit d'augmenter peut-\u00eatre le nombre de personnes \u00e0 bord de ces v\u00e9hicules, prendre des mesures pour d\u00e9truire l'argent en cas d'attaque \u00e9galement la limitation des montants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz \u00e0 Berne l'acc\u00e8s des lobbyistes au Palais f\u00e9d\u00e9ral sera peut-\u00eatre davantage r\u00e9glement\u00e9 le Conseil national entre en mati\u00e8re et c'est une alliance entre la gauche et le PLR qui a fait pencher la balance \u00e0 l'avenir les lobbyistes qui poss\u00e8dent un badge d'acc\u00e8s permanent au parlement pourraient \u00eatre oblig\u00e9s de d\u00e9clarer tous leurs Liens d'int\u00e9r\u00eats dans un registre public mais pour le Vaudois, Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC c'est une surcharge administrative inutile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:17) [84%] :\r\nBien s\u00fbr qu'on est pour la la transparence mais il ne faut pas mettre une usine \u00e0 gaz pour pas r\u00e9soudre le probl\u00e8me est uniquement se donner bonne conscience, on le voit, nous, le lobbyisme, c'est pas ici que s'effectue le lobbyisme, c'est \u00e0 vous, naissance de commissions, c'est les courriers, c'est le t\u00e9l\u00e9phone, c'est \u00e0 ce niveau -l\u00e0, peut-\u00eatre qu'il faut augmenter pour moi, il appartient \u00e0 chaque parlementaire de savoir qui s'exprime Aubisque de lui poser la question de savoir ce qu'est le monde pr\u00e9sente et ce qui les pays une par une soci\u00e9t\u00e9 pour venir d\u00e9fend-elle position et puis moi je vois dans mon exp\u00e9rience, \u00e7a c'est clair que, d\u00e8s l'Aubisque bord qui s'annoncent directement qui est leur mandat il y a par exemple tenir \u00e0 jour dit R\u00e9gis d'administration pour pour g\u00e9rer cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [96%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat r\u00e9pondait \u00e0 Julien bancaire terre et ce texte retourne maintenant en commission et puis aujourd'hui, c'est le dossier europ\u00e9en qui revient sur la table du conseil national \u00e0 la Suisse doit -elle d\u00e9bloquer le milliard de coh\u00e9sion cette contribution destin\u00e9e aux nouveaux pays membres de l'Union et faut -il mener des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires sur l'accord qui doit r\u00e9gir l'ensemble des relations bilat\u00e9rales avec Bruxelles les d\u00e9put\u00e9s trancheront ce matin fromages vin p\u00e9tillant, produits cosm\u00e9tiques ou encore sacs \u00e0 main donald Trump menace de taxer davantage certains produits fran\u00e7ais, il envisage d'augmenter les droits de douanes jusqu'\u00e0 100 pourcent sur pr\u00e8s de 2 milliards et demi de dollars de marchandises une riposte \u00e0 l'instauration en France d'une taxe sur les g\u00e9ants am\u00e9ricains du num\u00e9rique et cette annonce intervient alors que les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et am\u00e9ricain ont justement rendez- vous cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Londres, \u00e0 Londres, o\u00f9 l'Otan va f\u00eater ses 70 ans, un sommet qui aura lieu aujourd'hui et demain dans les 29 dirigeants des pays membres se retrouvent pour c\u00e9l\u00e9brer cet \u00e9v\u00e9nement et la venue de Donald Trump inqui\u00e8te le 1er ministre britannique Boris Johnson car une d\u00e9claration litigieuse du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis pourrait faire d\u00e9railler sa campagne pour les l\u00e9gislatives du 12 d\u00e9cembre Catherine Litch. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:55) [93%] :\r\nCette visite \u00e0 haut risque de Donald Trump fait trembler le camp conservateur men\u00e9e par Boris Johnson, qui va devoir marcher sur des oeufs, le fait que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain soit un fan du 1er ministre ne le rassurent en rien le chef de la Maison Blanche, h\u00e9 bien trop impopulaire au Royaume-Uni pour que son soutien soit consid\u00e9r\u00e9 comme un atout depuis le d\u00e9but de la campagne, d'ailleurs, les adversaires de Boris Johnson n'h\u00e9site pas \u00e0 agiter l'\u00e9pouvantail Trump pour dissuader les \u00e9lecteurs de voter conservateur, les Tories sont accus\u00e9s de vouloir brader le syst\u00e8me de sant\u00e9 publique aux Am\u00e9ricains afin d'obtenir un accord commercial post- Brexit mais au-del\u00e0 des attaques sur le fond, ce qui inqui\u00e8te les strat\u00e8ges conservateurs par- dessus tout, c'est le caract\u00e8re impr\u00e9visible de Donald Trump il redoute qu'une remarque malencontreuse de sa part ne s\u00e8me le trouble dans leur campagne, jusqu'ici tr\u00e8s verrouill\u00e9 Catherine Litch rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [96%] :\r\n5 milliards et demi de dollars plus ou moins l'\u00e9quivalent en francs suisses c'est l'enveloppe que le gouvernement chilien met sur la table pour tenter de r\u00e9soudre la crise sociale sans pr\u00e9c\u00e9dent qui agite le pays depuis le mois d'octobre, le Ministre des Finances annonce entre autres une augmentation des d\u00e9penses publiques et une aide financi\u00e8re pour les petites et moyennes entreprises, de quoi cr\u00e9er il esp\u00e8re 100000 emplois suppl\u00e9mentaires, lui aussi, fait face aux manifestations depuis une douzaine de jours le gouvernement colombien se dit pr\u00eat \u00e0 dialoguer avec les responsables du mouvement de contestation une condition pr\u00e9alable tout de m\u00eame la grande mobilisation nationale pr\u00e9vue demain doit \u00eatre annul\u00e9e, le gouvernement esp\u00e8re ainsi limiter les effets \u00e9conomiques des manifestations sur l'activit\u00e9 commerciale \u00e0 quelques semaines de No\u00ebl dans le canton de Gen\u00e8ve, les r\u00e9sultats de la votation du pr\u00e9- du-Stand sont contest\u00e9s, selon nos informations, les propri\u00e9taires de cette parcelle ont saisi la chambre constitutionnelle, ils demandent l'annulation du vote du 24 novembre ainsi qu'un nouveau recomptage il souhaite aussi avoir acc\u00e8s aux proc\u00e8s- verbaux des de d\u00e9pouillement du scrutin finalement refus\u00e9 pour 9 petites voix pour leur avocat Pascal Petroz de nombreuses irr\u00e9gularit\u00e9s ont entach\u00e9 cette votation. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:56) [91%] :\r\n\u00e9videmment qu'un bulletin perdue est une irr\u00e9gularit\u00e9, le fait qu'il y a des diff\u00e9rences au terme du 2\u00e8me d\u00e9compte dans 23 bureaux de vote sur 46 est \u00e0 mes yeux une irr\u00e9gularit\u00e9, le fait que des bulletins nuls, \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 ne plus l'\u00eatre ensuite et que des bulletins valables, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e nulle, c'est \u00e0 mes yeux une irr\u00e9gularit\u00e9 \u00e9galement et je crois que que les Genevois ont besoin de savoir quel est le v\u00e9ritable r\u00e9sultat d'une d'une d'une votation une votation, c'est pas une pi\u00e8ce de monnaie qu'on vient pour savoir si \u00e7a tombe ou sur pile ou si \u00e7a tombe sur face, c'est un r\u00e9sultat fiable, il faut que les que les citoyens Genevois puissent avoir confiance dans le r\u00e9sultat de la votation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:35) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy les chambres \u00e0 5 lits, c'est bient\u00f4t fini au CHUV c'\u00e9tait la promesse de l'\u00e9tablissement Vaudois qui demande 52 millions de francs au Grand Conseil pour am\u00e9liorer ses infrastructures \u00e0 l'avenir, il n'y aura plus que des chambres doubles pour des raisons hygi\u00e9niques et th\u00e9rapeutiques, le cr\u00e9dit que r\u00e9clame le CHUV doit aussi servir \u00e0 r\u00e9nover l'h\u00f4pital de Beaumont et \u00e0 construire de nouveaux garages pour les ambulances l'h\u00f4pital esp\u00e8re lancer les travaux l'\u00e9t\u00e9 prochain dans le canton du Jura 4 entreprises de transport ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel d'offre du gouvernement pour exploiter les lignes de bus r\u00e9gionales 38 lignes dont quatre dans le Jura bernois les cantons du Jura de Berne, ainsi que la conf\u00e9d\u00e9ration vont maintenant \u00e9tudier ces candidatures, ils rendront leur verdict au printemps, il y a les clans cette mise au concours a m\u00eame entra\u00een\u00e9 la cr\u00e9ation d'une nouvelle soci\u00e9t\u00e9, dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:19) [92%] :\r\nCe n'est gu\u00e8re une surprise, tant on savait que la proc\u00e9dure entam\u00e9e par le canton du Jura pouvait provoquer de gros d\u00e9g\u00e2ts pour les chemins de fer du Jura en compl\u00e9ment de ces lignes ferroviaires, lesC.J. n'exploite des lignes de bus qu'aux seuls franches montagnes impensable de perdre ce march\u00e9 au profit d'un concurrent capable de remporter l'ensemble de la mise d'o\u00f9 l'id\u00e9e de se rapprocher d'un autre op\u00e9rateur dot\u00e9 d'une expertise dans le transport urbain, les transports publics fribourgeois une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 anonyme a donc \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e le 19 novembre, elle s'appelle TPG comme transport publics du Jura, elle a son si\u00e8ge au Noirmont son conseil d'administration est pr\u00e9sid\u00e9 par l'ancienne conseill\u00e8re aux \u00c9tats Anne Seydoux-Christe on y trouve notamment les directeurs des CJ et des TPF, l'objectif de la soci\u00e9t\u00e9 est clair : il s'agit de fournir des prestations de transport par train, par bus et de construire, d'exploiter et d'administrer les infrastructures qui sont li\u00e9s, hormis les TPG sont \u00e9galement sur les rangs car postal et la RATP par sa filiale \u00e0 l'\u00e9tranger, la 4\u00e8me entreprise pourrait \u00eatre espagnol, mais elle n'a jamais r\u00e9pondu \u00e0 nos sollicitations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:18) [92%] :\r\nEt de six pour Lionel Messi, le footballeur argentin a remport\u00e9 hier son sixi\u00e8me ballon d'or au Th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet \u00e0 Paris, un record absolu, vainqueur du Championnat d'Espagne, demi- finaliste de la Ligue des champions, il a inscrit 36 buts la saison des derni\u00e8re chez les femmes, c'est la Capitaine de l'\u00e9quipe am\u00e9ricaine Megan Rapinoe, Star du Mondial de l'\u00e9t\u00e9 dernier qui a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e on sourit avec Marielle parce que Herv\u00e9 Borsier vient de nous expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:41) [85%] :\r\nPourquoi c'\u00e9tait incontestable de donner encore une fois un ballon d'or \u00e0 Lionel Messi, bon ben oui, mais il est le messie, il y a un jeu de mots oui merci Marielle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-03T06:16:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2041003", "internalArchiveId": "AA1911040594", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-12-03T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10917440", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Emmanuel Macron et Donald Trump en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avant le sommet de l'Otan", "Forum", "Vert'lib\u00e9raux et \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral: interview de Tiana Angelina Moser", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Une boutique en ligne pour faciliter la r\u00e9insertion professionnelle", "Forum", "Les Vert'lib\u00e9raux rencontreront Ignazio Cassis avant l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Forum", "Attaques de fourgons blind\u00e9s, Vaud veut prendre des mesures: interview de B\u00e9atrice M\u00e9traux", "Forum", "Baisse des performances en lecture des \u00e9l\u00e8ves suisses: interview de Bernard Schneuwly", "Forum", "L\u2019UDC Vaud accuse le PS de copinage: d\u00e9bat entre Kevin Grangier et Jessica Jaccoud", "Forum", "Le d\u00e9bat - Minorit\u00e9s sexuelles: la Suisse, terre d\u2019asile?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Mehmet Gultas", "Forum"], "alternativeSummary": ["03.12.2019", "Interview de Tiana Angelina Moser, pr\u00e9sidente des Vert'lib\u00e9raux.", "03.12.2019", "Interview d\u2019Emmanuelle Rossier, responsable des prestations chez DEMARCHE, une soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative.", "03.12.2019", "03.12.2019", "Interview de B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat en charge de la S\u00e9curit\u00e9.", "03.12.2019", "Interview de Bernard Schneuwly, professeur de didactique des langues \u00e0 la Facult\u00e9 de psychologie et des sciences de l'\u00e9ducation de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "03.12.2019", "D\u00e9bat entre Kevin Grangier, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud, et Jessica Jaccoud, pr\u00e9sidente du Parti socialiste vaudois.", "03.12.2019", "D\u00e9bat entre Eliane Engeler, porte-parole de l\u2019OSAR, Emmanuelle Jaquet von Sury, porte-parole du SEM, Gr\u00e9goire Rey, avocat \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Sion, et Marco (nom d'emprunt), homosexuel, camerounais, et non-voyant.", "03.12.2019", "03.12.2019"], "variantIds": ["ece-10917440", "ece-10917444", "ece-10917446", "ece-10917432", "ece-10917434", "ece-10917436", "ece-10917438", "ece-10917442", "ece-10917448"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T09:15:04Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054793\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:35 > 0:05:38) [93%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du 3 d\u00e9cembre les Verts lib\u00e9raux vont rencontrer le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, ils ont auditionn\u00e9 cet apr\u00e8s- midi sa challenger la Verte Regula Rytz l'enjeu, c'est bien s\u00fbr l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 11 d\u00e9cembre prochain l'analyse de Camille Degoat en ouverture de ce forum encore une attaque de fourgon blind\u00e9 dans la campagne vaudoise, un v\u00e9hicule de la Poste a \u00e9t\u00e9 braqu\u00e9e hier soir \u00e0 Daillon \u00e0 quelques m\u00e8tres des habitations, le canton de Vaud prend des mesures, vous entendrez la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, B\u00e9atrice M\u00e9traux, les \u00e9coliers suisses peine en lecture, ils sont en dessous de la moyenne des pays de l'OCDE, r\u00e9sultats de l'\u00e9tude Pisa publi\u00e9e aujourd'hui, faut-il s'en inqui\u00e9ter : un sp\u00e9cialiste nous r\u00e9pond dans ce forum, \u00e9galement, la passe d'armes entre Emmanuel Macron et Donald Trump \u00e0 la veille de la r\u00e9union de l'Otan, le climat est tendu minorit\u00e9s sexuelles, la Suisse, terre d'asile c'est autre grand d\u00e9bat Mehmet Gultas 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:38 > 0:05:51) [93%] : \r\nOui, les personnes homosexuelles, bisexuelles et transgenres font l'objet de pers\u00e9cutions dans le monde, un jeune Camerounais viendra en t\u00e9moigner en Direct comment la Suisse tr\u00e8s belle leur demande d'asile on en d\u00e9bat dans une demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:51 > 0:05:59) [92%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure, Mehmet forum c'est une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:01 > 0:06:04) [88%] : \r\nForum Esther, Coco, Mehmet Gultas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:05 > 0:06:33) [89%] : \r\nLe groupe Vert lib\u00e9ral au Parlement, a pr\u00e9vu de rencontrer demain le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR il n'y a de sot K6, c'est une information de notre r\u00e9daction, une rencontre dans un contexte particulier : aujourd'hui, les \u00e9lus Verts lib\u00e9raux ont auditionn\u00e9 la candidate verte pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Regula Rytz Camille Degoat nous vous retrouvons \u00e0 Berne, si la rencontre avec, il n'y a de sot Cassis n'en porte pas le nom, h\u00e9 bien elles ressemblent tout de m\u00eame beaucoup \u00e0 une audition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:33 > 0:06:53) [92%] : \r\nOui, c'est en tout cas comme cela que certains parlementaires Verts lib\u00e9raux la comprennent alors formellement, nous dit le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, h\u00e9 bien le conseiller f\u00e9d\u00e9ral ce K6 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9chang\u00e9 plusieurs fois avec la fraction Verte lib\u00e9rale l'invitation pour demain, a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par le DFAE et les th\u00e8mes abord\u00e9s sont sont en lien avec la politique \u00e9trang\u00e8re, ce ne serait donc pas un hearing.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:53 > 0:06:58) [93%] : \r\nAlors \u00e7a c'est pour la communication officielle Camille car le timing est quand m\u00eame un peu particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:58 > 0:07:24) [93%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, nous sommes en plein dans une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec un si\u00e8ge en ligne de mire, justement, celui du Tessinois, h\u00e9 bien on imagine que les \u00e9lus Verts lib\u00e9raux pourraient avoir des questions \u00e0 lui poser et chercher \u00e0 obtenir des garanties alors du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux, la chef du groupe au Parlement Tiana Moser \u00e9voque un \u00e9change la possibilit\u00e9 de faire connaissance pour les nouveaux \u00e9lus, m\u00eame si elle admet que c'est une situation sp\u00e9ciale d'autant plus qu'il n'est pas pr\u00e9vu dans l'imm\u00e9diat qu'ils rencontrent l'autre ministre PLR Karin Keller-Sutter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:24 > 0:07:32) [91%] : \r\nEt justement, cet apr\u00e8s- midi, dans cette course, hein, en vue du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les \u00e9lus Verts lib\u00e9raux ont entendu la candidate Verte Regula Rytz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:32 > 0:08:01) [91%] : \r\nOui, et elle a fait bonne impression, explique Tiana Moser, Regula Rytz s'est montr\u00e9 comp\u00e9tente s\u00e9rieuse mais ce qui se dit en coulisses, c'est que la candidate Rytz est trop \u00e0 gauche qu'elle pourrait repr\u00e9senter qu'elle ne pourrait repr\u00e9senter que partiellement les int\u00e9r\u00eats des Verts lib\u00e9raux d'ailleurs l'une des principales pierres d'achoppement des divergences entre r\u00e9gulariser les Verts lib\u00e9raux, h\u00e9 bien c'est le dossier europ\u00e9en, les Verts lib\u00e9raux sont favorables \u00e0 la signature rapide de l'accord-cadre institutionnel et durant son audition cet apr\u00e8s- midi, la candidate verte a plaid\u00e9 pour la patience dans ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:02 > 0:08:26) [94%] : \r\nJe suis vraiment s\u00fbr que c'est possible d'avoir une meilleure solution pour la Suisse et en coin douche, on va essayer de d'am\u00e9liorer cet cet accord de faire vite, \u00e7a c'est clair, mais si on n'a pas d'acceptation dans la population, \u00e7a sert \u00e0 rien de faire vite, on doit avoir une solution qui a la chance d'avoir une majorit\u00e9 dans une votation populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:26 > 0:08:30) [96%] : \r\nVotre impression cet apr\u00e8s- midi, c'est d'avoir engrang\u00e9 des voix aupr\u00e8s des Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:30 > 0:08:54) [88%] : \r\n\u00e7a, je ne peux pas dire : c'est \u00e0 eux de le dire, j'ai essay\u00e9 de montrer que je fais une politique qui est tr\u00e8s fond\u00e9e sur des valeurs, mais toujours ouvert aussi aux opinions recettes arr\u00eat qui sont diff\u00e9rentes, \u00e7a c'est la chose la plus importante de la d\u00e9mocratie que des des personnes avec des diff\u00e9rentes valeurs des diff\u00e9rentes aussi exp\u00e9rience et sans autour de tables, elle trouve des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:54 > 0:09:05) [91%] : \r\nR\u00e9gulariser donc au micro de Marc Magnini alors les Verts lib\u00e9raux ne se sont pas prononc\u00e9s sur un an, avant un \u00e9ventuel soutien \u00e0 la candidate verte, la r\u00e9union d\u00e9cisive aura lieu le 10 d\u00e9cembre, veille de la fameuse \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:05 > 0:09:56) [95%] : \r\nEt nous serons au rendez- vous, merci Camille de Goethe, sachez encore que les Verts lib\u00e9raux sont encore en s\u00e9ance, en ce moment m\u00eame, la chef de groupe des Verts lib\u00e9raux Tiana Ang\u00e9lina Moser nous rejoindra vers 18 heures 50 pour commenter cette actualit\u00e9 : les attaques de transports de fonds se poursuivent dans le canton de Vaud apr\u00e8s le Mont-sur-Lausanne et la Sarah l'\u00e9t\u00e9 dernier, c'est au tour de Daillon hier soir, un fourgon de la Poste a \u00e9t\u00e9 braqu\u00e9e \u00e0 une cinquantaine de m\u00e8tres des habitations et la m\u00e9thode reste toujours la m\u00eame usage d'explosifs convoyeur et v\u00e9hicules br\u00fbl\u00e9s aujourd'hui l'\u00c9tat de Vaud veut prendre des mesures, nous avons pu interviewer B\u00e9atrice M\u00e9traux la conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9, il y a une demi- heure, nous avons d'abord demand\u00e9 comment elle r\u00e9agissait \u00e0 la multiplication de ces attaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:58 > 0:10:23) [94%] : \r\nOui, je dois dire que ces attaques sont choquantes gravement choquantes ces attaques g\u00e9n\u00e8re un grand sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 pour la population, elle met en danger les convoyeurs, les forces de s\u00e9curit\u00e9, les personnes pr\u00e9sentes sur les lieux et, au fond, les autorit\u00e9s politiques doivent entendre ceci et y r\u00e9pondre, quand bien m\u00eame il y va de la responsabilit\u00e9 des assureurs et des entreprises priv\u00e9es d'agir, mais nous devons agir maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:23 > 0:10:31) [90%] : \r\nAlors justement, vous allez proposer un plan d'actions concret au Conseil d'\u00c9tat urgent, en quoi consiste-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:31 > 0:11:38) [93%] : \r\nAlors effectivement, j'irais demain au Conseil d'\u00c9tat avec un plan de mesures afin de chercher \u00e0 \u00e9viter tout nouveau braquage mais bien entendu je consulterai tr\u00e8s rapidement, les acteurs de la branche il y a 3 domaines des domaines assez techniques, je dirais, je vais proposer des mesures dans le le blindage pour que ce soit des v\u00e9hicules lourds blind\u00e9s qui circulent, on va proposer aussi des mesures d'autodestruction du des valeurs qui sont dans les v\u00e9hicules et on va aussi proposer de limiter les montants des valeurs qui sont transport\u00e9s, mais je le redis, tout ceci doit \u00eatre discut\u00e9 avec les entreprises de s\u00e9curit\u00e9 mais nous devons prendre des mesures maintenant urgente, enfin, encore une, d'autres mesures, des mesures plus sur le terrain, je dirais, avec une pr\u00e9sence renforc\u00e9e de la police sur le terrain, une pr\u00e9sence renforc\u00e9e de la police aux fronti\u00e8res avec les gardes- fronti\u00e8res et puis une coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re avec les Fran\u00e7ais renforc\u00e9s pour d\u00e9couvrir les auteurs de ce type de braquage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:38 > 0:11:49) [89%] : \r\nAlors si on prend reprend un des points une des une des mesures que vous voulez prendre blind\u00e9s davantage les v\u00e9hicules, on sait que \u00e7a pose des probl\u00e8mes parce que du coup, ces v\u00e9hicules font plus de bruit, est ce que, l\u00e9galement, vous pouvez agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:49 > 0:12:03) [93%] : \r\nAlors nous sommes en discussion avec la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 ce sujet et nous esp\u00e9rons que nous allons trouver une solution parce qu'effectivement une des solutions r\u00e9siste r\u00e9side dans le blindage des v\u00e9hicules transporteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:03 > 0:12:18) [92%] : \r\nVous appelez aussi \u00e0 ce qu'il y ait moins d'argent transport\u00e9 dans les v\u00e9hicules, \u00e7a veut dire que vous allez vous adresser directement \u00e0 la Poste \u00e0 la Banque nationale suisse aux banques qui utilisent ces fourgons blind\u00e9s pour leur demander de mettre moins d'argent dans ses v\u00e9hicules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:19 > 0:12:55) [95%] : \r\nAlors nous sommes en discussion un d\u00e9j\u00e0 la police cantonale et mon d\u00e9partement, nous sommes en discussion avec tous les acteurs, que ce soit les transporteurs, que ce soit les assureurs, que ce soit aussi les banques et la BNS et nous sommes en discussion sur ce sujet, ce sont des mesures qui existent en Europe 1 dans beaucoup de pays europ\u00e9ens, en France notamment, ce sont des mesures simples \u00e0 prendre je dirais et elle n\u00e9cessite et une discussion avec les acteurs en dans l'espoir qu'on pourra quand m\u00eame \u00e9viter tout nouveau braquage on doit vraiment maintenant r\u00e9agir de mani\u00e8re op\u00e9rationnelle \u00e0 toutes ces graves \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:55 > 0:13:03) [96%] : \r\nAlors en septembre vous aviez adress\u00e9 un courrier au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour l'encourager \u00e0 prendre des mesures, est ce que vous avez eu une r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:03 > 0:13:48) [94%] : \r\nAlors nous avons une r\u00e9ponse de du Detec effectivement qui indiquait qu'il n'\u00e9tait pas pr\u00eat \u00e0 changer l'ordonnance, il fallait changer une ordonnance pour l'instant le d\u00e9tecte n'\u00e9tait pas pr\u00eat \u00e0 changer l'ordonnance, il y a eu de nouvelles interventions parlementaires sur ce sujet, j'ai port\u00e9 le sujet \u00e0 la conf\u00e9rence des directeurs de justice et police au niveau suisse o\u00f9 nous en avons d\u00e9battu, j'ai eu le soutien d'un certain nombre de cantons mais on doit laisser le probablement le d\u00e9bat se faire au niveau du parlement f\u00e9d\u00e9ral, et comme le d\u00e9bat aura lieu au niveau du parlement f\u00e9d\u00e9ral, c'est la raison pour laquelle il nous appartient maintenant de prendre des mesures op\u00e9rationnelles mais bien entendu avec les acteurs de la branche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:48 > 0:13:57) [95%] : \r\nVous d\u00e9noncez ce soir l'inaction, la lenteur finalement des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, alors que la population du canton de Vaud peut l\u00e9gitimement se montrer inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:57 > 0:14:11) [94%] : \r\nMais ce que je d\u00e9nonce surtout ce sont ces attaques, c'est \u00e7a qui doit \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9 les attaques sont choquantes, cela dit, je le redis et on on doit pouvoir prendre des mesures maintenant et s'entendre au niveau f\u00e9d\u00e9ral, sur ce qui peut \u00eatre fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:11 > 0:14:19) [95%] : \r\nAlors \u00e7a implique une coordination et ce que d\u00e9j\u00e0, \u00e0 votre niveau, au niveau cantonal, vous pouvez agir pour \u00e9viter que \u00e7a se reproduise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:19 > 0:14:55) [93%] : \r\nAlors, au niveau cantonal, il y a 2 types d'actions je je le souligne, il y a d'abord une action sur le terrain avec le, le renforcement des forces de police sur le terrain aux fronti\u00e8res une coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re plus intense, elle est d\u00e9j\u00e0 intense maintenant mais nous allons encore la renforc\u00e9 \u00e7a c'est ce 1er type d'action et le 2\u00e8me type d'action, c'est bien s\u00fbr les discussions avec l'ensemble des partenaires convoyeur assureurs et \u00e7a, nous avons mis en place d\u00e9j\u00e0 plusieurs rencontres et nous en aurons une encore tr\u00e8s prochainement, vu l'urgence du sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:55 > 0:15:30) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 dans le canton de Vaud que nous avons pu interviewer cet apr\u00e8s- midi 18 heures 10 dans ce forum, on va retourner quelques minutes sur les bancs de l'\u00e9cole, avec cette question : la Suisse serait-elle la la lecture serait-elle la b\u00eate noire des \u00e9l\u00e8ves suisses l'\u00e9tude Pisa publi\u00e9e aujourd'hui montre en tout cas une baisse des performances des jeunes de 15 ans dans ce domaine pour interpr\u00e9ter cette enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e dans chaque 3 ans par l'OCDE, l'Organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, nous recevons Bernard Schneuwly bonsoir Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:31 > 0:15:32) [100%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:32 > 0:15:52) [94%] : \r\nAlors, vous \u00eates professeur de didactique des langues, la facult\u00e9 de psychologie et des sciences de l'\u00e9ducation de l'universit\u00e9 de de Gen\u00e8ve entre 2015 et 2018, les performances des \u00e9coliers suisses \u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans ont diminu\u00e9 de 8 points en lecture alors statistiquement, ce n'est pas la d\u00e9gringolade, mais quand m\u00eame, est ce qu'il faut s'en inqui\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:53 > 0:17:19) [94%] : \r\nAlors d'abord c'est statistiquement m\u00eame non significative, ce sont des tendances qu'on peut constater et puis qui, du point de vue scientifique doit \u00eatre encore affin\u00e9e et approfondie, etc, ce qu'on peut dire, c'est d'abord que les tests Pisa sont des indicateurs sont des indications qui nous donnent, qui nous permettent de savoir comment va l'\u00e9cole, dans quel sens \u00e7a pourrait \u00e9voluer, mais en m\u00eame temps ce n'est que l'un des cr\u00e9ateurs parmi beaucoup d'autres et il faut les prendre avec beaucoup de prudence, ce qu'on peut observer effectivement c'est que il y a toujours, et \u00e7a c'est un probl\u00e8me extr\u00eamement important, un grand nombre d'\u00e9lus de d'\u00e9l\u00e8ves qui sont relativement faibles en lecture et ce nombre d'\u00e9l\u00e8ves ne baissent pas, \u00e7a c'est quelque chose de tr\u00e8s important et il faut agir l\u00e0- dessus, on peut aussi dire que il est fort probable que les \u00e9l\u00e8ves, les jeunes \u00e9l\u00e8ves de 15 ans et un niveau d'de lecture un peu plus bas si on le compare dans le temps, mais en m\u00eame temps on peut aussi constater et \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant que les \u00e9l\u00e8ves suisses sont particuli\u00e8rement bien incapables de prendre de lire des textes \u00e0 multiples sources, c'est-\u00e0-dire des textes qui ne sont pas des textes communs l'article dans un journal qu'on lit en continu, mais qui peuvent lire un tableau un graphique ma\u00eetre tous ensemble et sont particuli\u00e8rement fort, par exemple dans ce domaine-l\u00e0, donc c'est un jugement en nuances qu'il faut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:19 > 0:17:34) [90%] : \r\nAlors un jugement en nuances mais enfin vis-\u00e0-vis d'autres pays comme la France ou l'Allemagne, l'\u00e9tude Pisa explique que dit place les petits suisses enfin ils ont quand m\u00eame 15 ans mais les les Suisses de 15 ans sur une \u00e9chelle moins performante pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:36 > 0:18:33) [88%] : \r\nJe ne pense pas qu'on peut dire qu'il soit moins performante et d'en donner, qu'on n'a pas exactement les chiffres pr\u00e9cis, c'est vrai que si on prend le ranking le ranking, qui \u00eates une un indicateur tr\u00e8s faible parce que les diff\u00e9rences entre les pays sont tr\u00e8s tr\u00e8s peu importe peu important, puis, en m\u00eame temps on peut aussi dire que sur certaines mesures, celle que je viens de dire, par exemple, les petits suisses, comme on dit, qui est suisse de 15 ans sans meilleurs donc tout en nuances, je dois aussi dire par exemple que, en Suisse, contrairement aux 2 pays que vous avez mentionn\u00e9 les enfants immigr\u00e9s sont mieux int\u00e9gr\u00e9s, il y a moins de diff\u00e9rences les enfants immigr\u00e9s et les autres enfants, donc vous voyez le jugement doit \u00eatre fait avec toutes les nuances possibles \u00e0 cela s'ajoute que les mesures pizza de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale dans cette \u00e9valuation peuvent \u00eatre m\u00e9thodologiquement aussi un peu contest\u00e9 ce ce qu'on fait, par exemple, les enseignants se aussi toute en nuances aussi la CDIP.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:33 > 0:18:44) [94%] : \r\nBon, globalement, l'enqu\u00eate constate que depuis l'an 2000, les jeunes de 15 ans de moins en moins de plaisir \u00e0 lire vous vous diriez qu'ils lisent simplement diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:44 > 0:18:44) [70%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:44 > 0:19:32) [90%] : \r\nAlors c'est l\u00e0 aussi des \u00e9tudes devraient nous le montrer en moins de plaisir de lire la question c'est de savoir quand on leur demande : est ce que vous avez du plaisir de lire et ceux qui r\u00e9pondent \u00e0 la question, en int\u00e9grant la totalit\u00e9 de leur activit\u00e9 de lecture qui sont aujourd'hui extr\u00eamement fr\u00e9quente, si on regarde le nombre d'heures qui passe sur les iPhone ou qu'est ce qu'ils font, certes il joue mais il y \u00e9norm\u00e9ment, ils \u00e9changent et donc c'est tr\u00e8s difficile de dire, qu'est ce que c'est que le plaisir de lecture parce qu'on peut s'imaginer c\u00f4t\u00e9 demande plaisir de lecture que les \u00e9l\u00e8ves pensent plaisir de lecture de type scolaire et non pas les autres types de lecture qui sont extr\u00eamement fr\u00e9quentes, \u00e7a, on a pu observer, par exemple dans des enqu\u00eates sociologiques qui nous montrent que cette question- l\u00e0, c'est une question un peu pi\u00e8ge parce qu'elle montre pas la r\u00e9alit\u00e9 de la lecture des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:32 > 0:19:50) [90%] : \r\nBon Bernard Schneuwly vos nuanc\u00e9, c'est quand m\u00eame l'\u00e9tude Pisa comparaissant salle entre les pays, on n'aime jamais trop voir qu'une nuit que nous, on est dans une tendance \u00e0 la baisse dans le domaine de la lecture en en quelques mots qu'est-ce que est-ce que l'enseignement devrait s'adapter prendre quand m\u00eame prendre assez au s\u00e9rieux cette tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:51 > 0:20:30) [89%] : \r\nAh oui, absolument, absolument, je pense que le domaine de l'enseignement, lecture, \u00e7a doit \u00eatre devenir dans les ann\u00e9es qui suivent l\u00e0 le le le lieu d'un, de, d'investissements massifs et ceci : d'une part, aussi bien pour permettre aux \u00e9l\u00e8ves de donnera de 2 J\u00e9rusalem l'acc\u00e8s \u00e0 des lectures diversifi\u00e9e mais surtout aussi pour continuer \u00e0 leur permettre d'int\u00e9grer diff\u00e9rentes formes de lecture diff\u00e9rents forme de textes, ceux qui savent d\u00e9j\u00e0 faire et ce qu'ils doivent apprendre encore plus \u00e0 faire dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 pr\u00e9cis\u00e9ment les diff\u00e9rentes formes de sources d'information sant\u00e9 mais l'essentiel, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:30 > 0:21:39) [91%] : \r\nJe vous remercie Bernard Schneuwly professeur ordinaire de didactique des langues \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci pareillement l'UDC Vaud attaque le Parti socialiste pour copinage et cette fois-ci le parti prend les grands moyens, le conseiller national UDC Micha\u00ebl Buffat d\u00e9posera une question orale demain \u00e0 la cession \u00e0 Berne, il d\u00e9nonce la nomination de G\u00e9raldine Savary \u00e0 la Commission de surveillance de la Poste et \u00e0 la Commission f\u00e9d\u00e9rale du cin\u00e9ma de commissions, proche des dicast\u00e8res des conseillers f\u00e9d\u00e9raux socialistes Simonetta Sommaruga et Alain Berset alors acte de copinage et utilisation classique des comp\u00e9tences d'\u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux en fin de mandat, et plus largement le Parti socialiste Vaudois pratique-t-il le copinage, on en d\u00e9bat ce soir avec Kevin Grangier, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud bonsoir bonsoir et vous Jessica Jacquot, pr\u00e9sidente du Parti socialiste Vaudois bonsoir \u00e0 vous, bonsoir Kevin Grangier, vous d\u00e9noncez la nomination par l'ensemble du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'une ancienne conseill\u00e8re aux \u00c9tats G\u00e9raldine Savary dans 2 commissions extraparlementaires or c'est un renouvellement assez classiques, hein, en d\u00e9but de l\u00e9gislature, en quoi pour vous, \u00e7a \u00e7a \u00e7a ressemble \u00e0 du copinage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:39 > 0:22:34) [87%] : \r\nEn fait, il y a une v\u00e9ritable industrie du copinage qui s'installer, notamment au parti socialiste Vaudois le cas G\u00e9raldine Savary il n'est pas isol\u00e9, notamment dans cette ann\u00e9e 2019 il y a eu d'autres cas de personnalit\u00e9s de poids lourds du Parti socialiste Vaudois qui pour diverses motif finissent finalement avec D. je fonction toutes pay\u00e9es par le contribuable et c'est bien l\u00e0 o\u00f9 c'est choquant en fait toutes pay\u00e9es par le contribuable afin quelque part, peut-\u00eatre, d'arranger certaines choses et c'est \u00e7a qui qui est vraiment d\u00e9rangeant Arnaud ce qu'on doit d\u00e9noncer aujourd'hui le cas de Shaolin Savary, ben il fait \u00e9cho \u00e0 celui de Rebecca Ruiz \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e, un emploi de faveur au sein du d\u00e9partement d'Anne-Catherine Lyon M. Anne-Catherine Lyon qui \u00e9tait pr\u00eat senti pour la pr\u00e9sidence du Mudac, qui a renonc\u00e9, finalement, il y a eu quand le cas de Val\u00e9rie choix pour la Cour des comptes, dans le canton de Vaud fait il y a toute une multitude de cas qui d\u00e9montrent que, au Parti socialiste vont dans on ne vit pas tr\u00e8s bien le slogan qui dit pour tous sans privil\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:34 > 0:22:55) [90%] : \r\nPour rester quand m\u00eame une minute sur le cas que vous d\u00e9noncez et avec lequel vous communiquez aujourd'hui d'autres nominations \u00e0 parcelles de jardin G\u00e9raldine Savary ont eu lieu, d'anciens parlementaires et si, par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Adrienne Amstutz, ancien conseiller national UDC bernois lui l\u00e0 il h\u00e9rite de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des jeux, en quoi pr\u00e9cis\u00e9ment dans ce cas l\u00e0, c'est du copinage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:55 > 0:23:15) [93%] : \r\nQue je voulais vous dire en fait, il s'agit pas d'un cas isol\u00e9 avec le cas de de G\u00e9raldine Savary, rien que dans cette ann\u00e9e 2019, j'ai l'occasion d\u00e9montrer de dire aujourd'hui : il y a eu plusieurs cas o\u00f9 finalement on arrange un petit peu les choses surtout avec de l'argent public et c'est \u00e7a, c'est choquant et puis on va le d\u00e9noncer parce que chaque fois baisser les imp\u00f4ts des citoyennes et des citoyens qui doivent payer ces arrangements l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:15 > 0:25:46) [91%] : \r\nRebecca Ruiz \u00e7a vaut pratiquer le copinage dans votre parti alors c'est Jessica Jacou, la pr\u00e9sidente dit excusez-moi r\u00e9aliste, les Touaregs mais non, mais pas de ce temps pour moi, mais pas de probl\u00e8me, ben j'aimerais profiter pour f\u00e9liciter Monsieur Grangier pour son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC vaudoise, il a dit \u00e0 son \u00e9lection, hein, qu'il allait renforcer la visibilit\u00e9 m\u00e9diatique de l'UDC, c'\u00e9tait de ses objectifs, on voit que ces ces m\u00e9thodes, hein, c'est que ce communiqu\u00e9 s'int\u00e8gre dans dans dans cette dynamique-l\u00e0 moi ce que j'aimerais relever, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a nomm\u00e9 \u00e0 la fin du mois de novembre 1600 personnes dans des commissions extra- parlementaires afin de de repr\u00e9senter le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui l'UDC a d\u00e9cid\u00e9 de faire cas de la d\u00e9signation d'une seule personne qui G\u00e9raldine Savary mais on a peu vu l'UDC venir s'offusquer de la d\u00e9signation d'autres personnes, par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui je le rappelle, malheureusement pour nous, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est encore \u00e0 majorit\u00e9 de droite puisque comme vous le savez, rien que l'UDC et le PLR, on la majorit\u00e9 absolue, vous l'avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Adrien Amstutz, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour \u00eatre \u00e0 la Commission f\u00e9d\u00e9rale des maisons de jeu mais on a \u00e9galement J\u00fcrg Stahl, qui est un ancien conseiller national UDC qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 au Fonds national suisse de la recherche, il est \u00e9galement pr\u00e9sident de, de Swiss Olympic et puis puisque monsieur Grangier aiment bien faire \u00e9tat de toutes les nominations qui ont eu lieu r\u00e9cemment de la part d'une multitude d'organes et de la mani\u00e8re dont nous payerons les caisses de l'\u00c9tat, il a bien, il s'est bien gard\u00e9 de nommer la d\u00e9signation de Madame Fabienne Despot qui l'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, \u00e0 un au titre de pr\u00e9sidente de l'UDC Vaud notamment dans un conseil d'administration par par le le Conseil d'\u00c9tat, et puis ce que j'aimerais dire aussi c'est que il n'est pas compl\u00e8tement absurde de d\u00e9signer \u00e0 certaines fonctions des anciens politiciens qui ont des comp\u00e9tences m\u00e9tier propres \u00e0 ses fonctions, donc dans le cas de Madame Savary j'ai quand m\u00eame pr\u00e8s quand m\u00eame pr\u00e9ciser que la commission de la Poste, n'a pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour elle, ni la pr\u00e9sidence de cette commission, c'est comme un poste qui existait d\u00e9j\u00e0 bien avant elle, qui \u00e9tait avant qu'elle soit d\u00e9sign\u00e9e exerc\u00e9e par un un PDC de l'air de Madame le retarde Madame Savary a \u00e9t\u00e9 pendant 12 ans au Conseil des \u00c9tats membres de la commission des t\u00e9l\u00e9communications a \u00e9t\u00e9 membre de la sous- commission de gestion sp\u00e9cialis\u00e9e dans les affaires de la Poste, je ne vois pas en quoi son profil pose probl\u00e8me \u00e0 la pr\u00e9sidence de cette commission et je suis s\u00fbr qu'elle d\u00e9fendra le service public que doit d\u00e9fendre \u00e0 la Poste avec brio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:46 > 0:26:01) [89%] : \r\nEt elle, une grange et c'est vrai que c'est un peu en en Suisse, \u00e7a se passe comme \u00e7a, finalement, il y a des \u00e9lus, ils ont des comp\u00e9tences quand ils arr\u00eatent leur mandat, il trouve d'autres postes, c'est le cas aussi dans votre parti je Jacques vient de le rappeler, vous faites un peu, beaucoup de bruit pour rien ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:01 > 0:26:10) [91%] : \r\nNon, au contraire, il s'agit aujourd'hui de d\u00e9noncer une une vraie situation de, comme je le disais de copinage institutionnalis\u00e9, voire m\u00eame d'industrie du du col.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:10 > 0:26:29) [79%] : \r\n\u00e7a je le r\u00e9p\u00e9ter, mais pr\u00e9cis\u00e9 Monsieur ce pas du tout comme \u00e7a, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est \u00e0 droite, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est un droit, c'est \u00e7a et c'est lui qui nomme 1600 personnes dont G\u00e9raldine Savary alors quelle est la diff\u00e9rence, Kevin Grangier, quelle est la diff\u00e9rence entre la nomination de G\u00e9raldine Savary je comprends ce cas et Adrien, la m\u00eame source, qui est eu des c'est bien, parce \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:29 > 0:26:52) [87%] : \r\nJe comprends bien que \u00e7a permet de focaliser le d\u00e9bat sur Madame Savary sur cette sur cette nomination la permet de pas voir l'ensemble de la for\u00eat exceptionnel, la derni\u00e8re, monsieur Grangier, non, non, non le communiqu\u00e9 de l'UDC Vaud qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier, je vois bien \u00e0 quoi ils ressemblent, je l'ai \u00e9crit donc le comit\u00e9 de l'UDC Vaud parle clairement du cas Madame Savary mais parle aussi du cas de Val\u00e9rie choir \u00e0 la Cour des comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:52 > 0:26:59) [80%] : \r\nParle aussi a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par le Grand Conseil, je crois qu'on doit \u00e0 majorit\u00e9 de droite bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, avec une majorit\u00e9, enfin les c'est arr\u00eater l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:59 > 0:27:04) [83%] : \r\nJe comprends, mais apr\u00e8s, ben \u00e7a je pense que la le, le, la situation de, de, de Madame ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:04 > 0:27:06) [94%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par le peuple Vaudois au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:06 > 0:27:18) [88%] : \r\nOui, mais pas \u00e0 son poste de travail pr\u00e9c\u00e9dent o\u00f9 c'est Madame Lyon qui fait son vous avez parl\u00e9 de Madame Despot qui a, effectivement, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 le m\u00eame jour que vous d'ailleurs, dans un conseil d'administration, simplement ce n'est pas la m\u00eame compagnie de chemins de fer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:18 > 0:27:22) [66%] : \r\nMadame despote en remplacement de Monsieur Sally Nicolas \u00e9tranger pour faire r\u00e9agir, je suis quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:22 > 0:27:43) [89%] : \r\nOn le voit, et puis Madame Savary vu que manifestement vous souhaitez qu'on en parle, qui est nomm\u00e9 \u00e0 la Commission de surveillance de la Poste, la m\u00eame poste qui a \u00e9t\u00e9 elle- m\u00eame victime de tout ce film alors c'\u00e9tait au PDC ce n'\u00e9tait pas au PS, mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une chef de d\u00e9partement PDC puis aujourd'hui, c'est une sorte de PS et puis en fait on retombe dans ces m\u00eames travers qui consiste \u00e0 nommer un certain nombre de gens qu'on conna\u00eet de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:43 > 0:28:07) [91%] : \r\nJe sais que je sais qu'Ajaccio c'est pas la premi\u00e8re fois, tout de m\u00eame que le PS Vaudois est accus\u00e9 de copinage est une succession de nominations qui ont interrog\u00e9 Beno\u00eet Gaillard \u00e0 la CGN, le pr\u00e9c\u00e9dent le mandat de Rebecca Ruiz d'enseignante pour le canton de Vaud qui avait fait pol\u00e9mique au moment de son \u00e9lection au sein de la direction du parti, c'est un sujet dont vous avez du discuter cette cette critique, elle revient constamment, il y a pas quand m\u00eame un petit probl\u00e8me du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:07 > 0:29:21) [89%] : \r\nMoi ce que je constate, c'est qu'au Parti socialiste Vaudois, on travaille beaucoup sur les comp\u00e9tences de nous les \u00e9lus, ceux qui font que nos \u00e9lus sont ensuite nomm\u00e9 \u00e0 des postes qui requiert de grandes comp\u00e9tences vous mentionnez Beno\u00eet Gaillard qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la CGN, le m\u00eame jour qu'\u00e9galement Marc-Olivier Buffat, qui est pr\u00e9sident du PLR Vaudois \u00e0 la CGN, alors bon, alors, de l\u00e0 \u00e0 parler de de copinage, disons, \u00e7a serait quand m\u00eame assez assez os\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est \u00e9galement \u00e0 majorit\u00e9 de droite, il choisit de d\u00e9signer \u00e0 certains postes strat\u00e9giques des personnes qui ont qui ont des comp\u00e9tences moi j'invite monsieur Granger qui vient de reprendre la mer, des questions sait qu'on fait d'int\u00e9r\u00eat au sein du PS Vaudois, vous vous posez jamais ce ce type mais, mais quel conflit d'int\u00e9r\u00eat, il y a-t-il d'avoir des \u00e9lus respectivement des anciens \u00e9lus qui ont des comp\u00e9tences suffisantes pour \u00eatre nomm\u00e9s \u00e0 des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 ou des comp\u00e9tences sont requises, je constate que l'UDC suisse apparemment est aussi dot\u00e9 de personnes de grande comp\u00e9tence, puisqu'en tout cas, 2 conseillers nationaux UDC ont fait l'objet de nomination du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans des commissions extraparlementaires importantes que le disque et l'UDC Vaud a aussi des membres qui sont nomm\u00e9s dans des conseils d'administration par le Conseil d'\u00c9tat, donc moi j'invite Monsieur Grangier a travaill\u00e9 surtout sur les comp\u00e9tences des membres de son parti, afin qu'il puisse avoir plus de nominations dans des conseils d'administration puisque c'est vraisemblablement le but qu'il entend poursuit : J'ai six Caja.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:21 > 0:29:58) [94%] : \r\nCo- pr\u00e9sidente du Parti socialiste Vaudois et Kevin rend Grangier, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud, merci \u00e0 tous les 2, bonsoir, on s'attendait \u00e0 un climat tendu aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 de Londres, h\u00e9 bien on n'a pas \u00e9t\u00e9 les alli\u00e9s de l'Otan sont r\u00e9unis aujourd'hui et demain pour une rencontre de l'Alliance Atlantique qui c\u00e9l\u00e8bre ses 70 ans une alliance en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale, avait lanc\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, il y a quelques jours, r\u00e9clamant un vrai dialogue sur l'avenir de l'Otan, C\u00e9line, vous \u00eates de notre rubrique internationale cet apr\u00e8s- midi, \u00e0 son arriv\u00e9e, Donald Trump a donn\u00e9 le ton, il a fustig\u00e9 Emmanuel Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:58 > 0:30:10) [92%] : \r\nOui d'attaque frontale, dont le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est assez coutumier Donald Trump assis juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan \u00e0 jouer les donneurs de le\u00e7ons, il a jug\u00e9 les propos de son homologue fran\u00e7ais, insultant pour les alli\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:11 > 0:30:15) [71%] : \r\nJusqu'\u00e0 encore avec une faible soit agr\u00e9able \u00e0 v\u00e9lo, je le stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:15 > 0:30:29) [93%] : \r\nVous ne pouvez pas avoir de tels propos \u00e0 propos de l'Otan, c'est totalement irrespectueux AST mais Trump, lui qui, rappelons-le quand m\u00eame, avait tordu le bras \u00e0 l'Alliance Atlantique, c'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 et menac\u00e9 de quitter le navire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:29 > 0:30:32) [78%] : \r\nCe sc\u00e9nario et moi avec une arm\u00e9e trouve non pas les les fid\u00e8les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:33 > 0:31:35) [93%] : \r\nVous la France \u00e7a vous n'allez pas bien \u00e9conomiquement et vous avez besoin de l'Otan, une pique bien ac\u00e9r\u00e9es \u00e9vidente \u00e0 Emmanuel Macron, avec qui il est en conflit au sujet de la taxe fran\u00e7aise sur le num\u00e9rique qui vise les GAFA, les g\u00e9ants du num\u00e9rique aux \u00c9tats-Unis, et alors que les 2 hommes allaient se parler en bilat\u00e9ral, quelques minutes seulement apr\u00e8s et comment r\u00e9agit Emmanuel Macron h\u00e9 bien, il est rest\u00e9 droit dans ses bottes \u00e0 quelques heures du d\u00eener chez la reine avant l'ouverture de la rencontre de l'Otan et lundi, maintenir ses propos que le temps est bien en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale, il a exig\u00e9 des clarifications sur la strat\u00e9gie de l'Otan sur la Russie sur la Turquie, \u00e9galement, le ton est donc donn\u00e9 pour ceux qui esp\u00e9raient l'apaisement \u00e0 la veille de l'anniversaire, c'est plut\u00f4t rat\u00e9 d'ailleurs le temps avait pris quelques pr\u00e9cautions pour \u00e9viter tout clash demain, on parlera de rencontres et non de sommet chacun aura \u00e0 peine 3 minutes de parole avant une discussion globale, histoire de c\u00e9l\u00e9brer vite fait sans trop de vagues, le 70\u00e8me anniversaire de l'Alliance la plus r\u00e9ussie de l'histoire, comme le r\u00e9p\u00e8te inlassablement son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:35 > 0:31:38) [93%] : \r\nUne rencontre au lieu d'un sommet, le poids des mots merci C\u00e9line.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:40 > 0:31:43) [88%] : \r\nForum Esther, Coco, Mehmet Gultas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:45 > 0:31:52) [89%] : \r\n18 heures 27 l'heure de notre grand d\u00e9bat minorit\u00e9s sexuelles, Suisse, terre d'asile, Mehmet Gultas c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:52 > 0:33:31) [92%] : \r\nDans 15 jours Gen\u00e8ve accueillera le 1er forum mondial sur les r\u00e9fugi\u00e9s, on y parlera de partage de responsabilit\u00e9s entre \u00e9tats pour une meilleure prise en charge des millions de personnes dans le monde qui fuient des pays en guerre ou qui sont victimes de violences et de pers\u00e9cution et \u00e0 propos de pers\u00e9cution, il existe une population de r\u00e9fugi\u00e9s particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables, dont on parle relativement peu les minorit\u00e9s sexuelles et vuln\u00e9rable \u00e0 la fois dans leur pays d'origine qui les pers\u00e9cutent pour l'horreur orientation sexuelle ou leur genre et dans les pays h\u00f4tes qui les accueille de mani\u00e8re pas toujours adapt\u00e9es, qu'en est-il de la Suisse comment traite-t-elle les demandes d'asile des personnes qui se d\u00e9clarent lesbiennes, gays, bisexuels ou transgenres et qui affirme faire l'objet de pers\u00e9cutions dans leur pays d'origine, pour en parler, 2 porte- parole avec nous celle du s\u00e8me le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations Emmanuel Jaquet bonsoir, bonsoir, et celle de l'OSAR, l'Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s \u00c9liane, NDLR bonsoir bonsoir mais tout d'abord un t\u00e9moignage, le v\u00f4tre, Marco, c'est un nom d'emprunt, bonsoir, bonsoir, vous avez 24 ans vous \u00eates camerounais, vous \u00eates homosexuel et non- voyants Gr\u00e9goire avocat je aviation vous accompagne bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement bonjour alors Marco, merci de votre pr\u00e9sence, tout d'abord un mot de votre pays, le Cameroun il punit toute personne qui a des rapports sexuels avec une personne de son sexe, la peine peut aller jusqu'\u00e0 5 ans d'emprisonnement et l'amende atteindre 2 fois le salaire mensuel moyen et c'est dans cet environnement, donc que vous preniez conscience \u00e0 l'\u00e2ge de 14 ans, d'avoir une attirance pour les gar\u00e7ons, qu'est ce que vous faites une fois que vous prenez conscience de cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:31 > 0:34:00) [90%] : \r\nAlors qu'est ce que je fais au d\u00e9part, je suis assez perturb\u00e9 parce que ce n'est que 14 ans, et apr\u00e8s j'en parle \u00e0 \u00e0 mon \u00e0 mon parrain de cette \u00e9poque qui devient mon compagnon, beaucoup, beaucoup plus tard d'ailleurs, et il me fait rencontrer des m\u00e9decins, des psys et ma psy qui qui me fait une th\u00e9rapie de reconversion voil\u00e0 donc est-ce apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:00 > 0:34:11) [94%] : \r\nDonc une th\u00e9rapie de reconversion, ce qui signifie, il essaie de vous en quelque sorte de vous soigner de cette, de cette, de cette orientation sexuelle qui est consid\u00e9r\u00e9e comme une maladie l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:11 > 0:34:37) [87%] : \r\nOui, c'est consid\u00e9r\u00e9 comme une maladie et c'est consid\u00e9r\u00e9 comme comme comme comme on m'a dit surtout contre nature et contreproductif parce que voil\u00e0, selon la religion et selon nos cultures, d'abord au niveau culturel, c'est, c'est c'est quelque chose qui est per\u00e7u par la population comme une importation des blancs d'abord et ensuite r\u00e9diger heureusement c'est quelque chose qui est voil\u00e0 comme c'est pas \u00e9crit dans la Bible, soi-disant J\u00e9sus, Dieu la br\u00fbl\u00e9 la ville de Sodome et Gomorrhe, donc voil\u00e0 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:37 > 0:34:47) [92%] : \r\nDonc, qu'est ce que vous faites une fois cette th\u00e9rapie effectu\u00e9 vous maintenez votre position parce que vous vous sentez \u00e9videmment cette attirance toujours comment r\u00e9agit votre entourage alors d'abord je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:47 > 0:35:04) [90%] : \r\nJ'ai mis fin \u00e0 ces th\u00e9rapies de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s virulente parce que elle m'a fait, avoir des rapports sexuels avec des filles \u00e0 donc que je n'avais pas du tout, pas appr\u00e9ci\u00e9 d'ailleurs et du coup, \u00e0 la fin, j'ai dit \u00e0 \u00e0 la fin de la de la deuxi\u00e8me rel\u00e2che avec une camarade de classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:35:05 > 0:35:45) [89%] : \r\nEt puis du coup je me suis mise en col\u00e8re, j'ai dit je ne vais plus de cette th\u00e9rapie, j'assume ma sexualit\u00e9, donc au bout de 2 ans \u00e0 j'assume ma sexualit\u00e9 et donc du coup j'en ai, j'ai fait mon coming out au niveau familial, ce qui n'a pas du tout \u00e9t\u00e9 bien per\u00e7u parce que voil\u00e0, je suis le 3\u00e8me enfant de mon p\u00e8re et de l'a\u00een\u00e9 des gar\u00e7ons non, du coup c'est choc familial parce que non, mais \u00e7a faisait peur que je ne vais pas, je ne vais pas faire d'enfants voil\u00e0 parce que l'homme n'homosexuel en Afrique est consid\u00e9r\u00e9 comme une personne qui ne peut pas avoir d'enfants, et en plus de cela, j'ai un handicap visuel \u00e0 l'heure du coup les caisses les th\u00e9orisations tout le monde sait ah non mais c'est pas possible es non- voyants et en plus de \u00e7a, homosexuels non mais c'est le monde dans l'envers quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:45 > 0:35:54) [93%] : \r\nAlors vous vivez du coup votre homosexualit\u00e9 dans la discr\u00e9tion, vous poursuivez vos \u00e9tudes, vous cr\u00e9ez votre propre entreprise, quand est-ce que les difficult\u00e9s commencent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:35:54 > 0:37:08) [90%] : \r\nAlors oui, je je vis mon nom, mon mon homosexualit\u00e9 dans la grande discr\u00e9tion parce que mon compagnon de l'\u00e9poque, c'est un colonel, il \u00e9tait chef du chef d'\u00c9tat-Major des arm\u00e9es de l'air et donc du coup on d\u00e9cide ensemble, de ne pas de ne pas m'exposer encore que j'avais refus\u00e9, en fait, apr\u00e8s mon Baccalaur\u00e9at de continuer mes \u00e9tudes en France, dans du coup c'est une grosse d\u00e9ception, h\u00e9 ben voil\u00e0 cela et apr\u00e8s, on a donc d\u00e9cid\u00e9 de vivre comme \u00e7a dans cette grande discr\u00e9tion et je cr\u00e9e mon entreprise, la compagnie manager des arts en 2013 et puis en 2015, alors que je me s\u00e9pare d'un collaborateur qui qui faisait des contre prestations dans l'entreprise pour se venger, ben voil\u00e0, il fait outing sur sur sur Facebook et et du coup tout s'encha\u00eene, oui, tout s'encha\u00eene, c'est \u00e0 dire vous vous perdez des clients oui je perds des clients d'abord il y a les, les, les collaborateurs se retire parce que les les collaborateurs \u00e9tiez leurs actions dans, dans, dans, dans l'entreprise et puis je, je, je, j'arrive plus \u00e0 avoir de, de, de contrats donc je d\u00e9cide de fermer l'entreprise mais je re\u00e7ois surtout des injures de tout par quoi, c'est \u00e0 dire que c'est, c'est c'est vraiment parfois je rentre chez moi, il y a, il y a des un jour \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a va \u00eatre un peu dur mais comme fils de pute et tout \u00e7a sur mon portail et tout \u00e7a, donc je je quitte mon domicile pendant 6 mois sur dans un h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:08 > 0:37:17) [90%] : \r\nOui, et vous subissez plusieurs gardes \u00e0 vue, dont l'une a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e par votre propre soeur hein qui vous d\u00e9nonce oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:37:17 > 0:38:26) [90%] : \r\nAlors il y a, au pr\u00e9alable, il y avait, il y avait d\u00e9j\u00e0 des probl\u00e8mes, les probl\u00e8mes de famille suite \u00e0 l'h\u00e9ritage de demandes de de mon papa et puis quand il y a eu cette affaire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le le poteau rose, quoi, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la porte ouverte au probl\u00e8me, donc du coup il y a une plainte qui est d\u00e9pos\u00e9e contre moi comme quoi ben voil\u00e0 je je suis gay, c'est pas acceptable au niveau familles donc du coup j'ai pas droit, l'h\u00e9ritage de fonds p\u00e8re c'\u00e9tait ridicule et puis et et puis, en plus de voil\u00e0, mais alors il y a 2 ans, Marco, tout bascule : c'est l\u00e0 que vous vivez le pire oui, vous savez le pire parce que le 17 octobre 2000, le non, pardon, le 24 octobre 2000 2017 je suis voil\u00e0 je je je suis agress\u00e9 chez moi, donc j'ai un viol collectif \u00e0 mon domicile alors est-ce que ce viol a \u00e9t\u00e9 commandit\u00e9 ou pas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je n'ai jamais pu vraiment dire si c'\u00e9tait comme on dit pas et en plus voil\u00e0 en en plus de cela, je, je, je, j'ai \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9 par par rapport \u00e0 par mon professeur, donc du coup j'ai il y a eu un cambriolage chez moi le 31 janvier 2000 2018, du coup \u00e7a fait \u00e7a faisait \u00e7a faisait beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:27 > 0:38:37) [91%] : \r\nBeaucoup d'agression ou de harc\u00e8lement de menace aussi vous recevez de menaces, oui, la menace de mort, oui, qu'est ce que vous dites, vous vous dites : ben tout simplement pour mon int\u00e9grit\u00e9 physique pour ma vie tout simplement, j'ai int\u00e9r\u00eat \u00e0 quitter le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:38:37 > 0:40:40) [89%] : \r\nOui, alors je dis ben avait avec l'aide d'un ami fran\u00e7ais qui reste, qui \u00e9tait mon coach d'entreprenariat alors du coup, jusque l\u00e0 j'avais m\u00eame pas envie de partir du Cameroun, parce que vous savez, on a, il y a pas \u00e7a, vous vous \u00eates n\u00e9 dans un pays vous avez grandi dans cette, dans ce pays, vous avez d'ailleurs refus\u00e9 parce que j'ai refus\u00e9 de, de, de m'expatrier en France voil\u00e0 donc j'ai cr\u00e9\u00e9 une entreprise dont je ne vais pas l'je ne vais pas l\u00e2cher puis midi ben \u00e9coute, Marco, il faut que tu descendre sur terre la la non mais tu me tu mets ta fiert\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 en danger voil\u00e0 t'en danger sur le capot et c'est l\u00e0 que je je d\u00e9cide de de parties du Cameroun, mais comment vous partez comment vous arrivez comment vous d\u00e9barquez en Suisse alors ce d\u00e9bat qu'en Suisse, \u00e0 travers un forum le front du rayonnement moral parce que voil\u00e0, je ne sais pas, il y avait pas de raison pour que je n'aime pas le VISA en France et puis du coup, je demande un VISA suisse et et j'obtiens le VISA via cette cette ce ce ce forum ce programme le rien moi morale et l\u00e0 j'ai pas l'id\u00e9e tout de suite de faire une demande asile qui est l\u00e0, je ne sais pas l'id\u00e9e tout de suite de faire une demande d'asile, donc quand j'arrive \u00e0 la Suisse, je vais \u00e0 Paris parce que j'ai des amis \u00e0 Paris arrive \u00e0 Paris, non, mais c'est, c'est c'est c'est c'est une autre histoire, donc c'est \u00e7a, \u00e7a devient encore plus compliqu\u00e9 et je d\u00e9cide de revenir sur Gen\u00e8ve parce que j'avais 15 jours de VISA, donc en 15 jours, pour ne pas \u00eatre sans papiers en 15 jours, il fallait tout d\u00e9cider, alors j'arrive \u00e0 Paris \u00e0 travers une amie je rencontre une association LGBT \u00e0 Paris, dans, dans, dans, dans le Marais et puis elle me dit : bah, \u00e9coutez, dans cette situation, vous devez demander l'asile, je suis du mois de mai, pardon, elle me dit ben ouais, vous devez demander l'asile et pour demander l'asile, il faut que vous retournez en Suisse, parce que c'est l\u00e0, vous avez vu le Vesaas de VISA selon les droits d'asile faut que vous retenez en Suisse et je retourne en Suisse et et c'est l\u00e0 o\u00f9 tout commence, mais dans des difficult\u00e9s, domaine dans un traumatisme, vraiment pas possible et je mets du temps \u00e0 r\u00e9aliser en fait que je suis demandeur d'asile parce que j'arrivais pas \u00e0 concr\u00e9tiser ce statut accepter ce statut mais alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:40 > 0:40:56) [91%] : \r\nPour quel motif d'\u00e9pouser vous la demande d'asile parce qu'il faut savoir que toutes les personnes LGBT hein, ne donne pas la v\u00e9ritable raison de leur demande d'asile d\u00e8s la premi\u00e8re audition, par peur, par honte, par traumatisme c'est pas votre cas, vous, vous vous dites tout de suite, voil\u00e0, je demande l'asile parce que je suis p\u00e8re pers\u00e9cut\u00e9 pour en raison de mon orientation sexuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:40:56 > 0:42:28) [88%] : \r\nOui, mais oui, je le dis parce que quand m\u00eame arriv\u00e9 en Suisse, c'est un week- end, il fallait les, les, les, les, les, les, les bureaux admnistrative \u00e9taient ferm\u00e9s dans du coup je on fait appel \u00e0 enfin rencontrer Monsieur par hasard d'ailleurs, hein, et qui qui m'aide \u00e0 faire appel \u00e0 la police, donc c'est la police genevoise qui qui qu'on va demander l'asile, donc comme trouver un endroit souhaite revenir le week- end et puis le lundi suivant, bah, naturellement, je suis sans- papiers parce que le 20 heures le 21 juillet c'est termin\u00e9, donc voil\u00e0, je suis sans papiers, donc ils me disent bah, \u00e9coutez, vous devez demander la d\u00e9cal\u00e9 \u00e0 Vallorbe demande l'Asie et \u00e7a Vallorbe, en fait, donc moi naturellement j'ai j'ai jamais, enfin entre guillemets, je n'ai jamais cach\u00e9 mon homosexualit\u00e9 donc se raconte l'histoire, mais le pire, enfin le truc, c'est qu'\u00e0 ma premi\u00e8re audition, je n'ose pas dire que j'\u00e9tais abuser parce que il y a un homme en face de moi et c'est : c'est tr\u00e8s dur, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9 de pouvoir dire Anne \u00e0 un sexe que vous d\u00e9sirez que ben voil\u00e0, vous avez \u00e9t\u00e9 abus\u00e9s et encore que le la temp\u00e9rature lorsque vous \u00eates en salle d'audition, surtout la premi\u00e8re audition o\u00f9 vous n'avez aucune notion o\u00f9 vous n'avez aucune pr\u00e9paration juridique ou vous n'avez conscience de rien du tout de de pouvoir 10 Ath\u00e8nes chose parce que vous ne mesurez m\u00eame pas l'ampleur de ce que vous \u00eates en train de faire alors que vous, vous vous dites : OK, je vais tout simplement dit que je suis pers\u00e9cut\u00e9 dans mon pays et puis top l\u00e0 quoi, \u00e7a, j'avais jamais fait des recherches sur sur ce que c'est qu'une demande d'asile, donc j'ai dit : bah voil\u00e0, OK, j'ai fait une demande d'asile, je, je, je, j'ai \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9s dans mon pays quoi merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:42:28 > 0:42:44) [93%] : \r\nMarco d'avoir partag\u00e9 avec nous des \u00e9pisodes douloureux de votre parcours de vie hein qui merci \u00e0 la Team mais qui illustrent les pers\u00e9cutions dont peuvent donc faire l'objet les minorit\u00e9s sexuelles Gr\u00e9goire Rey, vous \u00eates un ami donc de Marco, vous avez d\u00e9j\u00e0 d\u00e9fendu des demandeurs d'asile, qu'est ce qui fait la particularit\u00e9 au fond d'un requ\u00e9rant LGBT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:42:46 > 0:44:27) [92%] : \r\nAlors c'est vrai qu'aujourd'hui j'ai j'ai d'utilit\u00e9 toute relative dans cette \u00e9mission parce que j'ai autour de moi des gens qui connaissent le droit d'asile, on va y arriver, bien que la bien mieux que moi et surtout sur le domaine sur le domaine de de cette cette minorit\u00e9, je, je suis venu parce que ce ce gar\u00e7on m'a beaucoup touch\u00e9 et que je trouvais bien de de quand m\u00eame insister sur un point qui fait qu'il ne dira pas lui- m\u00eame qui ne ressort pas non plus de service si on ne se rend pas compte ce que c'est que d'essayer de fermer les yeux et de sortir de votre propre salle de bain pour trouver la cuisine, vous verrez \u00e0 quel point c'est d\u00e9j\u00e0 difficile, imaginez le parcours qu'a fait ce gar\u00e7on depuis depuis le Cameroun pour arriver jusqu'en Suisse, en France, en Suisse et ici sur votre dans votre Studio aujourd'hui, c'est pour moi un h\u00e9ros des des temps modernes, je fais partie de la m\u00eame minorit\u00e9 sexuelle mais comme il l'a fait remarquer tout \u00e0 l'heure, j'ai des enfants, on m'a jamais stigmatiser, on ne m'a jamais trait\u00e9 avec avec le le le racisme que dont a parl\u00e9 Marco parce c'est aussi une question raciale, culturelle, donc j'ai une admiration pour ce gar\u00e7on qui est juste incroyable il y a eu, il y a 2 semaines ou 3 semaines, un concours d'art oratoire \u00e0 Paris, \u00e0 Gen\u00e8ve, qui \u00e9tait le concours des, des, des ligues des droits humains, ce qui s'est pass\u00e9 au palais I\u00e9na avec une ancienne laur\u00e9ate du concours manceau qui a pris le cas de Roanne comme comme sujet, c'\u00e9tait un sujet bouleversant, moi je pense que c'est un honneur pour tous autour de la table, nous sommes d'avoir ce gar\u00e7on, \u00e0 pr\u00e9sent, je voulais juste dire \u00e7a d'le le reste, d'accord, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:44:27 > 0:44:40) [89%] : \r\nBen justement, on va parler maintenant du reste, c'est-\u00e0-dire la Suisse comment traitait les demandes d'asile des minorit\u00e9s sexuelles, Emmanuelle Jaquet Suri, sur quoi vous basez-vous au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations en fait pour juger du bien- fond\u00e9 de la demande d'asile d'une personne LGBT.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:42 > 0:45:11) [92%] : \r\nUne multitude de facteurs de crit\u00e8res, c'est difficile de r\u00e9sumer comme \u00e7a en quelques mots, peut-\u00eatre juste pour je je vais quand m\u00eame le pr\u00e9ciser, c'est quand m\u00eame important de le dire en tant que repr\u00e9sentant de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, je ne peux vraiment pas me prononcer sur le cas que la proc\u00e9dure est en cours, soit absolument peut-\u00eatre ce qu'il faut pr\u00e9ciser d\u00e8s le d\u00e9part, c'est que une orientation sexuelle, elle permet effectivement sans motif qui peut conduire \u00e0 la reconnaissance de la qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9, donc effectivement \u00e7a peut \u00eatre un motif sans motif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:45:11 > 0:45:14) [91%] : \r\nMais qu'est ce que vous demandez, vous demandez pas une preuve quand m\u00eame de l'orientation sexuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:45:14 > 0:45:34) [85%] : \r\nIl est demand\u00e9, c'est que c'est que la personne concern\u00e9e, elles rendent cr\u00e9dible et vraisemblable si on veut le le pire, c'est la pers\u00e9cution ou la crainte d'\u00eatre pers\u00e9cut\u00e9e et que cette pers\u00e9cution soit li\u00e9es \u00e0 l'orientation sexuelle et maintenant oui et c'est, et c'est l\u00e0 tout le tout le le coeur de la question effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:45:34 > 0:45:49) [92%] : \r\nMais dans un pays qui punit, comme je l'ai dit le comme le Cameroun qui est puni vraiment les rapports homosexuels pas l'homosexualit\u00e9 en soi, mais les rapports homosexuels, est ce que c'est un motif qui d\u00e9j\u00e0 ne oui ne met pas dans la cat\u00e9gorie des, des populations vuln\u00e9rables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:45:49 > 0:46:02) [84%] : \r\nEt le Cameroun puni m\u00eame Les il y a une cyber s\u00e9curit\u00e9 une loi de cybers\u00e9curit\u00e9 qui peut m\u00eame je crois les les conversations par e-mail ou par SMS un voil\u00e0 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:04 > 0:46:09) [87%] : \r\nL'ordre juridique quoi le code p\u00e9nal est-ce que \u00e7a suffit, par exemple, pour dire : ben non, si les homosexuels d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, nouvelle, j'ai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:09 > 0:46:32) [91%] : \r\nDe de venir d'un pays condamne qui poursuit p\u00e9nalement l'homosexualit\u00e9, ou les, les, les questions li\u00e9es au genre d'accord pour \u00eatre pour \u00eatre reconnus comme r\u00e9fugi\u00e9s et avoir l'Asie, \u00e7a ne suffit pas de nouveau, il faut rendre cr\u00e9dible cette cette crainte d'\u00eatre d'\u00eatre pers\u00e9cut\u00e9 soi-m\u00eame ou de de l'avoir \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:32 > 0:46:44) [89%] : \r\nMais voil\u00e0, vous conviendrez que c'est curieux quand m\u00eame que quand l'ordre juridique p\u00e9nal punis justement les rapports homosexuels comment consid\u00e9rez-vous qu'il vous faille encore des preuves de leur \u00e9ventuelle perception parce que vous disiez la crainte de pers\u00e9cution sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:44 > 0:47:28) [88%] : \r\nTout \u00e0 fait je je vais simplifier mais si on disait : voil\u00e0, il suffit de venir d'un pays extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re qui condamne \u00e0 la prison \u00e0 la peine de mort, les personnes homosexuelles ou enfin qui ont dit ou LGBT, on va dire pour que \u00e7a soit plus simple et je je sch\u00e9matise mais il y a \u00e9videmment que ce serait un motif banaliser les gens viendraient dirait : voil\u00e0 je viens de tels pays vous vous recevez ma demande, c'est beaucoup plus complexe que \u00e7a, on essaye de et et c'est important de comprendre qu'on n'essaye pas de d\u00e9terminer si la personne elle est homosexuelle, on a bien compris, oui, mais c'est la vraisemblance de la pers\u00e9cution oui et s'il avait le v\u00e9cu de la personne en tant que telle et et cr\u00e9dible d'ici l\u00e0 une perception de diff\u00e9rents des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:28 > 0:47:35) [92%] : \r\nH\u00e9l\u00e8ne gal\u00e8re vous le Sahara le la \u00e0 l'Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s : comment vous consid\u00e9rez la pratique en Suisse par rapport aux demandeurs d'asile donc LGBT.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:47:36 > 0:48:24) [91%] : \r\nBon, voil\u00e0, \u00e7a suffit, justement, c'est un point qu'on critique la ville de Lausanne, c'est que l'existence des lois qui criminalise l'homosexualit\u00e9 ou l'identit\u00e9 de genre \u00e7a devrait suffire pour obtenir protection en Suisse, et d'ailleurs, c'est aussi l'avis du du HCR qui a \u00e9mis de ligne directrice, directrice \u00e0 suivre, pourquoi, parce que des lois qui criminalisent sont l'expression de climat de, de, d'oppression, \u00e7a peut \u00eatre l'expression d'une d'une homophobie dans la soci\u00e9t\u00e9 telle loi qui criminalise peuvent \u00eatre utilis\u00e9s comme chantage on peut menacer quelqu'un si tu te comporte pas comme \u00e7a ou comme \u00e7a, on va te d\u00e9noncer \u00e0 la police et des lois qui criminalisent c'est aussi le signe que le demandeur d'asile LGBT peut pas arriver \u00e0 obtenir protection aupr\u00e8s de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:48:25 > 0:48:38) [92%] : \r\nEt alors vous critiquez aussi beaucoup de choses, un l\u00e9zard il y a pas que \u00e7a vous dit, vous vous dites aussi il faudrait permettre donc aux demandeurs d'asile de choisir le sexe, le genre des personnes qui les auditionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:48:38 > 0:48:52) [89%] : \r\nOui, bon, \u00e7a, \u00e7a fait partie des principes standard que je pense que le CM1, mais en pratique que le demandeur d'insultes peut toujours choisir le genre de tous les personnes qui participent \u00e0 l'audition et inclut juriste et interpr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:48:52 > 0:49:06) [91%] : \r\nD'accord, Marco oui, alors je vais je vais juste rebondir sur la question, votre question sur le le sexe, vous savez, moi je me rappelle \u00e0 ma premi\u00e8re audition il y avait monsieur voil\u00e0 que je ce que franchement que sorti de l\u00e0 je je j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:49:06 > 0:49:18) [86%] : \r\nCraquer et m\u00eame Amadou hammam 2\u00e8me audition parce qu'il y a, il y a eu, il y a eu 2 \u00e9ditions de position \u00e0 et \u00e0 la 2\u00e8me audition il y avait une \u00e9quipe d'hommes oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:49:19 > 0:50:13) [90%] : \r\nDonc on a d\u00fb reporter l'audition pour qu'il y ait une \u00e9quipe de femmes d'accord et c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, donc ils sont non, ils ont une, ils en ont tenu compte, ils en ont, ils en ont tenu compte, parce que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 lorsque, lorsque vous \u00eates, vous \u00eates peut-\u00eatre une personne transe une personne homosexuelle de parler de certains intimit\u00e9 en face en face en face par exemple d'une \u00e9quipe d'hommes c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui je peux en parler tranquillement parce que je suis j'ai suit une th\u00e9rapie psychologique \u00e0 Gen\u00e8ve, mais, mais c'est pas le cas de, de, de, de, de, de beaucoup de personnes, donc au niveau du choix de sexe, bon c'est un peu sexy, ce que je veux dire, mais je vous avoue et parfois des femmes, qu'elles soient lesbiennes ou pas peuvent avoir cet impact pour poser certaines questions aux personnes ou aux personnes homosexuelles que des hommes h\u00e9t\u00e9rosexuels, je dis, je pr\u00e9cise : c'est un peu sexy, ce que je dis mais c'est v\u00e9rifiable \u00c9liane NDLR : autre grief.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:50:13 > 0:50:33) [90%] : \r\nDe l'eau, c'est la d\u00e9claration ou all\u00e9gations tardives, hein, c'est-\u00e0-dire, comme je le disais tout \u00e0 l'heure, parfois les demandeurs d'asile ne disent pas leur nom n'avoue pas que c'est pour leur homosexualit\u00e9 ou pour leur orientation sexuelle ou pour leur genre qui viennent demander asile c'est dans un 2\u00e8me temps, c'est-\u00e0-dire une fois que leur demande a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, et l\u00e0, vous dites quoi que que la Suisse n'en prend pas suffisamment compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:50:33 > 0:50:53) [91%] : \r\nOui, la Suisse ne prend pas suffisamment en compte, \u00e7a arrive tr\u00e8s souvent que un demandeur d'asile LGBT n'osent pas parler de son homosexualit\u00e9 d\u00e8s la premi\u00e8re audition, et alors c'est souvent rejet\u00e9es par les autorit\u00e9s suisses comme non cr\u00e9dibles, la pratique suisse est tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re dans ce domaine notamment aussi la pratique du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:50:53 > 0:50:55) [64%] : \r\nEmmanuelle Jaquet Venturi est-ce que c'est non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:55 > 0:51:57) [89%] : \r\nAll\u00e9gations tardive, j'y viens, mais je suis quand m\u00eame juste pr\u00e9ciser que pour les auditions, bon je ne veux pas ennuyer les auditeurs, entre autres, entre- temps, le le le syst\u00e8me a un peu chang\u00e9, restructuration, donc voil\u00e0, maintenant il y a une audition et effectivement, c'est une obligation l\u00e9gale d'accord que tous les, les, les personnes qui soit dont l'audition choisissent, voil\u00e0, elle serait all\u00e9gations choisit all\u00e9gations \u00e7a c'est effectivement, c'est pr\u00e9vu pour la loi quand il est par la loi, quand il y a des cas effectivement la personne fait son admettons son coming out tardif quand elle arrive en Suisse, et effectivement, on appelle \u00e7a dans le jargon des motifs subjectifs qui surviennent apr\u00e8s la fuite dans ce cas-l\u00e0, c'est vrai que, il y a une possibilit\u00e9 de dire \u00e0 mais l\u00e0 personne, elle ne re\u00e7oit pas l'asile ce que doit faire le collaborateur qui auditionne \u00e0 personne, c'est d'essayer de comprendre le cheminement et il y a effectivement une jurisprudence la FCM a adapter sa pratique selon cette juridiction jurisprudence, on doit essayer de comprendre le cheminement qui fait que la personne d'accord fait son coming out tardif et ce n'est pas du tout vrai que quand il y a all\u00e9gation tardive, il y a pas l'asile, \u00e7a c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:51:57 > 0:52:06) [91%] : \r\nEt je ne sais pas irrecevable, n\u00e9cessairement, mais c'est plus s\u00e9v\u00e8res, on va dire enfin autre grief c'est l'h\u00e9bergement un vous dites il faudrait adapter un peu plus les h\u00e9bergements pour accueillir justement les les personnes LGBT oui non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:52:06 > 0:52:25) [90%] : \r\nParce que, au fond, maintenant avec la nouvelle proc\u00e9dure d'asile, les demandeurs d'asile sont h\u00e9berg\u00e9s dans les, dans les centres collectifs d'asile alors les structures collectives ne sont pas du tout adapt\u00e9s aux besoins des LGBT, ils sont pas s\u00fbrs d'accord ils ont pas l'acc\u00e8s \u00e0 des ONG sp\u00e9cialis\u00e9es LGBT qui pourraient les aider, donc l\u00e0 il y a beaucoup d'am\u00e9liorations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:52:25 > 0:52:28) [78%] : \r\nJacques de la vous reconna\u00eet alors qu'il y a des progr\u00e8s \u00e0 faire encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:28 > 0:52:42) [91%] : \r\nIl y a, il y a un rapport r\u00e9cent qui a dit qu'effectivement on pouvait proc\u00e9der \u00e0 certaines am\u00e9liorations en termes de sanitaires, mais g\u00e9n\u00e9ralement dans les structures f\u00e9d\u00e9rales, les personnes transgenres ont une chambre pour pour elle avec une salle demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:52:42 > 0:52:56) [89%] : \r\nDonc des progr\u00e8s bien r\u00e9sum\u00e9, des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, mais des progr\u00e8s encore, reste \u00e0 faire, merci infiniment \u00e0 tous les 4 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette digue dans cette discussion et merci en particulier vous Marco d'avoir offert votre t\u00e9moignage souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les quartiers, merci, merci, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:52:57 > 0:53:01) [87%] : \r\nForum Esther, Coco, Mehmet Gultas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:53:02 > 0:53:36) [93%] : \r\n18 heures 48 on revient sur l'actualit\u00e9 forte de ce mois de d\u00e9cembre, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 11 d\u00e9cembre prochain les Verts lib\u00e9raux ont auditionn\u00e9 la candidate Verte Regula Rytz cet apr\u00e8s- midi, ils ne rencontreront demain celui dont le si\u00e8ge est directement vis\u00e9, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Ignazio Cassis et la chef de groupe des Verts lib\u00e9raux est avec nous depuis le 3 studios de Berne Tiana Ang\u00e9lina Moser, bonsoir, bonsoir, alors vous avez auditionn\u00e9 Regula Rytz cet apr\u00e8s- midi cette que sa candidature vous a-t-elle convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:53:36 > 0:53:54) [92%] : \r\nBon, on a eu une classique et c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, on a parl\u00e9 des tous les th\u00e8mes qui sont importants pour nous, comme l'Europe, mais aussi l'\u00e9cologie, d'o\u00f9 la r\u00e9vision des pensions et tout \u00e7a, il y a pr\u00e8s on on va discuter l\u00e0 le mardi qui viennent et \u00e0 d\u00e9finir, c'est comment faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:53:54 > 0:54:04) [92%] : \r\nBeaucoup dans votre parti ont pu dire notamment sur cette antenne que la candidature de Regula Rytz est trop \u00e0 gauche pour vous, \u00e7a peut \u00eatre un Go, une raison de ne pas la soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:54:05 > 0:54:28) [85%] : \r\nBon, on a beaucoup de diff\u00e9rences avec Ricola rites parce qu'elle est plus ou moins et l\u00e0 la plus coche dans le Parlement et logiquement nous sommes descendre, il y a dans les dans les dans le parti des Verts, il y a des personnes qui sont moins \u00e0 la gauche est-elle mais bon, on va faire une analyse en totale et ce n'est pas la seule raison, c'est, enfin c'est une si global.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:54:28 > 0:54:45) [84%] : \r\nAlors l'la liste totale va peut-\u00eatre \u00eatre influenc\u00e9e par votre rencontre demain avec, il n'y a de sot, vous voulez pas parler d'audition officielle en mais d'une rencontre enfin vu le timing, c'est un petit peu une audition quand m\u00eame vous voulez v\u00e9ritablement le mettre \u00e0 l'\u00e9preuve de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:54:45 > 0:55:47) [90%] : \r\nNon, moi je crois qu'on doit voir que nous sommes un groupe un nouveau on a 10 membres qui sont nouveaux dans le Parlement, on a r\u00e9guli\u00e8rement des encontre avec les et des membres des conseils du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est normal, on a parl\u00e9 avec nous avons parl\u00e9 avec Ignazio Cassis la derni\u00e8re session aussi sur le th\u00e8me de l'Europe, il est maintenant, je crois que c'est une une question si D D de justesse comme comme c'est correct d'avoir si ont re\u00e7u r\u00e9gularit\u00e9 qu'on a aussi que les nouveaux parlementaires ont aussi la possibilit\u00e9 de parler avec Ignazio Cassis, qui est la personne qui est attaqu\u00e9, mais on doit voir que avec des autres \u00e9lections des conseils f\u00e9d\u00e9ral par exemple avec Yoann SchneiderAmmann mais aussi Evelyne Widmer-Schlumpf, on a aussi fait des choses similaires, on a, on a mang\u00e9 ensemble, qu'on a eu la possibilit\u00e9 de se conna\u00eetre et comme \u00e7a c'est plus ou moins une situation normale mais aussi correct pour faire un processus qui est, qui est plus homme injuste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:55:47 > 0:55:52) [90%] : \r\nQu'est ce que vous allez exiger de lui, Tiana Ang\u00e9lina Moser, pour ne pas soutenir Regula Rytz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:52 > 0:56:10) [85%] : \r\nNon, c'est pas, on ne va pas parler des on, moi je crois que c'est pas notre position n'a jamais actu comme \u00e7a, on veut savoir qui vaut c'est qui la personne qu'on va voter et c'est sp\u00e9cialement important pour les nouveaux par ou parlementaire comme Chili.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:56:10 > 0:57:06) [93%] : \r\nJe vous remercie, Tiana Ang\u00e9lina Moser, chef du groupe des verts les bureaux d'avoir d'\u00eatre venu quelques minutes avec nous donc, on pr\u00e9cise que les Verts lib\u00e9raux diront mardi prochain s'ils soutiennent la candidature de Regula Rytz au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bonne soir\u00e9e Madame merci beaucoup, bonne soir\u00e9e 18 heures 52 l'heure de notre Forum des id\u00e9es, on \u00e9voque souvent le num\u00e9rique comme l'une des causes de perte d'emploi, mais on peut aussi l'utiliser \u00e0 des fins de r\u00e9insertion, une initiative le E-commerce justement \u00e0 la r\u00e9insertion professionnelle bonsoir Emmanuel Rossier bonsoir, vous \u00eates la responsable des prestations chez d\u00e9marche une soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative alors ce que vous proposez, c'est une premi\u00e8re boutique en ligne de vente d'objets de 2\u00e8me main et d'utiliser cette cette boutique de en ligne de vente d'objets justement pour aider des gens \u00e0 se r\u00e9ins\u00e9rer comme \u00e7a marche concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:57:06 > 0:58:07) [92%] : \r\nAlors en fait au sein de d\u00e9marche on on s'occupe donc de r\u00e9insertion professionnelle depuis de nombreuses ann\u00e9es maintenant et puis nous sommes toujours tr\u00e8s attentifs aux mutations du march\u00e9 du travail afin que notre notre activit\u00e9 fa\u00e7on \u00e7a permettrait \u00e9galement aux personnes qu'on accompagne de retrouver un emploi le plus rapidement possible \u00e9videmment, donc on constate, \u00e0 un moment donn\u00e9, la mutation des habitudes de consommation, les gens d\u00e9laissent un peu les boutiques et se se tourne vers le commerce en ligne qui cr\u00e9e d\u00e8s lors des emplois ici en Suisse, mais des emplois qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s qui sont diff\u00e9rents des employes de deux qu'on conna\u00eet dans les, dans les boutiques physiques, donc \u00e0 ce moment-l\u00e0, note, responsable du service vente d\u00e9cide de lancer la coop\u00e9rative dans ce tournant du digital et nous abordons le projet assez long, fastidieux et compliqu\u00e9s de monter une plateforme de vente de nos objets en ligne qui a donc ouvert ses portes virtuelles hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:58:07 > 0:58:22) [94%] : \r\nAlors c'est un petit peu particulier parce que g\u00e9n\u00e9ralement, le commerce en ligne, on dit que c'est lui qui tue les emplois et l\u00e0 vous vous voulez aider des gens \u00e0 utiliser le commerce en ligne, cette plateforme de vente en ligne pour finalement retrouver un emploi, c'est pas un peu paradoxal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:58:22 > 0:59:02) [90%] : \r\nJe pense qu'on oublie vraiment que le commerce en ligne et la digitalisation ont g\u00e9n\u00e9ral cr\u00e9er une mutation du march\u00e9 du travail, mais ne alors si \u00e7a permet plus \u00e0 certaines personnes de trouver un emploi, \u00e7a cr\u00e9e par ailleurs d'autres emplois, les salles, c'est l'avenir qui nous le dira, mais de nombreux experts, quand m\u00eame, nous affirme que des cr\u00e9ations d'emplois, il y en aura, et on le constate d\u00e9j\u00e0 un tout le domaine de la logistique tout le domaine du du du digital cr\u00e9e aujourd'hui des emplois, il faut maintenant outill\u00e9s, les demandeurs d'emploi pour qu'il puisse r\u00e9pondre aux exigences des employeurs dans ce domaine-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:59:02 > 0:59:11) [89%] : \r\nQui vous envoie donc ces ces demandeurs d'emploi et qui, quels types de profils vous recherchez pour exercer cette comp\u00e9tence de vente en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:59:11 > 1:00:14) [90%] : \r\nAlors c'est nous travaillons en collaboration avec le service de l'emploi du canton de Vaud qui nous par le biais de ses conseillers ORP les offices r\u00e9gionaux de placement nous adresse des demandeurs d'emploi qui viennent chez nous pour se requalifier augmenter leur employabilit\u00e9 \u00e0 \u00eatre accompagn\u00e9s vers l'emploi, donc \u00e7a c'est nos mandants, nous offrons quatre secteurs d'activit\u00e9, une il boutique qui va pr\u00e9parer en fait tous les objets \u00e0 la vente les s\u00e9lectionner les mettre en valeur les photographier les r\u00e9pertorier un secteur de web marketing qui va les mettre en valeur tout le Design, le graphisme de la plateforme ensuite, nous avons un secteur il logistique parce que la logistique, elle est quand m\u00eame particuli\u00e8re quand on vend des pi\u00e8ces uniques, \u00e9videmment c'est du second demain, donc c'est des pi\u00e8ces uniques qui g\u00e8re tout l'acheminement aussi des, des, des colis et puis finalement un service apr\u00e8s- vente ou l'humain est encore bien au coeur de l'activit\u00e9 parce que l\u00e0 il s'agit de pouvoir r\u00e9pondre aux demandes des clients multiples et vari\u00e9es et \u00e7a part plein de de m\u00e9dias diff\u00e9rents le Chat : le t\u00e9l\u00e9phone, les 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:00:14 > 1:00:39) [90%] : \r\nAlors, Emmanuel Rossier, c'\u00e9tait aussi un petit peu paradoxal parce qu'on dit beaucoup aujourd'hui que le commerce en ligne, finalement c'est pas tr\u00e8s \u00e9cologique \u00e7a cr\u00e9e beaucoup de transports il y a les emballages et les retours et vous former des gens qui doivent se r\u00e9ins\u00e9rer prof professionnellement dans un domaine qui est d\u00e9j\u00e0 vu en cette p\u00e9riode de crise climatique comme potentiellement dangereux, en tout cas pour le climat, la, la, la, \u00e0 nouveau, il y a pas contradiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:00:39 > 1:01:29) [90%] : \r\nAlors pour la coop\u00e9rative d\u00e9marche l'\u00e9cologie est une dimension vraiment importante \u00e0 un on favorise le recyclage notamment justement du du, du textile, non, on essaye de d'allier effectivement cette ses convictions de d\u00e9veloppement durable \u00e0 cette activit\u00e9, on ne va pas la la la refuser, sous ce sur ce pr\u00e9texte-l\u00e0 mais par contre, on va l'accompagner au mieux on proposant des emballages faits de mati\u00e8res recyclables en proposant aux personnes de pouvoir rendre leurs leurs leurs achats en boutiques afin de limiter les transports, on s'adresse \u00e9videmment \u00e0 une une cible de client\u00e8le tr\u00e8s locales, hein, nous avons pas vendre nos articles \u00e0 Singapour et puis on essaye effectivement de, de, de, de, et puis on on promeut quand m\u00eame l'utilisation, la revalorisation des textiles par le second demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:01:29 > 1:01:40) [96%] : \r\nAlors \u00e7a fait un mois si je ne m'abuse que que cette boutique de vente en ligne est op\u00e9rationnel combien de personnes sont d\u00e9j\u00e0 employ\u00e9e \u00e0 l'heure d'aujourd'hui dans un but de r\u00e9insertion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:01:40 > 1:02:06) [91%] : \r\nAlors effectivement, \u00e7a fait un mois que des personnes travaillent \u00e0 la finalisation du projet pr\u00e9cisions et ces deux hier que nous avons pu effectuer la premi\u00e8re commande inaugurale, le coup\u00e9 de ruban virtuel et \u00e7a fait effectivement un mois par contre que des personnes, une quarantaine de personnes travaillent activement pour pr\u00e9parer cette ouverture donc on accueille 40 personnes en demande donc on recherche d'emploi au sein de cette nouvelle structure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:02:06 > 1:02:10) [88%] : \r\nVous avez des anciens vendeurs des anciennes personnes qui \u00e9taient, qui des personnes qui \u00e9taient auparavant dans la vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:02:10 > 1:02:33) [96%] : \r\nNous avons des personnes qui ont travaill\u00e9 dans la vente, qui ont travaill\u00e9 dans l'administration aussi pour tous les aspects effectivement de saisie de traitement informatique des donn\u00e9es et puis on a aussi quelques personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 exerc\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 un emploi dans les domaines li\u00e9s \u00e0 l'informatique, on a m\u00eame un ancien photographe par exemple qui est en reconversion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:02:33 > 1:02:36) [93%] : \r\nEt vous a-t-il personnel en quelques mots qu'est-ce qui vous a motiv\u00e9 dans cette approche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:02:36 > 1:03:09) [91%] : \r\nAlors pour nous, d\u00e9marche chez moi effectivement je, je suis tr\u00e8s on est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 pouvoir suivre le 1er march\u00e9 aucune insertion \u00e0 mon \u00e0 mon sens ne se fait sans une offrir un outil de travail et de formation qui soit le plus en lien possible avec le 1er march\u00e9 ici, on touche \u00e0 nouveau un projet, on peut dire, notre plateforme elles ressemblent, elle est identique qu'une plateforme ordinaire \u00e0 vocation commerciale et c'est \u00e7a qui est un des outils qui nous permet de garantir une insertion professionnelle durable et plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:09 > 1:03:26) [92%] : \r\nJe vous remercie, Emmanuel Rossier, donc responsable des prestations chez des marchands, d'\u00eatre venu nous pr\u00e9senter cette plateforme en ligne mise en place de boutiques de vente en ligne qui permet une r\u00e9insertion professionnelle, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous madame, merci beaucoup et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:28 > 1:03:54) [90%] : \r\nDemain du statut sur le plateau avec une limite sup\u00e9rieure vers 900 m\u00e8tres se dissipant r\u00e9gionalement, l'apr\u00e8s- midi au-dessus et ailleurs bien ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s temp\u00e9ratures moins 3 0 degr\u00e9 \u00e0 l'aube 1 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi sous le stratus 6 en Valais tr\u00e8s doux en altitude avec 7 degr\u00e9s \u00e0 La Chaux-de-Fonds o\u00f9 \u00e0 Crans Montana 6 \u00e0 2000 m\u00e8tres la m\u00e9t\u00e9o avec les solutions de pr\u00e9voyance de la Mobili\u00e8re, \u00e9pargne et \u00e9conomie d'imp\u00f4t mobili\u00e8res Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:57 > 1:04:11) [86%] : \r\nInfo trafic RTS avec ENI suisse et son essence SP 98 plus d'votre stations service ENI Agip sur le contournement de Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont toujours constat\u00e9es entre l'\u00e9changeur de Perly et la douane de mais en direction de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:04:12 > 1:04:18) [96%] : \r\nEt on arrive au terme de ce forum, merci \u00e0 tous de l'avoir suivi je vous \u00eates \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e et \u00e0 tout bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-12-03T18:33:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912045752", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Bernard Schneuwly, professeur ordinaire de didactique des langues \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL).", "id": "2046190", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1912045753", "summary": "D\u00e9bat entre Kevin Grangier, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud, et Jessica Jaccoud, pr\u00e9sidente du parti socialiste vaudois.", "id": "2046191", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["GRANGIER, KEVIN", "JACCOUD, JESSICA"]}, {"internalArchiveId": "AA1912045754", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Marco, demandeur d'asile camerounais homosexuel et non voyant, Gr\u00e9goire Rey, avocat, Emmanuelle Jacquet Von Sury, porte-parole du Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations (SEM), et Eliane Engeler, porte-parole de l'Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s (OSAR).", "id": "2046192", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912045755", "summary": "Duplex Berne : itw Tiana Angelina Moser, conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale zurichoise.", "id": "2046193", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MOSER, TIANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1912045756", "summary": "Itw Emmanuelle Rossier, responsable des prestations chez DEMARCHE, une soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative.", "id": "2046194", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "TZAUD, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DEGOTT, Camille", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1808382", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054793", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-041BAE57-13F4-461D-9D5C-4B5D537D54EC", "internalArchiveId": "041BAE57-13F4-461D-9D5C-4B5D537D54EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il r\u00e9guler l'activit\u00e9 des lobbystes au Parlement? D\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz et Baptiste Hurni", "publicationDate": "2019-12-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nD\u00e9bat entre l'UDC genevoise C\u00e9line Amaudruz et le socialiste neuch\u00e2telois Baptiste Hurni.   \r\nOn est donc en direct du palais f\u00e9d\u00e9ral ce soir, pour le d\u00e9but de cette 51e l\u00e9gislature...\r\nEt parmi les premiers th\u00e8mes dont se sont empar\u00e9s les parlementaires aujourd'hui, il y avait la transparence... Le conseil national d\u00e9bat cet apr\u00e8s-midi d'une vieille proposition du socialiste Didier Berberat: l'id\u00e9e c'est de mieux r\u00e9guler l'activit\u00e9 des lobbyistes au parlement gr\u00e2ce \u00e0 un registre public...\r\nOn en parle quelques instants avec l'UDC genevoise C\u00e9line Amaudruz et avec le socialiste neuch\u00e2telois Baptiste Hurni... Bonsoir \u00e0 vous?\r\n@c\u00e9line amaudruz\r\nOn en parle depuis 2014 de cette proposition... Pourquoi est-ce que \u00e7a coince \u00e0 ce point?\r\nVous n'\u00eates pas favorable \u00e0 la proposition de didier berberat... m\u00eame quand vous voyez qu'une partie des lobbyistes y sont favorables?\r\nUn lobbyiste vous invite \u00e0 souper. C'est oui ou c'est non?\r\n@baptiste hurni\r\nVous \u00eates neuch\u00e2telois, comme didier berberat... C'est une id\u00e9e qui vous tient \u00e0 coeur?\r\nVous qui \u00eates un nouvel entrant, vous avez l'impression que les jeunes \u00e9lus se soucient plus de transparence que les autres?\r\nImaginons qu'un lobbyiste qui travaille pour une ONG vous invite \u00e0 souper. Vous acceptez?", "durationSec": 383, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10891047", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il r\u00e9guler l\u2019activit\u00e9 des lobbystes au Parlement? D\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz et Baptiste Hurni / FOR_2019-12-02T18:02:00_developpement-5", "Forum du 02.12.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre l'UDC genevoise C\u00e9line Amaudruz et le socialiste neuch\u00e2telois Baptiste Hurni."], "variantIds": ["ece-10891047"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-08T17:30:55Z", "webPublicationDate": "2019-12-02T17:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN UDC/GE, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hurni, Baptiste", "role": "CN PS/NE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D29BC3F-FC08-4955-B476-627227691562", "internalArchiveId": "5D29BC3F-FC08-4955-B476-627227691562", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Parlement rajeuni face au sort des retrait\u00e9s: d\u00e9bat entre Roland Grunder, L\u00e9onore Porchet et Francois Pointet", "publicationDate": "2019-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Grunder, Roland\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Roland Grunder, pr\u00e9sident du Conseil Suisse des A\u00een\u00e9s, L\u00e9onore Porchet, conseill\u00e8re nationale (Verts/VD) et Fran\u00e7ois Pointet, conseiller national (Vert'lib\u00e9raux/VD).     \r\n18h Nous sommes en direct du Palais F\u00e9d\u00e9ral, premier jour de la nouvelle l\u00e9gilsature.\r\nCe parlement rajeuni et plus vert\u00a0va-t-il oublier le 3e \u00e2ge ? C'est la question qui inqui\u00e8te le Conseil Suisse des a\u00een\u00e9s. La moyenne d'\u00e2ge de ce nouveau parlement est de 49 ans.  Les verts et les verts lib\u00e9raux, qui composent 20 % du parlement, se sont peu voire pas du tout positionn\u00e9s sur la question des retraites pendant la campagne. Or, le financement futur de nos retraites, c'est un des grands d\u00e9fis de ce nouveau parlement. Va-t-il \u00eatre plus enclin \u00e0 tailler dans les revenus du 3e \u00e2ge ?\r\nPour en d\u00e9battre, nous recevons\r\nRoland Grunder, co-pr\u00e9sident du Conseil Suisse des A\u00een\u00e9s\r\n** 02)\r\nET deux nouveaux \u00e9lus \u00e9cologistes:\r\nL\u00e9onore Porchet, nouvelle conseill\u00e8re nationale verte\r\n** 05)\r\nFran\u00e7ois Pointet, nouveau conseiller national vert lib\u00e9ral vaudois \r\n** 87)\r\nEt je rappelle que vous pouvez r\u00e9agir sur WhatsApp au ** 00.\r\n1) Jeunesse - des \u00e9lus jeunes peuvent-ils rester sensibles au sort des retrait\u00e9s\u00a0?\r\n@Roland Grunder, c'est vous qui avez exprim\u00e9 cette inqui\u00e9tude dans Forum, le 11 novembre dernier. Vous pensez vraiment que des \u00e9lus plus jeunes sont moins soucieux du sort de leurs a\u00een\u00e9s ? Pourquoi ?\r\nUn seul retrait\u00e9 de plus de 60 ans ... c'est un probl\u00e8me .. 23 % de la population repr\u00e9sent\u00e9e par un seul \u00e9lu de plus de 70 ans, Jean-Pierre Grin\r\n@L\u00e9onore Porchet, la plus jeune \u00e9lue romande du parlement. verte vaudoise. Vous avez 30 ans ... Quand on est jeune, les retraites, c'est loin ?\r\non a tous des grands parents, des parents inquiets pour leur retraite .urgence climatique - \u00e9galit\u00e9. Diminution du temps de travail.\r\n@Fran\u00e7ois Pointet, vert lib\u00e9ral vaudois\r\nVous, les retrait\u00e9s d'aujourd'hui, ils vivent un peu sur le dos des g\u00e9n\u00e9rations futures ? \r\nSi on ne soul\u00e8ve pas le tapis pour tout revoir, vers 2040, intenable. Il faut donc flexibiliser la retraite.\r\nLa pauvret\u00e9 touche de nombreux retrait\u00e9s qui n'ont que l'AVS ? L'\u00e9mission Mise au Point avait fait un appel \u00e0 t\u00e9moin, il y a 10 jours, ils ont re\u00e7u une avalanche de t\u00e9moignages de retrait\u00e9s qui n'arrivaient pas \u00e0 joindre les 2 bouts ... \r\n(pauvret\u00e9 li\u00e9e aux rentes AVS, femmes plus touch\u00e9es, tentation de les diminuer encore pour faire perdurer l'AVS)\r\n@Roland Grunder\r\nRassur\u00e9 ? Les retrait\u00e9s d'aujourd'hui sont les parents des jeunes \u00e9lus !\r\nDurant cette session, il est d\u00e9j\u00e0 question de proposer une aide aux seniors pour qu'ils puissent rester dans leur logement, c'est typiquement ce genre de mesures qu'il faut pr\u00e9coniser ?\r\n2) Conflit inter-g\u00e9n\u00e9rationnel\u00a0: on finance les retraites d'aujourd'hui sur le dos des jeunes\u00a0?\r\n@Fran\u00e7ois Pointet\r\nEst-ce que vous iriez jusqu'\u00e0 dire aux retrait\u00e9s d'aujourd'hui qu'ils doivent diminuer leurs rentes pour financer celles de leurs enfants ?\r\n@ Roland Grunder\r\nOn a r\u00e9alis\u00e9 un sondage sur notre page Facebook RTS Info. On a demand\u00e9 \u00e0 nos followers si le th\u00e8me des retraites risquait d'\u00eatre un peu oubli\u00e9 avec un parlement plus jeune et si \u00e7a les inqui\u00e9tait. Un follower dit quand m\u00eame que les plus jeunes vont devoir travailler plus pour avoir la m\u00eame retraite  .. ce n'est pas tr\u00e8s juste !!!\r\n@L\u00e9onore Porchet\r\nVous \u00eates pr\u00eate \u00e0 travailler plus que vos a\u00een\u00e9s pour votre retraite ?\r\nFaire payer les entreprises, Fran\u00e7ois Pointet ?\r\n3) Retraites financ\u00e9es par la croissance\u00a0: la fin d'un mod\u00e8le\u00a0?\r\nEn tant que vert lib\u00e9ral, Fran\u00e7ois Pointet, vous plaidez pour une refonte totale du mod\u00e8le des retraites ? Pourquoi ? \r\nET comment on finance ces retraites quelles sont les pistes de solutions ... \r\n@Francois Pointet\r\nIl y a deux initiatives en cours de r\u00e9coltes de signatures qui veulent flexibiliser le mod\u00e8le des retraites. L'Initiative des jeunes lib\u00e9raux, qui veut augmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 66 ans puis le lier \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie) - (une autre initiative al\u00e9manique \u00ab\u00a0pour une pr\u00e9voyance vieillesse respectueuse de l'\u00e9quit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb\u00a0:  qui veut ajuster l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie et lier le 2e pilier aux rendements des placements,  soutenue par plusieurs membres de partis de droites, dont les jeunes verts lib\u00e9raux - vous \u00eates pour `?\r\n@Roland Grunder\r\nOn sait que le financement de l'AVS gr\u00e2ce \u00e0 la votation RFFA n'est qu'une mesure transitoire, en 2040, on comptera un tiers de la population \u00e2g\u00e9e de 60 ans et plus .  On fait comment `?\r\nL\u00e9onore Porchet\u00a0: \r\nQuelle est votre solution ? L'\u00e2ge de la retraite des femmes au m\u00eame niveau que les hommes ?\r\non soutient une finance durable rentable, pour le moment on a de l'argent pour les retraites . changement de la durabilit\u00e9 maintenant.\r\nLes verts - naturellement moins sensibles \u00e0 cette probl\u00e9matique car anti-croissance - clivage vert et verts lib\u00e9raux\r\n(Le financement de nos retraites, la pauvret\u00e9 de certaines personnes qui touchent une pension AVS trop maigre)\r\n4) Quelles solutions\u00a0?\r\nDiminution du temps de travail\u00a0: possible, les richesses ne font que augmenter en Suisse - sans descendre les salaires .\r\nMod\u00e8le de retraite en fonction de l'esp\u00e9rance de vie et du rendement des placements\u00a0: r\u00e9colt\u00e9 par les jeunes, finalement pas si mal\u00a0?\r\nL\u00e9onore Porchet\u00a0: je suis contre, l'emploi se rar\u00e9fie, pressuris\u00e9 . \r\n(nouvelle r\u00e9forme de l'AVS\u00a0- projet Berset\u00a0: \r\nAge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans\u00a0: in\u00e9vitable\u00a0?\r\nET on arrive au terme de ce d\u00e9bat .. les jeunes \u00e9lus s'inqui\u00e8tent du sort de leurs \u00e2in\u00e9s, les \u00e9cologistes aussi m\u00eame si la diff\u00e9rence de solutions est grande entre verts et verts lib\u00e9raux ... Merci \u00e0 vous\r\nL\u00e9onore Porchet, CN verte VD\r\nFran\u00e7ois pointet, CN vert lib\u00e9ral VD\r\nRoland Grunder, co-pr\u00e9sident du Conseil suisse des \u00e2in\u00e9s\r\nCe qu'ils disent\r\nHans Grunder\r\nJe suis inquiet pour la l\u00e9gislature \u00e0 venir. Les caisses de l'AVS se vident et l'UDC Bachmann veut encore diminuer le taux de conversion. On sait que le renflouement de l'AVS accept\u00e9 en mai est un empl\u00e2tre sur une jambe de bois. Il faut garantir les rentes d\u00e8s 2030, trouver une solution. \r\nLes jeunes se sentent moins concern\u00e9s, je n'ai rien entendu l\u00e0-dessus chez les verts durant la campagne. Il y a un seul parlementaire de plus de 70 ans. \r\nNous repr\u00e9sentons 23 % de la population (les 60 ans et plus) . nous devrions peut-\u00eatre organiser une vague grise pour faire entendre nos droits.\r\n2040\u00a0: un tiers de 60 ans et plus . \r\nEmployabilit\u00e9 des seniors. \r\nFran\u00e7ois Pointet\r\nSi on ne soul\u00e8ve pas le tapis pour tout revoir, vers 2040, intenable. Il faut donc flexibiliser la retraite\u00a0: pourquoi pas via l'initiative suisse al\u00e9manique soutenue par plusieurs partis (dont des verts lib\u00e9raux) qui veut calculer les retraites sur la base de l'esp\u00e9rance de vie et des rendements financiers. Ca permet d'ouvrir le d\u00e9bat.\r\nLes Verts Lib\u00e9raux ont combattu RFFA (R\u00e9forme fiscale et financement de l'AVS) car on a mis sous le tapis la n\u00e9cessit\u00e9 d'une refonte importante. On est les seuls \u00e0 admettre qu'il faut un vrai nouveau chantier.\r\nOui il y a un conflit de g\u00e9n\u00e9rations\u00a0: on ne peut se permettre de financer les retraites aujourd'hui sur le dos des futurs retrait\u00e9s\u00a0! Les jeunes verts lib\u00e9raux ont raison de s'inqui\u00e9ter. On ne peut pas d\u00e9fendre plus nos retrait\u00e9s aujourd'hui que les retrait\u00e9s de demain. \r\nEt puis sur le plan \u00e9cologique\u00a0: gros probl\u00e8me\u00a0! Notre r\u00e9flexe\u00a0: la croissance \u00e0 tout prix pour financer les retraites. Ce n'est pas tenable\u00a0!\r\n******\r\nQuestions Renaud:\r\nR\u00e9flexion de Gilles, qui visiblement a en t\u00eate l'exemple des Gilets Jaunes: \"La paix sociale a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9e en Suisse car les politiques ne touchaient pas \u00e0 certains acquis sociaux. Maintenant que la classe moyenne croule sous les charges, que les primes maladies explosent et qu'on veut r\u00e9former les retraites, alors il ne faudra pas s'\u00e9tonner si un beau matin les ronds-points sont occup\u00e9s par un peuple qui en a marre de se serrer la ceinture.\"", "durationSec": 788, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10891049", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Parlement rajeuni face au sort des retrait\u00e9s: d\u00e9bat entre Roland Grunder, L\u00e9onore Porchet et Francois Pointet / FOR_2019-12-02T18:02:00_developpement-7", "Forum du 02.12.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Roland Grunder, pr\u00e9sident du Conseil Suisse des A\u00een\u00e9s, L\u00e9onore Porchet, conseill\u00e8re nationale (Verts/VD) et Fran\u00e7ois Pointet, conseiller national (Vert'lib\u00e9raux/VD)."], "variantIds": ["ece-10891049"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T23:25:02Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n1er jour de la nouvelle l\u00e9gislature ce parlement rajeuni et plus plus Vert va -t-il oublier le 3\u00e8me \u00e2ge, c'est la question qui inqui\u00e8te le Conseil Suisse des a\u00een\u00e9s, la moyenne d'\u00e2ge de ce nouveau parlement est de 49 ans, les verts et les verts lib\u00e9raux qui composent 20 pourcent du parlement sont peu, voire pas du tout, ce sont peu, voire pas du tout positionn\u00e9s sur la question des retraites pendant la campagne, or le financement futur de nos retraites, c'est un des grands d\u00e9fis de ce nouveau parlement va -t-il \u00eatre plus enclin \u00e0 tailler dans les revenus du 3\u00e8me \u00e2ge pour en d\u00e9battre, nous recevons Roland Grunder, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates co- pr\u00e9sident du Conseil Suisse des a\u00een\u00e9s nous allons recevoir \u00e9galement 2 autres \u00e9lus qui vont nous rejoindre un petit moment, mais d'abord, Roland Grunder, expliquez -nous quel est votre inqui\u00e9tude exactement par rapport \u00e0 ce parlement plus jeune pourquoi jeune rimerait forc\u00e9ment selon vous avec moins de pr\u00e9occupation pour les a\u00een\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [90%] :\r\nPour les retraites, j'aimerais ajouter un \u00e9l\u00e9ment que vous n'avez omis dans la la configuration de ce nouveau parlement, c'est qu'il y a aujourd'hui un seul \u00e9lu de 70 ans, un seul sur 240 \u00e7a fait fort Jean-Pierre Grin pour oui exactement pour pour d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats et caetera, mais les int\u00e9r\u00eats des, des, des Suisses et de l'AVS, entre autres, et des ventes, je rappelle aussi une chose, c'est que 45 pourcent des Suisses ont aujourd'hui une pr\u00e9occupation, c'est celle des rentes, donc quelque part, et, et, si on veut le mettre en confrontation avec l'environnement, c'est 23 pourcent donc plus du double pour les retraites et c'est un des \u00e9l\u00e9ments qui est probablement pr\u00e9occupant et puis de savoir que, en face de, de, des vieux en face des vieux pour le dire, il y a les jeunes et un parlement qui est jeune et moi j'aimerais bien faire un retour en arri\u00e8re en disant moi dans les ann\u00e9es o\u00f9 j'\u00e9tais jeune, h\u00e9 bien il fallait que je prenne des d\u00e9cisions, il fallait que je pense \u00e0 ma retraite alors je j'ai j'ai un peu de souci \u00e0 penser qu'avec tous les probl\u00e8mes qui sont pos\u00e9s aujourd'hui au nouveau parlement et ce qui vont pas un peu oubli\u00e9 les retrait\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [89%] :\r\nEh bien cela pour vous r\u00e9pondre, L\u00e9onore Porchet, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale verte vaudoise et vous, Fran\u00e7ois Pointet, vous \u00eates conseiller national Vert lib\u00e9ral Vaudois, merci de nous avoir rejoint, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, bonsoir, L\u00e9onore Porchet, vous entendez, vous avez pu entendre une partie de ce qu'a dit Roland Grunder hein, il s'inqui\u00e8tent un seul \u00e9lu de plus de 70 ans au Parlement et franchement quand on a 30 ans est -ce qu'on s'inqui\u00e8te vraiment des retraites, alors je vous laisse r\u00e9pondre vous avez justement 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [92%] :\r\nJe pense que c'est justement la maman, o\u00f9 on s'en inqui\u00e8te le plus, finalement, parce que on sait que les personnes qui maintenant rentrent \u00e0 la retraite vont pouvoir recevoir des retraites mais nous \u00e0 30 ans, ce qu'on nous dit depuis des ann\u00e9es, c'est qu'il y aura pas de retraite pour nous et donc je pense que justement cette l\u00e9gislature, \u00e7a va \u00eatre l'une des plus importantes pour ces d\u00e9cisions -l\u00e0 et puis je pense que c'est pas parce qu'on est jeune qu'on manque de solidarit\u00e9, on est tr\u00e8s conscient qu'ici enfin moi en tout cas au Parlement, on est 246 personnes pour repr\u00e9senter 8 millions de Suisse 2 Suissesses et donc je pense que c'est dans l'objectif de d'am\u00e9liorer, en tout cas de cancers de la qualit\u00e9 de vie, toutes et tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [91%] :\r\nOn est l\u00e0, Fran\u00e7ois Pointet, on entend ce que dit L\u00e9onore Porchet on n'est pas s\u00fbr quand on a 30 ans qu'on aura la m\u00eame retraite que que nos parents, est ce que, finalement, \u00e7a ne va pas finalement monter les g\u00e9n\u00e9rations les unes contres les autres cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [88%] :\r\nAlors, c'est ce qu'on doit \u00e9viter, mais on peut prendre peut-\u00eatre un exemple notre plus jeune coller le notre plus jeune coll\u00e8gue du Conseil national Andr\u00e9 Silberschmidt qui a parl\u00e9 aujourd'hui dont les th\u00e8mes principaux de cette l\u00e9gislature, la pr\u00e9voyance vieillesse, \u00e7a veut dire que le plus jeune du parlement se pr\u00e9occupe de ce probl\u00e8me -l\u00e0 et c'est vrai qu'on doit trouver des solutions pour financer et pour rendre \u00e0 cette pr\u00e9voyance durable sans p\u00e9jorer ni l'une de l'autre, o\u00f9 aucune des g\u00e9n\u00e9rations qui sont en pr\u00e9sence, donc oui on doit \u00e9viter le conflit de g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [87%] :\r\nQu'est ce qui vous inqui\u00e8te alors Roland Grunder finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [91%] :\r\nAlors je suis rassur\u00e9 \u00e0 entendre ces paroles -l\u00e0 bien s\u00fbr, mais il n'en demeure pas moins qu'encore une fois, je crois que aujourd'hui la vague qui est celle d'aujourd'hui \u00e0 dire du de l'environnement de plein d'autres probl\u00e8mes ont tendance quand m\u00eame \u00e0 estomper un tout petit peu, alors vous me direz le le le le discours d'aujourd'hui et du plus jeune, qui se pr\u00e9occupe des retraites, c'est une tr\u00e8s bonne chose sachant que surtout lui en particulier probablement est juste apr\u00e8s le l'an 2001 de ce un de ces 50 pourcent candidat \u00e0 devenir centenaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:39) [91%] :\r\nBon, ceci dit Roland Grunder quand on a pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission, vous me disiez il y a des initiatives qui se pr\u00e9pare qui viennent notamment de la droite du du du PLR de certains jeunes vies verts lib\u00e9raux z\u00fcrichois qui veulent flexibiliser les retraites, les adapter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie, voire adapter le 2\u00e8me pilier aux rendements des actifs et de ce fait l\u00e0, vous dites plus Vert veut pas forc\u00e9ment dire avec plus, plus, comment dire, avenants vis-\u00e0-vis des a\u00een\u00e9s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [91%] :\r\nNon, ligne l'initiative qui est propos\u00e9 maintenant en Suisse al\u00e9manique promet grosso modo des baisses de de rangs de plus de 25 pourcent 25 pourcent de moins de rentes sur des gens qui aujourd'hui ont des rendements minimum mais tr\u00e8s petite, on sait aussi qu'une grande partie de la population ne vit qu'avec l'AVS avec des si encore on ajoute des tr\u00e8s petits auxquels on retranche 25 pourcent \u00e7a devient catastrophique, on va vers la pr\u00e9carisation vers une pr\u00e9carisation toujours plus nombreuses dans ce prix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:39) [90%] :\r\nFran\u00e7ois Pointet avant tout \u00e0 coup en blanc sur votre pr\u00e9nom Fran\u00e7ois Pointet la la, c'est vrai, il y a, il y a des jeunes verts lib\u00e9raux qui soutiennent cette initiative pour laquelle on est en train de r\u00e9colter des signatures en une pour flexibilit\u00e9 de l'\u00e2ge de la retraite pour adapter les retraites en fonction des montants des capitaux, vous, vous comprenez, vous allez soutenir vous ce type d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:58) [93%] :\r\nAlors on on va d\u00e9j\u00e0 \u00e9tudi\u00e9 la situation pour soutenir ce type d'initiative, une chose est s\u00fbre, c'est que, en 1948 nous avions 6 4 actifs pour un retrait\u00e9, ensuite \u00e7a diminue et les perspectives pour 2055 c'est 1 virgule 9 actifs pour un retrait\u00e9, c'est en fait ces actifs, qui finance la retraite donc apr\u00e8s on peut beaucoup discuter sur comment est -ce qu'on va r\u00e9gler le probl\u00e8me mais en tout cas avec le syst\u00e8me actuel, on a un probl\u00e8me, donc la flexibilisation de la retraite, c'est \u00e0 mon avis, une bonne solution, parler d'\u00e2ge de la retraite, c'est toujours d\u00e9licat, parce que nous avons des activit\u00e9s o\u00f9 on ne peut pas augmenter l'\u00e2ge de la retraite, je pense \u00e0 travailler sur un chantier \u00e0 64 ans, personnellement, j'ai de la peine \u00e0 l'imaginer mais travailler dans des soci\u00e9t\u00e9s de services quand on est en bonne sant\u00e9 plus longuement, oui c'est possible donc flexibilisation arr\u00eatant peut-\u00eatre de parler d'\u00e2ge de la retraite et puis, faisons attention le cotisant financier, il devient de plus en plus absent, il faut le prendre en consid\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:58) [95%] :\r\nAlors, on rappelle qu'on est en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral jusqu'\u00e0 19 heures pour cette \u00e9mission sp\u00e9ciale de Forums vous pouvez r\u00e9agir au d\u00e9bat qui est en train de se d\u00e9rouler, vous pouvez nous poser vos questions, nous faire part de vos r\u00e9flexions, via ce num\u00e9ro WhatsApp 0 79 801 90 00, alors je me soumets juste une r\u00e9flexion qui nous est parvenue, justement, via ce num\u00e9ro, c'est une r\u00e9flexion qui nous vient de Gilles, qui visiblement a en t\u00eate un exemple \u00e9tranger, suivez mon regard, la paix sociale a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9e en Suisse car les politiques ne touchaient pas \u00e0 certains acquis sociaux, maintenant que la classe moyenne croule sous les charges que les primes maladies explosent et qu'on veut r\u00e9former les retraites, alors il ne faudra pas s'\u00e9tonner si un beau matin les ronds-points sont occup\u00e9s par un peuple qui en a marre de se serrer la ceinture, L\u00e9onore Porchet je ne sais pas ce que \u00e7a vous inspire cette r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:42) [93%] :\r\nJe pense que c'est certain que c'est une inqui\u00e9tude qui doit rester bien dans les esprits, actuellement, les salaires augmentent pas du tout suffisamment en fonction du niveau de la vie et c'est particuli\u00e8rement vrai \u00e9videmment pour les personnes, les revenus des personnes retrait\u00e9es mais c'est vrai pour toute la population de la classe moyenne, ce qui augmente c'est les revenus des actionnaires et des grands patrons et des grosses entreprises, l'argent, il est l\u00e0, en fait, les richesses des entreprises, elles augmentent chaque ann\u00e9e parce que la productivit\u00e9 des employ\u00e9es \u00e0 augmenter mais pas leurs salaires, nous ce qu'on dit ce qu'il faut une meilleure r\u00e9partition des richesses et c'est aussi une des raisons pour lesquelles on va soutenir une averse tr\u00e8s forte parce que c'est \u00e7a le pilier le plus solidaire des 3. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:19) [92%] :\r\nRoland Grunder, L\u00e9onore Porchet pensent que les entreprises devraient en faire plus en finalement pour les retraites, c'est pas forc\u00e9ment les actifs qui devrait \u00e0 travailler davantage, c'est aussi votre avis, vous \u00eates quand m\u00eame membre du PLR, si je ne m'abuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et en plus de \u00e7a \u00e9conomise donc je je partage cet avis : effectivement il faut il faut revoir le Business plan les les anciens, en 1947 il n'avait pas de retraite, je vous le rappelle, quand m\u00eame, de vente, il n'en avait pas, ils ont \u00e9tabli un Business plan et aujourd'hui il faut revoir ce Business plan, quitte \u00e0 ce que les seniors soutiennent ces nouveaux business- plan, si on veut, m\u00eame s'il fallait descendre dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:58) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Pointet, de votre c\u00f4t\u00e9, les entreprises vous pensez \u00e9galement que les entreprises de vrais maintenant davantage mettent la main au porte- monnaie ou pour vous, vous parlez de flexibilisation, tout \u00e0 l'heure pour vous c'est : il faut augmenter l'\u00e2ge de la retraite ou d'en demander davantage aux entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:12) [93%] :\r\nAlors il faut faire attention quand on parle des entreprises, on a plusieurs types d'entreprises, on a des entreprises internationales, je peux vous avouer que je suis aussi m\u00eame comme lib\u00e9ral, parfois un peu choqu\u00e9s par ce qu'ils font, maintenant on a tout un tissu tissu de PME et CPME l\u00e0 si on augmente leurs co\u00fbts du travail vont avoir beaucoup de difficult\u00e9s, et la plupart de nos entrepreneurs qui sont des PME vivent bien, mais roule pas sur l'or, donc il faut faire attention avec ce genre de sch\u00e9ma personnellement, oui, on doit trouver un nouveau mod\u00e8le, mais \u00e7a passe par une augmentation ou en tout cas une flexibilisation de l'\u00e2ge de la retraite, parce qu'on vit plus longtemps et l\u00e0 on on n'a pas vraiment de salut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:50) [97%] :\r\nL\u00e9onore Porchet on vit plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:52) [92%] :\r\nOui, mais dans quelles conditions et la vie c'est pas que le travail et je pense que c'est un peu \u00e0 une lapalissade de le dire, mais c'est quand m\u00eame important, \u00e9videmment qu'on a parl\u00e9 des personnes qui habitent, qui travaillent sur les chantiers, mais je pense \u00e0 tout un tas d'autres personnes qui sont d'une part, menac\u00e9 par la digitalisation, donc il va terme manquer de masse de travail L \u00e0, il va falloir qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse aussi \u00e0 la r\u00e9partition du travail et donc des salaires, et puis il va il y a tout un tas de m\u00e9tiers qui sont extr\u00eamement p\u00e9nibles, ne serait -ce que psychologiques, moi je pense aux caissi\u00e8res par exemple des grandes entreprises qui elles font des b\u00e9n\u00e9fices, immense, h\u00e9 bien \u00e7a, c'est des lieux o\u00f9 il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la retraite, pas seulement comme une question d'\u00e2ge, mais aussi une question de qualit\u00e9 de vie, cette qualit\u00e9 de vie, \u00e7a doit vraiment devenir au centre de cette discussion sur la pr\u00e9voyance et plut\u00f4t que que d'histoires de fric. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:42) [98%] :\r\nRoland Grunder. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [91%] :\r\nOui, en plus, il faut se pr\u00e9occuper aussi de toute une cat\u00e9gorie de gens vous parlez toujours de m\u00e9tier, de gens qui travaillent, oui, mais aujourd'hui les cinquantenaires sont au ch\u00f4mage pour une grosse partie d'entre eux, et ils ne retrouvent plus de boulot, ben qu'est ce qu'on fait \u00e7a, c'est une, c'est un \u00e9l\u00e9ment et ils vont vers la pr\u00e9carisation Yvon pendant une p\u00e9riode de 10 ans, on les engage plus et finalement on fait on fait quoi d'autre que de prolonger la la la retraite et le ch\u00f4mage, un ch\u00f4mage qui n'arrivent plus \u00e0 \u00eatre pay\u00e9 finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:14) [91%] :\r\nAlors il nous reste une minute pour conclure cette discussion autour des retraites 1 2 1 1 vers une une verte envers lib\u00e9ral et le pr\u00e9sident du Conseil Suisse des a\u00een\u00e9s sont avec nous, on va commencer avec vous, Roland Grunder, vous \u00eates venus porter votre inqui\u00e9tude aux \u00e9lus verts, nouvellement \u00e9lu, maintenant qu'est -ce que vous pr\u00e9conisez comme solution en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:35) [92%] :\r\nIl y a \u00e9videmment plein plein plein de solutions, comme je le disais, de revoir le Business plan, il faut revoir \u00e9videmment l'AVS veut revoir les, les, les, les gens, les assurances sociales mais je dirais que la balle est v\u00e9ritablement dans le de ce nouveau et jeune parlement sachez quand m\u00eame que les jeunes aujourd'hui, c'est les seniors de demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:55) [89%] :\r\nFran\u00e7ois Pointet Vert lib\u00e9ral Vaudois votre solution en quelques mis en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:00) [91%] :\r\nAlors en quelques mots, il faut flexibiliser la retraite il faut repenser les mod\u00e8les, il faut avoir \u00e0 l'esprit qu'on a des challenge \u00e9norme qui sont en face de nous, pour la digitalisation, maintenant il faut faire attention les 50 65 ans, ne sont pas plus \u00e0 la retraite sont m\u00eame moi \u00e0 la retraite sont m\u00eame moins au ch\u00f4mage que les 20 35 ans, mais c'est clair que quand ils perdent leur travail, ils ne retrouvent plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:20) [89%] :\r\nL\u00e9onore Porchet un probl\u00e8me L\u00e9onore Porchet votre solution quelques en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:24) [93%] :\r\nRenforcer le le pilier solidaire l'AVS vraiment beaucoup plus et puis introduire de la solidarit\u00e9 dans le 2\u00e8me pilier qui actuellement est en perte compl\u00e8te de confiance de la part des gens et \u00e0 juste titre et je pense que \u00e7a, on dirait un grand mot, de jeunes, mais en fait, la solidarit\u00e9, c'est vraiment la base de notre filet social et il faut donc la renforcer, au 1er 2\u00e8me pilier et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:43) [95%] :\r\nLa r\u00e9forme de retraites ce sera justement entre vos mains les \u00e9lus \u00e0 Berne nouveaux \u00e9lus et anciens merci \u00e0 vous 3 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ces discussions, Roland Grunder, co- pr\u00e9sident du Conseil Suisse des a\u00een\u00e9s L\u00e9onore Porchet nouvelle conseill\u00e8re nationale verte vaudoise et Fran\u00e7ois Pointet, nouveau conseiller national Vert lib\u00e9ral Vaudois et on voit que Vert et Vert lib\u00e9ral \u00e7a se r\u00e9p\u00e8te encore une fois, ne s'arr\u00eate pas tout \u00e0 fait d'accord sur les solutions en ce qui concerne les retraites, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-02T17:49:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grin, Jean-Pierre", "role": "CN UDC VD", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pointet, Fran\u00e7ois", "role": "CN VERT'LIB/VD", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Porchet, L\u00e9onore", "role": "CN VERTS/VD, pr\u00e9sidente des Verts lausannois, historienne de l'art ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB98D020-5E95-4E72-85C2-1660A7BA4CC4", "internalArchiveId": "EB98D020-5E95-4E72-85C2-1660A7BA4CC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Yves Maillard s'exprime sur les relations entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne", "publicationDate": "2019-12-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Pierre Yves Maillard, conseiller national socialiste (VD).  \r\nPierre Yves Maillard bonsoir !\r\nVous \u00eates conseiller national socialiste vaudois\r\nPr\u00e9sident de l'USS\r\nOn l'entend via Camille Degott, il y a des chances que cette motion, qui demande que le Conseil F\u00e9d\u00e9ral m\u00e8ne des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires sur l'Accord Cadre, soit refus\u00e9e... cela vous d\u00e9\u00e7oit?\r\nLe PS avait soutenu, en mai, une motion similaire, il va changer d'avis? L'avis g\u00e9n\u00e9ral c'\u00e9tait qu'il fallait mettre la pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.... Cela a chang\u00e9?\r\nLa commission Von der Leyen laisse entendre qu'elle est pr\u00eate \u00e0 des clarifications, c'est encourageant, de votre point de vue?\r\nN'est-ce pas le moment de lever le pied ? Les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens donnent des signes d'apaisement, le chr\u00e9tien d\u00e9mocrate allemand disait comprendre qu'il faille attendre la votation sur l'inititaive de limitation de l'UDC, qui aura lieu sans doute en mai,  avant de presser la Suisse avec d'autres exigences, \u00e0 votre tour de faire un geste ?\r\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral est d\u00e9j\u00e0 en train de discuter des points qui f\u00e2chent, en tout cas les diplomates, en coulisse. Sur la protection des salaires, sur les aides d'Etat ... le parlement n'a peut-\u00eatre pas besoin de montrer les muscles maintenant ? Les clarifications \u00e7a suffit ? ou vous exigez vraiment de nouvelles n\u00e9gociations ?\r\nL'Union europ\u00e9enne a d'autres chats \u00e0 fouetter avec le Brexit. Il y a cette \u00e9lection au Royaume Uni en d\u00e9cembre, un nouveau d\u00e9lai pour le Brexit \u00e0 fin janvier. Pour une fois, le retard pris sur le dossier du Brexit peut servir la Suisse ... qui a aussi int\u00e9r\u00eat \u00e0 attendre l'\u00e9t\u00e9 ...\r\nL'UDC sort un peu affaiblie des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, 12 si\u00e8ges en moins au Conseil National ... en vous obstinant dans une position intransigeante, vous risquez de braquer la commission, de provoquer une position plus dure de Bruxelles ... vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 prendre le risque ?\r\nLa nouvelle pr\u00e9sidente de la commission Ursula Von der Leyen a pris ses fonctions hier. Cette nouvelle pr\u00e9sidence est-elle favorable \u00e0 plus de protection des salaires ?\r\nLa motion mardi devrait \u00eatre refus\u00e9e : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est en train de faire le boulot, le nouveau parlement pourrait donner un signe d'apaisement.  Le PDC et le PLR vont \u00eatre moins tent\u00e9s de faire bloc derri\u00e8re l'UDC pour ne pas passer pour des mous. Surtout que l'UDC sort affaiblie de ces \u00e9lections.\r\nPeut-\u00eatre que les \u00e9lus europ\u00e9ens ont aussi compris qu'il faut laisser passer la votation de mai sur la lCP. Pour une fois, le Brexit va servir la Suisse car l'UE a une autre priorit\u00e9 que le dossier suisse (le coup de frein dans ce dossier maintenant sert la Suisse alors que avant \u00e7a l'a desservie). On est 10 jours avant une votation au Royaume Uni\r\nLa Suisse va peut-\u00eatre y gagner gr\u00e2ce au renouvellement de la commission qui n'a pas encore nomm\u00e9 le responsable de la Suisse.\r\nOn r\u00e8gle beaucoup de choses par l'argent - contribution aux pays d\u00e9favoris\u00e9s de l'UE.", "durationSec": 294, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10891050", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pierre Yves Maillard s\u2019exprime sur les relations entre la Suisse et l\u2019Union Europ\u00e9enne / FOR_2019-12-02T18:02:00_developpement-8", "Forum du 02.12.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Pierre Yves Maillard, conseiller national socialiste (VD)."], "variantIds": ["ece-10891050"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T04:54:11Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn est donc en \u00e9mission sp\u00e9ciale jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re sur RTS 2 on est avec plusieurs \u00e9lus a notamment Pierre-Yves Maillard qui nous a rejoint, conseiller national Vaudois, vous auriez d\u00fb r\u00e9agir tout \u00e0 l'heure au \u00e0 \u00e0 l'analyse de Camille Degoat sur l'Europe, mais vous \u00e9tiez en train de voter, vous avez donc une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne excuse mais la voil\u00e0, vous \u00eates avec nous, on parlait tout \u00e0 l'heure et Camille de cette motion sur laquelle le Conseil national va se prononcer, qui demande que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires sur l'accord-cadre apparemment il y a de bonnes chances qu'elle soit refus\u00e9e, \u00e7a vous d\u00e9\u00e7oit un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [91%] :\r\nMoi je trouve que cette motion et tr\u00e8s judicieuse, elle, elle dit ce qu'il faut faire, parce que tout le monde devrait bien comprendre qu'avec un texte qui a si peu de soutien, parce qu'en fait on a parl\u00e9 beaucoup de oui mais mais d\u00e8s, oui, mais \u00e7a veut dire non \u00e0 ce texte, en fait, et c'est beaucoup de beaucoup de faux semblants, donc par rapport \u00e0 \u00e0 un texte qui n'a pas qui me qui n'a, qui ne r\u00e9unit pas une majorit\u00e9 il faut il faut retravailler il faut ren\u00e9gocier ses laiss\u00e9, c'est une chose tr\u00e8s simple et qui s'est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises dans les relations internationales, \u00e0 commencer par les relations entre l'Union europ\u00e9enne, elle est, elle, la Grande-Bretagne o\u00f9 justement l\u00e0, on a vu qu'en fait des ren\u00e9gociations ou des nous des poursuite de n\u00e9gociations sont toujours possibles, pourvu qu'on veuille arriver \u00e0 un accord entre 2 partis qui se respecte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [89%] :\r\nPierre-Yves Maillard, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis l'acceptation d'une premi\u00e8re motion elle exactement dans le m\u00eame sens, par le Conseil national, notamment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a quand m\u00eame men\u00e9 quelques discussions, en tout cas les diplomates m\u00e8ne des discussions actuellement du c\u00f4t\u00e9 de la commission a europ\u00e9enne, on voit quelques signes de bonne volont\u00e9, notamment de certains d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens ce qu'il faudrait pas plut\u00f4t donner et maintenant un signe d'apaisement pas parler forc\u00e9ment de n\u00e9gociations mais laissez le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avancer sachant que peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, on est pr\u00eat \u00e0 attendre cette fameuse votation sur la libre- circulation des Bleus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [91%] :\r\nSi le mot n\u00e9gociation on fait \u00e0 ce point mal ou c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame un peu regrettable parce que n\u00e9gocier \u00e7a veut dire quoi, c'est, c'est la vie, la n\u00e9gociation, enfin j'n\u00e9gocier \u00e7a vous le \u00e7a veut dire, discuter, \u00e7a veut dire dialoguer par contre ce qui est tr\u00e8s important, c'est que le fonds de coh\u00e9sion lui re\u00e7oivent le soutien du Parlement, \u00e7a c'est vrai que, un signe de solidarit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de l'Union europ\u00e9enne serait serait souhaitable dans le contexte, donc nous, pour nous, il faut donner un signe disons de de non agression au contraire de d\u00e9sescalade : c'est le vote du fonds de coh\u00e9sion qui est vraiment qui est vraiment n\u00e9cessaire, il y a une il y a une cote, elle qui a \u00e9t\u00e9 mise par le Parlement, malheureusement, mais, mais enfin, si le Parlement peut voter ce ce fonds de coh\u00e9sion, je crois que \u00e7a montre que la Suisse cette de bonne volont\u00e9, simplement on ne peut pas l'emmener vers vers une impasse et et toute autre solution qu'une qu'une adaptation de ce texte aux r\u00e9alit\u00e9s politiques, ce qui est \u00e9videmment dans l'int\u00e9r\u00eat d'aucune personne avec une telle insistance dans cette issue qui \u00e0 mon avis est assez claire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [91%] :\r\nPierre-Yves Maillard, hier, la nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne pour cela Von der Leyen est entr\u00e9 en fonction, il va y avoir beaucoup de travail pour la Commission europ\u00e9enne avec le Brexit, notamment \u00e0 la le le vote au mois de d\u00e9cembre et puis potentiellement encore un report du Brexit c'est peut-\u00eatre le moment de la part de la Suisse, de faire un peu profil bas parce que de toute fa\u00e7on, on n'est pas au centre des pr\u00e9conisations europ\u00e9ennes actuellement non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [95%] :\r\nOui, nous nous sommes depuis le d\u00e9but de cette affaire d'avis qu'il faut d'abord un d\u00e9bat franc et clair de principes qui va \u00eatre dans dans l'occasion va nous est donn\u00e9 par le le vote sur l'initiative de l'UDC qui veut la fin de la libre- circulation, donc la fin des accords bilat\u00e9raux ce d\u00e9bat- l\u00e0 doit d'abord avoir lieu dans de bonnes conditions, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [86%] :\r\nEt l\u00e0, justement, peut-\u00eatre, c'est pas le moment de demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ren\u00e9gocier puisque vous voulez d'abord cette votation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [93%] :\r\nIl faut toujours dire ce qu'on veut, pour nous, ce qu'il faut c'est retravailler ce texte mais il faut le retravailler \u00e0 partir du moment o\u00f9 le peuple aura d\u00e9j\u00e0 dit clairement qu'il veut continuer avec la voie bilat\u00e9rale, \u00e7a c'est le 1er d\u00e9bat qui est devant nous et tout ce qu'on pourra faire d'ailleurs qui polluerait ce d\u00e9bat qui, qui ferait qu'on croit d\u00e9battre sur l'accord-cadre alors qu'on d\u00e9bat sur une initiative populaire, h\u00e9 bien \u00e0 mon avis serait d\u00e9favorable, donc la premi\u00e8re des choses c'est effectivement, c'est ce que nous demandons depuis des mois qu'on dise clairement que, avant le vote sur l'initiative de l'UDC, bah le l'accord-cadre et pour l'instant suspendu dans son traitement par le par les autorit\u00e9s politiques ensuite ce qu'on devra faire c'est demander \u00e0 Bruxelles de corriger les points les plus inacceptables de ce texte, il y en a, on les a identifi\u00e9s, il y aura des adaptations \u00e0 faire, nous semble -t-il maintenant, \u00e7a peut passer par un nouveau texte, on parle de clarification, moi je, je, aurais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [87%] :\r\nMais vivre avec un changement de nom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [91%] :\r\nMoi je suis un type simple et je pense que ce texte comme \u00e7a dans dans sa version actuelle ne va pas s'il faut y rajouter un Adam d'hommes ou corriger des pour dire le contraire, ou un peu le contraire de ce qu'on a dit dans ce texte, moi, tout est possible, la gymnastique diplomatique laisse plein de possibilit\u00e9s, mais enfin le texte comme il est dans son dans ce dans dans ces dans un certain nombre de points centraux, \u00e0 mon sens la ne rencontrera pas de majorit\u00e9, il doit donc \u00eatre retravaill\u00e9 et \u00e7a ne serait pas la premi\u00e8re fois, je rappelle que sur le Mercosur, l'union, l'Union europ\u00e9enne a n\u00e9goci\u00e9 pendant 20 ans, donc c'est pas la premi\u00e8re fois qu'on retravaillerais un texte pour essayer d'aboutir \u00e0 quelque chose de de raisonnable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [97%] :\r\nMerci Pierre-Yves Maillard. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-02T17:52:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "CN PS/VD, Pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse (USS)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0512B47-1A86-4085-AFD7-0104CD5B534B", "internalArchiveId": "B0512B47-1A86-4085-AFD7-0104CD5B534B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil national, Isabelle Moret explique les d\u00e9fis du nouveau Parlement", "publicationDate": "2019-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Moret, CN PLR VD pr\u00e9sidente de la chambre basse\r\n\r\n\r\nInterview d'Isabelle Moret (PLR/VD), nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil National.  \r\nIsabelle Moret, nouvelle pr\u00e9sidente du conseil national, vous \u00eates rest\u00e9e avec nous....\r\nC'\u00e9tait un peu \"Make canton de vaud great again\" aujourd'hui? \r\nVous avez insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de se battre pour le terroir... C'est un signe que vous avez voulu envoyer aux vignerons qui manifestent aujourd'hui \u00e0 Berne? \r\nLe fait qu'il y ait tous ces petits nouveaux et petites nouvelles au parlement... \u00e7a peut changer la dynamique des d\u00e9bats?\r\nC'est la fin d'une certaine h\u00e9g\u00e9monie PLR et UDC... Avec un centre de gravit\u00e9 qui s'est d\u00e9plac\u00e9 vers la gauche... \u00e7a va changer quoi, \u00e7a? Une atmosph\u00e8re peut-\u00eatre moins \u00e9lectrique?\r\nUn parlement plus jeune que jamais, c'est aussi plus de jeunes mamans et de jeunes papas... Je voyais sur twitter que la salle d'allaitement du palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait inaugur\u00e9e aujourd'hui... Vous auriez imagin\u00e9 \u00e7a en 2006 quand vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lue pour la premi\u00e8re fois?", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10891045", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil national Isabelle Moret explique les d\u00e9fis du nouveau Parlement / FOR_2019-12-02T18:02:00_developpement-3", "Forum du 02.12.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Isabelle Moret (PLR/VD), nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil National."], "variantIds": ["ece-10891045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T04:13:51Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nIsabelle Moret, vous \u00eates c'est avec nous, nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil national, bon, c'\u00e9tait un peu Make The canton de Vaud great Again \u00e0 aujourd'hui avec \u00e9norm\u00e9ment de clins d'oeil aux JOJ \u00e0 la F\u00eate des Vignerons, vous avez aussi dans votre discours d\u00e9fini vos priorit\u00e9s et parmi elles, il y a la la la la d\u00e9fense du terroir, le terroir Isabelle Moret ce que c'est une mani\u00e8re d'envoyer un signal aux vignerons qui qui manifestent aujourd'hui \u00e0 \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [93%] :\r\nAlors c'est clair que pour moi de de mettre en avant les produits locaux, l'agriculture locale l'artisanat local, c'est tr\u00e8s important, le buffet qui a \u00e9t\u00e9 servi aux parlementaires ce soir ce sont uniquement des vins Vaudois des produits Vaudois par terre vaudoise de prometteur et puis la r\u00e9ception du 4 d\u00e9cembre c'est pas seulement en l'honneur d'une personne, c'est vraiment tout en comptant qui a mis en avant, et moi je voulais vraiment mettre en avant le maximum de r\u00e9gions du canton, puisque nous allons commencer par arriver directement depuis Berne \u00e0 Bourg-en-Lavaux ensuite, nous irons sur Lausanne ensuite sur marge avec les milices vaudoises Les Brigands du Jorat est \u00e0 nouveau mettre en avant ce que nous avons de bons ce que nous avons de beaux dans notre canton et aussi la jeunesse puisque 8 ans apprenti en fait vont pr\u00e9parer la r\u00e9ception du 4 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [92%] :\r\nAlors aujourd'hui vous festoyer Isabelle Moret, mais apr\u00e8s, il va falloir travailler \u00e0 la t\u00eate du perchoir, avec un parlement qu'on qu'on a souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme rajeuni, \u00e7a va changer \u00e7a, \u00e7a peut changer la dynamique des d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [90%] :\r\nOui, je pense, parce que c'est une autre g\u00e9n\u00e9ration, qui a l'habitude peut-\u00eatre aussi plus des r\u00e9seaux sociaux de l'imm\u00e9diatet\u00e9 des d\u00e9cisions et puis on vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, c'est une g\u00e9n\u00e9ration sensible au r\u00e9chauffement climatique, comme je le suis aussi d'ailleurs, moi- m\u00eame, \u00e7a veut dire qu'\u00e0 droite par exemple des personnes, la fin des partis qui peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 moins sensibles \u00e0 cette question on comme le coronaire parfois alors en Suisse romande, on a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e7a les Suisses allemands qu'avaient plus de difficult\u00e9s sur cette question- l\u00e0, mais avec ce rajeunissement, vous avez vu Hendrich 25 ans membre du PLR pourtant suisse allemand, lui, est aussi en en d\u00e9fenseur de la 2 des mesures \u00e0 prendre que compte le r\u00e9chauffement climatique dont je pense que le changement de g\u00e9n\u00e9ration mais aussi changer les mentalit\u00e9s sur certains th\u00e8mes au sein de ce Parlement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-02T17:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "pr\u00e9sidente du CN, VD, Vice-pdte PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B19D31FA-8A78-407D-AFD6-14000D49B30A", "internalArchiveId": "B19D31FA-8A78-407D-AFD6-14000D49B30A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouveau Parlement: les enjeux br\u00fblants qui attendent la 51e l\u00e9gislature ", "publicationDate": "2019-12-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nNouveau Parlement: les enjeux br\u00fblants qui attendent la 51e l\u00e9gislature   \r\nApr\u00e8s les passation de pouvoirs et les discours, le nouveau Parlement va se mettre au travail d\u00e8s cet apr\u00e8s-midi. Avec au programme des trois semaines de la session d'hiver, la premi\u00e8re de la 51e l\u00e9gislature, l'incontournable budget et plusieurs dossiers que les Chambres sortantes n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 boucler comme le milliard de coh\u00e9sion destin\u00e9 \u00e0 l'Europe ou les multinationales responsables. Mais les regards seront surtout braqu\u00e9s sur l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral le mercredi 11 d\u00e9cembre, Marie Giovanola.\r\nLes Verts briguent un si\u00e8ge au gouvernement avec la candidature de leur pr\u00e9sidente Regula Rytz. Port\u00e9s par leur pouss\u00e9e aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ils revendiquent la place du PLR Ignazio Cassis. Les tractations et auditions vont occuper le devant de la sc\u00e8ne ces dix prochains jours, m\u00eame si au final, le statu quo pourrait l'emporter. Parmi les gros dossiers qui seront d\u00e9battus lors de cette session, outre le budget, les Chambres tenteront d'\u00e9liminer leurs divergences concernant l'octroi du milliard de coh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Il sera aussi question de l'accord cadre institutionnel qui doit chapeauter les relations avec Bruxelles. L'occasion d'observer le positionnement du nouveau parlement sur ce dossier. L'acquisition de nouveaux avions de combat sera aussi au menu. De m\u00eame que plusieurs initiatives populaires. Le Conseil des Etats traitera l'initiative de l'UDC pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e qui vise \u00e0 r\u00e9silier la libre circulation des personnes. Les s\u00e9nateurs se pencheront aussi une nouvelle fois sur la r\u00e9ponse qu'ils veulent apporter \u00e0 l'initiative populaire pour des multinationales responsables. Mais avant cela, les 246 parlementaires devront d'abord pr\u00eater serment cet apr\u00e8s-midi.", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10891026", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Nouveau Parlement: les enjeux br\u00fblants qui attendent la 51e l\u00e9gislature  / 12H30_2019-12-02T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 02.12.2019"], "variantIds": ["ece-10891026"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T04:13:49Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nApr\u00e8s les passation de pouvoir et les discours le nouveau parlement va se mettre au travail d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi, avec au programme des 3 semaines de la session d'hiver, la premi\u00e8re de la 51\u00e8me l\u00e9gislature l'incontournable budget plusieurs dossiers que les Chambres sortantes n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 boucler, comme le milliard de coh\u00e9sion destin\u00e9 \u00e0 l'Europe ou les multinationales responsables mais les regards seront surtout braqu\u00e9s sur l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le mercredi 11 d\u00e9cembre Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [95%] :\r\nIl les Verts briguent un si\u00e8ge au gouvernement avec la candidature de leur pr\u00e9sidente Regula Rytz port\u00e9s par leur pouss\u00e9e aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il revendique la place du PLR, Ignazio Cassis, les tractations et auditions vont donc occuper le devant de la sc\u00e8ne ces 10 prochains jours m\u00eame si au final le statu quo pourrait l'emporter, parmi les gros dossiers qui seront d\u00e9battus lors de cette session, outre le budget, les Chambres tenteront d'\u00e9liminer leurs divergences concernant l'octroi du milliard de coh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, il sera aussi question de l'accord cadre institutionnel qui doit chapeauter les relations avec Bruxelles, l'occasion d'observer le positionnement du nouveau parlement sur ce dossier, l'acquisition de nouveaux avions de combat sera aussi au menu, de m\u00eame que plusieurs initiatives populaires, le Conseil des \u00c9tats, des \u00e9tats traitera notamment l'initiative de l'UDC pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e et qui veut r\u00e9silier la libre circulation des personnes, les s\u00e9nateurs se pencheront aussi une nouvelle fois sur l'initiative populaire pour des munitions multinationales responsables des questions de transparence seront aussi au coeur des discussions avec notamment d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi, une initiative parlementaire qui veut mieux r\u00e9glementer les lobbies. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-02T11:57:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFEFA32C-3322-4A8A-92F4-C45D141BEA2B", "internalArchiveId": "BFEFA32C-3322-4A8A-92F4-C45D141BEA2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grand D\u00e9bat - La Suisse, futur paradis de l'\u00e9nergie photovolta\u00efque? ", "publicationDate": "2019-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lepage, Val\u00e9rie\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Laurent Coulot, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Insolight, Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS) et Jean-Pierre Grin, conseiller national (UDC/VD).  \r\n*******VIRGULE*******\r\nNous sommes toujours en direct de Berne pour le d\u00e9but de cette 51e l\u00e9gislature...\r\nHasard du calendrier, c'est aussi le jour o\u00f9 d\u00e9bute \u00e0 Madrid la 25e conf\u00e9rence sur le climat, la COP25...\r\nOn en parle tout de suite avec le Conseiller national PS valaisan Matthias Reynard, avec l'UDC Jean-Pierre Grin, mais aussi avec un entrepreneur qui a fait le d\u00e9placement jusqu'\u00e0 Berne: Laurent Coulot, qui est actif dans le secteur de l'\u00e9nergie solaire... Bonsoir \u00e0 tous les 3?\r\nMathias Reynard, parmi les invit\u00e9s de la COP, il y a la nouvelle pr\u00e9sidente de la commission europ\u00e9enne Ursula Von der Leyen, qui va pr\u00e9senter son projet de green new deal... En fait elle a vol\u00e9 l'id\u00e9e des socialistes suisses?\r\nGreen new deal, jean-pierre grin, c'est un mot \u00e9pouvantail pour vous?\r\nVous \u00eates agriculteur, jean-pierre grin... la proposition de simonetta sommaruga qui veut g\u00e9n\u00e9raliser la pose de panneaux solaires dans les exploitations paysannes, \u00e7a vous parle?\r\n@coulot", "durationSec": 529, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10891055", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Grand D\u00e9bat - La Suisse, futur paradis de l'\u00e9nergie photovolta\u00efque?  / FOR_2019-12-02T18:02:00_debat", "Forum du 02.12.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Laurent Coulot, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Insolight, Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS) et Jean-Pierre Grin, conseiller national (UDC/VD)."], "variantIds": ["ece-10891055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T04:20:50Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTout de suite on parle dans certains hasard du calendrier, en fait, c'est aujourd'hui que d\u00e9bute \u00e0 Madrid la 25\u00e8me conf\u00e9rence sur le climat et justement, le climat, il ne sera pas mal question dans cette 51\u00e8me l\u00e9gislature on en parle tout de suite avec le Conseil national PS valaisan Mathias Reynard et avec l'UDC Vaudois Jean-Pierre Grin, mais aussi avec un entrepreneur qui a fait le d\u00e9placement jusqu'\u00e0 Berne avec nous Laurent Coulot qui est actif dans le secteur de l'\u00e9nergie solaire Bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir Matthias Reynard, parmi les invit\u00e9s de la COP il y a, mais la nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, qui va pr\u00e9senter son projet de, je cite : Green New Deal, en fait, elle vous a vol\u00e9 votre id\u00e9e a vol\u00e9 l'id\u00e9e des socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [94%] :\r\nTant mieux, il y a pas de on n'a pas d\u00e9pos\u00e9 de brevet l\u00e0- dessus, l'id\u00e9e c'est que nos bonnes id\u00e9es bien \u00e9videmment reprise \u00e7a d\u00e9j\u00e0 et ne sera pas la premi\u00e8re fois que sur des questions en lien avec l'environnement des id\u00e9es promues par le PS, finalement, pour une fois une majorit\u00e9, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il y a un potentiel \u00e9norme dans notre pays, alors bien s\u00fbr, dans mon canton je suis particuli\u00e8rement concern\u00e9, mais dans l'ensemble du pays a un \u00e9norme potentiel pour le photovolta\u00efque et on doit investir davantage dans le photovolta\u00efque pour que \u00e7a devienne le grand pilier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9nergie hydraulique pour pour la production d'eau dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [92%] :\r\nJean-Pierre Grin le New Deal, Vert, c'est le mantra des socialistes suisses mais c'est aussi le mantra de la nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne qui n'est pas tout \u00e0 fait, une femme de gauche, pour vous, c'est un peu un mot \u00e9pouvantail quand m\u00eame new deal Vert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [92%] :\r\nNon je pense pas pense c'est un \u00e9pouvantail, on doit composer effectivement avec le mod\u00e8le concernant le photovolta\u00efque, je crois qu'en Suisse on a \u00e9norm\u00e9ment de surface de toi, qui peuvent \u00eatre mis \u00e0 disposition pour les panneaux solaires et je crois qu'on doit investir dans ces cas -l\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 investi pas mal, il y a des agriculteurs qui ont investi, mais qui ne touche pas encore la r\u00e9tribution \u00e0 prix co\u00fbtant et \u00e7a il faudrait rectifier ce probl\u00e8me -l\u00e0 et je crois que les points que nous avons peuvent \u00eatre mis \u00e0 disposition pour une \u00e9norme production d'\u00e9lectricit\u00e9 photovolta\u00efque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:01) [92%] :\r\nReynard, vous avez l'UDC avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [89%] :\r\nAh ben j'esp\u00e8re et Monsieur Grin aura l'occasion donc de voter pour mon initiative parlementaire qui touche justement les infrastructures et les les toits agricole puisque le probl\u00e8me aujourd'hui c'est que bien souvent ces surfaces l\u00e0 ne peuvent pas faire de l'auto- consommation et donc c'est pas rentable et ce qu'il faudrait, c'est augmenter justement pour ces cas sp\u00e9cifiques, la r\u00e9tribution qui aujourd'hui est limit\u00e9e \u00e0 30 pourcent de des investissements et, bien s\u00fbr que ce n'est pas suffisant en termes de, de, de, en terme de, de, de, d'investissement de de subventions qu'on peut donner pour inciter les agriculteurs \u00e0 le faire, il faudrait augmenter cette aide l\u00e0 pour les surfaces des toits agricole. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:37) [92%] :\r\nRapidement, et apr\u00e8s je passe la parole \u00e0 Laurent Coulot on augmente la r\u00e9tribution \u00e0 prix co\u00fbtant, donc le le le prix auquel on paie l'\u00e9lectricit\u00e9, des gens qui, qu'il y a en fournissent avec leurs propres panneaux solaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [83%] :\r\nAlors effectivement, c'est vrai que pour rendent la l'investissement rentable, il faut que la l'autoconsommation puisse se faire, vous suivez souhaite le surplus est mise sur le r\u00e9seau normal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:54) [93%] :\r\nD'accord, tr\u00e8s bien, Laurent Coulot, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur d'insolite, c'est donc une Start-Up actives dans le d\u00e9veloppement de nouveaux panneaux solaires d'14 personnes sur le site de l'EPFL si on \u00e9tait Sommaruga qui veut encourager le d\u00e9veloppement de centrales solaires sur les exploitations agricoles en disant d'ailleurs que les besoins en \u00e9lectricit\u00e9 en Suisse augmente, c'est important d'avoir une production d'\u00e9lectricit\u00e9 indig\u00e8nes en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:19) [89%] :\r\n\u00e9videmment, je ne veux pas aller dans le dans le sens inverse, pour nous, c'est vraiment notre notre mantra : il faut augmenter le d\u00e9ploiement maintenant des panneaux solaires, nous on d\u00e9veloppe des nouvelles technologies mais il faut aussi dire que les technologies actuelles sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s mature, il faut d\u00e9j\u00e0 les d\u00e9ployer, on pr\u00e9pare la prochaine g\u00e9n\u00e9ration, augmenter la quantit\u00e9 d'\u00e9nergie produite par m\u00e8tre carr\u00e9 et vraiment essay\u00e9 de rendent de plus en plus \u00e9conomique, le salaire, mais il est d\u00e9j\u00e0 et c'est vraiment un investissement qui doit \u00eatre fait urgemment \u00e0 mon sens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:44) [93%] :\r\nAlors Laurent Coulot vous avez d\u00e9velopp\u00e9 de nouveaux panneaux solaires avec un rendement plus \u00e9lev\u00e9 donc par m\u00e8tre carr\u00e9, on produit plus d'\u00e9lectricit\u00e9, mais c'est courageux tout de m\u00eame les panneaux chasse chinois ont envahi tout le march\u00e9 europ\u00e9en, ils ont quasiment tu\u00e9 il y a 10 ans et vous, vous revenez en disant on peut cr\u00e9er une industrie du solaire en Europe, c'est un peu la na\u00efvet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [91%] :\r\nEt \u00e9videmment, \u00e7a c'est un \u00e9norme d\u00e9fi ne vais pas dire le contraire, lever des fonds aussi dans ce domaine l'extr\u00eamement compliqu\u00e9 \u00e0 une bulle qui a explos\u00e9 il y a, il y a, il y a quelques ann\u00e9es, donc on est dans un sc\u00e9nario tr\u00e8s conservateur, ce qu'il faut dire, c'est que le solaire, c'est sans doute une des industries du XXIe si\u00e8cle, sans aucun doute l'\u00e9lectrification les batteries et le solaire, c'est les industries du 21i\u00e8me si\u00e8cle tout laisser \u00e0 d'autres continents, je suis pas s\u00fbr que cela soit raisonnable pour l'Europe et non plus pour la Suisse et la la la voie qu'on choisit, nous c'est vraiment d'innover, de faire quelque chose de diff\u00e9rent ce que les autres ne font pas forc\u00e9ment donc c'est clair que se sur des produits de commodit\u00e9, c'est quasiment impossible, se battent sur l'innovation, on est extr\u00eamement bien plac\u00e9 en Suisse aussi bien au niveau de la recherche, mais aussi, m\u00eame au niveau des, des, des PME et des entre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:44) [89%] :\r\nDonc votre innovation c\u00e8de proposer des panneaux solaires qui sur de plus petites surfaces offrent un meilleur rendement, et en plus, dont l'installation est meilleur march\u00e9, c'est comme \u00e7a que vous pensez faire hein votre en quelque sorte votre trou dans ce dans cette votre niche dans dans ce march\u00e9 tr\u00e8s concurrentiel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:01) [88%] :\r\nOui, je, je pense que la Suisse est un excellent cas en fait la la Suisse, quel est le probl\u00e8me, finalement, on a des toitures, mais quand m\u00eame, l'espace est limit\u00e9, on ne peut pas mettre en terre agricole, on ne peut pas mettre en montagne, donc il faut populaire les toitures et, si on arrive \u00e0 augmenter le rendement sur la toiture, en fait, on augmente le retour sur investissement, donc en fait toutes les co\u00fbts fixes d'installations qui peuvent \u00eatre \u00e9lev\u00e9s pour ne plus installations sont bien amorti et ce qu'on vit cette g\u00e9n\u00e9rer entre 30 et 50 pourcent selon les r\u00e9gions, plus d'\u00e9nergie par toiture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:28) [90%] :\r\nAlors en septembre vous avez d\u00e9croch\u00e9 un investissement europ\u00e9en de 12 millions de francs Suisses, gr\u00e2ce \u00e0 la participation de la Suisse aux programmes de recherche, horizon 2020 on parlait justement d'Europe en d\u00e9but d'\u00e9mission de de l'accord-cadre pour vous ce ce cet accord IV qui, qui peut \u00eatre fait perdurer les bilat\u00e9rales c'est c'est crucial. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [92%] :\r\nC'est crucial c'est s\u00fbr \u00e0 \u00e0 diff\u00e9rents de diff\u00e9rents points de vue bien s\u00fbr la somme 12 millions de francs Suisses, c'est pas n\u00e9gligeable pour me pr\u00e9parer le produit pour la production de masse, mais il y a aussi le le contexte industriel quand on lance de la production quand on lance des produits, il faut arriver \u00e0 former un \u00e9cosyst\u00e8me il y a toute la partie fournisseur de machines jusqu'\u00e0 au marketing pour la distribution, il faut qu'il y ait un r\u00e9seau europ\u00e9en autour pour qu'on se batte avec encore une fois avec l'Asie ou m\u00eame les \u00c9tats-Unis, et \u00e0 ce point de vue -l\u00e0, l'Europe et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour amener \u00e0 la fois l'argent mais aussi des expertises, on est tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux d'avoir eu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:24) [94%] :\r\nMais vous \u00eates inquiet l\u00e0 quand vous entendez que les les discussions pi\u00e9tinent un peu autour de l'accord-cadre qu'on n'arrive pas trop \u00e0 se mettent d'accord, qu'une initiative de l'UDC se pr\u00e9pare pour pour mettre \u00e0 mal potentiellement les les les bilat\u00e9rales, quelle est votre r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:40) [91%] :\r\nJe pense que si on regarde l'historique, le Parlement a toujours \u00e9t\u00e9 je crois tr\u00e8s prudent avec les, les, les, les financements europ\u00e9ens de ne pas les perdre, je crois qu'il a toujours \u00e9t\u00e9 maintenu les projets \u00e0 de vente horizon de vente et je suis pas forc\u00e9ment tr\u00e8s en souci, je suis plus son souci de la comp\u00e9titivit\u00e9 industrielle de l'Europe, il faut absolument que l'Europe continue \u00e0 injecter des fonds au niveau de l'industrie, c'est la seule mani\u00e8re d'\u00eatre comp\u00e9titif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [93%] :\r\nUne r\u00e9action de votre part Jean-Pierre Grin, vous qui repr\u00e9sentez justement l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [90%] :\r\nAlors c'est clair, l'accord-cadre, on doit le n\u00e9gocier, mais pas \u00e0 n'importe quel prix je dirais les bilat\u00e9rales, on peut les maintenir, c'est vrai que c'est important, mais n\u00e9anmoins, comme on l'a entendu tout \u00e0 l'heure par Monsieur Pierre-Yves Maillard, on ne peut pas n\u00e9gocier un accord-cadre sur le dos des travailleurs boire sur le dos de certaines autonomie dans notre pays, je crois que dans le cadre du solaire, c'est l'innovation qui pourrait sauver nos entreprises effectivement l'innovation dans une production au m\u00e8tre carr\u00e9 de suppl\u00e9mentaires d'\u00e9lectricit\u00e9, on l'a vu derni\u00e8rement des entreprises suisses ont fait faillite parce qu'elle produisait des panneaux solaires courants et elles \u00e9taient en concurrence directe avec les Chinois, avec les Am\u00e9ricains, les gens l\u00e0 c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:52) [91%] :\r\nJean-Pierre qui est un peu votre parti remet en question la libre- circulation des personnes, \u00e0 travers une initiative \u00e7a qu'elle nous voterons l'ann\u00e9e prochaine, il y a un risque avec cette initiative, que l'ensemble des bilat\u00e9rales soient en danger, potentiellement, on est plus dans l'horizon 2020 potentiellement ce genre de projets peuvent \u00eatre mise \u00e0 mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:08) [94%] :\r\nAlors c'est peut-\u00eatre un risque, c'est vrai, mais je crois qu'on doit prendre un risque pour sauvegarder nos int\u00e9r\u00eats particuliers, je crois qu'il faut non plus pas toujours avoir peur de se dire, on doit se plier \u00e0 la volont\u00e9 europ\u00e9enne, maintenant c'est vrai qu'on est p\u00e9nalis\u00e9 avec le Brexit hein, puisque l'Europe effectivement de difficilement n\u00e9goci\u00e9 nous donner certains avantages car elle n\u00e9gocie avec l'Angleterre et je crois que les sont peut-\u00eatre les choses se calmer et puis je pense que j'ai bon espoir qu'on puisse maintenir les bonnes les bilat\u00e9rales, tout en gardant un accord-cadre nous b\u00e9n\u00e9ficie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:39) [87%] :\r\nMerci Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC Vaudois, merci \u00e0 vous \u00e9galement Laurent Coulot Start-Up heures chef d'entreprise voil\u00e0 exactement, actif dans le domaine donc du solaire, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-02T18:00:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "CN PS/VS 2011-, enseignant et membre de la commission de l'enseignement du conseil national", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grin, Jean-Pierre", "role": "CN UDC VD", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B38CA32B-11F3-4273-8D46-E04C05F66CD5", "internalArchiveId": "B38CA32B-11F3-4273-8D46-E04C05F66CD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Vaudoise Isabelle Moret brillamment \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil national", "publicationDate": "2019-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Moret, CN PLR VD pr\u00e9sidente de la chambre basse\r\n\r\n\r\nInterview d'Isabelle Moret (PLR/VD), nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil National.  \r\nIsabelle Moret, nouvelle pr\u00e9sidente du conseil national, vous \u00eates rest\u00e9e avec nous....\r\nC'\u00e9tait un peu \"Make canton de vaud great again\" aujourd'hui? \r\nVous avez insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de se battre pour le terroir... C'est un signe que vous avez voulu envoyer aux vignerons qui manifestent aujourd'hui \u00e0 Berne? \r\nLe fait qu'il y ait tous ces petits nouveaux et petites nouvelles au parlement... \u00e7a peut changer la dynamique des d\u00e9bats?\r\nC'est la fin d'une certaine h\u00e9g\u00e9monie PLR et UDC... Avec un centre de gravit\u00e9 qui s'est d\u00e9plac\u00e9 vers la gauche... \u00e7a va changer quoi, \u00e7a? Une atmosph\u00e8re peut-\u00eatre moins \u00e9lectrique?\r\nUn parlement plus jeune que jamais, c'est aussi plus de jeunes mamans et de jeunes papas... Je voyais sur twitter que la salle d'allaitement du palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait inaugur\u00e9e aujourd'hui... Vous auriez imagin\u00e9 \u00e7a en 2006 quand vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lue pour la premi\u00e8re fois?", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10891043", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Vaudoise Isabelle Moret brillamment \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil national / FOR_2019-12-02T18:00:00_developpement-1", "Forum du 02.12.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Isabelle Moret (PLR/VD), nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil National."], "variantIds": ["ece-10891043"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T04:13:48Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt nous sommes tout de suite en compagnie de la premi\u00e8re citoyenne du pays Isabelle Moret conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise et des aujourd'hui pr\u00e9sident de la chambre basse, bonsoir Isabelle Moret bonsoir et f\u00e9licitations, vous avez \u00e9t\u00e9 formellement \u00e9lu cet apr\u00e8s- midi avec le meilleur r\u00e9sultat de tous les temps, visiblement \u00e7a peut vous faire un petit quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [90%] :\r\nOui, je suis tr\u00e8s touch\u00e9e parce que en fait c'est un vote des coll\u00e8gues, des gens qui vous connaissent et puis qui lui vous t\u00e9moignent leur confiance, par le biais de ce vote, donc \u00e7a me touche beaucoup qu'qui manifestent de la sorte avec avec un telle score effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [94%] :\r\nAlors vous avez 48 ans Isabelle Moret, mais vous \u00eates au Parlement depuis 2006 et je ne me trompe pas, ce qui fait que vous faites quand m\u00eame partie des anciens, vous avez quand m\u00eame eu un peu le trac ce matin, on vous le vent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [88%] :\r\nNon, je m'donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plus d'\u00eatre s\u00fbr que ce que nous avions organis\u00e9 ressortent bien parce que c'est le 1er jour de la l\u00e9gislature et donc je voulais que quelque chose de beau soit fait que repr\u00e9senter dignement le canton de Vaud je les options que j'avais choisie, \u00e0 savoir : invit\u00e9 par exemple, des repr\u00e9sentants de la f\u00eate des figurants, avec le corps d'enfant pour chanter l'hymne national, je me disais mais est -ce que \u00e7a va bien ressortir et je crois que ce choeur d'enfants \u00e9tait absolument magnifique d'entendre l'hymne national, par des enfants \u00e0 2 voix, c'\u00e9tait absolument splendide dans cette salle du conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [97%] :\r\nAlors justement Isabelle Moret, vous allez rester avec nous, vous l'avez dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-02T17:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "pr\u00e9sidente du CN, VD, Vice-pdte PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2040462", "internalArchiveId": "AA1911040053", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-12-02T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Berne au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'occasion de l'ouverture de la 51\u00e8me l\u00e9gislature, co-anim\u00e9e par Renaud Malik et Esther Coquoz.", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10913053", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Pierre Yves Maillard s\u2019exprime sur les relations entre la Suisse et l\u2019Union Europ\u00e9enne", "Forum", "Le Grand D\u00e9bat - La Suisse, futur paradis de l'\u00e9nergie photovolta\u00efque?", "Forum", "La Vaudoise Isabelle Moret brillamment \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil national", "Forum", "La 51e l\u00e9gislature f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9bute avec un Parlement largement renouvel\u00e9", "Forum", "Le PDC ne soutient pas la candidature de Regula Rytz au Conseil F\u00e9d\u00e9ral: interview de Martin Candinas", "Forum", "Faut-il r\u00e9guler l\u2019activit\u00e9 des lobbystes au Parlement? D\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz et Baptiste Hurni", "Forum", "Le dossier europ\u00e9en sera l'un des grands enjeux pour le nouveau Parlement", "Forum", "Parlement rajeuni face au sort des retrait\u00e9s: d\u00e9bat entre Roland Grunder, L\u00e9onore Porchet et Francois Pointet", "Forum", "La nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil national, Isabelle Moret explique les d\u00e9fis du nouveau Parlement", "Forum", "Donner une voix aux femmes et aux LGBT catholiques: interview d\u2019Anne Guillard", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Renaud Malik et Esther Coquoz", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Pierre Yves Maillard, conseiller national socialiste (VD).", "02.12.2019", "D\u00e9bat entre Laurent Coulot, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Insolight, Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS) et Jean-Pierre Grin, conseiller national (UDC/VD).", "02.12.2019", "Interview d\u2019Isabelle Moret (PLR/VD), nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil National.", "02.12.2019", "02.12.2019", "Interview du conseiller national d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Martin Candinas (GR).", "02.12.2019", "D\u00e9bat entre l'UDC genevoise C\u00e9line Amaudruz et le socialiste neuch\u00e2telois Baptiste Hurni.", "02.12.2019", "02.12.2019", "D\u00e9bat entre Roland Grunder, pr\u00e9sident du Conseil Suisse des A\u00een\u00e9s, L\u00e9onore Porchet, conseill\u00e8re nationale (Verts/VD) et Fran\u00e7ois Pointet, conseiller national (Vert'lib\u00e9raux/VD).", "02.12.2019", "Interview d\u2019Isabelle Moret (PLR/VD), nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil National.", "02.12.2019", "Interview d\u2019Anne Guillard, sp\u00e9cialiste de th\u00e9ologie et science politique", "02.12.2019", "02.12.2019"], "variantIds": ["ece-10913053", "ece-10913055", "ece-10913039", "ece-10913041", "ece-10913045", "ece-10913047", "ece-10913049", "ece-10913051", "ece-10913043", "ece-10913057", "ece-10913059"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-09T17:14:39Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054675\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:37 > 0:05:06) [95%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans cette \u00e9dition du 2 d\u00e9cembre Forum en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, ce soir, \u00e9mission sp\u00e9ciale pour marquer l'ouverture de la 51\u00e8me l\u00e9gislature, c'\u00e9tait le 1er tour de piste aujourd'hui pour ce nouveau parlement largement rajeunie et f\u00e9minis\u00e9e, on va entendre beaucoup de nouveau et de nouvelles \u00e9lues dans cette \u00e9mission, on n'oubliera pas pour autant les anciens dans quelques secondes, vous allez entendre la Vaudoise Isabelle Moret qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil national en r\u00e9alisant au passage le meilleur score meilleur score de toute l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:06 > 0:05:29) [95%] : \r\nEt tous les yeux sont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9s vers le 11 d\u00e9cembre prochain l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la Verte Regula Rytz brigue le si\u00e8ge du PLR Ignazio Cassis et cette candidature de combat peut compter sur un soutien de poids, celui de Christian Levrat, le pr\u00e9sident du Parti socialiste, de quoi convaincre aussi le PDC l'enqu\u00eate de Julien Brun Carter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:29 > 0:05:41) [93%] : \r\nEt en ce 1er jour de session, c'est la transparence, qui est venu s'inviter dans les d\u00e9bats, le Conseil national s'est empar\u00e9 d'une vieille proposition socialiste qui demande \u00e0 ce que l'activit\u00e9 des lobbyistes soient mieux r\u00e9gul\u00e9s, on en parle, vers 18 heures 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:41 > 0:06:01) [93%] : \r\nLa coupole f\u00e9d\u00e9rale accueille le plus jeune, conseil national de l'histoire, moyenne d'\u00e2ge 49 ans le plus \u00e9cologiste aussi va-t-il oubli\u00e9 le 3\u00e8me \u00e2ge tailler dans les retraites, c'est l'inqui\u00e9tude du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s on en d\u00e9bat ce soir et vous pouvez r\u00e9agir sur WhatsApp au 0 79 801 90 00.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:01 > 0:06:20) [94%] : \r\nOn parlera aussi du climat avec nos invit\u00e9s, alors que la COB 25 s'est ouverte aujourd'hui m\u00eame \u00e0 Madrid on reviendra notamment sur l'id\u00e9e de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga qui r\u00eavent de g\u00e9n\u00e9raliser la pose de panneaux solaires dans les exploitations agricoles forum en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:21 > 0:06:23) [89%] : \r\nForum Esther, Coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:27 > 0:06:45) [93%] : \r\nEt nous sommes tout de suite en compagnie de la premi\u00e8re citoyenne du pays Isabelle Moret conseill\u00e8re nationale PLR Vaudois et des aujourd'hui pr\u00e9sident de la chambre basse, bonsoir Isabelle Moret bonsoir et f\u00e9licitations, vous avez \u00e9t\u00e9 formellement \u00e9lu cet apr\u00e8s- midi avec le meilleur r\u00e9sultat de tous les temps, visiblement \u00e7a peut vous faire un petit quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:45 > 0:07:01) [91%] : \r\nOui, je suis tr\u00e8s touch\u00e9e parce que en fait c'est un vote des coll\u00e8gues, des gens qui vous connaissent et puis qui vous t\u00e9moignent leur confiance, par le biais de ce vote, donc \u00e7a me touche beaucoup qu'ils manifestent de la sorte avec avec un telle score effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:01 > 0:07:10) [94%] : \r\nAlors vous avez 48 ans Isabelle Moret, mais vous \u00eates au Parlement depuis 2006 et je ne me trompe pas, ce qui fait que vous faites quand m\u00eame partie des anciens, vous avez quand m\u00eame eu un peu le trac ce matin, on vous le vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:11 > 0:07:48) [89%] : \r\nNon, je m'donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plus d'\u00eatre s\u00fbr que ce que nous avions organis\u00e9 ressortent bien parce que c'est le 1er jour de la l\u00e9gislature et donc je voulais quelque chose de beau soit faire que repr\u00e9senter dignement le canton de Vaud je les options que j'avais choisie, \u00e0 savoir : invit\u00e9 par exemple, des repr\u00e9sentants de la F\u00eate des Vignerons avec le corps d'enfant pour chanter l'hymne national, je me disais mais est-ce que \u00e7a va bien ressortir et je crois que ce choeur d'enfants \u00e9tait absolument magnifique d'entendre l'hymne national, par des enfants \u00e0 2 voies, c'\u00e9tait absolument splendide dans cette salle du conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:48 > 0:08:03) [90%] : \r\nAlors justement Isabelle Moret, vous allez rester avec nous, vous l'avez dit, c'est aujourd'hui comment sa 51\u00e8me l\u00e9gislature avec un parlement largement renouvel\u00e9 le tiers des parlementaires, on le rappelle, sont de nouveaux entrants : Marie- Jo Vanesa Giovanola, vous allez nous raconter comment s'est pass\u00e9e cette journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:03 > 0:08:05) [93%] : \r\nEh bien, \u00e7a a commenc\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:11 > 0:08:20) [94%] : \r\nJe vous souhaite la bienvenue et je d\u00e9clare ouverte la premi\u00e8re s\u00e9ance de la 51\u00e8me, la l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:22 > 0:08:58) [93%] : \r\nCette voix, c'est celle de la B\u00e2loise Maya Graf 57 ans, c'est elle qui a fait le discours du verre d'ouverture au Conseil national, cet apr\u00e8s- midi et pr\u00e9sid\u00e9 le d\u00e9but de s\u00e9ance car c'est traditionnellement le r\u00f4le du ou de la doyenne du doyen ou de la doyenne de fonction, l'\u00e9lu \u00e9cologiste est \u00e0 Berne depuis 18 ans et pour la petite histoire, elle aurait d\u00fb normalement si\u00e9ger d\u00e8s aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats mais son \u00e9lection est encore sujette \u00e0 recours, elle va devoir donc attendre en principe mercredi pour pouvoir rejoindre les s\u00e9nateurs Maya Graf, qui a qualifi\u00e9 cette l\u00e9gislature d'historique car ce Parlement est le plus f\u00e9minin le plus jeune et le plus \u00e9cologique de notre histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:58 > 0:09:04) [96%] : \r\nEt la tradition, Marie, la tradition veut que le plus jeune de tous les parlementaires fassent aussi un discours ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:04 > 0:09:40) [93%] : \r\nIl y a 8 ans, c'\u00e9tait la socialiste le socialiste valaisan Mathias Reynard il y a 4 ans, la Verte genevoise, Lisa Mazzone et cette fois, l'honneur est revenu au PLR z\u00fcrichois Andry Silberschmidt 25 ans seulement, il a surtout insist\u00e9 dans son discours sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9laborer des solutions plus pragmatique qu'id\u00e9ologique allant au-del\u00e0 des barri\u00e8res partisanes, il a aussi soulign\u00e9 le rajeunissement de l'assembl\u00e9e qui ne sera, selon lui, pas sans cons\u00e9quences sur les d\u00e9cisions du Parlement, il a cit\u00e9 notamment des th\u00e8mes importants pour sa g\u00e9n\u00e9ration comme l'avenir des retraites et le climat Andry si je Silberschmidt veut aussi encourager les jeunes \u00e0 prendre des initiatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:40 > 0:10:08) [94%] : \r\nNous ne t'aimons pas les conna\u00eet les personnes qui ont l'esprit d'entreprise et la capacit\u00e9 d'accomplir de grandes choses, toutefois, nous ne devons pas pour autant laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 les plus faibles, au contraire, nous devons les soutenir afin qu'ils puissent vivre en toute l'autonomie et dans ce domaine aussi bien \u00e0 l'\u00c9tat que les particuliers ont un r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:10 > 0:10:19) [96%] : \r\nEt puis, le moment fort de ses d\u00e9but de l\u00e9gislature, c'est toujours aussi le moment de la prestation de serment, les \u00e9lus avaient le choix entre cette formule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:19 > 0:10:26) [96%] : \r\nJe jure devant Dieu tout-puissant d'observer la Constitution et les lois et de remplir en conscience les devoirs de m\u00e2choire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:28 > 0:10:29) [98%] : \r\nOu bien celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:29 > 0:10:36) [98%] : \r\nJe promets d'observer la Constitution et les lois et de remplir en conscience les devoirs de ma charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:38 > 0:10:51) [90%] : \r\nEt puis cette prestation de serment, donc on peut dire \u00e0 ce serment entre je le jour o\u00f9 je le promets, elle a \u00e9t\u00e9 ponctu\u00e9e aussi par un autre au moment d'\u00e9motion, c'\u00e9tait l'hymne national entonn\u00e9 par le choeur des enfants de la F\u00eate des vignerons en \u00e9coute un petit tas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:13 > 0:11:17) [87%] : \r\nEt cette premi\u00e8re journ\u00e9e, Marie, elle sert aussi \u00e0 nommer par la pr\u00e9sidence des chambres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:17 > 0:11:43) [91%] : \r\nOui, alors c'est le socialiste bernois Hans St\u00f6ckli qui pr\u00e9sidera les \u00c9tats alors que National h\u00e9 bien on l'a dit, ce sera la Vaudoise Isabelle Moret la lib\u00e9rale- radicale qui a notamment salu\u00e9 la pr\u00e9sence de nombreuses femmes sous la Coupole, elle a rappel\u00e9 que l'\u00e9galit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 au coeur de son action politique pour Isabelle Moret ce nouveau parlement est aussi un passage de t\u00e9moin en particulier \u00e0 la jeunesse et pour symboliser tout cela, h\u00e9 bien elle invit\u00e9e dans l'h\u00e9micycle, la flamme pour les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:43 > 0:11:45) [91%] : \r\nVoil\u00e0 qui auront lieu dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:45 > 0:12:11) [90%] : \r\nEn janvier, merci Marie Giovanola Isabelle Moret, vous \u00eates c'est avec nous, nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil national, bon, c'\u00e9tait un peu, mais que ce canton de Vaud great Again aujourd'hui avec \u00e9norm\u00e9ment de clins d'oeil aux JOJ \u00e0 la F\u00eate des Vignerons, vous avez aussi lent votre discours d\u00e9fini vos priorit\u00e9s et parmi elles, il y a la la le, la d\u00e9fense du terroir, le terroir Isabelle Moret ce que c'est une mani\u00e8re d'envoyer un signal aux vignerons qui qui manifestent aujourd'hui \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:11 > 0:12:59) [92%] : \r\nAlors c'est clair que pour moi de de mettre en avant les produits locaux, l'agriculture locale l'artisanat local, c'est tr\u00e8s important, le buffet qui a \u00e9t\u00e9 servi aux parlementaires ce soir ce sont uniquement des vins Vaudois des produits Vaudois par terre vaudoise de prometteur et puis la r\u00e9ception du 4 d\u00e9cembre c'est pas seulement en l'honneur d'une personne, c'est vraiment tout en comptant qui a mis en avant, et moi je voulais vraiment mettre en avant le maximum de r\u00e9gions du canton, puisque nous allons commencer par arriver directement depuis Berne \u00e0 Bourg-en-Lavaux en ensuite, nous irons sur Lausanne ensuite sur marge avec les milices vaudoises Les Brigands du Jorat est \u00e0 nouveau mettre en avant ce que nous avons de bons ce que nous avons de beaux dans notre canton et aussi la jeunesse puisque 8 ans apprenti en fait vont pr\u00e9parer la r\u00e9ception du 4 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:59 > 0:13:12) [92%] : \r\nAlors aujourd'hui vous festoyer Isabelle Moret, mais apr\u00e8s, il va falloir travailler \u00e0 la t\u00eate du perchoir, avec un parlement qu'on qu'on a souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme rajeuni, \u00e7a va changer \u00e7a, \u00e7a peut changer la dynamique des d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:12 > 0:13:59) [90%] : \r\nOui, je pense, parce que c'est une autre g\u00e9n\u00e9ration, qui a l'habitude peut-\u00eatre aussi plus des r\u00e9seaux sociaux de l'imm\u00e9diatet\u00e9 des d\u00e9cisions et puis on vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, c'est une g\u00e9n\u00e9ration sensible au r\u00e9chauffement climatique, comme je le suis aussi d'ailleurs, moi- m\u00eame et \u00e7a veut dire qu'\u00e0 droite par exemple des personnes, la fin des partis qui peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 moins sensibles \u00e0 cette question on comme le PLR parfois alors en Suisse romande, on a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e7a les Suisses allemands qu'avaient plus de difficult\u00e9s sur cette question- l\u00e0, mais avec ce rajeunissement, vous avez vu Hendrich 25 ans membre du PLR pourtant suisse allemand, lui, est aussi en en d\u00e9fenseur de la 2 des mesures \u00e0 prendre que compte le r\u00e9chauffement climatique dont je pense que le changement de g\u00e9n\u00e9ration mais aussi changer les mentalit\u00e9s sur certains th\u00e8mes au sein de ce Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:01 > 0:14:07) [94%] : \r\nPour les les premi\u00e8res minutes de ce forum, elle vous \u00eates conseill\u00e8re nationale vaudoise et \u00e0 compter d'aujourd'hui pr\u00e9sidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:08 > 0:14:10) [93%] : \r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:13 > 0:14:45) [93%] : \r\nLes \u00e9cologistes souhaitent que l'heure actuelle pr\u00e9sidente Regula Rytz entre au gouvernement, le Parlement fera son choix le 11 d\u00e9cembre et en tant que parti pivot le PDC jouera un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant lors de cette \u00e9lection, ce week- end dans la presse al\u00e9manique, le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat a fait monter la pression, il affirme que si le PDC n'\u00e9lit pas r\u00e9gularit\u00e9, il risque de perdre son si\u00e8ge dans 4 ans Julien bancaire terre dans les pas perdus ici \u00e0 Berne, vous \u00eates donc avec nous comment est-ce qu'on r\u00e9agit, du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:45 > 0:15:21) [91%] : \r\nAlors, certains y voient une provocation, d'autres \u00e0 un chambrage de de bonne guerre destin\u00e9e \u00e0 pousser le PDC vers le centre et la gauche, l'ex- pr\u00e9sident du groupe PDC Filippo Lombardi non r\u00e9\u00e9lu, a d\u00e9clar\u00e9 hier soir qu'il s'agissait d'une ruse sign\u00e9 Christian Levrat ici dans les pas perdus, les \u00e9lus, avec qui on a parl\u00e9, estime que le si\u00e8ge PDC ne seraient pas en danger dans 4 ans car le parti a moins recul\u00e9 que pr\u00e9vu lors des derni\u00e8res \u00e9lections, et surtout, car le bilan de leur ministre, Viola Amherd sera inattaquable sur l'\u00e9lection elle- m\u00eame d'un Vert, alors l\u00e0, de nombreux PDC ne souhaite pas s'exprimer, mais tous rappellent que la majorit\u00e9 du groupe a d\u00e9cid\u00e9 la semaine derni\u00e8re, de ne pas auditionner r\u00e9gularis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:21 > 0:15:27) [84%] : \r\nEt est-ce que sur cette d\u00e9cision, Julien de ne m\u00eame pas entendre Regula Rytz, le parti est-t-il unanime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:27 > 0:16:09) [93%] : \r\nNon, certains PDC estime qu'on aurait pu au moins l'auditionner au nom de la d\u00e9mocratie et du droit au d\u00e9bat, selon plusieurs sources, c'\u00e9tait par exemple la position du pr\u00e9sident du parti, Gerhard Pfister c'est aussi de la vie de la Fribourgeoise Christine Buillard, elle souligne toutefois que r\u00e9gularit\u00e9 pr\u00e9sente un profil trop \u00e0 gauche pour \u00eatre \u00e9lu plusieurs PDC nous on dit aussi que les Verts doivent faire leurs preuves sur d'autres sujets que l'\u00e9cologie avant d'avoir droit \u00e0 un si\u00e8ge au gouvernement un avis que partage, par exemple, le PDC valaisan Benjamin Roduit pour lui, il y avait des arguments pour et contre une audition de r\u00e9gularit\u00e9, mais en tout cas ce refus a le m\u00e9rite d'une certaine franchise, il rappelle aussi que dans son appr\u00e9ciation personnelle, quoiqu'en pense Christian Levrat le PDC est un parti de centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:09 > 0:16:24) [88%] : \r\nJe vous remercie, Julien Mock Carter et Martin candidat c'est avec nous, bonsoir monsieur, bonsoir, alors vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PDC Christian Levrat qui dit qu'au PDC que si vous ne soutenez pas r\u00e9gularit\u00e9 aujourd'hui c'est votre si\u00e8ge, ce qui est en jeu, en 2023, vous prenez le risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:25 > 0:16:59) [90%] : \r\nJe sais seulement membre de la pr\u00e9sidence, mais si on prend le risque, non, on ne la prend pas et c'est ridicule ce que le vrai a dit parce qu'\u00e0 la fin on sait exactement que aussi le PS a longtemps, ils l'ont dit que rien, et maintenant que l'on vu que le PDC ne veut pas Madame et l'on dit mais non on est fortement pour la candidature de Madame Ritt mais aussi si on parle avec les pas vraiment de terre, on \u00e9coute tr\u00e8s bien qu'ils ne veulent pas une verte dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce que alors elle en plus de la concurrence de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:59 > 0:17:18) [86%] : \r\nMais enfin, Martine, candidat, vous avez quand m\u00eame perdu des si\u00e8ges en lors de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 3 ans 3 \u00e9lus 2 2 \u00e9lus, n\u00e9anmoins, votre parti, la tendance \u00e0 plut\u00f4t perd des points, on a vu que si vous aviez pas fait alliance avec le PBD, les Verts, vous serez pass\u00e9 devant vous \u00eates l\u00e0 si parfaite dans 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:18 > 0:17:54) [89%] : \r\nOui, mais il faut garder aussi le Conseil des \u00c9tats, et l\u00e0 on a tr\u00e8s est le plus grand parti et avec le nouveau groupe avec le PBD et le le on a homme est le 3\u00e8me, parti en Suisse, et \u00e7a c'est important de savoir et si on veut garant de savoir et si on regarde alors est le 3\u00e8me fort groupe mais non on Parlement et comme \u00e7a, il faudrait plut\u00f4t discuter si le centre doit avoir 2 si\u00e8ges dans le 2023 que de parler que le le le centre ne doit plus avoir au mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:55 > 0:17:59) [85%] : \r\nSi\u00e8ge pour le Centre, \u00e7a veut dire que vous pr\u00e9conisez, par exemple un envers lib\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:59 > 0:18:21) [84%] : \r\nOn pourrait peut \u00eatre, peut \u00eatre, peut-\u00eatre aussi dire avec les, les, les Verts, les la droite 3 et la gauche de et au milieu, o\u00f9 en est-on Centre o\u00f9 on est les les partis du centre- si\u00e8ge aussi \u00e7a, il faut discuter et c'est pour \u00e7a qu'on a dit il faut faire de concordance, ils font la discuter, qui va, comment est ce qu'on veut faire la formule magique de l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:21 > 0:18:36) [90%] : \r\nMartine candidat votre groupe n'a m\u00eame pas voulu auditionn\u00e9 Regula Rytz contrairement \u00e0 l'avis de votre pr\u00e9sident Gerhard Pfister, est ce que c'est pas un affront que vous faites l\u00e0 \u00e0 une candidate \u00e0 une \u00e9lue verte qui repr\u00e9sente quand m\u00eame en partie qui a fortement progress\u00e9 lors de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:37 > 0:19:06) [88%] : \r\nC'est pas du tout un affront la discussion \u00e9tait et ce qu'on est pr\u00e8s de pas r\u00e9\u00e9lu, quelqu'un qui est d\u00e9j\u00e0 dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qui va Recamp d'id\u00e9es et l\u00e0, le groupe \u00e9tait clairement de la vie, \u00e7a on ne veut pas, on a 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux et on veut les r\u00e9\u00e9lu et r\u00e9\u00e9lire et dans cette situation, on a dit il n'est pas vraiment force et nous, on dit alors on va auditionner, mais on sait d\u00e9j\u00e0 maintenant qu'on ne va pas soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:06 > 0:19:22) [92%] : \r\nOui, vous ne savez vous savez que vous ne vous n'allez pas soutenir, mais on le sait, Martine candidat ce que que les \u00e9lus votent \u00e0 bulletin secret, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout de m\u00eame le risque brandi par Christian Levrat pourrait en inciter quelques-uns et peut-\u00eatre plus que quelques-uns \u00e0 la soutenir, malgr\u00e9 tout, le 11 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:23 > 0:20:02) [89%] : \r\nMais vous savez, si on voit dans le groupe qu'il y a pas vraiment des personnes qui veut vraiment soutenir une candidat alors je crois qu'il n'est pas vraiment juste faire des et des, des, des, dire : OK, on va auditionner et peut-\u00eatre qu'on va \u00e0 l'fait soutenir si les d\u00e9cisions sont prises et pour nous c'est important qu'on a dit on ne veut pas pas r\u00e9\u00e9lire conseiller f\u00e9d\u00e9ral et surtout pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui vient aussi d'une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique et d'une rue, r\u00e9gion avec une langue minoritaire et \u00e7a, il faut aussi voir \u00e7a fait le on parle Martine ordinaire de la Suisse italienne ou de la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:02 > 0:20:07) [90%] : \r\nMartine candidat ce membre de la pr\u00e9sidence du PDC, merci d'avoir r\u00e9agi ce soir bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:07 > 0:20:44) [93%] : \r\nOn est donc en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral ce soir pour le d\u00e9but de cette 51\u00e8me l\u00e9gislature et parmi les premiers th\u00e8mes dont se sont empar\u00e9s les parlementaires, il y avait la transparence, ce conseil national d\u00e9battait d'une vieille proposition du socialiste dit Didier Berberat l'id\u00e9e c'est de mieux r\u00e9guler l'activit\u00e9 des lobbyistes au Parlement gr\u00e2ce \u00e0 un registre public on en parle quelques instants avec l'UDC, je ne vois C\u00e9line Amaudruz avec le socialiste neuch\u00e2telois Baptiste Hurni bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir, alors s'il y a un autre, on en parle depuis 2014 de cette proposition depuis tr\u00e8s longtemps, pourquoi est-ce que \u00e7a coince \u00e0 ce point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:45 > 0:20:49) [85%] : \r\nQu'est-ce qui consent ce point, le fait qu'on ait des lobbyistes au sein du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:49 > 0:20:55) [98%] : \r\nPourquoi on n'arrive pas \u00e0 s'entendre sur des r\u00e8gles pour sur l'activit\u00e9 des lobbyistes au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:55 > 0:21:58) [91%] : \r\nMais je crois que les r\u00e8gles sont assez clairement pos\u00e9e et elle fonctionne plut\u00f4t bien, je rappelle que nous sommes un parlement de milice et que donc finalement chaque parlementaire pour \u00eatre allume \u00e0 lui seul un lobbyiste, et donc aujourd'hui, nous avons tous de cartes que nous pouvons offrir ce que nous faisons ce que nous d\u00e9clarons, et donc je ne vois absolument pas le probl\u00e8me je j'imagine que chaque \u00e9lu dans ce parlement a les capacit\u00e9s de d'\u00e9couter, d'\u00eatre inform\u00e9, mais \u00e0 peu apr\u00e8s vote librement et enfin nous votons plut\u00f4t dans le m\u00eame sens que notre parti, mais ce n'est pas parce que je, je donne une carte ou comme \u00e7a, je trouve qu'il y a une transparence que cela pose un probl\u00e8me, sinon \u00e7a veut dire qu'on remet en question le le la politique de milices pour moi et encore une fois, par exemple, moi je viens du milieu bancaire donc qu'est ce qu'on pourrait m'accuser de parvenir dans le parlement parce que je suis finalement du milieu bancaire est ce qu'on pourrait reprocher un avocat de de voter sur les lois qui concernent les le, le tout, tout ce qui concerne le droit de l'avocat, donc oui et c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9, lorsqu'on a un politicien, le milieu, je crois qu'il faut s'accorder qu'il y a des lobbyistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:58 > 0:22:09) [94%] : \r\nAlors Baptiste Hurni 7 ans neuch\u00e2telois comme vous, qui est \u00e0 l'origine de cette proposition, Didier Berberat, vous \u00eates un nouvel entrant qu'est-ce qui vous fait dire que le syst\u00e8me n'est pas bon et qui doit changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:10 > 0:23:09) [92%] : \r\n\u00e9coutez, on voit tr\u00e8s bien que les r\u00e8gles qui paraissent assez claires \u00e0 Madame Amouroux sont inexistantes il y a pas de r\u00e8gles, aujourd'hui il y a pas, il y a des guides, il y a des guides de bonne conduite, mais c'est pas des r\u00e8gles aujourd'hui on voit qu'il y a des lobbyistes professionnels qui peuvent le matin d\u00e9fendre je ne sais pas, le matin, d\u00e9fendre les entreprises d'armement, l'apr\u00e8s- midi, les entreprises pharmaceutiques qui se font donner des cartes par les \u00e9lus, c'est un peu la jungle aujourd'hui monsieur Berberat tr\u00e8s justement voulait qu'on mette des r\u00e8gles, le Conseil des \u00c9tats finalement du bout des l\u00e8vres propose quelque chose d'extr\u00eamement all\u00e9g\u00e9e, c'est-\u00e0-dire enregistrant un peu public pour un peu moins d\u00e9clar\u00e9 qui sait que, dans la salle des pas perdus, et m\u00eame \u00e7a, l'ancienne commission du Conseil national refuse donc pour nous vraiment aujourd'hui c'est important de voter cette proposition et puis c'est important de dire Stop \u00e0 un moment donn\u00e9 \u00e0 cette esp\u00e8ce de gabegie qui est dangereuse, je rappelle que le pays qui surveille le plus les lobbyistes, c'est les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique et ce n'est pas vraiment une antichambre du Parti communiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:09 > 0:23:15) [86%] : \r\nOui, \u00e7a, c'est pas des r\u00e8gles tr\u00e8s contraignantes, C\u00e9line \u00e0 Meudon, puis il faut rappeler qu'il y a une partie des lobbyistes qui y sont favorables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:15 > 0:24:03) [89%] : \r\nNon mais je veux dire, en l'occurrence, moi je, enfin toutes les personnes qui pue, qui peuvent donner l'acc\u00e8s au Parlement doivent les annonc\u00e9es doivent dire dans quelle fin d'o\u00f9 elles viennent, o\u00f9 elle travaille, donc il y a une certaine transparence, c'est connu, donc je veux dire, je comprends qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 on veut une ma\u00eetrise de tous, mais, mais, dans ce cas-l\u00e0 est-ce qu'on ne devrait pas aussi interdire les 2 jeunes qui se font en dehors du Parlement parce qu'on sait que beaucoup de choses finalement se r\u00e8gle en dehors des sessions, donc il ne faut pas non plus tomber dans l'absurde et dans l'hypocrisie totale, soit on consid\u00e8re qu'on ne le parlementaire ne peut plus accepter en d\u00e9jeuner je dirais un d\u00eener parce que on pourra avoir une certaine influence soit \u00e0 un moment donn\u00e9, chacun des parlementaires peut amener de personnes il les d\u00e9clare et je pour moi sommes pour aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:03 > 0:24:16) [92%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz je crois qu'un guide, hein, qui a \u00e9t\u00e9 remis aux parlementaires, avec des r\u00e8gles et directives quant aux cadeaux, notamment c'est quand m\u00eame qu'il y a un souci toujours plus grand dans en mati\u00e8re de transparence plut\u00f4t dans le bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:16 > 0:24:42) [96%] : \r\n\u00e9coutez, c'est \u00e9vident que si on bien s\u00fbr qu'un parlementaire ne doit pas se faire acheter son vote moi personnellement \u00e7a ne m'est jamais arriv\u00e9 et je ne crois pas que dans ce parlement il y a quelqu'un qui accepte un cadeau pour un vote donc peut-\u00eatre je suis na\u00efve, mais j'ai l'impression que nous sommes franchement dans un dans Parlement qui a le bon sens et nous d\u00e9clarons les personnes que nous invitons et pour ma part, je n'ai jamais v\u00e9cu cela, donc je je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:42 > 0:24:49) [89%] : \r\nBaptiste Hurni c'est la moindre nous dit nous d\u00e9clarons les personnes que nous invitons c'est public qu'est-ce qu'il vous suffit pas dans le r\u00e8glement actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:49 > 0:25:17) [90%] : \r\nCe qui suffit pas c'est que simplement si vous donnez votre carte \u00e0 quelqu'un qui a un lobbyiste professionnel, vous pouvez dire o\u00f9 il travaille, mais on ne sait pas pour qui ils travaillent, et c'est bien l\u00e0 l'important, les lobbies professionnels y travaillent pour quelqu'un, encore une fois le matin, ils peuvent travailler pour l'un, l'apr\u00e8s- midi, pour l'autre, ce que vous mettrez c'est Monsieur X, Y, Z pour l'entreprise de lobbies, X, Y, Z et c'est \u00e7a, vraiment, qui ne va pas et puis c'est aussi un 1er pas vers la transparence, aujourd'hui on manque de transparence sur aussi les cadeaux qui sont faits aux \u00e9lus, moi je, je, je trouve que c'est extr\u00eamement bien ce guide ne sait pas s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:17 > 0:25:25) [88%] : \r\nVous venez d'arriver, je ne suis, je peux vous assurer qu'en 8 ans, ici, je n'ai pas re\u00e7u de cadeau de lobbies non non non non non, pas \u00e7a, excusez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:25 > 0:25:31) [94%] : \r\nPour moi, le groupe de r\u00e9flexion du Groupe Mutuel c'est un cadeau, c'est un cadeau pour influencer le vote des des paroles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:31 > 0:26:02) [86%] : \r\nEn fait pas partie mais je ne dis pas que vous en faites partie mais mais chaque il existe, il existe, c'est vrai, il faut Madame Amoudruz il existe, groupe, vrai ou faux, ce qui ce qui remet de l'argent pour des groupes pour des journ\u00e9es de r\u00e9flexions, d'une fa\u00e7on disons un peu d\u00e9licat, intellectuellement, j'y ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9, j'ai refus\u00e9 la r\u00e9mun\u00e9ration parce que comme vous, je consid\u00e8re que ce n'est pas normal mais pour moi, il reste donc il faut l'interdire commentaire non je consid\u00e8re que c'est aux parlementaires, nous n'avons pas besoin d'\u00eatre pay\u00e9 pour informer et pour moi, c'est pour \u00e7a que j'ai refus\u00e9 justement d'\u00eatre pay\u00e9 et j'ai \u00e9t\u00e9 a-t-il d'information derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:02 > 0:26:15) [92%] : \r\nDerni\u00e8re question peut-\u00eatre Baptiste Hurni justement sur cette ces r\u00e8gles quant aux cadeaux aux invitations vous imaginons une ONG avec les meilleures intentions du monde, vous invite au restaurant \u00e0 Berne, demain vous acceptez ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:15 > 0:26:28) [89%] : \r\nJe respecte le que le r\u00e8glement enfin le les, les, les, les indications du groupe parlementaire, c'est-\u00e0-dire que si c'est un repas une fois pour discuter oui si c'est r\u00e9p\u00e9titif, non, et l\u00e0, on doit aller voter avec Madame je suis pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:28 > 0:26:35) [91%] : \r\nEt c'est justement l'heure de prendre cong\u00e9 de vous, merci beaucoup et on passe bah au sujet suivant les relations entre la Suisse et l'Union Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:35 > 0:27:06) [94%] : \r\nEt si vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous l'aurez compris les parlementaires des fois s'absenter pour aller voter, on va quand m\u00eame parler de l'Europe, en esp\u00e9rant que Pierre-Yves Maillard qui va nous rejoindre par la suite pour r\u00e9agir, sera de retour, les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, c'est l'un des gros dossiers non seulement de cette session, mais surtout de la prochaine l\u00e9gislature, Camille Degoat vous \u00eates correspondante parlementaire comment est-ce que ce nouveau parlement, plus jeune, plus \u00e0 gauche, \u00e0 votre avis, selon votre enqu\u00eate va faire \u00e9voluer le dossier europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:06 > 0:27:29) [93%] : \r\nEh bien, on sent un l\u00e9ger vent de changement en ce qui concerne l'accord-cadre ici sous la Coupole, certains \u00e9lus de gauche se r\u00e9jouissent d'une chose : le nouveau parlement pourrait se montrer plus clair sur les exigences sociales qui doivent \u00eatre d\u00e9fendus face \u00e0 Bruxelles, d'une part parce que la gauche est renforc\u00e9e, mais aussi, et \u00e7a devient de plus en plus clair pour la plupart des partis parce que le texte ne pourra pas \u00eatre accept\u00e9 par le peuple si la protection des salaires n'est pas garanti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:29 > 0:27:33) [97%] : \r\nEt comment a \u00e9volu\u00e9 le le contexte g\u00e9n\u00e9ral du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:33 > 0:28:04) [95%] : \r\nEh bien le contexte de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Bruxelles et ici en six h\u00e9 bien il semble s'\u00eatre apais\u00e9e, Bruxelles a r\u00e9cemment r\u00e9affirm\u00e9 qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 clarifier certains points du dossier et puis pas plus tard que la semaine pass\u00e9e, les eurod\u00e9put\u00e9s ont affich\u00e9 leur compr\u00e9hension face au processus politique suisse qui a son rythme propre du coup ici au Parlement, on sent bien qu'on qu'on veut aussi tenter de calmer le jeu pour tous les partis sauf l'UDC, c'est aussi l'occasion de faire front en vue de la votation sur l'initiative lanc\u00e9e justement par l'UDC, qui veut mettre fin \u00e0 la libre circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:04 > 0:28:12) [86%] : \r\nAlors demain justement, Camille et le Conseil national se penche sur 2 objets et les d\u00e9cideurs, les d\u00e9cisions qu'il va prendre ben justement il \u00e7a va donner le ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:12 > 0:28:46) [95%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait le 1er demande des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires sur l'accord institutionnel alors \u00e0 l'\u00e9poque, le Parlement avait accept\u00e9 ce texte pour faire pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on imagine et pour envoyer un signal \u00e0 Bruxelles mais il se pourrait bien que les parlementaires renonce \u00e0 demander de nouvelles n\u00e9gociations demain parce que, finalement, dans ce contexte d'apaisement, cette strat\u00e9gie n'a, n'a plus vraiment de sens d\u00e9sormais et puis l'autre objet c'est le milliard de coh\u00e9sion et une contribution en faveur de l'Union europ\u00e9enne, alors, cette somme pourrait bien \u00eatre aussi lib\u00e9r\u00e9 un moyen d'envoyer un signal fort en direction de Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:46 > 0:28:53) [95%] : \r\nJe vous remercie, Camille de gratter Pierre-Yves Maillard devait r\u00e9agir \u00e0 la suite de cette analyse, vous l'entendrez un peu plus tard et on passe au d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:55 > 0:28:58) [91%] : \r\nForum Esther, Coco Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:01 > 0:30:01) [91%] : \r\n18 heures 24 vous \u00e9coutez Forum, nous sommes en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral 1er jour de la nouvelle l\u00e9gislature ce Parlement rajeunie et plus plus Vert va-t-il oubli\u00e9 le 3\u00e8me \u00e2ge, c'est la question qui inqui\u00e8te le Conseil suisse des a\u00een\u00e9s, la moyenne d'\u00e2ge de ce nouveau parlement et de 49 ans, les Verts et les Verts lib\u00e9raux qui composent 20 pourcent du Parlement sont peu, voire pas du tout, ce sont peu, voire pas du tout, positionn\u00e9 sur la question des retraites pendant la campagne, or le financement futur de nos retraites, c'est un des grands d\u00e9fis de ce nouveau parlement va-t-il \u00eatre plus enclins \u00e0 tailler dans les revenus du 3\u00e8me \u00e2ge pour en d\u00e9battre, nous recevons Roland Grunder, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates co- pr\u00e9sident du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s nous allons recevoir \u00e9galement 2 autres \u00e9lus qui vont nous rejoint dans un petit moment, mais d'abord, Roland Grunder, expliquez-nous quel est votre inqui\u00e9tude exactement par rapport \u00e0 ce Parlement plus jeune pourquoi Jeanne rimerait forc\u00e9ment selon vous avec moins de pr\u00e9occupation pour les a\u00een\u00e9s pour les retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:02 > 0:31:17) [91%] : \r\nJ'aimerais ajouter un \u00e9l\u00e9ment que vous n'avez omis dans la la configuration de ce nouveau parlement, c'est qu'il y a aujourd'hui un seul \u00e9lu de 70 ans, un seul sur 240 \u00e7a fait fort peu Jean-Pierre Grin pour oui exactement pour pour d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats et caetera, mais les int\u00e9r\u00eats des, des, des Suisses et de l'ABS entre autres et des ventes, je rappelle aussi une chose, c'est que 45 pourcent des Suisses ont aujourd'hui une pr\u00e9occupation, c'est celle des rentes, donc quelque part, et, et, si on veut le mettre en confrontation avec l'environnement, c'est 23 pourcent donc plus du double pour les retraites et cette un des \u00e9l\u00e9ments qui est probablement pr\u00e9occupant et puis de savoir que, en face de, de, des vieux en face des vieux pour le dire, il y a les jeunes et un parlement qui est jeune et moi j'aimerais bien faire un retour en arri\u00e8re en disant moi dans les ann\u00e9es o\u00f9 j'\u00e9tais jeune, h\u00e9 bien il fallait que je prenne des d\u00e9cisions, il fallait que je pense \u00e0 ma retraite alors je j'ai j'ai un peu de souci \u00e0 penser qu'avec tous les probl\u00e8mes qui sont pos\u00e9s aujourd'hui au nouveau Parlement et ce qui vont pas un peu oubli\u00e9 les retrait\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:17 > 0:31:41) [89%] : \r\nEh bien ils cela pour vous r\u00e9pondre, L\u00e9onore Porchet, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise et vous Fran\u00e7ois pointait, vous \u00eates conseiller national Vert lib\u00e9ral Vaudois, merci de nous avoir rejoint, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, bonsoir, L\u00e9onore Porchet, vous entendez, vous avez pu entendre une partie de ce qu'a dit Roland Grunder hein, il s'inqui\u00e8te un seul \u00e9lu de plus de 70 ans au Parlement et franchement quand on a 30 ans est-ce qu'on s'inqui\u00e8te vraiment des retraites, alors je laisse r\u00e9pondre vous avez justement 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:42 > 0:32:23) [93%] : \r\nJe pense que c'est justement la moment o\u00f9 on s'en inqui\u00e8te le plus, finalement, parce que on sait que les personnes qui maintenant rentrent \u00e0 la retraite vont pouvoir recevoir des retraites mais nous \u00e0 30 ans, ce qu'on nous dit depuis des ann\u00e9es, c'est qu'il y aura pas de retraite pour nous et donc je pense que justement cette l\u00e9gislature, \u00e7a va \u00eatre l'une des plus importantes pour ces d\u00e9cisions-l\u00e0 et puis je pense que c'est pas parce qu'on est jeune qu'on manque de solidarit\u00e9, on est tr\u00e8s conscient qu'ici enfin moi en tout cas au Parlement, on est 246 personnes pour repr\u00e9senter 8 millions de Suisse 2 Suissesses et donc je pense que c'est dans l'objectif de d'am\u00e9liorer, en tout cas de conserver la qualit\u00e9 de vie, toutes et tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:23 > 0:32:36) [90%] : \r\nOn est l\u00e0, Fran\u00e7ois pointait on entend ce que dit L\u00e9onore Porchet on n'est pas s\u00fbr quand on a 30 ans qu'on aura la m\u00eame retraite que que nos parents, est ce que, finalement, \u00e7a ne va pas finalement monter les g\u00e9n\u00e9rations les unes contres les autres cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:36 > 0:33:06) [88%] : \r\nAlors, c'est ce qu'on doit \u00e9viter, mais on peut prendre peut-\u00eatre un exemple notre plus jeune coll\u00e9 le notre plus jeune coll\u00e8gue du Conseil national Andr\u00e9 Silberschmidt qui a parl\u00e9 aujourd'hui mis dans les th\u00e8mes principaux de cette l\u00e9gislature, la pr\u00e9voyance vieillesse, \u00e7a veut dire que le plus jeune du Parlement se pr\u00e9occupent de ce probl\u00e8me-l\u00e0 et c'est vrai qu'on doit trouver des solutions pour financer et pour rendre \u00e0 cette pr\u00e9voyance durable sans p\u00e9jorer ni l'une de l'autre, o\u00f9 aucune des g\u00e9n\u00e9rations qui sont en pr\u00e9sence, donc oui on doit \u00e9viter le conflit de g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:06 > 0:33:09) [86%] : \r\nQu'est ce qui vous inqui\u00e8te alors Roland Grunder finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:09 > 0:33:45) [92%] : \r\nAlors je suis rassur\u00e9 \u00e0 entendre ces paroles-l\u00e0 bien s\u00fbr, mais il n'en demeure pas moins qu'encore une fois, je crois que aujourd'hui la vague qui est celle d'aujourd'hui, c'est \u00e0 dire du de l'environnement de plein d'autres probl\u00e8mes ont tendance quand m\u00eame \u00e0 estomper un tout petit peu, alors vous me direz le le le le discours d'aujourd'hui et du plus jeune, qui se pr\u00e9occupe des retraites, c'est une tr\u00e8s bonne chose sachant que surtout lui en particulier probablement est juste apr\u00e8s le l'an 2001 de ce un de ces 50 pourcent candidat devenir centenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:45 > 0:34:13) [91%] : \r\nBon, ceci dit Roland Grunder quand on a pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission, vous me disiez il y a des initiatives qui se pr\u00e9pare qui viennent notamment de la droite du du du PLR de certains jeunes vies verts lib\u00e9raux z\u00fcrichois qui veulent flexibiliser les retraites, les adapter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie, voire adapter le 2\u00e8me pilier au rendement des actifs et de ce fait l\u00e0, vous dites plus Vert veut pas forc\u00e9ment dire avec plus, plus, comment dire, avenants vis-\u00e0-vis des a\u00een\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:13 > 0:34:44) [91%] : \r\nNon, ligne l'initiative qui est propos\u00e9 maintenant en Suisse al\u00e9manique promet grosso modo des baisses de de rangs de plus de 25 pourcent 25 pourcent de moins de rente sur des gens qui aujourd'hui ont des rendements minimum mais tr\u00e8s petite, on sait aussi qu'une grande partie de la population ne vit qu'avec l'AVS avec des si encore on ajoute des tr\u00e8s petits auxquels on retranche 25 pourcent \u00e7a devient catastrophique, on va vers la pr\u00e9carisation vers une pr\u00e9carisation toujours plus nombreuses dans ce prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:45 > 0:35:04) [88%] : \r\nFran\u00e7ois pointe \u00e7a tout \u00e0 coup en blanc sur votre pr\u00e9nom Fran\u00e7ois pointait la la, c'est vrai, il y a, il y a des Jeunes Verts lib\u00e9raux qui soutiennent cette initiative pour laquelle on est en train de r\u00e9colter des signatures en une pour flexibilit\u00e9 de l'\u00e2ge de la retraite pour adapter les retraites en fonction des montants des capitaux, vous, vous comprenez, vous allez soutenir vous ce type d'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:04 > 0:36:04) [93%] : \r\nAlors on on va d\u00e9j\u00e0 \u00e9tudi\u00e9 la situation pour soutenir ce type d'initiative, une chose est s\u00fbre, c'est que, en 1948 nous avions 6 4 actifs pour un retrait\u00e9, ensuite \u00e7a diminue et les perspectives pour 2055 c'est 1 virgule 9 actifs pour un retrait\u00e9 et c'est en fait ces actifs, qui finance la retraite donc apr\u00e8s on peut beaucoup discuter sur comment ce qu'on va r\u00e9gler le probl\u00e8me mais en tout cas avec le syst\u00e8me actuel, on a un probl\u00e8me, donc la flexibilisation de la retraite, c'est \u00e0 mon avis est une bonne solution, parler d'\u00e2ge de la retraite, c'est toujours d\u00e9licat, parce que nous avons des activit\u00e9s o\u00f9 on ne peut pas augmenter l'\u00e2ge de la retraite, je pense \u00e0 travailler sur un chantier \u00e0 64 ans, personnellement, c'est de la peine \u00e0 l'imaginer mais travailler dans des soci\u00e9t\u00e9s de service quand on est en bonne sant\u00e9 plus longuement, oui c'est possible donc flexibilisation arr\u00eatons peut-\u00eatre de parler d'\u00e2ge de la retraite et puis, faisons attention le cotisant financier, il devient de plus en plus absent, il faut prendre le prendre en consid\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:04 > 0:36:47) [94%] : \r\nAlors, on rappelle qu'on est en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral jusqu'\u00e0 19 heures pour cette \u00e9mission sp\u00e9ciale de Forums vous pouvez r\u00e9agir au d\u00e9bat qui est en train de se d\u00e9rouler, vous pouvez nous poser vos questions, nous faire part de vos r\u00e9flexions, via ce num\u00e9ro WhatsApp 0 79 801 90 00, alors je me soumets juste une r\u00e9flexion qui nous est parvenue, justement, via ce num\u00e9ro, c'est une r\u00e9flexion qui nous vient de Gilles, qui visiblement a en t\u00eate un exemple, l'\u00e9tranger, suivez mon regard, la paix sociale, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9 en Suisse car les politiques ne touchait pas \u00e0 certains acquis sociaux, maintenant que la classe moyenne croule sous les charges que les primes maladie explose et qu'on veut r\u00e9former les retraites, alors il ne faudra pas s'\u00e9tonner si un beau matin les ronds-points sont occup\u00e9s par un peuple qui en a marre de se serrer la ceinture, L\u00e9onore Porchet je ne sais pas ce que \u00e7a vous inspire cette r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:48 > 0:37:25) [93%] : \r\nJe pense que c'est certain que c'est une inqui\u00e9tude qui doit rester bien dans les esprits, actuellement, les salaires augmentent pas du tout suffisamment fonction du niveau de la vie et c'est particuli\u00e8rement vrai \u00e9videmment pour les personnes, les revenus des personnes retrait\u00e9es mais c'est vrai pour toute la population de la classe moyenne, ce qui augmente c'est les revenus des actionnaires et des grands patrons et des grosses entreprises, l'argent, il est l\u00e0, en fait, les richesses des entreprises, elles augmentent chaque ann\u00e9e parce que la productivit\u00e9 des employ\u00e9es \u00e0 augmenter mais pas leurs salaires, nous ce qu'on dit, c'est qu'il faut une meilleure r\u00e9partition des richesses et c'est aussi une des raisons pour lesquelles on va soutenir une averse tr\u00e8s forte parce que c'est \u00e7a le pilier le plus solidaire des 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:37:25 > 0:37:37) [92%] : \r\nRoland Grunder, L\u00e9onore Porchet pensent que les entreprises devraient en faire plus en finalement pour les retraites, c'est pas forc\u00e9ment les actifs qui devrait \u00e0 travailler davantage, c'est aussi votre avis, vous \u00eates quand m\u00eame membre du PLR, si je ne m'abuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:37 > 0:38:02) [91%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait et en plus de \u00e7a, donc je je partage cet avis : effectivement il faut il faut revoir le Business plan les les anciens, en 1947 il n'avait pas de retraite, je vous le rappelle, quand m\u00eame, de vente, il n'en avait pas, ils ont \u00e9tabli un Business plan et aujourd'hui il faut revoir ce Business plan, quitte \u00e0 ce que les seniors soutiennent ces nouveaux business- plan, si on veut, m\u00eame s'il fallait descendre dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:38:04 > 0:38:17) [91%] : \r\nFran\u00e7ois pointait de votre c\u00f4t\u00e9, les entreprises vous pensez \u00e9galement que les entreprises de vrais maintenant davantage mettent la main au porte- monnaie ou pour vous, vous parlez de flexibilisation, tout \u00e0 l'heure pour vous c'est : il faut augmenter l'\u00e2ge de la retraite ou d'en demander davantage aux entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:38:18 > 0:38:56) [92%] : \r\nAlors il faut faire attention quand on parle des entreprises, on a plusieurs types d'entreprises, on a des entreprises internationales, je peux vous avouer que je suis aussi m\u00eame comme lib\u00e9ral, parfois un peu choqu\u00e9s par ce qu'ils font, maintenant on a tout un tissu tissu de PME et PME l\u00e0 si on normaux que leur co\u00fbt de travail vont avoir beaucoup de difficult\u00e9s, et la plupart de nos entrepreneurs qui sont des PME vivent bien, mais roule pas sur l'or, donc il faut faire attention avec ce genre de sch\u00e9ma et personnellement, oui, on doit trouver un nouveau mod\u00e8le, mais \u00e7a passe par une augmentation ou en tout cas une flexibilisation de l'\u00e2ge de la retraite, parce qu'on vit plus longtemps et l\u00e0 on on n'a pas vraiment de solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:38:56 > 0:38:58) [99%] : \r\nL\u00e9onore Porchet on vit plus longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:38:58 > 0:39:48) [93%] : \r\nOui, mais dans quelles conditions et la vie c'est pas que le travail et je pense que c'est un peu une lapalissade de le dire, mais c'est quand m\u00eame important, \u00e9videmment qu'on a parl\u00e9 des personnes qui habitent, qui travaillent sur les chantiers, mais je pense \u00e0 tout un tas d'autres personnes qui sont d'une part, menac\u00e9 par la digitalisation, donc il va \u00e0 terme manquer de masse de travail, l\u00e0 il va falloir qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse aussi \u00e0 la r\u00e9partition du travail et donc des salaires, et puis il va il y a tout un tas de m\u00e9tiers qui sont extr\u00eamement p\u00e9nibles, ne serait-ce que psychologiquement, je pense aux caissi\u00e8res par exemple des grandes entreprises qui elles font des b\u00e9n\u00e9fices, immense, h\u00e9 bien \u00e7a, c'est des lieux o\u00f9 il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la retraite, pas seulement comme une question d'\u00e2ge, mais aussi une question de qualit\u00e9 de vie, cette qualit\u00e9 de vie, \u00e7a doit vraiment devenir au centre de cette discussion sur la pr\u00e9voyance et plut\u00f4t que que d'histoires de fric.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:39:48 > 0:39:49) [98%] : \r\nRoland Grunder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:49 > 0:40:20) [91%] : \r\nOui, en plus, il faut se pr\u00e9occuper aussi de toute une cat\u00e9gorie de gens vous parlez toujours de m\u00e9tier, de gens qui travaillent, oui, mais aujourd'hui les cinquantenaires sont au ch\u00f4mage pour une grosse partie d'entre eux, et ils ne retrouvent plus de boulot, ben qu'est ce qu'on fait \u00e7a, c'est une, c'est un \u00e9l\u00e9ment et ils vont vers la pr\u00e9carisation Yvon pendant une p\u00e9riode de 10 ans, on les engage plus et finalement on fait on fait quoi d'autre que de prolonger la la la retraite et le ch\u00f4mage, un ch\u00f4mage qui n'arrivent plus \u00e0 \u00eatre pay\u00e9 finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:40:20 > 0:40:41) [91%] : \r\nAlors il nous reste une minute pour conclure cette discussion autour des retraites 1 2 1 1 vers une une verte envers et le pr\u00e9sident du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s sont avec nous, on va commencer avec vous, Roland Grunder, vous \u00eates venus porter votre inqui\u00e9tude aux \u00e9lus verts, nouvellement \u00e9lu, maintenant qu'est-ce que vous pr\u00e9conisez comme solution en quelques mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:41 > 0:41:01) [90%] : \r\nIl y a \u00e9videmment plein plein plein de solutions, comme je le disais, de revoir le Business plan, il faut revoir \u00e9videmment la veille si veut revoir les, les, les, les gens, les assurances sociales mais je dirais que la balle est v\u00e9ritablement dans le camp de ce nouveau et jeune Parlement sachez quand m\u00eame que les jeunes aujourd'hui, c'est les seniors de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:41:01 > 0:41:06) [90%] : \r\nFran\u00e7ois pointaient vers lib\u00e9ral Vaudois votre solution en quelques mots, en quelques mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:06 > 0:41:26) [91%] : \r\nAlors, en quelques mois, il faut flexibiliser la retraite il faut repenser les mod\u00e8les, il faut avoir \u00e0 l'esprit qu'on a des challenge \u00e9normes qui sont en face de nous, pour la digitalisation, maintenant il faut faire attention les 50 65 ans, ne sont pas plus \u00e0 la retraite sont m\u00eame moi \u00e0 la retraite sont m\u00eame moins au ch\u00f4mage que les 20 35 ans, mais c'est clair que quand ils perdent leur travail ne retrouvent plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:41:26 > 0:41:29) [88%] : \r\nL\u00e9onard probl\u00e8me L\u00e9onore Porchet votre solution quelques en quelques mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:41:30 > 0:41:49) [92%] : \r\nRenforcer le le pilier solidaire l'AVS vraiment beaucoup plus et puis introduire de la solidarit\u00e9 dans le 2\u00e8me pilier qui actuellement est en perte compl\u00e8te de confiance de la part des gens et \u00e0 juste titre et je pense que \u00e7a, on dirait un grand mot, de jeunes, mais en fait, la solidarit\u00e9, c'est vraiment la base de notre filet social et il faut donc la renforcer, au 1er \u00e9tage un pilier et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:41:49 > 0:42:14) [93%] : \r\nLa r\u00e9forme des retraites, ce sera justement entre vos mains les \u00e9lus \u00e0 Berne nouveaux \u00e9lus et anciens merci \u00e0 vous 3 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ces discussions, Roland Grunder, co- pr\u00e9sident du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s L\u00e9onore Porchet nouvelle conseill\u00e8re nationale verte et Fran\u00e7ois, nouveau conseiller national Vert lib\u00e9ral Vaudois et on voit qu'au Vert et Vert lib\u00e9ral \u00e7a se r\u00e9p\u00e8te encore une fois, ne pas tout \u00e0 fait d'accord sur les solutions en ce qui concerne les retraites, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:42:14 > 0:42:19) [82%] : \r\nEt on est toujours, une \u00e9mission sp\u00e9ciale pas le c'est-\u00e0-dire qu'on gouverne Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:20 > 0:42:55) [91%] : \r\nEt voil\u00e0 une petite, \u00e7a fait toujours du bien, on est donc en \u00e9mission sp\u00e9ciale jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re sur RTS 2 on est avec plusieurs \u00e9lus a notamment Pierre-Yves Maillard qui nous a rejoint, conseiller national Vaudois, vous auriez d\u00fb r\u00e9agir tout \u00e0 l'heure au \u00e0 \u00e0 l'analyse de Camille Degoat sur l'Europe, mais vous \u00e9tiez en train de voter, il vous avait donc une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne excuse mais la voil\u00e0, vous \u00eates avec nous, on parlait tout \u00e0 l'heure et Camille de cette motion sur laquelle le Conseil national va se prononcer, qui demande que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires sur l'accord-cadre apparemment il y a de bonnes chances qu'elle soit refus\u00e9e, \u00e7a vous d\u00e9\u00e7oit un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:42:55 > 0:43:39) [91%] : \r\nMoi je trouve que cette motion et tr\u00e8s judicieuse, elle, elle dit ce qu'il faut faire, parce que tout le monde devrait bien comprendre qu'avec un texte qui a si peu de soutien, parce qu'en fait on a parl\u00e9 beaucoup de lui mais mais d\u00e8s, oui, mais \u00e7a veut dire non \u00e0 ce texte, en fait, et c'est beaucoup de beaucoup de faux semblants, donc par rapport \u00e0 \u00e0 un texte qui n'a pas qui me qui n'a, qui ne r\u00e9unit pas une majorit\u00e9 il faut il faut retravailler il faut ren\u00e9gocier ses laiss\u00e9, c'est une chose tr\u00e8s simple et qui s'est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises dans les relations internationales, \u00e0 commencer par les relations entre l'Union europ\u00e9enne, elle est, elle, la Grande-Bretagne o\u00f9 justement l\u00e0, on a vu qu'en fait des ren\u00e9gociations ou des nous des poursuites de n\u00e9gociations sont toujours possibles, pourvu qu'on veuille arriver \u00e0 un accord entre 2 partis qui se respecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:43:39 > 0:44:10) [89%] : \r\nMais Pierre-Yves Maillard, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis l'acceptation d'une premi\u00e8re motion qu'est exactement dans le m\u00eame sens, par le Conseil national, notamment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a quand m\u00eame men\u00e9 quelques discussions, en tout cas les diplomates m\u00e8ne des discussions actuellement du c\u00f4t\u00e9 de la Commission europ\u00e9enne europ\u00e9enne, on voit quelques signes de bonne volont\u00e9, notamment de certains d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens est ce qu'il faudrait pas plut\u00f4t maintenant un signe d'apaisement pas parler forc\u00e9ment de n\u00e9gociations mais laissez le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avancer sachant que peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, on est pr\u00eat \u00e0 attendre cette fameuse votation sur la libre- circulation des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:44:10 > 0:45:01) [90%] : \r\nSi le mot n\u00e9gociation on fait \u00e0 ce point mal ou c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame un peu regrettable parce que n\u00e9gocier \u00e7a veut dire quoi, c'est, c'est la vie, la n\u00e9gociation, enfin j'attends n\u00e9gocier \u00e7a vous le \u00e7a veut dire, discuter, \u00e7a veut dire dialoguer par contre l\u00e0 ce qui est tr\u00e8s important, c'est que le fonds de coh\u00e9sion lui re\u00e7oivent le soutien du Parlement, \u00e7a c'est vrai que, un signe de solidarit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de l'Union europ\u00e9enne serait serait souhaitable dans le contexte, donc nous, pour nous, il faut donner un signe disons de de non agression au contraire de d\u00e9sescalade : c'est le vote du fonds de coh\u00e9sion qui est vraiment qui est vraiment n\u00e9cessaire, il y a une il y a une cote, elle qui a \u00e9t\u00e9 mise par le Parlement, malheureusement, mais enfin, si le Parlement peut voter ce ce fonds de coh\u00e9sion, je crois que \u00e7a montres que la Suisse et de bonne volont\u00e9, simplement on ne peut pas l'emmener vers vers une impasse et et toute autre solution qu'\u00e0 qu'une qu'une adaptation de ce texte aux r\u00e9alit\u00e9s politiques abouti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:45:03 > 0:45:12) [84%] : \r\nCe qui est \u00e9videmment dans l'int\u00e9r\u00eat d'aucune personne avec une telle insistance dans cette issue qui \u00e0 mon avis est assez claire, la ville est assez clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:45:12 > 0:45:34) [90%] : \r\nPierre-Yves Maillard, hier, la nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, or cela von der Leyen, est entr\u00e9 en fonction, il va y avoir beaucoup de travail pour la Commission europ\u00e9enne avec le Brexit notamment la le le vote au mois de d\u00e9cembre et puis potentiellement encore un report du Brexit c'\u00e9tait le moment de la part de la Suisse, de faire un peu profil bas parce que toute fa\u00e7on on n'est pas au Centre des pr\u00e9cautions assure europ\u00e9enne actuellement non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:45:34 > 0:45:53) [95%] : \r\nOui, nous nous sommes depuis le d\u00e9but de cette affaire d'avis qu'il faut d'abord un d\u00e9bat franc et clair de principes qui va \u00eatre dans dans l'occasion va nous est donn\u00e9 par le le vote sur l'initiative de l'UDC qui veut la fin de la libre- circulation, donc la fin des accords bilat\u00e9raux ce d\u00e9bat- l\u00e0 doit d'abord avoir lieu dans de bonnes conditions, c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:45:53 > 0:45:58) [84%] : \r\nEt l\u00e0, justement, peut-\u00eatre, c'est pas le moment de demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ren\u00e9gocier puisque vous voulez d'abord cette votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:45:58 > 0:46:44) [92%] : \r\nIl faut toujours dire ce qu'on veut, pour nous, ce qu'il faut c'est retravailler ce texte mais il faut le retravailler \u00e0 partir du moment o\u00f9 le peuple aura d\u00e9j\u00e0 dit clairement qu'il veut continuer avec la voie bilat\u00e9rale, \u00e7a c'est le 1er d\u00e9bat qui est devant nous et tout ce qu'on pourra faire d'ailleurs qui polluerait ce d\u00e9bat qui, qui ferait qu'on croit d\u00e9battre sur l'accord-cadre alors qu'on d\u00e9bat sur une initiative populaire, h\u00e9 bien \u00e0 mon avis serait d\u00e9favorable, donc la premi\u00e8re des choses c'est effectivement, c'est ce que nous demandons depuis des mois qu'on dise clairement qu'avant le vote, solide, l'initiative de l'UDC, bah le l'accord-cadre et pour l'instant suspendu dans son traitement par le par les autorit\u00e9s politiques ensuite ce qu'on devra faire c'est demander \u00e0 Bruxelles de corriger les points les plus inacceptables de ce texte, il y en a, on les a identifi\u00e9s, il y aura des adaptations \u00e0 faire alors, nous semble-t-il maintenant, \u00e7a peut passer par un nouveau texte pas, on parle de clarification, moi je je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:46:44 > 0:46:45) [86%] : \r\nMais vivre avec un changement de nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:46:45 > 0:47:19) [91%] : \r\nMoi je suis un type simple et je pense que ce texte comme \u00e7a dans dans sa version actuelle ne va pas s'il faut y rajouter un Adam d'hommes ou corriger des pour dire le contraire, on un peu le contraire de ce qu'on a dit dans ce texte, tout est possible, la gymnastique diplomatique laisse plein de possibilit\u00e9s, mais enfin le texte comme il est dans son dans ce dans dans ces dans un certain nombre de points centraux, \u00e0 mon sens la ne rencontrera pas de majorit\u00e9 doit donc \u00eatre retravaill\u00e9 et \u00e7a ne serait pas la premi\u00e8re fois, je rappelle que sur le Mercosur, l'union, l'Union europ\u00e9enne a n\u00e9goci\u00e9 pendant 20 ans, donc ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'on retravaillerais un texte pour essayer d'la vo\u00fbte aboutir \u00e0 quelque chose de de raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:47:19 > 0:47:25) [95%] : \r\nMerci Pierre-Yves Maillard, conseiller national socialiste Vaudois, bonne soir\u00e9e monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:47:25 > 0:48:23) [92%] : \r\nEt nous sommes toujours en Direct de Berne pour le d\u00e9but de cette 51\u00e8me l\u00e9gislature on d\u00e9battait tout \u00e0 l'heure de cette proposition de Didier Berberat concernant la transparence et l'activit\u00e9 des lobbyistes on me signale \u00e0 l'instant que le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re sur cette proposition, \u00e9videmment, on y reviendra tout de suite, on parle d'un certain hasard du calendrier, en fait, c'est aujourd'hui que d\u00e9bute \u00e0 Madrid la 25\u00e8me conf\u00e9rence sur le climat et justement, le climat, il ne sera pas mal question dans cette 51\u00e8me l\u00e9gislature on en parle tout de suite avec le conseiller national PS valaisan Mathias Reynard et avec l'UDC Vaudois Jean-Pierre Grin, mais aussi avec un entrepreneur qui a fait le d\u00e9placement jusqu'\u00e0 Berne avec nous Laurent culot qui est active dans le secteur de l'\u00e9nergie solaire, bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir Mathias Reynard, parmi les invit\u00e9s de la COP il y a la nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne Urszula von der Leyen, qui va pr\u00e9senter son projet de, je cite : Green New Deal, en fait, elle vous a vol\u00e9 votre id\u00e9e a vol\u00e9 l'id\u00e9e des socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:48:23 > 0:48:56) [93%] : \r\nTant mieux, il y a pas de on n'a pas d\u00e9pos\u00e9 de brevet l\u00e0- dessus, l'id\u00e9e c'est que nos bonnes id\u00e9es bien \u00e9videmment soient reprise, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 et ne sera pas la premi\u00e8re fois que sur des questions en lien avec l'environnement des id\u00e9es promues par le PS, finalement, pour une fois une majorit\u00e9, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il y a un potentiel \u00e9norme dans notre pays, alors bien s\u00fbr, dans mon canton je suis particuli\u00e8rement concern\u00e9, mais dans l'ensemble du pays a un \u00e9norme potentiel pour le photovolta\u00efque et on doit investir davantage dans le photovolta\u00efque pour que \u00e7a devienne le grand pilier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9nergie hydraulique pour pour la production d'eau dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:48:56 > 0:49:10) [92%] : \r\nJean-Pierre Grin le New Deal, Vert, c'est le mantra des socialistes suisses mais c'est aussi le mantra de la nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne qui n'est pas tout \u00e0 fait, une femme de gauche, pour vous, c'est un peu un mot \u00e9pouvantail quand m\u00eame New Deal, Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:49:10 > 0:49:43) [94%] : \r\nNon je pense pas, c'est un \u00e9pouvantail, on doit composer effectivement avec le mod\u00e8le concernant le photovolta\u00efque, je crois qu'en Suisse on a \u00e9norm\u00e9ment de surface de toi, qui peuvent \u00eatre mis \u00e0 disposition pour les panneaux solaires et je crois qu'on doit investir dans ces cas-l\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 investi pas mal, il y a des agriculteurs qui ont investi, mais qui ne touche pas encore la r\u00e9tribution \u00e0 prix co\u00fbtant et \u00e7a il faudrait rectifier ce probl\u00e8me-l\u00e0 et je crois que les toits que nous avons peuvent \u00eatre mis \u00e0 disposition pour une \u00e9norme production d'\u00e9lectricit\u00e9 photovolta\u00efque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:49:43 > 0:49:45) [94%] : \r\nReynard, vous avez l'UDC avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:45 > 0:50:20) [88%] : \r\nAh ben j'esp\u00e8re et Monsieur Grin aura l'occasion donc de voter pour mon initiative parlementaire qui touche justement les infrastructures et les les toits agricole puisque le probl\u00e8me aujourd'hui c'est que bien souvent ces surfaces l\u00e0 ne peuvent pas faire de l'auto- consommation et donc c'est pas rentable et ce qu'il faudrait, c'est augmenter justement pour ces cas sp\u00e9cifiques, la r\u00e9tribution qui aujourd'hui est limit\u00e9e \u00e0 30 pourcent de des investissements et, bien s\u00fbr que ce n'est pas suffisant en termes de, de, de 40 en terme de, de, de, d'investissement de de subventions qu'on peut donner pour inciter les agriculteurs \u00e0 le faire, il faut augmenter cette aide l\u00e0 pour les surfaces des toits agricoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:50:20 > 0:50:28) [92%] : \r\nRapidement, et apr\u00e8s je passe la parole \u00e0 Laurent Coulon on augmente la r\u00e9tribution \u00e0 prix co\u00fbtant, donc le le le prix auquel on paie l'\u00e9lectricit\u00e9, des gens qui, qu'il y a en fournissent avec leurs propres panneaux solaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:50:28 > 0:50:37) [84%] : \r\nAlors effectivement, c'est vrai que pour rendre la l'investissement rentable, il faut que la l'autoconsommation se faire quand vous suivez vous souhaite le surplus mise sur le r\u00e9seau normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:50:37 > 0:51:02) [95%] : \r\nD'accord tr\u00e8s bien Laurent culot bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur d'insolite, c'est donc une Start-Up actives dans le d\u00e9veloppement de nouveaux panneaux solaires d'14 personnes sur le site de l'EPFL Simonetta Sommaruga qui veut encourager le d\u00e9veloppement de centrales solaires sur les exploitations agricoles en disant d'ailleurs que les besoins en \u00e9lectricit\u00e9 en Suisse augmente, c'est important d'avoir une production d'\u00e9lectricit\u00e9 indig\u00e8nes en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:51:02 > 0:51:27) [89%] : \r\n\u00e9videmment, je ne vais pas aller dans le dans le sens inverse, pour nous, c'est vraiment notre notre mantra : il faut augmenter le d\u00e9ploiement maintenant des panneaux solaires, nous on d\u00e9veloppe d\u00e9veloppe de nouvelles technologies mais il faut aussi dire que les technologies actuelles sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s mature, il faut d\u00e9j\u00e0 les d\u00e9ployer, nous, on pr\u00e9pare la prochaine g\u00e9n\u00e9ration, augmenter la quantit\u00e9 d'\u00e9nergie produite par m\u00e8tre carr\u00e9 et vraiment essayer de rendent de plus en plus \u00e9conomique, le salaire, mais il a d\u00e9j\u00e0 et c'est vraiment un investissement qui doit \u00eatre fait urgemment \u00e0 mon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:51:27 > 0:51:44) [92%] : \r\nAlors Laurent Coulon, vous avez d\u00e9velopp\u00e9 de nouveaux panneaux solaires avec un rendement plus \u00e9lev\u00e9 donc par m\u00e8tre carr\u00e9, on produit plus d'\u00e9lectricit\u00e9, mais c'est courageux tout de m\u00eame les panneaux chasse chinois ont envahi tout le march\u00e9 europ\u00e9en, ils ont quasiment tu\u00e9 il y a 10 ans et vous, vous revenez en disant on peut cr\u00e9er une industrie du solaire en Europe, c'est un peu de la na\u00efvet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:51:46 > 0:52:26) [91%] : \r\n\u00e9videmment, \u00e7a c'est un \u00e9norme d\u00e9fi, je vais pas dire le contraire, lever des fonds aussi dans ce domaine, extr\u00eamement compliqu\u00e9 \u00e0 une bulle qui a explos\u00e9 il y a, il y a, il y a quelques ann\u00e9es, donc on est dans un sc\u00e9nario tr\u00e8s conservateur, ce qu'il faut dire, c'est que le solaire, c'est sans doute une des industries du XXIe si\u00e8cle, sans aucun doute l'\u00e9lectrification les batteries et le solaire, c'est les industries du XXIe si\u00e8cle tout laisser \u00e0 d'autres continents, je ne suis pas s\u00fbr que cela soit raisonnable pour l'Europe et non plus pour la Suisse et la la la voie qu'on choisit, nous c'est vraiment d'innover, de faire quelque chose de diff\u00e9rent ce que les autres ne font pas forc\u00e9ment donc c'est clair que se battent sur des produits de commodit\u00e9, c'est quasiment impossible, se battent sur l'innovation, on est extr\u00eamement bien plac\u00e9 en Suisse aussi bien au niveau de la recherche, mais aussi, m\u00eame au niveau des, des, des PME, des entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:52:26 > 0:52:43) [89%] : \r\nDonc votre innovation c\u00e8de proposer des panneaux solaires qui sur de plus petites surfaces offrent un meilleur rendement, et en plus, dont l'installation est meilleur march\u00e9, c'est comme \u00e7a que vous pensez faire hein votre en quelque sorte votre trou dans ce dans cette votre niche dans dans ce march\u00e9 tr\u00e8s concurrentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:52:43 > 0:53:11) [88%] : \r\nOui, je, je pense que la Suisse est un excellent cas en fait la la Suisse, quel est le probl\u00e8me, finalement, on a des toitures, mais quand m\u00eame, l'espace est limit\u00e9, on ne peut pas mettre en terre agricole, on ne peut pas mettre en montagne, donc il faut populaire les toitures et, si on arrive \u00e0 augmenter le rendement sur la toiture, en fait, on augmente le retour sur investissement, donc en fait toutes les co\u00fbts fixes d'installations qui peuvent \u00eatre \u00e9lev\u00e9s pour nous, ces installations sont bien amorti et ce qu'on vit cette g\u00e9n\u00e9rer entre 30 et 50 pourcent selon les r\u00e9gions, plus d'\u00e9nergie par toiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:53:11 > 0:53:31) [90%] : \r\nAlors en septembre vous avez d\u00e9croch\u00e9 un investissement europ\u00e9en de 12 millions de francs Suisses, gr\u00e2ce \u00e0 la participation de la Suisse aux programmes de recherche, horizon 2020 on parlait justement d'Europe en d\u00e9but d'\u00e9mission de de l'accord-cadre pour vous ce ce cet accord IV qui qui peuvent fait perdurer les bilat\u00e9rales c'est c'est crucial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:53:32 > 0:54:07) [92%] : \r\nC'est crucial c'est s\u00fbr \u00e0 \u00e0 diff\u00e9rents de diff\u00e9rents points de vue bien s\u00fbr la somme 12 millions de francs Suisses c'est est pas n\u00e9gligeable pour me pr\u00e9parer le produit pour la production de masse, mais il y a aussi le le contexte industriel quand on lance la production quand on lance des produits, il faut arriver \u00e0 former un \u00e9cosyst\u00e8me il y a toute la partie fournisseur de machines jusqu'\u00e0 au marketing pour la distribution, il faut qu'il y a un r\u00e9seau europ\u00e9en autour pour qu'on se batte avec encore une fois avec l'Asie ou m\u00eame les \u00c9tats-Unis, et \u00e0 ce point de vue-l\u00e0, l'Europe et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour amener \u00e0 la fois l'argent mais aussi des expertises et on est tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux d'avoir eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:54:07 > 0:54:22) [94%] : \r\nMais vous \u00eates inquiet l\u00e0 quand vous entendez que les les discussions pi\u00e9tinent un peu autour de l'accord-cadre qu'on n'arrive pas trop \u00e0 se mettent d'accord, qu'une initiative de l'UDC se pr\u00e9pare pour pour mettre \u00e0 mal potentiellement les les les bilat\u00e9rales, quelle est votre r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:54:23 > 0:54:47) [91%] : \r\nJe pense que si on regarde l'historique, le Parlement a toujours \u00e9t\u00e9 je crois tr\u00e8s prudent avec les, les, les, les financements europ\u00e9ens de ne pas les perdre, je crois qu'il a toujours \u00e9t\u00e9 maintenu les projets \u00e0 grande vente horizon vente et je ne suis pas forc\u00e9ment tr\u00e8s en souci, je suis plus son souci de la comp\u00e9titivit\u00e9 industrielle de l'Europe, il faut absolument que l'Europe continue \u00e0 injecter des fonds au niveau de l'industrie, c'est la seule mani\u00e8re d'\u00eatre comp\u00e9titif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:54:47 > 0:54:53) [94%] : \r\nUne r\u00e9action de votre part Jean-Pierre Grin, vous qui repr\u00e9sentez justement l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:54:53 > 0:55:34) [91%] : \r\nAlors c'est clair, l'accord-cadre, on doit le n\u00e9gocier, mais pas un n'importe quel prix je dirais les bilat\u00e9rales, on peut les maintenir, c'est vrai que c'est important, mais n\u00e9anmoins, comme on l'a entendu tout \u00e0 l'heure par Monsieur Pierre-Yves Maillard, on ne peut pas n\u00e9gocier un accord-cadre sur le dos des travailleurs boire sur le dos de certaines autonomie dans notre pays, je crois que dans le cadre du solaire, c'est l'innovation qui pourrait sauver nos entreprises effectivement l'innovation dans une production au m\u00e8tre carr\u00e9 de suppl\u00e9mentaires d'\u00e9lectricit\u00e9, on l'a vu derni\u00e8rement des entreprises suisses ont fait faillite parce qu'elle produisait des panneaux solaires courant, elles \u00e9taient en concurrence directe avec les Chinois, avec les Am\u00e9ricains, l\u00e0 ce n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:55:34 > 0:55:50) [90%] : \r\nJean-Pierre qui est un peu votre parti remet en question la libre- circulation des personnes, \u00e0 travers une initiative \u00e7a qu'elle nous voterons l'ann\u00e9e prochaine, il y a un risque avec cette initiative, que l'ensemble des bilat\u00e9rales soient en danger, potentiellement, on est plus dans l'horizon 2020 potentiellement ce genre de projets peuvent \u00eatre mises \u00e0 mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:55:50 > 0:56:21) [93%] : \r\nAlors c'est peut-\u00eatre un risque, c'est vrai, mais je crois qu'on doit prendre un risque pour sauvegarder nos int\u00e9r\u00eats particuliers, je crois qu'il faut non plus pas toujours avoir peur de se dire, on doit se plier \u00e0 la volont\u00e9 europ\u00e9enne, maintenant c'est vrai qu'on est p\u00e9nalis\u00e9 avec le Brexit hein, puisque l'Europe effectivement de vos difficilement n\u00e9goci\u00e9 nous donner certains avantages car elle n\u00e9gocie avec l'Angleterre et je crois que les sont peut-\u00eatre les choses se calmer et puis je pense que j'ai bon espoir qu'on puisse maintenir les bonnes les bilat\u00e9rales, tout en gardant un accord-cadre nous b\u00e9n\u00e9ficie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:56:21 > 0:57:06) [93%] : \r\nMerci Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC Vaudois, merci \u00e0 vous \u00e9galement Laurent Collot Start-Up heures chef d'entreprise voil\u00e0 exactement, actif dans le domaine donc du solaire, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous Matthias Reynard vous vous restez encore un petit moment avec nous pour les derni\u00e8res minutes de cette \u00e9mission, vous \u00eates, on le rappelle, \u00e0 l'origine de cette proposition visant \u00e0 p\u00e9naliser l'homophobie au m\u00eame titre que le racisme proposition sur laquelle les Suisses vont se prononcer le 9 f\u00e9vrier prochain on est avec une invit\u00e9e qui a fait le d\u00e9placement jusqu'\u00e0 Berne avec nous, elle est assistante doctorante en th\u00e9ologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Anne Gaillard bonsoir bonsoir, alors vous avez lanc\u00e9 hier un Podcast religieux assez unique en son genre, l'id\u00e9e c'est de donner la parole aux femmes catholiques et aux minorit\u00e9s sexuelles dans l'\u00e9glise, expliquez-nous en quoi \u00e7a consiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:57:06 > 0:58:00) [90%] : \r\nOui alors plus g\u00e9n\u00e9ralement, en fait, c'est une plateforme num\u00e9rique qui s'appelle oh my God s et qui donc un projet f\u00e9ministes catholiques intersection donc intersexuelles \u00e7a d\u00e9signe les personnes qui sont victimes de discrimination de plusieurs discrimination, donc, que ce soit la classe sociale ou la race ou le genre et est un des projets, donc de ce de cette plateforme num\u00e9rique, c'est un Podcast, qui s'appelle bonne nouv pour elle et qui permet aux femmes et aux personnes exclues de l'est de l'\u00e9glise de pouvoir prendre la parole et notamment de pr\u00eacher sur les textes du dimanche puisque normalement donc seuls les pr\u00eatre s'peuvent commenter le texte biblique pendant la messe, et donc on a propos\u00e9 \u00e0 ces personnes qui sont invisibilit\u00e9 par l'\u00c9glise ce pouvoir commenter les textes tous les dimanches \u00e0 partir donc d'hier, le 1er dimanche de l'Avent et jusqu'\u00e0 P\u00e2ques, voil\u00e0 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:58:00 > 0:58:02) [95%] : \r\nDonc c'est une d\u00e9marche militante plus que th\u00e9ologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:58:03 > 0:58:33) [91%] : \r\nNon, c'est les 2, parce que la th\u00e9ologie peut tr\u00e8s bien justifier, justement, et m\u00eame au contraire justifie que toute personne qui se reconna\u00eet dans la communion de foi catholique puisse en fait avoir par aux commentaires des textes et et participer \u00e0 \u00e9laborer l'\u00e9glise qui n'est pas qu'une institution et qui n'est pas qu'un corps mystique, puisqu'on a pu constater avec les crimes de p\u00e9dophilie que, en r\u00e9alit\u00e9 \u00e7a elle pouvait s'apparenter aussi \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 de criminels et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:58:33 > 0:58:39) [95%] : \r\nComment est-ce que vous avez recrut\u00e9 les personnes qu'on va entendre justement \u00e0 travers cette plateforme et \u00e0 travers ce ce Podcast.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:58:40 > 0:59:18) [92%] : \r\nAlors on a choisi des des personnes tr\u00e8s diff\u00e9rentes qui ont un attachement tr\u00e8s diff\u00e9rent \u00e0 l'institution, mais qui ont tous, toutes en commun la conscience qu'\u00eatre catholique aujourd'hui c'est ce n'est pas \u00e9vident et que c'\u00e9tait un donn\u00e9 \u00e0 renouveler, notamment sur les questions qu'on prend en charge donc la question de la place de la femme, l'exclusion des personnes qui n'ont pas les orientations sexuelles et h\u00e9t\u00e9rodoxes, entre guillemets, les personnes qui ne se reconnaissent pas dans la binarit\u00e9 de genres et toutes les femmes qui sont en visibilit\u00e9, du fait de de la race ou de leur classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:59:18 > 0:59:24) [90%] : \r\nAlors les personnes qu'on va entendre ce sont des personnes de tout le monde francophone oui suisse \u00e0 des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:59:25 > 0:59:49) [91%] : \r\nOui, absolument, donc hier, c'\u00e9tait une Fran\u00e7aise, mais il y aura \u00e9videmment des Suisses et c'est un, en fait, on a constat\u00e9 que dans l'espace francs en langue francophone a parl\u00e9 qu\u00e9b\u00e9coise, il n'y avait aucune, aucune initiative de ce genre et que m\u00eame des pays qui a priori pourraient para\u00eetre plus conservateurs, comme l'Italie ou l'Espagne avait d\u00e9j\u00e0 des projets de ce genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:59:49 > 0:59:57) [88%] : \r\nMatthias Reynard, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, en tant que parlementaire socialiste, en tant que catholique aussi qu'est-ce qu'elle vous inspire cette d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:59:57 > 1:00:22) [94%] : \r\nAlors \u00e9videmment que qu'elle me fait chaud au coeur, \u00e7a fait plaisir d'avoir ce genre de d\u00e9marche \u00e7a montre aussi un autre regard sur sur les les catholiques et \u00e7a montre qu'on fait dans les catholiques, il y a des gens et c'est certainement m\u00eame la majorit\u00e9, qui sont, qui sont ouverts et pour qui l'important, c'est l'amour du prochain, voil\u00e0 donc \u00e9videmment que tout le discours un peu homophobe ou de rejet, il n'est pas du tout en ad\u00e9quation avec avec la pens\u00e9e catholique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:22 > 1:00:35) [94%] : \r\nVoyait la semaine pass\u00e9e que l'\u00e9glise protestante de Gen\u00e8ve disait oui au mariage gay, il y a quand m\u00eame une claire diff\u00e9rence d'approche entre le monde protestant et le monde catholique sur ces questions de genre et et de discrimination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:36 > 1:01:10) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre, mais je crois quand m\u00eame que les choses sont en train de changer dans l'\u00c9glise catholique je crois savoir que bient\u00f4t les \u00e9v\u00eaques de notre pays prendra une position sur et je l'esp\u00e8re, sur l'initiative sur la la votation du 9 f\u00e9vrier \u00e7a ce serait une occasion en or de montrer que non le l'\u00c9glise catholique, elle est pas ferm\u00e9e, elle est pas homophobe, elle est pas dans le rejet, oui, il y a des imb\u00e9ciles comme il y en a dans toutes les religions, il y a des extr\u00e9mistes, comme dans toutes les religions, mais elle est faite en en grande partie de gens qui qui qui sont ouverts et et qui ont juste une spiritualit\u00e9 c'est tout \u00e7a, rien \u00e0 voir avec des Dom, conservateur, je ne sais quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:01:10 > 1:01:25) [91%] : \r\nAnne Guillard avant cette initiative contre l'homophobie Un sur laquelle on se prononce en f\u00e9vrier, c'est important pour vous, \u00e7a c'\u00e9tait \u00e9t\u00e9 un calcul aussi de lancer ce ce Podcast \u00e0 ce moment l\u00e0 pour montrer que des gens au sein de l'\u00c9glise catholique peuvent \u00eatre gay Friendly.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:01:26 > 1:01:59) [91%] : \r\nOui, alors ce n'est pas li\u00e9 sp\u00e9cifiquement l'\u00e9v\u00e9nement qui va, qui va venir au printemps, mais ce projet, on le port d\u00e9j\u00e0 depuis les caisses la la Manif pour tous ceux qui avaient lieu en France en 2012 et et en fait on \u00e9tait vraiment afflig\u00e9 de voir ce qui s'est pass\u00e9 et nombreuses personnes qui participent \u00e0 ce projet en fait ont eu l'envie de sortir de l'\u00e9glise, \u00e0 ce moment l\u00e0 o\u00f9 en sont sortis, et l'id\u00e9e justement c'est de pouvoir f\u00e9d\u00e9rer ces personnes qui ne se reconnaissent pas dans ce discours l\u00e0 pour pouvoir me montrer et faire entendre une autre voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:01:59 > 1:02:10) [94%] : \r\nAnne Guillard Matthias Reynard disait tout \u00e0 l'heure, les mentalit\u00e9s \u00e9voluent, on sent une diff\u00e9rence dans les sensibilit\u00e9s, y compris, si j'ai bien compris au au niveau du clerg\u00e9 \u00e0 ce que vous sentez la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:02:11 > 1:03:21) [93%] : \r\nPas sp\u00e9cialement enfin en fait dans le dans le clerg\u00e9, un certain nombre, peuvent dire : voil\u00e0, de mani\u00e8re priv\u00e9e qu'ils font, ils sont favorables \u00e0 ces choses-l\u00e0, mais que, en tant que fonctionnaire de l'institution, ils ne peuvent pas se prononcer puisque le l\u00e0- dessus, en tout cas de mani\u00e8re favorable, puisque le magist\u00e8re leur interdit et moi je, je, je, j'esp\u00e8re que les choses changeront, mais je ne me berce pas trop d'illusions non plus et on constate surtout que il y a quand m\u00eame 2 grands \u00e9v\u00e9nements dans l'ann\u00e9e qui s'est \u00e9coul\u00e9e qui cristallise des gros probl\u00e8mes, donc \u00e0 la fois sur le signal, le fait qu'il ait 34 femmes qui n'ait pas pu voter et donc on se demande : mais comment est-ce qu'on peut encore rester dans une institution qui ne donne pas le droit de vote aux femmes et qui est, on n'a pas envie non plus de venir dans une institution comme cela et \u00e9galement le fait que les crimes de p\u00e9dophilie et le le proc\u00e8s Barbarin qui a eu le lieu vendredi dernier, montre encore le manque de sens de r\u00e9alit\u00e9 du d'une grande partie du clerg\u00e9 qu'il y a encore la sexualit\u00e9 au pouvoir et que seul un homme qui est capable ou qu'il fait semblant d'\u00eatre capable d'abstinence peut avoir le pouvoir dans cette \u00e9glise, ce qui \u00e9videmment fait que les abus de pouvoir se d\u00e9ploie sur le terrain de la sexualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:21 > 1:03:39) [93%] : \r\nC'est donc pour \u00e9voluer, pour faire \u00e9voluer plut\u00f4t les sensibilit\u00e9s que vous avez lanc\u00e9 ce cette plateforme religieuse qui s'appelle donc on le rappelle, oh my God s merci Anne Guillard, d'avoir fait le d\u00e9placement jusqu'\u00e0 Berne avec nous, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous aussi, Matthias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, bonne soir\u00e9e, merci et bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:03:41 > 1:04:03) [91%] : \r\nDemain mardi stratus au nord des Alpes, avec une limite sup\u00e9rieure vers 1500 m\u00e8tres parfois morcel\u00e9, notamment en direction du logement au-dessus sur le Jura et dans les Alpes, le temps sera ensoleill\u00e9 en pleine minimum 2 degr\u00e9s sous le stratus moins de dans les endroits d\u00e9gag\u00e9s maximum 3 \u00e0 6 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec les solutions de pr\u00e9voyance de la Mobili\u00e8re, \u00e9pargne et \u00e9conomie d'imp\u00f4t mobili\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:04:06 > 1:04:14) [80%] : \r\nInfo trafic RTS avec ENI suisse et son essence SP 98 plus dans votre stations service ENI Agip.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:04:16 > 1:04:22) [96%] : \r\nLes automobilistes roulent par sur le contournement de Gen\u00e8ve entre l'a\u00e9roport et le tunnel de Vernier en direction de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:22 > 1:04:26) [96%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9mission, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-12-02T19:20:05Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912045661", "summary": "Itw Isabelle Moret, pr\u00e9sidente du Conseil national.", "id": "2046099", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MORET, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912045663", "summary": "Itw Martin Candinas, conseiller national PDC.", "id": "2046101", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CANDINAS, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1912045665", "summary": "D\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, et Baptiste Hurni, conseiller national socialiste neuch\u00e2telois.", "id": "2046103", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "HURNI, BAPTISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912045666", "summary": "D\u00e9bat entre Roland Grunder, co-pr\u00e9sident du Conseil des Suisse des A\u00een\u00e9s, L\u00e9onore Porchet, conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise, et Fran\u00e7ois Pointet, conseiller national Vert-lib\u00e9ral vaudois.", "id": "2046104", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PORCHET, L\u00c9ONORE", "POINTET, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1912045667", "summary": "Itw Pierre-Yves Maillard, conseiller national socialiste vaudois.", "id": "2046105", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1912045670", "summary": "D\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC vaudois, et Laurent Coulot, directeur g\u00e9n\u00e9ral Insolight.", "id": "2046108", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS", "GRIN, JEAN-PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912045671", "summary": "Itw Anne Guillard, assistante-doctorante en th\u00e9ologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (UNIGE), et Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan.", "id": "2046109", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GIOVANOLA, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DEGOTT, Camille", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1808186", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054675", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-00B930C3-E485-4826-92A9-5F0861806106", "internalArchiveId": "00B930C3-E485-4826-92A9-5F0861806106", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-12-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique  \r\n***Nicole della Pietra est avec nous...bonjour...\r\n...\r\nVous avez lu la presse al\u00e9manique de ce dimanche...\r\nEt partout...il est question de politique...\r\nIl y en a pour tous les go\u00fbts: \u00e0 commencer par les aveux du pr\u00e9sident de l'UDC qui confie dans le Sonntagsblick avoir mesur\u00e9 l'ampleur de la vague verte trop tard. Albert R\u00f6sti en profite aussi pour dire tout le mal qu'il pense d'un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 et des vell\u00e9it\u00e9s des Verts d'attaquer le fauteuil du Tessinois Ignazio Cassis. Justement, plus loin, on d\u00e9couvre que de nombreuses membres du collectif de la gr\u00e8ve des femmes soutiendront Regula Rytz. Et la SonntagsZeitung s'int\u00e9resse \u00e0 Mattea Meyer et C\u00e9dric Wermuth, un couple fort au PS, qui pourrait bien partager la prochaine pr\u00e9sidence du parti. \r\nEn attendant, toutes et tous pourront se plonger dans la lecture du grand \u00e9clairage de la NZZamSonntag, sur le difficile sevrage des \u00e9lus d\u00e9chus, incapables de se lib\u00e9rer de leur drogue: la politique.\r\n***De la politique \u00e0 la psychiatrie, avec une nouvelle m\u00e9thode pour traquer les p\u00e9dophiles ?\r\nUne r\u00e9volution dans le diagnostic et le pronostic des d\u00e9linquants p\u00e9dosexuels, dont la NZZamSonntag fait sa Une. Un chercheur b\u00e2lois affirme avoir mis au point une m\u00e9thode pour d\u00e9terminer les chances de r\u00e9cidive, en mesurant les ondes c\u00e9r\u00e9brales d'individus, lorsqu'ils sont expos\u00e9s \u00e0 des stimuli p\u00e9do-\u00e9rotiques. Marc Graf, c'est le nom de ce psychiatrique, affirme que son approche d\u00e9termine avec 80 \u00e0 90% de certitude, la pr\u00e9sence - ou non -  de tendances p\u00e9dosexuelles. Voil\u00e0 qui pourrait notamment permettre d'\u00e9tablir des pr\u00e9dictions solides pour les d\u00e9tenus p\u00e9dophiles. \r\n***Pour terminer, un cri d'alarme lanc\u00e9 par les villes et les commer\u00e7ants? \r\nC'est la Sonntagszeitung qui met en lumi\u00e8re le record sans pr\u00e9c\u00e9dent de manifestations dans les villes suisses. Avec son statut de capitale, Berne est la plus durement touch\u00e9e avec plus de 300 manifestations en 2019. Soit six rassemblements par semaine, et parfois 4 d\u00e9fil\u00e9s en m\u00eame temps le samedi. Une menace pour de nombreux magasins dans les centres-villes, boud\u00e9s par la client\u00e8le face \u00e0 ces marr\u00e9es humaines, actes de vandalisme et transports publics bouch\u00e9s. FIN", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10889108", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2019-12-01T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 01.12.2019"], "variantIds": ["ece-10889108"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T13:02:08Z", "speechToTexts": ["10.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNicole della Pietra est avec nous, bonjour bonjour, comment allez- vous avez lu la presse al\u00e9manique de ce dimanche et partout Nicole, il est question de politique, oui, il y en a pour tous les go\u00fbts, \u00e0 commencer par les aveux du pr\u00e9sident de l'UDC qui confie dans le Sonntagsblick avoir mesur\u00e9 l'ampleur de la vague verte trop tard Albert R\u00f6sti en profite aussi pour dire tout le mal qu'il pense d'un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 et des vell\u00e9it\u00e9s des Verts d'attaquer le fauteuil du Tessinois Ignazio Cassis justement plus loin, on d\u00e9couvre que de nombreuses membres du collectif de la gr\u00e8ve des femmes soutiendront Regula Rytz, la pr\u00e9sidente des Verts et la SonntagsZeitung s'int\u00e9resse \u00e0 elle \u00e0 Mattea Meyer et C\u00e9dric Wermuth un couple fort au PS qui pourrait bien partager la prochaine pr\u00e9sidence du parti en attendant toutes et tous pourront se plonger dans la lecture, le grand \u00e9clairage de Lance c'\u00e9tait Thomson sur le difficile chemin sevrage des \u00e9lus d\u00e9chus, incapables de se lib\u00e9rer de leur drogue, la politique de la politique \u00e0 la psychiatrie avec une nouvelle m\u00e9thode pour traquer les p\u00e9dophiles, une r\u00e9volution dans le diagnostic et le pronostic des d\u00e9linquants p\u00e9do- sexuels dans la N7 cette Am Sonntag fait \u00e7a un chercheur b\u00e2lois affirme avoir mis au point une m\u00e9thode pour d\u00e9terminer les chances de r\u00e9cidive en mesure les ondes c\u00e9r\u00e9brales d'individus lorsqu'ils sont expos\u00e9s \u00e0 des stimuli p\u00e9do- \u00e9rotiques, Mark grave, c'est le nom de ce psychiatre affirme que son approche d\u00e9termine avec 80 \u00e0 90 pourcent de certitude la pr\u00e9sence ou non de tendances p\u00e9do- sexuels, voil\u00e0 qui pourrait notamment permettre d'\u00e9tablir des pr\u00e9dictions solides pour les d\u00e9tenus p\u00e9dophiles et pour terminer, Nicole, un cri d'alarme lanc\u00e9 par les villes et par les commer\u00e7ants, oui, c'est la SonntagsZeitung, qui met en lumi\u00e8re le record sans pr\u00e9c\u00e9dent de manifestations dans les villes suisses avec son statut de capitale Berne est plus durement touch\u00e9, avec plus de 300 manifestations en 2019 soit six rassemblements par semaine et parfois quatre d\u00e9filer en m\u00eame temps, le samedi, une menace pour de nombreux magasins dans les centre- villes boud\u00e9es par la client\u00e8le face \u00e0 ces marr\u00e9es humaines, actes de vandalisme et transports publics bouch\u00e9s Nicole della Pietra merci pour cette revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-01T11:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "Correspondante Tessin ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2040239", "internalArchiveId": "AA1911039830", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-12-01T00:00:00Z", "durationSec": 1908, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10908943", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "alternativeTitle": ["La composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui sera \u00e9lu le 11 d\u00e9cembre repose la question de la formule magique cr\u00e9\u00e9e en 1959.", "19h30", "Antisp\u00e9cistes \u00e0 la foire au lard de Martigny (VS). Les bouchers sont f\u00e2ch\u00e9s.", "19h30", "Une start-up permet \u00e0 des horlogers de se pr\u00eater des employ\u00e9s.", "19h30", "La pluie et le froid n'ont pas frein\u00e9 l'enthousiasme des jeunes participants \u00e0 cette 42\u00e8me \u00e9dition de la Course de l'Escalade.", "19h30", "Journ\u00e9e mondiale de lutte contre le sida: le nombre de cas en Suisse a diminu\u00e9 de 5% en 2018, un niveau historiquement bas.", "19h30", "L'attaque au couteau de Londres se politise. En pleine campagne, Boris Johnson promet un durcissement des peines de prison.", "19h30", "M\u00e9lanie a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par son mari, qu'elle venait de quitter, \u00e0 Courfaivre (JU). G\u00e9raldine et Christelle, ses soeurs, se confient.", "19h30", "Les enjeux de la COP25 d\u00e9crypt\u00e9s par Pascal Jeannerat.", "19h30", "Entretien de l'\u00e9conomiste Thomas Piketty.", "19h30", "Thomas Piketty, l'\u00e9conomiste pourfendeur des in\u00e9galit\u00e9s.", "19h30", "Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Antonio Guterres lance un appel avant l'ouverture de la conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10908943", "ece-10908955", "ece-10908957", "ece-10908959", "ece-10908945", "ece-10908949", "ece-10908947", "ece-10908941", "ece-10908953", "ece-10908951", "ece-10908939", "ece-10908961"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-03T12:09:01Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:17:15  00:00:19:13\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:19:16  00:00:21:16\r\n{\\an1}L'actualit\u00e9 de ce dimanche\r\nest marqu\u00e9e\r\n\r\n00:00:21:18  00:00:23:16\r\n{\\an1}par cette formule d'Antonio Guterres:\r\n\r\n00:00:23:18  00:00:26:07\r\n{\\an1}\"Nous devons arr\u00eater la guerre\r\ncontre la nature.\"\r\n\r\n00:00:26:09  00:00:30:08\r\n{\\an1}La conf\u00e9rence mondiale pour le climat\r\nva commencer \u00e0 Madrid.\r\n\r\n00:00:30:19  00:00:41:10\r\n{\\an1}Pascal Jeannerat, donnez-nous\r\nun exemple de r\u00e9sultat \u00e0 terme.\r\n\r\n00:00:41:13  00:00:45:11\r\n{\\an1}\u2015L'enjeu, c'est la sortie d\u00e9finitive\r\ndu p\u00e9trole avant 2050.\r\n\r\n00:00:45:13  00:00:47:19\r\n{\\an1}-Nous verrons comment le d\u00e9bat\r\ns'acc\u00e9l\u00e8re sur la formule magique.\r\n\r\n00:00:48:02  00:00:50:15\r\n{\\an1}On rappellera combien il est rare\r\n\r\n00:00:50:17  00:00:53:17\r\n{\\an1}qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nne soit pas r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n00:00:54:03  00:00:57:00\r\n{\\an1}Nous entendrons le t\u00e9moignage de deux\r\nfemmes qui racontent la mort\r\n\r\n00:00:57:02  00:00:59:20\r\n{\\an1}de leur soeur, tu\u00e9e par son mari\r\nqu'elle venait de quitter.\r\n\r\n00:00:59:22  00:01:04:17\r\n{\\an1}Elles estiment que les autorit\u00e9s\r\nont manqu\u00e9 \u00e0 leur devoir.\r\n\r\n00:01:08:08  00:01:11:08\r\n{\\an1}L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction\r\nest Thomas Piketty,\r\n\r\n00:01:11:10  00:01:14:07\r\n{\\an1}ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9ditorial de 2019.\r\n\r\n00:01:14:09  00:01:20:11\r\n{\\an1}L'\u00e9conomiste consid\u00e8re\r\nque nous sommes \u00e9go\u00efstes\r\n\r\n00:01:20:13  00:01:27:12\r\n{\\an1}et que la Suisse devrait davantage\r\npartager ses richesses.\r\n\r\n00:01:28:00  00:01:30:12\r\n{\\an1}Au chapitre des grandes\r\nmanifestations populaires,\r\n\r\n00:01:30:14  00:01:32:20\r\n{\\an1}nous serons \u00e0 la Foire au lard (VS).\r\n\r\n00:01:32:22  00:01:35:07\r\n{\\an1}Pour les uns c'est le bonheur,\r\n\r\n00:01:35:09  00:01:42:01\r\n{\\an1}pour les antisp\u00e9cistes,\r\nc'est une aberration.\r\n\r\n00:01:42:13  00:01:45:14\r\n{\\an1}Enfin, il a beaucoup plu\r\n\u00e0 la Course de l'Escalade,\r\n\r\n00:01:45:16  00:01:49:15\r\n{\\an1}mais \u00e7a n'a pas d\u00e9courag\u00e9\r\nles enfants et les familles.\r\n\r\n00:01:53:14  00:01:57:07\r\n{\\an1}Voici trois visages\r\nqui incarnent les engagements\r\n\r\n00:01:57:09  00:02:00:06\r\n{\\an1}qui seront pris \u00e0 cette conf\u00e9rence\r\nmondiale pour le climat:\r\n\r\n00:02:00:08  00:02:04:01\r\n{\\an1}Antonio Guterres pour l'ONU,\r\nGreta Thunberg,\r\n\r\n00:02:04:03  00:02:08:19\r\n{\\an1}et Ursula von der Leyen\r\npour l'Europe.\r\n\r\n00:02:12:11  00:02:17:10\r\n{\\an1}-Du CO2 dans l'atmosph\u00e8re\r\ncomme jamais en 3 mios d'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:02:17:11  00:02:21:14\r\n{\\an1}Les \u00e9missions de gaz\r\n\u00e0 effet de serre n'ont pas baiss\u00e9.\r\n\r\n00:02:21:16  00:02:25:09\r\n{\\an1}Cinq ann\u00e9es de chaleurs records\r\n\u00e0 la suite.\r\n\r\n00:02:25:11  00:02:27:20\r\n{\\an1}Les objectifs de l'accord de Paris\r\n\r\n00:02:27:22  00:02:29:21\r\n{\\an1}toujours plus difficiles\r\n\u00e0 atteindre.\r\n\r\n00:02:29:23  00:02:32:15\r\n{\\an1}Pour l'ONU, l'humanit\u00e9\r\ndoit poser l'arme fossile.\r\n\r\n00:02:32:23  00:02:35:18\r\n{\\an1}-Depuis des d\u00e9cennies,\r\n\r\n00:02:35:20  00:02:38:08\r\n{\\an1}l'esp\u00e8ce humaine est en guerre\r\n\r\n00:02:38:10  00:02:40:08\r\n{\\an1}contre la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:02:40:10  00:02:42:09\r\n{\\an1}La plan\u00e8te contre-attaque.\r\n\r\n00:02:42:11  00:02:45:04\r\n{\\an1}Nous devons arr\u00eater\r\nnotre guerre contre la nature.\r\n\r\n00:02:45:06  00:02:48:10\r\n{\\an1}La science dit que c'est possible.\r\n\r\n00:02:48:20  00:02:52:02\r\n{\\an1}-Possible en agissant tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:02:52:10  00:02:54:15\r\n{\\an1}-Il faut r\u00e9duire les \u00e9missions\r\n\r\n00:02:54:17  00:02:56:20\r\n{\\an1}de 55 % d'ici 10 ans.\r\n\r\n00:02:56:22  00:02:58:23\r\n{\\an1}Si on ne commence pas tout de suite,\r\n\r\n00:02:59:01  00:03:01:11\r\n{\\an1}c'est impossible\r\nd'infl\u00e9chir la courbe.\r\n\r\n00:03:01:20  00:03:05:10\r\n{\\an1}-Les mouvements pro-climat\r\ntoujours plus nombreux exigent\r\n\r\n00:03:05:11  00:03:07:10\r\n{\\an1}que les gouvernements agissent.\r\n\r\n00:03:07:11  00:03:10:04\r\n{\\an1}Du Japon \u00e0 la Hongrie,\r\nde Tha\u00eflande en Afrique du Sud,\r\n\r\n00:03:10:06  00:03:13:18\r\n{\\an1}de Pologne aux USA: mobilisation.\r\n\r\n00:03:13:20  00:03:16:17\r\n{\\an1}Taxer le carbone et la pollution\r\nplut\u00f4t que le travail,\r\n\r\n00:03:16:19  00:03:19:10\r\n{\\an1}arr\u00eater de construire\r\ndes centrales \u00e0 charbon,\r\n\r\n00:03:19:11  00:03:22:11\r\n{\\an1}m\u00eame l'ONU\r\nformule ces revendications\r\n\r\n00:03:22:12  00:03:24:10\r\n{\\an1}et condamne les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n00:03:24:19  00:03:27:10\r\n{\\an1}-Il faut arr\u00eater de creuser et forer.\r\n\r\n00:03:27:11  00:03:29:08\r\n{\\an1}Il faut saisir la chance\r\n\r\n00:03:29:10  00:03:31:19\r\n{\\an1}que repr\u00e9sentent\r\nles \u00e9nergies renouvelables\r\n\r\n00:03:31:21  00:03:34:08\r\n{\\an1}et les solutions naturelles.\r\n\r\n00:03:34:15  00:03:38:22\r\n{\\an1}-S'il y a un domaine o\u00f9 le monde\r\n\r\n00:03:39:00  00:03:41:16\r\n{\\an1}a besoin du leadership europ\u00e9en,\r\n\r\n00:03:41:18  00:03:45:15\r\n{\\an1}c'est sur la protection du climat.\r\n\r\n00:03:45:17  00:03:51:12\r\n{\\an1}C'est une question vitale\r\npour l'Europe et le monde.\r\n\r\n00:03:51:23  00:03:54:21\r\n{\\an1}-Nous tenterons de faire de l'Europe\r\n\r\n00:03:54:22  00:03:58:12\r\n{\\an1}le premier continent\r\n\r\n00:03:58:15  00:04:00:04\r\n{\\an1}\u00e0 neutralit\u00e9 carbone en 2050.\r\n\r\n00:04:00:13  00:04:02:08\r\n{\\an1}-Si l'Europe r\u00e9ussit\r\n\r\n00:04:02:10  00:04:04:12\r\n{\\an1}cet objectif de neutralit\u00e9 carbone.\r\n\r\n00:04:04:14  00:04:06:14\r\n{\\an1}Pour tous les pays europ\u00e9ens,\r\n\r\n00:04:06:16  00:04:09:15\r\n{\\an1}\u00e7a donnera \u00e0 l'Europe\r\nune autorit\u00e9 morale tr\u00e8s importante\r\n\r\n00:04:09:17  00:04:12:22\r\n{\\an1}pour permettre le succ\u00e8s\r\nde cette n\u00e9gociation globale.\r\n\r\n00:04:13:07  00:04:15:10\r\n{\\an1}-L'enjeu: que tous les pays\r\ns'engagent\r\n\r\n00:04:15:11  00:04:19:23\r\n{\\an1}\u00e0 r\u00e9duire plus rapidement\r\nleurs \u00e9missions\r\n\r\n00:04:20:01  00:04:22:06\r\n{\\an1}pour atteindre l'objectif\r\nfix\u00e9 \u00e0 Paris,\r\n\r\n00:04:22:08  00:04:25:07\r\n{\\an1}limiter le r\u00e9chauffement climatique\r\n\u00e0 1,5 degr\u00e9.\r\n\r\n00:04:26:15  00:04:38:10\r\n{\\an1}-Pascal Jeannerat, quel est l'effet\r\nattendu de ces engagements ?\r\n\r\n00:04:38:13  00:04:44:10\r\n{\\an1}\u2015On regarde d\u00e9j\u00e0 la COP26.\r\n\r\n00:04:45:01  00:04:48:06\r\n{\\an1}Ce sera l'heure des bilans.\r\n\r\n00:04:48:10  00:04:52:15\r\n{\\an1}Les pays sont en retard.\r\n\r\n00:04:52:19  00:04:58:11\r\n{\\an1}Ils ne sont pas en ligne avec les\r\nobjectifs.\r\n\r\n00:04:58:15  00:05:04:13\r\n{\\an1}Il faut que les pays s'engagent \u00e0\r\naller plus vite.\r\n\r\n00:05:06:10  00:05:10:18\r\n{\\an1}Ces questions-l\u00e0 vont \u00eatre d\u00e9battues\r\npendant une ann\u00e9e.\r\n\r\n00:05:10:22  00:05:16:20\r\n{\\an1}-Quel est l'enjeu pour la Suisse ?\r\n\r\n00:05:19:14  00:05:25:14\r\n{\\an1}-Pour la Suisse, c'est les r\u00e8gles du\r\nmarch\u00e9 carbone.\r\n\r\n00:05:25:20  00:05:31:20\r\n{\\an1}Il faut trouver des r\u00e8gles pour ce\r\nmarch\u00e9.\r\n\r\n00:05:36:06  00:05:38:13\r\n{\\an1}Sinon, \u00e7a d\u00e9cr\u00e9dibilisera le\r\nsyst\u00e8me.\r\n\r\n00:05:40:12  00:05:43:03\r\n{\\an1}-On \u00e9voquait Ursula von der Leyen.\r\n\r\n00:05:43:05  00:05:45:15\r\n{\\an1}Elle est depuis ce jour\r\nle visage de l'Europe.\r\n\r\n00:05:45:17  00:05:47:12\r\n{\\an1}Elle succ\u00e8de \u00e0 Jean-Claude Juncker.\r\n\r\n00:05:47:14  00:05:49:10\r\n{\\an1}C'est elle qui sera\r\nnotre interlocutrice\r\n\r\n00:05:49:11  00:05:51:14\r\n{\\an1}dans la n\u00e9gociation\r\nsur l'accord-cadre avec l'Europe.\r\n\r\n00:05:51:16  00:05:53:06\r\n{\\an1}L'Allemande est\r\nune femme d'\u00e9quilibre.\r\n\r\n00:05:53:07  00:05:55:20\r\n{\\an1}Elle a manifest\u00e9 des id\u00e9es de gauche\r\ncomme le salaire parental.\r\n\r\n00:05:55:22  00:05:58:00\r\n{\\an1}Mais elle a aussi marqu\u00e9\r\nson attachement aux traditions,\r\n\r\n00:05:58:02  00:05:59:22\r\n{\\an1}notamment chr\u00e9tiennes.\r\n\r\n00:06:00:00  00:06:02:06\r\n{\\an1}Cette m\u00e8re de sept enfants\r\nsait soigner sa communication.\r\n\r\n00:06:02:08  00:06:04:01\r\n{\\an1}Elle est tr\u00e8s active sur Twitter\r\n\r\n00:06:04:03  00:06:09:08\r\n{\\an1}o\u00f9 elle a d\u00e9but\u00e9 aujourd'hui\r\ndans une vid\u00e9o en plusieurs langues.\r\n\r\n00:06:10:18  00:06:13:22\r\n{\\an1}Le d\u00e9bat s'acc\u00e9l\u00e8re avant l'\u00e9lection\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:06:14:00  00:06:17:18\r\n{\\an1}Rappelons sa photo actuelle,\r\nsous la pr\u00e9sidence Maurer.\r\n\r\n00:06:17:20  00:06:20:20\r\n{\\an1}Avec les symboles\r\nde la continuit\u00e9 suisse:\r\n\r\n00:06:20:22  00:06:26:01\r\n{\\an1}les skis, les montres,\r\nla r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Dieu.\r\n\r\n00:06:26:03  00:06:30:02\r\n{\\an1}La continuit\u00e9 du gouvernement\r\nest une marque de la Suisse.\r\n\r\n00:06:30:04  00:06:33:09\r\n{\\an1}Aucun gouvernement n'a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9\r\ndepuis le XIX\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:06:33:11  00:06:36:22\r\n{\\an1}La non-r\u00e9\u00e9lection d'un ministre\r\nest rarissime.\r\n\r\n00:06:37:00  00:06:39:23\r\n{\\an1}C'est dire l'enjeu du d\u00e9bat,\r\nfaut-il un si\u00e8ge vert ?\r\n\r\n00:06:40:01  00:06:42:07\r\n{\\an1}Ce serait au d\u00e9triment\r\nd'un membre actuel.\r\n\r\n00:06:42:09  00:06:45:00\r\n{\\an1}Faut-il revoir la formule magique ?\r\n\r\n00:06:45:19  00:06:49:05\r\n{\\an1}-Dans dix jours, le Parlement\r\n\u00e9lira le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:06:49:07  00:06:54:08\r\n{\\an1}et devra r\u00e9partir les sept si\u00e8ges\r\nentre les partis.\r\n\r\n00:06:54:10  00:06:57:08\r\n{\\an1}Selon la d\u00e9finition\r\nde la formule magique,\r\n\r\n00:06:57:10  00:07:01:18\r\n{\\an1}les trois plus gros partis\r\nobtiennent deux si\u00e8ges chacun,\r\n\r\n00:07:01:20  00:07:04:10\r\n{\\an1}et le quatri\u00e8me, un seul.\r\n\r\n00:07:04:11  00:07:06:14\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 aujourd'hui,\r\n\r\n00:07:06:16  00:07:08:22\r\n{\\an1}cela correspondait \u00e0 ces partis:\r\n\r\n00:07:11:13  00:07:13:23\r\n{\\an1}Mais les Verts sont pass\u00e9s\r\ndevant le PDC,\r\n\r\n00:07:14:02  00:07:16:21\r\n{\\an1}donc en th\u00e9orie,\r\nce si\u00e8ge est en jeu.\r\n\r\n00:07:16:23  00:07:20:05\r\n{\\an1}En r\u00e9alit\u00e9, personne\r\nne songe \u00e0 attaquer le PDC.\r\n\r\n00:07:20:07  00:07:23:07\r\n{\\an1}Les Verts ont dit\r\nqu'ils visaient le PLR.\r\n\r\n00:07:23:09  00:07:31:01\r\n{\\an1}Ils l'estiment surrepr\u00e9sent\u00e9,\r\neux qui ont 13 % et z\u00e9ro si\u00e8ge.\r\n\r\n00:07:32:10  00:07:35:20\r\n{\\an1}-C'est un d\u00e9s\u00e9quilibre majeur.\r\n\r\n00:07:35:22  00:07:38:11\r\n{\\an1}C'est pourquoi on propose\r\n\r\n00:07:38:12  00:07:40:07\r\n{\\an1}une nouvelle formule magique.\r\n\r\n00:07:40:15  00:07:42:17\r\n{\\an1}-Cette formule serait la suivante:\r\n\r\n00:07:42:19  00:07:45:17\r\n{\\an1}les cinq plus grands partis\r\nsont repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:07:45:19  00:07:47:16\r\n{\\an1}Les deux premiers avec deux si\u00e8ges\r\n\r\n00:07:47:18  00:07:51:13\r\n{\\an1}et les trois suivants avec un seul.\r\n\r\n00:07:51:15  00:07:55:23\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me, c'est que les partis\r\nde droite rejettent l'id\u00e9e.\r\n\r\n00:07:59:00  00:08:00:13\r\n{\\an1}-On sait comment \u00e7a se passe\r\n\r\n00:08:00:15  00:08:02:12\r\n{\\an1}chez les Verts.\r\n\r\n00:08:02:14  00:08:05:18\r\n{\\an1}Ils ont d\u00e9j\u00e0 fait un bond\r\net ils sont retomb\u00e9s.\r\n\r\n00:08:05:20  00:08:10:03\r\n{\\an1}Si on les \u00e9lit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\net qu'ils sont en bas dans 4 ans,\r\n\r\n00:08:10:05  00:08:13:19\r\n{\\an1}est-ce qu'on doit les sortir ?\r\n\r\n00:08:13:22  00:08:16:10\r\n{\\an1}La stabilit\u00e9 vaut quelque chose.\r\n\r\n00:08:16:19  00:08:20:03\r\n{\\an1}-Reste qu'au PDC, on est pr\u00eat\r\n\u00e0 changer la formule magique.\r\n\r\n00:08:20:05  00:08:23:01\r\n{\\an1}Gerhard Pfister\r\npropose que pour 35 si\u00e8ges\r\n\r\n00:08:23:02  00:08:25:16\r\n{\\an1}\u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n00:08:25:18  00:08:29:16\r\n{\\an1}un parti aurait droit\r\n\u00e0 un si\u00e8ge au gouvernement.\r\n\r\n00:08:30:01  00:08:32:10\r\n{\\an1}-Nous avons besoin d'un consensus\r\n\r\n00:08:32:11  00:08:34:17\r\n{\\an1}entre tous les partis\r\n\r\n00:08:34:19  00:08:39:07\r\n{\\an1}sur la mani\u00e8re dont on refl\u00e8te\r\nle r\u00e9sultat des \u00e9lections.\r\n\r\n00:08:39:14  00:08:42:04\r\n{\\an1}-Dans l'imm\u00e9diat,\r\npas question de ne pas r\u00e9\u00e9lire\r\n\r\n00:08:42:06  00:08:44:09\r\n{\\an1}les membres sortants\r\ndu gouvernement.\r\n\r\n00:08:44:11  00:08:48:17\r\n{\\an1}Une r\u00e8gle non \u00e9crite qui n'a \u00e9t\u00e9\r\nviol\u00e9e que quatre fois depuis 1848.\r\n\r\n00:08:49:21  00:08:53:11\r\n{\\an1}-En Suisse, c'est une bonne nouvelle\r\nsur le front du sida.\r\n\r\n00:08:53:13  00:09:00:02\r\n{\\an1}M\u00eame si la maladie tue toujours,\r\non enregistre un progr\u00e8s in\u00e9dit.\r\n\r\n00:09:01:10  00:09:05:06\r\n{\\an1}-Chaque ann\u00e9e, depuis 30 ans,\r\nl'OMS invite le monde\r\n\r\n00:09:05:08  00:09:10:05\r\n{\\an1}\u00e0 se rappeler que la lutte\r\npour le sida continue.\r\n\r\n00:09:10:07  00:09:14:11\r\n{\\an1}Le virus est aujourd'hui\r\nmieux contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n00:09:14:12  00:09:18:01\r\n{\\an1}En Suisse, 425 nouveaux cas\r\nont \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9s en 2018:\r\n\r\n00:09:18:03  00:09:21:00\r\n{\\an1}une baisse historique.\r\n\r\n00:09:21:09  00:09:23:16\r\n{\\an1}-C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n00:09:23:18  00:09:27:20\r\n{\\an1}qu'on a aussi peu de nouveaux cas.\r\n\r\n00:09:27:22  00:09:34:07\r\n{\\an1}425, c'est toujours trop, mais c'est\r\nle meilleur r\u00e9sultat depuis 1988.\r\n\r\n00:09:34:17  00:09:37:11\r\n{\\an1}-Les d\u00e9pistages accrus\r\net les traitements\r\n\r\n00:09:37:12  00:09:40:08\r\n{\\an1}commenc\u00e9s toujours plus t\u00f4t\r\nexpliquent cette baisse.\r\n\r\n00:09:40:10  00:09:43:07\r\n{\\an1}Il y a aussi la prophylaxie\r\npr\u00e9-exposition (PrEP),\r\n\r\n00:09:43:09  00:09:45:17\r\n{\\an1}cette pilule bouclier\r\n\r\n00:09:45:19  00:09:49:17\r\n{\\an1}qui joue un r\u00f4le protecteur\r\nimportant pour les personnes saines.\r\n\r\n00:09:54:10  00:09:58:05\r\n{\\an1}Pour les personnes atteintes du VIH,\r\nla r\u00e9alit\u00e9 n'est pas facile.\r\n\r\n00:09:58:14  00:10:01:19\r\n{\\an1}-Je ne suis plus d\u00e9tectable,\r\n\r\n00:10:01:21  00:10:04:11\r\n{\\an1}donc je ne suis plus contagieux.\r\n\r\n00:10:04:13  00:10:08:14\r\n{\\an1}Mais la stigmatisation existe encore\r\ndans mon entourage.\r\n\r\n00:10:08:23  00:10:12:13\r\n{\\an1}-Sur le plan international,\r\nles pays les plus touch\u00e9s sont ceux\r\n\r\n00:10:12:15  00:10:16:02\r\n{\\an1}de l'Afrique orientale et australe;\r\nils repr\u00e9sentent la moiti\u00e9\r\n\r\n00:10:16:04  00:10:20:17\r\n{\\an1}des personnes s\u00e9ropositives\r\ndans le monde.\r\n\r\n00:10:20:19  00:10:23:22\r\n{\\an1}86 % des personnes s\u00e9ropositives\r\nsous traitement\r\n\r\n00:10:24:00  00:10:30:05\r\n{\\an1}ont une charge virale ind\u00e9tectable.\r\n\r\n00:10:30:15  00:10:34:03\r\n{\\an1}-Une partie de la jeunesse\r\n\r\n00:10:34:05  00:10:36:23\r\n{\\an1}banalise le virus.\r\n\r\n00:10:37:01  00:10:40:14\r\n{\\an1}Ils trouvent\r\nque \u00e7a appartient au pass\u00e9.\r\n\r\n00:10:40:23  00:10:43:15\r\n{\\an1}-D'autres ont encore tr\u00e8s peur.\r\n\r\n00:10:49:19  00:10:52:10\r\n{\\an1}-La prise de conscience grandit\r\n\r\n00:10:52:11  00:10:54:19\r\n{\\an1}autour des violences\r\nfaites aux femmes.\r\n\r\n00:10:54:21  00:10:57:13\r\n{\\an1}Deux femmes racontent la mort\r\nde leur soeur,\r\n\r\n00:10:57:15  00:11:01:01\r\n{\\an1}tu\u00e9e par le mari\r\nqu'elle venait de quitter.\r\n\r\n00:11:01:03  00:11:07:09\r\n{\\an1}C\u2019est le document de ce journal.\r\n\r\n00:11:12:08  00:11:17:15\r\n{\\an1}-Une famille de quatre soeurs\r\ntr\u00e8s unies.\r\n\r\n00:11:17:17  00:11:22:08\r\n{\\an1}M\u00e9lanie \u00e9tait la plus jeune, 38 ans.\r\n\r\n00:11:24:05  00:11:27:02\r\n{\\an1}-Elle montrait tr\u00e8s peu ses \u00e9motions,\r\n\r\n00:11:27:04  00:11:29:22\r\n{\\an1}mais ce qui d\u00e9gageait d'elle\r\n\r\n00:11:30:00  00:11:32:17\r\n{\\an1}c'\u00e9tait le sourire, la joie.\r\n\r\n00:11:32:19  00:11:35:03\r\n{\\an1}-Toujours en train\r\n\r\n00:11:35:04  00:11:37:08\r\n{\\an1}de faire la fofolle.\r\n\r\n00:11:37:10  00:11:45:15\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait la petite derni\u00e8re...\r\n\r\n00:11:48:18  00:11:52:14\r\n{\\an1}Emue\r\nElle nous manque terriblement...\r\n\r\n00:11:52:16  00:11:56:19\r\n{\\an1}Aujourd'hui.\r\n\r\n00:11:57:06  00:12:01:01\r\n{\\an1}-M\u00e9lanie est morte il y a un mois,\r\ntu\u00e9e \u00e0 coups de couteau par son mari\r\n\r\n00:12:01:03  00:12:05:12\r\n{\\an1}\u00e0 Courfaivre, village jurassien\r\nde 1'800 habitants.\r\n\r\n00:12:05:22  00:12:16:05\r\n{\\an1}-J'ai de la col\u00e8re, de la douleur,\r\nj'ai de l'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n00:12:16:14  00:12:19:22\r\n{\\an1}-Pour mieux comprendre\r\nces sentiments, il faut revenir\r\n\r\n00:12:19:23  00:12:22:22\r\n{\\an1}aux \u00e9v\u00e9nements pr\u00e9c\u00e9dant\r\nle meurtre du 21 octobre.\r\n\r\n00:12:23:00  00:12:26:19\r\n{\\an1}10 jours plus t\u00f4t, M\u00e9lanie\r\nannonce la rupture \u00e0 son mari.\r\n\r\n00:12:26:21  00:12:30:11\r\n{\\an1}Le lendemain, dans la nuit, il ruse\r\npour l'attirer dans la voiture\r\n\r\n00:12:30:12  00:12:33:06\r\n{\\an1}et obtenir un rapport sexuel\r\ndans la for\u00eat,\r\n\r\n00:12:33:08  00:12:35:12\r\n{\\an1}sous la menace d'une arme factice.\r\n\r\n00:12:35:14  00:12:37:22\r\n{\\an1}M\u00e9lanie porte plainte;\r\n\r\n00:12:38:00  00:12:41:00\r\n{\\an1}son mari est auditionn\u00e9,\r\nmais pas incarc\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:12:41:02  00:12:44:20\r\n{\\an1}Le Minist\u00e8re public lui interdit\r\nde s'approcher de son \u00e9pouse.\r\n\r\n00:12:44:22  00:12:48:15\r\n{\\an1}Quelques jours plus tard,\r\nil se rend au domicile familial,\r\n\r\n00:12:48:17  00:12:52:05\r\n{\\an1}tue sa femme, et se donne la mort.\r\n\r\n00:12:52:07  00:12:54:19\r\n{\\an1}Pour les soeurs de M\u00e9lanie,\r\n\r\n00:12:54:21  00:12:59:01\r\n{\\an1}le mari devait \u00eatre plac\u00e9\r\nen d\u00e9tention provisoire.\r\n\r\n00:12:59:10  00:13:01:09\r\n{\\an1}-Il l'a viol\u00e9e deux fois.\r\n\r\n00:13:01:11  00:13:05:22\r\n{\\an1}Ma soeur \u00e9tait attach\u00e9e\r\n\r\n00:13:06:00  00:13:14:17\r\n{\\an1}et a subi sa folie\r\navec le pistolet sur la tempe.\r\n\r\n00:13:15:17  00:13:17:22\r\n{\\an1}-Il a pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 un viol,\r\n\r\n00:13:18:00  00:13:20:07\r\n{\\an1}menac\u00e9 sa femme,\r\n\r\n00:13:20:09  00:13:23:19\r\n{\\an1}la m\u00e8re de ses trois enfants.\r\n\r\n00:13:23:21  00:13:26:09\r\n{\\an1}On ne fait pas \u00e7a \u00e0 une femme.\r\n\r\n00:13:26:21  00:13:31:17\r\n{\\an1}-Le Minist\u00e8re public jurassien\r\ns'est expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9,\r\n\r\n00:13:31:19  00:13:35:13\r\n{\\an1}quatre jours apr\u00e8s le drame.\r\n\r\n00:14:03:11  00:14:06:08\r\n{\\an1}-Le meurtre de M\u00e9lanie\r\nrappelle cette r\u00e9alit\u00e9:\r\n\r\n00:14:06:10  00:14:08:23\r\n{\\an1}en Suisse, une femme meurt\r\ntoutes les deux semaines\r\n\r\n00:14:09:01  00:14:11:10\r\n{\\an1}sous les coups de son partenaire.\r\n\r\n00:14:11:11  00:14:14:04\r\n{\\an1}Pour mieux lutter\r\ncontre les f\u00e9minicides,\r\n\r\n00:14:14:06  00:14:17:07\r\n{\\an1}des pays pr\u00f4nent davantage\r\nde d\u00e9tentions provisoires.\r\n\r\n00:14:17:09  00:14:20:17\r\n{\\an1}Ils misent aussi\r\nsur le bracelet \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:14:20:19  00:14:24:14\r\n{\\an1}Le mari violent est surveill\u00e9\r\nen temps r\u00e9el et arr\u00eat\u00e9 rapidement\r\n\r\n00:14:24:16  00:14:28:21\r\n{\\an1}s'il s'approche de son \u00e9pouse.\r\n\r\n00:14:28:23  00:14:32:05\r\n{\\an1}Une piste qui s\u00e9duit M-A.La Torre;\r\nil dirige un foyer\r\n\r\n00:14:32:07  00:14:36:10\r\n{\\an1}accueillant des m\u00e8res victimes\r\nde violences domestiques.\r\n\r\n00:14:36:18  00:14:40:03\r\n{\\an1}-Quand un couple se s\u00e9pare,\r\n\r\n00:14:40:04  00:14:42:22\r\n{\\an1}on sait que c'est le moment\r\n\r\n00:14:42:23  00:14:48:06\r\n{\\an1}le plus \u00e0 risque du f\u00e9minicide.\r\n\r\n00:14:48:08  00:14:54:20\r\n{\\an1}Monsieur a tout perdu, et c'est l\u00e0\r\nque le bracelet \u00e9lectronique\r\n\r\n00:14:54:22  00:15:00:13\r\n{\\an1}pourrait \u00eatre une bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n00:15:01:01  00:15:05:00\r\n{\\an1}-Il faudrait alors\r\nune surveillance 24 heures sur 24.\r\n\r\n00:15:05:01  00:15:10:22\r\n{\\an1}Ca co\u00fbte cher\r\net \u00e7a n'existe pas en Suisse.\r\n\r\n00:15:11:07  00:15:14:05\r\n{\\an1}-Il faudrait une d\u00e9cision politique\r\n\r\n00:15:14:07  00:15:17:01\r\n{\\an1}qui mette en place une centrale\r\n\r\n00:15:17:03  00:15:20:10\r\n{\\an1}o\u00f9 l'on alarme la police\r\n\r\n00:15:20:11  00:15:26:19\r\n{\\an1}lorsqu'on s'aper\u00e7oit qu'une personne\r\nviole le p\u00e9rim\u00e8tre assign\u00e9.\r\n\r\n00:15:27:06  00:15:31:04\r\n{\\an1}-Pas de centrale et pas de r\u00e9ponse\r\naux interrogations\r\n\r\n00:15:31:06  00:15:34:02\r\n{\\an1}de G\u00e9raldine et Christelle.\r\n\r\n00:15:34:04  00:15:37:06\r\n{\\an1}Pour elles, une erreur judiciaire\r\na \u00e9t\u00e9 commise.\r\n\r\n00:15:37:08  00:15:42:12\r\n{\\an1}Elles songent \u00e0 attaquer en justice\r\nles autorit\u00e9s p\u00e9nales jurassiennes.\r\n\r\n00:15:43:15  00:15:46:07\r\n{\\an1}-Les r\u00e9actions se multiplient\r\n\r\n00:15:46:09  00:15:48:15\r\n{\\an1}apr\u00e8s l'attaque islamiste\r\nperp\u00e9tr\u00e9e \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:15:48:17  00:15:50:21\r\n{\\an1}C'\u00e9tait, dans un premier temps,\r\n\r\n00:15:50:23  00:15:53:08\r\n{\\an1}l'admiration\r\npour les passants courageux.\r\n\r\n00:15:53:10  00:15:57:03\r\n{\\an1}Mais c'est maintenant aussi\r\nla controverse politique.\r\n\r\n00:15:57:05  00:16:00:23\r\n{\\an1}L'homme qui a poignard\u00e9\r\ndeux personnes \u00e0 mort\r\n\r\n00:16:01:01  00:16:03:21\r\n{\\an1}b\u00e9n\u00e9ficiait de la lib\u00e9ration\r\nconditionnelle,\r\n\r\n00:16:03:23  00:16:09:03\r\n{\\an1}et l'affaire tombe\r\nen pleine campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n00:16:13:16  00:16:16:12\r\n{\\an1}-Une sc\u00e8ne de crime laiss\u00e9e\r\npar un assaillant\r\n\r\n00:16:16:13  00:16:21:23\r\n{\\an1}d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 en 2013 \u00e0 16 ans\r\nde prison pour terrorisme.\r\n\r\n00:16:22:01  00:16:26:10\r\n{\\an1}Mais il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\nd'une lib\u00e9ration anticip\u00e9e.\r\n\r\n00:16:26:11  00:16:29:13\r\n{\\an1}L'attaque au couteau qui a fait\r\ntrois morts, dont l'agresseur,\r\n\r\n00:16:29:15  00:16:33:14\r\n{\\an1}se politise \u00e0 dix jours\r\ndes l\u00e9gislatives.\r\n\r\n00:16:33:23  00:16:37:18\r\n{\\an1}-Nous allons introduire\r\n\r\n00:16:37:19  00:16:40:15\r\n{\\an1}des peines plus lourdes\r\n\r\n00:16:40:17  00:16:44:02\r\n{\\an1}pour les infractions sexuelles\r\net les crimes violents.\r\n\r\n00:16:44:04  00:16:47:12\r\n{\\an1}Nous investirons davantage d'argent\r\ncontre le terrorisme.\r\n\r\n00:16:47:14  00:16:51:18\r\n{\\an1}Je d\u00e9plore le fait que cet homme\r\n\u00e9tait en libert\u00e9, c'est r\u00e9pugnant.\r\n\r\n00:16:52:08  00:16:55:16\r\n{\\an1}-Et Boris Johnson d'accuser\r\nles travaillistes\r\n\r\n00:16:55:18  00:16:59:02\r\n{\\an1}d'\u00eatre \u00e0 l'origine de la loi ayant\r\npermis la lib\u00e9ration de l'individu.\r\n\r\n00:16:59:04  00:17:02:14\r\n{\\an1}74 autres condamn\u00e9s pour terrorisme\r\nen auraient profit\u00e9.\r\n\r\n00:17:02:16  00:17:06:10\r\n{\\an1}Le Premier ministre\r\naffirme qu'ils seront examin\u00e9s.\r\n\r\n00:17:07:03  00:17:12:23\r\n{\\an1}Le rival de gauche, J.Corbyn,\r\ncontre-attaque.\r\n\r\n00:17:13:11  00:17:16:19\r\n{\\an1}-Les coupes budg\u00e9taires\r\n\r\n00:17:16:21  00:17:20:09\r\n{\\an1}r\u00e9sultant d'une d\u00e9cennie d'aust\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n00:17:20:11  00:17:23:05\r\n{\\an1}laissent des trous b\u00e9ants\r\net potentiellement,\r\n\r\n00:17:23:07  00:17:26:03\r\n{\\an1}des chances perdues pour intervenir.\r\n\r\n00:17:26:11  00:17:29:19\r\n{\\an1}-Les victimes oeuvraient\r\n\u00e0 la r\u00e9habilitation des prisonniers\r\n\r\n00:17:29:21  00:17:32:21\r\n{\\an1}et participaient\r\n\u00e0 une conf\u00e9rence sur ce sujet.\r\n\r\n00:17:32:23  00:17:36:11\r\n{\\an1}Leur assaillant \u00e9tait pr\u00e9sent\r\ndans la salle.\r\n\r\n00:17:36:13  00:17:39:19\r\n{\\an1}Le Royaume-Uni veut comprendre\r\n\r\n00:17:39:21  00:17:46:00\r\n{\\an1}comment il a pu passer\r\nsous le radar.\r\n\r\n00:17:46:20  00:17:50:07\r\n{\\an1}-En Irak, deux mois de manifestations\r\nont finalement eu raison\r\n\r\n00:17:50:09  00:17:53:10\r\n{\\an1}du Premier ministre,\r\ncontraint \u00e0 la d\u00e9mission.\r\n\r\n00:17:53:11  00:17:57:05\r\n{\\an1}Les manifestants le d\u00e9signaient\r\ncomme un politicien corrompu.\r\n\r\n00:17:57:07  00:17:59:17\r\n{\\an1}Le mouvement populaire irakien\r\n\r\n00:17:59:19  00:18:02:15\r\n{\\an1}a des revendications politiques\r\net sociales.\r\n\r\n00:18:02:17  00:18:05:13\r\n{\\an1}Certains y voient une lame de fond\r\nmondiale pour plus d'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n00:18:05:15  00:18:10:11\r\n{\\an1}avec des manifestations en Europe,\r\nau Liban, au Chili.\r\n\r\n00:18:11:14  00:18:14:02\r\n{\\an1}C'est la th\u00e8se de Thomas Piketty,\r\n\r\n00:18:14:04  00:18:16:17\r\n{\\an1}\u00e9conomiste vedette\r\nde la critique du capitalisme.\r\n\r\n00:18:16:19  00:18:22:21\r\n{\\an1}Il demande plus de justice fiscale\r\n\r\n00:18:22:23  00:18:26:15\r\n{\\an1}et propose d'abolir les milliardaires\r\nen les taxant \u00e0 90 %.\r\n\r\n00:18:26:17  00:18:29:11\r\n{\\an1}Il s'en prend au mod\u00e8le suisse,\r\n\r\n00:18:29:13  00:18:32:20\r\n{\\an1}en estimant que nous devrions\r\npartager nos richesses.\r\n\r\n00:18:32:22  00:18:35:19\r\n{\\an1}Thomas Piketty est notre invit\u00e9,\r\nmais d'abord, son portrait.\r\n\r\n00:18:37:21  00:18:41:18\r\n{\\an1}-Thomas Piketty enflamme les foules.\r\n\r\n00:18:41:20  00:18:47:10\r\n{\\an1}Il ne laisse personne indiff\u00e9rent;\r\non l'adule ou on le d\u00e9teste.\r\n\r\n00:18:47:11  00:18:52:10\r\n{\\an1}Cet \u00e9conomiste est connu\r\nde ses pairs et du public.\r\n\r\n00:18:52:11  00:18:55:11\r\n{\\an1}De gauche,\r\nil participe au d\u00e9bat public\r\n\r\n00:18:55:12  00:18:59:12\r\n{\\an1}et pr\u00f4ne\r\ndes imp\u00f4ts plus progressifs.\r\n\r\n00:18:59:14  00:19:03:02\r\n{\\an1}Il propose de prendre aux riches\r\npour donner aux pauvres\r\n\r\n00:19:03:04  00:19:07:08\r\n{\\an1}et avance le concept\r\nde propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e temporaire.\r\n\r\n00:19:07:17  00:19:10:19\r\n{\\an1}-On a besoin de d\u00e9passer\r\n\r\n00:19:10:21  00:19:13:12\r\n{\\an1}le capitalisme,\r\n\r\n00:19:13:14  00:19:16:04\r\n{\\an1}d'aller vers la propri\u00e9t\u00e9 temporaire.\r\n\r\n00:19:16:12  00:19:21:12\r\n{\\an1}-Ses d\u00e9tracteurs lui reprochent\r\nang\u00e9lisme et d\u00e9magogie.\r\n\r\n00:19:21:21  00:19:27:11\r\n{\\an1}En 2013, le monde d\u00e9couvre\r\nl'\u00e9conomiste fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:19:27:13  00:19:31:13\r\n{\\an1}Il compare dans son livre\r\nles in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques\r\n\r\n00:19:31:15  00:19:34:22\r\n{\\an1}de diff\u00e9rents pays\r\net les replacent dans l'histoire.\r\n\r\n00:19:35:00  00:19:39:13\r\n{\\an1}Ce volumineux livre est traduit\r\ndans des dizaines de langues.\r\n\r\n00:19:39:15  00:19:42:09\r\n{\\an1}Dans son dernier livre,\r\n\r\n00:19:42:11  00:19:47:10\r\n{\\an1}T.Piketty revient aux fondements\r\nid\u00e9ologiques des in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n00:19:47:11  00:19:52:09\r\n{\\an1}Les in\u00e9galit\u00e9s, un sujet\r\nque cet \u00e9conomiste aborde\r\n\r\n00:19:52:11  00:19:56:15\r\n{\\an1}comme un chercheur\r\nen sciences sociales.\r\n\r\n00:19:57:12  00:20:00:13\r\n{\\an1}-Thomas Piketty, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:20:00:15  00:20:03:14\r\n{\\an1}-Les contradictions\r\nde cette fin d'ann\u00e9e:\r\n\r\n00:20:03:16  00:20:07:17\r\n{\\an1}on a beaucoup parl\u00e9 de d\u00e9croissance,\r\nde contr\u00f4ler la croissance,\r\n\r\n00:20:07:19  00:20:12:11\r\n{\\an1}et puis le Black Friday, cette\r\nfr\u00e9n\u00e9sie de croissance; \u00e7a marche ?\r\n\r\n00:20:13:08  00:20:16:04\r\n{\\an1}-Ca occupe de faire des courses\r\n\r\n00:20:16:06  00:20:19:03\r\n{\\an1}en fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:20:19:05  00:20:22:18\r\n{\\an1}On voit dans beaucoup de pays\r\nun sentiment d'injustice tr\u00e8s fort\r\n\r\n00:20:22:20  00:20:28:07\r\n{\\an1}qui menace de faire d\u00e9railler\r\ncette \u00e9volution \u00e9conomique.\r\n\r\n00:20:28:09  00:20:35:18\r\n{\\an1}Elle a plein de bons aspects en elle,\r\nmais il y a un besoin de justice.\r\n\r\n00:20:35:20  00:20:40:14\r\n{\\an1}-Vous citez la Suisse;\r\nn'est-ce pas l'antimod\u00e8le Piketty ?\r\n\r\n00:20:40:16  00:20:44:02\r\n{\\an1}Tr\u00e8s lib\u00e9rale, fiscalit\u00e9...\r\n\r\n00:20:44:04  00:20:47:19\r\n{\\an1}Et \u00e7a marche tellement bien,\r\npar rapport \u00e0 la France.\r\n\r\n00:20:47:21  00:20:50:16\r\n{\\an1}-Si l'Ile-de-France\r\nprenait son ind\u00e9pendance,\r\n\r\n00:20:50:18  00:20:53:05\r\n{\\an1}c'est \u00e0 peu pr\u00e8s\r\nla taille de la Suisse,\r\n\r\n00:20:53:07  00:20:55:09\r\n{\\an1}huit \u00e0 neuf millions d'habitants...\r\n\r\n00:20:55:10  00:20:57:10\r\n{\\an1}Avec un PIB tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9;\r\n\r\n00:20:57:11  00:21:00:11\r\n{\\an1}le PIB de l'Ile-de-France,\r\nvous pouvez y aller...\r\n\r\n00:21:00:12  00:21:03:18\r\n{\\an1}S'ils refusaient de payer des imp\u00f4ts\r\npour le reste de la France\r\n\r\n00:21:03:21  00:21:06:13\r\n{\\an1}et du monde, \u00e7a marcherait bien.\r\n\r\n00:21:06:14  00:21:09:13\r\n{\\an1}Mais si on organise\r\ntoute l'Europe et la plan\u00e8te\r\n\r\n00:21:09:15  00:21:12:00\r\n{\\an1}avec des clubs de riches...\r\n\r\n00:21:12:02  00:21:14:13\r\n{\\an1}-Vous dites qu'on est \u00e9go\u00efstes ?\r\n\r\n00:21:14:21  00:21:16:08\r\n{\\an1}-Quand on ne veut pas\r\n\r\n00:21:16:10  00:21:19:09\r\n{\\an1}partager ses imp\u00f4ts avec les autres.\r\n\r\n00:21:19:11  00:21:22:05\r\n{\\an1}-Ce n'est pas\r\nce que pensent beaucoup de Suisses.\r\n\r\n00:21:22:07  00:21:24:16\r\n{\\an1}Ils pensent que c'est\r\ngr\u00e2ce aux recettes lib\u00e9rales\r\n\r\n00:21:24:18  00:21:28:01\r\n{\\an1}qu'on s'est enrichi,\r\npas dans l'autre sens.\r\n\r\n00:21:28:03  00:21:32:11\r\n{\\an1}-Un autre exemple:\r\nles contribuables californiens\r\n\r\n00:21:32:13  00:21:36:15\r\n{\\an1}aimeraient garder\r\nleurs imp\u00f4ts pour eux.\r\n\r\n00:21:36:16  00:21:41:05\r\n{\\an1}Ils auraient de meilleures \u00e9coles,\r\npar rapport au Texas ou la Louisiane.\r\n\r\n00:21:41:07  00:21:45:17\r\n{\\an1}Ils aimeraient bien, sauf qu'\u00e0 partir\r\ndu moment o\u00f9 ils veulent b\u00e9n\u00e9ficier\r\n\r\n00:21:45:19  00:21:50:06\r\n{\\an1}du grand march\u00e9 am\u00e9ricain,\r\nl'imp\u00f4t sur le revenu est f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:21:50:12  00:21:58:15\r\n{\\an1}-Vue de Suisse, la haine de classes\r\nen France est tr\u00e8s frappante.\r\n\r\n00:21:58:17  00:22:03:06\r\n{\\an1}Vous, ceux qui tapez\r\nsur les riches en France,\r\n\r\n00:22:03:08  00:22:07:19\r\n{\\an1}n'avez-vous pas\r\nune part de responsabilit\u00e9 ?\r\n\r\n00:22:08:04  00:22:10:23\r\n{\\an1}-Arr\u00eatez, vraiment...\r\n\r\n00:22:11:01  00:22:14:10\r\n{\\an1}C'est fou !\r\n\r\n00:22:14:11  00:22:17:14\r\n{\\an1}On parle d'\u00e9ducation pour tous et\r\nvous me parlez de haine de classes.\r\n\r\n00:22:17:16  00:22:19:08\r\n{\\an1}Vous \u00eates une caricature.\r\n\r\n00:22:19:10  00:22:22:22\r\n{\\an1}-On l'a vu au moment de Notre-Dame\r\nquand des milliardaires donnent\r\n\r\n00:22:23:00  00:22:27:10\r\n{\\an1}pour la r\u00e9nover et on se jette sur\r\neux comme si c'\u00e9tait des criminels.\r\n\r\n00:22:27:11  00:22:29:10\r\n{\\an1}-Non, franchement,\r\n\r\n00:22:29:11  00:22:32:13\r\n{\\an1}il va falloir que vous appreniez\r\n\u00e0 regarder les choses diff\u00e9remment.\r\n\r\n00:22:32:15  00:22:35:15\r\n{\\an1}Quand vous avez une taxe carbone\r\nsur ceux qui prennent leur voiture\r\n\r\n00:22:35:17  00:22:38:11\r\n{\\an1}pour aller au travail,\r\nsi cette taxe \u00e9tait utilis\u00e9e\r\n\r\n00:22:38:12  00:22:41:04\r\n{\\an1}pour financer la transition\r\n\u00e9cologiste, par exemple,\r\n\r\n00:22:41:06  00:22:42:21\r\n{\\an1}\u00e7a pourrait \u00eatre accept\u00e9.\r\n\r\n00:22:43:00  00:22:46:13\r\n{\\an1}Mais si ce m\u00eame argent est utilis\u00e9\r\npour baisser l'imp\u00f4t sur la fortune\r\n\r\n00:22:46:15  00:22:51:06\r\n{\\an1}comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas en France\r\nen 2017-2018,\r\n\r\n00:22:51:08  00:22:56:03\r\n{\\an1}les personnes qui ont pay\u00e9 les imp\u00f4ts\r\nen plus pour des personnes favoris\u00e9es\r\n\r\n00:22:56:05  00:23:00:18\r\n{\\an1}ont l'impression\r\nque le syst\u00e8me ne fonctionne pas.\r\n\r\n00:23:01:04  00:23:03:12\r\n{\\an1}-Vous dites \u00eatre social-d\u00e9mocrate.\r\n\r\n00:23:03:14  00:23:07:07\r\n{\\an1}Quand on voit\r\n\u00e0 quel point ce mouvement chute.\r\n\r\n00:23:07:09  00:23:12:08\r\n{\\an1}Les Verts reprennent du terrain\r\npar rapport aux socialistes.\r\n\r\n00:23:12:11  00:23:16:02\r\n{\\an1}N'y a-t-il pas la fin\r\nd'un certain mod\u00e8le ?\r\n\r\n00:23:16:04  00:23:19:05\r\n{\\an1}-Il y a beaucoup de faiblesses\r\ndans ce mod\u00e8le,\r\n\r\n00:23:19:07  00:23:23:13\r\n{\\an1}m\u00eame s'il a r\u00e9ussi de grandes choses\r\nau 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:23:23:15  00:23:28:14\r\n{\\an1}Il s'est \u00e9puis\u00e9, notamment par\r\nle fait de ne pas avoir assez pens\u00e9\r\n\r\n00:23:28:16  00:23:32:20\r\n{\\an1}la social-d\u00e9mocratie\r\nau-del\u00e0 de l'Etat-nation.\r\n\r\n00:23:32:22  00:23:35:21\r\n{\\an1}A partir des ann\u00e9es 80-90,\r\n\r\n00:23:35:23  00:23:39:11\r\n{\\an1}il fallait davantage mutualiser\r\ndes coop\u00e9rations fiscales.\r\n\r\n00:23:39:12  00:23:43:10\r\n{\\an1}La libre circulation des \u00e9tudiants,\r\nc'est tr\u00e8s bien,\r\n\r\n00:23:43:11  00:23:48:11\r\n{\\an1}mais il faut un financement commun.\r\n\r\n00:23:48:13  00:23:51:10\r\n{\\an1}-La substitution,\r\ncomme disent certains Verts,\r\n\r\n00:23:51:11  00:23:54:01\r\n{\\an1}des Verts aux sociaux-d\u00e9mocrates...\r\n\r\n00:23:54:03  00:23:59:12\r\n{\\an1}Les Verts en Suisse et en France\r\nl'esp\u00e8rent; c'est possible ?\r\n\r\n00:24:00:19  00:24:03:20\r\n{\\an1}-Oui, sauf qu'il n'y a pas de\r\nsolutions aux probl\u00e8mes \u00e9cologiques\r\n\r\n00:24:03:22  00:24:05:23\r\n{\\an1}sans r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n00:24:06:01  00:24:09:03\r\n{\\an1}Les Verts doivent comprendre\r\n\r\n00:24:09:05  00:24:12:00\r\n{\\an1}que s'ils veulent aller\r\nvers la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique,\r\n\r\n00:24:12:02  00:24:15:10\r\n{\\an1}il faudra une sobri\u00e9t\u00e9\r\nsociale et \u00e9conomique.\r\n\r\n00:24:15:11  00:24:18:19\r\n{\\an1}Avec les \u00e9carts de revenus actuels...\r\n\r\n00:24:18:21  00:24:22:11\r\n{\\an1}-Vivre moins bien.\r\n-Non, diff\u00e9remment.\r\n\r\n00:24:22:12  00:24:26:02\r\n{\\an1}-Moins de week-ends \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n00:24:26:04  00:24:29:08\r\n{\\an1}-Oui, l'avion, il faudra se calmer.\r\n\r\n00:24:29:10  00:24:33:18\r\n{\\an1}Mais il y a le train, des solutions.\r\n\r\n00:24:33:20  00:24:36:03\r\n{\\an1}C'est des transformations\r\nde mode de vie,\r\n\r\n00:24:36:05  00:24:40:07\r\n{\\an1}qui ne pourront se faire\r\nque dans une certaine justice.\r\n\r\n00:24:40:09  00:24:44:15\r\n{\\an1}On ne pourra pas demander\r\naux classes moyennes et populaires\r\n\r\n00:24:44:17  00:24:47:14\r\n{\\an1}de changer leur mode de vie,\r\nde faire des efforts,\r\n\r\n00:24:47:15  00:24:52:11\r\n{\\an1}si d'autres continuent d'avoir\r\nleurs yachts et leurs jets priv\u00e9s.\r\n\r\n00:24:52:12  00:24:54:20\r\n{\\an1}-Merci, Thomas Piketty.\r\n-Merci.\r\n\r\n00:24:55:22  00:25:00:09\r\n{\\an1}-Vous pouvez retrouver\r\nd'autres extraits sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n00:25:02:05  00:25:05:13\r\n{\\an1}Dans les \u00e9v\u00e9nements populaires\r\nde ce week-end,\r\n\r\n00:25:05:15  00:25:08:11\r\n{\\an1}il y avait la Foire au lard\r\n\u00e0 Martigny.\r\n\r\n00:25:08:13  00:25:12:13\r\n{\\an1}C'est un bon lard blanc\r\npour les amateurs,\r\n\r\n00:25:12:15  00:25:16:07\r\n{\\an1}mais une aberration\r\npour les militants antisp\u00e9cistes\r\n\r\n00:25:16:09  00:25:20:12\r\n{\\an1}qui sont venus donner\r\nleur point de vue.\r\n\r\n00:25:22:13  00:25:26:15\r\n{\\an1}-Ce militant pour l'\u00e9galit\u00e9 animale\r\nse pr\u00e9pare \u00e0 passer \u00e0 l'action.\r\n\r\n00:25:26:17  00:25:28:18\r\n{\\an1}Son terrain de jeu:\r\nla Foire au lard,\r\n\r\n00:25:28:20  00:25:34:10\r\n{\\an1}ses t\u00eates de porc\r\net ses amateurs de viande...\r\n\r\n00:25:34:22  00:25:37:22\r\n{\\an1}-R\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 nos rapports\r\naux animaux,\r\n\r\n00:25:38:00  00:25:41:23\r\n{\\an1}sachant qu'il n'est pas n\u00e9cessaire\r\nde manger de la viande.\r\n\r\n00:25:42:01  00:25:46:08\r\n{\\an1}La plupart du temps,\r\nj'arrive facilement \u00e0 discuter,\r\n\r\n00:25:46:10  00:25:48:07\r\n{\\an1}m\u00eame en Valais,\r\n\r\n00:25:48:09  00:25:50:11\r\n{\\an1}o\u00f9  les traditions\r\n\r\n00:25:50:13  00:25:54:16\r\n{\\an1}sont encore plus ancr\u00e9es.\r\n\r\n00:25:56:04  00:25:59:20\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s quelques \u00e9changes,\r\nle dialogue se corse\r\n\r\n00:25:59:22  00:26:05:08\r\n{\\an1}lorsque l'antisp\u00e9ciste\r\nest abord\u00e9 par les bouchers.\r\n\r\n00:26:05:20  00:26:10:02\r\n{\\an1}-Vous venez emb\u00eater les gens,\r\nc'est leur m\u00e9tier.\r\n\r\n00:26:10:04  00:26:14:03\r\n{\\an1}Je suis boucher, je travaille\r\naux abattoirs de Martigny\r\n\r\n00:26:14:05  00:26:16:12\r\n{\\an1}et je n'ai pas peur de le dire.\r\n\r\n00:26:16:21  00:26:20:03\r\n{\\an1}-Plus loin, les \u00e9changes\r\nont carr\u00e9ment tourn\u00e9 \u00e0 la menace.\r\n\r\n00:26:20:05  00:26:22:04\r\n{\\an1}Pour les professionnels,\r\n\r\n00:26:22:06  00:26:25:21\r\n{\\an1}les antisp\u00e9cistes n'ont rien \u00e0 faire\r\ndans cette foire s\u00e9culaire.\r\n\r\n00:26:26:11  00:26:28:13\r\n{\\an1}-Ils font des tracts contre nous,\r\n\r\n00:26:28:15  00:26:32:14\r\n{\\an1}leur pr\u00e9sence est un peu d\u00e9plac\u00e9e.\r\n\r\n00:26:32:23  00:26:35:01\r\n{\\an1}-Pourtant, les antisp\u00e9cistes\r\n\r\n00:26:35:03  00:26:37:12\r\n{\\an1}ont m\u00eame obtenu le droit\r\nde tenir un stand.\r\n\r\n00:26:37:14  00:26:40:17\r\n{\\an1}Ils y ont finalement renonc\u00e9,\r\ncar la Ville leur demandait\r\n\r\n00:26:40:19  00:26:43:15\r\n{\\an1}un service de s\u00e9curit\u00e9\r\nprofessionnel.\r\n\r\n00:26:44:01  00:26:46:19\r\n{\\an1}-Libre \u00e0 eux d'\u00eatre pr\u00e9sents,\r\n\r\n00:26:46:21  00:26:49:11\r\n{\\an1}mais c'est \u00e0 eux\r\n\r\n00:26:49:13  00:26:51:11\r\n{\\an1}d'assurer leur s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:26:51:12  00:26:56:18\r\n{\\an1}La collectivit\u00e9 ne doit pas assurer\r\nleur s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:26:57:03  00:26:58:20\r\n{\\an1}-L'association\r\npour l'\u00e9galit\u00e9 animale\r\n\r\n00:26:58:22  00:27:03:15\r\n{\\an1}poursuivra sa distribution\r\nde tracts demain.\r\n\r\n00:27:07:07  00:27:12:09\r\n{\\an1}-Echanger des employ\u00e9s pour \u00e9viter\r\nlicenciement et ch\u00f4mage partiel\r\n\r\n00:27:12:11  00:27:15:15\r\n{\\an1}lors des p\u00e9riodes de ralentissement,\r\n\r\n00:27:15:17  00:27:18:16\r\n{\\an1}c'est ce que propose\r\nune start-up neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n00:27:18:18  00:27:23:11\r\n{\\an1}Une plateforme en ligne permet de\r\npr\u00eater ou d'emprunter des employ\u00e9s.\r\n\r\n00:27:25:17  00:27:29:13\r\n{\\an1}-Bertrand Obliger est employ\u00e9\r\ndans une entreprise\r\n\r\n00:27:29:15  00:27:32:17\r\n{\\an1}de micro-assemblage neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n00:27:32:19  00:27:36:00\r\n{\\an1}Un secteur qui fluctue,\r\n\r\n00:27:36:02  00:27:39:12\r\n{\\an1}donc il a \u00e9t\u00e9 pr\u00eat\u00e9 trois mois\r\n\u00e0 une autre entreprise.\r\n\r\n00:27:39:22  00:27:42:20\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9vit\u00e9 le ch\u00f4mage partiel.\r\n\r\n00:27:42:22  00:27:45:14\r\n{\\an1}La d\u00e9marche est int\u00e9ressante.\r\n\r\n00:27:45:16  00:27:50:22\r\n{\\an1}On voit une fa\u00e7on de faire\r\ndiff\u00e9rente, ce n'est que du positif.\r\n\r\n00:27:51:06  00:27:59:02\r\n{\\an1}-Pr\u00eater et emprunter des employ\u00e9s,\r\nun vrai avantage pour son patron.\r\n\r\n00:27:59:11  00:28:02:20\r\n{\\an1}-Le principal, dans notre m\u00e9tier,\r\nc'est le savoir-faire.\r\n\r\n00:28:02:22  00:28:05:15\r\n{\\an1}Pouvoir emprunter des gens\r\n\r\n00:28:05:17  00:28:07:13\r\n{\\an1}en cas de croissance\r\n\r\n00:28:07:15  00:28:11:01\r\n{\\an1}et, en cas de vache maigre,\r\nles pr\u00eater \u00e0 d'autres entreprises\r\n\r\n00:28:11:03  00:28:16:22\r\n{\\an1}permet d'\u00eatre plus r\u00e9actif\r\net flexible.\r\n\r\n00:28:17:00  00:28:20:03\r\n{\\an1}Et le collaborateur\r\na une s\u00e9curit\u00e9 de l'emploi.\r\n\r\n00:28:20:11  00:28:22:21\r\n{\\an1}-Ces \u00e9changes se font\r\nsur une plateforme en ligne\r\n\r\n00:28:22:23  00:28:25:13\r\n{\\an1}lanc\u00e9e par une start-up\r\nneuch\u00e2teloise.\r\n\r\n00:28:25:21  00:28:28:10\r\n{\\an1}-L'employ\u00e9 reste sous contrat\r\n\r\n00:28:28:11  00:28:30:08\r\n{\\an1}de sa propre entreprise.\r\n\r\n00:28:30:10  00:28:34:05\r\n{\\an1}Mais il ne co\u00fbte rien \u00e0 celle-ci.\r\n\r\n00:28:34:07  00:28:37:10\r\n{\\an1}Dans le taux de l'heure,\r\non mettra son salaire,\r\n\r\n00:28:37:11  00:28:41:13\r\n{\\an1}les charges, les assurances sociales;\r\nles \u00e9changes se font \u00e0 prix co\u00fbtant.\r\n\r\n00:28:41:22  00:28:45:18\r\n{\\an1}-Pour le Service de l'emploi,\r\nl'id\u00e9e est int\u00e9ressante,\r\n\r\n00:28:45:20  00:28:48:21\r\n{\\an1}mais on la garde \u00e0 l'oeil.\r\n\r\n00:28:49:05  00:28:50:22\r\n{\\an1}-Il faudra voir\r\n\r\n00:28:51:00  00:28:53:08\r\n{\\an1}comment les entreprises l'utilisent\r\n\r\n00:28:53:10  00:28:56:11\r\n{\\an1}et on restera attentif\r\n\r\n00:28:56:12  00:28:59:23\r\n{\\an1}\u00e0 ce que le positionnement\r\ndes employeurs\r\n\r\n00:29:00:01  00:29:03:00\r\n{\\an1}soit toujours \u00e9thique\r\net respectueux des lois.\r\n\r\n00:29:03:11  00:29:06:15\r\n{\\an1}-Pour limiter les risques\r\nd'espionnage industriel,\r\n\r\n00:29:06:17  00:29:10:09\r\n{\\an1}la plateforme fait signer\r\nune charte de confidentialit\u00e9.\r\n\r\n00:29:10:11  00:29:17:00\r\n{\\an1}La prochaine \u00e9tape: proposer l'id\u00e9e\r\n\u00e0 de plus grands groupes.\r\n\r\n00:29:18:18  00:29:22:05\r\n{\\an1}-La Course de l'Escalade,\r\nd'abord pour les professionnels.\r\n\r\n00:29:22:07  00:29:25:22\r\n{\\an1}Julien Wanders s'est impos\u00e9\r\npour la 3\u00e8me fois cons\u00e9cutive.\r\n\r\n00:29:26:00  00:29:30:19\r\n{\\an1}Le Suisse a battu le record\r\nen 20,39 min.\r\n\r\n00:29:31:20  00:29:35:09\r\n{\\an1}Chez les femmes, changement de visage\r\n\u00e0 la premi\u00e8re place.\r\n\r\n00:29:35:11  00:29:39:13\r\n{\\an1}La K\u00e9nyane Norah Jeruto s'est impos\u00e9e\r\n\r\n00:29:39:15  00:29:45:08\r\n{\\an1}en battant \u00e9galement le record\r\nen 22,56 min.\r\n\r\n00:29:46:09  00:29:51:11\r\n{\\an1}Quelques heures plus t\u00f4t,\r\nles enfants se sont \u00e9lanc\u00e9s.\r\n\r\n00:29:51:13  00:29:57:17\r\n{\\an1}Ni le froid ni la pluie\r\nn\u2019ont eu raison de leur motivation.\r\n\r\n00:29:58:21  00:30:01:21\r\n{\\an1}-Hop, hop !\r\n\r\n00:30:01:23  00:30:04:09\r\n{\\an1}-Il en fallait du courage\r\npour courir\r\n\r\n00:30:04:11  00:30:07:01\r\n{\\an1}ou venir jouer les supporters.\r\n\r\n00:30:07:03  00:30:10:23\r\n{\\an1}-Elle a l'air d'aller ?\r\n-Pas besoin de la motiver.\r\n\r\n00:30:11:01  00:30:14:23\r\n{\\an1}-Elle s'est lev\u00e9e tout habill\u00e9e,\r\npas de souci.\r\n\r\n00:30:15:09  00:30:19:01\r\n{\\an1}-Pluie, froid, rien n'a arr\u00eat\u00e9\r\nles jeunes coureurs.\r\n\r\n00:30:19:03  00:30:21:21\r\n{\\an1}La journ\u00e9e du dimanche\r\nleur \u00e9tait consacr\u00e9e\r\n\r\n00:30:21:23  00:30:24:11\r\n{\\an1}et chacun avait pr\u00e9par\u00e9 sa tactique.\r\n\r\n00:30:25:03  00:30:27:22\r\n{\\an1}-Partir lentement\r\net acc\u00e9l\u00e9rer \u00e0 la fin.\r\n\r\n00:30:28:00  00:30:31:16\r\n{\\an1}-Ca a \u00e9t\u00e9 dur de le motiver ?\r\n-Pas trop.\r\n\r\n00:30:31:18  00:30:36:01\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 la pluie, le froid ?\r\n-On a fait un petit effort.\r\n\r\n00:30:36:11  00:30:39:11\r\n{\\an1}-Avec des parcours\r\nentre 1,3 et 4,8 km,\r\n\r\n00:30:39:13  00:30:42:06\r\n{\\an1}certains ont \u00e9t\u00e9\r\nau bout d'eux-m\u00eames,\r\n\r\n00:30:42:08  00:30:45:16\r\n{\\an1}mais il y a toujours le bonheur\r\nde terminer la course.\r\n\r\n00:30:46:01  00:30:50:13\r\n{\\an1}-Je suis all\u00e9 assez vite au d\u00e9but,\r\napr\u00e8s j'\u00e9tais fatigu\u00e9,\r\n\r\n00:30:50:15  00:30:53:15\r\n{\\an1}mais j'ai quand m\u00eame r\u00e9ussi.\r\n\r\n00:30:53:17  00:30:56:17\r\n{\\an1}-Ce matin, on a un taux\r\nde d\u00e9fection de 19 %,\r\n\r\n00:30:56:19  00:30:59:07\r\n{\\an1}mais c'est logique vu la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:30:59:09  00:31:02:20\r\n{\\an1}C'est surtout au d\u00e9part\r\net \u00e0 l'arriv\u00e9e\r\n\r\n00:31:02:22  00:31:05:20\r\n{\\an1}que c'est le plus dur.\r\n\r\n00:31:07:04  00:31:10:01\r\n{\\an1}-Quelle que soit la m\u00e9t\u00e9o\r\ncette ann\u00e9e,\r\n\r\n00:31:10:03  00:31:13:21\r\n{\\an1}la plupart des enfants ont promis\r\nde revenir l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n00:31:13:23  00:31:16:00\r\n{\\an1}Avec plus de 40'000 participants,\r\n\r\n00:31:16:02  00:31:18:07\r\n{\\an1}l'Escalade reste la course\r\nla plus populaire de Suisse.\r\n\r\n00:31:19:08  00:31:21:11\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:31:21:12  00:31:26:12\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Mise au point\".\r\n\r\n00:31:26:13  00:31:30:14\r\n{\\an1}Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n00:31:32:08  00:31:37:23\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, M.Cuendet,\r\nA.Giddey, F.Wieser\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054665\r\nDate de transcription : 03-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:18 > 0:02:09) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, l'actualit\u00e9 de ce dimanche est marqu\u00e9 par cette formule frappante d'Antonio Guterres, nous devons arr\u00eater la guerre contre la nature, dit le patron de l'ONU, la conf\u00e9rence mondiale pour le climat va commencer \u00e0 Madrid, Pascal Jeannerat, donnez-nous un exemple d'un r\u00e9sultat \u00e0 terme bah, l'enjeu, au fond, c'est la sortie d\u00e9finitive du p\u00e9trole avant 2050 et surtout le courage des \u00c9tats \u00e0 commencer tout de suite, merci Pascal, nous verrons comment le d\u00e9bat s'acc\u00e9l\u00e8re sur la formule magique Faut-il la changer apr\u00e8s le succ\u00e8s des Verts on rappellera combien il est rare en Suisse qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ne soit pas r\u00e9\u00e9lu, on entendra le t\u00e9moignage de 2 femmes qui racontent la mort de leur soeur tu\u00e9e par son mari, qu'elle venait de quitter, elles estiment que les autorit\u00e9s ont manqu\u00e9 \u00e0 leur devoir de protection, l'affaire s'inscrit dans la prise de conscience des violences qui sont subies par les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:10 > 0:02:28) [91%] : \r\nL'invit\u00e9 de la r\u00e9daction et Thomas Piketty, il est un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9ditorial de 2019, l'\u00e9conomiste vedette veut taxer les milliardaires \u00e0 90 pourcent il attaque le mod\u00e8le suisse, il consid\u00e8re que nous sommes \u00e9go\u00efste et que la Suisse devrait davantage partager ses richesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:29 > 0:02:53) [89%] : \r\nEt puis au chapitres des grandes manifestations populaires, nous serons \u00e0 Martigny, c'\u00e9tait la foire au lard pour les uns, c'est le bonheur de bon aux lardons pour les militants antisp\u00e9cistes en revanche, c'est une aberration, on verra la confrontation qui en dit beaucoup sur l'\u00e9poque, enfin, il a beaucoup plu \u00e0 la course de l'Escalade mais \u00e7a n'a pas d\u00e9courag\u00e9 les enfants et les familles, c'\u00e9tait l'influence dans la cat\u00e9gorie des poussins et des cadets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:55 > 0:03:12) [94%] : \r\nVoici ses trois visages qui incarnent les engagements qui seront pris \u00e0 cette conf\u00e9rence mondiale pour le climat Antonio Guterres pour l'ONU, Greta Thunberg, qui a tellement marqu\u00e9 l'ann\u00e9e 2000 19 et Ursula von Berlingen pour l'Europe qui se voudrait mod\u00e8le Enrico Pizzolato et Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:15 > 0:03:32) [99%] : \r\nDu CO2 dans l'atmosph\u00e8re comme jamais en 3 millions d'ann\u00e9es des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre qui n'ont globalement pas baiss\u00e9 l'an dernier 5 ann\u00e9es de chaleur record \u00e0 la suite et les objectifs de l'accord de Paris toujours plus difficile \u00e0 atteindre pour l'ONU l'humanit\u00e9 doit maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:32 > 0:04:01) [91%] : \r\nPoser l'arme fossile fin mai, \u00e9v\u00eaque de Human depuis des d\u00e9cennies, l'esp\u00e8ce humaine est en guerre contre la plan\u00e8te et la plan\u00e8te contre- attaque oui ma Stop, nous devons arr\u00eater notre guerre contre la nature et la science nous dit que c'est possible, \u00e0 Twickenham possible selon la science mais en agissant tr\u00e8s vite, vous dites qu'il faut r\u00e9duire les \u00e9missions de 55 pourcent d'ici 10 ans, et si on ne commence pas tout de suite, c'est impossible d'infl\u00e9chir cette courbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:01 > 0:04:23) [94%] : \r\nQu'agissent les gouvernements, c'est ce qu'exige de plus en plus nombreux, les mouvements pro- climat cette semaine du Japon \u00e0 la Hongrie, de Tha\u00eflande en Afrique du Sud de pologne aux \u00c9tats-Unis, en Allemagne et en Suisse, mobilisation taxer le carbone et la pollution plut\u00f4t que le travail, arr\u00eater de construire des centrales \u00e0 charbon ces revendications, m\u00eame l'ONU les formule et condamne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:23 > 0:04:37) [96%] : \r\nLes \u00e9nergies fossiles oui si il faut simplement arr\u00eater de creuser et de forer Il faut saisir la chance que repr\u00e9sentent les \u00e9nergies renouvelables et les solutions naturelles et sur ce plan, l'Europe s'est profil\u00e9e cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:37 > 0:04:45) [90%] : \r\nFait soit et s'il y a un domaine o\u00f9 le monde a besoin du Leadership europ\u00e9en, c'est sur la protection du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:46 > 0:04:49) [98%] : \r\nC'est une question vitale pour l'Europe et le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:51 > 0:04:52) [63%] : \r\nAlfort de World.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:52 > 0:04:58) [96%] : \r\nNous allons tenter de faire de l'Europe, le premier continent \u00e0 neutralit\u00e9 carbone en 2050.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:59 > 0:05:24) [97%] : \r\nSi l'Europe r\u00e9ussi \u00e0 cet objectif de neutralit\u00e9 carbone pour tous les pays europ\u00e9ens, \u00e7a donnera \u00e0 l'Europe une autorit\u00e9 morale tr\u00e8s importante pour permettre que cette n\u00e9gociation globale puisse \u00eatre un succ\u00e8s, l'enjeu c'est que tous les pays s'engagent \u00e0 r\u00e9duire plus rapidement leurs \u00e9missions de CO2 pour atteindre l'objectif fix\u00e9 \u00e0 Paris il y a 4 ans, limiter le r\u00e9chauffement climatique au seuil tol\u00e9rable de 1,5 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:26 > 0:05:32) [85%] : \r\nPascal Jeannerat, COP 25 mai \u00e0 terme, l'effet de ces engagements, qu'est ce que ce sera : qu'est ce qu'un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:32 > 0:06:34) [92%] : \r\nMais cette COP 25 en fait, elle regarde d\u00e9j\u00e0 la COB 26 parce que l'ann\u00e9e prochaine \u00e7a sera l'heure du 1er bilan pour les pays et aussi des nouveaux objectifs \u00e7a c'est inclus dans la cour de Paris, c'est donc vers cette COP 26 que les regards se tournent, pourquoi, parce que les pays sont partis en retard, ils sont pour l'instant pas du tout en ligne, avec des mesures qui permettraient d'atteindre les les objectifs fix\u00e9s \u00e0 Paris et donc on parle d'ambition, nouvelles ambitions, c'est simplement que les pays s'engagent \u00e0 aller plus vite, aller plus fort dans leur r\u00e9duction, par exemple, pour lui, on parlait de 30 pourcent en 2030, on parle maintenant de 45 50 55 pourcent donc c'est vraiment ces questions- l\u00e0, maintenant, qui vont \u00eatre d\u00e9battus pendant une ann\u00e9e et \u00e9videmment \u00e7a commence d\u00e8s maintenant \u00e0 Madrid pour la Suisse, quel est l'enjeu pour la Suisse, il y a un \u00e9l\u00e9ment important qui sera discut\u00e9 dans cette COP c'est les r\u00e8gles du march\u00e9 carbone aujourd'hui par exemple le Br\u00e9sil peut vendre \u00e0 la Suisse ou \u00e0 d'autres pays, des certificats d'\u00e9mission le pays comptabilise les r\u00e9ductions d'\u00e9missions dans son bilan et le Br\u00e9sil pourrait en faire autant en encaissant de l'argent, donc il faut trouver des r\u00e8gles pour ce march\u00e9, c'est important parce que si il y a pas de r\u00e8gle \u00e7a d\u00e9cr\u00e9dibilisera totalement le syst\u00e8me, un syst\u00e8me dont la Suisse a besoin pour sa politique climatique, \u00e7a c'est vraiment un des enjeux concrets pour la Suisse, de cette COP25.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:34 > 0:07:06) [92%] : \r\nMerci Pascal, on \u00e9voquait Ursula von der Leyen et les depuis ce jour, le visage de l'Europe, elle succ\u00e8de \u00e0 Jean-Claude Juncker, c'est elle qui sera notre interlocutrice dans la n\u00e9gociation sur l'accord-cadre avec Bruxelles, l'Allemande est une femme, d'\u00e9quilibre et l'manifest\u00e9 des id\u00e9es de gauche comme le salaire parental, mais elle a aussi marqu\u00e9 son attachement \u00e0 des traditions notamment chr\u00e9tiennes, cette m\u00e8re de 7 enfants, soigne sa communication, il est tr\u00e8s actif sur Twitter o\u00f9 on l'a vu, vous voyez, a d\u00e9but\u00e9 aujourd'hui dans cette petite vid\u00e9o en plusieurs langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:13 > 0:07:46) [95%] : \r\nLe d\u00e9bat s'acc\u00e9l\u00e8re avant l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral rappelons sa photo actuelle sous la pr\u00e9sidence d'Ueli Maurer avec les symboles de la continuit\u00e9, le ski, les montres, la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 La Croix et \u00e0 Dieu qui est en t\u00eate de la Constitution ou encore la fondue, la continuit\u00e9 du gouvernement suisse est une marque de fabrique, aucun gouvernement n'a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est tr\u00e8s rare en Europe et m\u00eame la non r\u00e9\u00e9lection d'un ministre est rarissime, c'est dire l'enjeu du d\u00e9bat : faut-il un si\u00e8ge vers ce serait au d\u00e9triment d'un membre actuel et faut-il revoir la formule magique : Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:47 > 0:07:55) [91%] : \r\nDans 10 jours, le Parlement \u00e9lira le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et devra r\u00e9pondre \u00e0 une question : comment r\u00e9partir les sept si\u00e8ges hante les partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:56 > 0:08:05) [95%] : \r\nSelon la d\u00e9finition classique de la formule magique, la r\u00e9ponse est claire, les 3 plus gros partis obtiennent chacun 2 si\u00e8ges et le quatri\u00e8me, un seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:05 > 0:08:16) [98%] : \r\nJusqu'\u00e0 aujourd'hui, cela correspondait \u00e0 l'UDC le PS, le PLR et le PDC mais comme en octobre, les Verts sont pass\u00e9s devant le PDC c'est en th\u00e9orie ce si\u00e8ge qui est en jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:17 > 0:08:52) [93%] : \r\nOui, mais en r\u00e9alit\u00e9, aujourd'hui, personne ne songe \u00e0 attaquer le PDC les Verts l'ont dit, il y a 10 jours, ils visent le PLR avec 15 pourcent de l'\u00e9lectorat et deux si\u00e8ges au gouvernement ils l'estiment sur- repr\u00e9sent\u00e9s, eux qui ont 13 pourcent et z\u00e9ro si\u00e8ge c'est un p\u00e8se \u00e9quilibres majeur, c'est pourquoi qu'on propose une nouvelle formule magique, cette formule des Verts serait la suivante : les 5 plus grands partis sont repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les 2 premiers avec deux si\u00e8ges et les trois suivants avec un si\u00e8ge chacun y compris les Verts et le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:53 > 0:08:59) [95%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que les partis de droite rejettent l'id\u00e9e, comme l'explique le plus c\u00e9l\u00e8bre Membre de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:00 > 0:09:06) [86%] : \r\nMais on sait comment \u00e7a se passe, les Verts, ils ont d\u00e9j\u00e0 fait une fois, un bon, et puis ensuite, ils sont retomb\u00e9s \u00e0 Bouak\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:07 > 0:09:17) [95%] : \r\nEt maintenant, si on les \u00e9lit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et que dans 4 ans, ils sont de nouveau en bas, est ce qu'on doit de nouveau les sortir pour moi, la stabilit\u00e9, \u00e7a vaut quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:17 > 0:09:30) [97%] : \r\nReste qu'au PDC notamment, on est pr\u00eat \u00e0 terme \u00e0 changer la formule magique Gerhard Pfister, son pr\u00e9sident fait la proposition suivante pour 35 si\u00e8ges \u00e0 l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale un parti aurait droit \u00e0 un si\u00e8ge au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:30 > 0:09:40) [96%] : \r\nPuis apr\u00e8s, nous avons besoin d'un nouvel accord sur la concordance un consensus entre tous les partis sur la mani\u00e8re dont on refl\u00e8te les r\u00e9sultats des \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:40 > 0:09:49) [96%] : \r\nMais dans l'imm\u00e9diat, pas question de ne pas r\u00e9\u00e9lire les membres sortants du gouvernement une r\u00e8gle non- \u00e9crite qui n'a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e, que quatre fois depuis 1848.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:50 > 0:10:02) [92%] : \r\nVoici la bonne nouvelle sur le front du SIDA, nous sommes 31 ans apr\u00e8s la premi\u00e8re journ\u00e9e contre le SIDA, un premier d\u00e9cembre la maladie tue toujours mais on enregistre progr\u00e8s in\u00e9dit Isabelle Gounin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:03 > 0:10:20) [96%] : \r\nChaque ann\u00e9e depuis 30 ans, l'OMS comme une piq\u00fbre de rappel, invite le monde \u00e0 se rappeler que la lutte contre le SIDA continue le virus, loin d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9radiqu\u00e9 est aujourd'hui mieux contr\u00f4l\u00e9 en Suisse 425 nouveaux cas ont \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9s en 2018 c'est une baisse historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:21 > 0:10:35) [93%] : \r\nMais ce qui est vraiment r\u00e9jouissant, je dirais, c'est que c'est la premi\u00e8re fois qu'on a aussi peu de nouveaux cas d\u00e9clar\u00e9s dans notre pays, dont 85, finalement, c'est toujours trop, mais c'est quand m\u00eame le mieux qu'on a pu esp\u00e9rer depuis 1988.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:35 > 0:10:58) [97%] : \r\nLes d\u00e9pistages accrus et donc les traitements commenc\u00e9s toujours plus t\u00f4t, expliquent cette courbe descendante : il y a aussi la prophylaxie pr\u00e9- Exposition la PrEP cette pilule bouclier en cas de prise de risque qui joue un r\u00f4le protecteur important pour les personnes saines reste que 17000 personnes vivent avec le VIH en Suisse et pour ces personnes-l\u00e0, m\u00eame sous traitement, la r\u00e9alit\u00e9 n'est pas facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:58 > 0:11:09) [93%] : \r\nJe ne suis plus d\u00e9tectable aujourd'hui que ce que \u00e7a veut dire que je ne suis plus contagieux, mais il existe encore pas mal de stigmatisations de la part de tous les milieux en g\u00e9n\u00e9ral tout mon entourage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:09 > 0:11:30) [97%] : \r\nSur le plan international, les pays les plus touch\u00e9s selon l'OMS sont l'Afrique orientale et australe \u00e0 eux seuls, ils repr\u00e9sentent la moiti\u00e9 des 38 millions de personnes s\u00e9ropositives dans le monde 90 pourcent des personnes s\u00e9ropositives sous traitement ont une charge virale ind\u00e9tectable, ce qui n'emp\u00eache pas d'en mourir, avis \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:30 > 0:11:41) [91%] : \r\nMoi ce que je constate aujourd'hui, c'est qu'une partie de la jeunesse banalise compl\u00e8tement ce virus, trouve que c'est un truc de vieux qui en truc que d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9e qui n'appartient plus \u00e0 notre \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:41 > 0:11:49) [99%] : \r\nD'autres ont encore tr\u00e8s peur et pour cause : 770000 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es des maladies li\u00e9es au SIDA dans le monde en 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:51 > 0:12:12) [96%] : \r\nLa prise de conscience grandit autour des violences subies par les femmes, on va entendre un r\u00e9cit, il contribue de femmes racontent la mort de leur soeur il y a un mois dans le Jura, tu\u00e9e par le mari, qu'elle venait de quitter, elles estiment que les autorit\u00e9s ont manqu\u00e9 un devoir de protection c'est le document de ce journal, il est sign\u00e9 Fabiano Citroni avec Delphine Schnydrig et Nicolas Picard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:16 > 0:12:24) [92%] : \r\nUne famille de quatre soeurs tr\u00e8s unies M\u00e9lanie \u00e9tait la plus jeune, 38 ont quelques ann\u00e9es de moins que G\u00e9raldine et Christelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:25 > 0:12:44) [92%] : \r\nOui, c'est quelqu'un qui montrait tr\u00e8s tr\u00e8s peu ses \u00e9motions par contre tout ce qui se d\u00e9gageait d'elle, en fait, c'\u00e9tait le sourire : c'\u00e9tait l'Arrageois la joie mais toujours l'humour toujours un train de faire la fofolle, comme on dit : oui, c'est vrai que de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, c'\u00e9tait une belle personne assez rayonnante, c'est un peu notre prot\u00e9g\u00e9e et puis voil\u00e0 quoi, c'est vrai que c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:45 > 0:12:47) [81%] : \r\nC'\u00e9tait \u00e0 petite derni\u00e8re quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:51 > 0:12:55) [92%] : \r\nQui nous manque terriblement aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:57 > 0:13:05) [98%] : \r\nM\u00e9lanie est morte il y a un mois, tu\u00e9e \u00e0 coups de couteau par son mari au domicile familial de Courfaivre, village jurassien de 1800 habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:06 > 0:13:14) [90%] : \r\nMoi, j'ai de la col\u00e8re \u00e9norm\u00e9ment de col\u00e8re, j'ai de la douleur, j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:15 > 0:13:16) [78%] : \r\nDe l'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:18 > 0:13:59) [96%] : \r\nPour mieux comprendre ces sentiments, il faut revenir aux \u00e9v\u00e9nements pr\u00e9c\u00e9dant le meurtre du 21 octobre 10 jours plus t\u00f4t, M\u00e9lanie, annonce \u00e0 son mari que leur histoire est finie, le lendemain, dans la nuit il ruse pour l'attirer dans la voiture et obtenir un rapport sexuel dans la for\u00eat, sous la menace d'une arme factice, M\u00e9lanie porte plainte \u00e0 la police, son mari est auditionn\u00e9 mais pas incarc\u00e9r\u00e9 le minist\u00e8re public lui interdit de s'approcher de son \u00e9pouse, quelques jours plus tard, malgr\u00e9 cette interdiction, ils seront au domicile familial, tue sa femme et se donne la mort, les soeurs de M\u00e9lanie crient \u00e0 l'injustice pour elles le mari devait \u00eatre plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:59 > 0:14:08) [91%] : \r\nLe fait est l\u00e0 : c'est que, en fait, il l'a viol\u00e9e 2 fois et puis \u00e7a a dur\u00e9 3 heures de temps, on sait que ma soeur, elle \u00e9tait attach\u00e9e et puis o\u00f9 elle a subi en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:10 > 0:14:12) [99%] : \r\nToujours avec le pistolet sur la tempe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:14 > 0:14:15) [97%] : \r\nSa folie \u00e0 lui quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:16 > 0:14:27) [97%] : \r\nIl a pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 un viol menacer sa femme, la m\u00e8re de ses 3 enfants qu'il a quand m\u00eame eus par amour avec ma soeur, on ne fait pas \u00e7a \u00e0 une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:28 > 0:14:36) [95%] : \r\nMis en cause le minist\u00e8re public jurassien, n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, face cam\u00e9ra, mais il s'est expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9, 4 jours apr\u00e8s le drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:40 > 0:14:53) [99%] : \r\nUne d\u00e9tention provisoire peut se justifier en pr\u00e9sence de graves soup\u00e7ons et d'un risque de fuite de collusion de r\u00e9cidive ou de passage \u00e0 l'acte, la d\u00e9tention doit \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e uniquement si d'autres mesures ne peuvent \u00eatre ordonn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:54 > 0:15:03) [96%] : \r\nLe pr\u00e9venu n'avait pas d'ant\u00e9c\u00e9dents judiciaires, il avait reconnu, pour l'essentiel ses agissements, aucun \u00e9l\u00e9ment ne laissait penser qu'il passerait \u00e0 l'acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:04 > 0:15:28) [97%] : \r\nLe meurtre de M\u00e9lanie rappelle cette r\u00e9alit\u00e9 en Suisse, une femme meurt toutes les 2 semaines sous les coups de son partenaire pour mieux lutter contre les f\u00e9minicides des pays pr\u00f4nent davantage de d\u00e9tentions provisoires ou des jugements plus rapides, ils misent aussi parfois sur le bracelet \u00e9lectronique avec succ\u00e8s le mari violent est surveill\u00e9 en temps r\u00e9el et arr\u00eat\u00e9 rapidement s'il s'approche de son \u00e9pouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:29 > 0:15:37) [95%] : \r\nUne piste qui s\u00e9duit Marc-Antoine La Torre, il dirige un foyer accueillant surtout des m\u00e8res victimes de violence domestique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:37 > 0:15:59) [95%] : \r\nQuand un couple d\u00e9cide de s\u00e9parer ou Madame d\u00e9cide de quitter Monsieur on le sait, que dans les violences domestiques, c'est le moment le plus le plus je dirais le plus \u00e0 risque du f\u00e9minicide voil\u00e0 monsieur a tout perdu, sa vie s'\u00e9croule et c'est l\u00e0 que le bracelet ethnique pourrait \u00eatre une bonne r\u00e9ponse quand on n'est plus mitig\u00e9 \u00e0 l'incarc\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:00 > 0:16:10) [96%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'il faudrait alors une surveillance en temps r\u00e9el 24 heures sur 24, \u00e7a co\u00fbte cher et \u00e7a n'existe pas en Suisse, ce que d\u00e9plore le procureur g\u00e9n\u00e9ral Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:10 > 0:16:28) [97%] : \r\nHeureusement, il faudrait une d\u00e9cision politique qui d\u00e9cide de mettre en place une v\u00e9ritable centrale o\u00f9 l'on suit chaque bracelet et o\u00f9 on n'alarme en quelque sorte la police lorsqu'on s'aper\u00e7oit qu'une personne est sur le point, ou en train de violer le p\u00e9rim\u00e8tre qui lui a \u00e9t\u00e9 assign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:28 > 0:16:42) [97%] : \r\nPas de centrale et pas de r\u00e9ponse non plus aux interrogations de G\u00e9raldine et Christelle pour elles une erreur judiciaire, a \u00e9t\u00e9 commise, elles songent \u00e0 prendre un avocat pour attaquer en justice les autorit\u00e9s p\u00e9nales jurassiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:44 > 0:17:12) [97%] : \r\nLes r\u00e9actions se multiplient apr\u00e8s l'attaque islamiste perp\u00e9tr\u00e9e \u00e0 Londres, on l'a vu hier, c'\u00e9tait dans un 1er temps l'admiration pour les passants, tr\u00e8s courageux, celui qui a combattu le terroriste avec un extincteur, celui qui a pris son couteau mais c'est maintenant aussi la controverse politique, l'homme qui a poignard\u00e9 deux personnes \u00e0 mort b\u00e9n\u00e9ficiait de la lib\u00e9ration conditionnelle et l'affaire tombe en pleine campagne \u00e9lectorale Boris Johnson \u00e0 droite contre J\u00e9remy Corbyn \u00e0 gauche Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:14 > 0:17:33) [95%] : \r\nUne sc\u00e8ne de Crime laiss\u00e9e par un assaillant, d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 pour terrorisme en 2013, il avait \u00e9cop\u00e9 de 16 ans de prison mais il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une loi permettant sa lib\u00e9ration anticip\u00e9e l'attaque au couteau de vendredi qui a fait 3 morts, dont l'agresseur se politise \u00e0 10 jours des l\u00e9gislatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:34 > 0:17:52) [90%] : \r\nDu 1er travail \u00e7a nous allons introduire des peines plus lourdes pour les infractions sexuelles et les crimes violents, nous allons investir davantage d'argent dans le contre, terrorisme, les de, je d\u00e9plore cat\u00e9goriquement le fait que cet homme \u00e9tait en libert\u00e9 absolue, c'est r\u00e9pugnant et nous allons un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:53 > 0:18:12) [95%] : \r\nEt Boris Johnson d'accuser les travaillistes d'\u00eatre \u00e0 l'origine de la loi ayant permis la lib\u00e9ration de l'individu, selon lui, 74 autres condamn\u00e9s pour terrorisme en ont \u00e9galement profit\u00e9, le 1er ministre affirme qu'ils seront examin\u00e9s une r\u00e9cup\u00e9ration politique d\u00e9noncent certains et le rival de gauche Corbyn contre attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:14 > 0:18:26) [92%] : \r\nMoi non, \u00e7a c'est ce P\u00e2ques les coupes budg\u00e9taires r\u00e9sultant d'une d\u00e9cennie d'aust\u00e9rit\u00e9 laissent derri\u00e8re elles des trous b\u00e9ant et potentiellement des chances perdues pour intervenir tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:27 > 0:18:47) [95%] : \r\nLes 2 victimes oeuvraient \u00e0 la r\u00e9habilitation des prisonniers et participaient \u00e0 une conf\u00e9rence pr\u00e9cis\u00e9ment sur ce sujet leur assaillant \u00e9tait \u00e9galement pr\u00e9sent dans la salle et portait un bracelet \u00e9lectronique, le Royaume-Uni, endeuill\u00e9e par cette attaque, revendiqu\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique veut comprendre comment il a finalement pu passer sous le radar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:47 > 0:19:08) [96%] : \r\nEn Irak, 2 mois de manifestations ont eu raison du 1er ministre contraint \u00e0 la d\u00e9mission, d\u00e9mission valid\u00e9e aujourd'hui par le Parlement, les manifestants le d\u00e9signaient comme un corrompu, le mouvement populaire irakien a des revendications politiques mais aussi sociale, certains y voient une lame de fond mondiale pour davantage d'\u00e9galit\u00e9 avec des manifestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:08 > 0:19:12) [98%] : \r\nEn Europe, au Liban, au Chili et ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:13 > 0:19:38) [94%] : \r\nC'est la th\u00e8se de Thomas Piketty, \u00e9conomiste vedette de la critique du capitalisme, son livre est un ph\u00e9nom\u00e8ne d'\u00e9dition, ils demandent plus de justice fiscale, il va jusqu'\u00e0 proposer d'abolir, de fait, les milliardaires en les taxant 90 pourcent vous allez l'entendre, il s'en prend au mod\u00e8le suisse en estimant que nous devrions partager nos richesses Thomas Piketty est l'invit\u00e9 de ce dimanche, d'abord son portrait avec Marie- Dominique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:38 > 0:19:40) [64%] : \r\nTo of.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:40 > 0:20:07) [93%] : \r\nC'est-\u00e0-dire Capitole Thomas Piketty enflamme les foules comme les rockstars enflamment les stades il ne laisse personne indiff\u00e9rent, on, l'adulent ou on le d\u00e9teste, et il est l'un des rares \u00e9conomistes connu \u00e0 la fois de ses pairs et du grand public, \u00e9conomiste de gauche, il participe au d\u00e9bat public et pr\u00f4ne des r\u00e9formes fiscales profondes avec des imp\u00f4ts plus progressif telle Robin des Bois, il propose de prendre aux riches pour donner aux pauvres et avance le concept de propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e temporaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:07 > 0:20:16) [91%] : \r\nNous nous sommes Times \u00e0 peine on a besoin de d\u00e9passer le capitalisme, on a besoin d'aller vers ce que j'appelle la propri\u00e9t\u00e9 sociale et temporaire, on a besoin d'une tr\u00e8s forte r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:16 > 0:20:57) [96%] : \r\nDes arguments que contrent ses d\u00e9tracteurs avec v\u00e9h\u00e9mence, lui reprochant ang\u00e9lisme et d\u00e9magogie, moi je propose d'aller plus loin : c'est en 2013, que le monde entier d\u00e9couvre l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais \u00e0 l'occasion de la sortie de son livre le Capital au XXIe si\u00e8cles il il compare les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques de diff\u00e9rents pays et les replace dans l'histoire, cons\u00e9cration internationale ce volumineux trait\u00e9 d'\u00e9conomie est traduit dans des dizaines de langues aujourd'hui dans son dernier livre capital et id\u00e9ologie Thomas Piketty revient cette fois aux fondements id\u00e9ologiques des in\u00e9galit\u00e9s les in\u00e9galit\u00e9s encore et toujours un sujet de soci\u00e9t\u00e9 que cet \u00e9conomiste de 48 ans, aborde comme un chercheur en sciences sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:57 > 0:21:13) [92%] : \r\nThomas Piketty, bonsoir, bonsoir, votre regard d'\u00e9conomistes les contradictions de cette fin d'ann\u00e9e 2019 on a tellement parl\u00e9 d\u00e9croissance contr\u00f4ler la croissance et puis Black Friday, cette esp\u00e8ce de fr\u00e9n\u00e9sie de croissance, le syst\u00e8me malgr\u00e9 tout \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:14 > 0:21:37) [92%] : \r\nOui, oui, bah non mais \u00e7a occupe de faire des courses en fin d'ann\u00e9e apr\u00e8s, moi ce qui me frappe, c'est qu'on voit dans beaucoup de pays diff\u00e9rents, un sentiment d'injustice tr\u00e8s tr\u00e8s fort qui qui menace finalement de, de, de faire d\u00e9railler cette cette \u00e9volution \u00e9conomique mondialis\u00e9, qu'il y a plein, plein de bons aspects en elle, mais il y a un besoin de justice pour que \u00e7a puisse continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:37 > 0:21:48) [85%] : \r\nCit\u00e9 l'exemple de la Suisse, est ce que ce n'est pas l'anti- mod\u00e8le Piketty mod\u00e8les tr\u00e8s lib\u00e9ral fiscalit\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 voil\u00e0 et \u00e7a marche, \u00e7a marche tellement bien, comme dans le rapport \u00e0 la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:48 > 0:22:12) [91%] : \r\nNon, mais comme je vous dis si l'\u00cele-de-France prenait son ind\u00e9pendance par rapport au reste de la France \u00e0 peu pr\u00e8s la taille de la Suisse c'est \u00e7a, 8, 9 millions d'habitants, c'est bien \u00e7a, on est bien d'accord avec un pic tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lus \u00e0 l'\u00cele-de-France, le PIB par habitant, vous pouvez y aller et qui ne refusait de payer des imp\u00f4ts pour la Bretagne pour le Limousin, pour le reste de l'Europe, pour le reste du monde, oui, \u00e7a marche tr\u00e8s bien pour l'\u00cele-de-France, apr\u00e8s, vous voyez bien que si on organise toute l'Europe et toute la plan\u00e8te comme \u00e7a avec des clubs de riches quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:12 > 0:22:13) [90%] : \r\nVous voulez dire quoi, qu'on est \u00e9go\u00efste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:14 > 0:22:21) [93%] : \r\nOh bah disons que quand on ne veut pas partager ses imp\u00f4ts avec les autres et qu'on fait une petite communaut\u00e9 plus riche que la moyenne, sans partager ses imp\u00f4ts, je vais vous donner un autre exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:21 > 0:22:27) [83%] : \r\nJe pense beaucoup Suisse beaucoup pensent que c'est gr\u00e2ce aux recettes lib\u00e9rales appliqu\u00e9es ici qu'on s'est enrichi, que ce n'est pas dans l'autre sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:27 > 0:22:51) [90%] : \r\nJe vais vous donner un autre exemple, en dehors de l'Europe, les contraintes californien ou si on restreigne encore plus \u00e0 San Francisco, aimerait bien garder leur imp\u00f4t sur le revenu pour eux, \u00e7a leur permettrait d'avoir des meilleures \u00e9coles par rapport aux gens qui sont en Louisiane ou m\u00eame aux gens qui sont au Texas o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, ils aimeraient bien, ils aimeraient bien sauf que, ils ne peuvent pas, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 ils veulent b\u00e9n\u00e9ficier du grand march\u00e9 am\u00e9ricain et bien l'imp\u00f4t sur le revenu \u00e7a imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral sur le revenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:51 > 0:23:05) [85%] : \r\nVu de Suisse la la haine de classe tels que s'est d\u00e9velopp\u00e9 en France est quelque chose de tr\u00e8s frappant est ce qu'il y a pas, au fond, est-ce que vous n'\u00eates pas vous, hein, c'est tout ce qui qui sont tellement \u00e0 taper sur les riches en France, est ce que vous ne vous n'avez pas une part de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:06 > 0:23:15) [87%] : \r\nVraiment, l\u00e0, c'est assez fou quoi, enfin je veux dire on parle d'\u00e9ducation pour tous et vous parlez de haine de classe, mais franchement, vous \u00eates une caricature l\u00e0 moi je n'pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:15 > 0:23:23) [90%] : \r\nOn a vu, pardon, on l'a vu au monde Notre-Dame quand des milliardaires donne par exemple pour r\u00e9nover Notre-Dame et tout de suite, on se jette sur eux comme c'\u00e9tait presque du criminel et ce qu'il y a pas une forme de haine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:23 > 0:24:01) [89%] : \r\nAlors maintenant falloir l'an prochain faire la peau \u00e0 la premi\u00e8re garder les choses diff\u00e9remment, c'est-\u00e0-dire que quand vous avez une taxe carbone sur tous ceux qui prennent leur mobylette leur voiture pour aller au travail, si cette taxe carbone \u00e9taient utilis\u00e9 pour financer la transition \u00e9cologique ou pour aider ceux qui ont le plus de difficult\u00e9s face aux augmentations d'imp\u00f4ts, \u00e7a pourrait \u00eatre accept\u00e9, vous comprenez bien que si ce m\u00eame argent qui rentre dans les caisses est utilis\u00e9 pour ressortir pour baisser l'imp\u00f4t sur la fortune, o\u00f9 l'imp\u00f4t progressif sur les dividendes aux int\u00e9r\u00eats comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas en France en 2007, 2018 \u00e0 la sortie, forc\u00e9ment, les personnes qui ont pay\u00e9 les imp\u00f4ts en plus pour financer des baisses d'imp\u00f4ts pour les personnes beaucoup plus favoris\u00e9s que ont l'impression que le syst\u00e8me ne fonctionne pas comme mais c'est une question de bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:01 > 0:24:16) [90%] : \r\nVous \u00eates social d\u00e9mocrate du tout quand on voit \u00e0 quel point la social- d\u00e9mocratie est en train de chuter en Allemagne par exemple, quand on voit comme les Verts, c'est m\u00eame le cas en Suisse, en les Verts sont en train de reprendre du terrain par rapport aux socialistes et ce qu'il y a pas la fin d'un certain mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:16 > 0:24:49) [91%] : \r\nOui social des mots, je pense qu'il y a beaucoup de faiblesses dans le mod\u00e8le social d\u00e9mocrate, m\u00eame s'il a r\u00e9ussi quand m\u00eame de grandes choses disons par rapport \u00e0 tous les autres mod\u00e8les, il a, il a r\u00e9agi de tr\u00e8s grandes choses au 20\u00e8me si\u00e8cle, mais il s'est \u00e9puis\u00e9 pour un certain nombre de raisons, parmi ces raisons il y a le fait, je pense, d'avoir pas assez pens\u00e9 la social- d\u00e9mocratie, au-del\u00e0 de l'\u00c9tat-Nation, c'est-\u00e0-dire qu'il fallait \u00e0 partir des ann\u00e9es 80 90 davantage mutualis\u00e9 des, des, des, des coop\u00e9rations fiscale r\u00e9fl\u00e9chir qu'on ne pouvait pas, par exemple, c'est tr\u00e8s bien d'avoir la libre- circulation des \u00e9tudiants \u00e0 travers l'Europe par exemple, mais dans ce cas il faut un financement commun pour financer les universit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:49 > 0:25:01) [83%] : \r\nLa substitution, comme disent certains, Verts, hein, les Verts, qui remplacerait au fond les sociaux- d\u00e9mocrates, les socialistes, les Verts en en r\u00eave, en France, chez vous, les Verts chez nous en Suisse l'esp\u00e8re, c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:01 > 0:25:25) [88%] : \r\nOui, sauf que, il y a pas de solution \u00e0 nos probl\u00e8mes \u00e9cologiques sans r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s et donc moi je, je vais faire attention, c'est-\u00e0-dire qu'il il faut que les Verts comprennent que c'est \u00e0 nous aussi, veulent aller vers la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, il va falloir une certaine sobri\u00e9t\u00e9 social et \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire qu'avec les \u00e9carts de revenus et le niveau de consommation qu'on a actuellement vivront moins bien \u00e7a, font vivre moins bien non c'est vivre diff\u00e9remment, enfin \u00e0 lui reprend le v\u00e9lo est un peu moins la voiture c'est peut \u00eatre une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:25 > 0:25:27) [81%] : \r\nUn peu moins de petit week- end \u00e0 Barcelone franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:27 > 0:25:55) [90%] : \r\nAh ben \u00e7a oui : l'avion, l'avion, c'est vrai que la viande va falloir alors se calmer, mais apr\u00e8s, on peut, on peut faire plus de trains, enfin il y a, il y a plein de il y a des solutions, s'il y a des CD c'est une transformation de mode de vie on con aussi plein d'aspects positifs mais qui de toute fa\u00e7on ne pourront se faire que si le font dans une certaine justice, c'est-\u00e0-dire que on ne on ne pourra pas demander aux classes moyennes et aux classes populaires de changer leur mode de vie, de faire des efforts de de payer des taxes carbone si elles ont l'impression que que d'autres continuent d'avoir leur yacht et leur leur jet priv\u00e9 merci Thomas Piketty merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:56 > 0:26:22) [96%] : \r\nEt voil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 d'autres extraits sont sur RTS info Point CH parlons maintenant des \u00e9v\u00e9nements populaire de ce week- end, c'est la course de l'Escalade \u00e0 Gen\u00e8ve, on va y venir, c'est aussi la foire au lard \u00e0 Martigny tradition du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est la gourmandise d'une choucroute ou d'un bon lard blanc pour les amateurs, mais c'est une aberration pour les militants anti sp\u00e9cistes qui sont venus donner leur point de vue, le reportage est sign\u00e9 Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:24 > 0:26:35) [94%] : \r\nCe militant pour l'\u00e9galit\u00e9 animale se pr\u00e9pare \u00e0 passer \u00e0 l'action, son terrain de jeu, la foire au lard, ses t\u00eates de porcs ses ma\u00eetres de saucisses et surtout ses amateurs de vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:35 > 0:26:43) [94%] : \r\nC'est un petit peu r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 nos rapports aux animaux, sachant qu'aujourd'hui, ce n'est pas n\u00e9cessaire de manger de la viande et puis du coup c'est une invitation \u00e0 \u00e9voluer la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:44 > 0:26:57) [90%] : \r\nLa plupart du temps j'arrive plus facilement \u00e0 discuter, m\u00eame en Valais, c'est un endroit o\u00f9 les traditions sont peut-\u00eatre encore plus cr\u00e9er encore plus forte que, du coup, il y a, c'est, c'est c'est c'est un frein souvent un petit peu \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:57 > 0:27:06) [91%] : \r\nApr\u00e8s quelques \u00e9changes, somme toute, cordiaux avec les badauds, le dialogue se Corse lorsque l'antisp\u00e9ciste est abord\u00e9 par les vous int\u00e9resse pas ma journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:16 > 0:27:26) [97%] : \r\nPlus loin, les \u00e9changes ont carr\u00e9ment tourn\u00e9s \u00e0 la menace, avec interdiction de filmer pour les professionnels, les antisp\u00e9cistes n'ont rien \u00e0 faire dans cette foire s\u00e9culaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:26 > 0:27:33) [94%] : \r\nIl faut quand m\u00eame des tracts contre nous, alors je trouve que voil\u00e0, c'est un petit peu, un petit peu d\u00e9plac\u00e9e, leur pr\u00e9sence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:33 > 0:27:44) [96%] : \r\nPourtant, les antisp\u00e9cistes ont m\u00eame obtenu de la justice le droit de tenir instant sur la foire, ils y ont finalement renonc\u00e9, car la ville leur demandait un service de s\u00e9curit\u00e9 professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:44 > 0:27:58) [91%] : \r\nS'ils veulent faire, avoir de la pr\u00e9sence de laisser libre \u00e0 eux de le faire, mais aussi \u00e0 eux de d'assurer leur s\u00e9curit\u00e9, on ne va pas mettre des frais et des moyens de la collectivit\u00e9 pour assurer leur s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:58 > 0:28:07) [94%] : \r\nL'Association pour l'\u00e9galit\u00e9 animale poursuivra sa distribution de tract demain tentant le dialogue entre 2 mondes deux visions de ma\u00eetre cochon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:09 > 0:28:26) [97%] : \r\nVoici maintenant une soci\u00e9t\u00e9 qui veut am\u00e9liorer la souplesse du march\u00e9 du travail, une plateforme en ligne permet de pr\u00eater ou d'emprunter des m\u00e9caniciens de pr\u00e9cision des ing\u00e9nieurs et autres corps de m\u00e9tiers, l'outil se veut une solution aux fluctuations dans certains secteurs, Matthieu Oppliger \u00c9lodie Botteron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:28 > 0:28:39) [96%] : \r\nBertrand Oppliger est employ\u00e9 depuis 6 ans dans une entreprise de micro- assemblage neuch\u00e2teloise, un secteur qui subit de fortes fluctuations alors il y a quelques temps, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00eat\u00e9 pendant 3 mois \u00e0 une autre entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:40 > 0:28:52) [97%] : \r\n\u00e7a m'a permis d'\u00e9viter un peu de ch\u00f4mage partiel, je trouve que la d\u00e9marche est tr\u00e8s int\u00e9ressante, \u00e7a nous ouvre des possibilit\u00e9s au niveau professionnel, de voir une fa\u00e7on de faire un peu diff\u00e9rente, c'est c'est que du positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:52 > 0:29:00) [95%] : \r\nPr\u00eater et emprunter des employ\u00e9es selon les fluctuations des commandes, un vrai Avantage pour son patron \u00e0 la t\u00eate de cette PME d'une quarantaine d'employer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:00 > 0:29:20) [97%] : \r\nLe principal dans notre m\u00e9tier, c'est le savoir- faire de pouvoir emprunter des gens en cas de croissance et puis en cas de vache maigre, de pouvoir pr\u00eater ces gens \u00e0 d'autres entreprises permettent r\u00e9ellement d'\u00eatre beaucoup plus r\u00e9active beaucoup plus flexible, \u00e9galement pour le collaborateur d'avoir une s\u00e9curit\u00e9 de l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:20 > 0:29:25) [97%] : \r\nCes \u00e9changes se font sur une plateforme en ligne lanc\u00e9e au d\u00e9but de l'ann\u00e9e par cette Startup neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:26 > 0:29:42) [93%] : \r\nL'employ\u00e9 reste 100 pourcent sous contrat de sa propre entreprise, par contre, l'id\u00e9e c'est qu'ils ne co\u00fbte rien, cette soci\u00e9t\u00e9, donc on va mettre dans le taux de l'heure son salaire les charges, les assurances sociales, les frais de d\u00e9placement, les \u00e9changes se font \u00e0 prix co\u00fbtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:42 > 0:29:49) [99%] : \r\nAu service de l'emploi du canton de Neuch\u00e2tel, on trouve l'id\u00e9e int\u00e9ressante mais on gardera un oeil sur l'\u00e9volution de ce nouvel outil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:50 > 0:30:03) [97%] : \r\nIl faudra voir comment les entreprises l'utilise il faudra rester aussi tr\u00e8s attentifs \u00e0 ce que le positionnement des employeurs qui \u00e9changent les comp\u00e9tences des travailleurs soient toujours tr\u00e8s \u00e9thique et respectueux des des dispositions l\u00e9gales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:03 > 0:30:18) [98%] : \r\nAutre point important pour limiter les risques d'espionnage industriel ou de d\u00e9bauche, la plateforme fait signer aux parties une charte de confidentialit\u00e9 aujourd'hui une vingtaine d'entreprises sont inscrites, prochaine \u00e9tape proposer l'id\u00e9e \u00e0 de plus grands groupes, voire m\u00eame des h\u00f4pitaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:19 > 0:30:59) [94%] : \r\n\u00e0 la course de l'Escalade d'abord pour les professionnels, Julien Wanders s'est impos\u00e9, c'\u00e9tait la 3\u00e8me fois cons\u00e9cutive, le Suisse a battu le record en 20 minutes et 39 secondes du c\u00f4t\u00e9 des femmes, en revanche, c'est un changement de visage \u00e0 la premi\u00e8re place La K\u00e9nyane Norah Jeruto est victorieuse, elle aussi, surpasse le record, on est \u00e0 22 minutes et 56 secondes la course de l'Escalade est aussi un \u00e9v\u00e9nement familial, on comptait 46000 inscrits, beaucoup d'enfants \u00e9taient l\u00e0 avec leurs parents, \u00e7a contribue \u00e0 l'ambiance de cette journ\u00e9e, malgr\u00e9 la pluie persistante, Fabien Wohlschlag, Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:02 > 0:31:45) [89%] : \r\nIl en fallait du courage aujourd'hui pour courir et peut-\u00eatre tout autant pour venir jouer les supporters, il a l'air d'aller tout \u00e0 l'heure, ben pas moi, pas besoin de la motiver, c'est vrai qu'elle salu\u00e9 ce matin d\u00e9j\u00e0, tout habill\u00e9 tout poids de ce cycle, pluie, froid, rien n'a arr\u00eat\u00e9 des jeunes coureurs, apr\u00e8s leurs a\u00een\u00e9s, hier, la journ\u00e9e du dimanche leur \u00e9tait consacr\u00e9e Et comme des professionnels, chacun avait pr\u00e9par\u00e9 sa tactique partira pas trop vite et acc\u00e9l\u00e9rer la \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur de le motiver ce matin non pas trop \u00e7a va, malgr\u00e9 la pluie, le froid, on sait pas on a fait un petit effort quand m\u00eame avec des parcours entre 1,3 et 4 8 km, certains ont \u00e9t\u00e9 au bout d'eux- m\u00eames, mais malgr\u00e9 les conditions difficiles, il y a toujours le bonheur de terminer la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:45 > 0:31:53) [83%] : \r\nJe suis au d\u00e9but, il y a \u00e0 peu \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 fatiguer, j'ai quand m\u00eame r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:54 > 0:32:08) [93%] : \r\nOn a un taux de d\u00e9fection ce matin de 19 pourcent, ce qui est un peu au-dessus de la normale mais c'est tout \u00e0 fait logique a vu la m\u00e9t\u00e9o, c'est surtout les moments d'attente, c'est pas le moment de course, c'est au d\u00e9but, \u00e7a dure un peu de temps, puis \u00e0 l'arriv\u00e9e aussi le temps de retrouver les habits chauds et secs, c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est le plus dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:08 > 0:32:19) [97%] : \r\nQuelle que soit la m\u00e9t\u00e9o, cette ann\u00e9e, comme toutes les autres, la plupart des enfants ont promis de revenir l'ann\u00e9e prochaine, c'est sans doute pour \u00e7a qu'avec plus de 40000 participants l'Escalade reste la course la plus populaire de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:20 > 0:32:23) [87%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:23 > 0:32:32) [90%] : \r\nSa voix demain au journal, vous retrouvez Philippe Revah et ce soir, ne manquez pas le reportage de mise au point, il est consacr\u00e9 aux jeunes mamans tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux qui, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:41 > 0:32:44) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-12-01T19:26:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1912042384", "durationSec": 113, "title": "FRIGO START UP HORLOGERIE NE V2_RTS000002025162", "excerpt": "Une start-up neuch\u00e2teloise, Human Hub, a cr\u00e9\u00e9 une plateforme en ligne qui permet d'\u00e9changer des m\u00e9caniciens, des ing\u00e9nieurs ou tout autre corps de m\u00e9tier li\u00e9s \u00e0 l'horlogerie ou \u00e0 la m\u00e9canique de pr\u00e9cision. C'est une solution pour g\u00e9rer les fluctuations des commandes de certains secteurs, sans recourir au ch\u00f4mage.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["START-UP", "INDUSTRIE MICRO-M\u00c9CANIQUE", "EMPLOI", "CH\u00d4MAGE TECHNIQUE"], "sequenceIds": ["2043176"]}, {"internalArchiveId": "AA1912042385", "durationSec": 106, "title": "SO ANTISPECISTES FOIRE DU LARD VS_RTS000002027532", "excerpt": "La foire au lard \u00e0 Martigny, une tradition du 19e si\u00e8cle a attir\u00e9 les amateurs de viande ainsi que  les militants antisp\u00e9cistes, venus distribuer des tracts. Certains \u00e9changes entre les militants et des bouchers ont \u00e9t\u00e9 assez vifs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "WALTHER, Paul", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "PORC", "MANIFESTATION POLITIQUE", "ANTISPECISME", "BOUCHER"], "sequenceIds": ["2043175"]}, {"internalArchiveId": "AA1912042386", "durationSec": 135, "title": "SO COP25 NEWS V2_RTS000002027639", "excerpt": "La Conf\u00e9rence de l'ONU sur le Climat, la COP25, initialement pr\u00e9vue au Chili, a lieu \u00e0 Madrid. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres a ouvert la conf\u00e9rence avec un discours rappelant l'urgence climatique d'agir. Rappelons que tous les pays s'engagent \u00e0 r\u00e9duire plus rapidement leurs \u00e9missions de CO2, pour pouvoir atteindre l'objectif fix\u00e9 \u00e0 Paris en 2015, limiter le r\u00e9chauffement climatique au seuil tol\u00e9rable de 1,5\u00b0C", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "CLIMAT"], "thematicCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "AA1912042387", "durationSec": 28, "title": "SO DEMISSION IRAK_RTS000002027445", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n(( Najaf, Irak, aujourd'hui 010s)) En Irak, deux mois de manifestations ont finalement eu raison ((IMAGES))du premier ministre contraint \u00e0 la d\u00e9mission. D\u00e9mission valid\u00e9e aujourd'hui par le Parlement irakien. Les manifestants le d\u00e9signaient comme un politicien corrompu. Le mouvement populaire irakien a des revendications politiques mais aussi sociale. Certains y voient une lame de fond mondiale pour plus d'\u00e9galit\u00e9 avec des manifestations en Europe, au Liban, au Chili."}, {"internalArchiveId": "AA1912042388", "durationSec": 271, "title": "SO DOC VIOLENCE COURFAIVRE V2 PAD_RTS000002027425", "excerpt": "Deux femmes racontent la mort de leur soeur, un mois auparavant \u00e0 Courfaivre, tu\u00e9e par son mari qu'elle venait de quitter. Elles estiment que les autorit\u00e9s ont manqu\u00e9 \u00e0 leur devoir de protection. Elles songent \u00e0 attaquer en justice les autorit\u00e9s p\u00e9nales jurassiennes.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COURFAIVRE"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "VIOLENCE DOMESTIQUE", "FEMME", "T\u00c9MOIGNAGE"], "sequenceIds": ["2043174"]}, {"internalArchiveId": "AA1912042389", "durationSec": 17, "title": "SO ESCALADE FEMMES_RTS000002027306", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nChez les femmes en revanche, changement ((IMAGE))de visage \u00e0 la premi\u00e8re place La K\u00e9nyane Norah Jeruto est victorieuse et elle surpasse le record en 22 minutes et 56 secondes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1912042390", "durationSec": 17, "title": "SO ESCALADE HOMMES_RTS000002027308", "excerpt": "Chez les messieurs \u00e9lite de la course de l'Escalade,  le coureur suisse Julien Wanders s'est impos\u00e9 pour la 3e fois cons\u00e9cutive en battant le record en 20 minutes et 39 secondes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1912042391", "durationSec": 81, "title": "SO ESCALADE PLUIE V2_RTS000002027300", "excerpt": "La Course de l'Escalade 2019 a attir\u00e9 46 000 inscrits. Beaucoup d'enfants \u00e9taient l\u00e0 avec leurs parents, malgr\u00e9 une pluie persistante.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WOHLSCHLAG, Fabien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["COURSE DE L'ESCALADE", "PLUVIEUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1912042392", "durationSec": 125, "title": "SO FORMULE MAGIQUE_RTS000002027341", "excerpt": "Avec l'\u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral le 11 d\u00e9cembre 2019 et la candidature de Regula Ritz pr\u00e9sidente du parti des Verts \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, se pose la question d'une \u00e9ventuelle r\u00e9vision de la formule magique. La formule magique r\u00e9partit les sept si\u00e8ges du Conseil f\u00e9d\u00e9ral entre les principaux partis du pays.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["2043062"]}, {"internalArchiveId": "AA1912042393", "durationSec": 299, "title": "SO ITW PIKETTY_RTS000002027364", "excerpt": "Itw de l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais Thomas Piketty, pourfendeur des in\u00e9galit\u00e9s sociales et fiscales, auteur du livre \"capital et id\u00e9ologie\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["ANALYSE \u00c9CONOMIQUE", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["PIKETTY, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1912042394", "durationSec": 96, "title": "SO LONDRES SUITES POLITIQUES V2_RTS000002027668", "excerpt": "L'attaque au couteau sur le London Bridge commis par un islamiste, Ousmane Khan, lib\u00e9r\u00e9 sur parole en 2018 apr\u00e8s une condamnation pour terrorisme en 2010 a suscit\u00e9 une controverse politique. Le premier ministre britannique Boris Johnson et le chef de l'opposition britannique Jeremy Corbyn s'accusent mutuellement d'\u00eatre responsable de la lib\u00e9ration conditionnelle de terroristes condamn\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["TERRORISME", "LIB\u00c9RATION DE D\u00c9TENU", "LIB\u00c9RT\u00c9 CONDITIONNELLE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["CORBYN, JEREMY", "JOHNSON, BORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1912042395", "durationSec": 79, "title": "SO PORTRAIT PIKETTY_RTS000002027418", "excerpt": "Portrait de l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais Thomas Piketty, pourfendeur des in\u00e9galit\u00e9s sociales et fiscales, auteur du livre \"capital et id\u00e9ologie\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["ANALYSE \u00c9CONOMIQUE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["PIKETTY, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1912042396", "durationSec": 108, "title": "SO SIDA V2_RTS000002027628", "excerpt": "Etats des lieux de la lutte contre le sida en Suisse mais aussi en Afrique, en 2018 \u00e0 l'occasion de la 32e journ\u00e9e internationale de lutte contre le sida. On constate une baisse des contaminations du sida en Suisse de 5%.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "AFRIQUE"], "thematicThemes": ["SIDA", "PROPHYLAXIE"], "sequenceIds": ["2043095"]}, {"internalArchiveId": "AA1912042397", "durationSec": 32, "title": "SO VON DER LEYEN_RTS000002027597", "excerpt": "Ursula Von der Leyen succ\u00e8de \u00e0 Jean-Claude Juncker comme pr\u00e9sidente de la nouvelle Commission europ\u00e9enne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["COMMISSAIRE EUROP\u00c9EN"], "thematicPersons": ["VON DER LEYEN, URSULA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912042638", "summary": "Int salle du Conseil national, vide.\nGraphique de la Formule magique actuelle.\nItw Balthasar Gaettli, chef du groupe parlementaire des Verts.\nGraphique de la Formule magique propos\u00e9e par Les Verts.\nItw Christoph Blocher, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC.\nDiscours de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC.\nGraphique de la proposition du PDC.\nItw Gerhard Pfister.", "id": "2043062", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GLAETTLI, BALTHASAR", "BLOCHER, CHRISTOPH", "PFISTER, GERHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1912042671", "summary": "Gros plan doigt avec prise de sang pr\u00e9lev\u00e9e sur le doigt. Itw Professeure Alexandra Calmy, professeure maladies infectieuses HUG.\nBouche d'un patient avalant un comprim\u00e9 de la PrEP, (prophylaxie pr\u00e9-exposition) contre le sida.\nItw Zaq Guimaraes, pr\u00e9sident le la PVA (personnes vivant avec).\nCentre de traitement et de \u00e9tection de la maladie du sida en Afrique.", "id": "2043095", "visualThemes": ["PROPHYLAXIE", "SIDA"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "AFRIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912042750", "summary": "Courfaivre : Int appartement, G\u00e9raldine et Christelle, soeurs de M\u00e9lanie, regardant des photos de leur soeur, assassin\u00e9e par son mari.\nItw de G\u00e9raldine et Christelle, \u00e9mues, \u00e0 propos de leur soeur M\u00e9lanie tu\u00e9e par son mari.\nPanneau de signalisation Courfaivre, \u00e0 l'entr\u00e9e du village.\nExt maison du couple.\nChemin des bois.\nRues du village, vides.\nGen\u00e8ve : int foyer Arabelle pour femmes en difficult\u00e9s. Itw Marc-Antoine La Torre, directeur La Torre.\n Itw Olivier Jornot, procureur g\u00e9n\u00e9ral, canton de Gen\u00e8ve.", "id": "2043174", "visualThemes": ["VIOLENCE DOMESTIQUE", "T\u00c9MOIGNAGE", "FEMME", "HOMICIDE"], "visualGeographicals": ["COURFAIVRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912042751", "summary": "Militant antisp\u00e9ciste se pr\u00e9parant avec des pancartes. Foire du Lard de Martigny, stands de viande de porc et badauds. Militant antisp\u00e9ciste discutant avec un boucher sur un stand.\nItw Fabien Brunacchi, membre association PEA pour l'\u00e9galit\u00e9 animale.\nFabien Brunacchi discutant avec des badauds.\nFabien Brunacchi apostroph\u00e9 par un boucher.\nItw L\u00e9o Vouilloz, boucher charcutier membre du comit\u00e9 d'organisation.\nItw David Martinetti, pr\u00e9sident de la Foire au Lard et vice-pr\u00e9sident de Martigny.", "id": "2043175", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "BOUCHER", "ANTISPECISME", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1912042752", "summary": "Int atelier de micro-pr\u00e9cision CIPOSA. Itw Bertrand Obliger, metteur au point chez CIPOSA.\nItw Juerg Nufer, directeur g\u00e9n\u00e9ral CIPOSA, Hauterive.\nEcran, page Internet de la start-up Human Hub.\nItw Florian Stauffer, cofondateur Human Hub.\nItw Val\u00e9rie Gianoli, cheffe de service de l'Emploi, canton de Neuch\u00e2tel.\nDivers plans employ\u00e9s travaillant dans atelier de m\u00e9canique de pr\u00e9cision.", "id": "2043176", "visualThemes": ["START-UP", "INDUSTRIE MICRO-M\u00c9CANIQUE", "CH\u00d4MAGE TECHNIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMEN\u00e7ON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1808102", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054665", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2039943", "internalArchiveId": "AA1911039543", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-12-01T00:00:00Z", "durationSec": 3032, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10909098", "imageURL": "http://www.rts.ch/8868022.image", "alternativeTitle": ["144 : la pr\u00e9cision des chiffres", "Mise au point", "Policiers punis pour exc\u00e8s de vitesse", "Mise au point", "Le Parlement sans nous", "Mise au point", "Interview Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC", "Mise au point", "Ado et maman", "Mise au point", "144 : la pr\u00e9cision des chiffres/ Parlementaires battus/ itw Filippo Lombardi/Ado et maman/Policiers punis pour exc\u00e8s de vitesse", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Chaque dimanche \u00e0 20h sur RTS Un, Mise Au Point revisite \u00e0 sa mani\u00e8re l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale.", "Chaque dimanche \u00e0 20h sur RTS Un, Mise Au Point revisite \u00e0 sa mani\u00e8re l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale.", "Chaque dimanche \u00e0 20h sur RTS Un, Mise Au Point revisite \u00e0 sa mani\u00e8re l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale.", "Chaque dimanche \u00e0 20h sur RTS Un, Mise Au Point revisite \u00e0 sa mani\u00e8re l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale.", "Chaque dimanche \u00e0 20h sur RTS Un, Mise Au Point revisite \u00e0 sa mani\u00e8re l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale.", "Chaque dimanche \u00e0 20h sur RTS Un, Mise Au Point revisite \u00e0 sa mani\u00e8re l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale."], "variantIds": ["ece-10909098", "ece-10909107", "ece-10909101", "ece-10909104", "ece-10909110", "ece-10909113"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-13T10:19:53Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:06:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:06:08  00:00:08:11\r\n{\\an1}*-Bonsoir, c\u2019est Denise.\r\n\r\n00:00:08:15  00:00:12:07\r\n{\\an1}*Je viens d\u2019\u00e9couter le truc d\u2019AVS\r\npour le 13\u00e8me salaire.\r\n\r\n00:00:12:11  00:00:18:04\r\n{\\an1}*Ce mois, je ne ferai pas\r\nmes paiements, car j'arrive pas.\r\n\r\n00:00:18:09  00:00:24:21\r\n{\\an1}*Je les enverrai \u00e0 l\u2019AVS, comme \u00e7a,\r\n\u00e7a me fera mon 13\u00e8me salaire...\r\n\r\n00:00:25:02  00:00:28:07\r\n{\\an1}*-Bonsoir, retrait\u00e9, f\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n00:00:28:11  00:00:35:08\r\n{\\an1}*C'est quand qu'on montre \u00e0 ce jeune\r\nPLR, \u00e0 la rh\u00e9torique de pacotille,\r\n\r\n00:00:35:12  00:00:40:10\r\n{\\an1}qu'on existe, qu'on va leur mettre\r\nun grand coup de pied au cul ?\r\n\r\n00:00:40:14  00:00:45:08\r\n{\\an1}-Note de la r\u00e9daction:\r\n\"La proposition des jeunes PLR,\r\n\r\n00:00:45:12  00:00:50:05\r\n{\\an1}\u00e9voqu\u00e9e pendant l'interview,\r\n\u00e9tait bien une retraite \u00e0 66 ans.\"\r\n\r\n00:00:50:10  00:00:52:22\r\n{\\an1}-\"Quelle honte\r\npour un h\u00f4pital suisse\r\n\r\n00:00:53:03  00:00:58:06\r\n{\\an1}de prendre une entreprise fran\u00e7aise\r\npour son d\u00e9m\u00e9nagement.\"\r\n\r\n00:00:58:11  00:01:02:11\r\n{\\an1}-Concernant les agressions\r\nau couteau,\r\n\r\n00:01:02:15  00:01:07:09\r\n{\\an1}8 mois de prison pour celle\r\n\u00e0 la hache, non, mais je r\u00eave !\r\n\r\n00:01:07:13  00:01:10:15\r\n{\\an1}Enfin, je cauchemarde, plut\u00f4t !\r\n\r\n00:01:10:20  00:01:13:13\r\n{\\an1}*-Bravo, merci.\r\n\r\n00:01:13:18  00:01:17:09\r\n{\\an1}*Alors je ne fais\r\npas mes paiements, OK ?\r\n\r\n00:01:20:01  00:01:22:11\r\n{\\an1}-Ce soir dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:01:22:15  00:01:26:11\r\n{\\an1}Au Palais f\u00e9d\u00e9ral, la nouvelle\r\nsession commencera sans eux.\r\n\r\n00:01:26:16  00:01:29:02\r\n{\\an1}Une non-r\u00e9\u00e9lection,\r\nsouvent surprise,\r\n\r\n00:01:29:07  00:01:33:22\r\n{\\an1}comme pour Jean-Fran\u00e7ois Rime, pose\r\ndes questions difficiles pour l'ego.\r\n\r\n00:01:34:03  00:01:40:00\r\n{\\an1}Le non r\u00e9\u00e9lu, Filippo Lombardi, aura\r\npass\u00e9 20 ans au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:01:40:04  00:01:44:09\r\n{\\an1}Il est le chef du groupe PDC\r\nau Parlement, jusqu'\u00e0 ce soir,\r\n\r\n00:01:44:13  00:01:46:15\r\n{\\an1}et il est notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:01:47:12  00:01:51:18\r\n{\\an1}Ils ont fait des exc\u00e8s de vitesse\r\ndans l'exercice de leur fonction.\r\n\r\n00:01:51:23  00:01:55:02\r\n{\\an1}Policiers et urgentistes\r\npeuvent \u00eatre poursuivis,\r\n\r\n00:01:55:07  00:01:57:04\r\n{\\an1}presque comme n'importe qui.\r\n\r\n00:01:57:09  00:02:00:14\r\n{\\an1}La col\u00e8re gronde\r\ncontre le programme Via Sicura.\r\n\r\n00:02:01:07  00:02:05:03\r\n{\\an1}A 16 ans,\r\nelles apprennent \u00e0 \u00eatre mamans,\r\n\r\n00:02:05:08  00:02:08:16\r\n{\\an1}alors qu'elles pr\u00e9parent\r\nleur avenir professionnel.\r\n\r\n00:02:08:21  00:02:13:06\r\n{\\an1}Une association unique\r\nen Suisse romande les soutient.\r\n\r\n00:02:18:12  00:02:20:23\r\n{\\an1}Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n00:02:21:04  00:02:25:06\r\n{\\an1}Je suis ravie de vous retrouver\r\nen ce premier jour de d\u00e9cembre.\r\n\r\n00:02:25:11  00:02:28:09\r\n{\\an1}Dans l'actualit\u00e9 de cette semaine,\r\ndes chiffres\r\n\r\n00:02:28:13  00:02:32:17\r\n{\\an1}qui parfois p\u00e8sent lourd, mais encore\r\nfaut-il qu'ils soient corrects.\r\n\r\n00:02:32:22  00:02:36:12\r\n{\\an1}Notre rubrique \"144\"\r\nen a \u00e9pluch\u00e9 quelques-uns.\r\n\r\n00:02:38:01  00:02:42:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:02:42:07  00:02:44:14\r\n{\\an1}-Salut, j'ai 8 secondes\r\npour vous dire\r\n\r\n00:02:44:19  00:02:47:06\r\n{\\an1}que la barre Ovomaltine,\r\nc'est de la dynamique !\r\n\r\n00:02:47:11  00:02:53:04\r\n{\\an1}-Moi j'ai plus que 133 secondes pour\r\nvous dire que l'exactitude suisse,\r\n\r\n00:02:53:09  00:02:54:23\r\n{\\an1}c'est pas un mythe.\r\n\r\n00:02:55:04  00:02:58:18\r\n{\\an1}C'est fou cette r\u00e9putation\r\nde rigueur et de ponctualit\u00e9 !\r\n\r\n00:02:58:23  00:03:02:14\r\n{\\an1}On fait tout pour que \u00e7a reste\r\ncomme \u00e7a... ou pas !\r\n\r\n00:03:02:19  00:03:06:09\r\n{\\an1}Cette semaine, on a fait tr\u00e8s fort.\r\n\r\n00:03:06:12  00:03:11:15\r\n{\\an1}Au Tessin, un d\u00e9put\u00e9 consid\u00e8re\r\nqu'une minute de pause clope,\r\n\r\n00:03:11:20  00:03:15:17\r\n{\\an1}c'est une minute\r\nde vol\u00e9e \u00e0 l'entreprise.\r\n\r\n00:03:15:22  00:03:19:13\r\n{\\an1}-C'est une forme d'injustice,\r\npar rapport \u00e0 ceux et celles\r\n\r\n00:03:19:18  00:03:21:21\r\n{\\an1}qui travaillent sans discontinuer.\r\n\r\n00:03:22:02  00:03:26:19\r\n{\\an1}-Mais alors, \u00e0 quand le malus pour\r\nceux qui tapent sur leur clavier\r\n\r\n00:03:27:01  00:03:28:22\r\n{\\an1}avec seulement deux doigts !\r\n\r\n00:03:29:03  00:03:32:05\r\n{\\an1}Que pensez de ces feignasses\r\natteintes de cystite,\r\n\r\n00:03:32:09  00:03:35:09\r\n{\\an1}avec leur pause pipi \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition ?\r\n\r\n00:03:35:13  00:03:39:09\r\n{\\an1}Nous, on aime que les choses\r\nsoient claires en Suisse !\r\n\r\n00:03:39:13  00:03:43:16\r\n{\\an1}Par exemple, pour le r\u00e9sultat\r\ndes derni\u00e8res votations genevoises.\r\n\r\n00:03:43:21  00:03:46:03\r\n{\\an1}-Il n'y avait que 15 voix d'\u00e9cart,\r\n\r\n00:03:46:08  00:03:50:10\r\n{\\an1}en faveur d'un d\u00e9classement\r\nd'un terrain agricole...\r\n\r\n00:03:50:14  00:03:53:17\r\n{\\an1}Voici le r\u00e9sultat du recomptage.\r\n\r\n00:03:53:22  00:03:58:13\r\n{\\an1}-Et c'est NON, avec 9 voix d'\u00e9cart.\r\n\r\n00:03:58:23  00:04:05:07\r\n{\\an1}-Soit une votation gagn\u00e9e par...\r\n\r\n00:04:05:11  00:04:10:19\r\n{\\an1}C'est beau,\r\ncette pr\u00e9cision chirurgicale,\r\n\r\n00:04:11:00  00:04:14:15\r\n{\\an1}\u00e7a me donne envie de iodler.\r\n\r\n00:04:14:19  00:04:18:20\r\n{\\an1}Un homme iodle\r\n\r\n00:04:19:01  00:04:22:03\r\n{\\an1}Alors, infaillibles, les Suisses ?\r\n\r\n00:04:22:08  00:04:26:14\r\n{\\an1}Prenons au hasard le journal\r\nde 06h30 de RTS La Premi\u00e8re.\r\n\r\n00:04:26:19  00:04:30:04\r\n{\\an1}*-A l'occasion\r\nde la Journ\u00e9e internationale\r\n\r\n00:04:30:09  00:04:33:12\r\n{\\an1}contre les violences\r\nfaites aux femmes...\r\n\r\n00:04:33:17  00:04:38:11\r\n{\\an1}-Coup de projecteur\r\nsur la manifestation moscovite.\r\n\r\n00:04:38:15  00:04:41:20\r\n{\\an1}Le correspondant\r\nlance ce chiffre gla\u00e7ant...\r\n\r\n00:04:42:01  00:04:45:04\r\n{\\an1}-13 millions de Russes\r\nmeurent chaque ann\u00e9e\r\n\r\n00:04:45:09  00:04:47:18\r\n{\\an1}sous les coups de leur conjoint.\r\n\r\n00:04:47:23  00:04:50:17\r\n{\\an1}-Loin de moi l'id\u00e9e de minimiser\r\nle nombre de f\u00e9minicides,\r\n\r\n00:04:50:22  00:04:53:17\r\n{\\an1}mais sur une population totale\r\nde 140 millions,\r\n\r\n00:04:53:22  00:04:56:20\r\n{\\an1}en cinq ans,\r\nil y a plus une femme en Russie !\r\n\r\n00:04:57:01  00:05:00:11\r\n{\\an1}J'ai pas 8 secondes pour vous\r\ndire que l'exactitude suisse,\r\n\r\n00:05:00:16  00:05:02:07\r\n{\\an1}c'est un mythe !\r\n\r\n00:05:03:04  00:05:07:21\r\n{\\an1}-Un Parlement tr\u00e8s neuf\r\ns'ouvre demain \u00e0 Berne:\r\n\r\n00:05:08:02  00:05:11:11\r\n{\\an1}un tiers de nouvelles t\u00eates\r\npour le Conseil national,\r\n\r\n00:05:11:15  00:05:14:18\r\n{\\an1}et pr\u00e8s de la moiti\u00e9\r\npour le Conseil des Etats.\r\n\r\n00:05:14:22  00:05:18:13\r\n{\\an1}Beaucoup de figures connues\r\nen seront soudain absentes,\r\n\r\n00:05:18:18  00:05:23:01\r\n{\\an1}des piliers de la politique\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:05:23:06  00:05:27:10\r\n{\\an1}Si les femmes sont arriv\u00e9es\r\nen force dans l\u2019Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n00:05:27:14  00:05:32:08\r\n{\\an1}nombre d\u2019hommes\r\nont d\u00fb logiquement c\u00e9der leur place.\r\n\r\n00:05:32:12  00:05:36:11\r\n{\\an1}Une d\u00e9faite politique et publique, \u00e0\r\nlaquelle il faut imaginer une suite.\r\n\r\n00:05:36:23  00:05:41:09\r\n{\\an1}-Une carri\u00e8re politique, \u00e7a peut\r\nressembler \u00e0 la Place f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n00:05:41:13  00:05:45:20\r\n{\\an1}telle qu\u2019elle \u00e9tait lundi soir,\r\napr\u00e8s la foire aux oignons.\r\n\r\n00:05:46:00  00:05:50:10\r\n{\\an1}Cela peut \u00eatre glissant, sombre,\r\net provoquer quelques larmes.\r\n\r\n00:05:50:14  00:05:55:12\r\n{\\an1}Durant ces \u00e9lections, les\r\nClaude Begl\u00e9, Hans-Ulrich Bigler,\r\n\r\n00:05:55:17  00:05:59:11\r\n{\\an1}entre autres, ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9s,\r\n\u00e0 l\u2019image de Luzi Stamm,\r\n\r\n00:05:59:16  00:06:03:05\r\n{\\an1}briguant son 8\u00e8me mandat\r\nau Parlement f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:06:03:10  00:06:08:06\r\n{\\an1}Pour le Tessinois Filippo Lombardi,\r\nl\u2019\u00e9lection s\u2019est jou\u00e9e \u00e0 un cheveu,\r\n\r\n00:06:08:11  00:06:11:11\r\n{\\an1}un cheveu de femme, en l\u2019occurrence.\r\n\r\n00:06:14:23  00:06:18:11\r\n{\\an1}En pays fribourgeois, aussi,\r\n\r\n00:06:18:15  00:06:22:16\r\n{\\an1}une \u00e9lue de 31 ans a rejou\u00e9\r\nla fable du \"Ch\u00eane et du Roseau\"\r\n\r\n00:06:22:21  00:06:27:04\r\n{\\an1}en d\u00e9racinant le s\u00e9nateur sortant\r\nBeat Vonlanthen.\r\n\r\n00:06:27:09  00:06:29:11\r\n{\\an1}-Les personnes comme moi,\r\n\r\n00:06:29:15  00:06:32:17\r\n{\\an1}qui sont depuis plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n00:06:32:22  00:06:35:15\r\n{\\an1}dans la politique,\r\n\r\n00:06:35:20  00:06:39:04\r\n{\\an1}ne sont plus attractives.\r\n\r\n00:06:47:03  00:06:52:17\r\n{\\an1}-Un autre baron du Parlement,\r\npatron d\u2019une scierie en Gruy\u00e8re,\r\n\r\n00:06:52:22  00:06:55:23\r\n{\\an1}a vu le ciel lui tomber sur la t\u00eate.\r\n\r\n00:06:56:04  00:06:59:23\r\n{\\an1}Il accepte de parler de sa d\u00e9faite.\r\n\r\n00:07:04:17  00:07:07:11\r\n{\\an1}-C'est vers 16h00,\r\n\r\n00:07:07:16  00:07:10:00\r\n{\\an1}quand on analysait les r\u00e9sultats\r\n\r\n00:07:10:05  00:07:12:21\r\n{\\an1}des communes et des districts,\r\n\r\n00:07:13:03  00:07:16:12\r\n{\\an1}et il manquait Fribourg,\r\nVillars-sur-Gl\u00e2ne et Marly,\r\n\r\n00:07:16:17  00:07:19:08\r\n{\\an1}des hauts lieux du socialisme.\r\n\r\n00:07:19:12  00:07:23:15\r\n{\\an1}Donc en voyant les r\u00e9sultats,\r\nje me suis dit que c'\u00e9tait fini.\r\n\r\n00:07:23:20  00:07:26:16\r\n{\\an1}-On ressent quoi ?\r\n\r\n00:07:26:21  00:07:29:23\r\n{\\an1}-D'abord, je ne m'y attendais pas.\r\n\r\n00:07:30:04  00:07:35:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, un peu de d\u00e9ception,\r\npuis on se ressaisit.\r\n\r\n00:07:35:15  00:07:42:00\r\n{\\an1}-A ce moment-l\u00e0,\r\nles gens vous disent quoi ?\r\n\r\n00:07:42:05  00:07:47:09\r\n{\\an1}-Ils sont aussi surpris que moi.\r\n\r\n00:07:47:13  00:07:51:11\r\n{\\an1}-On se sent seul ?\r\n\r\n00:07:51:16  00:07:55:10\r\n{\\an1}-Non, je ne veux pas\r\njouer les victimes.\r\n\r\n00:07:55:14  00:08:00:05\r\n{\\an1}Les gens \u00e9taient aussi d\u00e9sol\u00e9s\r\nque moi, car j'\u00e9tais chez les UDC.\r\n\r\n00:08:00:10  00:08:03:09\r\n{\\an1}Je ne voulais pas\r\naller \u00e0 l'universit\u00e9,\r\n\r\n00:08:03:13  00:08:07:08\r\n{\\an1}f\u00eater la victoire du Vert,\r\nou de Mme Roth Pasquier.\r\n\r\n00:08:07:12  00:08:10:16\r\n{\\an1}J'ai dit: \"On passe \u00e0 autre chose.\"\r\n\r\n00:08:10:21  00:08:15:02\r\n{\\an1}-Donc, je m'en vais.\r\n-Je m'en vais.\r\n\r\n00:08:15:07  00:08:18:05\r\n{\\an1}-On vous sent un peu choqu\u00e9 ?\r\n\r\n00:08:18:10  00:08:23:03\r\n{\\an1}-Si vous comparez mes images\r\n\u00e0 celles de Vonlanthen,\r\n\r\n00:08:23:08  00:08:27:17\r\n{\\an1}je crois que je n'ai pas dit\r\ntrop de conneries.\r\n\r\n00:08:27:22  00:08:32:17\r\n{\\an1}J'ai remerci\u00e9 les gens\r\nqui m'ont soutenu, j'ai pris acte.\r\n\r\n00:08:32:22  00:08:36:13\r\n{\\an1}-Jean-Fran\u00e7ois Rime,\r\npr\u00e9sident de l\u2019USAM,\r\n\r\n00:08:36:18  00:08:39:17\r\n{\\an1}qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des PME,\r\n\r\n00:08:39:22  00:08:43:03\r\n{\\an1}deux fois candidat de l\u2019UDC\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:08:43:08  00:08:48:10\r\n{\\an1}L\u2019un des rares \u00e9lus romands \u00e9cout\u00e9s\r\njusqu\u2019\u00e0 Zurich, Coire ou Saint-Gall.\r\n\r\n00:08:48:14  00:08:52:11\r\n{\\an1}Elu \u00e0 quatre reprises\r\n\u00e0 la Chambre du peuple,\r\n\r\n00:08:52:16  00:08:57:02\r\n{\\an1}le 5\u00e8me mandat\r\n\u00e9tait visiblement celui de trop.\r\n\r\n00:08:57:07  00:09:01:22\r\n{\\an1}-Le lundi apr\u00e8s les \u00e9lections,\r\nj'avais une pile de papiers\r\n\r\n00:09:02:03  00:09:07:05\r\n{\\an1}avec les r\u00e9sultats par commune,\r\npar candidat, par parti...\r\n\r\n00:09:07:10  00:09:10:06\r\n{\\an1}Et j'ai tout pris\r\net tout mis \u00e0 la poubelle,\r\n\r\n00:09:10:11  00:09:13:00\r\n{\\an1}car \u00e7a ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n00:09:14:12  00:09:18:04\r\n{\\an1}-La vague jeune, f\u00e9minine et verte,\r\nsymbolis\u00e9e ici par Lisa Mazzone,\r\n\r\n00:09:18:09  00:09:20:18\r\n{\\an1}a \u00e9galement fait des d\u00e9g\u00e2ts\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:09:20:23  00:09:23:10\r\n{\\an1}Fin de carri\u00e8re\r\npour le PLR Hugues Hiltpold\r\n\r\n00:09:23:14  00:09:26:08\r\n{\\an1}qui rate la marche\r\nde la Chambre des cantons.\r\n\r\n00:09:26:12  00:09:30:07\r\n{\\an1}Il ne s\u2019exprimera plus,\r\nnous d\u00e9clare-t-il au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:09:33:10  00:09:37:04\r\n{\\an1}Dominique de Buman\r\nn\u2019a pas \u00e9t\u00e9 battu lors du scrutin,\r\n\r\n00:09:37:09  00:09:40:07\r\n{\\an1}pourtant il quittera\r\nle Conseil national\r\n\r\n00:09:40:11  00:09:44:06\r\n{\\an1}dont il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident\r\nil y a deux ans.\r\n\r\n00:09:44:11  00:09:49:18\r\n{\\an1}Les statuts de son parti\r\nlui interdisent un 5\u00e8me mandat.\r\n\r\n00:09:51:22  00:09:54:20\r\n{\\an1}Le Palais f\u00e9d\u00e9ral reste,\r\nles \u00e9lus passent.\r\n\r\n00:09:55:01  00:09:59:15\r\n{\\an1}C\u2019est nettement plus difficile quand\r\nle peuple vous montre la sortie.\r\n\r\n00:10:00:01  00:10:03:13\r\n{\\an1}-Quand vous \u00eates dans une situation\r\nde ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu,\r\n\r\n00:10:03:18  00:10:06:05\r\n{\\an1}c'est comme si vous \u00e9tiez atteint\r\n\r\n00:10:06:10  00:10:08:00\r\n{\\an1}dans votre substance.\r\n\r\n00:10:08:05  00:10:10:10\r\n{\\an1}Vous \u00eates d\u00e9jug\u00e9, publiquement.\r\n\r\n00:10:10:14  00:10:12:18\r\n{\\an1}Un homme, ou une femme politique\r\n\r\n00:10:12:23  00:10:15:10\r\n{\\an1}appartient partiellement\r\n\u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:10:15:14  00:10:20:07\r\n{\\an1}La personne s'engage avec ses id\u00e9es,\r\navec ses tripes et ses convictions,\r\n\r\n00:10:20:11  00:10:22:21\r\n{\\an1}et tout d'un coup, c'est patatras.\r\n\r\n00:10:23:02  00:10:27:20\r\n{\\an1}Tout le monde n'a pas la m\u00eame force\r\nde r\u00e9sistance par rapport au verdict.\r\n\r\n00:10:28:01  00:10:33:11\r\n{\\an1}C'est normal qu'il y ait\r\ndes r\u00e9actions tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:10:33:16  00:10:36:10\r\n{\\an1}-Une blessure ?\r\n-Ben, oui.\r\n\r\n00:10:36:14  00:10:42:01\r\n{\\an1}Le politicien ou la politicienne,\r\nc'est pas toujours la personne\r\n\r\n00:10:42:06  00:10:49:06\r\n{\\an1}aussi v\u00e9nale, aussi mauvaise,\r\naussi n\u00e9gative qu'on s'imagine.\r\n\r\n00:10:49:11  00:10:55:22\r\n{\\an1}C'est un \u00eatre humain qui s'engage\r\navec ses passions, avec ses plaisirs,\r\n\r\n00:10:56:03  00:11:00:19\r\n{\\an1}avec l'amour des gens, car il faut\r\nles aimer pour faire de la politique.\r\n\r\n00:11:01:00  00:11:03:09\r\n{\\an1}Tout d'un coup, c'est un clap de fin.\r\n\r\n00:11:04:11  00:11:08:03\r\n{\\an1}-Parmi les perdants, le jeune\r\nsocialiste Nicolas Rochat,\r\n\r\n00:11:08:08  00:11:12:09\r\n{\\an1}pass\u00e9 ce printemps du Parlement\r\nvaudois au Conseil national.\r\n\r\n00:11:12:13  00:11:15:11\r\n{\\an1}Il avait pr\u00eat\u00e9 serment\r\nle 7 mai dernier,\r\n\r\n00:11:15:15  00:11:17:15\r\n{\\an1}succ\u00e9dant \u00e0 Rebecca Ruiz,\r\n\r\n00:11:17:20  00:11:21:00\r\n{\\an1}et il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9\r\nr\u00e9\u00e9lu le 27 octobre.\r\n\r\n00:11:29:12  00:11:32:13\r\n{\\an1}Le voici de retour\r\ndans sa Vall\u00e9e de Joux natale,\r\n\r\n00:11:32:18  00:11:35:01\r\n{\\an1}dans la boulangerie paternelle.\r\n\r\n00:11:35:06  00:11:41:09\r\n{\\an1}Le p\u00e8re est forc\u00e9ment touch\u00e9\r\npar la non-r\u00e9\u00e9lection du fiston.\r\n\r\n00:11:48:11  00:11:50:06\r\n{\\an1}-Ca m'a \u00e9mu.\r\n\r\n00:11:50:11  00:11:53:12\r\n{\\an1}Dans la politique, je vois\r\n\r\n00:11:53:17  00:11:56:10\r\n{\\an1}qu'il n'y a pas de piti\u00e9.\r\n\r\n00:11:56:14  00:12:04:23\r\n{\\an1}Tout ce qu'il y a autour est aussi\r\ndur \u00e0 dig\u00e9rer ou \u00e0 encaisser.\r\n\r\n00:12:05:04  00:12:11:15\r\n{\\an1}Maintenant, il a la petite famille.\r\n\r\n00:12:15:14  00:12:20:02\r\n{\\an1}-Quand vous voyez\r\n\"Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale 2019-2023\",\r\n\r\n00:12:20:07  00:12:22:07\r\n{\\an1}quel sentiment ?\r\n\r\n00:12:22:11  00:12:25:11\r\n{\\an1}-D'abord, c'est de ne plus pouvoir\r\n\r\n00:12:25:15  00:12:27:22\r\n{\\an1}mener ces combats sous la Coupole\r\n\r\n00:12:28:03  00:12:29:19\r\n{\\an1}qui me sont chers.\r\n\r\n00:12:30:00  00:12:33:17\r\n{\\an1}Notamment, au niveau du droit du\r\ntravailleur, des services publics,\r\n\r\n00:12:33:22  00:12:37:21\r\n{\\an1}et de ne pas contribuer dans ce d\u00e9bat\r\nd'une Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n00:12:38:02  00:12:40:16\r\n{\\an1}qui est devenue\r\nbeaucoup plus progressiste.\r\n\r\n00:12:40:21  00:12:42:14\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 mon seul regret.\r\n\r\n00:12:42:19  00:12:45:16\r\n{\\an1}On doit accepter la loi des urnes !\r\n\r\n00:12:45:21  00:12:50:06\r\n{\\an1}Je ne me lamente pas,\r\nmais j'ai des regrets bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:12:50:11  00:12:54:09\r\n{\\an1}-C'est plus facile de perdre\r\nune \u00e9lection \u00e0 moins de 40 ans.\r\n\r\n00:12:54:13  00:12:59:17\r\n{\\an1}-On pr\u00e9f\u00e8re gagner\r\nque perdre une \u00e9lection.\r\n\r\n00:12:59:22  00:13:03:11\r\n{\\an1}Je ne sais pas si c'est plus,\r\nou moins facile.\r\n\r\n00:13:03:16  00:13:05:23\r\n{\\an1}J'en garde une riche exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:13:06:04  00:13:10:01\r\n{\\an1}Celle sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale\r\n\u00e9tait extraordinaire.\r\n\r\n00:13:12:01  00:13:16:12\r\n{\\an1}-L\u2019\u00e9lu \u00e9conduit ne sait pas encore\r\ns\u2019il se repr\u00e9sentera dans 4 ans.\r\n\r\n00:13:16:17  00:13:19:20\r\n{\\an1}Les d\u00e9faites \u00e9lectorales\r\nfinissent g\u00e9n\u00e9ralement\r\n\r\n00:13:20:01  00:13:22:02\r\n{\\an1}par cicatriser avec le temps.\r\n\r\n00:13:22:07  00:13:26:03\r\n{\\an1}Le Fribourgeois Jean-Claude Cornu\r\n\u00e9tait pr\u00e9fet de la Gl\u00e2ne,\r\n\r\n00:13:26:08  00:13:30:15\r\n{\\an1}lorsqu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\nau Conseil des Etats en 1999.\r\n\r\n00:13:31:22  00:13:35:22\r\n{\\an1}Un si\u00e8ge qu\u2019il brigue\r\n\u00e0 nouveau en 2003.\r\n\r\n00:13:37:18  00:13:40:10\r\n{\\an1}-J\u2019\u00e9tais sorti avec 6'000 voix\r\n\r\n00:13:40:14  00:13:44:20\r\n{\\an1}d\u2019avance sur le 3\u00e8me, Alain Berset,\r\n\r\n00:13:45:01  00:13:47:19\r\n{\\an1}un jeune premier, socialiste.\r\n\r\n00:13:48:00  00:13:51:20\r\n{\\an1}Et au 2\u00e8me tour, patatras !\r\n\r\n00:13:52:01  00:13:56:07\r\n{\\an1}Il passe devant\r\navec 4 ou 5'000 voix d'avance.\r\n\r\n00:13:56:11  00:14:03:02\r\n{\\an1}J'\u00e9tais pas heureux, mais en\r\npolitique, en \u00e9tant minoritaire,\r\n\r\n00:14:03:07  00:14:08:22\r\n{\\an1}on risque de repartir\r\naussi vite qu'on est revenu.\r\n\r\n00:14:10:18  00:14:15:11\r\n{\\an1}-15 ans plus tard, la d\u00e9ception\r\nsera m\u00e9tamorphos\u00e9e en quelque chose\r\n\r\n00:14:15:15  00:14:18:01\r\n{\\an1}qui ressemble \u00e0 de la fiert\u00e9.\r\n\r\n00:14:18:06  00:14:23:12\r\n{\\an1}-Oui, car le Conseil des Etats\r\nest absolument passionnant,\r\n\r\n00:14:23:17  00:14:27:07\r\n{\\an1}sous l'angle politique, intellectuel.\r\n\r\n00:14:27:11  00:14:33:22\r\n{\\an1}Se dire \"pour moi, c'est fini\",\r\nbien s\u00fbr que c'est frustrant.\r\n\r\n00:14:34:03  00:14:38:02\r\n{\\an1}Je me dis:\r\n\"J'ai d\u00e9j\u00e0 eu cette chance.\"\r\n\r\n00:14:38:07  00:14:45:05\r\n{\\an1}La surprise a plus \u00e9t\u00e9 que j'y sois\r\nque finalement je n'y reste pas.\r\n\r\n00:14:47:19  00:14:52:14\r\n{\\an1}-Qu'allez-vous faire maintenant ?\r\n\r\n00:14:52:19  00:14:55:20\r\n{\\an1}-Jusqu'\u00e0 fin avril,\r\n\r\n00:14:56:01  00:14:59:13\r\n{\\an1}je suis toujours pr\u00e9sident de l'USAM.\r\n\r\n00:14:59:18  00:15:04:16\r\n{\\an1}Je suis toujours patron\r\nde trois entreprises\r\n\r\n00:15:04:21  00:15:08:21\r\n{\\an1}qui font environ 50 millions\r\nde chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:15:09:02  00:15:11:10\r\n{\\an1}J'ai donc de quoi m'occuper,\r\n\r\n00:15:11:14  00:15:14:22\r\n{\\an1}m\u00eame si mes fils\r\nsont \u00e0 l'op\u00e9rationnel.\r\n\r\n00:15:15:03  00:15:17:00\r\n{\\an1}J'irai un peu \u00e0 la chasse.\r\n\r\n00:15:17:05  00:15:20:19\r\n{\\an1}Et j'ai pas promis\r\nde ne plus prendre l'avion,\r\n\r\n00:15:21:00  00:15:24:14\r\n{\\an1}donc je ferai un beau voyage\r\nen Afrique en 2020.\r\n\r\n00:15:24:19  00:15:26:16\r\n{\\an1}Et puis, on verra.\r\n\r\n00:15:26:21  00:15:30:09\r\n{\\an1}-Vous suivrez encore\r\nla politique suisse ?\r\n\r\n00:15:30:13  00:15:32:22\r\n{\\an1}-Oui, mais par exemple,\r\n\r\n00:15:33:03  00:15:37:17\r\n{\\an1}le dimanche matin,\r\nj'\u00e9tais toujours \u00e0 la gare de Bulle\r\n\r\n00:15:37:22  00:15:42:22\r\n{\\an1}pour acheter les journaux: trois\r\nal\u00e9maniques et Le Matin Dimanche.\r\n\r\n00:15:43:03  00:15:46:13\r\n{\\an1}Maintenant, je n'ach\u00e8te plus\r\nque Le Matin Dimanche.\r\n\r\n00:15:46:18  00:15:52:08\r\n{\\an1}Et peut-\u00eatre qu'apr\u00e8s, j'ach\u00e8terai\r\nplus qu'une revue de chasse.\r\n\r\n00:15:52:12  00:15:57:22\r\n{\\an1}-C'est votre dernier soir \u00e0 Berne,\r\nau Conseil national,\r\n\r\n00:15:58:03  00:16:02:08\r\n{\\an1}vous quittez cette salle\r\ndans quel \u00e9tat ?\r\n\r\n00:16:02:12  00:16:04:09\r\n{\\an1}-En me r\u00e9jouissant\r\n\r\n00:16:04:13  00:16:06:07\r\n{\\an1}de revoir mes coll\u00e8gues,\r\n\r\n00:16:06:11  00:16:10:21\r\n{\\an1}car les anciens parlementaires\r\nre\u00e7oivent ou gardent la carte d'acc\u00e8s\r\n\r\n00:16:11:03  00:16:13:06\r\n{\\an1}au b\u00e2timent du Parlement.\r\n\r\n00:16:13:11  00:16:17:08\r\n{\\an1}Un ancien parlementaire\r\ndevient une forme de lobbyiste.\r\n\r\n00:16:17:12  00:16:20:22\r\n{\\an1}Je le dis avec humour,\r\ncar c'est important.\r\n\r\n00:16:21:03  00:16:28:19\r\n{\\an1}Je pars sans acidit\u00e9, sans amertume,\r\nsans nostalgie de ce b\u00e2timent,\r\n\r\n00:16:29:00  00:16:33:12\r\n{\\an1}car je sais que je vais y revenir,\r\navec beaucoup de plaisir,\r\n\r\n00:16:33:17  00:16:39:05\r\n{\\an1}en me disant que ce que les autres\r\nfont, ils le font aussi bien que moi.\r\n\r\n00:16:39:10  00:16:42:03\r\n{\\an1}On n'est pas irrempla\u00e7ables.\r\n\r\n00:16:57:14  00:17:01:00\r\n{\\an1}-On retrouve, au Tessin,\r\nFilippo Lombardi, bonsoir.\r\n\r\n00:17:01:05  00:17:02:19\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:17:03:00  00:17:09:10\r\n{\\an1}-Merci tout d'abord d'\u00eatre avec nous,\r\ncar on a vu que certains\r\n\r\n00:17:09:14  00:17:13:11\r\n{\\an1}de vos coll\u00e8gues battus\r\nn'ont pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n00:17:13:15  00:17:18:01\r\n{\\an1}Ils ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\nse retirer discr\u00e8tement, pas vous.\r\n\r\n00:17:18:06  00:17:21:06\r\n{\\an1}-D'abord, on n'est jamais battu\r\ndans une \u00e9lection.\r\n\r\n00:17:21:11  00:17:22:23\r\n{\\an1}Soit on gagne,\r\n\r\n00:17:23:04  00:17:25:06\r\n{\\an1}soit on apprend quelque chose.\r\n\r\n00:17:25:11  00:17:28:10\r\n{\\an1}J'ai appris pas mal de choses,\r\nil y a deux semaines.\r\n\r\n00:17:28:14  00:17:31:14\r\n{\\an1}Je suis journaliste\r\net entrepreneur des m\u00e9dias.\r\n\r\n00:17:31:19  00:17:34:15\r\n{\\an1}Si on aime \u00eatre\r\ndans l'attention des m\u00e9dias\r\n\r\n00:17:34:20  00:17:37:20\r\n{\\an1}quand les choses vont bien,\r\nil faut aussi y \u00eatre\r\n\r\n00:17:38:01  00:17:40:10\r\n{\\an1}quand les choses vont moins bien.\r\n\r\n00:17:40:14  00:17:44:19\r\n{\\an1}-Vingt ans au Conseil des Etats,\r\non vous a dit \"insubmersible\".\r\n\r\n00:17:45:00  00:17:48:08\r\n{\\an1}Vous \u00e9tiez le Tessinois\r\nle plus influent \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:17:48:12  00:17:53:13\r\n{\\an1}Pourtant, vous n'avez pas \u00e9t\u00e9\r\ncompl\u00e8tement surpris.\r\n\r\n00:17:53:17  00:17:59:13\r\n{\\an1}-Le 20 octobre au soir,\r\nalors qu'on me pensait r\u00e9\u00e9lu,\r\n\r\n00:17:59:18  00:18:05:04\r\n{\\an1}j'\u00e9tais le seul \u00e0 sentir le danger.\r\n\r\n00:18:05:09  00:18:10:12\r\n{\\an1}Il y a quatre ans, j'avais 7'500 voix\r\nd'avance au premier tour,\r\n\r\n00:18:10:17  00:18:14:02\r\n{\\an1}qui avaient fondu\r\n\u00e0 2'000 au second tour.\r\n\r\n00:18:14:06  00:18:19:14\r\n{\\an1}Donc 4'000 voix d'avance en 2019, au\r\n1er tour, n'\u00e9taient pas une garantie.\r\n\r\n00:18:19:19  00:18:23:11\r\n{\\an1}Des dynamiques se sont mises\r\nen marche, dont l'impression\r\n\r\n00:18:23:16  00:18:28:23\r\n{\\an1}que l'affaire \u00e9tait dans la poche,\r\nce qui d\u00e9mobilise certains soutiens,\r\n\r\n00:18:29:04  00:18:33:15\r\n{\\an1}donnant l'impression aux \u00e9lecteurs\r\nqu'ils peuvent faire une fleur,\r\n\r\n00:18:33:20  00:18:36:04\r\n{\\an1}par exemple, \u00e0 une candidate femme.\r\n\r\n00:18:36:09  00:18:41:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait l'ann\u00e9e pour faire ce geste,\r\nde la part aussi d'\u00e9lecteurs PDC.\r\n\r\n00:18:41:05  00:18:43:19\r\n{\\an1}Ca donne un r\u00e9sultat\r\nqui n'\u00e9tait pas voulu\r\n\r\n00:18:44:00  00:18:48:11\r\n{\\an1}par tout le monde, mais qui \u00e9tait\r\nd'une certaine fa\u00e7on pr\u00e9visible.\r\n\r\n00:18:48:16  00:18:51:19\r\n{\\an1}-Vous \u00eates le chef\r\ndu groupe PDC au Parlement,\r\n\r\n00:18:51:23  00:18:56:00\r\n{\\an1}\u00e7a signifie que vous coordonnez\r\ncertaines discussions\r\n\r\n00:18:56:05  00:19:00:13\r\n{\\an1}entre les partis, il faut conna\u00eetre\r\nles gens et les rouages.\r\n\r\n00:19:00:19  00:19:03:23\r\n{\\an1}Ca sera difficile de vous remplacer ?\r\n\r\n00:19:04:04  00:19:07:03\r\n{\\an1}-C'est le groupe PDC qui d\u00e9cidera.\r\n\r\n00:19:07:08  00:19:09:02\r\n{\\an1}On m'a demand\u00e9\r\n\r\n00:19:09:07  00:19:13:14\r\n{\\an1}de pr\u00e9sider la commission\r\nqui cherchera mon successeur.\r\n\r\n00:19:13:19  00:19:17:04\r\n{\\an1}Je le fais volontiers\r\nau service du parti.\r\n\r\n00:19:17:09  00:19:20:21\r\n{\\an1}Vers la mi-janvier,\r\nle groupe choisira mon successeur.\r\n\r\n00:19:21:02  00:19:25:02\r\n{\\an1}En attendant, il est conduit\r\nad interim par le vice-pr\u00e9sident\r\n\r\n00:19:25:07  00:19:28:05\r\n{\\an1}L\u00e9o Mueller,\r\nconseiller national lucernois.\r\n\r\n00:19:28:11  00:19:33:03\r\n{\\an1}Le groupe pourra affronter\r\nla session qui s'ouvre demain,\r\n\r\n00:19:33:08  00:19:38:09\r\n{\\an1}avec le s\u00e9rieux habituel\r\npour prendre des bonnes d\u00e9cisions.\r\n\r\n00:19:38:14  00:19:42:06\r\n{\\an1}-Dans le reportage,\r\non a entendu Dominique de Buman\r\n\r\n00:19:42:11  00:19:45:08\r\n{\\an1}parler des autres personnes.\r\n\r\n00:19:45:11  00:19:48:11\r\n{\\an1}Vous, il vous rend nettement hommage.\r\n\r\n00:19:48:16  00:19:51:23\r\n{\\an1}Il a soulign\u00e9 ce profil\r\nde \"b\u00eate politique\",\r\n\r\n00:19:52:04  00:19:55:11\r\n{\\an1}jusque dans les derni\u00e8res s\u00e9ances.\r\n\r\n00:19:55:16  00:19:57:03\r\n{\\an1}On l'\u00e9coute.\r\n\r\n00:19:57:18  00:20:00:05\r\n{\\an1}-On a eu le repas de groupe\r\n\r\n00:20:00:11  00:20:03:13\r\n{\\an1}entre les anciens\r\net les nouveaux parlementaires,\r\n\r\n00:20:03:18  00:20:06:02\r\n{\\an1}un repas d'adieu et de bienvenue.\r\n\r\n00:20:06:07  00:20:08:21\r\n{\\an1}Pour lui,\r\nc'\u00e9tait sp\u00e9cialement d\u00e9licat,\r\n\r\n00:20:09:02  00:20:12:08\r\n{\\an1}car comme pr\u00e9sident de groupe\r\nencore en fonction,\r\n\r\n00:20:12:12  00:20:17:07\r\n{\\an1}il devait pr\u00e9sider \u00e0 cette sorte\r\nde c\u00e9r\u00e9monie des sentiments.\r\n\r\n00:20:17:11  00:20:22:05\r\n{\\an1}Il l'a fait, non seulement\r\navec maestria et avec \u00e9l\u00e9gance,\r\n\r\n00:20:22:10  00:20:26:16\r\n{\\an1}mais il y donnait d'autant plus\r\nde notes d'humour,\r\n\r\n00:20:26:21  00:20:31:05\r\n{\\an1}car il ne voulait peut-\u00eatre pas\r\nfaire planer sur le groupe\r\n\r\n00:20:31:10  00:20:34:20\r\n{\\an1}son propre \u00e9tat d'\u00e2me int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:20:35:01  00:20:37:11\r\n{\\an1}J'appelle \u00e7a la grande classe.\r\n\r\n00:20:37:15  00:20:41:22\r\n{\\an1}-La grande classe,\r\nmais aussi de la tristesse ?\r\n\r\n00:20:42:03  00:20:45:05\r\n{\\an1}-Ce n'est pas de ga\u00eet\u00e9 de coeur\r\n\r\n00:20:45:10  00:20:48:04\r\n{\\an1}qu'on accepte un tel r\u00e9sultat,\r\n\r\n00:20:48:09  00:20:50:11\r\n{\\an1}mais il faut l'accepter.\r\n\r\n00:20:50:16  00:20:54:07\r\n{\\an1}J'ai eu vingt ann\u00e9es fantastiques\r\nau Conseil des Etats.\r\n\r\n00:20:54:11  00:20:57:18\r\n{\\an1}J'ai eu le plaisir\r\nde repr\u00e9senter le Tessin \u00e0 Berne\r\n\r\n00:20:57:23  00:21:02:06\r\n{\\an1}et dans toute la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\net souvent la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n00:21:02:11  00:21:04:06\r\n{\\an1}je l'ai fait avec plaisir.\r\n\r\n00:21:04:11  00:21:08:15\r\n{\\an1}Quand d'autres solutions se\r\ndessinent, il faut penser \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n00:21:08:20  00:21:11:14\r\n{\\an1}Il faut se dire\r\nque la propre personnalit\u00e9\r\n\r\n00:21:11:19  00:21:14:04\r\n{\\an1}est plus importante que la fonction.\r\n\r\n00:21:14:09  00:21:18:13\r\n{\\an1}C'est pas parce qu'on a des grades,\r\nqu'on est colonel ou g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:21:18:18  00:21:23:11\r\n{\\an1}C'est parce qu'on a l'autorit\u00e9 morale\r\net naturelle de sa personnalit\u00e9.\r\n\r\n00:21:23:15  00:21:29:04\r\n{\\an1}Je me suis mis \u00e0 disposition\r\net je reste moi-m\u00eame dans la d\u00e9faite.\r\n\r\n00:21:29:09  00:21:33:02\r\n{\\an1}Napol\u00e9on disait que le champagne\r\nest utile dans la victoire\r\n\r\n00:21:33:07  00:21:35:13\r\n{\\an1}et indispensable dans la d\u00e9faite.\r\n\r\n00:21:35:18  00:21:39:22\r\n{\\an1}J'ai l'occasion d'essayer et l'une\r\net l'autre des circonstances.\r\n\r\n00:21:40:03  00:21:42:14\r\n{\\an1}Je cherche d'autres d\u00e9fis\r\ndans la vie.\r\n\r\n00:21:42:19  00:21:46:15\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre que l'avantage\r\nde cette sortie,\r\n\r\n00:21:46:20  00:21:50:12\r\n{\\an1}pr\u00e9matur\u00e9e par rapport \u00e0 mes d\u00e9sirs,\r\nest qu'elle m'oblige\r\n\r\n00:21:50:17  00:21:55:05\r\n{\\an1}\u00e0 trouver des voix nouvelles\r\npour servir mon pays.\r\n\r\n00:21:55:10  00:21:59:09\r\n{\\an1}-Les derni\u00e8res \u00e9lections ont montr\u00e9\r\nune polarisation: des gens\r\n\r\n00:21:59:14  00:22:02:23\r\n{\\an1}plus \u00e0 gauche, ou plus \u00e0 droite,\r\nles partis de centre\r\n\r\n00:22:03:04  00:22:04:22\r\n{\\an1}sont peut-\u00eatre en danger.\r\n\r\n00:22:05:03  00:22:09:09\r\n{\\an1}C.Levrat parle de suicide politique\r\npour \u00e9voquer la position du PDC,\r\n\r\n00:22:09:13  00:22:12:09\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 la candidature\r\nde Mme Rytz au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:22:12:13  00:22:14:12\r\n{\\an1}\"Suicide politique\", c'est fort ?\r\n\r\n00:22:14:17  00:22:18:03\r\n{\\an1}-Le PDC est le parti du centre\r\nqui a le mieux r\u00e9sist\u00e9.\r\n\r\n00:22:18:08  00:22:21:11\r\n{\\an1}Il est le leader du centre\r\n\u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:22:21:16  00:22:24:20\r\n{\\an1}Ensuite, M. Levrat est trop rus\u00e9\r\npour croire \u00e0 ce qu'il dit.\r\n\r\n00:22:25:01  00:22:28:08\r\n{\\an1}Il manie le b\u00e2ton et la carotte\r\nenvers tous les partis.\r\n\r\n00:22:28:12  00:22:33:07\r\n{\\an1}Le discours PDC, c'est soit vous \u00eates\r\nceux qui feront pencher la balance\r\n\r\n00:22:33:11  00:22:36:19\r\n{\\an1}entre un bloc de droite et de gauche\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:22:37:00  00:22:39:00\r\n{\\an1}et vous serez r\u00e9compens\u00e9s pour \u00e7a,\r\n\r\n00:22:39:05  00:22:41:16\r\n{\\an1}soit vous ne marchez pas\r\ndans la combine,\r\n\r\n00:22:41:21  00:22:44:19\r\n{\\an1}et la prochaine fois,\r\nc'est votre si\u00e8ge qu'on attaque.\r\n\r\n00:22:45:00  00:22:47:20\r\n{\\an1}Nous, on ne marche pas\r\ndans SA combine et on dit:\r\n\r\n00:22:48:01  00:22:50:08\r\n{\\an1}\"Le PDC est disponible pour discuter\r\n\r\n00:22:50:12  00:22:53:02\r\n{\\an1}de comment int\u00e9grer\r\nla sensibilit\u00e9 verte\r\n\r\n00:22:53:07  00:22:56:11\r\n{\\an1}dans l'Ex\u00e9cutif, mais ne veut pas\r\ntransformer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:22:56:16  00:22:58:10\r\n{\\an1}en un petit Parlement\r\n\r\n00:22:58:14  00:23:01:12\r\n{\\an1}o\u00f9 l'on chercherait\r\ndes majorit\u00e9s de rencontres,\r\n\r\n00:23:01:17  00:23:04:05\r\n{\\an1}une fois sur la droite\r\nou sur la gauche.\r\n\r\n00:23:04:10  00:23:06:13\r\n{\\an1}C'est pas comme \u00e7a\r\nque la Suisse marche.\r\n\r\n00:23:06:18  00:23:09:01\r\n{\\an1}Le 11 d\u00e9cembre,\r\nil n'y aura pas de changement.\r\n\r\n00:23:09:06  00:23:11:13\r\n{\\an1}-Filippo Lombardi, merci.\r\n-Au revoir.\r\n\r\n00:23:11:18  00:23:14:20\r\n{\\an1}-Une polici\u00e8re sera jug\u00e9e\r\ncette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:23:15:01  00:23:19:01\r\n{\\an1}pour exc\u00e8s de vitesse, alors qu\u2019elle\r\n\u00e9tait \u00e0 la poursuite de voleurs.\r\n\r\n00:23:19:06  00:23:22:20\r\n{\\an1}Policiers ou urgentistes romands\r\nsont chaque ann\u00e9e flash\u00e9s\r\n\r\n00:23:23:01  00:23:25:00\r\n{\\an1}dans le cadre de leur fonction.\r\n\r\n00:23:25:05  00:23:27:01\r\n{\\an1}Certains sont m\u00eame condamn\u00e9s.\r\n\r\n00:23:27:07  00:23:31:08\r\n{\\an1}Depuis pr\u00e8s de 7 ans, le programme\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration Via Sicura\r\n\r\n00:23:31:12  00:23:34:11\r\n{\\an1}vise tous les chauffards,\r\nquels qu\u2019ils soient.\r\n\r\n00:23:37:07  00:23:39:23\r\n{\\an1}-Sainte-Croix,\r\ndans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:23:40:04  00:23:44:08\r\n{\\an1}Au poste de gendarmerie, le sergent\r\nYves Moser, 25 ans de m\u00e9tier.\r\n\r\n00:23:44:12  00:23:46:17\r\n{\\an1}-Salut !\r\n-Salut !\r\n\r\n00:23:46:22  00:23:50:20\r\n{\\an1}-Un beau jour, il est appel\u00e9\r\nen renfort, suite \u00e0 un hold-up.\r\n\r\n00:23:51:01  00:23:55:09\r\n{\\an1}Sir\u00e8ne et feux bleus enclench\u00e9s,\r\nil est alors flash\u00e9 par un radar\r\n\r\n00:23:55:13  00:23:59:00\r\n{\\an1}\u00e0 168 km/h sur un tron\u00e7on\r\nd\u2019autoroute limit\u00e9 \u00e0 100.\r\n\r\n00:24:01:17  00:24:04:05\r\n{\\an1}-J\u2019ai re\u00e7u une amende de 1\u2019100 francs\r\n\r\n00:24:04:10  00:24:06:06\r\n{\\an1}et 200 heures de travail\r\n\r\n00:24:06:11  00:24:09:07\r\n{\\an1}d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral,\r\navec sursis pendant 2 ans.\r\n\r\n00:24:09:11  00:24:11:18\r\n{\\an1}-Comment vous l'avez v\u00e9cu ?\r\n-Tr\u00e8s mal.\r\n\r\n00:24:11:23  00:24:14:22\r\n{\\an1}Car au d\u00e9part, on se dit:\r\n\"Je fais mon travail,\r\n\r\n00:24:15:03  00:24:18:00\r\n{\\an1}et je me fais poursuivre\r\ncomme un criminel de la route,\r\n\r\n00:24:18:05  00:24:21:12\r\n{\\an1}alors que j'\u00e9tais\r\ndans l'exercice de mes fonctions.\"\r\n\r\n00:24:21:17  00:24:26:17\r\n{\\an1}Et \u00e7a m'a pris \u00e0 peu pr\u00e8s deux ans\r\npour reprendre confiance en moi,\r\n\r\n00:24:26:22  00:24:31:11\r\n{\\an1}et aussi reprendre le volant\r\ndu v\u00e9hicule.\r\n\r\n00:24:41:13  00:24:45:16\r\n{\\an1}-Evelyne Moreillon est sage-femme\r\ndans la r\u00e9gion de Nyon.\r\n\r\n00:24:45:21  00:24:48:20\r\n{\\an1}Avec des coll\u00e8gues,\r\nelle s\u2019occupe d\u2019un cabinet\r\n\r\n00:24:49:01  00:24:51:11\r\n{\\an1}ainsi que d\u2019une maison\r\nde naissance.\r\n\r\n00:24:51:16  00:24:55:04\r\n{\\an1}En pleine nuit, elle re\u00e7oit l\u2019appel\r\nde d\u00e9tresse d'un papa\r\n\r\n00:24:55:09  00:24:59:05\r\n{\\an1}dont le 3\u00e8me enfant est en train\r\nde na\u00eetre pr\u00e9cipitamment.\r\n\r\n00:24:59:14  00:25:02:04\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait vraiment\r\nune urgence terrible,\r\n\r\n00:25:02:09  00:25:05:18\r\n{\\an1}car il a dit que le b\u00e9b\u00e9\r\navait la t\u00eate qui est sortie,\r\n\r\n00:25:05:23  00:25:08:04\r\n{\\an1}toute bleue,\r\net qu'il \u00e9tait bloqu\u00e9.\r\n\r\n00:25:08:09  00:25:12:00\r\n{\\an1}Un papa qui a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu 2 fois\r\nl'accouchement \u00e0 domicile,\r\n\r\n00:25:12:04  00:25:14:22\r\n{\\an1}il arrive tr\u00e8s bien\r\n\u00e0 s'en sortir tout seul.\r\n\r\n00:25:15:03  00:25:17:14\r\n{\\an1}Mais l\u00e0, c'\u00e9tait assez stressant.\r\n\r\n00:25:18:05  00:25:22:01\r\n{\\an1}-Elle se rend le plus vite possible\r\nau domicile de la famille.\r\n\r\n00:25:22:06  00:25:24:11\r\n{\\an1}Peu apr\u00e8s son entr\u00e9e\r\nsur l\u2019autoroute,\r\n\r\n00:25:24:16  00:25:27:00\r\n{\\an1}elle se fait flasher\r\n\u00e0 158 km/h.\r\n\r\n00:25:27:05  00:25:30:23\r\n{\\an1}Verdict: 25 jours-amende\r\net 6 mois de retrait de permis.\r\n\r\n00:25:31:04  00:25:34:12\r\n{\\an1}Elle contacte alors\r\nson assurance juridique.\r\n\r\n00:25:34:22  00:25:39:19\r\n{\\an1}-L'avocat n'\u00e9tait pas d'accord\r\nde m'accompagner dans ce recours.\r\n\r\n00:25:40:00  00:25:43:08\r\n{\\an1}Il a dit: \"Via Sicura,\r\non a aucune chance.\"\r\n\r\n00:25:43:12  00:25:48:04\r\n{\\an1}Nous, on vous accompagne\r\nseulement si on est s\u00fbr de gagner,\r\n\r\n00:25:48:09  00:25:50:09\r\n{\\an1}sinon \u00e7a n'a pas de sens.\"\r\n\r\n00:25:50:18  00:25:54:19\r\n{\\an1}-De tels cas, il y en a\r\nr\u00e9guli\u00e8rement en Suisse romande\r\n\r\n00:25:55:00  00:25:59:04\r\n{\\an1}depuis pr\u00e8s de 7 ans, depuis\r\nl\u2019entr\u00e9e en vigueur de Via Sicura.\r\n\r\n00:25:59:09  00:26:04:02\r\n{\\an1}Au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, un policier\r\ngenevois s\u2019est ainsi vu confirmer\r\n\r\n00:26:04:07  00:26:08:04\r\n{\\an1}par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral l\u2019amende\r\npour un d\u00e9passement de vitesse\r\n\r\n00:26:08:09  00:26:12:09\r\n{\\an1}de 42 km/h, alors qu\u2019il tentait\r\nd\u2019intercepter des braqueurs.\r\n\r\n00:26:12:13  00:26:16:11\r\n{\\an1}Au mois de septembre, toujours\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le jugement en appel\r\n\r\n00:26:16:16  00:26:20:12\r\n{\\an1}d\u2019un jeune policier qui avait\r\npourchass\u00e9 des cambrioleurs.\r\n\r\n00:26:20:16  00:26:23:18\r\n{\\an1}Il \u00e9chappe \u00e0 la peine de 1 an\r\nde prison avec sursis,\r\n\r\n00:26:24:00  00:26:27:03\r\n{\\an1}prononc\u00e9e en premi\u00e8re instance,\r\nla peine plancher\r\n\r\n00:26:27:08  00:26:30:03\r\n{\\an1}pour d\u00e9lit de chauffard\r\npr\u00e9vue par Via Sicura,\r\n\r\n00:26:30:08  00:26:32:23\r\n{\\an1}mais il \u00e9cope de jours-amende.\r\n\r\n00:26:33:04  00:26:36:08\r\n{\\an1}Estavayer-le-Lac,\r\nl\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d\u2019automne\r\n\r\n00:26:36:12  00:26:39:07\r\n{\\an1}de l\u2019Union syndicale\r\ndes polices romandes.\r\n\r\n00:26:39:11  00:26:43:10\r\n{\\an1}-Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:26:43:14  00:26:46:23\r\n{\\an1}-Une centaine de membres\r\ndes diff\u00e9rents corps\r\n\r\n00:26:47:04  00:26:50:03\r\n{\\an1}de police de Suisse romande.\r\n\r\n00:26:50:08  00:26:54:10\r\n{\\an1}-Le groupe de travail\r\nVia Sicura a \u00e9t\u00e9 r\u00e9activ\u00e9.\r\n\r\n00:26:54:13  00:26:59:04\r\n{\\an1}On a rapidement identifi\u00e9 que\r\nce sujet pr\u00e9occupait les policiers...\r\n\r\n00:26:59:09  00:27:04:01\r\n{\\an1}-Des syndicats tr\u00e8s remont\u00e9s\r\nface \u00e0 ces condamnations.\r\n\r\n00:27:04:06  00:27:08:08\r\n{\\an1}-Par cons\u00e9quent,\r\nces jugements aberrants\r\n\r\n00:27:08:12  00:27:11:15\r\n{\\an1}doivent \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9s.\r\n\r\n00:27:11:20  00:27:15:03\r\n{\\an1}-O\u00f9 est la justice,\r\no\u00f9 sont les valeurs\r\n\r\n00:27:15:08  00:27:18:09\r\n{\\an1}qui doivent guider les policiers ?\r\n\r\n00:27:18:13  00:27:21:22\r\n{\\an1}C\u2019est l\u2019ensemble du syst\u00e8me\r\nqui doit \u00eatre coh\u00e9rent,\r\n\r\n00:27:22:03  00:27:25:04\r\n{\\an1}et c\u2019est le signal\r\nqu\u2019on donne aux policiers,\r\n\r\n00:27:25:09  00:27:28:10\r\n{\\an1}le signal qu\u2019on doit donner\r\naux urgentistes.\r\n\r\n00:27:28:14  00:27:31:13\r\n{\\an1}Quand on doit faire l\u2019usage\r\nde la contrainte,\r\n\r\n00:27:31:18  00:27:35:12\r\n{\\an1}on peut pas le faire \u00e0 moiti\u00e9,\r\nc\u2019est tout ou rien.\r\n\r\n00:27:36:13  00:27:39:08\r\n{\\an1}-De poursuivants \u00e0 poursuivis,\r\n\r\n00:27:39:12  00:27:43:01\r\n{\\an1}les policiers sont d\u00e9sormais\r\nsur leurs gardes.\r\n\r\n00:27:44:01  00:27:46:00\r\n{\\an1}-Les policiers l\u00e8vent le pied,\r\n\r\n00:27:46:05  00:27:47:22\r\n{\\an1}et je l\u00e8ve le pied\r\n\r\n00:27:48:04  00:27:49:23\r\n{\\an1}\u00e0 l\u2019approche d\u2019un radar.\r\n\r\n00:27:50:04  00:27:52:16\r\n{\\an1}Comme vous,\r\ncomme l\u2019automobiliste moyen,\r\n\r\n00:27:52:21  00:27:57:20\r\n{\\an1}si je ne veux pas d\u2019ennuis,\r\nje respecte la limitation.\r\n\r\n00:27:59:04  00:28:03:05\r\n{\\an1}-Les services d\u2019urgence b\u00e9n\u00e9ficient\r\ntout de m\u00eame d\u2019une marge\r\n\r\n00:28:03:10  00:28:06:13\r\n{\\an1}de tol\u00e9rance plus grande\r\nque le commun des mortels.\r\n\r\n00:28:06:18  00:28:09:19\r\n{\\an1}Dans la loi\r\nsur la circulation routi\u00e8re,\r\n\r\n00:28:10:00  00:28:12:18\r\n{\\an1}l\u2019alin\u00e9a 4 de l\u2019article 100 stipule:\r\n\r\n00:28:24:14  00:28:27:04\r\n{\\an1}-Tout est question d'interpr\u00e9tation.\r\n\r\n00:28:27:10  00:28:31:02\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve,\r\nles policiers en course urgente\r\n\r\n00:28:31:07  00:28:35:03\r\n{\\an1}peuvent d\u00e9passer d'une fois et demie\r\nla vitesse limite.\r\n\r\n00:28:35:08  00:28:38:15\r\n{\\an1}Si une vie est en jeu,\r\nils peuvent la doubler.\r\n\r\n00:28:38:20  00:28:43:08\r\n{\\an1}Le canton de Gen\u00e8ve est celui\r\nqui condamne le plus de policiers\r\n\r\n00:28:43:12  00:28:45:05\r\n{\\an1}pour exc\u00e8s de vitesse.\r\n\r\n00:28:45:10  00:28:51:07\r\n{\\an1}Les policiers incrimin\u00e9s\r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 t\u00e9moigner.\r\n\r\n00:28:51:11  00:28:58:07\r\n{\\an1}Et Olivier Jornot n'a pas souhait\u00e9\r\ns'exprimer sur ce sujet.\r\n\r\n00:28:58:11  00:29:05:15\r\n{\\an1}A Sainte-Croix, le sergent Moser a\r\nfait recours contre sa condamnation\r\n\r\n00:29:05:20  00:29:11:05\r\n{\\an1}pour exc\u00e8s de vitesse,\r\nen marge d'un hold-up,\r\n\r\n00:29:11:10  00:29:15:09\r\n{\\an1}et il a \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9\r\nen deuxi\u00e8me instance.\r\n\r\n00:29:15:13  00:29:17:20\r\n{\\an1}La fronti\u00e8re est proche\r\n\r\n00:29:18:01  00:29:23:23\r\n{\\an1}et il participe \u00e0 des patrouilles\r\ntransfrontali\u00e8res.\r\n\r\n00:29:26:19  00:29:29:11\r\n{\\an1}-Les gendarmes fran\u00e7ais\r\nne comprennent pas.\r\n\r\n00:29:29:16  00:29:34:15\r\n{\\an1}Quand ils font des courses urgentes,\r\nils ne se soucient pas\r\n\r\n00:29:34:20  00:29:38:16\r\n{\\an1}de devoir respecter\r\n\"ces marges de manoeuvre\"\r\n\r\n00:29:38:21  00:29:42:09\r\n{\\an1}des limitations de vitesse.\r\n\r\n00:29:42:13  00:29:48:14\r\n{\\an1}Ils rigolent, ils trouvent\r\nque c'est une aberration,\r\n\r\n00:29:48:19  00:29:55:19\r\n{\\an1}surtout pour des services de secours.\r\n\r\n00:29:56:00  00:30:01:13\r\n{\\an1}Sur les hauteurs de Lausanne,\r\nle si\u00e8ge de la Police cantonale,\r\n\r\n00:30:01:17  00:30:08:13\r\n{\\an1}le commandant partage le souci\r\nde ses troupes.\r\n\r\n00:30:12:07  00:30:14:13\r\n{\\an1}-C'est un sujet d'inqui\u00e9tude\r\n\r\n00:30:14:18  00:30:17:16\r\n{\\an1}pour mes collaborateurs et moi.\r\n\r\n00:30:17:21  00:30:23:10\r\n{\\an1}Avec cette \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s, ils ont\r\nparfois tendance \u00e0 lever le pied\r\n\r\n00:30:23:14  00:30:27:08\r\n{\\an1}dans des circonstances\r\no\u00f9 \u00e7a ne se justifie pas.\r\n\r\n00:30:27:12  00:30:31:09\r\n{\\an1}On doit \u00eatre le seul pays\r\n\u00e0 se poser ce type de question.\r\n\r\n00:30:31:14  00:30:36:13\r\n{\\an1}Je per\u00e7ois cette attitude\r\nde la part des autorit\u00e9s\r\n\r\n00:30:36:18  00:30:41:16\r\n{\\an1}comme un manque de confiance\r\n\u00e0 l'\u00e9gard de la police.\r\n\r\n00:30:44:18  00:30:48:18\r\n{\\an1}-L'homme qui d\u00e9cide de poursuivre\r\nou non les policiers vaudois\r\n\r\n00:30:48:23  00:30:52:11\r\n{\\an1}pour exc\u00e8s de vitesse, c'est le\r\nprocureur g\u00e9n\u00e9ral Eric Cottier.\r\n\r\n00:30:52:15  00:30:56:06\r\n{\\an1}Chaque ann\u00e9e, un millier de cas\r\nvaudois d'exc\u00e8s de vitesse\r\n\r\n00:30:56:11  00:30:58:10\r\n{\\an1}atterrissent sur son bureau,\r\n\r\n00:30:58:14  00:31:01:23\r\n{\\an1}et seule une poign\u00e9e\r\nfinit devant les tribunaux.\r\n\r\n00:31:02:04  00:31:06:00\r\n{\\an1}Voici ce qu'il r\u00e9pond au commandant.\r\n\r\n00:31:06:06  00:31:09:15\r\n{\\an1}-Il exag\u00e8re.\r\n\r\n00:31:09:20  00:31:13:00\r\n{\\an1}Sur le millier de cas pr\u00e9sent\u00e9s,\r\n\r\n00:31:13:05  00:31:17:11\r\n{\\an1}seule une dizaine fait l'objet\r\nd'investigations compl\u00e9mentaires\r\n\r\n00:31:17:16  00:31:19:18\r\n{\\an1}de la part du Minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:31:19:23  00:31:23:01\r\n{\\an1}C'est au contraire,\r\nune tr\u00e8s grande confiance\r\n\r\n00:31:23:06  00:31:26:19\r\n{\\an1}faite par l'autorit\u00e9 judiciaire\r\n\u00e0 l'autorit\u00e9 polici\u00e8re.\r\n\r\n00:31:27:01  00:31:31:01\r\n{\\an1}-Autre argument des policiers:\r\nils sont form\u00e9s \u00e0 la conduite\r\n\r\n00:31:31:06  00:31:35:22\r\n{\\an1}\u00e0 grande vitesse, et donc\r\nen mesurent d'\u00e9viter des accidents.\r\n\r\n00:31:36:22  00:31:40:12\r\n{\\an1}-Il y a des excellents conducteurs\r\nparmi les policiers,\r\n\r\n00:31:40:17  00:31:45:20\r\n{\\an1}et aussi dans les autres cat\u00e9gories,\r\nmais \u00eatre un excellent conducteur\r\n\r\n00:31:46:01  00:31:50:21\r\n{\\an1}ne met pas la personne\r\n\u00e0 l'abri des sanctions.\r\n\r\n00:31:54:17  00:31:58:18\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de son avocat\r\nde son assurance juridique,\r\n\r\n00:31:58:23  00:32:03:10\r\n{\\an1}Evelyne a fait recours contre sa\r\ncondamnation pour exc\u00e8s de vitesse,\r\n\r\n00:32:03:14  00:32:07:04\r\n{\\an1}alors qu'elle allait secourir\r\nun nouveau-n\u00e9 en difficult\u00e9.\r\n\r\n00:32:07:09  00:32:10:23\r\n{\\an1}La sage-femme n'a pas droit\r\nau gyrophare et \u00e0 la sir\u00e8ne,\r\n\r\n00:32:11:04  00:32:15:11\r\n{\\an1}mais elle a pu prouver l'urgence\r\nvitale et elle a \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9e.\r\n\r\n00:32:15:23  00:32:18:10\r\n{\\an1}-J'allais sauver deux personnes,\r\n\r\n00:32:18:15  00:32:21:11\r\n{\\an1}et on ne m'autoriserait pas\r\n\r\n00:32:21:15  00:32:26:11\r\n{\\an1}\u00e0 rouler plus vite,\r\nalors que chaque minute compte.\r\n\r\n00:32:26:16  00:32:29:14\r\n{\\an1}-Seule sur cette autoroute \u00e0 03h00,\r\n\r\n00:32:29:19  00:32:34:21\r\n{\\an1}elle estime n'avoir pris\r\naucun risque inconsid\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:32:37:17  00:32:39:14\r\n{\\an1}-Il n'y avait pas un chat.\r\n\r\n00:32:39:19  00:32:43:01\r\n{\\an1}Sinon, je n'aurais jamais\r\npu rouler comme \u00e7a.\r\n\r\n00:32:43:06  00:32:47:18\r\n{\\an1}Si on prend la responsabilit\u00e9 pour\r\nsoi, qu'on se met seul en danger,\r\n\r\n00:32:47:23  00:32:52:07\r\n{\\an1}je ne vois pas le probl\u00e8me, si\r\nc'est vraiment pour une bonne cause.\r\n\r\n00:32:52:11  00:32:54:17\r\n{\\an1}Cela me para\u00eet l\u00e9gitime.\r\n\r\n00:32:54:22  00:32:59:18\r\n{\\an1}-A l'heure o\u00f9 il est question\r\nde g\u00e9n\u00e9raliser les zones 30 km/h\r\n\r\n00:32:59:23  00:33:03:16\r\n{\\an1}la nuit dans les villes,\r\nl'inqui\u00e9tude grandit.\r\n\r\n00:33:03:21  00:33:08:11\r\n{\\an1}Pour les policiers, il n'est pas\r\nfacile d'invoquer une urgence vitale\r\n\r\n00:33:08:15  00:33:12:02\r\n{\\an1}pour justifier un important\r\nd\u00e9passement de vitesse.\r\n\r\n00:33:12:07  00:33:17:09\r\n{\\an1}L'avocat et conseiller national\r\ngenevois C.Luescher\r\n\r\n00:33:17:13  00:33:21:19\r\n{\\an1}a d\u00e9pos\u00e9 une initiative\r\nparlementaire.\r\n\r\n00:33:23:12  00:33:26:08\r\n{\\an1}-Les tribunaux\r\nont rendu leur d\u00e9cision\r\n\r\n00:33:26:12  00:33:28:13\r\n{\\an1}sur la base de la l\u00e9gislation,\r\n\r\n00:33:28:18  00:33:31:05\r\n{\\an1}c'est donc celle-ci qui est mauvaise.\r\n\r\n00:33:31:10  00:33:33:02\r\n{\\an1}Il faut faire une loi\r\n\r\n00:33:33:07  00:33:36:11\r\n{\\an1}dans laquelle on se replace\r\ndans la t\u00eate du policier,\r\n\r\n00:33:36:16  00:33:40:22\r\n{\\an1}qui est appel\u00e9 pour se rendre\r\nsur une sc\u00e8ne de crime, d'infraction.\r\n\r\n00:33:41:03  00:33:44:17\r\n{\\an1}Il ne sait pas si les auteurs\r\nsont encore interpellables,\r\n\r\n00:33:44:22  00:33:47:06\r\n{\\an1}s'il y a des bless\u00e9s, ou des morts.\r\n\r\n00:33:47:11  00:33:50:07\r\n{\\an1}Il doit pouvoir,\r\nen fonction de sa formation,\r\n\r\n00:33:50:11  00:33:53:05\r\n{\\an1}se rendre sur place\r\nle plus vite possible,\r\n\r\n00:33:53:10  00:33:57:11\r\n{\\an1}sans qu'on se demande ensuite\r\nqu'il aurait d\u00fb savoir ceci ou cela.\r\n\r\n00:33:57:21  00:34:01:23\r\n{\\an1}-Son initiative sera discut\u00e9e\r\nau d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n00:34:06:00  00:34:07:11\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n00:34:07:15  00:34:10:19\r\n{\\an1}Evelyne visite la famille\r\nqu'elle a secourue.\r\n\r\n00:34:14:11  00:34:17:00\r\n{\\an1}-Hello !\r\n-Bonjour, Evelyne.\r\n\r\n00:34:20:02  00:34:23:09\r\n{\\an1}-Quelle surprise,\r\napr\u00e8s tant d'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:34:23:13  00:34:25:18\r\n{\\an1}-Le b\u00e9b\u00e9, c'\u00e9tait lui.\r\n\r\n00:34:25:23  00:34:27:15\r\n{\\an1}-Salut, Daniel !\r\n\r\n00:34:27:20  00:34:31:01\r\n{\\an1}Dis, tu en as une belle casquette !\r\n\r\n00:34:31:06  00:34:33:15\r\n{\\an1}-Il a aujourd'hui six ans.\r\n\r\n00:34:33:20  00:34:36:00\r\n{\\an1}-Il y avait un caract\u00e8re vital,\r\n\r\n00:34:36:05  00:34:38:06\r\n{\\an1}car Daniel sortait,\r\n\r\n00:34:38:11  00:34:42:00\r\n{\\an1}et il ne respirait pas,\r\nil ne pleurait pas.\r\n\r\n00:34:42:05  00:34:45:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait hyper important\r\nqu'on ait les conseils d'Evelyne.\r\n\r\n00:34:46:00  00:34:50:08\r\n{\\an1}Hector se sentait impuissant\r\net d\u00e9muni face \u00e0 cette situation.\r\n\r\n00:34:50:18  00:34:53:12\r\n{\\an1}-Elle a \u00e9t\u00e9 l\u00e0 pour nous,\r\non sera l\u00e0 pour elle.\r\n\r\n00:34:53:17  00:34:56:07\r\n{\\an1}-Vous avez t\u00e9moign\u00e9 \u00e0 son proc\u00e8s.\r\n-Voil\u00e0.\r\n\r\n00:34:56:11  00:35:02:16\r\n{\\an1}Elle m'a dit qu'elle passait\r\nen jugement, alors j'y suis all\u00e9.\r\n\r\n00:35:02:21  00:35:05:16\r\n{\\an1}-C'est pas pour le plaisir\r\nde rouler vite.\r\n\r\n00:35:05:21  00:35:09:18\r\n{\\an1}-Pour autant que tu n'\u00e9crases\r\npersonne pour y aller.\r\n\r\n00:35:09:23  00:35:12:21\r\n{\\an1}-C'est \u00e9vident.\r\n\r\n00:35:20:17  00:35:25:19\r\n{\\an1}-L\u2019\u00e2ge moyen de la premi\u00e8re grossesse\r\nen Suisse est aujourd\u2019hui de 32 ans.\r\n\r\n00:35:26:00  00:35:31:12\r\n{\\an1}Les Fribourgeoises, Sina et Roxanne,\r\nont eu un b\u00e9b\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier,\r\n\r\n00:35:31:17  00:35:33:22\r\n{\\an1}\u00e0 l\u2019\u00e2ge de 16 ans.\r\n\r\n00:35:34:03  00:35:36:11\r\n{\\an1}Si les mamans ados sont rares,\r\n\r\n00:35:36:15  00:35:40:12\r\n{\\an1}le risque est tr\u00e8s grand\r\nqu\u2019elles tombent dans la pr\u00e9carit\u00e9,\r\n\r\n00:35:40:17  00:35:46:14\r\n{\\an1}tant il est difficile\r\nd'allier b\u00e9b\u00e9 et formation.\r\n\r\n00:35:51:02  00:35:56:12\r\n{\\an1}-Je m\u2019attendais\r\n\u00e0 \u00eatre maman un peu plus tard.\r\n\r\n00:35:56:17  00:36:01:19\r\n{\\an1}Et de se dire qu\u2019on est maman\r\n\u00e0 16 ans, \u00e7a fait bizarre.\r\n\r\n00:36:02:00  00:36:05:00\r\n{\\an1}Mais \u00e7a ne me d\u00e9range pas du tout,\r\n\r\n00:36:05:05  00:36:08:20\r\n{\\an1}parce que je suis fi\u00e8re\r\nd\u2019avoir eu ma petite fille.\r\n\r\n00:36:09:06  00:36:12:02\r\n{\\an1}-Quand j\u2019ai ma fille,\r\nje suis plut\u00f4t adulte.\r\n\r\n00:36:12:07  00:36:16:06\r\n{\\an1}D\u00e8s le moment o\u00f9 je ne l\u2019ai plus,\r\nje redeviens la moi d\u2019avant\r\n\r\n00:36:16:11  00:36:20:06\r\n{\\an1}qui fait un peu des b\u00eatises,\r\nenfin, gentiment...\r\n\r\n00:36:22:06  00:36:24:08\r\n{\\an1}-16 ans et d\u00e9j\u00e0 maman.\r\n\r\n00:36:24:12  00:36:27:11\r\n{\\an1}Elles ont chacune\r\nune petite fille de 4 mois\r\n\r\n00:36:27:16  00:36:30:07\r\n{\\an1}et elles habitent\r\nle canton de Fribourg,\r\n\r\n00:36:30:11  00:36:34:17\r\n{\\an1}l\u2019une \u00e0 la ville,\r\nl\u2019autre \u00e0 la campagne.\r\n\r\n00:36:36:14  00:36:40:09\r\n{\\an1}-Je n\u2019osais pas trop venir en ville\r\nde peur du regard des gens.\r\n\r\n00:36:40:13  00:36:42:09\r\n{\\an1}Maintenant, je suis habitu\u00e9e.\r\n\r\n00:36:42:13  00:36:46:08\r\n{\\an1}Quand les gens me regardent mal,\r\nje les regarde mal aussi.\r\n\r\n00:36:46:12  00:36:50:00\r\n{\\an1}Personnellement,\r\nje ne juge pas les gens dans la rue.\r\n\r\n00:36:50:05  00:36:54:05\r\n{\\an1}Du coup, \u00e7a m\u2019\u00e9nerve qu\u2019eux\r\nme jugent et me regardent mal.\r\n\r\n00:36:55:17  00:36:58:23\r\n{\\an1}-Dans ma classe,\r\nils \u00e9taient vraiment tr\u00e8s sympas,\r\n\r\n00:36:59:04  00:37:01:09\r\n{\\an1}ils \u00e9taient toujours l\u00e0 pour moi.\r\n\r\n00:37:01:13  00:37:04:01\r\n{\\an1}En dehors,\r\nbeaucoup ont parl\u00e9 sur moi,\r\n\r\n00:37:04:06  00:37:08:04\r\n{\\an1}car une fille de 16 ans avec un b\u00e9b\u00e9,\r\nc'est soit une pute,\r\n\r\n00:37:08:09  00:37:11:19\r\n{\\an1}soit une fille facile,\r\nc'est directement les insultes.\r\n\r\n00:37:12:00  00:37:15:10\r\n{\\an1}Alors qu'on n\u2019est pas une pute,\r\non est rien du tout.\r\n\r\n00:37:26:14  00:37:29:21\r\n{\\an1}-Sina a d\u00fb arr\u00eater l\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n00:37:30:02  00:37:33:13\r\n{\\an1}Aujourd\u2019hui,\r\nelle apprend le m\u00e9tier de maman.\r\n\r\n00:37:33:18  00:37:37:21\r\n{\\an1}Mais sa priorit\u00e9,\r\nc\u2019est de trouver un apprentissage.\r\n\r\n00:37:38:02  00:37:42:14\r\n{\\an1}Pour l'aider, elle peut compter\r\nsur l\u2019association Jeunes Parents,\r\n\r\n00:37:42:19  00:37:47:06\r\n{\\an1}sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019accompagnement\r\nde parents de moins de 25 ans.\r\n\r\n00:37:47:11  00:37:51:11\r\n{\\an1}La structure est unique\r\net couvre toute la Suisse romande.\r\n\r\n00:37:53:19  00:37:57:21\r\n{\\an1}-Les emb\u00fbches relatives aux parcours\r\n\r\n00:37:58:02  00:38:03:00\r\n{\\an1}professionnels des jeunes mamans,\r\n\r\n00:38:03:04  00:38:05:19\r\n{\\an1}et surtout la poursuite\r\nde leur formation,\r\n\r\n00:38:06:00  00:38:07:21\r\n{\\an1}sont quand m\u00eame nombreuses.\r\n\r\n00:38:08:02  00:38:10:13\r\n{\\an1}Et laiss\u00e9es \u00e0 elles-m\u00eames\r\nsans soutien,\r\n\r\n00:38:10:18  00:38:14:11\r\n{\\an1}parfois elles se d\u00e9motivent,\r\nparfois elles sont en \u00e9chec,\r\n\r\n00:38:14:15  00:38:18:02\r\n{\\an1}parfois elles n\u2019ont financi\u00e8rement\r\npas les moyens de continuer.\r\n\r\n00:38:18:07  00:38:20:19\r\n{\\an1}Pour pouvoir r\u00e9pondre\r\n\u00e0 ces trois probl\u00e9matiques,\r\n\r\n00:38:21:00  00:38:23:02\r\n{\\an1}c\u2019est bien qu\u2019on puisse \u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n00:38:23:11  00:38:26:19\r\n{\\an1}-Sina est \u00e0 la recherche\r\nd\u2019une formation dans la vente.\r\n\r\n00:38:27:00  00:38:30:09\r\n{\\an1}L\u2019avenir ne l\u2019inqui\u00e8te pas\r\nplus que \u00e7a.\r\n\r\n00:38:30:18  00:38:34:22\r\n{\\an1}-Je vois mon avenir professionnel\r\npas vraiment diff\u00e9remment d\u2019avant,\r\n\r\n00:38:35:03  00:38:37:01\r\n{\\an1}quand je n\u2019avais pas d\u2019enfant.\r\n\r\n00:38:37:06  00:38:41:03\r\n{\\an1}C\u2019est pas parce qu\u2019on a un enfant\r\nqu\u2019il y a tout qui change.\r\n\r\n00:38:41:07  00:38:44:16\r\n{\\an1}Je me dis que si les mamans \u00e0 30 ans\r\nelles peuvent le faire,\r\n\r\n00:38:44:21  00:38:47:06\r\n{\\an1}je me dis que\r\nje peux le faire aussi.\r\n\r\n00:38:47:11  00:38:51:21\r\n{\\an1}Je trouve qu\u2019\u00eatre maman,\r\nc\u2019est pas un obstacle dans la vie.\r\n\r\n00:38:52:07  00:38:56:07\r\n{\\an1}-Dans sa situation, le risque\r\nde pr\u00e9carit\u00e9 est pourtant r\u00e9el.\r\n\r\n00:38:56:11  00:39:00:15\r\n{\\an1}En Suisse, plus de 80 % des m\u00e8res\r\nc\u00e9libataires de moins de 25 ans\r\n\r\n00:39:00:20  00:39:02:15\r\n{\\an1}sont \u00e0 l\u2019aide sociale.\r\n\r\n00:39:02:20  00:39:05:05\r\n{\\an1}C\u2019est contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n\r\n00:39:05:10  00:39:08:12\r\n{\\an1}qu\u2019essaye de lutter\r\nl\u2019association Jeunes Parents.\r\n\r\n00:39:08:17  00:39:11:03\r\n{\\an1}Depuis son domicile en Gruy\u00e8re,\r\n\r\n00:39:11:08  00:39:14:14\r\n{\\an1}Karine Demierre assure\r\nla permanence t\u00e9l\u00e9phonique.\r\n\r\n00:39:14:19  00:39:18:05\r\n{\\an1}Au bout du fil,\r\nune jeune maman d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:39:20:17  00:39:23:13\r\n{\\an1}-On propose un soutien assez global\r\n\r\n00:39:23:18  00:39:25:22\r\n{\\an1}\u00e0 tous les parents adolescents\r\n\r\n00:39:26:03  00:39:28:00\r\n{\\an1}et aussi jeunes adultes.\r\n\r\n00:39:28:05  00:39:30:14\r\n{\\an1}Depuis le d\u00e9but de la grossesse,\r\n\r\n00:39:30:19  00:39:34:21\r\n{\\an1}depuis le moment o\u00f9 il y a\r\ncette annonce qui cr\u00e9e un choc.\r\n\r\n00:39:35:02  00:39:38:11\r\n{\\an1}Donc l\u00e0, on peut intervenir\r\naussi dans les familles\r\n\r\n00:39:38:16  00:39:42:18\r\n{\\an1}pour apaiser les choses\r\net donner les informations de base.\r\n\r\n00:39:42:23  00:39:46:07\r\n{\\an1}C\u2019est pas id\u00e9al d\u2019avoir\r\nun enfant \u00e0 l\u2019adolescence,\r\n\r\n00:39:46:11  00:39:49:01\r\n{\\an1}et on n\u2019en fait pas la promotion,\r\n\r\n00:39:49:06  00:39:51:20\r\n{\\an1}mais quand \u00e7a arrive,\r\n\u00e7a reste son choix\r\n\r\n00:39:52:01  00:39:54:17\r\n{\\an1}et on va r\u00e9fl\u00e9chir\r\nensemble aux solutions.\r\n\r\n00:39:54:21  00:39:58:03\r\n{\\an1}Quand on fait \u00e7a,\r\non permet d\u2019aller plus loin.\r\n\r\n00:39:58:12  00:40:02:14\r\n{\\an1}-Karine sait de quoi elle parle,\r\nelle aussi \u00e9tait maman \u00e0 16 ans.\r\n\r\n00:40:02:19  00:40:07:02\r\n{\\an1}Sans interlocuteur \u00e0 l\u2019\u00e9poque,\r\nelle d\u00e9cide de fonder l\u2019association.\r\n\r\n00:40:07:07  00:40:10:03\r\n{\\an1}Aujourd\u2019hui,\r\nelle en a fait son m\u00e9tier.\r\n\r\n00:40:10:12  00:40:14:07\r\n{\\an1}-Je ne dirais pas que j\u2019ai pass\u00e9\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mon adolescence,\r\n\r\n00:40:14:11  00:40:16:19\r\n{\\an1}parce que je l\u2019ai v\u00e9cue quand m\u00eame.\r\n\r\n00:40:17:00  00:40:19:10\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, ce qui m\u2019a un peu manqu\u00e9,\r\n\r\n00:40:19:14  00:40:22:18\r\n{\\an1}c\u2019est de ne pas avoir eu\r\nde moment de vie seule.\r\n\r\n00:40:22:23  00:40:26:16\r\n{\\an1}Je suis pass\u00e9e de ma famille\r\n\u00e0 la famille que j\u2019ai cr\u00e9\u00e9e.\r\n\r\n00:40:26:21  00:40:30:06\r\n{\\an1}Je dois me recr\u00e9er\r\ndes espaces pour moi, maintenant,\r\n\r\n00:40:30:11  00:40:33:14\r\n{\\an1}pour un peu\r\nme conna\u00eetre diff\u00e9remment.\r\n\r\n00:40:34:05  00:40:39:03\r\n{\\an1}-A quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0,\r\nle district de la Gl\u00e2ne.\r\n\r\n00:40:39:08  00:40:44:08\r\n{\\an1}Roxanne ne s\u2019attendait pas non plus\r\n\u00e0 devenir maman \u00e0 16 ans.\r\n\r\n00:40:44:12  00:40:49:03\r\n{\\an1}Depuis l\u2019arriv\u00e9e\r\nde sa petite Giulia,\r\n\r\n00:40:49:08  00:40:51:11\r\n{\\an1}elle se retrouve un peu isol\u00e9e.\r\n\r\n00:40:53:05  00:40:55:05\r\n{\\an1}-Je ne sors plus comme avant.\r\n\r\n00:40:55:10  00:40:59:00\r\n{\\an1}Et mes copines\r\nse sont un peu \u00e9loign\u00e9es.\r\n\r\n00:40:59:05  00:41:03:17\r\n{\\an1}Certaines sont rest\u00e9es vers moi,\r\nd\u2019autres se sont beaucoup \u00e9loign\u00e9es.\r\n\r\n00:41:03:22  00:41:07:02\r\n{\\an1}Sinon, \u00e7a ne change pas trop.\r\n\r\n00:41:07:13  00:41:11:04\r\n{\\an1}-Roxanne a d\u00fb grandir\r\nun peu plus vite que pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:41:11:13  00:41:17:18\r\n{\\an1}-Je suis encore un peu adolescente,\r\nmais je commence \u00e0 \u00eatre adulte.\r\n\r\n00:41:17:22  00:41:20:18\r\n{\\an1}-Qu\u2019est-ce qui te fait sentir \u00e7a ?\r\n\r\n00:41:20:23  00:41:25:18\r\n{\\an1}-Avant, on aurait dit\r\nun petit enfant de 7 ans,\r\n\r\n00:41:25:23  00:41:28:11\r\n{\\an1}parce que je faisais\r\nn\u2019importe quoi,\r\n\r\n00:41:28:16  00:41:30:16\r\n{\\an1}je r\u00e9pondais \u00e0 ma maman.\r\n\r\n00:41:30:21  00:41:34:22\r\n{\\an1}Maintenant, je commence\r\n\u00e0 comprendre que le r\u00f4le de maman,\r\n\r\n00:41:35:03  00:41:37:11\r\n{\\an1}c\u2019est compliqu\u00e9, d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n00:41:37:16  00:41:43:09\r\n{\\an1}Il ne faut pas faire n\u2019importe quoi,\r\nil faut vraiment \u00eatre s\u00e9rieuse.\r\n\r\n00:41:46:08  00:41:48:16\r\n{\\an1}-Roxanne est l\u2019a\u00een\u00e9e de 5 enfants.\r\n\r\n00:41:48:21  00:41:53:20\r\n{\\an1}A 12 ans, son fr\u00e8re Benjamin\r\na du mal \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n00:41:56:05  00:42:01:07\r\n{\\an1}-C'est un peu\r\ncomme si c\u2019\u00e9tait ma maman.\r\n\r\n00:42:01:11  00:42:05:14\r\n{\\an1}Mais vu que c\u2019est pas ma maman,\r\n\u00e7a fait bizarre.\r\n\r\n00:42:09:02  00:42:11:14\r\n{\\an1}-C\u2019est une grande famille\r\nrecompos\u00e9e.\r\n\r\n00:42:11:19  00:42:15:09\r\n{\\an1}Sa m\u00e8re a arr\u00eat\u00e9 le travail\r\n\r\n00:42:15:13  00:42:20:11\r\n{\\an1}pour s\u2019occuper de son petit dernier,\r\nle tonton de Giulia.\r\n\r\n00:42:25:10  00:42:29:07\r\n{\\an1}Avec un seul salaire, les parents\r\nont du mal \u00e0 joindre les deux bouts.\r\n\r\n00:42:29:12  00:42:33:02\r\n{\\an1}Mais la famille se tient les coudes\r\net soutient Roxanne.\r\n\r\n00:42:33:07  00:42:37:03\r\n{\\an1}Mais quand elle a annonc\u00e9\r\nsa grossesse, c\u2019\u00e9tait le choc.\r\n\r\n00:42:37:14  00:42:40:05\r\n{\\an1}-Elle est arriv\u00e9e ici,\r\net elle m\u2019a appris\r\n\r\n00:42:40:10  00:42:43:19\r\n{\\an1}qu\u2019elle \u00e9tait enceinte,\r\nqu\u2019elle avait fait un test.\r\n\r\n00:42:44:00  00:42:48:01\r\n{\\an1}J\u2019ai dit: \"OK, et alors,\r\nqu\u2019est-ce que tu veux faire ?\"\r\n\r\n00:42:49:17  00:42:53:06\r\n{\\an1}-Natacha est contre l\u2019avortement,\r\nmais ce jour-l\u00e0...\r\n\r\n00:42:53:11  00:42:56:11\r\n{\\an1}-Elle m\u2019a dit:\r\n\"Ce serait bien que tu avortes,\r\n\r\n00:42:56:15  00:43:00:20\r\n{\\an1}parce que t\u2019as pas les moyens,\r\nt\u2019as pas encore d\u2019apprentissage,\r\n\r\n00:43:01:01  00:43:04:11\r\n{\\an1}tu vis encore chez nous,\r\nt\u2019as pas d\u2019appartement.\"\r\n\r\n00:43:04:16  00:43:07:16\r\n{\\an1}\"Et \u00e7a va \u00eatre nul,\r\ntu vas vivre chez nous,\r\n\r\n00:43:07:21  00:43:10:17\r\n{\\an1}mais tu ne pourras\r\npas faire ce que tu veux,\r\n\r\n00:43:10:22  00:43:13:11\r\n{\\an1}tu devras \u00eatre dans nos r\u00e8gles...\"\r\n\r\n00:43:13:20  00:43:16:07\r\n{\\an1}-J\u2019ai dit:\r\n\"Tu ne veux pas le garder !\"\r\n\r\n00:43:16:11  00:43:18:22\r\n{\\an1}Elle m\u2019a dit:\r\n\"Oui, je veux le garder.\"\r\n\r\n00:43:19:03  00:43:20:21\r\n{\\an1}L\u00e0, j\u2019ai p\u00e9t\u00e9 un plomb.\r\n\r\n00:43:21:02  00:43:25:01\r\n{\\an1}Parce que, sinc\u00e8rement, moi \u00e0 16 ans,\r\nje ne l\u2019aurais pas gard\u00e9.\r\n\r\n00:43:25:07  00:43:28:01\r\n{\\an1}Je n\u2019aurais m\u00eame os\u00e9\r\nle dire \u00e0 mes parents.\r\n\r\n00:43:28:06  00:43:30:05\r\n{\\an1}J\u2019aurais \u00e9t\u00e9 avorter, toute seule.\r\n\r\n00:43:30:10  00:43:32:14\r\n{\\an1}-Vous, vous lui avez dit quoi ?\r\n\r\n00:43:32:19  00:43:36:10\r\n{\\an1}-Tout d'abord, j'ai dit:\r\n\"Tu pourras pas rester ici.\"\r\n\r\n00:43:36:14  00:43:40:11\r\n{\\an1}Mais c\u2019\u00e9tait vraiment \u00e0 froid,\r\nsur le coup de la col\u00e8re.\r\n\r\n00:43:40:16  00:43:44:21\r\n{\\an1}-Elle a commenc\u00e9 \u00e0 se calmer,\r\net elle m\u2019a expliqu\u00e9, j\u2019ai pleur\u00e9,\r\n\r\n00:43:45:03  00:43:49:06\r\n{\\an1}elle m\u2019a pris dans ses bras,\r\nelle a su me r\u00e9conforter.\r\n\r\n00:43:50:10  00:43:57:11\r\n{\\an1}-Depuis le divorce de ses parents,\r\nSina habite avec son p\u00e8re.\r\n\r\n00:43:57:15  00:44:03:19\r\n{\\an1}Sa m\u00e8re est partie \u00e0 l\u2019\u00e9tranger,\r\nle contact est rompu.\r\n\r\n00:44:04:00  00:44:08:14\r\n{\\an1}Quant au papa de son b\u00e9b\u00e9,\r\nil l\u2019a quitt\u00e9e lui aussi,\r\n\r\n00:44:08:19  00:44:12:09\r\n{\\an1}parce qu\u2019elle\r\nne voulait pas avorter.\r\n\r\n00:44:12:13  00:44:17:09\r\n{\\an1}Sa famille,\r\nc\u2019est ses amis rest\u00e9s fid\u00e8les.\r\n\r\n00:44:17:13  00:44:20:03\r\n{\\an1}-Ca fait 3-4 ans qu\u2019on se conna\u00eet.\r\n\r\n00:44:20:08  00:44:23:09\r\n{\\an1}-Qu\u2019est-ce qui a chang\u00e9\r\ndepuis qu\u2019elle est maman ?\r\n\r\n00:44:23:13  00:44:25:04\r\n{\\an1}-Avant, on sortait plus.\r\n\r\n00:44:25:09  00:44:28:15\r\n{\\an1}-Non, c\u2019est juste qu\u2019on allait pas\r\naux m\u00eames endroits.\r\n\r\n00:44:28:20  00:44:31:02\r\n{\\an1}-Toi, \u00e7a t\u2019inspire la maternit\u00e9 ?\r\n\r\n00:44:31:07  00:44:33:06\r\n{\\an1}-Maintenant, je ne pourrais pas\r\navoir un enfant.\r\n\r\n00:44:33:11  00:44:35:00\r\n{\\an1}-Pourquoi ?\r\n\r\n00:44:35:05  00:44:37:21\r\n{\\an1}-J\u2019aime bien profiter\r\nde ma jeunesse...\r\n\r\n00:44:38:02  00:44:41:04\r\n{\\an1}-Tu penses qu\u2019avec un enfant\r\non profite moins !\r\n\r\n00:44:41:09  00:44:43:11\r\n{\\an1}-Oui, peut-\u00eatre un peu.\r\n\r\n00:44:43:15  00:44:46:00\r\n{\\an1}Un petit peu quand m\u00eame, hein ?\r\n\r\n00:44:46:05  00:44:49:01\r\n{\\an1}-Ca sert \u00e0 rien de me regarder,\r\nc\u2019est toi qui parles.\r\n\r\n00:44:49:06  00:44:50:19\r\n{\\an1}-Mais c\u2019est toi la maman.\r\n\r\n00:44:51:00  00:44:53:03\r\n{\\an1}-Perso, je profite quand m\u00eame.\r\n\r\n00:44:53:08  00:44:56:03\r\n{\\an1}-C\u2019est pas qu\u2019elle profite moins,\r\n\r\n00:44:56:08  00:44:59:06\r\n{\\an1}c\u2019est qu\u2019elle peut\r\nmoins faire de choses.\r\n\r\n00:45:01:09  00:45:04:11\r\n{\\an1}-J\u2019ai la chance d\u2019avoir\r\nmon p\u00e8re et ma grand-m\u00e8re\r\n\r\n00:45:04:17  00:45:06:16\r\n{\\an1}qui gardent ma fille souvent.\r\n\r\n00:45:06:21  00:45:09:15\r\n{\\an1}Je ne sors pas\r\ntous les soirs comme avant,\r\n\r\n00:45:09:20  00:45:13:17\r\n{\\an1}mais je fais pratiquement\r\ntout ce que je faisais avant.\r\n\r\n00:45:13:22  00:45:18:05\r\n{\\an1}Moi j\u2019ai dit d\u00e8s le d\u00e9but\r\nque je ne voulais pas tracer un trait\r\n\r\n00:45:18:10  00:45:20:09\r\n{\\an1}sur ma vie d\u2019adolescente,\r\n\r\n00:45:20:13  00:45:24:14\r\n{\\an1}parce que je suis adolescente\r\nqu\u2019une seule fois dans ma vie.\r\n\r\n00:45:24:19  00:45:28:11\r\n{\\an1}C\u2019est pas parce que t\u2019es maman\r\nque \u00e7a g\u00e2che la vie.\r\n\r\n00:45:29:04  00:45:34:00\r\n{\\an1}-Chaque semaine, Marianne,\r\nune infirmi\u00e8re pu\u00e9ricultrice,\r\n\r\n00:45:34:05  00:45:39:21\r\n{\\an1}vient s\u2019assurer de l\u2019\u00e9volution du\r\nb\u00e9b\u00e9 et enseigner les bons gestes.\r\n\r\n00:45:45:17  00:45:48:07\r\n{\\an1}-C\u2019est vraiment faire\r\nde la pr\u00e9vention,\r\n\r\n00:45:48:11  00:45:51:00\r\n{\\an1}de valoriser les comp\u00e9tences de Sina,\r\n\r\n00:45:51:05  00:45:53:07\r\n{\\an1}car finalement les mouvements,\r\n\r\n00:45:53:11  00:45:56:06\r\n{\\an1}c\u2019est elle\r\nqui les fera au quotidien.\r\n\r\n00:45:57:01  00:46:02:09\r\n{\\an1}-Au programme, aussi,\r\nle premier repas \u00e0 la cuill\u00e8re.\r\n\r\n00:46:06:01  00:46:08:09\r\n{\\an1}-En g\u00e9n\u00e9ral, tu cuisines ?\r\n-Non.\r\n\r\n00:46:08:13  00:46:12:17\r\n{\\an1}-Tu n\u2019avais pas l\u2019habitude\r\nde cuisiner ?\r\n\r\n00:46:12:22  00:46:14:11\r\n{\\an1}-J\u2019aime pas cuisiner.\r\n\r\n00:46:14:16  00:46:18:00\r\n{\\an1}-Et l\u00e0, tu te r\u00e9jouissais\r\nde cuisiner pour ta fille ?\r\n\r\n00:46:18:05  00:46:20:03\r\n{\\an1}-Euh... moyennement.\r\n\r\n00:46:20:08  00:46:24:02\r\n{\\an1}-Tu imaginais faire comment ?\r\n\r\n00:46:24:07  00:46:27:13\r\n{\\an1}-Pendant ma grossesse,\r\nje pensais acheter des pots.\r\n\r\n00:46:27:18  00:46:29:16\r\n{\\an1}-Et maintenant ?\r\n\r\n00:46:29:21  00:46:34:23\r\n{\\an1}-Je pense que je cuisinerai parfois\r\net parfois j'ach\u00e8terai des pots.\r\n\r\n00:46:36:19  00:46:40:13\r\n{\\an1}-La texture est trop \u00e9paisse.\r\n\r\n00:46:40:18  00:46:45:05\r\n{\\an1}-Ca doit pas \u00eatre bon.\r\n-Pourquoi ?\r\n\r\n00:46:45:10  00:46:48:16\r\n{\\an1}-C\u2019est pas sucr\u00e9 ni sal\u00e9...\r\n-Tu veux go\u00fbter ?\r\n\r\n00:46:48:21  00:46:51:04\r\n{\\an1}-Ouais, je sais pas.\r\n\r\n00:46:51:09  00:46:53:06\r\n{\\an1}-Tiens.\r\n-Merci.\r\n\r\n00:46:53:11  00:46:59:05\r\n{\\an1}-T'aimes pas !\r\n\r\n00:46:59:10  00:47:02:08\r\n{\\an1}-J'aurais mis de l\u2019aromate.\r\n\r\n00:47:02:11  00:47:06:15\r\n{\\an1}-Tu en aurais mis, car tu as d\u00e9j\u00e0\r\ngo\u00fbt\u00e9 des choses sal\u00e9es.\r\n\r\n00:47:06:20  00:47:10:16\r\n{\\an1}Silaia\r\nn'en a encore jamais go\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n00:47:17:19  00:47:19:16\r\n{\\an1}-Ca fait bizarre.\r\n-Pourquoi ?\r\n\r\n00:47:19:21  00:47:23:04\r\n{\\an1}-Parce que j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9\r\ndes repas \u00e0 des enfants,\r\n\r\n00:47:23:09  00:47:25:07\r\n{\\an1}mais ils ouvraient la bouche.\r\n\r\n00:47:25:11  00:47:28:09\r\n{\\an1}Du coup, je pouvais mettre\r\ntoute la cuill\u00e8re.\r\n\r\n00:47:28:13  00:47:32:19\r\n{\\an1}Elle, je peux mettre que le bout,\r\nsinon je l\u2019\u00e9trangle.\r\n\r\n00:47:35:03  00:47:37:16\r\n{\\an1}-Il y a quand m\u00eame\r\nun petit c\u00f4t\u00e9 \"jeune fille\"\r\n\r\n00:47:37:21  00:47:39:23\r\n{\\an1}qui revient \u00e0 la surface parfois,\r\n\r\n00:47:40:04  00:47:42:11\r\n{\\an1}et c\u2019est normal.\r\n\r\n00:47:42:17  00:47:46:21\r\n{\\an1}Je pense qu\u2019il faut laisser une place\r\n\u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 de jeune fille.\r\n\r\n00:47:47:02  00:47:50:03\r\n{\\an1}Si on les met trop\r\ndans ce monde des adultes,\r\n\r\n00:47:50:08  00:47:54:07\r\n{\\an1}\u00e0 un moment donn\u00e9\r\nelles ont besoin de sortir\r\n\r\n00:47:54:11  00:47:56:17\r\n{\\an1}et \u00e7a risque d\u2019\u00eatre explosif.\r\n\r\n00:47:57:23  00:48:01:16\r\n{\\an1}-Chez Roxanne,\r\nc\u2019est aussi l\u2019heure du repas.\r\n\r\n00:48:02:02  00:48:04:12\r\n{\\an1}-Aujourd\u2019hui,\r\nc\u2019est une vraie maman.\r\n\r\n00:48:04:17  00:48:08:00\r\n{\\an1}Concernant sa fille,\r\nj\u2019ai tr\u00e8s peu \u00e0 m\u2019en occuper.\r\n\r\n00:48:08:05  00:48:12:11\r\n{\\an1}Elle s\u2019en occupe tr\u00e8s bien,\r\nj\u2019ai rien \u00e0 dire de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n00:48:12:16  00:48:16:07\r\n{\\an1}Et elle se dirige vraiment,\r\nplus rapidement,\r\n\r\n00:48:16:11  00:48:20:09\r\n{\\an1}vers le monde adulte\r\nqu\u2019une jeune ado.\r\n\r\n00:48:22:20  00:48:26:04\r\n{\\an1}-Une vraie maman qui aimerait\r\nquand m\u00eame que son copain\r\n\r\n00:48:26:09  00:48:28:04\r\n{\\an1}s\u2019implique un peu plus.\r\n\r\n00:48:28:09  00:48:31:16\r\n{\\an1}Depuis quelques semaines, le couple\r\nest r\u00e9uni sous le m\u00eame toit,\r\n\r\n00:48:31:21  00:48:33:16\r\n{\\an1}dans la maison familiale.\r\n\r\n00:48:33:21  00:48:37:12\r\n{\\an1}Mais aujourd\u2019hui,\r\nle jeune papa a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s\u2019absenter.\r\n\r\n00:48:39:09  00:48:40:23\r\n{\\an1}-Il n\u2019est pas mature.\r\n\r\n00:48:41:04  00:48:45:18\r\n{\\an1}Il faut toujours qu\u2019on soit l\u00e0 pour\r\nlui, qu\u2019on l\u2019aide tout le temps.\r\n\r\n00:48:45:23  00:48:49:07\r\n{\\an1}On dirait des fois\r\nqu\u2019il s\u2019en fiche un peu.\r\n\r\n00:48:49:11  00:48:53:12\r\n{\\an1}Je r\u00e9p\u00e8te, je r\u00e9p\u00e8te,\r\nmais au bout d\u2019un moment,\r\n\r\n00:48:53:17  00:48:56:16\r\n{\\an1}moi j\u2019en aurai vraiment marre.\r\n\r\n00:48:56:21  00:48:59:23\r\n{\\an1}Je ne veux pas avoir\r\ndeux enfants dans ma vie.\r\n\r\n00:49:00:04  00:49:01:18\r\n{\\an1}Maintenant, il a 18 ans,\r\n\r\n00:49:01:23  00:49:04:11\r\n{\\an1}il faut qu\u2019il prenne\r\nles choses en main.\r\n\r\n00:49:04:16  00:49:08:00\r\n{\\an1}Et j\u2019ai pas l\u2019impression\r\nqu\u2019il le fait.\r\n\r\n00:49:08:10  00:49:09:20\r\n{\\an1}-L'ann\u00e9e prochaine,\r\n\r\n00:49:10:01  00:49:13:21\r\n{\\an1}Roxanne devrait commencer\r\nun apprentissage dans un EMS.\r\n\r\n00:49:16:18  00:49:19:20\r\n{\\an1}Sina n\u2019a trouv\u00e9 personne\r\npour garder sa fille.\r\n\r\n00:49:20:01  00:49:22:12\r\n{\\an1}Les copines sont solidaires.\r\n\r\n00:49:25:19  00:49:28:11\r\n{\\an1}-Libre \u00e0 chacun\r\nde garder ou d\u2019avorter.\r\n\r\n00:49:28:15  00:49:31:12\r\n{\\an1}Dans tous les cas,\r\nil y aura toujours des gens\r\n\r\n00:49:31:17  00:49:34:22\r\n{\\an1}qui te soutiennent\r\net d\u2019autres qui te jugeront.\r\n\r\n00:49:35:03  00:49:39:19\r\n{\\an1}Moi j\u2019ai accept\u00e9 le jugement et j\u2019ai\r\naccept\u00e9 les gens qui me soutiennent.\r\n\r\n00:49:40:00  00:49:44:00\r\n{\\an1}Donc, c\u2019est vraiment libre\r\n\u00e0 chacun de choisir.\r\n\r\n00:49:54:13  00:49:58:00\r\n{\\an1}-Je vous remercie\r\nde nous avoir suivis.\r\n\r\n00:49:58:06  00:50:01:22\r\n{\\an1}Faites-nous part de vos r\u00e9actions,\r\n\r\n00:50:02:03  00:50:05:00\r\n{\\an1}nous nous ferons un plaisir\r\nde le r\u00e9percuter.\r\n\r\n00:50:05:05  00:50:08:17\r\n{\\an1}La semaine prochaine,\r\nvous retrouverez S\u00e9bastien Faure.\r\n\r\n00:50:08:22  00:50:12:03\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e\r\net une magnifique semaine !\r\n\r\n00:50:18:00  00:50:22:12\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054646\r\nDate de transcription : 03-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FT2 (0:00:09 > 0:00:43) [80%] : \r\nBonsoir Denise je viens d'\u00e9couter le truc d'AVS pour le 13\u00e8me salaire que leurs d\u00e9cid\u00e9 ce mois de ne pas s'armer paiement parce que je n'arrive pas et je ne les nouveaux, il y a justement \u00e0 l'AVS qui nous \u00e7a, \u00e7a nous au 13\u00e8me salaire du mois bonsoir f\u00e2ch\u00e9, c'est qu'on qu'on descende dans la rue, c'est qu'on qu'on montre \u00e0 ce jeune PLR bien mis de sa personne n'rh\u00e9torique de pacotille que on existe, c'est qu'on qu'on va leur mettre un gros coup de pied au cul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:44 > 0:00:52) [91%] : \r\n66 ans pour tout le monde, notes de la r\u00e9daction \u00e0 la proposition des jeunes PLR \u00e9voqu\u00e9 pendant l'interview \u00e9tait bien une retraite \u00e0 66 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:54 > 0:01:01) [98%] : \r\nQuelle honte pour un h\u00f4pital suisse de prendre une entreprise fran\u00e7aise pour son d\u00e9m\u00e9nagement, sachant qu'en Suisse il y a de tr\u00e8s bonnes entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:05 > 0:01:12) [96%] : \r\nConcernant les agressions au couteau 8 mois de prison pour une agression \u00e0 la hache, non mais je r\u00eave, enfin je cauchemarde plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:14 > 0:01:20) [70%] : \r\nAvant au points marqu\u00e9s, alors je ne peux pas me payer mon OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:22 > 0:01:23) [57%] : \r\nParmi les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:23 > 0:01:36) [91%] : \r\nCe soir, dans Mise au point, ce sont des piliers du parlement f\u00e9d\u00e9ral, mais la nouvelle session commencera sans eux une non- r\u00e9\u00e9lection souvent surprises comme pour Jean-Fran\u00e7ois Rime et qui posent nombre de questions, pas facile pour l'\u00e9go.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:37 > 0:02:03) [92%] : \r\nL'un de ses autres c\u00e9l\u00e8bre non r\u00e9\u00e9lu et Filippo Lombardi, le Tessinois aura pass\u00e9 20 ans au Conseil des \u00c9tats, il est m\u00eame le chef du groupe PDC au Parlement jusqu'\u00e0 ce soir, et il est notre invit\u00e9, ils ont fait des exc\u00e8s de vitesse dans l'exercice de leurs fonctions, mais qu'ils soient policiers urgentistes, ils peuvent \u00eatre poursuivis, presque comme n'importe qui, la col\u00e8re gronde contre le programme Via Sicura t\u00e9moignage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:05 > 0:02:18) [94%] : \r\nElles ont 16 ans et d\u00e9j\u00e0 un b\u00e9b\u00e9 elles apprennent donc \u00eatre maman en m\u00eame temps qu'elles pr\u00e9parent leur avenir professionnel, une association unique en Suisse romande, soutient ces jeunes m\u00e8res qui doivent jongler, reportage dans le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:23 > 0:02:36) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce 1er jour de d\u00e9cembre, beaucoup de chiffres dans l'actualit\u00e9 de cette semaine des chiffres qui parfois p\u00e8sent lourd, mais encore faut-il qu'ils soient corrects pour notre rubrique Marion Faliu on a \u00e9pluch\u00e9 quelques-uns.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:45 > 0:02:50) [78%] : \r\nSalut, j'ai 8 compte pour vous dire que la barre Ovomaltine c'est de la dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:51 > 0:03:05) [94%] : \r\nOuais ben du coup moi j'ai plus que 133 secondes pour vous dire que l'exactitude suisse, c'est pas un mythe, c'est fou, hein, cette r\u00e9putation de rigueur et de ponctualit\u00e9 qu'on se tra\u00eene en plus, on fait tout pour que \u00e7a reste comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:06 > 0:03:19) [94%] : \r\nOu pas, enfin c'est un autre d\u00e9bat, mais cette semaine, on a fait tr\u00e8s fort au Tessin, un d\u00e9put\u00e9 consid\u00e8re qu'une minute de pause clope c'est une minute de voler \u00e0 l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:19 > 0:03:24) [98%] : \r\nParce que c'est quand m\u00eame une forme d'injustice par rapport \u00e0 celles et ceux qui travaillent sans discontinuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:24 > 0:03:47) [93%] : \r\nMais si, si, c'est un scandale, mais alors \u00e0 quand le malus pour ceux qui tapent sur leur clavier avec seulement 2 doigts et que penser de ces feignasses atteinte de cystite avec leur pause pipi \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, si c'est pas de la perte de productivit\u00e9 \u00e7a non, parce que nous on n'aime que les choses soient claires dans ce pays, par exemple pour le r\u00e9sultat des votations genevoises du week- end dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:47 > 0:04:01) [90%] : \r\nIl n'y avait que 15 voix d'\u00e9cart, hier \u00e0 Gen\u00e8ve, en faveur du d\u00e9classement d'un terrain agricole en zone de d\u00e9veloppement et votation tr\u00e8s serr\u00e9 au recomptage dont le r\u00e9sultat vient d'\u00eatre annonc\u00e9 Jo\u00ebl Boissard mais oui, les r\u00e9sultats sont finalement tomb\u00e9es \u00e0 19 heures, c'est donc non, un vote avec 9 voix des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:02 > 0:04:10) [92%] : \r\nSwat une votation par 50,0 0 49 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:12 > 0:04:17) [88%] : \r\nC'est beau cette pr\u00e9cision chirurgicale, \u00e7a me donne envie de de lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:23 > 0:05:02) [91%] : \r\nAlors infaillible et Suisses, prenons au hasard, le journal de 6 heures 30 de RTS La Premi\u00e8re \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e internationale contre les violences faites aux femmes, avec un coup de projecteur sur la manifestation moscovite le correspondant nous donne quelques notions de contexte et puis il lance ce chiffre gla\u00e7ant, pour rappel, 13 millions de Russes meurent chaque ann\u00e9e sous les coups de leur conjoint 13 millions loin de moi l'id\u00e9e de minimiser le nombre de f\u00e9minicides hein, mais sur une population totale de 140 millions \u00e0 ce rythme-l\u00e0, en 5 ans, il y a plus une femme en Russie, bref avec tout \u00e7a j'ai pas 8 secondes pour vous dire que l'exactitude suisse et un ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:08 > 0:05:36) [89%] : \r\nDemain s'ouvre \u00e0 Berne un un Parlement tr\u00e8s 9, un tiers de nouvelles t\u00eates pour le Conseil national et pr\u00e8s de la moiti\u00e9 pour le Conseil des \u00c9tats, cela veut aussi dire que beaucoup de figures connues sont soudain absente, parmi lesquels des t\u00e9nors, voire des piliers de la politique en Suisse romande, telle l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime o\u00f9 le PDC Filippo Lombardi et si les femmes sont arriv\u00e9s en force dans l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale nombre d'hommes ont d\u00fb logiquement c\u00e9der leur place et une d\u00e9faite politique et public souvent inattendus, enfin, elle qui a fait le point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:05:41 > 0:05:47) [98%] : \r\nUne carri\u00e8re politique cela peut ressembler \u00e0 la Place f\u00e9d\u00e9rale telle qu'elle \u00e9tait lundi soir \u00e0 l'heure du grand nettoyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:48 > 0:05:51) [93%] : \r\nApr\u00e8s la foire aux oignons, cela peut \u00eatre glissant sombres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:52 > 0:06:05) [91%] : \r\nEt provoqu\u00e9 quelques larmes durant ces \u00e9lections les Claude Begl\u00e9 Hans-Ulrich Bigler, entre autres, ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9s, \u00e0 l'image de l'outil Stamm, lui qui briguait son 8\u00e8me mandat au Parlement f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:08 > 0:06:15) [92%] : \r\nPour d'autres comme le tessinois Filippo Lombardi, l'\u00e9lection s'est jou\u00e9e \u00e0 un cheveu un cheveu de femmes en l'occurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:20 > 0:06:22) [99%] : \r\nSurprise aussi en pays fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:22 > 0:06:29) [96%] : \r\nUne \u00e9lue de 31 ans a rejou\u00e9 la fable du ch\u00eane et du roseau en d\u00e9racinant le s\u00e9nateur sortant b\u00e9ate Vonlanthen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:06:29 > 0:06:31) [76%] : \r\nIl y avait tous que \u00e7a va venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:31 > 0:06:43) [93%] : \r\nPersonne comme moi qui sont depuis plusieurs ann\u00e9es maintenant, dans la politique, qui ont travaill\u00e9 durement pendant des ann\u00e9es ne sont plus attractifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:53 > 0:07:06) [94%] : \r\nUn autre baron du Parlement, patron d'une s\u00e9rie en Gruy\u00e8re a vu le ciel lui tomber sur la t\u00eate, mais il n'est pas du genre \u00e0 se cacher et l'accepte de parler de sa d\u00e9faite et de l'instant pr\u00e9cis o\u00f9 il a compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:08 > 0:07:25) [83%] : \r\nMoi \u00e7a vers 4 heures quand on a vu les r\u00e9sultats, on analyse les r\u00e9sultats des communes et les districts, il manquait plus que Fribourg et Villars-sur-Gl\u00e2ne Marlies \u00e7a en Six c\u00e9der au lieu du socialisme, donc quand j'ai vu les r\u00e9sultats, j'ai dit bon ok c'est fini, c'est termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:27 > 0:07:30) [77%] : \r\nDans les et on ressent quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:30 > 0:07:40) [90%] : \r\nD'abord c'\u00e9tait une surprise, moi je m'y attendais pas et puis apr\u00e8s, bon, un peu de d\u00e9ception et peu apr\u00e8s, on se ressaisit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:40 > 0:07:44) [75%] : \r\nMais moi je l'ont quitt\u00e9, je suis pour une br\u00e8ve d\u00e9claration, o\u00f9 il va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:07:44 > 0:07:47) [95%] : \r\nLes gens qui sont autour de vous \u00e0 ce moment-l\u00e0 et vous disent quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:47 > 0:08:15) [89%] : \r\nIls sont, o\u00f9 sont aussi surpris que moi, je crois que personne ne s'y attendait, donc en ce sens on essaye maintenant, mais je ne veux pas jouer les victimes, les gens \u00e9taient aussi d\u00e9sol\u00e9 moi, parce que c'\u00e9tait, j'\u00e9tais chez les UDC je n'\u00e9tais pas ailleurs, alors je ne voulais pas aller \u00e0 l'universit\u00e9 f\u00eater la victoire du verre ou de Madame Roth P\u00e2quier, j'ai dit bon ben on passe \u00e0 autre chose, donc je m'je m'en vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:20 > 0:08:21) [94%] : \r\nOn vous sent quand m\u00eame un peu choqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:21 > 0:08:36) [91%] : \r\nBen \u00e9coutez, on serait \u00e0 moins, si vous comparez mes images \u00e0 celle de Vonlanthen, je crois que moi j'ai pas dit trop de conneries, j'ai remerci\u00e9 les gens qui m'avait soutenu, j'ai pris acte ce tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:38 > 0:08:49) [94%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'USAM, qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des PME, 2 fois candidat de l'UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'un des rares \u00e9lus romands \u00e9coutez jusqu'\u00e0 Z\u00fcrich Coire ou Saint-Gall.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:52 > 0:08:53) [70%] : \r\nSur des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:54 > 0:09:00) [95%] : \r\n\u00e9lu haut la main \u00e0 4 reprises \u00e0 la Chambre du peuple le 5\u00e8me mandat a \u00e9t\u00e9 visiblement celui de trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:00 > 0:09:14) [89%] : \r\nLe lundi, apr\u00e8s les \u00e9lections, j'aurais une pile de papier comme \u00e7a sur mon bureau, avec les r\u00e9sultats par communes par candidat par parti, et puis je voulais regarder \u00e7a, j'ai tout pris, j'ai tout mis \u00e0 la poubelle, \u00e7a sert \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:17 > 0:09:27) [89%] : \r\nLa vague jeune, f\u00e9minine et verte symbolis\u00e9e ici par les Amazon a \u00e9galement fait des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 Gen\u00e8ve, fin de carri\u00e8re pour le PLR Hugues Hiltpold qui rate la marche de la Chambre des cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:29 > 0:09:32) [97%] : \r\nIl ne s'exprimera plus, c'est fini, d\u00e9clare-t-il au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:38 > 0:09:45) [92%] : \r\nDominique de Buman, lui, n'a pas \u00e9t\u00e9 battus lors du scrutin, il va pourtant quitter le Conseil national dont il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident, il y a 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:47 > 0:09:53) [95%] : \r\nLes statuts de son parti lui interdisent un 5\u00e8me mandat alors il v\u00e9rifiera dans quelques heures, cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:53 > 0:10:00) [87%] : \r\nIncontournable, le Palais f\u00e9d\u00e9ral reste les \u00e9lus passent mais c'est nettement plus difficile qu'on le peuple vous montre la sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:02 > 0:10:05) [98%] : \r\nQuand vous \u00eates dans une situation de ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:06 > 0:11:05) [92%] : \r\nC'est comme si vous \u00e9tiez atteint dans votre substance vous \u00eates d\u00e9juger publiquement un homme politique ou une femme politique appartient partiellement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, c'est une personne qui s'engage avec ses id\u00e9es avec ses tripes, avec ses convictions et puis tout d'un coup c'est patatras et vous pouvez comprendre que tout le monde n'a pas la m\u00eame force de r\u00e9sistance par rapport \u00e0 le verdict, tout le monde ne s'y attend pas, et donc c'est normal qu'il y a des r\u00e9actions, y compris vis-\u00e0-vis des m\u00e9dias qui soit tr\u00e8s diff\u00e9rentes, une blessure quoi, ben oui, ben oui, parce que l'homme politique ou la femme politique, c'est pas toujours la personne aussi v\u00e9nale aussi mauvais aussi enfin n\u00e9gative qu'on s'imagine souvent ou hypocrite ou je sais pas quoi c'est un \u00eatre humain qui s'engage avec ses passions avec six plaisir avec l'amour des gens parce qu'il faut aimer les gens pour faire de la politique, puis tout d'un coup \u00e7a : clap de fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:07 > 0:11:27) [94%] : \r\nParmi les perdants, le jeune socialiste Nicolas Rochat passer ce printemps du Parlement Vaudois au Conseil national promets il avait pr\u00eat\u00e9 serment le 7 mai dernier succ\u00e9dant \u00e0 Rebecca Ruiz et il n'a donc pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu le 27 octobre sa carri\u00e8re \u00e0 Berne n'aura m\u00eame pas dur\u00e9 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:32 > 0:11:36) [93%] : \r\nLe voici de retour dans sa vall\u00e9e de Joux natale au coeur de la boulangerie paternel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:40 > 0:11:45) [93%] : \r\nLe p\u00e8re, qui avait assist\u00e9 \u00e0 la prestation de serment est forc\u00e9ment touch\u00e9 par la non- r\u00e9\u00e9lection de son fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:45 > 0:12:15) [85%] : \r\n\u00e9tudes pour \u00e7a, c'\u00e9tait pour juste les de les colmater, \u00e7a m'a \u00e9mue quoi de la politique, je crois que c'est il n'y a pas de il n'y a pas de il y a pas de piti\u00e9, il y a pas de apr\u00e8s il y a aussi les des, il y a, il y a toute la il y a tout ce qu'il y a autour aussi \u00e0 qui, qui est aussi du \u00e0 il faut aussi \u00e7a dig\u00e9rer il faut foncer faut encaisser les coups, il y a beaucoup de choses \u00e0 voir et puis maintenant avec Hermann maintenant il la famille, l\u00e0 aussi, donc c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:19 > 0:12:56) [89%] : \r\nQuand vous voyez \u00e7a assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale 2019, 2023 quel sentiment : premi\u00e8rement, c'est de plus pouvoir mener ses combats sous la Coupole, qui me sont chers, effectivement, notamment au niveau du droit des travailleurs des du des services publics et puis de pas contribuer dans ce d\u00e9bat d'une assembl\u00e9e, il y a f\u00e9d\u00e9ral qui est devenue quand m\u00eame sensiblement beaucoup plus progressiste, c'est l\u00e0, effectivement, mon seul mon seul regret, mais disons c'est : c'est la loi des urnes et on n'a pas d'autre choix que de l'accepter, donc je vais pas passer mon temps effectivement \u00e0 me lamenter mais des regrets, bien s\u00fbr, je, je, j'en ai, c'est s\u00fbr, c'est plus facile de perdre une \u00e9lection \u00e0 \u00e0 moins de 40 ans non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:58 > 0:13:13) [87%] : \r\n\u00e9coutez, je ne sais pas, non, bah, disons un \u00e9chec, il faut voil\u00e0 on pr\u00e9f\u00e8re bien s\u00fbr gagner que que que perdre une une \u00e9lection, je ne sais pas si c'est plus facile ou moins facile, moi je garde effectivement une riche exp\u00e9rience et l\u00e0- bas, la plus r\u00e9cente, c'est celle-l\u00e0, sous la coupe le f\u00e9d\u00e9ral qui \u00e9tait juste extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:14 > 0:13:19) [89%] : \r\nL'\u00e9lu et conduit ne sait pas encore s'il se repr\u00e9sentera dans 4 ans peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:19 > 0:13:30) [96%] : \r\nEn tout cas les d\u00e9faites \u00e9lectorales finissent g\u00e9n\u00e9ralement par cicatris\u00e9 avec le temps le Fribourgeois Jean-Claude Cornu \u00e9tait pr\u00e9fet de la Gl\u00e2ne, lorsqu'il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats en 1999.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:31 > 0:13:32) [77%] : \r\nC'est le ni-ni, c'est gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:34 > 0:13:37) [93%] : \r\nSc\u00e8nes de liesse cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Romont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:37 > 0:13:42) [97%] : \r\nUn si\u00e8ge qu'il brigue \u00e0 nouveau en 2003 et tout se passe bien au 1er tour aux \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:42 > 0:14:12) [91%] : \r\nJ'\u00e9tais sorti, je crois, avec 5 \u00e0 6000 voix probablement d'avance sur le 3\u00e8me qui \u00e9tait Alain Berset un jeune 1er, on ose dire, socialiste et puis au 2\u00e8me tour patatras berc\u00e9 passent devant moi avec 3 ou 4 ou 5000 voix d'avance, je crois, Dieu sait si, et si je n'\u00e9tais pas heureux de l'issue de ce 2\u00e8me scrutin enfin c'est comme \u00e7a, c'est la politique quand on est minoritaire, on vient, on risque de repartir aussi vite qu'on est revenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:15 > 0:14:20) [93%] : \r\nLa d\u00e9ception, 15 ans plus tard sera m\u00e9tamorphos\u00e9 en quelque chose qui ressemble \u00e0 de la fiert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:21 > 0:14:50) [91%] : \r\nVu sous cet angle-l\u00e0, oui, parce que le Conseil des \u00c9tats est quelque chose d'absolument passionnant, sous l'angle politique intellectuellement alors ce se dire tiens voil\u00e0, pour moi c'est fini, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s court, bien s\u00fbr que c'est, c'est c'est frustrant c'est mais moi je le vois en disant : mais j'ai d\u00e9j\u00e0 eu cette chance, la surprise est la plus \u00e9t\u00e9 que que j'y sois que que finalement je n'irai pas je crois pour moi tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:54 > 0:14:56) [93%] : \r\nQu'est ce que vous allez faire maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:57 > 0:15:55) [90%] : \r\nPremi\u00e8rement, jusqu'\u00e0 fin avril, je suis toujours pr\u00e9sident de USO mais on a des discussions importantes sur certains dossiers, je suis toujours patron 3 entreprises qui font \u00e0 peu pr\u00e8s 50 millions de chiffre d'affaires, donc l\u00e0 j'ai aussi de quoi m'occuper, m\u00eame s'il se m\u00e9fie, ceux qui sont \u00e0 l'op\u00e9rationnel qui le font tr\u00e8s bien, je dirais un peu \u00e0 la chasse, j'ai dit : j'ai pas promet plus prendre l'avion, donc je ferai quelques voyages, j'en ai r\u00e9serv\u00e9 un tr\u00e8s beau en Afrique, au mois de mars l'ann\u00e9e prochaine, puis on et vous continuerez de de suivre la politique suisse, alors oui, bien s\u00fbr, mais j'ai d\u00e9j\u00e0 quelques petits changements par exemple dimanche matin j'\u00e9tais toujours un des premiers \u00e0 la peur \u00e0 la gare de \u00e0 acheter les journaux du dimanche 3 al\u00e9manique Le Matin dimanche, maintenant je n'ach\u00e8te plus que le Matin dimanche peut-\u00eatre que d'ici quelques temps, j'ach\u00e8terai une revue de chasse ou de voitures suppl\u00e9mentaires et plus du tout le matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:58 > 0:16:05) [93%] : \r\nC'est votre dernier soir ici \u00e0 Berne au Conseil national, vous vous quittez cette salle avec quel \u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:05 > 0:16:24) [92%] : \r\nEn me r\u00e9jouissant de revoir mes coll\u00e8gues parce que les anciens parlementaires re\u00e7oit vous garde la carte d'acc\u00e8s au b\u00e2timent du Parlement, ce qui veut dire qu'un ancien parlementaire du \u00e0 une forme de l'Aubisque, je le dis avec un peu d'autod\u00e9rision ou un peu d'humour, parce que c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:25 > 0:16:44) [95%] : \r\nEt moi je pars sans l'acidit\u00e9 sans amertume, sans nostalgie de ce b\u00e2timent parce que je sais que je vais y revenir tr\u00e8s bient\u00f4t avec beaucoup de plaisir et en me disant que ce que les autres font, ils le font certainement aussi bien que moi, on n'est pas irrempla\u00e7able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:00 > 0:17:21) [95%] : \r\nEt on retrouve au Tessin Filippo Lombardi bonsoir bonsoir, alors vous faites partie de ces hommes battus si je si je peux utiliser cette expression-l\u00e0 merci tout d'abord d'\u00eatre avec nous parce qu'on a vu que certains de ses certains de vos coll\u00e8gues battus n'ont pas souhait\u00e9 s'exprimer ont souhait\u00e9 se retirer discr\u00e8tement, \u00e7a n'est pas tellement votre genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:21 > 0:17:42) [95%] : \r\nAlors tout d'abord, on n'a jamais battu dans une \u00e9lection, soit on gagne soit on apprend quelque chose, moi j'ai appris pas mal de choses il y a 2 semaines, je suis journaliste et je suis toujours encore entrepreneur des m\u00e9dias, il y a un principe tr\u00e8s simple : si on aime \u00eatre dans l'attention des m\u00e9dias compte les choses vont bien, il faut \u00eatre d'accord dit \u00eatre aussi quand les choses vont moins bien, et \u00e7a c'est mon principe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:42 > 0:17:57) [91%] : \r\nAlors, vous aviez cette stature 1 20 ans de Conseil des \u00c9tats, on vous a dit insubmersible, vous \u00e9tiez aussi le Tessinois le plus influent \u00e0 Berne, vous avez cette stature donc, et pourtant vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:58 > 0:18:51) [92%] : \r\nAlors, le 20 octobre au soir alors que tout le monde \u00e9tait en train de f\u00eater de mani\u00e8re \u00e7a fait l'affaire dans le sac, tu es r\u00e9\u00e9lu, je serai r\u00e9\u00e9lu, c'\u00e9tait le seul \u00e0 sentir le danger, mais pour la simple raison qu'il y a 4 ans, j'avais 7500 fois d'avance au 1er tour qui avait fondu \u00e0 2000 au second tour et donc 4000 voix d'avance cette ann\u00e9e ci au 1er tour n'\u00e9tait aucune garantie de succ\u00e8s, et il y a un certain nombre de dynamique qui se sont mis en marche dont l'impression que de toute fa\u00e7on la v\u00e9rit\u00e9 dans la poche qui d\u00e9mobilise un peu certains respectivement donne l'impression aux \u00e9lecteurs qui peut faire une fleur par exemple une candidate femme c'\u00e9tait l'ann\u00e9e qu'il fallait pour faire ce geste aussi de la part de plusieurs \u00e9lecteurs PDC et et voil\u00e0, cela donne un r\u00e9sultat qui n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas voulu par tout le monde de cette fa\u00e7on, mais qui, \u00e9videmment, \u00e9tait d'une certaine fa\u00e7on pr\u00e9visible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:51 > 0:19:05) [93%] : \r\nAlors vous \u00eates aussi le chef du groupe PDC au Parlement, c'est une t\u00e2che d\u00e9licate, \u00e7a veut dire que c'est et c'est vous qui coordonnait certaines discussions entre les diff\u00e9rents partis, il faut conna\u00eetre les gens, il faut conna\u00eetre les rouages du palais, \u00e7a va \u00eatre difficile de vous remplacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:07 > 0:19:43) [91%] : \r\n\u00e7a, c'est le groupe PDC qui va, qui va d\u00e9cider, on m'a demand\u00e9 de pr\u00e9sider la commission qui va chercher mon successeur, parce que je n'ai plus d'ambition et de fonction directe exercer, je le fais volontiers au service du parti, on va prendre le temps qu'il faut, c'est vers la mi- janvier, que le groupe choisira mon successeur, en attendant il est conduit \u00e0 int\u00e9rim par le vice- pr\u00e9sident du groupe qui est au M\u00fcller Conseil national lucernois et donc je pense que le groupe pour affronter la session qui s'ouvre demain, avec le s\u00e9rieux habituel pour prendre des bonnes d\u00e9cisions pour le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:43 > 0:19:59) [91%] : \r\nAlors on a entendu un Dominique de paiement dans le reportage, parler des autres personnes vous il vous rend nettement hommage a soulign\u00e9 ce profil de b\u00eate politique, dit-il, jusque dans les derni\u00e8res s\u00e9ances et il vous rend hommage, on \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:00 > 0:20:40) [92%] : \r\nL'autre jour, on avait le repas de 2 groupes entre les anciens et les nouveaux parlementaires c'est un repas d'adieu et de bienvenue et, pour lui c'\u00e9tait sp\u00e9cialement d\u00e9licat parce qu'il devait, comme pr\u00e9sident de groupe encore en fonction jusqu'\u00e0 lundi, il devait pr\u00e9sider \u00e0 cette sorte de c\u00e9r\u00e9monie des sentiments et l'a fait, non seulement avec maestria avec \u00e9l\u00e9gance, mais j'avais l'impression qu'il y donn\u00e9 d'autant plus de notes d'humour qu'il ne voulait pas faire planer sur le groupe peut-\u00eatre sa propre tristesse son propre \u00e9tat d'\u00e2me, a \u00e9t\u00e9 dur, moi j'appelle \u00e7a la grande classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:42 > 0:20:46) [97%] : \r\nAlors la grande classe mais aussi de la tristesse r\u00e9ellement pour vous monsieur Lombardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:47 > 0:21:58) [92%] : \r\nNon, ce n'est pas de gaiet\u00e9 de coeur qu'on accepte le r\u00e9sultat de ce genre, mais il faut l'accepter, j'ai eu 20 ans fantastique au Conseil des \u00c9tats sur le plaisir de repr\u00e9senter le Tessin \u00e0 Berne et je crois dans toute la Conf\u00e9d\u00e9ration et souvent de repr\u00e9senter la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, je l'ai fait avec plaisir, mais quand il y a d'autres solutions qui se dessine, il faut, il faut penser \u00e0 l'avenir et il faut surtout se dire que la propre personnalit\u00e9 est plus importante que la fonction qu'on a c'est c'est c'est pas parce qu'on a des des des grades sur les policiers qu'on ait colonel ou g\u00e9n\u00e9ral c'est pas ce qu'on a l'autorit\u00e9 morale et l'autorit\u00e9 naturelle qui qui qui vient de de sa propre personnalit\u00e9, moi je me suis mis \u00e0 disposition et je reste moi- m\u00eame dans la d\u00e9faite, Napol\u00e9on disait que le champagne est utile dans la victoire est indispensable dans la d\u00e9faite, mais j'ai eu l'occasion de, de, d'essayer, et l'une et l'autre des circonstances je reste moi- m\u00eame, je cherche d'autres d\u00e9fis dans la vie, le peut-\u00eatre l'Avantage de cette sortie pr\u00e9matur\u00e9e par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 mes d\u00e9sirs et qu'elle m'oblige \u00e0 trouver des des voies nouvelles pour servir mon et je je le ferais tr\u00e8s certainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:58 > 0:22:15) [91%] : \r\nLes derni\u00e8res \u00e9lections ont montr\u00e9 une polarisation les gens plus \u00e0 gauche ou plus \u00e0 droite avec les partis de sang qui sont peut-\u00eatre en danger Christian Levrat aujourd'hui parle de suicide politique pour \u00e9voquer la position du PDC par rapport \u00e0 la candidature de Madame Ritz ce Conseil f\u00e9d\u00e9ral suscite politique, c'est un mot tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:16 > 0:23:09) [90%] : \r\nTout d'abord, le PDC a tr\u00e8s bien r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 le parti du centre, il y a mieux r\u00e9sist\u00e9 et il est le leader du centre \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, deuxi\u00e8mement monsieur Levrat \u00eatre rus\u00e9 pour croire \u00e0 ce qu'il dit, \u00e9videmment il manie le b\u00e2ton et la carotte envers tous les partis en ce moment-ci et au PDC le discours c'est : soit vous \u00eates ceux qui vont faire pendre la balance entre un bloc de droite, un bloc de gauche au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et vous serez r\u00e9compens\u00e9s pour \u00e7a, soit vous ne marchez pas dans la combine et la prochaine fois c'est votre si\u00e8ge qu'on attaque, alors non, ne marche pas dans la combine dans sa combine et on dit non, non, le PDC et dispos\u00e9 disponibles pour discuter de comment int\u00e9grer la sensibilit\u00e9 verte nouvelle dans l'ex\u00e9cutif, mais il ne veut pas transformer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en un petit parlement o\u00f9 on chercherait des majorit\u00e9s de rencontre une fois sur la droite, une fois sur la gauche, c'est pas \u00e7a que c'est pas comme \u00e7a que la Suisse marche et et donc il faudra \u00e7a c'est s'asseoir discuter mais le 11 d\u00e9cembre il y aura pas de changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:10 > 0:23:35) [91%] : \r\nFilippo Lombardi, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous au revoir une polici\u00e8re sera jug\u00e9 cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve pour exc\u00e8s de vitesse, alors qu'elle \u00e9tait \u00e0 la poursuite de voleurs de voitures, policier ou urgentistes, ils sont ainsi des milliers chaque ann\u00e9e en Suisse romande \u00eatre flash\u00e9 dans le cadre de leurs fonctions, certains sont poursuivis puis m\u00eame condamn\u00e9 et la col\u00e8re gronde contre Via Sicura depuis pr\u00e8s de 7 ans, le programme de la conf\u00e9d\u00e9ration vise tous les chauffards, quel qu'il soit, le reportage de Pierre Bavaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:40 > 0:23:47) [92%] : \r\nSainte-Croix, dans le canton de Vaud au poste de gendarmerie, le sergent Yves Moser, 25 ans de m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:50 > 0:24:02) [95%] : \r\nUn beau jour il est appel\u00e9 en renfort, suite \u00e0 un hold-up commis dans un village, sir\u00e8ne et feux bleus enclench\u00e9s, il est alors flash\u00e9 par un radar \u00e0 168 kilom\u00e8tres heure sur un tron\u00e7on d'autoroute limit\u00e9e \u00e0 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:04 > 0:24:35) [94%] : \r\nJ'ai re\u00e7u une amende de 1500 francs et 200 heures de travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral avec sursis pendant 2 ans, comment vous l'avez v\u00e9cu tr\u00e8s mal parce que, au d\u00e9part, on se dit : ben, je fais mon travail et je me fais Poursuivre comme un un criminel de la route, alors que j'\u00e9tais dans l'exercice de mes fonctions, le coup a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rude, \u00e7a m'a pris un peu pr\u00e8s 12 pour se prendre confiance en moi et puis aussi reprendre le volant du v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:47 > 0:24:53) [94%] : \r\nEvelyne Morillon et sages-femmes dans la r\u00e9gion de Lyon avec plusieurs coll\u00e8gues, elle s'occupe d'un cabinet ainsi que d'une maison de naissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:55 > 0:25:00) [87%] : \r\nAu beau milieu d'une nuit, elle re\u00e7oit l'appel de d\u00e9tresse n'a papa dans le 3\u00e8me, enfant, est en train de na\u00eetre pr\u00e9cipitamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:02 > 0:25:18) [93%] : \r\nC'\u00e9tait vraiment une urgence terrible parce qu'il a dit que le b\u00e9b\u00e9 \u00e9tait avait la t\u00eate qui est sorti, qu'elle \u00e9tait toute bleue et qu'il \u00e9tait bloqu\u00e9 un papa qui a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu 2 fois l'accouchement \u00e0 domicile et il arrive tr\u00e8s bien s'en sortir tout seul, mais l\u00e0, il s'en sortait pas, donc c'\u00e9tait assez stressant effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:21 > 0:25:36) [95%] : \r\nElle se rend le plus vite possible domicile de la famille, peu apr\u00e8s son entr\u00e9e sur l'autoroute, elle se fait flasher \u00e0 158 kilom\u00e8tres heure verdict 25 jours amende et 6 mois de retrait de permis, elle contacte alors son assurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:37 > 0:25:52) [92%] : \r\nL'avocat n'\u00e9tait pas du tout d'accord de de m'accompagner dans ce recours, parce qu'il a dit non, non, mais via Sakura de toute fa\u00e7on n'a aucune chance, donc nous on vous accompagne seulement si on est s\u00fbr de gagner, sinon \u00e7a n'a pas de sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:53 > 0:26:15) [94%] : \r\nDes cas comme celui d'Evelyne, la sage-femme ou celui d'Yves Le gendarme il y en a r\u00e9guli\u00e8rement en Suisse romande depuis pr\u00e8s de 7 ans depuis l'entr\u00e9e en vigueur de Via Sicura, surtout en ce qui concerne les forces de l'ordre au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, un policier g\u00e9nevois s'est ainsi vue confirm\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral l'amende pour un d\u00e9passement de vitesse de 42 kilom\u00e8tres heure alors qu'il tentait d'intercepter des braqueurs de bancomat en pleine nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:16 > 0:26:32) [95%] : \r\nEt au mois de septembre toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, le jugement en appel d'un jeune policier qui avait pris en chasse des cambrioleurs, il \u00e9chappe \u00e0 la peine de un an de prison avec sursis prononc\u00e9e en premi\u00e8re instance la peine plancher pour d\u00e9lit de chauffard pr\u00e9vue par Via Sicura mais il \u00e9cope de jours- amendes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:36 > 0:26:42) [98%] : \r\nEstavayer-le-Lac l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d'Automne de l'Union syndicale des polices romandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:45 > 0:26:46) [87%] : \r\nToutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:46 > 0:26:50) [99%] : \r\nDans la salle, une centaine de membres des diff\u00e9rents corps de police de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:50 > 0:26:54) [88%] : \r\nDonc, vous l'avez entendu le groupe de travail Via sicura a \u00e9t\u00e9 r\u00e9activ\u00e9 en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:54 > 0:26:57) [100%] : \r\n\u00e0 l'ordre du jour justement Via Sicura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:57 > 0:27:04) [95%] : \r\nOn a rapidement identifi\u00e9 que c'\u00e9tait le sujet qui pr\u00e9occupe les policiers suisses en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:04 > 0:27:07) [97%] : \r\nDes syndicats tr\u00e8s remont\u00e9s face \u00e0 ces condamnations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:07 > 0:27:15) [81%] : \r\nC'est vraiment compl\u00e8tement aberrant, par cons\u00e9quent, ces jugements aberrant doivent \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:16 > 0:27:30) [97%] : \r\nO\u00f9 est la justice o\u00f9 sont les valeurs qui doivent guider les policiers, c'est l'ensemble du syst\u00e8me qui doit \u00eatre coh\u00e9rent et c'est le signal qu'on donne aux policiers le signal qu'on doit donner aux urgentistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:32 > 0:27:36) [93%] : \r\nCompte on doit faire usage de la contrainte et on l'a tous fait, on ne peut pas le faire \u00e0 moiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:37 > 0:27:38) [99%] : \r\nC'est tout ou rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:41 > 0:27:46) [85%] : \r\n2 poursuivants, a poursuivi les policiers sont d\u00e9sormais sur leur garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:46 > 0:28:02) [91%] : \r\nLes policiers l\u00e8ve le pied et j'ai lev\u00e9 le pied, je l\u00e8ve le pied \u00e0 l'approche d'un radar, c'est une r\u00e9alit\u00e9 donc, comme vous, comme l'automobiliste moyen, si je ne veux pas dans d'ennuis, je respecte la limitation donc aux radars, je l'ai passe \u00e0 la vitesse de la limitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:04 > 0:28:27) [97%] : \r\nLes services d'urgence b\u00e9n\u00e9ficie tout de m\u00eame d'une marge de tol\u00e9rance plus grande que le commun des mortels dans la loi sur la circulation routi\u00e8re l'alin\u00e9a IV de l'article 100 stipule, si le conducteur d'un v\u00e9hicule du Service du feu du service de sant\u00e9 de la police ou de la douane enfreint les r\u00e8gles de la circulation lors d'une course officielle urgente, il n'est pas punissable s'il fait preuve de la prudence impos\u00e9e par les circonstances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:29 > 0:28:54) [92%] : \r\nTout est donc question d'interpr\u00e9tation \u00e0 Gen\u00e8ve une directive du minist\u00e8re public, pr\u00e9cise que les policiers en course urgente peuvent rouler \u00e0 une fois et demi la vitesse limite, si une vie est en jeu, ils peuvent doubler la vitesse autoris\u00e9e, malgr\u00e9 ou \u00e0 cause de ses marges, le canton de Gen\u00e8ve et celui qui condamne le plus de policiers pour exc\u00e8s de vitesse, alors les agents, je ne vois seraient-ils moins raisonnable que les autres, les policiers incrimin\u00e9s n'ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 t\u00e9moigner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:56 > 0:29:04) [94%] : \r\nOu bien est-ce en raison du z\u00e8le du procureur g\u00e9n\u00e9ral, contact\u00e9, Olivier Jornot n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer sur ce sujet tr\u00e8s sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:07 > 0:29:18) [95%] : \r\nRetour \u00e0 Sainte-Croix, dans le Jura Vaudois, le sergent Moser a donc repris le volant, il a fait recours contre sa condamnation pour exc\u00e8s de vitesse, en marge d'un hold-up et il a \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9 en 2\u00e8me hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:21 > 0:29:22) [96%] : \r\nLa fronti\u00e8re est \u00e0 2 pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:23 > 0:29:27) [91%] : \r\nR\u00e9guli\u00e8rement, ils participent \u00e0 des patrouilles transfrontali\u00e8re avec des gendarmes fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:29 > 0:29:46) [89%] : \r\nPour eux, c'est de l'incompr\u00e9hension parce que ils n'ont pas les m\u00eames l'oreille directif que nous donc de lorsqu'ils font des courses urgentes, ils ont pas \u00e0 se soucier de devoir respecter c'est entre guillemets marge de manoeuvre au niveau des limitations de vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:46 > 0:29:48) [97%] : \r\nVous \u00eates un peu la la ris\u00e9e de vos coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:49 > 0:30:00) [85%] : \r\nLa ris\u00e9e rigole, voyez, on ne peut pas dire qu'il est, qui se moquent, il trouve que c'est une aberration de d'en arriver l\u00e0, surtout pour des des services de secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:03 > 0:30:07) [99%] : \r\nSur les hauteurs de la capitale vaudoise le si\u00e8ge de la police cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:11 > 0:30:14) [91%] : \r\nLe commandant partage le souci de ses troupes \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:15 > 0:30:46) [93%] : \r\nC'est un sujet d'inqui\u00e9tude, certains pour moi, pour mes collaborateurs qui, qu'on le veuille ou non, avec cette TP de Damocl\u00e8s qui sont au-dessus de ont parfois tendance \u00e0 lever le pied dans des circonstances o\u00f9 \u00e7a ne se justifie pas, on doit \u00eatre un des seuls pays au monde \u00e0 se poser, estime des questions l\u00e0 o\u00f9 je je souffre avec mes gens, c'est que je per\u00e7ois finalement cette attitude, la part des des autorit\u00e9s comme un manque de confiance \u00e0 l'\u00e9gard de la de la police et c'est ce qui me lance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:47 > 0:31:06) [95%] : \r\nL'homme qui d\u00e9cide de poursuivre ou non les policiers Vaudois pour exc\u00e8s de vitesse, c'est lui, le procureur g\u00e9n\u00e9ral \u00c9ric Cottier chaque ann\u00e9e un millier de cas d'exc\u00e8s de vitesse commis par les services d'urgence Vaudois atterrissent sur son bureau, mais au final, seule une poign\u00e9e finisse devant les tribunaux alors, manque de confiance \u00e0 l'\u00e9gard de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:07 > 0:31:09) [90%] : \r\nVoici ce qu'il r\u00e9pond au commandant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:09 > 0:31:29) [93%] : \r\nAlors je lui r\u00e9ponds qu'il force le trait qu'il exag\u00e8re si, sur le millier de cas qui nous sont pr\u00e9sent\u00e9s, seuls une dizaine, fait l'objet d'investigations compl\u00e9mentaires de la part du minist\u00e8re public, c'est au contraire, et de mani\u00e8re \u00e9clatante la d\u00e9monstration d'une tr\u00e8s grande confiance faite par l'autorit\u00e9 judiciaire \u00e0 l'autorit\u00e9 polici\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:29 > 0:31:39) [95%] : \r\nAutre argument r\u00e9guli\u00e8rement avanc\u00e9 par les policiers, ils sont sp\u00e9cialement form\u00e9s \u00e0 la conduite \u00e0 grande vitesse et donc en mesure d'\u00e9viter plus que quiconque, des accidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:39 > 0:31:57) [96%] : \r\nJe pense que il y a beaucoup d'excellents conducteurs parmi les policiers, je pense qu'il y a aussi d'excellents conducteurs dans les autres cat\u00e9gories de gens qui sont au volant et \u00eatre un excellent conducteur ne par la personne d\u00e9finitivement \u00e0 l'abri, comme si elle avait un bouclier totale \u00e0 l'abri des accidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:59 > 0:32:18) [95%] : \r\nMalgr\u00e9 les r\u00e9ticences de l'avocat de son assurance juridique Evelyne a fait recours contre sa condamnation pour exc\u00e8s de vitesse lors de sa course pour porter secours aux nouveau- n\u00e9s en difficult\u00e9 en tant que sage-femme, elle n'a pas droit aux attributs des services d'urgence le gyrophare et la sir\u00e8ne mais elle a pu prouver l'urgence vitale, elle a donc \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:18 > 0:32:30) [92%] : \r\nL\u00e0 je vais sauver 2 personnes et on me m'autoriserait pas de rouler plus vite alors qu'il s'agit de chaque minute qui compte, enfin je veux dire, ce n'\u00e9tait pas envisageable pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:31 > 0:32:38) [95%] : \r\nD'ailleurs, seuls sur cette autoroute \u00e0 3 heures 15 du matin elle estime n'avoir pris aucun risque inconsid\u00e9r\u00e9 lors de cette folle nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:40 > 0:32:57) [90%] : \r\nIl n'y avait pas un chat clairement pas un chat, \u00e7a c'est s\u00fbr, ben non, sinon je n'aurais jamais pu rouler comme \u00e7a, si on est seul \u00e0 prendre la responsabilit\u00e9 pour soi et qu'on se met seul en danger, je ne vois pas le probl\u00e8me finalement si c'est vraiment pour une bonne cause, \u00e7a me para\u00eet l\u00e9gitime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:00 > 0:33:07) [99%] : \r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 il est question de g\u00e9n\u00e9raliser les zones 30 kilom\u00e8tres heure la nuit dans les villes, l'inqui\u00e9tude grandit parmi les urgentistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:08 > 0:33:15) [95%] : \r\nD'autant qu'en ce qui concerne les policiers souvent pas facile d'invoquer une urgence vitale pour justifier un important d\u00e9passement de vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:18 > 0:33:25) [94%] : \r\nAvocat et conseiller national g\u00e9nevois, Christian L\u00fcscher a d\u00e9pos\u00e9 une initiative parlementaire pour corriger le Tir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:26 > 0:33:59) [94%] : \r\nMoi je n'aime pas critiquer les tribunaux : ils ont rendu leur d\u00e9cision sur la base de la l\u00e9gislation, c'est donc la l\u00e9gislation qui est mauvaise, il faut maintenant faire une loi dans laquelle on se replace dans la t\u00eate du policier qui est appel\u00e9 pour se rendent sur une sc\u00e8ne de Crime de de d'infraction, il ne sait pas si les auteurs sont encore Interpol able il ne sait pas s'il y a des bless\u00e9s, voire morts d'hommes et il doit pouvoir en fonction de sa formation se rendre sur place au plus vite possible sans que 5 ans plus tard, on se demande, mais dans le fond, est ce qui n'aurait pas d\u00fb savoir ceci ou cela, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:59 > 0:34:03) [88%] : \r\nSon initiative sera discut\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, ah ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:08 > 0:34:12) [94%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois, Evelyne va rendre visite \u00e0 la famille qu'elle a secouru.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:22 > 0:34:26) [89%] : \r\nQuelle surprise apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es, ah ben oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:26 > 0:34:28) [96%] : \r\n\u00e7a fait plaisir et le b\u00e9b\u00e9 c'\u00e9tait lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:29 > 0:34:33) [76%] : \r\nCelle du Daniel du donnant-donnant, une belle casquette magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:34 > 0:34:36) [96%] : \r\nIl va tr\u00e8s bien et il a aujourd'hui 6 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:36 > 0:35:05) [84%] : \r\nIl y avait quand m\u00eame un caract\u00e8re vital parce que, quand Daniel est sorti, ben il respirait pas il pleurait pas donc voil\u00e0 c'\u00e9tait hyper important qu'on ait les conseils d'Evelyne \u00e0 ce moment-l\u00e0, parce que par Hector, il ne savait pas quoi faire, il se sentait impuissant et d\u00e9muni face \u00e0 cette situation-l\u00e0 \u00e9tait l\u00e0 pour nous on sera l\u00e0 pour elle n'pas de soucis et r\u00e9sultat, vous avez \u00e9t\u00e9 l\u00e0 pour elle, vous avez t\u00e9moign\u00e9 \u00e0 son proc\u00e8s, voil\u00e0 quand elle m'a appel\u00e9 et puis qu'elle m'a dit : \u00e9coute, ben je dois passer en jugement, telle date m'pas de soucis je dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:07 > 0:35:08) [94%] : \r\nC'est pas pour le plaisir de rouler vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:09 > 0:35:14) [78%] : \r\nBon, pour autant que les craintes pas 10 personnes pour y aller quand m\u00eame assez vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:24 > 0:35:50) [95%] : \r\nL'\u00e2ge moyen de la premi\u00e8re grossesse ne cesse d'augmenter en Suisse, il est aujourd'hui de 32 ans, c'est exactement le double de l'\u00e2ge de Sina et de Roxanne les deux Fribourgeoises ont toutes les 2 eu un b\u00e9b\u00e9, l'\u00e9t\u00e9 dernier \u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans si les mamans ados sont rares, les risques, le risque est tr\u00e8s grand, qu'elles tombent dans la pr\u00e9carit\u00e9, tant il est difficile d'aller d'allier b\u00e9b\u00e9 et formation professionnelle \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 elles sont encore \u00e0 l'\u00e9cole, Yves Godel, les a rencontr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:57 > 0:36:10) [92%] : \r\nJe m'attendais \u00e0 \u00eatre maman un peu plus tard mais puis bon de se dire qu'on est maman \u00e0 16 ans, bah \u00e7a fait, \u00e7a fait du \u00e7a mais \u00e7a me \u00e7a me d\u00e9range pas du tout parce que je suis fier d'avoir eu ma petite-fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:11 > 0:36:23) [79%] : \r\nEnfin, quand je m'fille je suis plut\u00f4t adulte mais d\u00e8s le moment o\u00f9 je l'ai plus bas redevient la avant qui sont en fait des b\u00eatises mais enfin gentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:25 > 0:36:35) [92%] : \r\n16 ans et d\u00e9j\u00e0 maman, elles ont chacune une petite fille de quatre mois et toutes les deux habitent le canton de Fribourg, l'une \u00e0 la ville, l'autre \u00e0 la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:39 > 0:36:56) [84%] : \r\nJe ne sais pas trop venir en ville de peur du regard des gens, mais maintenant je me tuer puis quand les gens aiment, regardent mal bah a mal aussi, on peut \u00eatre parce que personnellement je ne suis pas les gens dans la rue, du coup, \u00e7a m'\u00e9nerve qu'il juge il me regarde mal en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:58 > 0:37:02) [93%] : \r\nDans ma classe, ils \u00e9taient vraiment tr\u00e8s sympa, ils \u00e9taient toujours l\u00e0 pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:37:03 > 0:37:18) [85%] : \r\nApr\u00e8s, en dehors, je pense qu'on a beaucoup qui ont, par le sur moi, mais bon, parce qu'une fille de 16 ans, qui a un b\u00e9b\u00e9 pour eux, c'est directement, soit c'est une pieuse \u00e0 c'est une fille facile directement les insultes \u00e0 l'heure alors que non, enfin, on n'est pas une pute, on n'avait rien du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:37:29 > 0:37:31) [92%] : \r\nDans sa poussette, un b\u00e9b\u00e9 surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:37:32 > 0:37:36) [89%] : \r\nSina a d\u00fb arr\u00eater l'\u00e9cole aujourd'hui, elle apprend le m\u00e9tier de maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:37:38 > 0:37:41) [98%] : \r\nMais sa priorit\u00e9, c'est de trouver un apprentissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:37:43 > 0:37:50) [91%] : \r\nPour l'aider, elle peut compter sur l'association jeunes parents, sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'accompagnement de parents de moins de 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:37:51 > 0:37:54) [93%] : \r\nLa structure est unique et couvre toute la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:38:00 > 0:38:22) [86%] : \r\nEn fait, les emb\u00fbches sont par rapport au parcours professionnel des jeunes mamans, surtout \u00e0 la poursuite de leur formation, nombreuses et que du coup, laiss\u00e9es \u00e0 elles-m\u00eames sans son soutien, parfois elle se de parfois, elles sont en \u00e9chec, parfois, elles ont financi\u00e8rement pas les moyens de continuer donc, du coup, pour pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 cette 3 probl\u00e9matique c'est bien qu'on puisse \u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:38:22 > 0:38:25) [90%] : \r\nPour trouver un apprentissage et puis je me troublant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:38:25 > 0:38:30) [93%] : \r\nS'il n'arr\u00eate \u00e0 la recherche d'une formation dans la vente, l'avenir ne l'inqui\u00e8te pas plus que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:38:31 > 0:38:42) [91%] : \r\nBen je vois mon avenir professionnel, pas vraiment diff\u00e9remment avant quand j'\u00e9tais enfin quand je n'avais pas d'enfant, je trouve que c'est pas parce qu'on a un enfant, qu'il y a tout qui change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:38:43 > 0:38:52) [87%] : \r\nBen je me dis que si les mamans \u00e0 30 ans, elles peuvent leurrer le faire ben je me dis, je peux le faire aussi, et je trouve que, \u00eatre maman ce n'est pas un obstacle dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:55 > 0:38:58) [92%] : \r\nDans sa situation le risque de pr\u00e9carit\u00e9 et pourtant l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:59 > 0:39:22) [92%] : \r\nEn Suisse, plus de 80 pourcent des m\u00e8res c\u00e9libataires de moins de 25 ans sont \u00e0 l'aide sociale, c'est contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne qu'essayer de lutter, de l'association Jeunes parents depuis son domicile en Gruy\u00e8re Karine Demi\u00e8re assure la permanence t\u00e9l\u00e9phonique au bout du fil, une jeune maman d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, je pense m\u00eame que \u00e7a risque de ne pas vous suffire pour vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:39:23 > 0:39:59) [92%] : \r\nOn propose un soutien de mani\u00e8re assez globale \u00e0 tous les parents adolescents aussi jeunes adultes, hein, on s'adresse pas qu'aux mineurs de mani\u00e8re assez globale depuis le d\u00e9but de la grossesse, en fait, on sert de fil rouge depuis le moment o\u00f9 il y a cette annonce qui qui cr\u00e9e un choc la comme \u00e7a on peut intervenir aussi dans les familles, Kant Kant, le choc est \u00e9norme pour apaiser les choses, pour donner les informations de base, alors c'est pas id\u00e9al d'avoir un enfant adolescence et puis on n'est pas dans la promotion de de cette histoire- l\u00e0, mais c'est plut\u00f4t de se dire quand \u00e7a arrive \u00e7a reste son choix et on va r\u00e9fl\u00e9chir ensemble aux solutions quand on fait \u00e7a, on permet d'aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:40:01 > 0:40:13) [92%] : \r\nKarine sait de quoi elle parle elle aussi \u00e9tait maman \u00e0 16 ans sans interlocuteur, \u00e0 l'\u00e9poque, elle d\u00e9cide de fonder l'association aujourd'hui, elle en a fait son m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:40:13 > 0:40:36) [92%] : \r\nJe dirais pas que je suis pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mon adolescence, parce que je l'ai v\u00e9cu quand m\u00eame, donc je ne crois pas que j'ai vraiment rat\u00e9 quelque chose apr\u00e8s, je pense que ce qui m'a un peu manqu\u00e9 \u00e7a ne veut pas avoir de moments de vie seul, c'est-\u00e0-dire je suis pass\u00e9 de ma famille \u00e0 la famille que j'ai cr\u00e9\u00e9 donc \u00e7a peut-\u00eatre, je dois me recr\u00e9er des espaces pour moi maintenant pour un peu me conna\u00eetre je dirais diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:40:39 > 0:40:42) [98%] : \r\n\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, le District de la Gl\u00e2ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:40:44 > 0:40:52) [93%] : \r\nRoxane ne s'attendaient pas non plus \u00e0 devenir maman \u00e0 16 ans depuis l'arriv\u00e9e de sa petite Giulia, elle se retrouve un peu isol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:40:55 > 0:40:57) [99%] : \r\nJe sors plus comme avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:40:59 > 0:41:09) [83%] : \r\nMes copines, je vois qu'ils se sont un peu \u00e9loign\u00e9s aussi, il y en a qui sont toujours rest\u00e9s par moi, mais d'autres se sont beaucoup \u00e9loign\u00e9, mais sinon \u00e7a change pas trop n'\u00e9t\u00e9 victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:10 > 0:41:14) [93%] : \r\nCes derniers mois, Roxane a d\u00fb grandir un peu plus vite que pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:41:14 > 0:41:46) [87%] : \r\nJe suis encore un peu adolescente mais je commence \u00e0 aller \u00e0 \u00eatre adulte, quand m\u00eame, je suis un peu entre les 2, qu'est ce qui te fait sentir \u00e7a ben l\u00e0 d\u00e9j\u00e0, avant j'\u00e9tais on aurait dit vraiment un petit enfant de 7 ans parce que je faisais n'importe quoi, je r\u00e9ponds d'armement tout \u00e7a et que maintenant je commence \u00e0 \u00e0 comprendre que le r\u00f4le de maman, bah \u00e7a c'est compliqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 et puis, oui, il faut, il ne faut pas seulement faire n'importe quoi, il faut vraiment \u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:49 > 0:41:52) [86%] : \r\nRoxane est l'a\u00een\u00e9 d'une famille de 5 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:53 > 0:41:58) [96%] : \r\n\u00e0 12 ans Benjamin a encore du mal \u00e0 r\u00e9aliser que sa grande soeur et maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:11 > 0:42:15) [90%] : \r\nC'est une grande famille recompos\u00e9e qui entoure l'adolescence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:18 > 0:42:23) [97%] : \r\nSa m\u00e8re a arr\u00eat\u00e9 le travail pour s'occuper de son petit dernier, le tonton de Giulia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:27 > 0:42:39) [95%] : \r\nAvec un seul salaire, les parents ont du mal \u00e0 joindre les 2 bouts, mais la famille se tient les coudes et soutient Roxanne, mais quand elle a annonc\u00e9 sa grossesse, c'\u00e9tait le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:42:40 > 0:42:43) [81%] : \r\nElle est arriv\u00e9e, si on a discut\u00e9 et puis l\u00e0- bas, elle m'a appris qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:42:44 > 0:42:50) [88%] : \r\nQu'elle est enceinte, qu'elle avait fait un test, et du coup, j'ai dit OK et et alors qu'est ce que tu veux faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:42:51 > 0:42:52) [71%] : \r\nAllez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:52 > 0:42:56) [90%] : \r\nNatacha est contre l'avortement mais ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:42:56 > 0:43:14) [87%] : \r\nElle m'a dit : \u00e7a serait bien que tu avortes parce que t'as pas les moyens, je ne vois pas de d'apprentissage pour l'instant, ouais, tu vis encore chez nous, t'as pas de d'appartements, puis \u00e7a va \u00eatre nul, tu vas vivre chez nous, mais tu ne pourra pas faire ce que tu veux, forc\u00e9ment tu devra \u00eatre dans nos r\u00e8gles comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:43:15 > 0:43:22) [88%] : \r\nJ'ai dit : mais tu peux pas le garder, elle m'a dit : oui, je vous le garder et puis alors l\u00e0 j'ai j'ai peut-\u00eatre \u00eatre un plan parce que pour moi c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:43:23 > 0:43:32) [84%] : \r\nParce que sinc\u00e8rement, moi \u00e0 16 ans, j'aurais dit : j'aurais je l'aurais pas gard\u00e9e je vois m\u00eame pas dit \u00e0 mes parents, j'aurais pas os\u00e9, j'aurais \u00e9t\u00e9 toute seule avorter apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:43:32 > 0:43:34) [84%] : \r\nAlors vous l'avez dit quoi vous avez fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:43:35 > 0:43:45) [90%] : \r\nAlors la premi\u00e8re chose que j'ai dit c'est j'ai dit : ben tu ne pourra pas rester ici le r\u00e9cit alors, mais c'\u00e9tait vraiment \u00e0 froid, c'\u00e9tait sur le coup de la col\u00e8re voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:43:45 > 0:43:53) [87%] : \r\nElle a commenc\u00e9 \u00e0 se calmer et puis apr\u00e8s il m'a expliqu\u00e9, j'ai j'ai j'ai pleur\u00e9, et puis il m'a pris dans ses bras, donc \u00e7a sur conforter en mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:44:01 > 0:44:20) [92%] : \r\nDepuis le divorce de ses parents, Sina habite avec son p\u00e8re, sa m\u00e8re est partie \u00e0 l'\u00e9tranger, le contact est rompu quant au papa de son b\u00e9b\u00e9, il a quitt\u00e9, lui aussi, parce qu'elle ne voulait pas apporter sa famille de tous les jours ses ses amis rest\u00e9s fid\u00e8les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:44:21 > 0:44:26) [80%] : \r\n\u00e7a fait 3, 4 ans, parce qu'on a qu'est-ce qui a chang\u00e9 depuis qu'elle maman va avoir sortait plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:44:27 > 0:44:46) [89%] : \r\nUne sant\u00e9 plus c'est juste qu'on n'allait pas au m\u00eame endroit que \u00e7a t'inspire la maternit\u00e9 non moi je ne pourrais pas avoir un enfant pourquoi parce que j'aime bien profiter de ma jeunesse parce qu'ils pensaient qu'un enfant compl\u00e8tement non c'est vrai peut-\u00eatre un peu, un petit peu quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:44:47 > 0:44:49) [56%] : \r\nJe \u00e7a regardez un qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:44:50 > 0:44:59) [75%] : \r\nBon, c'est la maman ben on va pas se trouve que je confie-t-elle, tu penses qu'elle profite, moi, non, c'est pas qu'elle profite moins c'est qu'elle pour moi faire 2 choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:45:02 > 0:45:31) [90%] : \r\nMoi j'ai la chance d'avoir mon p\u00e8re et ma grand- m\u00e8re qui garde ma fille souvent du coup ben je sors pas tous les soirs comme avant mais je sors, je profite fait pratiquement tout ce que je faisais avant, apr\u00e8s, moi j'ai dit de d\u00e9but, que je ne voulais pas tracer un trait sur ma vie d'adolescente parce que ben je suis adolescente qu'une seule fois dans ma vie que ben c'est pas parce que tu es maman que \u00e7a g\u00e2che la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:33 > 0:45:43) [95%] : \r\nChaque semaine, Sina re\u00e7oit la visite de Marianne, une infirmi\u00e8re pu\u00e9ricultrice, elle vient s'assurer de l'\u00e9volution du b\u00e9b\u00e9 et enseigner les bons gestes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:45:45 > 0:45:57) [88%] : \r\nAllez avec demain saisir des objets, c'est vraiment faire de la pr\u00e9vention, c'est de de valoriser les comp\u00e9tences de Sina parce finalement les mouvements, c'est : qui va les faire au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:46:00 > 0:46:02) [89%] : \r\nPeu pr\u00e8s tout \u00e7a mais je pense que c'est bien comme tu fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:03 > 0:46:07) [89%] : \r\nAu programme aussi, le 1er repas pour b\u00e9b\u00e9 \u00e0 la cuill\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:46:07 > 0:46:33) [71%] : \r\nDe faire le g\u00e9n\u00e9ral qui cuisine n'ont pas l'habitude de cuisine je aime pas cuisiner n'pas que non \u00e9tait tr\u00e8s jouissait l'de cuisiner pour ta fille que moyennement moyennement, tout a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 plut\u00f4t faire comment tu t'avais pens\u00e9 pour Marie- Jos\u00e9 je pensais acheter des d\u00e9p\u00f4t pris maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:46:34 > 0:46:38) [82%] : \r\nBon, je vais parfois cuisiner mais parfois au si\u00e8ge c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:46:44 > 0:46:50) [84%] : \r\nLa texture, l\u00e0 encore un petit peu \u00e9paisse, l\u00e0 \u00e7a doit pas pourquoi \u00e7a ne serait pas bon, ce n'est pas sucr\u00e9, c'est pas \u00e7a qui va voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:47:03 > 0:47:15) [79%] : \r\nMoi j'aurais envie de la Roma oui corps d'autonomie de la remarque parce que toi tu as go\u00fbt\u00e9 des choses d\u00e9j\u00e0 sal\u00e9e mais finalement s'il y a la con jamais go\u00fbt\u00e9 les choses d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:47:18 > 0:47:19) [73%] : \r\nMais super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:47:20 > 0:47:33) [83%] : \r\n\u00e7a fait bizarre, pourquoi, bah parce que j'ai d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 des coups bas, des enfants, mais ils ouvrir la bouche, du coup, je pouvais mettre claque hier, puis elle je peux mettre le bout non je l'\u00e9trangle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:47:35 > 0:47:47) [88%] : \r\nIl y a quand m\u00eame un petit c\u00f4t\u00e9 jeune fille qui revient \u00e0 la surface par moments et puis c'est normal, puis \u00e7a on je pense qu'il faut lui laisser une place \u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 de jeunes filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:47:47 > 0:47:57) [90%] : \r\nSi on les met trop, trop dans ce monde des adultes \u00e0 un moment donn\u00e9, elles ont besoin de de sortir et et \u00e7a, \u00e7a risque d'\u00eatre explosif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:47:59 > 0:48:01) [93%] : \r\nChez Roxanne, c'est aussi l'heure du repas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:48:04 > 0:48:15) [87%] : \r\nAh bon, aujourd'hui c'est une vraie maman concernant sa sa fille j'ai j'ai tr\u00e8s peu \u00e0 mon occuper, \u00e0 s'en occupe tr\u00e8s bien, j'ai rien n'a dire de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, c'est une vraie, une vraie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:48:16 > 0:48:24) [86%] : \r\nEt elle se dirige vraiment plus rapidement vers le monde adulte, une jeune de jeune ado quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:25 > 0:48:37) [94%] : \r\nUne vraie maman qui aimerait quand m\u00eame que son copain s'implique un peu plus depuis quelques semaines, le couple r\u00e9unis sous le m\u00eame toit dans la maison familiale mais aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:48:37 > 0:48:40) [99%] : \r\nLe jeune papa a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'absenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:48:41 > 0:48:52) [82%] : \r\nIl n'est pas une maturit\u00e9 je suis pas s\u00fbr qu'on soit l\u00e0 pour lui que qu'on l'est tout le temps oui, on dirait qu'qui ici des fois qui sont fiche un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:48:54 > 0:49:07) [85%] : \r\nJe r\u00e9p\u00e8te, je r\u00e9p\u00e8te, mais bon, au bout d'un moment, moi je n'en ai vraiment marre et je ai pas avoir 2 enfants, dans ma vie, enfin tout culmine non elle a 18 ans, il faut qu'il prenne et vraiment maintenant et je pas l'impression, je le fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:49:09 > 0:49:16) [93%] : \r\nL'avenir se pr\u00e9sente pourtant bien l'ann\u00e9e prochaine, Roxane devrait commencer un apprentissage dans un EMS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:49:19 > 0:49:25) [95%] : \r\nSina n'a trouv\u00e9 personne pour garder sa fille aujourd'hui les copines sont solidaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:49:28 > 0:49:35) [96%] : \r\nApr\u00e8s, c'est une d\u00e9cision libre \u00e0 chacun de garder ou d'avorter dans tous les cas, il y aura toujours des gens qui soutiennent et d'autres qui jugeront.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:49:38 > 0:49:44) [92%] : \r\nPuis, moi j'ai j'ai accept\u00e9 le jugement j'acceptais les gens qui le soutiennent, donc c'est vraiment libre \u00e0 chacun en fait de choisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:49:58 > 0:50:10) [89%] : \r\nAvec toute l'\u00e9quipe de Mise au point, je vous remercie de nous avoir suivis, continuer \u00e0 le faire ce toutes notre plateforme et faites-nous part de vos r\u00e9actions, bonne ou mauvaise, bien s\u00fbr, nous nous ferons un plaisir de les r\u00e9percuter la semaine prochaine vous retrouver S\u00e9bastien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:50:10 > 0:50:14) [87%] : \r\nFaure face en attendant une belle soir\u00e9e et une magnifique semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:50:18 > 0:50:22) [78%] : \r\nC'est peut-\u00eatre un peu dans le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT38 (0:50:26 > 0:50:29) [70%] : \r\nL'de \u00e0 la gr\u00e8ve, une de la nouvelle.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-12-01T20:41:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911041237", "durationSec": 740, "title": "SOS hommes battus", "excerpt": "Itw de parlementaires suisses qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019. Certaines personnalit\u00e9s politiques qui si\u00e9geaient depuis plusieurs l\u00e9gislatures t\u00e9moignent de leur \u00e9chec, comme Jean-Fran\u00e7ois Rime, UDC fribourgeois et pr\u00e9sident de l'USAM.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "PREISWERK, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ANGULLO KOHLER, Mathilda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "FRIBOURG", "LIEU, LE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "CONSEILLER AUX ETATS", "\u00c9LECTION", "SENTIMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1911041238", "durationSec": 862, "title": "Kinder surprise", "excerpt": "Rencontre avec Sina et Roxanne, deux jeunes Fribourgeoises qui ont toutes les deux eu un b\u00e9b\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans. Ces mamans ados doivent faire face \u00e0 une nouvelle vie en s'occupant de leur enfant tout en pensant \u00e0 leur avenir professionnel. Ces jeunes m\u00e8res peuvent aussi compter sur le soutien de leur famille, de leurs amis ou d'associations venant en aide aux jeunes parents.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "PREISWERK, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GODEL, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "M\u00c8RE", "ADOLESCENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1911041239", "durationSec": 164, "title": "RUBRIQUE 144''", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine la pr\u00e9cision et l'exactitude suisse mises en d\u00e9faut.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["HUMOUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1911041240", "durationSec": 740, "title": "H\u00e2te-toi lentement", "excerpt": "Les policiers sont en col\u00e8re en raison de la l\u00e9gislation Via Sicura qui puni encore plus s\u00e9v\u00e8rement les exc\u00e8s de vitesse en voiture m\u00eame pour les v\u00e9hicules de police et d'urgence. Les policiers et autres services d'urgence m\u00e9dicale  peuvent donc \u00eatre punis pour exc\u00e8s de vitesse au volant. Une sage-femme t\u00e9moigne de son exp\u00e9rience apr\u00e8s avoir fait un exc\u00e8s de vitesse sur l'autoroute \u00e0 3 heures du matin pour sauver un nouveau-n\u00e9 lors d'un accouchement d'urgence.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["URGENCE M\u00c9DICALE", "VOITURE DE POLICE", "EXC\u00c8S DE VITESSE", "L\u00c9GISLATION"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912044271", "summary": "De nuit, balayeuse nettoyant la place f\u00e9d\u00e9rale.\nFribourg : itw Jean-Fran\u00e7ois Rime, ex-conseiller national UDC fribourgeois. Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e0 son bureau.\nBerne-ville : itw Dominique de Buman, ex-conseiller national PDC fribourgeois. Itw Dominique de Buman.\nLe Lieu : Nicolas Rochat Fernandez, ex-conseiller national PS vaudois, avec sa fille dans la boulangerie de son p\u00e8re Eric Rochat. Itw Eric Rochat. Itw Nicolas Rochat Fernandez.\nFribourg : itw Jean-Claude Cornu, ex-conseiller aux Etats PLR fribourgeois.\nBerne-ville : Dominique de Buman quittant le Palais f\u00e9d\u00e9ral avec sa valise.", "id": "2044699", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "CONSEILLER AUX ETATS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "FRIBOURG", "LIEU, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912044309", "summary": "Duplex Lugano : itw Filippo Lombardi, ex-conseiller aux Etats PDC tessinois.\nItw Dominique de Buman, ex-conseiller national PDC fribourgeois.", "id": "2044737", "visualGeographicals": ["LUGANO"], "visualPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE", "LOMBARDI, FILIPPO"]}, {"internalArchiveId": "AA1912047073", "summary": "Yves Moser, sergent de la police cantonale vaudoise entrant dans les bureaux de la gendarmerie de Ste-Croix et saluant ses coll\u00e8gues policiers. Itw Yves Moser.\nNyon : itw Evelyne Moreillon-Delachaux, sage-femme.\nCam\u00e9ra embarqu\u00e9e dans v\u00e9hicule roulant en ville.\nEstavayer-Le-Lac : assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'union syndicale des polices romandes. Policiers s'exprimant sur Via Sicura. Itw Marc Baudat, pr\u00e9sident du syndicat UCPC/Gen\u00e8ve.\nLausanne : ext si\u00e8ge de la police cantonale vaudoise. Itw Jacques Antenen, commandant de police cantonale vaudoise. Itw Eric Cottier, procureur g\u00e9n\u00e9ral vaudois.\nCam\u00e9ra embarqu\u00e9e, entr\u00e9e sur l'autoroute.\nItw Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR genevois.\nItw Sophie Duteil et Hector Duteil, parents.", "id": "2047532", "visualThemes": ["URGENCE M\u00c9DICALE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "VOITURE DE POLICE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "NESSI, Sabrina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1807958", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054646", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DB4D8B0A-1840-42FA-AB1E-9A1DE2FF002A", "internalArchiveId": "DB4D8B0A-1840-42FA-AB1E-9A1DE2FF002A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Il y a dix ans, les Suisses acceptaient l'initiative contre les minarets", "publicationDate": "2019-11-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019\r\n\r\n\r\nIl y a dix ans, les Suisses acceptaient l'initiative contre les minarets   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n*** A 7h22... \r\nOn vous propose un retour en arri\u00e8re.. \r\nUn \u00e9v\u00e9nement qui a 10 ans.. d\u00e9j\u00e0.. \r\nNous sommes le 29 novembre 2009....\r\n  22'' (\u00e0 shunter d\u00e8s 8-9 secondes...)\r\n***Enorme surprise... claque magistrale... douche froide... \r\nLes mots \u00e9taient forts ce soir-l\u00e0... \r\nLes Suisse acceptent l'initiative anti-minarets. \r\nUn score sans appel.. 57% de OUI\r\nUn texte  pourtant donn\u00e9 perdant dans les sondages.. et combattu par tous les partis sauf l'UDC et l'UDF. \r\nBonjour Marc Menichini!\r\nOn va voir avec vous les cons\u00e9quences de ce vote... 10 ans apr\u00e8s.. \r\nQu'est-ce qu'il a chang\u00e9... \r\nIl faut dire qu'\u00e0 l'\u00e9poque.. ce r\u00e9sultat avait vraiment surpris tout le monde.. \r\nDIR ST LS\r\nLes initiants, leurs partisans, tout comme les opposants, bref la surprise \u00e9tait g\u00e9n\u00e9rale. Le soir du 29 novembre 2009, Oskar Freysinger, conseiller national UDC tr\u00e8s actif dans cette campagne, a la victoire modeste:\r\n  11'' \r\nDans le camp des opposants, Claude Ruey, conseiller national PLR est constern\u00e9\r\n  18'' \r\nDans les partis, on admet ne pas avoir su entendre et d\u00e9construire cette peur du fondamentalisme religieux. Parmi les musulmans de Suisse qui repr\u00e9sente 5% de la population, l'incompr\u00e9hension domine, comme s'en souvient Dahoud Ahansal, Marocain naturalis\u00e9, musulman non pratiquant:\r\n   17''\r\n***Claude Ruey catastoph\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque.., \r\n10 apr\u00e8s.. quel est l'impact de ce vote? \r\nQu'est-ce qui a chang\u00e9? \r\nR\u00e9ponse de Pascal Gemperli, actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UVAM, l'union vaudoise des associations musulmanes\r\n  16''\r\nApr\u00e8s la discr\u00e9tion lors de la campagne contre les minarets, la soci\u00e9t\u00e9 civile musulmane promet de se mobiliser contre l'initiative qui veut interdire la burka.\r\nLes autorit\u00e9s, elles, avec la surveillance du financement des mosqu\u00e9es, la formation locale des imams, la lutte contre la radicalisation, elles estiment avoir r\u00e9pondu \u00e0 certaines craintes. Et cette fois ci, elles opposeront un contre projet \u00e0 l'initiative contre le voile islamique int\u00e9gral.\r\n***Mais Marc toutes ces mesures ont-elles v\u00e9ritablement dissip\u00e9 les peurs et apais\u00e9 le d\u00e9bat sur la place de l'islam en Suisse? \r\nLe d\u00e9bat reste tr\u00e8s \u00e9motionnel, exacerb\u00e9 par les attentats djihadistes en Europe, et aussi la pr\u00e9sence ici en Suisse de jeunes adultes radicalis\u00e9s. De quoi alimenter cette vision d'un islam conqu\u00e9rant et dangeureux. Une vision tenace notamment parmi les partisans d'une interdiction de la burka. Nous sommes all\u00e9s retrouver Oskar Freysinger.\r\n  13''\r\nD'ailleurs, point int\u00e9ressant, lors de cette campagne de votation, les majorit\u00e9s politiques d'il y a 10 ans contre les minarets, ne seront plus aussi homog\u00e8nes, unies. D\u00e9j\u00e0 certaines voix \u00e0 gauche se disent ouvertement favorable au texte du comit\u00e9 d'Egerkirgen, et ce au nom du respect des femmes. \r\n***EXTRO: Un sujet r\u00e9alis\u00e9 avec Deborah Sohlbank et Mathieu Henderson", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10884528", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Il y a dix ans, les Suisses acceptaient l\u2019initiative contre les minarets / LME_2019-11-29T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 29.11.2019"], "variantIds": ["ece-10884528"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-10T11:28:54Z", "speechToTexts": ["05.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [98%] :\r\nPour vous propose un retour en arri\u00e8re, un \u00e9v\u00e9nement qui a eu lieu il y a 10 ans d\u00e9j\u00e0, nous sommes le 29 novembre 2009. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:09) [90%] :\r\nBonsoir, \u00e9norme surprise ce soir les Suisses interdisent les minarets, l'initiative a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9e 57. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:16) [92%] :\r\n\u00e9norme surprise claque magistrale, douche froide, les mots \u00e9taient tr\u00e8s fort ce soir -l\u00e0 la suite la Suisse acceptent en effet l'initiative anti- minarets en score alors sans appel : 57 pourcent de oui pour un texte pourtant donn\u00e9 perdant dans les sondages et qui \u00e9tait combattu par tous les partis sauf \u00e0 l'\u00e9poque, l'UDC et l'UDF bonjour Marc Medichini bonjour, on va voir avec vous les cons\u00e9quences de ce vote, 10 ans apr\u00e8s, qu'est ce qu'il a chang\u00e9, il faut dire qu'\u00e0 l'\u00e9poque, Marc ce r\u00e9sultat avait vraiment surpris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [91%] :\r\nTout le monde oui un les initiants les partisans de cette initiative, tout comme les opposants, bref la surprise \u00e9tait g\u00e9n\u00e9rale et le soir du 29 novembre 2009, ce qu'il fera, Oskar Freysinger, conseiller national UDC tr\u00e8s actif dans cette campagne \u00e0 la victoire tr\u00e8s modeste par rapport \u00e0 la d\u00e9cision du peuple suisse, je m'en r\u00e9jouis, la paix religieuse et clairement sauv\u00e9e dans sa p\u00e9rennit\u00e9 \u00e0 travers cette d\u00e9cision l'\u00e9quilibre que le l'\u00e9tat la\u00efque doit garantir entre les diff\u00e9rents dogme a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 aujourd'hui en revanche dans le camp des opposants, Claude Ruey, conseiller national PLR, lui, est constern\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:15) [96%] :\r\nMoi je suis catastroph\u00e9 vraiment catastroph\u00e9s par ce r\u00e9sultat, mais je pense que le peuple a a montr\u00e9 qu'il avait une certaine crainte qu'on peut comprendre d'ailleurs, on ne veut pas d'islamisme chez nous on ne veut pas de gens qui ne respectent pas les femmes chez nous, seulement on a amalgam\u00e9 et c'est dans ce sens -l\u00e0 que c'est toujours plus facile de jouer avec les peurs, \u00e7a c'est grave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [95%] :\r\nEt dans les partis ce soir -l\u00e0 on admet ne pas avoir su entendre d\u00e9construire cette peur du fondamentalisme religieux parmi les musulmans de Suisse qui repr\u00e9sente 5 pourcent de la population, alors l\u00e0, l'incompr\u00e9hension domine comme s'en souvient Dahoud d'Aung salle Marocain naturalis\u00e9 musulman non pratiquant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:49) [90%] :\r\nForc\u00e9ment, j'\u00e9tais tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u qu'un peuple aussi bien instruits puisse comme \u00e7a \u00e0 c\u00e9der \u00e0 la peur, on ne le voyait pas des for\u00eats de minarets pousser partout, cela n'a pas chang\u00e9 mon regard sur la Suisse, j'ai un peu de recul, mais n'emp\u00eache que j'ai \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame surpris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [91%] :\r\n\u00e7a c'est pour les les r\u00e9actions de l'\u00e9poque, on l'a dit un assez forte Marc c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un un gros choc dans la vie politique de ce pays, 10 ans apr\u00e8s, quel est l'impact de ce vote qu'est -ce qui a chang\u00e9 vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [88%] :\r\nAlors je vous propose d'\u00e9couter la r\u00e9ponse de Pascal Jumper lit, actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UFAP, l'union vaudoise des associations musulmanes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [93%] :\r\nLa communaut\u00e9 musulmane, elle a compris qu'il faut bouger, \u00eatre plus visible dans le sens bien s\u00fbr expliquer qui nous sommes, qu'est ce que nous voulons qu'est ce que nous faisons et d'ailleurs, c'\u00e9tait vraiment un tournant dans l'activit\u00e9 des des f\u00e9d\u00e9rations des associations musulmanes d'aller plus vers vers l'autre et de faire plus de travail m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [93%] :\r\nVous l'entendrez un apr\u00e8s la discr\u00e9tion lors de la campagne contre les minarets, la soci\u00e9t\u00e9 civile musulmane promet de se mobiliser contre l'initiative qui veut interdire la burqa, les autorit\u00e9s, elles un de leur c\u00f4t\u00e9, avec la surveillance du financement des mosqu\u00e9es, la formation locale des imams, la lutte contre la radicalisation, elles estiment avoir r\u00e9pondu \u00e0 certaines des craintes de la population et cette fois -ci elles opposeront un contre- projet \u00e0 cette initiative contre le voile islamique int\u00e9gral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [94%] :\r\nCes mesures que vous citez, mais Marc ce qu'elles ont vraiment r\u00e9ussi \u00e0 dissiper les peurs et un petit peu \u00e0 apaiser le d\u00e9bat sur la place de l'Islam en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [96%] :\r\nOn peut dire, hein, c'est que le d\u00e9bat reste tr\u00e8s \u00e9motionnel exacerb\u00e9 par les attentats djihadistes en Europe et aussi la pr\u00e9sence ici en Suisse, il faut bien le dire \u00e0 de jeunes adultes radicalis\u00e9s, de quoi alimenter cette vision d'un Islam conqu\u00e9rant dangereux une vision tenace parmi les partisans de cette interdiction de la burqa alors nous sommes all\u00e9s retrouver Oskar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [89%] :\r\nLe voile des femmes en soi c'est rien \u00e7a vous tissu mais c'est la symbolique qui est \u00e0 rattacher \u00e0 ce voile qui pose probl\u00e8me et les symboles sont pas innocent je je sais la valeur des symboles, donc nous ne les n\u00e9gligeons pas parce que ils indiquent les \u00e9volutions futures qui peuvent \u00eatre n'efface. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [95%] :\r\nJuste encore \u00e0 ce point int\u00e9ressant lors de la campagne de votation sur la burka qui va arriver les majorit\u00e9s politiques d'il y a 10 ans, contre les minarets ne seront plus aussi homog\u00e8nes d\u00e9j\u00e0 certaines voix \u00e0 gauche, se disent ouvertement favorable au texte du comit\u00e9 d'Egerkingen et ce, au nom du respect des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [92%] :\r\nMerci beaucoup Marc pour ce sujet r\u00e9alis\u00e9 avec D\u00e9borah seule banque et Mathieu Anderson, un petit retour en arri\u00e8re et puis on prend un petit peu la mesure de cet \u00e9v\u00e9nement qui avait marqu\u00e9, allez. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-29T06:44:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henderson, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0ABB09E6-2FFA-4E53-A42E-288776D0C3A2", "internalArchiveId": "0ABB09E6-2FFA-4E53-A42E-288776D0C3A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-11-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. La Suisse va participer au nettoyage de l'espace.\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 issue de l'EPFL, Clear Space, une \"spin-off\", va diriger une mission de nettoyage de l'espace de l'Agence spatiale europ\u00e9enne. \r\nC'est le site Heidi.news qui le r\u00e9v\u00e8le ce matin. \r\nL'espace, c'est po\u00e9tique vu d'en bas; mais en haut, c'est une vraie poubelle; des d\u00e9chets qui mettent en danger la station spatiale internationale, ou les satellites.\r\nDes morceaux de lanceurs, ou des \u00e9paves de vieux satellites... il tournerait autour de nos t\u00eates environ 30 mille objets de plus de 10 centim\u00e8tres de diam\u00e8tre - les plus dangereux. Il y en a aussi environ 760 mille dont la taile varie entre 1 et 10 cm.\r\nLa technique de Clear Space, c'est une sorte de filet tentaculaire, pour attraper ces d\u00e9bris; le lancement de la mission, dont on ne connait pas le budget, serait pr\u00e9vu pour 2025, selon Heidi.news.\r\n*** La Suisse se pr\u00e9pare \u00e0 un autre grand nettoyage: le d\u00e9branchement de la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg.\r\nUn sujet qui revient beaucoup dans la presse, notamment bernoise, \u00e0 moins d'un mois du dernier soupir de la centrale, sur les bords de l'Aar.\r\nLe Journal du jura poursuit sa s\u00e9rie entam\u00e9e cette semaine. Aujourd'hui, une grande interview de la directrice de l'exploitant, BKW, Suzanne Thoma. \r\nUn d\u00e9branchement qui est LE bon choix, dit-elle.\r\nPas aussi convaincu, le journaliste Philippe Oudot, dans son \u00e9ditorial. Le nucl\u00e9aire produit de grande quantit\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9, pour notre soci\u00e9t\u00e9 qui en est friande, et avec peu d'\u00e9mission de CO2. Les risques de cette technologie ? ils sont ma\u00eetris\u00e9s, \u00e9crit-il. Au contraire de ceux du r\u00e9chauffement climatique, conclut-il.\r\n***On va se pencher maintenant sur un dr\u00f4le de tourisme...\r\nUn tourisme m\u00e9dical, nous explique \"20 minutes\" ce matin. \r\nOn soup\u00e7onne une fili\u00e8re organis\u00e9e, qui ferait venir aux Urgences du CHUV, \u00e0 Lausanne, toujours pluss de G\u00e9orgiens, sans statut l\u00e9gal et tr\u00e8s malades. Selon les informations du journal, sur palce en G\u00e9orgie, des passseurs organiseraient le p\u00e9riple des malades.\r\nLa loi, rappelle le journal, exige leur prise en charge. Et la facture, c'est la Conf\u00e9d\u00e9ration ou le canton qui la paie. \r\nLe m\u00e9decin cantonal vaudois n'\u00e9voque pas de fili\u00e8re organis\u00e9e. Il semble, dit-il, que ces gens viennent par leurs propres moyens.\r\nAu niveau national, les cas seraient peu nombreux, selon la Conf\u00e9d\u00e9ration. Mais le secr\u00e9taire d'Etat aux migrations Mario Gattiker s'est quand m\u00eame rendu en G\u00e9orgie pour en discuter, en septembre dernier. \r\n*** Politique maitenant, avec une colocation plut\u00f4t in\u00e9dite.\r\nLa coloc la plus insolite de Suisse, lit-on dans les journaux Tam\u00e9dia al\u00e9maniques. \r\n3 jeunes conseillers nationaux saint-gallois prennent un appartement ensemble, \u00e0 Berne, pour les sessions. Une verte, un UDC et un PLR.\r\nC'est le PLR qui a initi\u00e9 le mouvement. Il explique qu'ils veulent ainsi montrer qu'ils ne sont pas comme leurs a\u00een\u00e9s, qui vont \u00e0 l'h\u00f4tel ou se louent un studio. \r\nIls sont en tout cas s\u00fbrs de bien s'entendre, malgr\u00e9 leurs divergences, et de toute fa\u00e7on, les alliances politiques \"contre nature\", \u00e7a ne leur fait pas peur. Et puis, comme ils sont plusieurs nouveaux \u00e9lus de moins de 30 ans, la f\u00eate sera aussi au programme, assurent-ils.\r\n*** La police argovienne est tout \u00e0 coup devenue polyglotte, s'\u00e9tonne ce matin l'Aargauer Zeitung...\r\nalbanais, serbe, bulgare et roumain: voil\u00e0 en quels idiomes elle s'exprime sur Facebook. \r\nElle r\u00e9dige d\u00e9sormais des message pour lutter contre les cambriolages, sous forme d'avertissements ; elle vise ainsi volontairement les \u00ab gangs \u00bb de l'Est. Pour leur expliquer, dans leur langue, \u00e0 quel point c'est une mauvaise id\u00e9e de se frotter \u00e0 la mar\u00e9chauss\u00e9e argovienne...\r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, on se penche au chevet d'une sorte de mythe suisse.\r\nMythe suisse de la formation, et des loisirs: l'\u00e9cole-club Migros. 75 ans cette ann\u00e9e, 600 formations, 50 centres, 340 mille \u00e9l\u00e8ves par an. \r\nEn interview dans le Temps, la coordinatrice des Ecoles-Clubs Andrea Ming. Qui rappelle la philosophie de l'institution, la m\u00eame depuis le d\u00e9but: proposer un acc\u00e8s simple et sans conditions \u00e0 la formation.Des formations qui \r\nfont toujours, c'est leur caract\u00e9ristique, \u00e9cho aux tendances de la soci\u00e9t\u00e9.   \r\nMais la concurrence guette... les formations continues des universit\u00e9s mais aussi: Youtube et ses fameux tutos.\r\nEnfin, Andrea Ming r\u00e9v\u00e8le les cours qui ont le plus de succ\u00e8s: en suisse romande: fitnesse, fran\u00e7ais et cr\u00e9ativit\u00e9s et arts appliqu\u00e9s.\r\nC\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique: allemand, anglais et pilates.", "durationSec": 364, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10884533", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-29T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-29T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10884541", "ece-10884533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T07:42:35Z", "webPublicationDate": "2019-11-29T07:08:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F5393EE-FD46-4AC7-A2C1-B1E0EC58BD4D", "internalArchiveId": "2F5393EE-FD46-4AC7-A2C1-B1E0EC58BD4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue des Unes - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-11-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue des Unes - Par Val\u00e9rie Droux *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. La Suisse va participer au nettoyage de l'espace.\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 issue de l'EPFL, Clear Space, une \"spin-off\", va diriger une mission de nettoyage de l'espace de l'Agence spatiale europ\u00e9enne. \r\nC'est le site Heidi.news qui le r\u00e9v\u00e8le ce matin. \r\nL'espace, c'est po\u00e9tique vu d'en bas; mais en haut, c'est une vraie poubelle; des d\u00e9chets qui mettent en danger la station spatiale internationale, ou les satellites.\r\nDes morceaux de lanceurs, ou des \u00e9paves de vieux satellites... il tournerait autour de nos t\u00eates environ 30 mille objets de plus de 10 centim\u00e8tres de diam\u00e8tre - les plus dangereux. Il y en a aussi environ 760 mille dont la taile varie entre 1 et 10 cm.\r\nLa technique de Clear Space, c'est une sorte de filet tentaculaire, pour attraper ces d\u00e9bris; le lancement de la mission, dont on ne connait pas le budget, serait pr\u00e9vu pour 2025, selon Heidi.news.\r\n*** La Suisse se pr\u00e9pare \u00e0 un autre grand nettoyage: le d\u00e9branchement de la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg.\r\nUn sujet qui revient beaucoup dans la presse, notamment bernoise, \u00e0 moins d'un mois du dernier soupir de la centrale, sur les bords de l'Aar.\r\nLe Journal du jura poursuit sa s\u00e9rie entam\u00e9e cette semaine. Aujourd'hui, une grande interview de la directrice de l'exploitant, BKW, Suzanne Thoma. \r\nUn d\u00e9branchement qui est LE bon choix, dit-elle.\r\nPas aussi convaincu, le journaliste Philippe Oudot, dans son \u00e9ditorial. Le nucl\u00e9aire produit de grande quantit\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9, pour notre soci\u00e9t\u00e9 qui en est friande, et avec peu d'\u00e9mission de CO2. Les risques de cette technologie ? ils sont ma\u00eetris\u00e9s, \u00e9crit-il. Au contraire de ceux du r\u00e9chauffement climatique, conclut-il.\r\n***On va se pencher maintenant sur un dr\u00f4le de tourisme...\r\nUn tourisme m\u00e9dical, nous explique \"20 minutes\" ce matin. \r\nOn soup\u00e7onne une fili\u00e8re organis\u00e9e, qui ferait venir aux Urgences du CHUV, \u00e0 Lausanne, toujours pluss de G\u00e9orgiens, sans statut l\u00e9gal et tr\u00e8s malades. Selon les informations du journal, sur palce en G\u00e9orgie, des passseurs organiseraient le p\u00e9riple des malades.\r\nLa loi, rappelle le journal, exige leur prise en charge. Et la facture, c'est la Conf\u00e9d\u00e9ration ou le canton qui la paie. \r\nLe m\u00e9decin cantonal vaudois n'\u00e9voque pas de fili\u00e8re organis\u00e9e. Il semble, dit-il, que ces gens viennent par leurs propres moyens.\r\nAu niveau national, les cas seraient peu nombreux, selon la Conf\u00e9d\u00e9ration. Mais le secr\u00e9taire d'Etat aux migrations Mario Gattiker s'est quand m\u00eame rendu en G\u00e9orgie pour en discuter, en septembre dernier. \r\n*** Politique maitenant, avec une colocation plut\u00f4t in\u00e9dite.\r\nLa coloc la plus insolite de Suisse, lit-on dans les journaux Tam\u00e9dia al\u00e9maniques. \r\n3 jeunes conseillers nationaux saint-gallois prennent un appartement ensemble, \u00e0 Berne, pour les sessions. Une verte, un UDC et un PLR.\r\nC'est le PLR qui a initi\u00e9 le mouvement. Il explique qu'ils veulent ainsi montrer qu'ils ne sont pas comme leurs a\u00een\u00e9s, qui vont \u00e0 l'h\u00f4tel ou se louent un studio. \r\nIls sont en tout cas s\u00fbrs de bien s'entendre, malgr\u00e9 leurs divergences, et de toute fa\u00e7on, les alliances politiques \"contre nature\", \u00e7a ne leur fait pas peur. Et puis, comme ils sont plusieurs nouveaux \u00e9lus de moins de 30 ans, la f\u00eate sera aussi au programme, assurent-ils.\r\n*** La police argovienne est tout \u00e0 coup devenue polyglotte, s'\u00e9tonne ce matin l'Aargauer Zeitung...\r\nalbanais, serbe, bulgare et roumain: voil\u00e0 en quels idiomes elle s'exprime sur Facebook. \r\nElle r\u00e9dige d\u00e9sormais des message pour lutter contre les cambriolages, sous forme d'avertissements ; elle vise ainsi volontairement les \u00ab gangs \u00bb de l'Est. Pour leur expliquer, dans leur langue, \u00e0 quel point c'est une mauvaise id\u00e9e de se frotter \u00e0 la mar\u00e9chauss\u00e9e argovienne...\r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, on se penche au chevet d'une sorte de mythe suisse.\r\nMythe suisse de la formation, et des loisirs: l'\u00e9cole-club Migros. 75 ans cette ann\u00e9e, 600 formations, 50 centres, 340 mille \u00e9l\u00e8ves par an. \r\nEn interview dans le Temps, la coordinatrice des Ecoles-Clubs Andrea Ming. Qui rappelle la philosophie de l'institution, la m\u00eame depuis le d\u00e9but: proposer un acc\u00e8s simple et sans conditions \u00e0 la formation.Des formations qui \r\nfont toujours, c'est leur caract\u00e9ristique, \u00e9cho aux tendances de la soci\u00e9t\u00e9.   \r\nMais la concurrence guette... les formations continues des universit\u00e9s mais aussi: Youtube et ses fameux tutos.\r\nEnfin, Andrea Ming r\u00e9v\u00e8le les cours qui ont le plus de succ\u00e8s: en suisse romande: fitnesse, fran\u00e7ais et cr\u00e9ativit\u00e9s et arts appliqu\u00e9s.\r\nC\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique: allemand, anglais et pilates.", "durationSec": 277, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10884522", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue des Unes - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue des Unes - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-29T06:43:00_revue-de-presse", "La revue des Unes - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-29T06:43:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10884550", "ece-10884522"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T07:49:30Z", "speechToTexts": ["05.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n6 heures 43 va passer \u00e0 la presse avec Val\u00e9rie Les une et les titres de nos journaux ce matin, on commence, vous l'avez dit, avec un flop, h\u00e9 oui, un flop, celui du site internet de l'\u00c9tat de Fribourg, c'est le gros titre il barre la une de la libert\u00e9, ce matin, la nouvelle mouture du portail 3 fois W Point FR Point CH est en ligne depuis un an, mais elle ne convainc personne, notamment, notamment son moteur de recherche, technologie encore en une du Quotidien jurassien expert aphone, expert en quoi, expert en t\u00e9l\u00e9phone justement ces experts qui planchent sur le rapport t\u00e9l\u00e9phonie mobile et rayonnement, la 5 G notamment via ces experts n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettent d'accord hein, on l'a appris hier et \u00e7a fait donc la une du QJ, c'est aussi la une du temps 5 G, un rapport qui lancent de nouveaux d\u00e9bats et puis \u00e7a pinaille dans le canton de Vaud h\u00e9 oui, la loi sur les march\u00e9s publics pinaille et exasp\u00e8re les \u00e9lus sont eux interdits de faire des affaires avec leur commune jusqu'\u00e0 l'absurde, \u00e9crit le quotidien 24 heures alors par exemple le municipal d'une commune qui tiendrait \u00e9galement la boulangerie de son village, en vertu de cette loi n'aurait pas le droit de faire les petits fours pour l'ap\u00e9ro du nouvel an, la commune par exemple, pareil pour un viticulteur, donc c'est pour nous expliquer aussi ce matin que cette loi sur les march\u00e9s publics, ce n'est pas seulement l'adjudication d'immenses chantiers en Une de La Tribune de Gen\u00e8ve, Antonio Hodgers, il veut un grand d\u00e9bat sur la croissance du canton, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat est en entretien, en interview dans La Tribune de Gen\u00e8ve, il r\u00e9agit aux derni\u00e8res votations il veut donc ouvrir le d\u00e9bat et invite les acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 discuter des questions d'am\u00e9nagement du territoire, notamment au cours du 1er semestre 2020 dont la Bernard Zeitung on parle aviation n'est pas tr\u00e8s loin de la th\u00e9matique genevoise, on parle d'un appel d'offres n'appelle ou de ne pas un appel d'offre un appel aux dons, qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par \u00e0 la compagnie a\u00e9rienne bernoise Flaubert pour faire des vols \u00e0 partir de l'a\u00e9roport de Berne- Belp h\u00e9 bien, cet appel aux dons a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s, nous explique la Bernard Zeitung, ils ont r\u00e9colt\u00e9 le 1000000 qu'il voulait et donc la compagnie pourra s'envoler \u00e0 partir du mois de mai, mais tout le monde, tout le monde n'applaudit pas cette nouvelle dans la Luzerner Zeitung, je vous le promettait le voici le Ram nappe l'accord-cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, h\u00e9 bien, \u00e0 cause du blocage autour de cet accord-cadre, il y a des suppressions d'emplois, c'est la une de la Luzerner Zeitung l'Aargauer en parle aussi une entreprise de technologie m\u00e9dicale argovienne doit licencier 25 personnes \u00e0 cause du manque de de de ce de cet accord \u00e0 entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne on parle police en une de la base leur Zeitung ce matin \u00e0 la police b\u00e2loise, la police de B\u00e2le- Ville publie des photos de manifestants, des photos, mais sans les flouter cette manifestation, elle s'est tenue il y a une ann\u00e9e, c'\u00e9tait une manifestation de l'extr\u00eame droite, l'extr\u00eame gauche a voulu contrer la manifestation il y a eu des violences et donc le minist\u00e8re public a mis ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution, il publie sans les flouter ces photos que vous pouvez voir d'ailleurs dans la presse ce matin, des t\u00e9moignages \u00e9galement des t\u00e9moignages, notamment de de femmes victimes de violences, oui, elles font la une, on la une du journal La cote ce matin, elle t\u00e9moigne pour que \u00e7a cesse, titre la cote 5 femmes victimes d'abus de violence de la part de leur conjoint, racontent leur histoire, ils racontent raconte aussi la difficult\u00e9 \u00e0 d\u00e9noncer et \u00e0 quitter le bureau qui les maltraite et parfois \u00e7a dure pendant des d\u00e9cennies, autre t\u00e9moignage en grande Une du Nouvelliste les LGBT IQ sans fard derri\u00e8re une lettre un v\u00e9cu six valaisan expriment ouvertement qu'ils sont, \u00e0 l'occasion des 25 ans, de l'association alpaguer qui lutte contre l'homophobie et les discriminations dont la jeune fille ont fait un tour dans les entreprises pour aller voir comment se porte le cong\u00e9 paternit\u00e9, il peine toujours \u00e0 s'imposer, c'est le constat que fait l'agefi ce matin dans Le Journal du Jura en une un faiseur de champions Jean-Pierre Heger livre son chemin vers l'excellence, titre Le Journal du Jura grand entra\u00eeneur, il a amen\u00e9 de nombreux sportifs vers les sommets, on se souvient notamment de Werner G\u00fcnth\u00f6r hein, le lancer du poids, alors l'entra\u00eeneur Neuvillois il d\u00e9voile ses secrets dans un livre volumineux pr\u00e9cise : vous avez vu, j'ai bien fait, \u00e7a serait bien je viens juste de Bernard Guetta oui un livre volumineux et tr\u00e8s riche, nous dit le Journal du Jura qui est bien, donc, de sortir de presse ce livre et puis pour terminer, bilan qui nous sort son annuaire des 300 plus riches de Suisse avec qui a gagn\u00e9, qui a perdu qui sont les nouveaux arrivants et puis comme chaque fois en grand dossier sur la philanthropie alors le terme de cette ann\u00e9e, h\u00e9 bien, comment concilier capitalisme et philanthropie des philanthropes qui s'engagent pour la plan\u00e8te, merci beaucoup Val\u00e9rie \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-29T06:24:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-221D63CB-3889-4632-A180-9DA254F36EF8", "internalArchiveId": "221D63CB-3889-4632-A180-9DA254F36EF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Paul Steffen, sous-directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnemen;Philippe Horisberger, directeur suppl\u00e9ant de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication;Peter Gr\u00fctter, repr\u00e9sentant des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques;Edith Steiner, repr\u00e9sentante des m\u00e9decins en faveur de l'environnement;Hochstrasser, Sandrine;Dominique Freymond, Membre de l'Acad\u00e9mie des administrateurs;Florian Baier, Avocat;Florian Tosello, directeur de l'agence digitale firstpoint;Jovian Hediger, sprinter vaudois;Alain Berset, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DFI\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/RAPPORT 5G PI) Des cantons et des communes rassur\u00e9s.\r\nM\u00eame s'ils en attendaient plus.\r\nDes op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile qui peuvent aller de l'avant.\r\nLes conclusions du rapport technique sur la 5G ont suscit\u00e9 des r\u00e9actions tr\u00e8s diverses.\r\nPas de consensus sur son avenir.\r\nLes membres du groupe de travail ont bien d\u00e9fini cinq options. \r\nDu statu quo au rel\u00e8vement massif des valeurs limites de rayonnement. \r\nIl n'emp\u00eache, Alain Arnaud: \u00e0 quoi peut bien servir ce rapport ?\r\nAux antipodes de la 5G, la toute derni\u00e8re cabine t\u00e9l\u00e9phonique de Swisscom a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9e hier.\r\nAu 164 de la Bruggestrasse. \r\nA Baden.\r\nCanton d'Argovie. \r\nElle partira au mus\u00e9e au Mus\u00e9e de la communication.\r\nA Berne.\r\n(05/VD/UDC PRESIDENCE ITV GRIN) *** C'est fait: l'UDC vaudoise a un nouveau pr\u00e9sident en la personne de Kevin Grangier.\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s l'ont \u00e9lu hier soir \u00e0 Pal\u00e9zieux.\r\nL'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti a r\u00e9colt\u00e9 111 voix.\r\nContre 16 pour son adversaire Gabord Fonyodi.\r\nLes militants attendent beaucoup de leur nouveau pr\u00e9sident, apr\u00e8s la perte d'un si\u00e8ge au Conseil national en octobre dernier. \r\nLe Conseil national o\u00f9 si\u00e8ge Jean-Pierre Grin. Conscient de la t\u00e2che qui attend Kevin Grangier.\r\nDes propos recueillis par Virginie Gerhard\r\nPROMO\r\n(election fribourg) Cette fois ce devrait \u00eatre la fin du feuilleton dans le canton de Fribourg. \r\nLa justice a rejet\u00e9 hier le recours de deux citoyens qui contestaient le d\u00e9roulement de l'\u00e9lection au Conseil des Etats.\r\nEstimant n'avoir pas re\u00e7u leur mat\u00e9riel de vote dans les d\u00e9lais.\r\nVoil\u00e0 donc le socialiste Christian Levrat et la lib\u00e9rale-radicale Johanna Gapany officiellement \u00e9lus.\r\n(reliure schumacher) Le canton de Fribourg o\u00f9 83 postes de travail passent \u00e0 la trappe. \r\nChez Schumacher, \u00e0 Schmitten. \r\nQui met la cl\u00e9 sous la porte. \r\nFleuron de l'industrie locale, le sp\u00e9cialiste de la reliure a mis en place un plan social.\r\n(TF5/GOUVERNANCE DE MIGROS PI) *** La gouvernance de Migros fait d\u00e9bat, alors que le g\u00e9ant de la distribution d\u00e9fraie la chronique depuis plusieurs semaines\r\nVoil\u00e0 en effet l'une de ses coop\u00e9ratives, celle de Neuch\u00e2tel-Fribourg, avec \u00e0 sa t\u00eate deux directeurs.\r\nL'un reconnu par la direction centrale.\r\nL'autre nomm\u00e9 par l'administration locale. \r\nUn conflit de personnes, mais pas seulement. \r\nUn probl\u00e8me d'organisation, aussi.\r\nSandrine Hoch-strasser, le mod\u00e8le coop\u00e9ratif Migros est-il aujourd'hui d\u00e9pass\u00e9 ?\r\n(petition kks) Il faut punir comme des viols toutes les relations sexuelles non consenties.\r\n35.000 personnes le demandent.\r\nCelles qui ont sign\u00e9 la p\u00e9tition remise \u00e0 la ministre de la justice Karin Keller-Sutter.\r\nQue demandent les signataires ?\r\nUne r\u00e9vision du code p\u00e9nal.\r\nMais aussi une formation obligatoire pour les magistrats, policiers et avocats au contact des victimes de violences sexuelles.\r\nAujourd'hui, seule la contrainte permet de qualifier de viol un rapport sexuel non consenti.\r\n(09/VERDICT SPERISEN ITV BAIER) *** Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral confirme la condamnation d'Erwin Sperisen \u00e0 15 ans de prison pour complicit\u00e9 d'assassinat. \r\nUne peine inflig\u00e9e par la justice genevoise \u00e0 ce ressortissant suisse et guat\u00e9malt\u00e8que.\r\nAncien directeur de la police du Guatemala. \r\nLe rejet de son recours a surpris l'un de ses avocats, Florian  Baier\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(trump en afghanistan) Une visite et une annonce surprise.\r\nCelles de Donald Trump.\r\nEn Afghanistan.\r\nA l'occasion de la f\u00eate am\u00e9ricaine de Thanksgiving. \r\nLe pr\u00e9sident a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aux 1.500 soldats r\u00e9unis sur la base militaire de Bagram qu'il reprenait les pourparlers avec les talibans. \r\nTrois mois apr\u00e8s l'\u00e9chec cuisant des pr\u00e9c\u00e9dentes n\u00e9gociations.\r\n(19/IRAK pour 7h) *** L'Irak a v\u00e9cu hier une journ\u00e9e noire\r\nLa r\u00e9pression du mouvement de contestation contre le pouvoir a fait pr\u00e8s d'une quarantaine de morts. \r\nUn bilan toujours incertain. \r\nEt c'est la ville de Nassirya, dans le sud du pays, qui paie le plus lourd tribut \u00e0 ces violences.\r\nLes manifestants ont subi les tirs nourris des forces de l'ordre.\r\nEt ce matin la ville s'est r\u00e9veill\u00e9e dns le chaos, Simon Corthay\r\n(yemen) Un pas de plus.\r\nPeut-\u00eatre.\r\nVers la paix au  Yemen.\r\nL'Arabie Saoudite a lib\u00e9r\u00e9 128 rebelles y\u00e9m\u00e9nites Houthis.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9diation du CICR, le comit\u00e9 international de la Croix-Rouge.\r\nEn septembre dernier, les rebelles Houthis avaient lib\u00e9r\u00e9s 290 combattants de la coalition conduite par l'Arabie saoudite.\r\n(uruguay) C'est officiel.\r\nLe prochain pr\u00e9sident uruguayen sera de centre droit. \r\nApr\u00e8s quinze ans de domination de la gauche. \r\nApr\u00e8s le recomptage des voix de l'\u00e9lection de dimanche denrier, Luis Lacalle Pou ne peut plus \u00eatre rattrap\u00e9 par son adversaire.\r\nQui a reconnu sa d\u00e9faite\r\n(TF4/MONETISATION PUB BLACK FRIDAY PI) *** Difficile d'y \u00e9chapper: ce vendredi n'est pas comme les autres\r\nUne journ\u00e9e noire pour les adversaires de l\u00e9a surconsommation.\r\nMais un Black Friday devenu incontournable par exemple les plateformes de commerce en ligne.\r\nQui voit leurs ventes de publicit\u00e9 en ligne prendre l'ascenseur.\r\nPascal Wassmer\r\n(foot) La police bernoise a arr\u00eate quatre personnes autour du Stade de Suisse.\r\nO\u00f9 des supporters de Porto et de Young Boys en sont venus aux mains. \r\nLes Bernois, sur le terrain, battus 2 \u00e0 1. \r\nIls devront attendre avant de valider leur billet pour les 16\u00e8mes de l'Europa League.\r\nQualifi\u00e9, le FC B\u00e2le l'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 avant sa d\u00e9faite 1 \u00e0 0 \u00e0 Krasnodar.\r\nQuant \u00e0 Lugano, battu 1 \u00e0 0 par Copenhague, c'est s\u00fbr: les Tessinois n'iront pas plus loin.\r\n(16/COUPE DU MONDE SKI DE FOND ITV HEDIGER) *** Changement de d\u00e9cor avec le d\u00e9but de la saison de ski nordique aujourd'hui en Finlande. \r\nUne \u00e9quipe suisse tir\u00e9e encore et toujours par Dario Cologna, 33 ans.\r\nMais une saison sans Mondiaux ni Jeux olympiques.\r\n Ce qui ne change rien pour le fondeur vaudois Jovian Hediger, toujours tr\u00e8s motiv\u00e9\r\n(beatles) Enfin une id\u00e9e de cadeau original pour No\u00ebl.\r\nLes fameuses lunettes de soleil rondes de John Lennon.\r\nOu une contravention adress\u00e9e \u00e0 Ringo Starr datant de 1969. \r\nDeux objets conserv\u00e9s par un ex-chauffeur des Beatles.\r\nEt mis aux ench\u00e8res la semaine prochaine sur le site internet de Sotheby's. \r\n\"Aujourd'hui, les souvenirs de cette p\u00e9riode sont plus importants que les objets qui leur sont associ\u00e9s\", a d\u00e9clar\u00e9 Alan Herring pour justifier leur vente.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(02/CHARTE ENTREPRISES PARITE ITV BERSET) 34 nouvelles entreprises parapubliques ont sign\u00e9 la charte pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale lanc\u00e9e il y a trois ans.\r\n16 cantons, dont tous les Romands.\r\n86 villes et communes.\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nTous se sont engag\u00e9s \u00e0 analyser r\u00e9guli\u00e8rement le respect de l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\nCette charte n'est pas contraignante.\r\nEt toutes les entreprises li\u00e9es \u00e0 l'Etat n'y ont pas encore adh\u00e9r\u00e9.\r\nMais c'est d\u00e9j\u00e0 un pas important pour le ministre de l'Int\u00e9rieur Alain Berset.", "durationSec": 742, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10884526", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-29T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-29T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10884555", "ece-10884526"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T07:14:53Z", "webPublicationDate": "2019-11-29T06:29:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wassmer, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gerhard, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}