{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=925&rows=25&query=UDC", "count": 1247, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=950&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1222&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=900&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-73EC9989-5329-424C-8448-9CF7C7BAD23A", "internalArchiveId": "73EC9989-5329-424C-8448-9CF7C7BAD23A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-03-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Manfred Buehler, conseiller national UDC BE;Balthasar Gl\u00e4ttli, Conseiller National VERTS ZH;Dominique Dirlewanger, historien et collaborateur \u00e0 l'interface sciences-soci\u00e9t\u00e9 de l'UNIL;Jean Lazega, directeur de Taxi Services;Jason Fuchs, attaquant du HC Bienne\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (20/VERDICT MONSANTO PA) Monsanto reconnu coupable de n\u00e9gligence\r\nUn tribunal f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain condamne le groupe agrochimique... rachet\u00e9 par Bayer... \u00e0 verser plus de 80 million de dollars de dommages et int\u00e9r\u00eats... \r\nLe plaignant est un retrait\u00e9 souffrant d'un cancer... qu'il attribue au Roundup... le fameux d\u00e9sherbant de Monsanto\r\nA Washington, les pr\u00e9cisions de Rapha\u00ebl Grand\r\n  00'58\r\n((C'est un proc\u00e8s qui s'est d\u00e9roul\u00e9 en 2 \u00e9tapes. Le jury californien  a d'abord admis un  lien de causalit\u00e9 entre le d\u00e9sherbant et le cancer de u plaingnat.. Hier, le jury devait se prononcer sur la responsabilit\u00e9 de Monsanto. Verdict, l'entreprise est reconnue coupable de n\u00e9gligence et est condamn\u00e9e \u00e0 payer pr\u00e8s de 81 milliosn e dollar \u00e0 un retrait\u00e9, qui vit au nord de San Francisco. Il a utilis\u00e9 le Round up durant 25 ans, en le vaporisant sur des mauvaises herbes. LE produit \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8rement en contact avec sa peau..\r\n L'an p\u00e8ass\u00e9, le gourpe allemna avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 payer 78 milliosn de dollars \u00e0 un jardinier californien. Mais Le proc\u00e8s s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9 au niveua de l'Etat de Californie. Cette fois-ci., c'es tun proc\u00e8s f\u00e9d\u00e9ral.. aux cons\u00e9quences bien plus importante car cette condamnation va ouvrir la voix \u00e0 des milliers d'autres plaingants \u00e0 travers les Ezats-Unis. Bayer pourrait devoir payer des millairds de dollars de dommages et int\u00e9r\u00eats.\r\nLe g\u00e9ant agrochimique allemand  a fait appel, rappelant que les r\u00e9gulateur \u00e0 travers le monde autorisent son d\u00e9sherbant \u00e0 base de glyphosate . C'est le cas en Suisse et au sein de l'Union Euroerp\u00e9enne. rtsinfoWH))\r\n(Boeing) *** Boeing a pr\u00e9sent\u00e9 hier les modifications de son mod\u00e8le 737 MAX...  mis en cause dans deux r\u00e9centes catastrophes a\u00e9riennes.\r\nL'avionneur am\u00e9ricain a mis \u00e0 jour le logiciel anti-d\u00e9crochage de l'appareil clou\u00e9 au sol depuis mi-mars\r\nIl pr\u00e9voit aussi de former davantage les pilotes aux subtilit\u00e9s de cet avion\r\nEt parall\u00e8lement.. le responsable de l'administration am\u00e9ricaine de l'aviation... lui... \u00e9tait entendu au s\u00e9nat\r\nIl a assur\u00e9 que l'autorit\u00e9 de r\u00e9gulation avait correctement fait son travail... en autorisant les 737 MAX \u00e0 voler\r\n(12/GB BREXIT PA (CHAINES)) **** Elle passera la main... si les d\u00e9put\u00e9s britanniques approuvent son accord de Brexit\r\nTheresa May a mis sa d\u00e9mission dans la balance hier... pour tenter trouver une issue \u00e0 la crise\r\nApr\u00e8s cette annonce... Les Brexiters conservateurs... se sont dit pr\u00eats \u00e0 changer d'avis... alors qu'ils \u00e9taient jusqu'ici farouchement oppos\u00e9s au trait\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 par la prewmi\u00e8re ministre\r\nMais Catherine Ilic... d'autres r\u00e9sistent encore et toujours!\r\n   53''\r\n((Cette promesse faite par Theresa May aux d\u00e9put\u00e9s conservateurs n'est qu'une demi-surprise. Les rumeurs selon lesquelles la Premi\u00e8re ministre mettrait sa d\u00e9mission dans la balance courraient depuis ce week-end. Son autorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite \u00e0 n\u00e9ant apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 contrainte de qu\u00e9mander la semaine derni\u00e8re un d\u00e9lai du Brexit \u00e0 Bruxelles. Cela a rendu furieux de nombreux \u00e9lus conservateurs europhobes qui s'attendaient \u00e0 quitter l'UE cette semaine. Raison pour laquelle plusieurs d'entre eux r\u00e9clamaient son d\u00e9part en \u00e9change de leur ralliement \u00e0 son accord. Mais malgr\u00e9 ce sacrifice, rien n'est jou\u00e9. Car m\u00eame si plusieurs ardents Brexiters se sont dit pr\u00eats \u00e0 tourner leur veste, le parti unioniste d\u00e9mocratique d'Irlande du Nord, dont l'avis est jug\u00e9 crucial, a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 hier soir son opposition \u00e0 son accord de retrait, au motif qu'il menace l'int\u00e9grit\u00e9 du Royaume-Uni. CI, Rts-Info, londres))\r\nEt les d\u00e9put\u00e9s britanniques n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord sur des sc\u00e9narios alternatifs..\r\nIls ont rejet\u00e9 les huit options qui leurs \u00e9taient propos\u00e9es\r\nDe nouveaux votes indicatifs sont pr\u00e9vus lundi... pour tenter de d\u00e9gafer une majori\u00e9.\r\n(D\u00e9ch\u00eats plastiques) Et pendant ce temps... du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles... le parlement europ\u00e9en a d\u00e9finitivement adopt\u00e9 l'interdiction des plastiques \u00e0 usage unique.\r\nCotons-tiges... pailles... touilettes, couverts et assiettes...seront interdits... au nom de la protection des oc\u00e9ans\r\nLa nouvellle loi pr\u00e9voit aussi de r\u00e9duire l'utilisation d'emballages en plastique pour les aliments pr\u00eats \u00e0 consommer...\r\n(01/ACCORD CADRE ITV BUHLER) **** La Suisse doit signer l'accord cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nMalgr\u00e9 les r\u00e9serves de plusieurs partis... et malgr\u00e9 les oppositions de l'UDC et des syndicats... la plateforme Suisse-Europe a recommand\u00e9 hier (MER) au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de parapher ce trait\u00e9 \r\nLa plateforme r\u00e9unit plusieurs organisations issues de la soci\u00e9t\u00e9 civile... toutes favorables \u00e0 l'Europe\r\nEt elle estime que cette accord qui doit r\u00e9gir les futures relations entre Berne et Bruxelles... pr\u00e9sente de nombreux avantages... juridiques ET \u00e9conomiques\r\nUn avis que ne partage pas Manfred B\u00fchler... conseiller national UDC bernois\r\n  43''\r\nManfred Buehler r\u00e9pondait \u00e0 Marc Menichini.\r\n(Alfred Heer) Alfred Heer renonce \u00e0 briguer un si\u00e8ge au conseil des \u00e9tats\r\nLe conseiller national zurichois annonce qu'il soutiendra \"de toutes ses forces\" son coll\u00e8gue Roger K\u00f6ppel\r\nC'est lui que la direction de l'UDC z\u00fcrichoise a choisi de recommander aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti... pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain\r\n(TF1/VERTS NEW FORMULE MAGIQUE? PI) **** Les Verts se sentent pousser des ailes... apr\u00e8s leur succ\u00e8s aux \u00e9lections zurichoises\r\nDimanche dernier, ils ont gagn\u00e9 9 si\u00e8ges au parlement cantonal... et reconquis le si\u00e8ge perdu il y a 4 ans au gouvernement\r\nIls esp\u00e8rent confirmer cet \u00e9lan l'automne prochain... au parlement. \r\nEt pourquoi pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Avec une nouvelle formule magique, Alexandra Richard:\r\n  1'35\r\n((Une formule pour favoriser la diversit\u00e9. Leur chef de groupe au parlement Balthasar Gl\u00e4ttli y a r\u00e9fl\u00e9chi. Elle est purement hypoth\u00e9tique pour l'instant. Mais il imagine cinq partis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Deux si\u00e8ges pour les deux plus grands - l'UDC et le PS actuellement. Et un chacun pour les trois autres: le PLR, le PDC et les Verts:\r\n...\r\nUn Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... La derni\u00e8re fois qu'il en a \u00e9t\u00e9 question, c'\u00e9tait en 2007, lorsque le parti avait flirt\u00e9 avec les 10%. Son meilleur r\u00e9sultat avant de retomber petit \u00e0 petit \u00e0 7% en 2015. L'id\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 mise entre parenth\u00e8se. Mais selon le contexte, elle aurait \u00e0 nouveau du sens, pour Dominique Dirlewanger, historien et collaborateur \u00e0 l'interface sciences-soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne:\r\n...\r\nL'historien qui rappelle encore que la formule magique n'est pas volontiers boulevers\u00e9e en Suisse. Sa mission, c'est de refl\u00e9ter la diversit\u00e9, mais aussi de pr\u00e9server une certaine stabilit\u00e9 du gouvernement.))\r\n(08/VD/TAXIS- LOI UBER ITV LAZEGA) *** Les taxis lausannois ne feront pas recours contre la nouvelle loi \"Uber\". \r\nC'est une information RTS.\r\nIl y a 15 jours, le Grand Conseil vaudois adoptait un projet de loi. \r\nLes v\u00e9hicules avec chauffeurs, les VTC, devront suivre une formation minimale et s'afilier \u00e0 l'AVS. Mais il n'y aura pas de contr\u00f4le sur le terrain. \r\nPour les chauffeurs de taxi, cette loi n'est pas acceptable. Et pourtant, ils ne feront pas recours.\r\nLes explications de Jean Lazega, directeur de Taxi Services. \r\n  36''\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment.\r\n(Tennis/hockey/CIO) Roger Federer toujours en lice... au tournoi de Miami\r\nLe B\u00e2lois a battu hier le russe daniil medvedev... en deux sets et \u00e0 peine plus d'une heure de jeu\r\nProchaine \u00e9tape... les quarts de finale\r\nCe sera la nuit prochaine face au sud africain Kevin Anderson\r\n---\r\n(19/HOCKEY HC BIENNE ITV FUCHS) **** En hockey sur glace... la chaux-de-fonds a mal d\u00e9but\u00e9 la finale des play-off de swiss league\r\nLe HCC a perdu 2 \u00e0 1 contre Langenthal... \u00e0 Olten\r\nEt puis en national league...\r\nLe HC Bienne tentera de doubler la mise ce soir... pour son deuxi\u00e8me match des demi-finales contre Berne\r\nEt les Biennois sont pr\u00eats...\r\nSelon l'attaquant Jason Fuchs... ils sont d\u00e9j\u00e0 concentr\u00e9s sur cet acte deux... depuis la fin de leur derni\u00e8re rencontre\r\n  37''\r\nJason Fuchs interrog\u00e9 par Alain Th\u00e9voz.\r\nDans l'autre demi-finale : Zoug m\u00e8ne 1 \u00e0 0 face \u00e0 Lausanne. Acte 2 ce soir \u00e0 Malley \r\nA suivre d\u00e8s 20 heures sur RTS deux et dans nos rendez-vous d'information.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Roundup) \r\n(Brexit) - 8 options de sc\u00e9narios alternatifs toutes rejet\u00e9es\r\n- may propose de voter l'accord et de d\u00e9missionner derri\u00e8re\r\n- le dup ne soutiendra pas l'accord (l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier soir)\r\n- sujet le plus pl\u00e9biscit\u00e9: reporter la date du Brexit\r\n(Alg\u00e9rie (tard)) \r\n(Venezuela) \r\n(Charlottesville / supr\u00e9macisme) \r\n(France synth\u00e8se grand d\u00e9bat) \r\n(Nouveau Traitement) ((Les rumeurs et la d\u00e9fiance envers le personnel de sant\u00e9 ont retard\u00e9 la lutte contre Ebola... en r\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo. COnclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui dans la revue The lancet infectious disease. Deux congolais sur trois pensent que l'\u00e9pid\u00e9mie a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour d\u00e9stabiliser le pays.))", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10305788", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-28T06:00:29_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-28T06:00:29_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10305800", "ece-10305788"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-03T06:44:10Z", "speechToTexts": ["03.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nEt ce journal, il est pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy bonjour Marielle bonjour 80 millions de francs suisses de dommages et int\u00e9r\u00eats pour un retrait\u00e9 atteint d'un cancer Monsanto est reconnu coupable de n\u00e9gligence par la justice am\u00e9ricaine et c'est un nouveau coup dur pour le groupe agrochimique Theresa May se sacrifie pour tenter de faire accepter son accord de Brexit la Premi\u00e8re ministre britannique d\u00e9missionnera si les d\u00e9put\u00e9s adoptent le trait\u00e9 mais vous l'entendrez rien n'est jou\u00e9 pour autant et puis ils ne sont pas pleinement satisfait de la nouvelle loi qui r\u00e9gira uber mais les chauffeurs de taxi Vaudois ne feront pas recours contre le texte, explications dans un instant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [94%] :\r\nMonsanto, reconnu coupable de n\u00e9gligence, un tribunal f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain condamne le groupe agrochimique rachet\u00e9 par Bayer a vers\u00e9 plus de 80 millions de dollars de dommages et int\u00e9r\u00eats, le plaignant est un retrait\u00e9, souffrant d'un cancer qu'il attribue au Roundup, le fameux d\u00e9sherbant de Monsanto \u00e0 Washington, les pr\u00e9cisions de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [94%] :\r\nC'est un proc\u00e8s qui s'est d\u00e9roul\u00e9 en 2 \u00e9tapes, le jury californien d'abord admis un lien de causalit\u00e9 entre le d\u00e9sherbant et le concert du plaignant hier le jury devait se prononcer sur la responsabilit\u00e9 de Monsanto, verdict, l'entreprise est reconnu coupable de n\u00e9gligence et condamn\u00e9 \u00e0 payer pr\u00e8s de 81 millions $ un retrait\u00e9 qui vit au nord de San Francisco, il a utilis\u00e9 le Roundup durant 25 ans, on le vaporise en sur des mauvaises herbes, le produit \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8rement en contact avec sa peau, l'an pass\u00e9, le groupe allemand avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 payer 78 millions de dollars, un jardinier californien, mais le proc\u00e8s s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9 au niveau de l'\u00c9tat de Californie, cette fois -ci c'est un proc\u00e8s f\u00e9d\u00e9ral aux cons\u00e9quences bien plus importante, car cette condamnation va ouvrir la voie \u00e0 des milliers d'autres plaignants \u00e0 travers les \u00c9tats-Unis Bayer pourrait devoir payer des milliards de dollars de dommages et int\u00e9r\u00eats, le g\u00e9ant agrochimique allemand a fait appel, rappelons que les r\u00e9gulateur \u00e0 travers le monde autorisent son d\u00e9sherbant \u00e0 base de glyphosate, c'est le cas en Suisse et au sein de l'Union europ\u00e9enne, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [94%] :\r\nBoeing a pr\u00e9sent\u00e9 hier les modifications de son mod\u00e8le 737 MAX mis en cause dans de r\u00e9centes catastrophes vous a\u00e9riennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [96%] :\r\nL'avionneur am\u00e9ricain a mis \u00e0 jour le logiciel anti- d\u00e9crochage de l'appareil clou\u00e9 au sol depuis mi- mars, il pr\u00e9voit aussi de former davantage les pilotes aux subtilit\u00e9s de cet avion et, parall\u00e8lement, le responsable de l'administration am\u00e9ricaine de l'aviation, lui, \u00e9tait entendu au S\u00e9nat, il a assur\u00e9 que l'Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation avait correctement fait son travail en autorisant les 737 MAX \u00e0 voler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [99%] :\r\nElle passera la main si les d\u00e9put\u00e9s britanniques approuvent son accord de Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [95%] :\r\nEn Theresa May a mis sa d\u00e9mission dans la balance hier pour tenter de trouver une issue \u00e0 la crise apr\u00e8s cette annonce, Les Brexiters conservateurs se sont dits pr\u00eats \u00e0 changer d'avis, alors qu'ils \u00e9taient jusqu'ici farouchement oppos\u00e9s au trait\u00e9, n\u00e9goci\u00e9 par la Premi\u00e8re ministre mais Catherine Ilic, d'autres r\u00e9sistent encore et toujours cette promesse faite par. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [91%] :\r\nTheresa May au d\u00e9put\u00e9s conservateurs n'est qu'une demi- surprise, les rumeurs selon lesquelles la Premi\u00e8re ministre mettrait sa d\u00e9mission dans la balance courait depuis ce week- end son autorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite \u00e0 n\u00e9ant apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 contraint de qu\u00e9mander la semaine derni\u00e8re un d\u00e9lai du Brexit \u00e0 Bruxelles : cela a rendu furieux, de nombreux \u00e9lus conservateurs europhobes qui s'attendaient \u00e0 quitter l'Union europ\u00e9enne, cette semaine, raison pour laquelle plusieurs d'entre eux r\u00e9clamaient son d\u00e9part en \u00e9change de leur ralliement \u00e0 son accord, mais malgr\u00e9 ce sacrifice, rien n'est jou\u00e9, car m\u00eame si plusieurs ardent Brexiters se sont dits pr\u00eats \u00e0 tourner leur veste le Parti unioniste d\u00e9mocratique d'Irlande du Nord, dont la vie est jug\u00e9e cruciale, a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 hier soir son opposition \u00e0 son accord de retrait au motif qu'ils menacent l'int\u00e9grit\u00e9 du Royaume-Uni : Catherine Litch rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [93%] :\r\nEt les d\u00e9put\u00e9s britanniques n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord sur des sc\u00e9narios alternatifs \u00e0 cet accord, ils ont rejet\u00e9 les huit options qui leur \u00e9tait propos\u00e9 hier de nouveaux votes indicatifs sont pr\u00e9vus lundi pour tenter de D de d\u00e9gager une manne une majorit\u00e9 et pendant ce temps, du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, le Parlement europ\u00e9en a d\u00e9finitivement adopt\u00e9 l'interdiction des plastiques, les plastiques \u00e0 usage unique coton-tige paille touillette couverts et assiettes seront interdits au nom de la protection des oc\u00e9ans, la nouvelle loi pr\u00e9voit aussi de r\u00e9duire l'utilisation d'emballages en plastique pour les aliments pr\u00eats \u00e0 consommer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:14) [92%] :\r\nLa Suisse doit signer l'accord cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [97%] :\r\nMalgr\u00e9 les r\u00e9serves de plusieurs partis et malgr\u00e9 les oppositions de l'UDC et des syndicats, la plateforme Suisse- Europe a recommand\u00e9 hier au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de parapher ce trait\u00e9 la plateforme r\u00e9unit plusieurs organisations issues de la soci\u00e9t\u00e9 civile, toutes favorables \u00e0 l'Europe et elle estime que cet accord qui doit r\u00e9gir les futures relations entre Berne et Bruxelles pr\u00e9sente de nombreux avantages juridiques et \u00e9conomiques, un avis que ne partage pas, Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:43) [94%] :\r\nProbablement que l'accord-cadre dans sa forme actuelle pr\u00e9sente certains avantages pour certains milieux \u00e9conomiques bien pr\u00e9cis qui ont besoin de pouvoir faire venir par exemple des travailleurs de l'\u00e9tranger sans limite, mais pour le reste, je crois que \u00e7a met en danger notre d\u00e9mocratie puisque nous ne pourrons plus choisir librement de mettre en oeuvre ou pas du droit europ\u00e9en, parce que nous serons sous la menace de sanctions si nous ne le faisons pas et surtout cet accord n'apporte pas de s\u00e9curit\u00e9 juridique, il va plut\u00f4t apporter de nouvelles incertitudes, comme on le voit notamment dans les cantons parce que beaucoup de structures, cantonales ou les cantons sont par exemple actionnaires d'entreprises publiques sont probablement remis en cause, et \u00e7a c'est tout sauf de la s\u00e9curit\u00e9 juridique, c'est une grande ins\u00e9curit\u00e9 juridique qui va nous tomber dessus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [91%] :\r\nManfred Buehler, r\u00e9pondait \u00e0 Marc qui nie Alfred et renonce \u00e0 briguer un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats, le conseiller national z\u00fcrichois annonce qu'il soutiendra de toutes ses forces, son coll\u00e8gue Roger Koeppel c'est lui que la direction de l'UDC z\u00fcrichois a choisi de recommander aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:45) [97%] :\r\nProchain les Verts se sentent pousser des ailes apr\u00e8s leur succ\u00e8s aux \u00e9lections z\u00fcrichoises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:49) [94%] :\r\nDimanche dernier, ils ont gagn\u00e9 9 si\u00e8ges au parlement cantonal et reconquis le si\u00e8ge perdu il y a 4 ans au gouvernement et il sert et ils esp\u00e8rent confirmer cet \u00e9lan, l'Automne prochain au Parlement, et pourquoi pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec une nouvelle formule magique Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:04) [92%] :\r\nUne formule pour favoriser la diversit\u00e9, leur chef de groupe au parlement Balthasar Gl\u00e4ttli y a r\u00e9fl\u00e9chi, elle est purement hypoth\u00e9tique pour l'instant mais il imagine cinq partis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de si\u00e8ges pour les 2 plus grands, l'UDC et le PS, actuellement et un chacun pour les 3 autres le PLR Le PDC et les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:22) [88%] :\r\nCe qui nous motive c'est que les Verts Cantona \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e aussi au gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, notre argument c'\u00e9tait toujours un argument que la politique en profite des diff\u00e9rentes anglais des diff\u00e9rentes perspectives des diff\u00e9rentes valeurs et alors si la Angoul\u00eame non seulement remplacer un parti par un autre, on n'aurait pas plus de diversit\u00e9 cadres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:46) [93%] :\r\nUn Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la derni\u00e8re fois qu'il en a \u00e9t\u00e9 question, c'\u00e9tait en 2007 lorsque le parti avait flirt\u00e9 avec les 10 pourcent son meilleur r\u00e9sultat avant de retomber, petit \u00e0 petit, \u00e0 7 pourcent en 2015, l'id\u00e9e avait alors \u00e9t\u00e9 mise entre parenth\u00e8ses, mais selon le contexte, elle aurait \u00e0 nouveau du sens pour Dominique dirait Wenger, historien et collaborateur \u00e0 l'interface sciences- et soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:08) [85%] :\r\nSi leur force politique est fortement renforc\u00e9, associ\u00e9 \u00e0 des manifestations de mobilisation qu'on conna\u00eet actuellement sur le climat qui serait appel\u00e9 \u00e0 se maintenir et dans ce contexte -l\u00e0, on peut imaginer que le d\u00e9bat se apr\u00e8s il y a en ce moment o\u00f9 le d\u00e9bat, la repr\u00e9sentation et quelle force politique entre perdant et un projet qui fasse consensus, il va falloir un petit peu de temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:29) [98%] :\r\nL'historien qui rappelle encore que la formule magique n'est pas volontiers boulevers\u00e9e en Suisse, sa mission c'est de refl\u00e9ter la diversit\u00e9, mais aussi de pr\u00e9server une certaine stabilit\u00e9 du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:40) [98%] :\r\nLes taxis lausannois ne feront pas recours contre la nouvelle loi Hubert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:43) [94%] :\r\nLes v\u00e9hicules avec chauffeurs les VTC devront suivre une formation minimale et s'affili\u00e9 \u00e0 l'AVS mais il n'y aura pas de contr\u00f4le sur le terrain pour les chauffeurs de taxi, cette loi adopt\u00e9e il y a 15 jours n'est pas acceptable et pourtant, selon nos informations, il ne s'y opposeront pas les explications de Jean Lazega, directeur de Taxi Services. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:02) [85%] :\r\nRecourir contre la loi, en ce qui concerne les taxis de Lausanne est un peu dangereuse, cela fait 5 ans qu'Hubert s\u00e9vit \u00e0 Lausanne, de mani\u00e8re totalement d\u00e9sordonn\u00e9e, s'il fallait maintenant recourir, cela voudrait dire que ce qui a \u00e9t\u00e9 acquis dans la loi dispara\u00eetrait en tout cas serait gel\u00e9e, or ces acquis -l\u00e0 sont pr\u00e9cieux, ce sont les obligations qu'ont les les effets de sa fille, une caisse avait de payer leurs charges sociales d'\u00eatre identifi\u00e9 et caetera maintenant de la d\u00e9cision est \u00e0 prendre par les chauffeurs eux- m\u00eames les propri\u00e9taires de taxis avait pendant cette qui d\u00e9cide en fin de compte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:38) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment Roger Federer toujours en lice au tournoi de Miami, le B\u00e2lois a battu hier le Russe Daniil Medvedev en 2 sets et \u00e0 peine plus d'une heure de jeu, prochaine \u00e9tape les quarts de finale, ce sera la nuit prochaine face au Sud-Africain Kevin Anderson. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:53) [86%] :\r\nEn hockey sur glace La Chaux-de-Fonds a mal d\u00e9but\u00e9 la finale des play- offs de Suisse lit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:57) [94%] :\r\nLe HCC a perdu 2 \u00e0 1 contre Langen \u00e0 Olten et puis en national league le HC Bienne tentera de doubler la mise ce soir pour son 2\u00e8me match des demi- finales contre Berne et les Biennois sont pr\u00eats, selon l'attaquant John Fuchs ils sont d\u00e9j\u00e0 concentr\u00e9s sur cet acte de depuis la fin de leur derni\u00e8re rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:15) [88%] :\r\nOn repart \u00e0 0 \u00e0 chaque match, c'est \u00e0 chaque match a son histoire, chaque match est diff\u00e9rent, donc c'est c'est vraiment nous de de reproduire les les choses qui ont fonctionn\u00e9 tr\u00e8s et qui nous a amen\u00e9 au succ\u00e8s il y a beaucoup de matchs, donc c'est : c'est \u00e0 nous de dommages r\u00e9els les jours entre les matchs de, de, de faire ce qu'on a \u00e0 faire pour pour \u00eatre en forme pour le prochain match, on voit que bien quand m\u00eame grandi a aussi beaucoup appris des play- off de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, oui c'est s\u00fbr, je pense que la l'ann\u00e9e pass\u00e9e a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s belle saison avec des des demi- finales m\u00e9rit\u00e9e et puis on apprend chaque, \u00e0 chaque match on on en apprend chaque chaque s\u00e9rie, \u00e7a, \u00e7a nous am\u00e8ne plus loin et \u00e7a, \u00e7a va s\u00fbrement nous \u00e9viter de nous permettent d'\u00e9viter certaines erreurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:52) [95%] :\r\nDes dizaines Fuchs, interrog\u00e9 par Alain Th\u00e9voz dans l'autre demi- finale Zoug m\u00e8ne 1 \u00e0 0 face \u00e0 Lausanne, acte 2 ce soir \u00e0 Malley \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures sur RTS deux et dans nos rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:03) [92%] :\r\nMerci Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-28T06:32:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A58A9D5F-D955-4A9F-8B45-A6FC8D77242D", "internalArchiveId": "A58A9D5F-D955-4A9F-8B45-A6FC8D77242D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Christine Guinard Dumas, membre du \"Collectif parascolaire\";Christian K\u00fcnze, pr\u00e9sident de l'EIAP;Fran\u00e7ois Lefort, d\u00e9put\u00e9 VERTS GE, membre du Bureau du parlement genevois;Jean-Daniel Gerber, pr\u00e9sident de la plateforme Suisse-Europe - ancien directeur du SECO;Boukari, Fouad;Arlene Foster, cheffe de file du DUP\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF5/VD/ACCUEIL PARASCOLAIRE PI) Apr\u00e8s des mois de tension et de n\u00e9gociations, un accord sur l'accueil parascolaire des enfants a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans le canton de Vaud. \r\nC'est une information RTS. Le futur r\u00e8glement a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 il y a quelques jours. Martine Clerc \r\n  1'44\r\n((Gr\u00e8ves, p\u00e9tition, manifestation...Des milliers de parents et de professionels de l'enfance ce sont mobilis\u00e9s l'automne dernier dans le canton de Vaud autour de l'accueil parascolaire. Cible de leur col\u00e8re:le futures normes, qui pr\u00e9voyaient d'augmenter le nombre d'enfants pris en charge par \u00e9ducateur et de faire appel \u00e0 davantage d'auxilaires...La mobilisation a pay\u00e9. Et des n\u00e9gociations ont finalement abouti le 22 mars dernier. Christine Guinard Dumas, membre du \"Collectif parascolaire\": \r\nSON 1 \r\nUn des noeud de la discorde, c'\u00e9tait le nombre d'enfants maximal par \u00e9ducateur. Et pour certaines classes d'\u00e2ge, les professionnels ont obtenu gain de cause. Christine Guinard Dumas: \r\nSON 2: \r\nSur d'autres points, il a fallu c\u00e9der. Par exemple sur la surface \u00e0 disposition des enfants, qui ne sera pas revue \u00e0 la hausse. \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de la table des n\u00e9gocation, l'EIAP, l'Etablissement intercommunal pour l'accueil parascolaire, estime que ces futures normes ne vont pas rench\u00e9rir la facture, ni pour les communes, ni pour les parents. Christian K\u00fcnze, pr\u00e9sident de l'EIAP, se f\u00e9licite \u00e9galement de la souplesse gagn\u00e9e. \r\n((SON KUNZE: Ce nouveau cadre de r\u00e9f\u00e9rence devrait entrer en vigueur le 1er ao\u00fbt prochain. ))\r\n(07/GE/LEVEE IMMUNITE BATOU ITV LEFORT) *** Le Minis\u00e8re public genevois demande la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 de Jean Batou. \r\nLe d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche est poursuivi par Pierre Maudet pour calomnie et diffamation.\r\nSelon  le journal Le Temps, le Grand Conseil devra statuer prochainement sur cette demande. \r\nJean Batou soup\u00e7onnait Pierre Maudet d'avoir ordonn\u00e9 des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques illicites de bagagistes de l'a\u00e9roport, suspect\u00e9s de radicalisation. \r\nIl avait pos\u00e9 une question \u00e9crite \u00e0 ce sujet au Conseil d'Etat. \r\nAlors cette action du Parquet peut-elle d\u00e9sormais dissuader les d\u00e9put\u00e9s de se montrer curieux envers l'Ex\u00e9cutif? \r\nEcoutez la r\u00e9ponse de Fran\u00e7ois Lefort d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste et membre du Bureau du parlement genevois...\r\n  33''\r\nFran\u00e7ois Lefort d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste, interrog\u00e9 par Rapha\u00ebl Leroy.\r\n(02/ACCORD CADRE ITV GERBER) La Suisse doit signer l'accord cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nMalgr\u00e9 les r\u00e9serves de plusieurs partis, les oppositions de l'UDC et des syndicats, la plateforme Suisse-Europe a recommand\u00e9 hier  au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de parapher ce trait\u00e9...\r\nCette plateforme r\u00e9unit plusieurs organisations, issues de la soci\u00e9t\u00e9 civile, toutes favorables \u00e0 l'Europe. \r\nLe pr\u00e9sident de cette faiti\u00e8re , Jean-Daniel Gerber, par ailleurs ancien directeur du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie, explique les raisons de ce soutien.\r\n   37''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(Nouveau Traitement) Apr\u00e8s le plus haut grad\u00e9 de l'arm\u00e9e, d'autres fid\u00e8les ont continu\u00e9 de l\u00e2cher mercredi Abdelaziz Bouteflika, affaibli par la maladie et contest\u00e9 par la rue, en t\u00eate desquels l'ex-Premier ministre Ahmed Ouyahia qui a r\u00e9clam\u00e9 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident alg\u00e9rien.\r\nCible depuis le 22 f\u00e9vrier d'une contestation sans pr\u00e9c\u00e9dent Bouteflika est toujours en fonctions et peut refuser de d\u00e9missionner..\r\nLEle Conseil constitutionnel - dont le pr\u00e9sident est un autre proche du chef de l'Etat - est le seul \u00e0 pouvoir enclencher la proc\u00e9dure pr\u00e9vue \u00e0 l'article 102 de la Constitution, permettant d'\u00e9carter le pr\u00e9sident en cas de \"maladie grave et durable\".\r\n(11/GB BREXIT ITV FOSTER) *** Theresa May s'est engag\u00e9e hier \u00e0 d\u00e9missionner pour sauver son accord de Brexit\r\nAccord d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 \u00e0 deux reprises par les d\u00e9put\u00e9s britanniques...\r\nMais pour le 3e vote la premi\u00e8re ministre espr\u00e8re renverser la donne et convaincre 75 parlementaires.\r\nSuite \u00e0 cette annonce, plusieurs Brexiters conservateurs, jusqu'ici farouchement oppos\u00e9s \u00e0 son trait\u00e9, se sont d'ailleurs dit pr\u00eats \u00e0 changer d'avis. \r\nMais ces revirements n'ont pas eu l'effet domino esp\u00e9r\u00e9.\r\n Le DUP, le Parti unioniste d\u00e9mocratique d'Irlande du Nord, qui forme une alliance avec le gouvernement de Theresa May, a d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne soutiendra pas l'accord de retrait\r\nEcoutez Arlene Foster, cheffe de file du DUP :\r\n  30''\r\n(Bve Monsento) Deuxi\u00e8me d\u00e9faite judiciaire de taille pour Monsanto, condamn\u00e9 hier aux Etats-Unis \u00e0 verser plus de 80 millions de dollars \u00e0 un retrait\u00e9 malade d'un cancer qu'il attribue au d\u00e9sherbant Roundup...\r\nLe jury a consid\u00e9r\u00e9 que Monsanto n'avait pas agi de bonne foi pour pr\u00e9venir les usagers du risque potentiellement canc\u00e9rig\u00e8ne de son produit, qui contient du glyphosate.\r\nLe groupe a annonc\u00e9 qu'il allait faire appel de ce jugement.\r\n(Bve Facebook) R\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9 pour la gestion de ses contenus, Facebook a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire davantage de publications ayant trait au \"supr\u00e9macisme blanc\". \r\nLe r\u00e9seau social a annonc\u00e9, hier qu'il bannira \u00e9galement l'apologie du \"nationalisme\" ou du \"s\u00e9paratisme\" blancs...\r\nDes th\u00e8ses qui promeuvent notamment une s\u00e9paration physique entre \"races\". L'interdiction d\u00e9butera la semaine prochaine.\r\nCette annonce intervient douze jours apr\u00e8s les attentats dans deux mosqu\u00e9es de Christchurch, en Nouvelle-Z\u00e9lande, dont l'auteur a diffus\u00e9 les images en direct sur le r\u00e9seau social.\r\n(16/VW-AMAZON-ACCORD NUMERIQUE PA) *** Le constructeur automobile allemand Volkswagen et le g\u00e9ant am\u00e9ricain Amazon ont annonc\u00e9 hier un partenariat...\r\nUne collaboration sur plusieurs ann\u00e9es. \r\nA terme, Amazon doit connecter toutes les usines Volkswagen, afin d'augmenter d'un tiers la productivit\u00e9 du groupe, Blandine Milcent.\r\n   56''\r\n((Amazon va d\u00e9velopper une plateforme en ligne qui doit connecter les 122 usines du groupe Volkswagen: l'objectif est de les mettre en r\u00e9seau, pour g\u00e9rer dans un m\u00eame syst\u00e8me donc, toutes les donn\u00e9es de la production: gestion des entrep\u00f4ts ou des plannings, flux des commandes et des livraisons, goulot d'\u00e9tranglement dans l'approvisionnement, erreur sur les cha\u00eenes de production, ce \"cloud industriel\" comme on l'appelle devrait permettre d'optimiser les proc\u00e9dures et permettre ainsi \u00e0 Volkswagen (c'est en tout cas l'objectif) de faire grimper d'un 1/3 sa productivit\u00e9 d'ici \u00e0 2025. Car le constructeur allemand doit gagner plus d'argent s'il veut investir dans les d\u00e9fis d'avenir: la voiture \u00e9lectrique, les v\u00e9hicules autonomes, les nouveaux services de mobilit\u00e9. A terme, cette plateforme en ligne devra int\u00e9grer fournisseurs et \u00e9quipementiers de Volkswagen mais aussi, ses entreprise partenaires, voire d'autre groupes industriels. Cette coop\u00e9ration avec Amazon est donc pr\u00e9vue pour durer plusieurs ann\u00e9es.  \r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(Bve Hockey) Du Hockey et Langenthal qui s'impos\u00e9 hier soir 3-2 sur la glace de La Chaux-de-Fonds pour le 1er match de la finale des play-off de Swiss League.\r\nCe soir en national league, acte 2 des demi-finales avec Bienne qui accueille Berne et Lausanne qui re\u00e7oit Zoug.", "durationSec": 484, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10305849", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-28T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-28T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10305889", "ece-10305849"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-03T06:46:19Z", "speechToTexts": ["03.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\n10 heures 31 Le journal Foued Boukari la mobilisation vaudoise pour l'accueil parascolaire, des enfants, on va finit par payer, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, selon nos informations, un nouveau cadre qui ne devrait pas impacter la facture des parents ou des communes, nouvelle journ\u00e9e chaotique autour du Brexit, les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont vot\u00e9 hier contre tous les sc\u00e9narios qu'ils ont propos\u00e9 alors que Theresa May, la Premi\u00e8re ministre propose de s'en aller en cas de vote au Parlement de son accord de retrait de l'Union europ\u00e9enne dans ce journal, enfin, le partenariat entre les constructeurs, le constructeur automobile Volkswagen et le g\u00e9ant am\u00e9ricain Amazon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [91%] :\r\nApr\u00e8s des mois de tension et de n\u00e9gociations, un accord sur l'accueil parascolaire, des enfants, a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans le content de Vaud c'est une information RTS le futur r\u00e8glement \u00e9tait adopt\u00e9 il y a quelques jours Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [94%] :\r\nGr\u00e8ve p\u00e9titions manifestation des milliers de parents et de professionnels de l'enfance se sont mobilis\u00e9s, l'Automne dernier dans le canton de Vaud autour de l'accueil parascolaire cible de leur col\u00e8re, les futures normes qui pr\u00e9voyait d'augmenter le nombre d'enfants pris en charge par \u00e9ducateur et de faire appel \u00e0 davantage d'auxiliaires, la mobilisation a pay\u00e9 et des n\u00e9gociations ont finalement abouti le 22 mars dernier Christine Guinard Dumas, membre du Collectif parascolaire. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:12) [90%] :\r\n4 qu'on appellera acceptable son il a pris en consid\u00e9ration des \u00e9l\u00e9ments d'importance pour les professionnels et en respect des besoins des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [98%] :\r\nUn des noeud de la discorde, c'\u00e9tait le nombre d'enfants maximal par \u00e9ducateur et pour certaines classes d'\u00e2ge, les professionnels ont \u00e9t\u00e9 entendus Christine Guinard Dumas. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:30) [87%] :\r\nNous savons qu'il y ait, pour les 4 \u00e0 8 ans il les groupes de 12 enfants qui sont les groupes Jairam par des professionnels, nous avons r\u00e9introduit l'importance et la priorisation des professionnels sur ces groupes, donc ces 2 \u00e9l\u00e9ments qui \u00e9tait d'importance pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 et la qualit\u00e9 d'accueil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [95%] :\r\nSur d'autres points, il a fallu c\u00e9der par exemple sur la surface \u00e0 disposition des enfants qui ne sera pas revue \u00e0 la hausse de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la table des n\u00e9gociations, il y avait l'EIAP, l'\u00e9tablissement intercommunal pour l'accueil parascolaire qui estime que ces futures r\u00e8gles, ils ne vont pas rench\u00e9rir la facture ni pour les communes, ni pour les parents, Christian aucune c'est, pr\u00e9sident de l'EIAP se f\u00e9licite \u00e9galement de la souplesse gagn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:07) [92%] :\r\nAuparavant, c'\u00e9tait extr\u00eamement rigide et l\u00e0 on a mis de la souplesse et des comp\u00e9tences locales, c'est-\u00e0-dire des comp\u00e9tences dans les structures elles-m\u00eames pour pouvoir d\u00e9cider en cas d'urgence, d'accueillir temporairement \u00e0 un ou 2 enfants, de plus, alors qu'auparavant il devait demander une autorisation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [95%] :\r\nCe nouveau cadre de r\u00e9f\u00e9rence devrait entrer en vigueur le 1er ao\u00fbt prochain \u00e0 Gen\u00e8ve, le minist\u00e8re public demande la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 de Jean Batou, le d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche est poursuivi par Pierre Maudet pour calomnie et diffamation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [94%] :\r\nD'apr\u00e8s le journal Le Temps, le grand Conseil devra statuer prochainement sur sa demande Jean Batou soup\u00e7onnait Pierre Maudet, d'avoir ordonn\u00e9 des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques illicites de bagagistes de l'a\u00e9roport suspect\u00e9s de radicalisation, il avait pos\u00e9 une question \u00e9crite \u00e0 ce sujet au conseil d'\u00c9tat, alors cette action du Parquet peut -elle d\u00e9sormais dissuader les d\u00e9put\u00e9s de se montrer curieux envers l'ex\u00e9cutif, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Fran\u00e7ois Lefort, d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste et membre du bureau du parlement Genevois. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:02) [90%] :\r\nDans l'histoire r\u00e9cente nous est arriv\u00e9 d'\u00eatre saisi d'une demande de lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9 et puis le Parlement avait refus\u00e9 sur le la, la principale raison, c'est bien s\u00fbr une raison de principe tout d\u00e9put\u00e9 doit pouvoir en tout temps, se poser des questions pr\u00e9cises sur des sujets qui interpelle d'o\u00f9 que Vienne l'information soit par la presse ou par d'autres sources, et ceci doit \u00eatre garanti effectivement et les d\u00e9put\u00e9s ne doivent pas craindre de se voir poursuivis pour diffamation, chaque fois qu'il pose une question, c'est aux d\u00e9put\u00e9s, \u00e9videmment, de r\u00e9diger sa question dans le respect des lois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [95%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Fran\u00e7ois Lefort, interrog\u00e9 par Rapha\u00ebl Leroy la Suisse doit signer l'accord cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, malgr\u00e9 les r\u00e9serves de plusieurs partis, les oppositions de l'UDC et des syndicats de la plateforme Suisse- Europe a recommand\u00e9 hier au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de parapher ce trait\u00e9 cette plateforme r\u00e9unit plusieurs organisations issues de la soci\u00e9t\u00e9 civile, toutes favorables \u00e0 l'Europe, le pr\u00e9sident de cette hier Jean-Daniel Gerber, par ailleurs ancien directeur du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, explique les raisons de ce soutien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:04) [88%] :\r\nL'accord, rapport de les tr\u00e8s grands avantages par rapport \u00e0 la situation actuelle, en particulier en ce qui concerne l'acc\u00e8s \u00e0 notre march\u00e9, l'acc\u00e8s au march\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, la possibilit\u00e9 d'avoir couru d'arbitrage qui est tr\u00e8s important pour la Suisse, c'est nous qui l'avons toujours demand\u00e9 \u00e0 maintenant tout \u00e0 coup nous entendez critique \u00e0 ce sujet, donc c'est des avantages tr\u00e8s tr\u00e8s consid\u00e9rable a \u00e9galement dans le domaine des salaires qui n'est pas garanti actuellement par un audit accord et nous en dira oui, on devrait signer cet accord, il y a quelques points qui doivent encore \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9s, cela nous pouvons le faire, nous avons un meilleur appui sinon cet accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Marc qui, ni dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, Theresa May s'est engag\u00e9 hier \u00e0 d\u00e9missionner pour sauver son accord de Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [93%] :\r\nAccord d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 \u00e0 2 reprises par les d\u00e9put\u00e9s britanniques, mais pour le 3\u00e8me vote la Premi\u00e8re ministre esp\u00e8re renverser la donne et convaincre 75 parlementaires, suite \u00e0 cette annonce, plusieurs Brexiters conservateurs jusqu'ici farouchement oppos\u00e9s \u00e0 son trait\u00e9 se sont d'ailleurs dit pr\u00eats \u00e0 changer d'avis, mais ces revirements n'ont pas eu l'effet domino esp\u00e9r\u00e9 le DUP, le Parti unioniste d\u00e9mocratique d'Irlande du Nord, qui forme une alliance avec Theresa May, a d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne soutiendra pas son accord \u00e9coutez Arlene Foster, chef de file du DUP. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:17) [86%] :\r\nMarie statuer sur moi, oui, que nous ne pouvons pas soutenir le trait\u00e9 de retrait de Theresa May qui, la premi\u00e8re ministre a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir le bac c'est un et je le regrette parce Briwa ont \u00e9t\u00e9 nous souhaitions avoir un accord, un accord qui fonctionne pour l'ensemble du Royaume-Uni, de l'Irlande du Nord, oh oui, en fait, nous ne pouvons pas accepter quelque chose qui menace l'Union ou le Royaume-Uni dans son int\u00e9gralit\u00e9 TDI une d\u00e9cote parce que pour nous, le Parti unioniste d\u00e9mocratique l'Union compte par- dessus tout, et \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le calcul des Bleus une DHU Bright formidable quand m\u00eame avoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [94%] :\r\n2\u00e8me d\u00e9faite judiciaire de taille pour Monsanto condamn\u00e9 hier aux \u00c9tats-Unis \u00e0 verser plus de 80 millions de dollars, un retrait\u00e9 malade d'un cancer qu'il attribue au d\u00e9sherbant Roundup, le jury a consid\u00e9r\u00e9 comme son taux n'avait pas agi de bonne foi pour pr\u00e9venir les usagers du risque potentiel canc\u00e9rig\u00e8ne de son produit qui contient du glyphosate, le groupe a annonc\u00e9 qu'il allait faire appel de ce jugement, r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9 pour la gestion de ses contenus Facebook a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire davantage de publications ayant trait au supr\u00e9matie blanc, le r\u00e9seau social a annonc\u00e9 hier qu'il bannir \u00e9galement l'apologie du nationalisme, dit -il, ou du s\u00e9paratisme blancs des th\u00e8ses qui promeuvent notamment une s\u00e9paration physique entre races l'interdiction d\u00e9butera la semaine prochaine, cette annonce intervient 12 jours apr\u00e8s les attentats dans deux mosqu\u00e9es de Christchurch en Nouvelle-Z\u00e9lande et dont l'auteur a diffus\u00e9 des images en Direct sur le r\u00e9seau social. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:36) [97%] :\r\nLe constructeur automobile allemand Volkswagen et le g\u00e9ant am\u00e9ricain Amazon, ont annonc\u00e9 hier un partenariat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [97%] :\r\nUne collaboration sur plusieurs ann\u00e9es, \u00e0 terme, Amazon doit connecter toutes les usines Volkswagen afin d'augmenter d'un tiers la productivit\u00e9 du groupe Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:50) [94%] :\r\nAmazon va d\u00e9velopper une plateforme en ligne qui doit connecter les 122 usines du groupe Volkswagen, l'objectif est de les mettre en r\u00e9seau pour g\u00e9rer dans un m\u00eame syst\u00e8me donc toutes les donn\u00e9es de la production, gestion des entrep\u00f4ts ou des plannings flux des commandes et des livraisons goulots d'\u00e9tranglement dans l'approvisionnement erreur sur les cha\u00eenes de production ce Cloud industriels comme on l'appelle doit optimiser les proc\u00e9dures et permettre ainsi \u00e0 Volkswagen, c'est en tout cas l'objectif de faire grimper d'un tiers sa productivit\u00e9 d'ici \u00e0 2025 car le constructeur allemand doit gagner plus d'argent, s'il veut investir dans les d\u00e9fis d'avenir, la voiture \u00e9lectrique, les v\u00e9hicules autonomes, les nouveaux services de mobilit\u00e9, \u00e0 terme, cette plateforme en ligne devra int\u00e9grer fournisseurs et \u00e9quipementiers de Volkswagen mais aussi ses entreprise partenaires, voire d'autres groupes industriels cette coop\u00e9ration avec Amazon et donc pr\u00e9vue pour durer plusieurs ann\u00e9es, Blandine Milcent RTS Info Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [89%] :\r\nPr\u00e8s du hockey sur glace, enfin Faelens Ganne Tal qui s'est impos\u00e9 hier soir 3 2 sur la glace de La Chaux-de-Fonds pour le 1er match de la finale des play- off de Swiss League ce soir en national league, acte 2 des demi- finales avec Bienne, vainqueur du 1er match qui accueille Berne et Lausanne qui tentera d'\u00e9galiser avec la r\u00e9ception de Saugues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:03) [98%] :\r\nLe journal de Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-28T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75793A7A-E63F-4584-8DB7-A9961E4B40E1", "internalArchiveId": "75793A7A-E63F-4584-8DB7-A9961E4B40E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Ricardo Valenti, Directeur de la centrale d'achat des h\u00f4pitaux universitaire;Gr\u00e9goire Gogniat porte-parole \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9rale de la sant\u00e9 publique;Jean-Philippe Walter, commissaire \u00e0 la protection des donn\u00e9es du Conseil de l'Europe;Louis Matte, entra\u00eeneur-adjoint de Gen\u00e8ve-Servette\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TIRES 8H) *** Toujours aucune certidues autour du Brexit...\r\nSituation qui inquiete l'Europe Et la suisse...\r\nTous redoutent notamment  une penurie  de mat\u00e9riel m\u00e9dical en cas de sortie sans accord\r\n*** Boeing a d\u00e9voil\u00e9 les modifications sur son 737 MAX pour regagner la confiance du public\r\nAlors que  L'autorit\u00e9 am\u00e9ricaine de surveillance de l'aviation civile se \r\n** Et puis en Hockex acte 2 soir des demie finale de playoff\r\nAlain Thevoz nous parlera de l'avantage de la glace\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/BREXIT MATERIEL MEDICAL PI) Theresa May d\u00e9missionnera avant la prochaine \u00e9tape de n\u00e9gociation sur le Brexit, si le Parlement vote enfin son accord de retrait n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nElle l'a annonc\u00e9 hier aux \u00e9lus de son parti...\r\nQuelques heures plus tard, les d\u00e9put\u00e9s votaient contre toutes les alternatives qu'ils avaient eux-m\u00eames propos\u00e9s.\r\nLa situation reste donc confuse, et un d\u00e9part du Royaume-Uni sans accord, ne serait pas sans consquences en Suisse aussi... et notamment dans domaine de la sant\u00e9...\r\nLes seringues, pacemaker et autres dispositifs m\u00e9dicaux ne seront plus reconnus ni dans l'Union europ\u00e9enne, ni en Suisse. \r\nPuisque une part importante de ce mat\u00e9riel m\u00e9dical est certifi\u00e9e au Royaume Uni . \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration, mais aussi les h\u00f4pitaux universitaires s'activent Cynthia Racine pour trouver une solution.\r\n  1'44\r\n((La Conf\u00e9d\u00e9ration a bien sign\u00e9 un accord bilat\u00e9ral avec Londres en f\u00e9vrier mais cet accord r\u00e8gle uniquement les questions commerciales apr\u00e8s le Brexit. \r\nIl ne dit rien des \u00e9l\u00e9ments plus techniques comme la reconnaissance des certifications britanniques. \r\nPourtant des dispositifs m\u00e9dicaux certifi\u00e9s au Royaume Uni sont utilis\u00e9s quotidiennement aux HUG et aux CHUV. \r\nRicardo Valenti, Directeur de la central d'achat des h\u00f4pitaux universitaire est bien conscient du probl\u00e8me. Alert\u00e9 par un site sp\u00e9cialis\u00e9 il a d\u00e9cid\u00e9 de v\u00e9rifier l'int\u00e9gralit\u00e9 de son mat\u00e9riel mais s'est vite retrouv\u00e9 face \u00e0 un probl\u00e8me.\r\n((SON TF DM 1))\r\nRicardo Valenti compte sur ses fournisseurs pour l'alerter en cas d'\u00e9ventuels probl\u00e8mes de livraison. \r\nAucun d'eux n'a signal\u00e9 quoi que ce soit \u00e0 ce stade.\r\nPourtant la question pourrait \u00eatre probl\u00e9matique vu le nombre de dispositifs m\u00e9dicaux concern\u00e9s.\r\nGr\u00e9goire Gogniat porte-parole \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9rale de la sant\u00e9 publique.\r\n((SON TF DM 2))\r\nL'office f\u00e9d\u00e9rale de la sant\u00e9 publique se dit pourtant relativement serein. Des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises en amont pour \u00e9viter une p\u00e9nurie en Suisse. Gr\u00e9goire Gogniat\r\n((SON TF DM 3))\r\nUne reconnaissance de la Suisse de la certification britannique. Mais \u00e0 plus long terme une reconnaissance mutuelle sera n\u00e9cessaire. \r\nLes autorit\u00e9s du Royaume Uni et de la Suisse poursuivent les discussions \u00e0 ce sujet pour trouver une solution d\u00e9finitive.))\r\n(Bve Monsento) Deuxi\u00e8me d\u00e9faite judiciaire de taille pour Monsanto, condamn\u00e9 hier aux Etats-Unis \u00e0 verser plus de 80 millions de dollars \u00e0 un retrait\u00e9 malade d'un cancer qu'il attribue au d\u00e9sherbant Roundup...\r\nLe jury a consid\u00e9r\u00e9 que Monsanto n'avait pas agi de bonne foi pour pr\u00e9venir les usagers du risque potentiellement canc\u00e9rig\u00e8ne de son produit, qui contient du glyphosate.\r\nLe groupe a annonc\u00e9 qu'il allait faire appel de ce jugement.\r\n(17/BOEING PA perm matin)   ((DIRECT STUDIO LAUSANNE (SECOURS +41 79 **))\r\n*** L'autorit\u00e9 am\u00e9ricaine de surveillance de l'aviation civile a-t-elle pleinement jou\u00e9 son r\u00f4le face \u00e0 Boeing? \r\nC'est la question centrale pos\u00e9e hier, lors d'une audition devant une sous-commission du S\u00e9nat. Apr\u00e8s les deux accidents de Boeing 737 MAX, qui ont fait 346 morts \u00e0 quelques mois d'intervalle, l'autorit\u00e9 de surveillance est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir trop largement d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 ses pouvoirs au constructeur am\u00e9ricain, Rinny Gremaud.\r\nBoeing n'est pas... en situation d'auto-r\u00e9gulation. Le repr\u00e9sentant de la FAA, l'autorit\u00e9... charg\u00e9e de certifier les avions avant leur mise en vol... l'a martel\u00e9 hier, pour tenter de convaincre les politiciens... Ces derniers sont pourtant nombreux aujourd'hui \u00e0 estimer le contraire. Si la FAA a tard\u00e9, apr\u00e8s l'accident en Ethiopie, \u00e0 interdire le vol des 737 Max, ce serait justement en raison de sa trop grande d\u00e9pendance \u00e0 Boeing... Idem pour le logiciel en cause dans les deux accidents... ses d\u00e9fauts seraient pass\u00e9s sous le radar ... parce que son passage en revue a \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9... aux ing\u00e9nieurs de Boeing.\r\n*** EXTRO : Parce que la FAA, cette autorit\u00e9 de l'aviation civile, d\u00e9l\u00e8gue une part importante de ses travaux de routine \u00e0 Boeing. \r\nEt selon un \u00e9lu d\u00e9mocrate, cela revient \u00e0 confier au renard la surveillance du poulailler. Dans les faits, la FAA dispose de relativement peu de moyens... et s'appuie donc en grande partie sur l'expertise du constructeur national... En th\u00e9orie, ce dispositif permet \u00e0 la FAA de se concentrer sur les questions les plus cruciales li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, et ce, alors que les technologies en jeu sont toujours plus complexes. Mais l'objectif est aussi de soutenir Boeing... puisque ce syst\u00e8me permet \u00e0 ses avions d'arriver plus rapidement sur le march\u00e9.\r\nEXTRO : Rinny Gremaud\r\n(03/EVOLUTION MOBILITE PA) Et justement en terme de mobilit\u00e9... pour r\u00e9pondre aux objectifs climatiques fix\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nLes Suisses devraient davantage utiliser les transports publics...\r\nUne \u00e9tude indique qu'il faut aussi \u00e9toffer l'offre des moyens de transports en communs en p\u00e9riph\u00e9ries des agglom\u00e9rations. \r\nLes usagers devraient aussi mieux utiliser les bus ou les trains, voire les bateaux pour leurs loisirs, Pierre-Etienne Joye\r\n  52''\r\n((Les Suisses n'empruntent les transports publics pendant leurs jours de cong\u00e9s ou leurs vacances que dans 19 pour cents des d\u00e9placements contre 32 pour cent pour le trafic pendulaire. Ces chiffres \u00e9manent du rapport command\u00e9 par l'office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial. L'\u00e9tude indique \u00e9galement qu'entre 2010 et 2040, la part des transports public va passer de 19 \u00e0 23 pour cent, une tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re augmentation qui \u00e9quivaut  quasiment \u00e0 une stagnation. Pour les organisations f\u00e9d\u00e9rant les transports publics, augmenter leur part dans la r\u00e9partition modale du trafic fait partie de la solution et non pas du probl\u00e8me. Les perspectives pour 2040 r\u00e9v\u00e8lent un grand potentiel de d\u00e9veloppement dans les petits centres qui jouxtes les agglom\u00e9rations, tels que Guin ou Rolle respectivement situ\u00e9s dans les cantons de Fribourg et Vaud. Une meilleure coordonation entre am\u00e9nagement du territoire et planification des transports s'av\u00e8re alors indispensable.))\r\n(TF3/SECURITE DES DONNEES PI) La FRC (la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs) se m\u00e9fie de la fa\u00e7on dont nos donn\u00e9es personnelles sont trait\u00e9es. \r\nNous avons tous le droit de demander \u00e0 une entreprise de lui restituer toutes les informations qu'elle a collect\u00e9 \u00e0 notre sujet. \r\nEn revanche, ce que la soci\u00e9t\u00e9 en question fait de ces donn\u00e9es reste un myst\u00e8re.\r\nLa FRC veut donc aussi de la transparence dans ce domaine, Cl\u00e9a Favre...\r\n  1'34\r\n((Comment une entreprise vous cat\u00e9gorise, quel est le profil qui a \u00e9t\u00e9 dress\u00e9 de votre personnalit\u00e9 dans le but de pr\u00e9voir votre comportement d'achat ? Actuellement, vous ne le savez pas.\r\nOr, un changement est n\u00e9cessaire... si la Suisse veut se conformer au droit europ\u00e9en.\r\nLa convention du Conseil de l'Europe en la mati\u00e8re vient en effet d'\u00eatre modernis\u00e9e dans ce sens.\r\nJean-Philippe Walter, commissaire \u00e0 la protection des donn\u00e9es du Conseil de l'Europe...\r\nWALTER1\r\nLa r\u00e9vision de la loi a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fin 2017. \r\nA ce jour, elle n'a pas encore \u00e9t\u00e9 examin\u00e9e par la premi\u00e8re chambre.\r\nUne acc\u00e9l\u00e9ration serait souhaitable vis-\u00e0-vis de Bruxelles...\r\nWALTER2\r\nEn cas de fin de la reconnaissance d'ad\u00e9quation, les \u00e9changes de donn\u00e9es se verraient consid\u00e9rablement compliqu\u00e9s entre les entreprises suisses et leurs partenaires europ\u00e9eens.))\r\n(Bve Facebook) R\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9 pour la gestion de ses contenus, Facebook a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire davantage de publications ayant trait au \"supr\u00e9macisme blanc\". \r\nLe r\u00e9seau social a annonc\u00e9, hier qu'il bannira \u00e9galement l'apologie du \"nationalisme\" ou du \"s\u00e9paratisme\" blancs...\r\nDes th\u00e8ses qui promeuvent notamment une s\u00e9paration physique entre \"races\". L'interdiction d\u00e9butera la semaine prochaine.\r\nCette annonce intervient douze jours apr\u00e8s les attentats dans deux mosqu\u00e9es de Christchurch, en Nouvelle-Z\u00e9lande, dont l'auteur a diffus\u00e9 les images en direct sur le r\u00e9seau social.\r\n(06/VS/AG PLR LISTES FEDERALES PA) Entrer au Conseil des Etats et d\u00e9crocher un deuxi\u00e8me si\u00e8ge au National en octobre prochain : c'est l'ambition du parti lib\u00e9ral-radical valaisan. R\u00e9uni en assembl\u00e9e hier soir...\r\nLe PLR a design\u00e9 Philippe Nantermod en t\u00eate de liste. Julie Rausis.\r\n  53''\r\n((Sans surprise, c'est la locomotive du parti, Philippe Nantermod qui a \u00e9t\u00e9 choisi pour ravir au PDC un des deux si\u00e8ges qu'il occupe depuis 150 ans \u00e0 la chambre haute. Une mission rat\u00e9e de peu en 2015.\r\nLe PLR compte bien aussi conserver son fauteuil au National et en conqu\u00e9rir un nouveau, avec une liste paritaire de 6 candidates et candidats, dont certains ont une exp\u00e9rience parlementaire \u00e0 faire valoir.\r\nMais le PLR sait qu'il aura face \u00e0 lui la gauche, qui entend frapper fort. Lors de cette assembl\u00e9e, une place de choix a donc \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 Avenir \u00e9cologie. La petite branche verte du PLR Valais, cousine des Verts lib\u00e9raux vaudois. Une strat\u00e9gie qui n'\u00e9tonne pas vraiment, quelques jours apr\u00e8s les \u00e9lections zurichoises qui ont vu les \u00e9cologistes faire un bond en avant au d\u00e9triment de l'UDC et du PLR justement. Le PLR valaisan lui vise une progression de 2% en octobre et apparentera donc ses listes avec celles d'Avenir \u00e9cologie.))\r\n(Bve CERN) Il a pour mission de rendre la science plus accessible!\r\nLe CERN, l'Organisation europ\u00e9enne pour la recherche nucl\u00e9aire, \u00e0 Geneve qui h\u00e9berge le plus grand acc\u00e9l\u00e9rateur de particules au monde, va s'offrir un nouveau centre. \r\nCelui-ci sera con\u00e7u par le c\u00e9l\u00e8bre architecte italien Renzo Piano.\r\nCe \"Portail de la science\", dont la construction doit commencer en 2020 et devrait durer deux ans, sera consacr\u00e9 \"\u00e0 l'\u00e9ducation et \u00e0 la communication scientifiques \u00e0 destination du grand public\".\r\n(18/HOCKEY AVANTAGE GLACE PI) *** Acte 2 ce soir des demi-finales de Hockey sur glace, avec Berne qui se d\u00e9place \u00e0 Bienne et Lausanne qui re\u00e7oit Zoug. \r\nApr\u00e9s la saison r\u00e9guli\u00e8re, les play-off remettent les compteurs \u00e0 z\u00e9ro. \r\nLes s\u00e9ries \u00e9liminatoires, un moment \u00e0 part dans la saison. \r\nLes \u00e9quipes s'affrontent au meilleur des 7 matches... \r\nMais Alain Th\u00e9voz l'avantage de la glace, est-il vraiment important?\r\n  1'08\r\n((Tout va plus vite : l'intensit\u00e9, les batailles pour le puck, la gestion des \u00e9motions. Quant \u00e0 l'avantage de la glace, il peut \u00eatre d\u00e9cisif sur la longueur d'une s\u00e9rie, selon Louis MATTE, entra\u00eeneur-adjoint de Gen\u00e8ve-Servette.\r\nITW Louis Matte\r\nVainqueur de l'acte 1 mardi \u00e0 Berne, et pour d\u00e9jouer les pronostics, Bienne devra imp\u00e9rativement r\u00e9aliser le \u00ab break \u00bb ce soir \u00e0 domicile. Car in-fine, c'est souvent le CP Berne qui s'impose.))\r\nEt dans l'autre demi-finale : Zoug m\u00e8ne 1 \u00e0 0 face \u00e0 Lausanne. Coup d'envoi de l'acte 2 : ce soir (JE), \u00e0 20h00. Une rencontre \u00e0 suivre - en images - sur RTS deux et dans nos rendze-vous d'information. \r\nA noter enfin en Swiss League, Langenthal qui s'impos\u00e9 hier soir 3-2 sur la glace de La Chaux-de-Fonds pour le 1er match de la finale des play-off de 2e division,...\r\n(INTRO : Cha\u00eene du bonheur) La Cha\u00eene du bonheur organise une journ\u00e9e nationale de collecte pour les victimes de la guerre au Y\u00e9men:\r\n\"Nous rejoignons Jean-Marc Richard au centre de r\u00e9colte de dons pour faire le point sur cette journ\u00e9e nationale de solidarit\u00e9. Jean-Marc, o\u00f9 en \u00eates-nous ?\"\r\n DIRECT\r\n(Bve OEP) Tout \u00e0 8h36, le guichet d'ON EN PARLE s'ouvre \u00e0 toutes vos questions sur la lessive ! \r\nQuelle temp\u00e9rature pour quel textile ? S\u00e9choir ou \u00e9tendage ? Javel ou pas javel ? Et tous les produits \u00e0 lessive se valent-ils ou vaut-il mieux faire sa propre mixture ? \r\nToutes vos questions sont les bienvenues d\u00e8s maintenant au num\u00e9ro gratuit ** ou par \u00e9crit, sur la plateforme rts.ch/guichet.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 714, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10305863", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-28T08:00:23_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-28T08:00:23_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10305872", "ece-10305863"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-03T06:13:38Z", "webPublicationDate": "2019-03-28T07:40:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-469FCF78-F893-4080-A200-B579525BBFCE", "internalArchiveId": "469FCF78-F893-4080-A200-B579525BBFCE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s Zurich, la vague verte va-t-elle d\u00e9ferler sur Lucerne?", "publicationDate": "2019-03-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Korinta B\u00e4rtsch, verte lucernoise\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nApr\u00e8s Zurich, la vague verte va-t-elle d\u00e9ferler sur Lucerne?  \r\nApr\u00e8s les bouleversements politiques survenus \u00e0 Zurich dimanche... qui ont vu d'un c\u00f4t\u00e9 s'effondrer l'udc (-9 si\u00e8ges) et de l'autre triompher les verts et les verts lib\u00e9raux, nous nous penchons ce soir sur un autre canton.... Lucerne, qui va renouveler ses repr\u00e9sentants politiques dans 3 jours. \r\nDelphine Gendre bonsoir. \r\nBonsoir\r\nVous \u00eates l'une de nos correspondantes en Suisse al\u00e9manique. Alors la question que tout le monde se pose \u00e0 3 jours du scrutin lucernois, c'est : est-ce que la vague verte va aussi atteindre le plus grand canton de Suisse centrale?\r\nJ'aurais tendance \u00e0 vous dire : NON. En tout cas pas dans les proportions qu'on a vues \u00e0 Zurich. Rappelons que l\u00e0-bas les verts et les verts lib\u00e9raux ont carr\u00e9ment doubl\u00e9 leurs forces au Grand Conseil, avec une progression de 9 si\u00e8ges chacun.. au d\u00e9triment du camp bourgeois, et en particulier de l'UDC...\r\nMais revenons \u00e0 Lucerne... Dans ce canton tr\u00e8s \u00e0 droite, et conservateur, les partis de l'\u00e9cologie n'ont pas le m\u00eame socle \u00e9lectoral ni la m\u00eame histoire qu'\u00e0 Zurich. On est bien loin du contexte zurichois, plus urbain. \r\n*** Delphine, est-ce que verts et verts lib\u00e9raux peuvent quand m\u00eame esp\u00e9rer progresser?\r\nOui, alors certainement. Les verts esp\u00e8rent passer de 7 \u00e0 10 si\u00e8ges au l\u00e9gislatif, les verts lib\u00e9raux de 5 \u00e0 8. ... On ne c\u00e8de pas \u00e0 l'euphorie, vous voyez... Pourtant  les questions environnementales s'immiscent aussi dans la politique lucernoise... A titre d'exemple, le parlement vient de mettre \u00e0 l'agenda de juin une session sp\u00e9ciale consacr\u00e9e au climat... \r\n*** Et qu'en est-il au Conseil d'Etat: est-ce que l\u00e0 une surprise est possible, comme \u00e0 Zurich avec l'\u00e9lection de l'\u00e9cologiste Martin Neukom?\r\nC'est peu probable... A Lucerne, le gouvernement est \u00e0 100 % bourgeois. S'il doit y avoir changement, il viendra plut\u00f4t du candidat socialiste qui veut reprendre le si\u00e8ge perdu en 2015. Quant aux candidats verts, et vert lib\u00e9raux, leur chances d'acc\u00e9der \u00e0 l'ex\u00e9cutif sont maigres. \r\n*** Et les femmes? Elles sont majoritaires dans les ex\u00e9cutifs du canton de Vaud et de Zurich... c'est un signe pour Lucerne?\r\nL\u00e0 aussi on en est loin.. Actuellement il n'y a aucune conseill\u00e8re d'Etat au gouvernement. La seule candidate, c'est la verte Korinta B\u00e4rtsch. Elle croit en son double atout; femme et verte. Je vous propose de l'\u00e9couter:\r\n SON \r\n((Mes chances sont difficiles \u00e0 \u00e9valuer. Mais je suis s\u00fbre que les femmes et les verts vont convaincre en 2019! Alors c'est vrai, le canton de Lucerne est conservateur, mais on voit que maintenant d'autres th\u00e8mes sont importants, notamment la question des femmes. Je le ressens. Et beaucoup de politiciennes de droite le disent aussi: 50 ans apr\u00e8s le droit de vote des femmes, nous avons besoin d'une femme au gouvernement.  C'est ma grande chance))\r\nReste que ce serait une grande suprise de voir la jeune femme de 34 ans \u00e9lue dimanche. Korintha B\u00e4rtsch ne fait pas le poids face aux autres candidats...  Vraisemblablement le gouvernement lucernois restera masculin pour la prochaine l\u00e9gislature. Encore une diff\u00e9rence avec Zurich.\r\nEXTRO\r\nMerci Delphine, pr\u00e9cisons qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Lucerne,  B\u00e2le Campagne renouvellera aussi ses \u00e9lus dimanche.", "durationSec": 169, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10305823", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s Zurich, la vague verte va-t-elle d\u00e9ferler sur Lucerne?  / FOR_2019-03-28T18:02:00_developpement-2", "Forum du 28.03.2019"], "variantIds": ["ece-10305823"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:39Z", "speechToTexts": ["03.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nApr\u00e8s les bouleversements politiques survenus \u00e0 Zurich dimanche dernier, qui ont vu d'un c\u00f4t\u00e9, s'effondrer l'UDC et de l'autre triompher les verts et les verts, lib\u00e9raux, nous nous penchons ce soir sur un autre canton Lucerne qui va renouveler ses repr\u00e9sentants politiques dans 3 jours, bonsoir Delphine Gendre, bonsoir, vous \u00eates l'une de nos correspondantes en Suisse al\u00e9manique, alors la question que tout le monde se pose \u00e0 3 jours du scrutin lucernois c'est : est-ce que la vague verte va aussi atteindre le plus grand compte en Suisse centrale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [94%] :\r\nEh bien, j'aurais tendance \u00e0 vous dire non, en tout cas pas dans les proportions qu'on a vu \u00e0 Zurich rappelons que l\u00e0- bas les verts et les verts lib\u00e9raux ont carr\u00e9ment doubl\u00e9 leurs forces au Grand Conseil, avec une progression de 9 si\u00e8ges chacun au d\u00e9triment du camp bourgeois, et en particulier de l'UDC mais revenons \u00e0 Lucerne dans ce canton tr\u00e8s \u00e0 droite et conservateur, les partis de l'\u00e9cologie n'ont pas le m\u00eame socle \u00e9lectoral ni la m\u00eame histoire qu'\u00e0 Zurich on est bien loin du contexte z\u00fcrichois tr\u00e8s urbain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [95%] :\r\nOui, Delphine est-ce que verts et verts lib\u00e9raux peuvent quand m\u00eame esp\u00e9rer progresser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [90%] :\r\nAlors, oui, certainement, les Verts esp\u00e8rent passer de 7 \u00e0 10 si\u00e8ges au l\u00e9gislatif les verts lib\u00e9raux de 5 \u00e0 8 ans ne c\u00e8de pas \u00e0 l'euphorie ou voyez Pourtant les questions environnementales s'immisce aussi dans la politique lucernoise \u00e0 titre d'exemple, le parlement vient de mettre \u00e0 l'agenda de juin une session sp\u00e9ciale consacr\u00e9e au climat et qu'en est -il au Conseil d'\u00c9tat Delphine qui une surprise est possible comme on a vu \u00e0 Zurich, avec l'\u00e9lection de l'\u00e9cologie, le Geist Martin Martin Neukom alors c'est peu probable, hein, \u00e0 Lucerne, le gouvernement est actuellement \u00e0 100 pour 100 bourgeois s'il doit y avoir un changement, il viendra plut\u00f4t du candidat socialiste qui veut reprendre le si\u00e8ge perdu en 2015 quant au candidat Vert et verts lib\u00e9raux leurs chances d'acc\u00e9der \u00e0 l'ex\u00e9cutif sont franchement maigre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [90%] :\r\nUne autre question, Delphine, les femmes elles sont majoritaires dans les ex\u00e9cutifs du canton de de Vaud et d'Zurich, c'est un signe pour Lucerne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [93%] :\r\nL\u00e0 aussi, on en est loin, actuellement il n'y a aucune conseill\u00e8re d'\u00c9tat au gouvernement lucernois la seule candidate, c'est la verte Korinta B\u00e4rtsch elle croit en son double atout actuel femme et verte, je vous propose de l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [84%] :\r\nInvestir lyrique dans ce Arlt n'navr\u00e9 esclave, les chances sont difficiles \u00e0 \u00e9valuer, mais je suis s\u00fbr que les femmes et les verts pour convaincre 2019 le ETA alors c'est vrai, le canton de Lucerne et conservateur, mais on voit que maintenant d'autres th\u00e8mes sont importants, notamment la question des femmes, je le ressens des Feraoun sera russe \u00e0 Ristic fr\u00e8re plus riche anti- social OnStar c'est d'affil\u00e9e pla\u00eet beaucoup de politiciens de droite le disent aussi, 50 ans apr\u00e8s le droit de vote des femmes, nous avons besoin d'une femme au gouvernement, c'est ma grande chance ses chances alors est -ce que ce serait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [97%] :\r\nUne immense surprise de voir cette jeune femme de 34 ans, \u00e9lue dimanche Korinta B\u00e4rtsch ne fait pas le poids face aux autres candidats, vraisemblablement, le gouvernement lucernois restera masculin pour la prochaine l\u00e9gislature encore une diff\u00e9rence avec Zurich. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [98%] :\r\nDelphine Gendre merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-28T17:26:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3682A579-EA50-486C-BA6E-DE94BDC1B153", "internalArchiveId": "3682A579-EA50-486C-BA6E-DE94BDC1B153", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rudy Giuliani, avocat personel de Donald Trump;srf_agenturen;Elisabeth Schneider-Schneiter, conseill\u00e8re nationale PDC/BL;Marion Moussadek Emonot, porte-parole d'Impressum;Fabrice Zumbrunnen, PDG de Migros;Kevinv Mbabu, joueur de football, d\u00e9fenseur \u00e9quipe suisse de football\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/ALGERIE ARMEE LACHE BOUTEFLIKA PI (7H))  \r\nUne maladie grave et durable peut emp\u00eacher le chef d'Etat de gouverner. C'est en invoquant l'article 102 de la Constitution alg\u00e9rienne que l'arm\u00e9e a d\u00e9cid\u00e9 hier de l\u00e2cher Abdelaziz Bouteflika. Une victoire sur le papier, les alg\u00e9riens manifestant depuis un mois pour demander son d\u00e9part. Pourtant, Aline Hacard, il faudrait plut\u00f4t parlewr parler de fasusse victoire\r\nLes Alg\u00e9riens hier soir \u00e9taient choqu\u00e9s. Sonn\u00e9s.  Une phrase de l'un d'eux r\u00e9sume tout \u00ab ici, sur le continent, quand l'arm\u00e9e prend en charge une transition, c'est un \u00e9l\u00e9phant dans un magasin de porcelaine. \u00bb\r\n*** O\u00f9 le probl\u00e8me r\u00e9side-t-il pr\u00e9cis\u00e9ment ?\r\nC'est le Conseil Constitutionnel qui aurait d\u00fb depuis belle lurette \u00e9carter le Pr\u00e9sident incapable de diriger pour raison de sant\u00e9. Appeler \u00e0 appliquer cet article n'est pas dans les pr\u00e9rogatives de l'arm\u00e9e. Si elle l\u00e2che aujourd'hui Abdelaziz Bouteflika, c'est pour mieux sauver le syst\u00e8me qu'il a mis en place. C'est la certitude, des Alg\u00e9riens.Le r\u00e9gime Bouteflika est en fait une Arm\u00e9e Etat. C'est elle qui d\u00e9tient v\u00e9ritablement le pouvoir. L'arm\u00e9e, c'est un quart du budget national. Un monstre. Depuis le d\u00e9but des mobilisations, l'arm\u00e9e est rest\u00e9e en retrait. Les manifestants s'\u00e9taient mis \u00e0 esp\u00e9rer qu'elle avait peut-\u00eatre bascul\u00e9 de leur c\u00f4t\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 du peuple. Hier soir, les Alg\u00e9riens avouaient pour reprendre l'expression de l'un d'eux \u00ab avoir pris une immense claque \u00bb. Les figures politiques sont peut-\u00eatre en train de tomber, certes, mais finalement c'est un d\u00e9tail . le syst\u00e8me, lui, reste en place.\r\n***  Si l'article 102 est appliqu\u00e9, \u00e0 la demande de l'arm\u00e9e, que va t-il se passer ensuite ?\r\nSelon la loi, c'est Bensalah, le pr\u00e9sident du S\u00e9nat  qui assurera l'interim du chef de l'Etat. Cet homme, c'est un Bouteflika bis, un intime, tr\u00e8s \u00e2g\u00e9 lui aussi, 76 ans, \u00e0 la t\u00eate du S\u00e9nat depuis 17 ans. \u00e7a n'est pas le type d'homme \u00e0 pr\u00f4ner l'alternance. Il est l'incarnation m\u00eame du r\u00e9gime.Le soup\u00e7on des Alg\u00e9riens: Bensalah organisera les prochaines \u00e9lections. selon les vieilles m\u00e9thodes . fraude etc . le candidat qui sortira vainqueur ne pourra donc en aucun cas \u00eatre accept\u00e9 par la population. On ne pourra en aucun cas parler de transition. L'arm\u00e9e serait en train - tr\u00e8s habilement - d'utiliser le droit pour pr\u00e9server le syst\u00e8me. Et ce que redoutent les alg\u00e9riens, qui assurent qu'ils poursuivront les manifestations, c'est que l'arm\u00e9e, apr\u00e8s avoir utilis\u00e9 le droit pour faire partir Bouteflika, utilise la force  pour faire rentrer les manifestants \u00e0 la maison.\r\nAline Hacard sur ce l\u00e2chage donc du pr\u00e9sident Bouteflika par l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne\r\n(breve boeing) *** Aux Etats-Unis, un Boeing 737 MAX de la compagnie am\u00e9ricaine Southwest a d\u00fb atterrir d'urgence en Floride\r\nL'appareil a fait demi-tour apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 un probl\u00e8me de moteur. Il ne transportait aucun passager, cette gamme d'avions n'ayant plus l'autorisation d'effectuer des vols commerciaux depuis les similitudes enregistr\u00e9es entre les crashes d'Ethiopian Airlines et de Lion Air.\r\nDans ce dossier toujours, c'est aujourd'hui que les autorit\u00e9s a\u00e9riennes am\u00e9ricaines d\u00e9fendront devant le Congr\u00e8s leurs m\u00e9thodes de certification des nouveaux avions. hes a\u00e9riennes en moins de cinq mois\r\n(TF4/USA-REACTION DEMOCRATES DI (7H)) *** Aux Etats-Unis toujours, la publication des conclusions du rapport Mueller ouvre un nouveau champ de bataille politique.  \r\nLes d\u00e9mocrates cherchent \u00e0 obtenir l'int\u00e9gralit\u00e9 de ce rapport sur les ing\u00e9rences russes et les possible obstruction du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Les R\u00e9publicains, eux, sont pass\u00e9s \u00e0 l'offensive avec un Donald Trump en totale confiance, Rapha\u00ebl Grand..\r\n  01'21\r\n((Et les bonnes nouvelles s'accumulent pour Donald Trump. Hier, le Chambre des Repr\u00e9sentnats a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 contrer le veto du pr\u00e9sident.  Ce veto que Trump a utilsi\u00e9 pour confirmer l'urgence naitnmale, contourner le Congr\u00e8s et donc continuer \u00e0 financer son Mur \u00e0 la froti\u00e8\u00eb mexicaine en puisant dans des budgets f\u00e9d\u00e9raux..Trump, en confiance depuis l'anonce des conclusions du rapport Mueller veut maintenant se lancer \u00e0 nouveau dans le d\u00e9mant\u00e8lement de l'assurance sant\u00e9 Obamacare.. Une fa\u00e7on de dire que la guerre est d\u00e9clar\u00e9e \u00e0 Washington\r\nLEs attaques ont d'aillerus fus\u00e9es ces dernire\u00e8s 48 heures. Des offciels de la Maison BLanceh appellent \u00e0 la d\u00e9misison imm\u00e9daite d e certans \u00e9lus d\u00e9mocrates  qui  ont soutenu la th\u00e8se de la collusion. L'\u00e9quipe de campagne de Trump, , a m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 envoyer aux t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9rcine une liste de noms de personalit\u00e9s qui ont publqiuemnt accus\u00e9s le pr\u00e9lsident de cospiration. Ils y ajoutent cette petite note :  probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9 de certains de vos invit\u00e9s.\r\nLes R\u00e9publcviains exigent aussi des excuses.. aux m\u00e9dias. Ceux habituellement qualifi\u00e9s de Fake News.  Rudy Giuliani, l'avoca tpersonel du pr\u00e9sdient avait m\u00eam fait le d\u00e9palcement \u00e0 CNN  . Extrait :\r\nTRAD Giuliani : Cette cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision a  tortur\u00e9 le pr\u00e9sident pendant deux ans avec cette collusion. Et personne ne s'excuse ! Excusez-vous pour votre couverture excessive au sujet de cette collusion. Je suis scandalis\u00e9 par le comportement de cette cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision. Collusion, collusion, collusion. Excusez-vous !\r\nDes excuses, des condamnations.. Des fake News. Bref, la politique a repris son cour normal.. \u00e0 Washington ))\r\nEt c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, Rapha\u00ebl, une strat\u00e9gie se dessine-t-elle apr\u00e8s les conclusions du rapport Mueller ?\r\n  00'30\r\n((Et bien, on sent encore de l'h\u00e9sitation.. LA strat\u00e9gie se r\u00e9suime pour l'indstant en un ultimatum.... William Barr. Le minstr de la Justice.  a jusqu'au 2 avril pour puiblier le rapport   Muellerdans son int\u00e9gralit\u00e9. I Six pr\u00e9sidents de commissions de la Chambre des Repr\u00e9sentants , e nmains d\u00e9mcorates \u00e0 , ont sign\u00e9 une lettre dans cesens. IL faudra sans doute attendre cette date, le 2 avril, pour voir des suites possibles.... Mais les d\u00e9mcorates, ave cleurs  commisison \u00e0 al Chambre ont le pouvoir d' assigner des gens  \u00e0 comparaitre.. Wiliam Barr ou p\u00e8ourquoi pas LE procueur Mueller pourraint recevoir prochainemtn une invitation.. ))\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington\r\n(04/ACCORD CADRE FIN CONSULT. ITV SCHNEIDER-SCHNEITER) *** En Suisse, une commission parlementaire se pronon\u00e7ait pour la premi\u00e8re fois hier sur l'accord-cadre institutionnel. Son verdict: \"oui mais\"\r\nSi elle soutient le principe de ce trait\u00e9, cens\u00e9 chapeauter les relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, la commission exige plusieurs \u00e9claircissements de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Sa por\u00e9sidente, la conseill\u00e8re nationale PDC Elisabeth Schneider-Schneiter \r\n  00'22\r\nDes propos recueillis par nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques de SRF\r\n(breve rapport europe) *** La Suisse pass\u00e9e au crible par le Parlement europ\u00e9en hier \u00e0 Strasbourg\r\nLes eurod\u00e9put\u00e9s ont lou\u00e9 leurs relations avec Berne, dans un rapport approuv\u00e9 par 393 voix contre 132 et 81 abstentions. Ils ont en revanche rejet\u00e9 une motion d'un d\u00e9put\u00e9 Vert allemand demandant de mentionner positivement les mesures d'accompagnement. Un arsenal que les eurod\u00e9put\u00e9s jugent disproportionn\u00e9 et unilat\u00e9ral. La Suisse, disent-ils, devrait plut\u00f4t chercher une solution compatible avec les instruments de l'Union.\r\n(breve 5g europe-suisse) La Commission europ\u00e9enne, elle, a propos\u00e9 hier aux Etats membres de l'Union d'adopter une d\u00e9marche coordonn\u00e9e pour s\u00e9curiser les futurs r\u00e9seaux 5G et \u00e9valuer les fournisseurs d'infrastructures. Sans mentionner explicitement le Chinois Huawei, accus\u00e9 par Washington d'espionnage pour le compte de P\u00e9kin.\r\nPROMO 5G ?\r\n(07/VD/IMPRESSUM PLAINTE BROULIS ITV MOUSSADEK EMONOT) *** Le syndicat des journalistes Impressum monte au front pour d\u00e9noncer des attaques contre la libert\u00e9 de la presse. \r\nDans son viseur: les actions en justice intent\u00e9es notamment par Pascal Broulis contre Philippe Reichen, un journaliste du Tages-Anzeiger. Le conseiller d'Etat vaudois a d\u00e9pos\u00e9 une action devant la justice civile contre ce correspondant en Suisse romande du journal zurichois, pour atteinte \u00e0 l'honneur. Ce journaliste a r\u00e9dig\u00e9 plusieurs articles sur la situation fiscale de Pascal Broulis et ses voyages en Russie. Pour Marion Moussadek Emonot, porte-parole d'Impressum, il s'agit d'une forme d'intimidation. \r\n  00'35\r\nDes propos recueillis par Martine Clerc. Le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet a lui aussi d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte contre Tamedia, cette fois pour atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9. Il estime que le journaliste Philippe Reichen laisse entendre, dans un article, que Pierre Maudet a fait pression sur la RTS. Il exige donc un droit de r\u00e9ponse.\r\n(breve verts fribourg) Les Verts fribourgeois affichent leur ambition: gagner un si\u00e8ge au Conseil national en octobre prochain, eux qui n'en comptent aucun actuellement mais sans disposer non plus de v\u00e9ritable locomotive. Le parti a lanc\u00e9 hier soir sa campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre, ax\u00e9e sur la d\u00e9fense de l'environnement ou encore la fiscalit\u00e9\r\n(breve herr) Le comit\u00e9 de l'UDC zurichoise a tranch\u00e9 hier soir: il recommande aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti de lancer dans la course au Conseil des Etats Roger K\u00f6ppel. Et non pas son coll\u00e8gue du Conseil national Alfred Heer, qui avait lui aussi manifest\u00e9 son int\u00e9r\u00eat. Le dernier mot reviendra aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la section cantonale mardi prochain.\r\n(10/MIGROS EMPLOI ITV ZUMBRUNNEN) *** La restructuration en profondeur de sa filiale Globus a pes\u00e9 sur les r\u00e9sultats 2018 de Migros\r\nSous pression croissante de la concurrence et du commerce en ligne, le g\u00e9ant du commerce de d\u00e9tail va continuer d'investir dans ses canaux de distribution num\u00e9riques mais sans oublier ses magasins physiques. Plus grand employeur priv\u00e9 de Suisse, Migros avait annonc\u00e9 en juin dernier la suppression de 290 postes sur trois ans. Son patron, Fabrice Zumbrunnen, s'en explique. \r\n  00'48\r\nDes propos recueillis par Cl\u00e9a Favre.\r\n(breve golan) Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies pourrait prochainement discuter \u00e0 New-York du plateau du Golan. Damas a demand\u00e9 hier qu'il se r\u00e9unisse d'urgence, apr\u00e8s la d\u00e9cision lundi des Etats-Unis de reconna\u00eetre la souverainet\u00e9 d'Isra\u00ebl sur ce territoire revendiqu\u00e9 par la Syrie.\r\n(breve venezuela) Le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zuelien Nicolas Maduro a une nouvelle fois accus\u00e9 hier soir des terroristes d'\u00eatre \u00e0 l'origine de la nouvelle panne de courant qui paralyse une partie du pays. Ecoles et administrations resteront ferm\u00e9es jusqu'\u00e0 ce soir au moins. Pr\u00e9sid\u00e9 par l'opposant Juan Guaido, le parlement a pour sa part qualif\u00e9 d'ing\u00e9rence l'arriv\u00e9e au Venezuela de soldats russes, Moscou constituant un alli\u00e9 traditionnel du pouvoir en place.\r\n(13/FOOT-SUISSE-DANEMARK ITV MBABU) *** En football, la Suisse a r\u00e9ussi un exploit quelque part hier soir face au Danemark\r\nMener 3 0 \u00e0 la 82\u00e8me minute pour finalement conc\u00e9der le nul 3 \u00e0 3...La fin de sa deuxi\u00e8me rencontre des \u00e9liminatoires de l'Euro 2020 a vir\u00e9 au cauchemar en quelques minutes. Une bonne le\u00e7on pour le d\u00e9fenseur genevois Kevin Mbabu, un peu...d\u00e9pit\u00e9\r\n   00'33\r\nLa Suisse pointe au deuxi\u00e8me rang provisoire de son groupe derri\u00e8re l'Irlande, vainqueur de la G\u00e9orgie 1 \u00e0 0.\r\n(breve hockey) En hockey sur glace, Bienne a r\u00e9ussi son entr\u00e9e en 1/2 finale des play-offs en s'imposant 4 \u00e0 2 \u00e0 Berne. Rat\u00e9 en revanche pour Lausanne, battu \u00e0 Zoug 3 \u00e0 1. Les deuxi\u00e8mes rencontres de la s\u00e9rie auront lieu demain.\r\n(breve tennis) En tennis, pluie oblige, Federer ne jouera qu'aujourd'hui \u00e0 Miami son 8\u00e8me de finale face au Russe Daniil Medvedev. Un tournoi qui a vu l'\u00e9limination pr\u00e9matur\u00e9e du numero 1 mondial, le Serbe Novak Djokovic.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve ofcom billag) \r\n(breve ofcom tv) \r\n(breve dopage) L'agence russe antidopage (Rusada) a licenci\u00e9 la totalit\u00e9 de ses inspecteurs dans le cadre de sa profonde refonte entreprise apr\u00e8s un scandale de dopage institutionnel des athl\u00e8tes du pays, a indiqu\u00e9 jeudi son directeur.\r\n\"L'agence a subie une transformation s\u00e9rieuse, profonde et compl\u00e8te avec le remplacement de 90% de ses employ\u00e9s et de la totalit\u00e9 de ses inspecteurs\", a d\u00e9clar\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Moscou Iouri Ganous, nomm\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 la t\u00eate de la Rusada dans le but de restaurer sa cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\"Les experts internationaux recommand\u00e9s par l'Agence mondiale antidopage (AMA) ont apport\u00e9 une contribution significative \u00e0 l'organisation du travail de la nouvelle Rusada\", a-t-il ajout\u00e9.\r\nL'AMA avait d\u00e9cid\u00e9 en septembre la lev\u00e9e temporaire de la suspension de la Rusada en vigueur depuis 2015, assortissant sa d\u00e9cision de conditions strictes. Parmi elles, la r\u00e9cup\u00e9ration des milliers de donn\u00e9es enregistr\u00e9es pendant les ann\u00e9es au coeur du scandale de dopage d'Etat entre 2011 et 2015 en Russie.\r\nEn janvier, l'AMA annon\u00e7ait qu'elle ne prendrait pas de nouvelles mesures punitives contre la Russie.\r\nL'enjeu est important pour la Russie, bannie depuis novembre 2015 de toute comp\u00e9tition par la f\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme (IAAF).\r\naf/pop/gmo/hh\r\n(AFP) - TX-PAR-TMC33 / 1993\r\n26.03.**", "durationSec": 733, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10303330", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-27T07:00:10_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-27T07:00:10_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10303354", "ece-10303330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-02T12:36:23Z", "speechToTexts": ["02.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour invoqu\u00e9 un article de la Constitution pour faire partir un pr\u00e9sident qui s'accroche, c'est la solution trouv\u00e9e par l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne, mais dans la rue, les manifestants attendent avant de crier victoire, le contenu du rapport Mueller, au coeur de la bataille politique aux \u00c9tats-Unis, d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains mobilisent leurs t\u00e9nors le feuilleton ne fait que commencer le 3 3 a bien eu lieu hier \u00e0 soir Rabat une remonte Adala la danoise qui montre la fragilit\u00e9 et donc la jeunesse de l'\u00e9quipe suisse de football. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nUne maladie grave et durable peut emp\u00eacher le chef d'\u00c9tat de gouverner c'est en invoquant l'article 102 de la Constitution alg\u00e9rienne que l'arm\u00e9e a d\u00e9cid\u00e9 hier de l\u00e2cher Abdelaziz Bouteflika une victoire sur le papier, les alg\u00e9riens manifestant depuis un mois pour demander son d\u00e9part pourtant, Aline Hacard, il faudrait plut\u00f4t parler de fausse victoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [89%] :\r\nOui, les Alg\u00e9riens hier soir \u00e9taient choqu\u00e9s sonn\u00e9 une phrase de l'un d'eux, r\u00e9sume tout, ici, sur le continent, Kant, l'arm\u00e9e prend en charge une transition c'est un \u00e9l\u00e9phant dans un magasin de porcelaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [98%] :\r\nMais o\u00f9 le probl\u00e8me r\u00e9side -t-il pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [91%] :\r\nC'est le Conseil constitutionnel qui auraient d\u00fb depuis belle lurette, \u00e9carter le Pr\u00e9sident incapable de diriger pour raison de sant\u00e9, appeler \u00e0 appliquer cet article ne fait pas partie des pr\u00e9rogatives de l'arm\u00e9e, si l'arm\u00e9e l\u00e2che aujourd'hui Abdelaziz Bouteflika, c'est pour mieux sauver le syst\u00e8me qu'il a mis en place et la certitude des Alg\u00e9riens, le r\u00e9gime est en fait une Arm\u00e9e \u00c9tat c'est l'arm\u00e9e qui d\u00e9tient v\u00e9ritablement le pouvoir de d\u00e9cision, l'arm\u00e9e, c'est un quart du budget national, un monstre depuis le d\u00e9but des mobilisations, elle \u00e9tait rest\u00e9e en retrait, au point que les manifestants s'\u00e9taient mis \u00e0 esp\u00e9rer qu'elle avait peut-\u00eatre bascul\u00e9 de leur c\u00f4t\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 du peuple, hier soir, les Alg\u00e9riens avouaient avou\u00e9 je cite l'un d'eux, avoir pris une immense claque les figures politiques sont peut-\u00eatre en train de tomber, certes, mais finalement c'est un d\u00e9tail le syst\u00e8me lui reste en place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [91%] :\r\nSi l'article 102 est appliqu\u00e9, Aline, \u00e0 la demande de l'arm\u00e9e, que va -t-il se passer ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [94%] :\r\nEh bien, selon la loi, c'est Bensalah, le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, qui assurera l'int\u00e9rim du chef de l'\u00c9tat, cet homme, c'est un Bouteflika bis, un intime tr\u00e8s \u00e2g\u00e9, lui aussi, 76 ans \u00e0 la t\u00eate du S\u00e9nat depuis 17 ans, ce n'est pas le type d'homme \u00e0 pr\u00f4ner l'alternance, il est l'incarnation m\u00eame du r\u00e9gime, le soup\u00e7on des Alg\u00e9riens Bensalah organisera les prochaines \u00e9lections selon les bonnes vieilles m\u00e9thodes fraude etc, le candidat qui sortira vainqueur ne pourra donc en aucun cas \u00eatre accept\u00e9 par la population, on ne pourra en aucun cas parler de transition, l'arm\u00e9e serait en train tr\u00e8s habilement, d'utiliser le droit pour pr\u00e9server le syst\u00e8me est ce que redoutent les alg\u00e9riens qui assurent qu'ils poursuivront les manifestations, c'est qu'apr\u00e8s avoir utilis\u00e9 le droit pour faire partir Bouteflika l'arm\u00e9e tue les si n\u00e9cessaire la force pour faire rentrer les manifestants \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [96%] :\r\nAline Hacard sur ce l\u00e2chage donc du pr\u00e9sident Bouteflika, par l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [90%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, un Boeing 737 MAX de la compagnie am\u00e9ricaine s'assoit, a d\u00fb atterrir en urgence en Floride. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [92%] :\r\nL'appareil a fait demi- tour apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 un probl\u00e8me de moteur, il ne transportait aucun passager cette gamme d'avions n'ayant plus l'autorisation d'effectuer des vols commerciaux depuis les similitudes enregistr\u00e9es entre les crashes d'Ethiopian Airlines de La\u00e2youne dans ce dossier, toujours : c'est aujourd'hui que les autorit\u00e9s a\u00e9riennes am\u00e9ricaines d\u00e9fendront devant le Congr\u00e8s leurs m\u00e9thodes de certification des nouveaux avions apr\u00e8s ces cr\u00e8ches, donc qui sont survenus en moins de 5 mois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:14) [95%] :\r\nEt puis, aux \u00c9tats-Unis, toujours la publication des conclusions du rapport Mueller ouvre un nouveau Champ de bataille politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [96%] :\r\nLes d\u00e9mocrates cherchent \u00e0 obtenir l'int\u00e9gralit\u00e9 de ce rapport sur les ing\u00e9rences russes et les possible obstruction du pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 la justice, les r\u00e9publicains, eux, sont pass\u00e9s \u00e0 l'offensive avec un Donald Trump en totale confiance, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:32) [94%] :\r\nEt les bonnes nouvelles s'accumulent pour Donald Trump hier la Chambre des repr\u00e9sentants a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 contrer le v\u00e9to du pr\u00e9sident ce Veto que Trump a utilis\u00e9 pour confirmer l'urgence nationale contourner le Congr\u00e8s et donc continuer \u00e0 financer son mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine en puisant dans des Budgets f\u00e9d\u00e9raux Trump en confiance depuis l'annonce des conclusions du rapport Mueller veut maintenant se lancer \u00e0 nouveau dans le d\u00e9mant\u00e8lement de l'assurance sant\u00e9 l'Obamacare, une fa\u00e7on de dire que la guerre est d\u00e9clar\u00e9e \u00e0 Washington, les attaques ont d'ailleurs fus\u00e9 ces derni\u00e8res 48 heures des officiels de la Maison Blanche appelle \u00e0 la d\u00e9mission imm\u00e9diate de certains \u00e9lus d\u00e9mocrates qui ont soutenu la th\u00e8se de la conclusion, l'\u00e9quipe de campagne de Trump a m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 envoyer aux t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaines, une liste de noms de personnalit\u00e9s qui ont publiquement accus\u00e9 le pr\u00e9sident de conspiration, ils y ajoutent cette petite note probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9 de certains de vos invit\u00e9s les r\u00e9publicains exigent aussi des excuses aux m\u00e9dias ceux habituellement qualifi\u00e9s de fait que News Rudy d'Giuliani l'avocat personnel du pr\u00e9sident, avait m\u00eame fait le d\u00e9placement \u00e0 CNN extrait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:32) [92%] :\r\nEt o\u00f9 cette cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision a tortur\u00e9 le pr\u00e9sident pendant 2 ans avec cette collusion et personne ne s'excuse, excusez -moi pour votre couverture excessive au sujet de cette collusion, je suis scandalis\u00e9 par le comportement de cette cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision collusion collusion excusez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [91%] :\r\nDes excuses des condamnations des faits que News, bref, la politique a repris son cours normal \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [99%] :\r\nEt c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate Rapha\u00ebl une strat\u00e9gie se dessine -t-elle apr\u00e8s les conclusions du rapport Mueller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:59) [89%] :\r\nEh bien, on sent encore d'h\u00e9sitations, la strat\u00e9gie se r\u00e9sume pour l'instant en un ultimatum William par le ministre de la Justice a jusqu'au 2 avril pour publier le rapport Mueller dans son int\u00e9gralit\u00e9, 6 pr\u00e9sidents de commission de la Chambre des repr\u00e9sentants en main d\u00e9mocrates ont sign\u00e9 une lettre dans son s'il faudra sans doute attendre cette date le le 2 avril pour voir des suites possibles, mais les d\u00e9mocrates avec leurs commissions \u00e0 la Chambre, ont le pouvoir d'assigner des gens \u00e0 compara\u00eetre William Barr ou pourquoi pas le procureur Mueller pourrait recevoir prochainement une invitation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:29) [94%] :\r\nEt Rapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington en Suisse, une commission parlementaire se pronon\u00e7ait pour la premi\u00e8re fois hier sur l'accord-cadre institutionnel et son verdict oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [98%] :\r\nSi elle soutient le principe de ce trait\u00e9 cens\u00e9 chapeauter les relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, la commission exige plusieurs \u00e9claircissements de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sa pr\u00e9sidente, la conseill\u00e8re nationale PDC \u00c9lisabeth Schneider- Schneiter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:51) [90%] :\r\nArthur finlandais n'n\u00e9gocie encore oui concernant plusieurs domaines qui sont connus, il faut des pr\u00e9cisions et des \u00e9claircissements sur les mesures d'accompagnement sur la directive relative \u00e0 la citoyennet\u00e9 et sur d'autres questions encore ouvertes qui pourraient mettre en danger l'accord-cadre au Parlement comme devant le peuple, il faut, caf\u00e9, donc c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [99%] :\r\nPropos recueillis par nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques de SRF. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:15) [96%] :\r\nLa Suisse pass\u00e9e au crible par le Parlement europ\u00e9en, c'\u00e9tait hier \u00e0 Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [95%] :\r\nLes eurod\u00e9put\u00e9s ont lou\u00e9 leurs relations avec Berne dans un rapport approuv\u00e9 par 393 voix contre 132 et 81 abstentions, ils ont en revanche rejet\u00e9 une motion d'un d\u00e9put\u00e9 Vert allemand qui demandait de mentionner positivement les mesures d'accompagnement, un arsenal et que les eurod\u00e9put\u00e9s jugent disproportionn\u00e9 et unilat\u00e9ral, la Suisse, disent -ils, devrait plut\u00f4t chercher une solution compatible avec les instruments de l'Union europ\u00e9enne, la Commission europ\u00e9enne, elle a propos\u00e9 hier aux \u00c9tats membres de l'Union d'adopter une d\u00e9marche coordonn\u00e9e pour s\u00e9curiser les futurs r\u00e9seaux 5 G et \u00e9valuer les fournisseurs d'infrastructures, sans mentionner explicitement le Chinois Wang Wei, accus\u00e9e par Washington d'espionnage au profit de paix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:58) [98%] :\r\nLe syndicat des journalistes Impressum monte au front pour d\u00e9noncer des attaques contre la libert\u00e9 de la presse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [96%] :\r\nDans son viseur les actions en justice intent\u00e9es notamment par Pascal Broulis contre Philippe Reichen journaliste du Tages-Anzeiger, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois a d\u00e9pos\u00e9 une action devant la justice civile contre ce correspondant en Suisse romande du journal z\u00fcrichois pour atteinte \u00e0 l'honneur ce journaliste a r\u00e9dig\u00e9 plusieurs articles sur la situation fiscale de Pascal Broulis et sur ses voyages en Russie pour Marion Moussadek Emonot, porte- parole d'Impressum il s'agit d'une forme d'intimidation. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:29) [92%] :\r\nC'est une atteinte claire \u00e0 la libert\u00e9 de la presse Monsieur Broulis aurait eu d'autres moyens beaucoup plus l\u00e9gers que d'activer la justice comme le Conseil suisse de la presse qui est l'organe qui tranche un en cas de litige sur la d\u00e9ontologie respecter ou non par le journaliste c'est une intimidation qui est adress\u00e9 aux journalistes, dans leur ensemble, on essaye de faire reculer les journalistes tout court. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:51) [96%] :\r\nPascal Broulis r\u00e9clame 75000 francs pour tort moral, comment vous jugez cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:56) [89%] :\r\nLa somme r\u00e9clam\u00e9e par Pascal Broulis est compl\u00e8tement d\u00e9lirante, \u00e7a participe \u00e9videmment \u00e0 la m\u00e9thode d'intimidation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Martine Clerc le conseiller d'\u00c9tat Genevois Pierre Maudet, a lui aussi d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte contre Tamedia cette fois, pour atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9, il estime que le journaliste Philippe Reichen laisse entendre, dans un article que Pierre Maudet a fait pression sur la RTS il exige donc un droit de r\u00e9ponse, les Verts fribourgeois affichent leur ambition : gagner un si\u00e8ge au Conseil national en octobre prochain, qui n'contre aucun actuellement mais sans disposer non plus de v\u00e9ritable locomotive, le parti a lanc\u00e9 hier soir sa campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre ax\u00e9e sur la d\u00e9fense de l'environnement ou encore sur la fiscalit\u00e9, le comit\u00e9 de l'UDC zurichoise a tranch\u00e9, elle aussi, hier soir il que recommande aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti de lancer dans la course au Conseil des \u00c9tats, Roger Koeppel et non pas son coll\u00e8gue du Conseil national Alfred Heer qui lui aussi avait manifest\u00e9 son int\u00e9r\u00eat, le dernier mot reviendra aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la section cantonale mardi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:56) [98%] :\r\nLa restructuration en profondeur de sa filiale Globus a pes\u00e9 sur les r\u00e9sultats 2018 de Migros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [95%] :\r\nSous pression croissante de la concurrence et du commerce en ligne, le g\u00e9ant du commerce de d\u00e9tail va continuer d'investir dans ses canaux de distribution num\u00e9rique, mais sans oublier ses magasins physiques plus grand employeur priv\u00e9 de Suisse Migros avait annonc\u00e9 en juin dernier la suppression de 290 postes de travail, sur 3 ans, son patron Fabrice sombre, non, s'en explique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:21) [95%] :\r\nConcernant ce programme, le point le plus important, c'est qu'\u00e0 partir de l'annonce qu'on accompagne les personnes concern\u00e9es, je constate quelques mois plus tard que la plupart des personnes ont retrouv\u00e9 un travail, soit \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'entreprise ou \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'entreprise avec une offre dans toutes les semaines, et il y a certains employes qui n'\u00e9taient pas concern\u00e9s par cette premi\u00e8re phase, puisqu'il s'agit d'une transformation importante de tout le domaine de la technologie et de l'informatique \u00e0 Migros et l\u00e0 je suis certain qu'on trouvera de bonnes solutions \u00e0 l'interne en ce qui concerne les perspectives pour le futur : nous n'avons pas de programme d'\u00e9conomies de ce type -l\u00e0, nous souhaitons avant tout investir dans la digitalisation de notre mod\u00e8le d'affaires et nous cr\u00e9ons des postes de travail dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:10) [93%] :\r\nFabrice sombre non avec Cl\u00e9a Favre, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations pourrait prochainement discuter \u00e0 New-York du plateau du Golan, Damas a demand\u00e9 hier qu'il se r\u00e9unisse d'urgence apr\u00e8s la d\u00e9cision lundi les \u00c9tats-Unis de reconna\u00eetre la souverainet\u00e9 d'Isra\u00ebl sur ce territoire revendiqu\u00e9 par la Syrie, le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro, a une nouvelle fois accus\u00e9 hier soir des terroristes d'\u00eatre \u00e0 l'origine de la nouvelle panne de courant qui paralyse une partie du pays, \u00e9coles et administrations resteront ferm\u00e9s jusqu'\u00e0 ce soir, au moins, pr\u00e9sid\u00e9 par l'opposant Juan Guaido, le Parlement a pour sa part qualifi\u00e9 d'ing\u00e9rence, l'arriv\u00e9e au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la de soldats russes Moscou constituant un alli\u00e9 traditionnel du pouvoir en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:48) [87%] :\r\nLa du football maintenant et c'est, c'est une sorte d'exploit, je crois qu'on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, qu'a v\u00e9cu que qui a r\u00e9ussi hier soir la Suisse face au Danemark. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [94%] :\r\nMen\u00e9s 3 0 \u00e0 la 82\u00e8me minute pour finalement conc\u00e9der le nul 3 \u00e0 3 la fin de sa 2\u00e8me rencontre des \u00e9liminatoires de l'Euro 2020 a vir\u00e9 au cauchemar en quelques minutes une bonne le\u00e7on pour le d\u00e9fenseur Genevois, Kevin Mbabu, un peu d\u00e9pit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:11) [86%] :\r\nSur l'ensemble de la partie, on a fait un tr\u00e8s tr\u00e8s bon match, voil\u00e0, on peut, on voit que dans foot beau-fr\u00e8re concentr\u00e9e \u00e0 95 minutes je pense qu'on avait peut-\u00eatre un peu d'exc\u00e8s de confiance, de concentration, a pens\u00e9 que c'\u00e9tait dans la poche et voil\u00e0, ils sont, ils sont revenus tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u de ce r\u00e9sultat ce soir face \u00e0 Paris pendant 80 85 5 minutes mais voil\u00e0, comme je disais on avoir fait travailler jusqu'au bout, et l\u00e0 on est on est puni pour pour ce manque de concentration dans les 10 derni\u00e8res minutes et voil\u00e0, \u00e7a fait partie de l'apprentissage et on va prendre \u00e7a pour pour le, pour le futur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:44) [93%] :\r\nLa Suisse qui pointe au 2\u00e8me rang provisoire de son groupe derri\u00e8re l'Irlande, vainqueur de la G\u00e9orgie dans \u00e0 0 en hockey sur glace Bienne a r\u00e9ussi son entr\u00e9e en demi- finale des play- offs en s'imposant 4 2 \u00e0 Berne rat\u00e9 en revanche pour Lausanne, battu \u00e0 Zoug 3 \u00e0 1 les deuxi\u00e8mes rencontres de la s\u00e9rie, auront lieu demain en tennis enfin pluie oblige, Roger Federer ne jouera qu'aujourd'hui Miami son 8\u00e8me de finale face au Russe Daniil Medvedev un tournoi qui a vu l'\u00e9limination pr\u00e9matur\u00e9e du num\u00e9ro un mondial, le serbe Novak Djokovic. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-27T06:57:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cerf, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A94464D-6C76-435D-85DD-5A15E5F76A77", "internalArchiveId": "7A94464D-6C76-435D-85DD-5A15E5F76A77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Carlo Sommaruga, conseiller national PS GE;Boukari, Fouad;Pascal Rogard, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9 des auteurs compositeurs dramatiques en France\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(03/ACCORD CADRE FIN CONSULT. ITV SOMMARUGA (REP 22H30)) Une oui charg\u00e9 de nuances pour l'accord cadre institutionnel... \r\nPour la premi\u00e8re fois une commission parlementaire s'est exprim\u00e9 hier sur ce trait\u00e9 cens\u00e9 chapeauter les relationsentre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne.\r\nSur le principe, elle soutient donc ce texte. \r\nMais elle exige plusieurs \u00e9claircissements de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nMembre de cette commission, le conseiller national PS genevois Carlo Sommaruga estime qu'il y a encore une marge de manoeuvre avec Bruxelles. \r\n  48 sec\r\nLe d\u00e9put\u00e9s socialiste Carlo Sommaruga conseiller national PS genevois memebre de la commission de politique ext\u00e9rieure du National...\r\n(02/ACCORD CADRE FIN CONSULT. PA) L'avis de cette commission au sujet de l'accord cadre avec l'Union Europ\u00e9ene etait attendue comme un encouragement pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral... \r\nMais sa position nuanc\u00e9e, , Marc Menichini, sonne plut\u00f4t comme une fin de non recevoir.\r\n  1'01 \r\n((Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit bien se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence. Il n'existe aujourd'hui en Suisse, aucune majorit\u00e9 politique pour signer l'accord cadre institutionnel avec l'Europe. Certes tous les partis, sauf l'UDC, en soutiennent le principe. Mais tous en rel\u00e8vent aussi les diff\u00e9rents \u00e9cueils, les faiblesses. Preuve en est, s'il en fallait encore, la prise de position de cette commission parlementaire. \r\nElle exige des \u00e9claircissements notamment sur les mesures d'accompagnement, le r\u00e8glement des diff\u00e9rents ou encore les aides d'Etats. A ses yeux, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit trouver des solutions cr\u00e9atives et innovantes avec Bruxelles, et ce pour obtenir des majorit\u00e9s dans le pays. \r\nOui mais... quelle concession les partis sont-ils pr\u00eats \u00e0 faire? Quelles solutions pourraient-ils d\u00e9fendre devant leur \u00e9lectorat? \u00e7a, les parlementaires de cette commission ne le disent pas. C'est que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales approchent, et se montrer trop europhiles, ou alors trop europhobes, c'est prendre le risque de braquer une partie de leur \u00e9lectorat respectif. Les partis l'ont bien compris. Ils pr\u00e9f\u00e8rent donc laisser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral seul dans l'impasse du dossier europ\u00e9en. ))\r\n(Bve UDC Zurich) *** Le comit\u00e9 de l'UDC zurichoise recommande aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de choisir Roger K\u00f6ppel comme candidat au Conseil des Etats.\r\nDeux jours apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle de l'UDC aux \u00e9lections zurichoises, le comit\u00e9 directeur de la section cantonale s'est occup\u00e9 hier soir des f\u00e9d\u00e9rales pr\u00e9vues \u00e0 l'automne. Il compte donc sur le patron du magazine de droite, la Weltwoche, pour gagner un si\u00e8ge \u00e0 la Chambre haute. Place qu'ils n'ont plus obtenue depuis douze ans.\r\nSon coll\u00e8gue, le conseiller national Alfred Heer, qui a aussi exprim\u00e9 son int\u00e9r\u00eat, n'a pas \u00e9t\u00e9 soutenu. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s auront le dernier mot le 2 avril.\r\n(20/ALGERIE SITUATION PA 6H30)  \r\nC'est un l\u00e2chage en r\u00e8gle du pr\u00e9sident Bouteflika par l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne. \r\nEn direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et devant un groupe d'officiers et de soldats, le chef d'\u00c9tat major a demand\u00e9 hier apr\u00e9s midi que le chef de l'Etat soit d\u00e9clar\u00e9 inapte au pouvoir ou qu'il d\u00e9missionne. \r\nAffaibli depuis un AVC en 2013, Bouteflika fait face depuis plus d'un mois \u00e0 une contestation sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\nAlexandre Habay, les r\u00e9actions apr\u00e9s cet appel de l'arm\u00e9e sont pour l'instant... prudentes...\r\n---\r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Ga\u00efd Salah, consid\u00e9r\u00e9 comme un personnage-cl\u00e9 du pouvoir alg\u00e9rien, pr\u00f4ne le lancement d'une proc\u00e9dure pr\u00e9vue par la constitution. L'article 102 permet en effet de suspendre le chef de l'\u00e9tat si celui est incapable d'exercer ses fonctions en raison de sa sant\u00e9 par exemle. Pour l'instant, ce n'est qu'une proposition. La d\u00e9cision revient maintenant au pr\u00e9sdent du conseil consitutionnel de lancer la pric\u00e9dire, ce dernier est un proche du pr\u00e9sident. Alors quelques klaxons ont accueilli la nouvelle \u00e0 Alger selon les journalistes sur place mais pas de ferveur populaire: ce n'est pas encore la chute de Bouteflika\r\n*** Comment explique-t-on cette prudence?\r\nPlusieurs partis d'oppositions estiment que l'article 102 ne conduit pas \u00e0 organiser des \u00e9lections libres ou \u00e0 engager des r\u00e9formes. C'est plut\u00f4t vu par certains manifestants comme une porte de sortie pour Buteflika certes mais pas pour le r\u00e9gime. Or si les manifestations ont d\u00e9but\u00e9 il y a 4 semaines avec un refus de 5 mandat, les revendications portent d\u00e9sormais sur un changement g\u00e9n\u00e9ral du syst\u00e8me.\r\n(Bve Brexit) Les d\u00e9put\u00e9s britanniques vont se saisir exceptionnellement ce soir de l'agenda du Brexit en votant sur une s\u00e9rie d'alternatives \u00e0 l'accord de sortie de l'Union europ\u00e9enne...\r\nUne prise de contr\u00f4le qui pourrait profond\u00e9ment red\u00e9finir le processus du divorce.\r\nCe rebondissement a conduit les partisans d'une sortie sans accord, \u00e0 infl\u00e9chir leur position...\r\nIls pourraient d\u00e9sormais soutenir l'accord de la premi\u00e8re ministre de crainte que le Brexit n'ait finalement pas lieu. \r\nTheresa May qui doit s'adresser en fin d'apr\u00e8s-midi aux d\u00e9put\u00e9s conservateurs. \r\nS\u00e9ance durant durant laquelle elle est invit\u00e9e par plusieurs \u00e9lus \u00e0 annoncer le calendrier de son d\u00e9part pour attirer le plus de voix derri\u00e8re son accord.\r\n(16/REFORME DROITS AUTEURS ITV ROGARD) *** La r\u00e9forme europ\u00e9enne du droit d'auteur sur Internet a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e hier par les eurod\u00e9put\u00e9s.\r\nR\u00e9forme tr\u00e8s attendue par les m\u00e9dias et les artistes, mais vivement combattue par les plateformes am\u00e9ricaines et les partisans de la libert\u00e9 du net... \r\nSur les 658 \u00e9lus pr\u00e9sents en pl\u00e9ni\u00e8re \u00e0 Strasbourg, 348 ont dit oui au texte, 274 s'y sont oppos\u00e9s.\r\nLe texte entend adapter \u00e0 l'\u00e8re du num\u00e9rique la l\u00e9gislation europ\u00e9enne du droit d'auteur, datant de 2001, une \u00e9poque o\u00f9 YouTube notamment, d\u00e9tenu par Google, n'existait pas. \r\nEcoutez Pascal Rogard, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9 des auteurs compositeurs dramatiques en France\r\n  36''\r\nPropos recueillis par Pierre-Etienne Joye\r\nLes Etats membres (qui doivent encore donner leur aval d\u00e9finitif \u00e0 la r\u00e9forme) auront deux ans pour transposer le texte dans leur droit national apr\u00e8s sa publication au journal officiel de l'UE. Le texte ne devrait par cons\u00e9quent \u00eatre effectif qu'en 2021.\r\n(14/HOCKEY-1/2 FINALE PA) *** Le premier match hier soir des demis-finale des plays-off de Hockey sur glace... Et un tr\u00e9s bon d\u00e9but pour Bienne...\r\nUn premier acte, qui a vu les Seelandais aller s'imposer4 \u00e0 2 \u00e0 Berne. \r\nAlain Th\u00e9voz, il prennent donc l'avantage de la glace dans cette s\u00e9rie...\r\n  52''\r\n((Cette victoire\u00a0: tout un symbole\u00a0!\r\nLes Biennois - avec leur pressing - ont contraint les joueurs de la Ville f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 la faute.\r\nToni RAJALA a profit\u00e9 de deux \u00ab\u00a0cadeaux\u00a0\u00bb pour frapper 2x\u00a0!\r\nApr\u00e8s 22 minutes, le HC Bienne menait 3 \u00e0 0 et g\u00e9rait parfaitement la situation. \r\nSeul b\u00e9mol\u00a0: le 4 \u00e0 0 n'est jamais tomb\u00e9\u00a0! Les opportunit\u00e9s n'ont pourtant pas manqu\u00e9. \r\nA la mi-match, le CP Berne a r\u00e9duit le score \u00e0 deux reprises en l'espace de 4 minutes. \r\nLe SCB a press\u00e9 mais Jonas HILLER a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0h\u00e9ro\u00efque\u00a0\u00bb lors de l'ultime p\u00e9riode. \r\nAvec un arr\u00eat r\u00e9flexe dont il a le secret, l'ancien gardien de NHL a vol\u00e9 un but \u00e0 Simon MOSER. Cette occasion de la 50\u00e8me avait le poids d'une \u00e9galisation. \r\nBienne a parfaitement g\u00e9r\u00e9 la fin de matin. \r\nLes hommes d'Antti T\u00d6RM\u00c4NEN ont appris des play-offs de la saison derni\u00e8re. \r\nActe 2\u00a0demain soir \u00e0 Bienne.. Et la s\u00e9rie va monter en intensit\u00e9.)) \r\nDans l'autre demi-finale, Lausanne a \u00e9t\u00e9 battu 3 \u00e0 1 \u00e0 Zoug.\r\nDeux acte ces demis finale demain soir, avec Lausanne qui recevra Zoug et Berne qui ira \u00e0 Bienne\r\n(Bve Tennis Federer) La pluie a jou\u00e9 les trouble-f\u00eate cette nuit \u00e0 Miami, ou se joue le deuxi\u00e8me Masters 1000 de la saison. \r\nLe 8e de finale pr\u00e9vu en \"night session\" entre Roger Federer et Daniil Medvedev a ainsi \u00e9t\u00e9 report\u00e9 \u00e0 aujourd'hui. \r\nIl devrait d\u00e9buter vers  20h en Suisse.", "durationSec": 515, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10303325", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-27T06:30:06_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-27T06:30:06_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10303361", "ece-10303325"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-02T12:46:33Z", "speechToTexts": ["02.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nL'du Journal de Boukari bonjour, bonjour l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne correspond globalement aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse, mais elle ne le signerait pas en l'\u00e9tat, c'est l'avis rendu hier par la commission comp\u00e9tente du Conseil national, une prise de position qui place le gouvernement dans une situation d\u00e9licate, l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne ouvrent la voie \u00e0 un d\u00e9part du pr\u00e9sident Bouteflika, la prudence domine ce matin, la plupart des Alg\u00e9riens redoutent une mani\u00e8re pour les autorit\u00e9s de rester au pouvoir, les cr\u00e9ateurs, les artistes et les milieux de la culture revendique une victoire contre les lobbies, le Parlement europ\u00e9en a vot\u00e9 hier en faveur des droits d'auteur dans l'\u00e8re num\u00e9rique de nombreux changements sont attendus, mais il reste encore une derni\u00e8re \u00e9tape \u00e0 franchir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [98%] :\r\nUn oui nuanc\u00e9 pour l'accord cadre institutionnel pour la premi\u00e8re fois une commission parlementaire s'est exprim\u00e9 hier sur ce trait\u00e9 cens\u00e9 chapeauter les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne sur le principe cette commission soutient ce texte mais elle exige plusieurs \u00e9claircissements de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, membre de cette commission, le conseiller national PS Genevois Carlo Sommaruga estime qu'il y a encore une marge de manoeuvre avec Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [91%] :\r\nLa situation est \u00e9volutive et l'Union europ\u00e9enne a tout int\u00e9r\u00eat, aussi avoir une stabilisation des rapports avec la Suisse, et c'est pour cela que la commission souhaite qu'il y a aid\u00e9 \u00e9claircissements et des discussions encore bilat\u00e9ral avec l'Union europ\u00e9enne, j'en veux pour preuve que les choses bougent, c'est qu'il y a eu une proposition qui a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e au Parlement europ\u00e9en et qui propose de d\u00e9fendre le mod\u00e8le des mesures d'accompagnement Suisse sera \u00e9tait impensable et simplement peut-\u00eatre une ann\u00e9e ou 2, le visage de l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s les \u00e9lections, nous ne connaissons pas le visage de la Suisse apr\u00e8s les \u00e9lections, suisse, nous ne connaissons pas et de l'or, c'est pour \u00e7a que la commission souhaite avoir ce d\u00e9lai d'une ann\u00e9e pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis \u00e7a mener encore des contacts et des discussions et peut-\u00eatre que dans cette double nouvelle configuration des espaces nouveaux plus secret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [87%] :\r\n\u00e0 la le d\u00e9put\u00e9 socialiste Carlo Sommaruga, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du National, l'avis de cette commission, au sujet de l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne \u00e9tait donc attendue comme un encouragement par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais sa position nuanc\u00e9e Marc mini qui nie sonne plut\u00f4t comme une fin de non- recevoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit bien se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence il n'existe aujourd'hui en Suisse, aucune majorit\u00e9 politique pour signer l'accord cadre institutionnel avec l'Europe, certes, tous les partis sauf l'UDC en soutiennent le principe mais tous en rel\u00e8vent aussi les \u00e9cueils les faiblesses, preuve en est, s'il fallait encore la prise de position de cette commission parlementaire, elle exige des \u00e9claircissements, notamment sur les mesures d'accompagnement, le r\u00e8glement des diff\u00e9rends ou encore les aides d'\u00c9tat, \u00e0 ses yeux, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit trouver des solutions cr\u00e9atives et innovantes avec Bruxelles, et ce pour obtenir des majorit\u00e9s dans le pays, oui, mais quelle concession les partis sont -ils pr\u00eats \u00e0 faire, quelles solutions pourraient -ils d\u00e9fendre devant leur \u00e9lectorat \u00e7a les parlementaires de cette commission se garde bien de le dire, c'est que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales approchent et se montrer trop europhiles, ou alors trop peu europhobes, c'est prendre le risque de braquer une partie de leur \u00e9lectorat respectif, les partis l'ont bien compris, ils pr\u00e9f\u00e8rent donc laisser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, seul dans l'impasse du dossier europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:14) [90%] :\r\nEt puis politique suisse encore avec le comit\u00e9 de l'UDC z\u00fcrichois ce qui recommande aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de choisir, Roger K\u00f6ppel, comme candidat au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [95%] :\r\n2 jours apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle de l'UDC aux \u00e9lections z\u00fcrichoises le comit\u00e9 directeur de la section cantonale s'est occup\u00e9 hier soir des f\u00e9d\u00e9rales pr\u00e9vues \u00e0 l'Automne, il compte donc sur le patron du magazine de droite la Weltwoche pour gagner un si\u00e8ge \u00e0 la Chambre haute place qu'ils n'ont plus obtenue depuis 12 ans, son coll\u00e8gue, le conseiller national Alfred Heer qui a aussi exprim\u00e9 son int\u00e9r\u00eat n'a pas \u00e9t\u00e9 soutenu les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s auront le dernier mot, le 2 avril c'est un l\u00e2chage en r\u00e8gle d'Abdelaziz Bouteflika par l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et devant un groupe d'officiers et de soldats, le chef d'\u00c9tat-Major a demand\u00e9 hier apr\u00e8s- midi que le pr\u00e9sident soit d\u00e9clar\u00e9 inapte au pouvoir ou bien qu'il d\u00e9missionne, affaibli depuis un AVC en 2013 Bouteflika fait face depuis plus d'un mois \u00e0 une contestation sans pr\u00e9c\u00e9dent Alexandra B les r\u00e9actions apr\u00e8s cet appel de l'arm\u00e9e sont pour l'instant prudentes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [96%] :\r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Ga\u00efd Salah, consid\u00e9r\u00e9 comme un personnage- cl\u00e9 du pouvoir alg\u00e9rien pr\u00f4ne effectivement le lancement d'une proc\u00e9dure pr\u00e9vue par la Constitution, l'article 102 permet de destituer le chef de l'\u00c9tat, si celui -ci est incapable d'exercer ses fonctions en raison de sa sant\u00e9, par exemple, pour l'instant ce n'est qu'une proposition, la d\u00e9cision revient maintenant au pr\u00e9sident du Conseil constitutionnel de lancer la proc\u00e9dure et ce dernier est un proche du pr\u00e9sident, alors quelques klaxons ont accueilli la nouvelle, \u00e0 Alger, selon des journalistes sur place, mais pas de ferveur populaire, ce n'est pas encore la chute de Bouteflika. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [89%] :\r\nComment explique -t-on Aleksandr cette prudence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:44) [95%] :\r\nPlusieurs partis d'opposition, estime que l'article 102 ne conduit pas \u00e0 organiser des \u00e9lections libres ni engager des r\u00e9formes, c'est plut\u00f4t vu par certains manifestants comme une porte de sortie pour Bouteflika, peut-\u00eatre, mais pas pour le r\u00e9gime, or si les manifestations ont d\u00e9but\u00e9 il y a 4 semaines avec un refus de 5\u00e8me mandat, les revendications portent d\u00e9sormais sur un changement g\u00e9n\u00e9ral du syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [96%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s britanniques vont se saisir exceptionnellement ce soir de l'agenda du Brexit en votant sur une s\u00e9rie d'alternatives \u00e0 l'accord de sortie de l'Union europ\u00e9enne, une prise de contr\u00f4le qui pourrait profond\u00e9ment red\u00e9finir le processus du divorce, ce rebondissement a conduit les partisans d'une sortie sans accord \u00e0 infl\u00e9chir leur position, ils pourraient d\u00e9sormais soutenir l'accord de la premi\u00e8re ministre de crainte que le Brexit n'est finalement pas lieu, Theresa May qui doit s'adresser en fin d'apr\u00e8s- midi aux d\u00e9put\u00e9s conservateurs s\u00e9ance durant laquelle elle est invit\u00e9e par plusieurs \u00e9lus \u00e0 annoncer le calendrier de son d\u00e9part pour attirer, selon eux, le plus de voix derri\u00e8re son accord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:38) [98%] :\r\nLa r\u00e9forme europ\u00e9enne du droit d'auteur sur Internet a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e hier par les eurod\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [94%] :\r\nR\u00e9forme tr\u00e8s attendue par les m\u00e9dias et les artistes, mais vivement combattue par les plateformes am\u00e9ricaines et les partisans de la libert\u00e9 du Net sur les 658 \u00e9lus pr\u00e9sents en pl\u00e9ni\u00e8re \u00e0 Strasbourg 348 ont dit oui au texte 274 s'y sont oppos\u00e9s, le texte entend adapter \u00e0 l'\u00e8re du num\u00e9rique, la l\u00e9gislation europ\u00e9enne du droit d'auteur, datant de 2001 \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 YouTube notamment d\u00e9tenu par Google n'existait pas, \u00e9coutez Pascal Rogard, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Soci\u00e9t\u00e9 des auteurs compositeurs dramatiques en France. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:10) [88%] :\r\nCe qui va changer, c'est que les auteurs et les artistes interpr\u00e8tes vont avoir un meilleur droit \u00e0 r\u00e9mun\u00e9ration et vont aussi avoir par exemple un droit de de r\u00e9voquer leur contrat si roi n'est pas exploit\u00e9 donc \u00e7a r\u00e9\u00e9quilibre les rapports de force entre les individus, artistes et auteurs et les producteurs ou les plateformes, c'est un texte qui craint qui serait de l'Europe une une zone o\u00f9 le droit est quand m\u00eame tr\u00e8s favorable \u00e0 la cr\u00e9ation et je pense que les les parlementaires ont on a on eu un peu marre de toutes les actions de l'autre ligne tr\u00e8s co\u00fbteux, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par le g\u00e9ant de l'internet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Pierre-\u00c9tienne Joye, et les \u00c9tats-membres, qui doivent encore donner leur aval d\u00e9finitif \u00e0 la r\u00e9forme, auront 2 ans pour transposer le texte dans leur droit national, le texte qui ne devrait par cons\u00e9quent s'\u00eatre effectif qu'en 2021. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:00) [88%] :\r\nLe 1er match d'et demi finale des play- offs de hockey sur glace \u00e9taient hier soir avec un tr\u00e8s bon d\u00e9but pour Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [87%] :\r\nPremier acte, qui a vu les Hollandais all\u00e9 s'imposer 4 \u00e0 2 \u00e0 Berne Alain Th\u00e9bault, ils prennent donc l'Avantage de la glace dans cette s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:12) [92%] :\r\nCette victoire tout en symboles, les Biennois avec leur pressing ont contraint les joueurs de la Ville f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 la faute toni \u00e0 la profit\u00e9 de 2 cadeaux pour frapper 2 fois apr\u00e8s 22 minutes le HC Bienne menait 3 0 et g\u00e9rait parfaitement la situation : seul b\u00e9mol, le 4 \u00e0 0 n'est jamais tomb\u00e9 les opportunit\u00e9s n'ont pourtant pas manqu\u00e9 \u00e0 la mi- match le CP Berne a r\u00e9duit le score \u00e0 2 reprises en l'espace de 4 minutes, le SCB press\u00e9, mais si l'air a \u00e9t\u00e9 h\u00e9ro\u00efque lors de l'ultime p\u00e9riode avec un arr\u00eat r\u00e9flexe dont il a le secret, le ancien gardien de NHL a vol\u00e9 un but \u00e0 Simon Moser cette occasion de la 50\u00e8me Abel poids d'une \u00e9galisation Bienne a parfaitement g\u00e9r\u00e9 la fin de match, les hommes d'Antti T\u00f6rm\u00e4nen ont appris des play- off de la saison derni\u00e8re, acte 2 demain soir \u00e0 Bienne et la s\u00e9rie va monter en intensit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [89%] :\r\nDans l'autre demi- finale Lausanne a \u00e9t\u00e9 battu hier soir 3 \u00e0 1 \u00e0 Zoug, 2 axes 2\u00e8me acte de ces demi- finales demain soir avec Lausanne qui recevra Zoug et Berne qui ira \u00e0 Bienne et puis enfin la pluie a jou\u00e9 les trouble-f\u00eate cette nuit \u00e0 Miami, o\u00f9 se joue le deuxi\u00e8me Masters 1000 de la saison, le 8\u00e8me de finale pr\u00e9vu en night c'est cha\u00eenes entre Roger Federer et Daniil Medvedev ainsi \u00e9t\u00e9 report\u00e9es \u00e0 aujourd'hui il devrait d\u00e9buter vers 20 heures en Suisse, \u00e0 noter aussi l'\u00e9limination du num\u00e9ro 1 mondial Novak John. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:34) [84%] :\r\nLe journal sign\u00e9 Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-27T06:03:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3A717BA-F857-4FD9-AACC-76A691305DDB", "internalArchiveId": "B3A717BA-F857-4FD9-AACC-76A691305DDB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des organisations issues de la soci\u00e9t\u00e9 civile soutiennent l'accord-cadre avec l'UE", "publicationDate": "2019-03-27T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nDes organisations issues de la soci\u00e9t\u00e9 civile soutiennent l'accord-cadre avec l'UE  \r\nLa Suisse doit parapher l'accord cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne. C'est l'avis de plusieurs organisations issues de la soci\u00e9t\u00e9 civile, plut\u00f4t favorables \u00e0 l'Europe. Lors d'une rencontre avec la presse ce matin, la plateforme Suisse-Europe, qui r\u00e9unit entre autres, le laboratoire d'id\u00e9es Foraus, operation Libero ou encore le Nomes, cette plateforme, a pr\u00e9sent\u00e9 ses arguments en faveur de cet accord cadre, accord qui doit chapeauter les relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et l'UE. Marc Menichini, \u00e0 contre courant de nombreux avis, ces organisations appellent donc clairement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 parapher ce trait\u00e9. \r\nAlors que de nombreux politiques, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, pointent du doigt les faiblesses de ce trait\u00e9, la plateforme suisse - europe en rel\u00e8ve plut\u00f4t  ce qu'elle consid\u00e8re comme des avantages: l'accord ne pr\u00e9voit pas une reprise automatique du droit europ\u00e9en, son m\u00e9canisme de r\u00e8glement des diff\u00e9rents est appropri\u00e9, il emp\u00eache \u00e0 Bruxelles de prendre des mesures unilat\u00e9rales contre la Suisse, ce que la situation juridique actuelle permet. Autre argument avanc\u00e9 par la plateforme Suisse -Europe, l'accord offre une s\u00e9curit\u00e9 juridique indispensable \u00e0 l'\u00e9conomie du pays, et puis, toujours selon ces organisations pro-europ\u00e9ennes, certaines sp\u00e9cificit\u00e9s suisses notamment en mati\u00e8re de protection des salaires sont garanties, contrairement au cadre l\u00e9gal actuellement en vigueur. Sur ce point, ces organisations estiment que les syndicats doivent approfondir leur analyse juridique du texte et potentiellement revoir leur position. Pour l'heure, ces derniers, les repr\u00e9sentants des employ\u00e9s voient plut\u00f4t ce trait\u00e9 comme une menace \u00e0 la protection des salaires. L'UDC quant \u00e0 elle craint une atteinte \u00e0 la souverainet\u00e9 de la Suisse.", "durationSec": 92, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10303282", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des organisations issues de la soci\u00e9t\u00e9 civile soutiennent l'accord-cadre avec l'UE  / 12H30_2019-03-27T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 27.03.2019"], "variantIds": ["ece-10303282"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-02T14:49:28Z", "speechToTexts": ["02.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa Suisse doit parapher l'accord cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, c'est l'avis de plusieurs organisations issues de la soci\u00e9t\u00e9 civile plut\u00f4t favorables \u00e0 l'Europe, lors d'une rencontre avec la presse ce matin, la plateforme Suisse- Europe qui r\u00e9unit, entre autres, le laboratoire d'id\u00e9es fera hausse op\u00e9ration aux lib\u00e9raux ou encore le Nomes, cette plateforme a pr\u00e9sent\u00e9 ses arguments favor de cet accord-cadre, accord qui doit chapeauter les relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, Marc M\u00fcnich ni \u00e0 contre- courant de nombreux avis ces organisations appellent donc clairement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 parapher ce trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [95%] :\r\nOui, alors que les partis politiques \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, pointent du doigt les faiblesses de ce trait\u00e9, la plateforme Suisse- Europe en rel\u00e8ve plut\u00f4t ce qu'elle consid\u00e8re comme \u00e9tant des avantages, l'accord ne pr\u00e9voit pas une reprise automatique du droit europ\u00e9en, son m\u00e9canisme de r\u00e8glement des diff\u00e9rends est appropri\u00e9, il emp\u00eache Bruxelles de prendre des mesures unilat\u00e9rales contre la Suisse, ce que la situation juridique actuelle permet aux yeux de la plateforme autre argument avanc\u00e9 par les membres de ce groupe, l'accord offre \u00e0 la Suisse une s\u00e9curit\u00e9 juridique indispensable \u00e0 l'\u00e9conomie du pays et puis, toujours selon ces organisations pro- europ\u00e9ennes certaines sp\u00e9cificit\u00e9s suisses notamment en mati\u00e8re de protection des salaires sont garanties contrairement au cadre l\u00e9gal actuellement en vigueur sur ce point, la plateforme Suisse- Europe estime que les syndicats doivent approfondir leur analyse juridique du texte et potentiellement revoir leur position, pour l'heure, ces derniers, les repr\u00e9sentants des employ\u00e9es voit plut\u00f4t ce trait\u00e9 comme une menace \u00e0 la protection des salaires, l'UDC quant \u00e0 elle craint une atteinte \u00e0 la souverainet\u00e9 de la Suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-27T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94A964B1-E887-4BFC-AF85-2C677FACC80F", "internalArchiveId": "94A964B1-E887-4BFC-AF85-2C677FACC80F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Europe fait-elle encore r\u00eaver les jeunes ? : d\u00e9bat entre Arnaud Maret, membre du YES (Young European Swiss)mouvement pro-europ\u00e9en, Nino Willkins, co-pr\u00e9sident de l'Union des \u00e9tudiants de Suisse, Virna Conti, pr\u00e9sidente des jeunes UDC Gen\u00e8ve et Giulia Willig, secr\u00e9taire syndicale \u00e0 Unia.", "publicationDate": "2019-03-27T00:00:00Z", "summary": "L'Europe fait-elle encore r\u00eaver les jeunes d'aujourd'hui ? La question est d'autant plus br\u00fblante que la Suisse nage en pleine incertitude sur la nature de sa relation avec l'Union europ\u00e9enne. Les discussions autour de l'accord cadre, cens\u00e9es p\u00e9renniser les bilat\u00e9rales, pi\u00e9tinent. Alors que reste-t-il de l'id\u00e9al europ\u00e9en dans la t\u00eate des jeunes suisses d'aujourd'hui ? Pour en parler quatre invit\u00e9s \u00e2g\u00e9s entre 24 et 32 ans nous ont rejoint dans nos studios.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des pro-europ\u00e9ens affich\u00e9s, on accueille dans notre studio de Lausanne\r\nArnaud Maret, membre du YES, la section jeune du  Nomes , mouvement pro-europ\u00e9en\r\nVous avez 32 ans et vous travaillez \u00e0 l' Uni de Fribourg\r\net\r\nNino Willkins, vous \u00eates co-pr\u00e9sident de l'Union des \u00e9tudiants de Suisse, vous avez 29 ans, vous \u00e9tudiez \u00e0 la HEP Berne\r\nBonsoir  \u00e0 vous deux\r\nET dans le camp des euro-sceptiques mais pas pour les m\u00eame raisons, en direct de notre studio de Gen\u00e8ve, nous accueillons\r\nVirna Conti, vous avez,  24 ans, vous \u00eates pr\u00e9sidente des jeunes UDC Gen\u00e8ve \r\nVice pr\u00e9sidente des jeunes UDC suisse \r\net\r\nGiulia Willig, vous avez 29 ans, vous \u00eates secr\u00e9taire syndicale chez Unia (ST GE)\r\nvous avez \u00e9tudi\u00e9 l'histoire, toujours milit\u00e9 \u00e0 gauche, chez Solidarit\u00e9.\r\nVoil\u00e0 pour les pr\u00e9sentations. Pour entrer de plein pied dans cette discussion, nous allons commencer par \u00e9couter une archive:\r\n SON ENVOYE DIGAS\r\nFORUM_Jean-Pascal DELAMURAZ \"C'est un dimanche noir\"\r\nLes mots de Jean-Pascal Delamuraz le dimanche 6 d\u00e9cembre 1992 . Ce non \u00e0 l'Espace Economique Europ\u00e9en a marqu\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration, les quadrag\u00e9naires et les quinquag\u00e9naires d'aujourd'hui. Mais pas forc\u00e9ment la v\u00f4tre. \r\nPREMIER SOUVENIR\r\nOn va donc vous demander, quel est votre premier souvenir marquant de l'Europe ?\r\n@ Arnaud Maret, membre du Nomes\r\n1er souvenir - carte postale du parlement europ\u00e9en chez ses grands parents \u00e0 12 ans. \r\n@Virna Conti, pr\u00e9sidente des jeunes UDC Gen\u00e8ve\r\nLe Brexit\r\n@Nino Wilkins, co-pr\u00e9sident de l'Union des \u00e9tudiants de Suisse,\r\n1er souvenir: EPFL ouverte aux \u00e9changes \r\nParti aux USA - quand on est all\u00e9 aux USA on se sent europ\u00e9en, g\u00e9ographiquement la Suisse au milieu de l'Europe.\r\n@ Giulia Willig, secr\u00e9taire syndicale chez Unia \r\nInitiative des Moutons Noirs (pour le renvoi des \u00e9trangers criminels)\r\nVoil\u00e0 pour votre premier souvenir marquant de l'Europe ... on va parler de l'Europe d'aujourd'hui, cette Union europ\u00e9enne vous fait-elle toujours envie ?\r\n@Nino Wilkins, co-pr\u00e9sident de l'Union des \u00e9tudiants de Suisse,\r\n@Virna Conti, pr\u00e9sidente des jeunes UDC Gen\u00e8ve\r\n@ Giulia Willig, secr\u00e9taire syndicale chez Unia \r\n@ Arnaud Maret, membre du Nomes\r\nUn dirigeant s'est montr\u00e9 particuli\u00e8rement pro-europ\u00e9en, C'est Emmanuel Macron. Ecoutez ce qu'il en disait lors de son discours \u00e0 La Sorbonne, en septembre 2017. \r\nArchive L'Europe selon Macron - 26.09.2017 Discours Emmanuel Macron \u00e0 la Sorbonne, Paris.\r\n DIGAS FORUM Emmanuel Macron Europe Sorbonne 201 - \r\n@TOUS\r\nL'Europe comme garante des valeurs comme la d\u00e9mocratie, la paix, vous pouvez adh\u00e9rer \u00e0 cette vision ? \r\nC'est quoi votre vision de l'Europe id\u00e9ale ?\r\nAvec la mont\u00e9e des populismes, en Hongrie, en Italie, aux Pays-Bas,  peut-on encore croire en l'Europe ?\r\n@Nino Wilkins, co-pr\u00e9sident de l'Union des \u00e9tudiants de Suisse,\r\nL'Europe c'est l'avenir de la recherche ? Quel risque sans l'Europe ?\r\n@ Giulia Willig, secr\u00e9taire syndicale chez Unia \r\nVotre souci, c'est la solidarit\u00e9 sociale, la Suisse ne peut pas se battre seule pour cet id\u00e9al ?\r\n@Virna Conti, pr\u00e9sidente des jeunes UDC Gen\u00e8ve\r\nPour vous, il faut se tenir le plus loin possible de l'Europe, quitte \u00e0 mettre en danger les bilat\u00e9rales ?\r\n@ Arnaud Maret, membre du Nomes\r\nVous pr\u00f4nez un rapprochement encore plus grand avec l'Europe, voire l'adh\u00e9sion, \u00e0 contre-courant ?\r\nTOUS\r\nLa Suisse peut vraiment se passer d'Europe aujourd'hui ?\r\nCe qui semble vous mettre tous d'accord, c'est que la Suisse fait partie d'un Continent Europ\u00e9en \r\nOn va donc s'interroger maintenant sur la nature de la relation, une solution est actuellement sur la table, l'accord cadre. \r\nQUELLE RELATION ENTRE LA SUISSE et l'EUROPE - accord cadre \r\nAujourd'hui, la Suisse entretient une relation bilat\u00e9rale avec l'Europe, relation qui doit \u00eatre p\u00e9rennis\u00e9e au travers d'un nouvel accord, \u00e0 votre avis, c'est la bonne formule, ou il faut aller encore plus loin ?\r\nOn le voit avec toutes les discussions qui entourent le Brexit, c'est plus facile d'entrer dans l'Union europ\u00e9enne que d'en sortir ?\r\nEn Suisse, les front sont plut\u00f4t fig\u00e9s sur l'Europe, on est dans une p\u00e9riode de blocage. l'accord cadre, n'est -ce pas un moyen d'en sortir ?\r\nLes syndicats sont devenus trop dogmatiques ? Ou l'Europe trop lib\u00e9rale ?\r\nLes \u00e9lections europ\u00e9ennes le 19 mai prochain, vous en attendez quelque chose ? \r\nLa vision des jeunes sur l'Europe ... \r\nArnaud Maret, du YES, Young european Swiss (ST LAUSANNE) / membre du Nomes\r\nUni de Fribourg\r\n32 ans\r\nSon r\u00eave adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'europe\r\nAccord cadre: juste une \u00e9tape interm\u00e9diaire n\u00e9cessaire\r\nEurope lib\u00e9rale, espace de libert\u00e9: \u00e9tudiants qui voyagent, respect du droit humain, m\u00eame si trop n\u00e9o lib\u00e9rale et trop s\u00e9curitaire.\r\nCa permettrait \u00e0 la Suisse d'avoir son mot \u00e0 dire. Plein de monde a r\u00e9ussi \u00e0 n\u00e9gocier des exceptions.\r\nPeur que l'adh\u00e9sion ne revienne jamais sur la table.\r\nAccord cadre: un peu de temps avant d'adh\u00e9rer.\r\nD\u00e9\u00e7u par la vision suisse - passionn\u00e9 par comment \u00e7a fonctionne\r\n1er souvenir - carte postale du parlement europ\u00e9en chez ses grands parents \u00e0 12 ans. \r\nNino Wilkins, co-pr\u00e9sident de l'Union des \u00e9tudiants de Suisse, qui a communiqu\u00e9 recemment en faveur de l'accord cadre (ST LAUSANNE)\r\n29 ans, co-pr\u00e9sident de l'UNES, vient de Suisse al\u00e9manique mais  \u00e9tudie chimie \u00e0 l'EPFL / HEP Berne\r\nIl a fait un s\u00e9jour Erasmus \u00e0 Barcelone \r\nVoix des chercheurs tr\u00e8s peu entendue - \r\nRecherche, financements: les professeurs \u00e9trangers n'auront plus envie de venir, conditions doivent rester bonne\r\nSituation d'aujourd'hui bonne pour autant qu'on ait un accord cadre.\r\nL'UE ne le fait pas r\u00eaver en soit, mais la Suisse c'est petit, premier endroit o\u00f9 l'on va.\r\nSolution transitoire trouv\u00e9e apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier 2014, plus dans Erasmus: trop \u00e9litiste\r\n1er souvenir: EPFL ouverte aux \u00e9changes \r\nParti aux USA - quand on est all\u00e9 aux USA on se sent europ\u00e9en, g\u00e9ographiquement la Suisse au milieu de l'Europe.\r\nHorizon 2020 : La Suisse a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 son statut de membre associ\u00e9 d\u00e9but janvier 2017. La participation est remont\u00e9e, mais la diff\u00e9rence est visible par rapport au pr\u00e9c\u00e9dent programme (2**). Les participations sont descendues de 3,2% \u00e0 2,4%, et les coordinations de 3,9% \u00e0 2,6%.\r\nEt le secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la formation, \u00e0 la recherche et \u00e0 l'innovation (SEFRI) de relever \"qu'un programme de recherche prend sept \u00e0 huit ans. \"On a encore aujourd'hui un certain handicap apr\u00e8s les ann\u00e9es difficiles 2**, mais on est en pleine r\u00e9cup\u00e9ration.\"\r\nErasmus: Le Parlement a adopt\u00e9 en novembre 2018 une motion chargeant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de reprendre rapidement les n\u00e9gociations avec l'UE afin que la Suisse r\u00e9int\u00e8gre pleinement Erasmus en 2021. Le gouvernement a averti que les n\u00e9gociations ne pourraient \u00eatre entam\u00e9es avant 2020 et que les moyens \u00e0 pr\u00e9voir seront plus importants qu'actuellement. Pour la solution transitoire, les Chambres ont vot\u00e9 un cr\u00e9dit d'ensemble de 114,5 millions de francs pour 2018 \u00e0 2020.\r\nVirna Conti, pr\u00e9sidente des jeunes UDC Gen\u00e8ve (ST GE)\r\nVice pr\u00e9sidente des jeunes UDC suisse - 24 ans\r\nProt\u00e9ger la Suisse de l'Europe \r\nA la base une bonne id\u00e9e puis on a tout m\u00e9lang\u00e9.\r\nContre l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Europe - elle veut la voie bilat\u00e9rale mais contre l'accord cadre.\r\nR\u00e9\u00e9quilibrer : la Suisse donne beaucoup mais l'Europe donne peu \r\nTravailleurs \u00e9quilibr\u00e9s ..\r\nSon premier souvenir marquant de l'Europe: le Brexit\r\nFacile d'adh\u00e9rer difficile d'en sortir\r\nSa maman est croate .. elle va souvent en Croatie\r\nUniquement le libre \u00e9change, le transport. Pas peur de l'isolement..gr\u00e2ce au libre-\u00e9change\r\nPolitique migratoire europ\u00e9enne inhumaine et climat.\r\nEramus chantage. \r\nGiulia Willig, secr\u00e9taire syndicale chez Unia (ST GE)\r\n29 ans, \u00e9tudi\u00e9 l'histoire, toujours milit\u00e9 \u00e0 gauche, chez Solidarit\u00e9\r\nInternationale socialiste: pas une id\u00e9e abstraite, du r\u00e9el, du concret.\r\nPas pour ou contre l'Europe: \u00e7a d\u00e9pend de quelle Europe ? Solidarit\u00e9 entre les travailleurs.\r\nL'Europe d'aujourd'hui ne lui convient pas. \r\nTout le monde doit avoir les m\u00eames droits\r\nEurope lib\u00e9rale et s\u00e9curitaire d'aujourd'hui ne lui convient pas.\r\nLutter partout contre les in\u00e9galit\u00e9s.\r\nAdh\u00e9rer \u00e0 l'UE ? Impossible de r\u00e9pondre \u00e0 cette question aujourd'hui.\r\nBesoin de main d'oeuvre immigr\u00e9e - elle veut une ouverture mais pas \u00e0 n'importe quel prix.\r\nLe droit de libre circulation - le droit de vivre dignement.\r\nContre accord cadre .. mais envie que \u00e7a marche. \r\nPr\u00e9carisation des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations: partout\r\nSouvenir; n\u00e9e quelques mois avant la chute du Mur de Berlin - on lui a toujours dit qu'elle \u00e9tait n\u00e9e \u00e0 un moment cl\u00e9 pour l'Europe. \r\nInitiative des Moutons Noirs\r\nComment changer l'Europe sans y \u00eatre ?", "durationSec": 1169, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10303305", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Europe"], "thematicThemes": ["dumping salarial", "accord international", "int\u00e9gration europ\u00e9enne", "relations internationales", "politique internationale", "jeunesse", "jeune (\u00e2ge)"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["L'Europe fait-elle encore r\u00eaver les jeunes? D\u00e9bat entre Arnaud Maret, Nino Wilkins, Virna Conti et Giulia Willig / FOR_2019-03-27T18:02:00_developpement-8", "Forum du 27.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Arnaud Maret, membre du YES, la section jeune du Nomes, mouvement pro-europ\u00e9en, Nino Willkins, co-pr\u00e9sident de l\u2019Union des \u00e9tudiants de Suisse, Virna Conti, pr\u00e9sidente des jeunes UDC Gen\u00e8ve et Giulia Willig, secr\u00e9taire syndicale \u00e0 Unia."], "variantIds": ["ece-10303305"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:37Z", "webPublicationDate": "2019-03-27T18:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Conti, Virna", "role": "pr\u00e9sidente des jeunes UDC Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Delamuraz, Jean-Pascal", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral vaudois (archive RSR 6.12.1992)", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Macron, Emmanuel", "role": "pr\u00e9sident fran\u00e7ais (archive septembre 2017)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Willig, Giulia", "role": "secr\u00e9taire syndiale \u00e0 UNIA", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Willkins, Nino", "role": "co-pr\u00e9sident de l'Union des \u00e9tudiants de Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maret, Arnaud", "role": "membre de YES, Young European Swiss, section jeune du Nomes, mouvement pro-europ\u00e9en ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F8304F3-5BC5-4206-BCAC-EB055DBD1DE6", "internalArchiveId": "0F8304F3-5BC5-4206-BCAC-EB055DBD1DE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s son \u00e9chec aux \u00e9lections zurichoises, l'UDC mise sur Roger K\u00f6ppel pour les f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-03-27T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nApr\u00e8s son \u00e9chec aux \u00e9lections zurichoises, l'UDC mise sur Roger K\u00f6ppel pour les f\u00e9d\u00e9rales  \r\nApr\u00e8s son \u00e9chec aux \u00e9lections zurichoises, l'UDC mise sur Roger K\u00f6ppel pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. Le comit\u00e9 cantonal zurichois recommande aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de choisir le patron de la Weltwoche comme candidat au Conseil des Etats. Son coll\u00e8gue au Conseil National, Alfred Heer, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 soutenu hier soir, s'est retir\u00e9 de la course. \r\nAlexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral... L'UDC zurichoise lance donc sa star pour conqu\u00e9rir un si\u00e8ge de s\u00e9nateur:\r\nOui, m\u00eame s'il n'a pratiquement aucune chance. Ce si\u00e8ge zurichois aux Etats \u00e9chappe \u00e0 l'UDC depuis douze ans. Et les deux s\u00e9nateurs actuels, le socialiste Daniel Jositsch et le lib\u00e9ral-radial Ruedi Noser, se repr\u00e9sentent cet automne.\r\nAlors c'est vrai que Roger K\u00f6ppel est connu au niveau national, beaucoup plus par exemple que son coll\u00e8gue Alfred Heer. Mais dans le fonds ce n'est pas ce qui compte pour entrer \u00e0 la chambre des cantons, puisque c'est l\u00e0, dans les cantons, que tout se joue.\r\nDans ce cas, pourquoi l'UDC lance l'une de ses figures de proue?\r\nPour exister. Occuper le terrain m\u00e9diatique. On le sait, les partis utilisent volontiers le Conseil des Etats pour profiler des candidats ou pour \u00eatre plus visibles, plus souvent invit\u00e9s \u00e0 d\u00e9battre.\r\nIci, bien s\u00fbr, ce n'est pas pour faire conna\u00eetre Roger K\u00f6ppel. Il n'a pas besoin de tremplin. \r\nJustement il est l'un des t\u00e9nors du parti, et il est aussi l'incarnation de l'identit\u00e9 de l'UDC: anti-europ\u00e9en, climato-sceptique, souverainiste...\r\nCe serait donc plut\u00f4t pour porter ces th\u00e8mes sur le devant de la sc\u00e8ne?\r\nVoil\u00e0, oui, et l'UDC en a besoin. Ces th\u00e8mes de pr\u00e9diliction sont moins pr\u00e9sents; il est tr\u00e8s peu question de migration ou de s\u00e9curit\u00e9 cette ann\u00e9e. C'est l'\u00e9galit\u00e9 des genres, le climat ou encore la sant\u00e9 qui pr\u00e9occupent davantage la population et qui occupent l'espace m\u00e9diatique. \r\nDes th\u00e8mes qui ne sont pas porteurs pour l'UDC... \r\nNon, jusqu'ici, elle a d\u00fb se contenter de d\u00e9noncer l'hyst\u00e9rie autour du climat ou encore revoir sa position en derni\u00e8re minute sur les franchises de l'assurance maladie. \r\nSon espoir, c'est donc de r\u00e9orienter le d\u00e9bat, et l'opinion publique, sur ces th\u00e8mes \u00e0 elle, l'Europe ou la migration. Et elle mise sur le patron de la Weltwoche pour y parvenir et d\u00e9tourner l'attention du climat ou de l'\u00e9galit\u00e9.", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10303302", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s son \u00e9chec aux \u00e9lections zurichoises, l'UDC mise sur Roger K\u00f6ppel pour les f\u00e9d\u00e9rales / FOR_2019-03-27T18:02:00_developpement-5", "Forum du 27.03.2019"], "variantIds": ["ece-10303302"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:37Z", "speechToTexts": ["02.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nApr\u00e8s son \u00e9chec aux \u00e9lections zurichoises l'UDC mise sur Roger K\u00f6ppel pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, le comit\u00e9 cantonal zurichois recommande aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de choisir le patron de la Weltwoche comme candidat au Conseil des \u00c9tats, son coll\u00e8gue au Conseil national Alfred Heer qui n'a pas \u00e9t\u00e9 soutenu hier soir s'est retir\u00e9 de la course, Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC z\u00fcrichois se lance donc sa Star pour conqu\u00e9rir un si\u00e8ge de s\u00e9nateur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [90%] :\r\nOui, m\u00eame s'il n'a pratiquement aucune chance si\u00e8ge zurichois aux \u00e9tats \u00e9chappe \u00e0 l'UDC depuis 12 ans, et les 2 s\u00e9nateurs actuels, le socialiste Daniel Yazid chez le lib\u00e9ral- radical Ruedi Noser se repr\u00e9sentent cet Automne, alors c'est vrai que Roger K\u00f6ppel est connu au niveau national, beaucoup plus par exemple que son coll\u00e8gue Alfred Heer mais dans le fond, ce n'est pas ce qui compte, hein, pour entrer \u00e0 la Chambre des cantons, puisque c'est l\u00e0, dans les cantons que que tous ces jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [94%] :\r\nEt dans ce cas, pourquoi l'UDC lance l'une de ses figures de proue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [93%] :\r\nPour exister : occuper le terrain m\u00e9diatique, on le sait, les partis utilisent volontiers le Conseil des \u00c9tats pour profiler des candidats ou pour \u00eatre plus visibles, plus souvent invit\u00e9s \u00e0 d\u00e9battre ici, bien s\u00fbr, ce n'est pas pour faire conna\u00eetre Roger K\u00f6ppel hein, il n'a pas besoin de tremplin, justement, il est l'un des t\u00e9nors du parti, il est aussi l'incarnation de l'identit\u00e9 de l'UDC anti- europ\u00e9en climato-sceptique souverainiste, Alexandra, ce serait donc plut\u00f4t pour porter ces th\u00e8mes sur le devant de la sc\u00e8ne, alors voil\u00e0, oui, et l'UDC en a besoin, ces th\u00e8mes de pr\u00e9dilection sont moins pr\u00e9sents, il est tr\u00e8s peu question de migration ou de s\u00e9curit\u00e9, cette ann\u00e9e, c'est l'\u00e9galit\u00e9 des genres le climat ou encore la sant\u00e9 qui pr\u00e9occupent davantage la population et qui occupent l'espace m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [96%] :\r\nDes th\u00e8mes qui justement ne sont pas porteurs pour l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [93%] :\r\nNon, il est jusqu'ici, elle a d\u00fb se contenter de d\u00e9noncer l'hyst\u00e9rie autour du climat ou encore revoir sa position en derni\u00e8re minute sur les franchises : l'assurance maladie, son espoir, c'est donc de r\u00e9orienter le d\u00e9bat et l'opinion publique sur ces th\u00e8mes \u00e0 elle, l'Europe, la migration par exemple l'et elle mise sur le patron de la Weltwoche pour y parvenir et d\u00e9tourner l'attention du climat ou de les Ghali. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [99%] :\r\nVotre analyse Alexandra Richard merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-27T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27A6A085-264F-41B8-B7FF-B7DE362EBA54", "internalArchiveId": "27A6A085-264F-41B8-B7FF-B7DE362EBA54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas : Sur les pas de C\u00e9line Amaudruz - La politique gr\u00e2ce (ou \u00e0 cause) du papa", "publicationDate": "2019-03-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC\r\n\r\n\r\nSur les pas de C\u00e9line Amaudruz - La politique gr\u00e2ce (ou \u00e0 cause) du papa SLP\r\n*****Sur les pas .. cette semaine.. Karine Vasarino est en balade \u00e0 Berne avec C\u00e9line Amaudruz.. \r\nLa conseill\u00e8re nationale UDC  raconte comment elle est entr\u00e9e en politique .. \r\n 8'24''((FIN DE PAROLE 3'30''))\r\nSur les pas.. de Celine Amaudruz .. et la musique de Mort Schuman\u00a0: Le lac majeur", "durationSec": 292, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10300500", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de C\u00e9line Amaudruz - La politique gr\u00e2ce (ou \u00e0 cause) du papa", "Sur les pas de C\u00e9line Amaudruz - La politique gr\u00e2ce (ou \u00e0 cause) du papa / LME_2019-03-26T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de C\u00e9line Amaudruz - La politique gr\u00e2ce (ou \u00e0 cause) du papa / LME_2019-03-26T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10300511", "ece-10300500"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-01T06:14:25Z", "webPublicationDate": "2019-03-26T07:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-416E96DF-C3FA-4766-AA69-93376D97A51F", "internalArchiveId": "416E96DF-C3FA-4766-AA69-93376D97A51F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-03-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  \r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. L'UDC contre-attaque apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales zurichoises.\r\nLe succ\u00e8s des partis \u00e9cologistes qui a fait perdre des si\u00e8ges \u00e0 l'UDC au parlement zurichois... c'est la faute des m\u00e9dias.\r\nCe sont eux qui cr\u00e9ent l'angoisse climatique, dit Oscar Freysinger, coordinateur romand de l'UDC, dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti est lui dans les journaux Tam\u00e9dias al\u00e9maniques: Tages Anzeiger, le Bund, la Berner et la Basler Zeitung.\r\nPour lui, c'est la SSR qui a fait du climat une \"bataille de propagande\". Albert R\u00f6sti plaide d'ailleurs pour une initiative populaire pour r\u00e9duire de moiti\u00e9 la redevance radio-t\u00e9l\u00e9. Il s'agit de \"ramener la SSR sur terre\", dixit R\u00f6sti.\r\n***Dans le Temps, une voix relativise la d\u00e9faite de l'UDC.\r\nCelle du politologue, sp\u00e9cialiste du parti, Oscar Mazzoleni. M\u00eame si l'UDC montre des faiblesses, il n'est pas dit que les autres partis puissent en profiter. Et le retour du dossier europ\u00e9en sur le devant de l'actualit\u00e9, \u00e0 la fin de la consultation sur l'accord-cadre pourrait lui redonner des couleurs. \r\nL'UDC n'a par ailleurs jamais tabl\u00e9 sur l'\u00e9cologie; la gr\u00e8ve du climat rel\u00e8ve d'une culture qui lui est \u00e9trang\u00e8re. \r\nC\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, on se pla\u00eet \u00e0 souligner ce matin qu'\u00e0 Zurich, ce n'est pas tant le climat qui a gagn\u00e9, que les femmes. L'augmentation de leur pr\u00e9sence au parlement s'inscrit dans un mouvement national, expliquent l'Aargauer et la Luzerner Zeitung, cartes \u00e0 l'appui.\r\nC'est l'objet d'un commentaire de la NZZ: les femmes, m\u00eame \u00e0 droite, ont \u00e9t\u00e9 soutenues.\r\nCe n'est pas un \"Klima-rutsch\", dit le Tages Anzeiger, mais un \"Frauen-Rutsch\", un glissement non pas vert, mais du c\u00f4t\u00e9 des femmes.\r\n *** La question f\u00e9minine, encore, mais bien avant l'invention de la politique: la Luzerner Zeitung brise un clich\u00e9 ce matin.\r\nOn se plonge dans l'\u00e2ge de pierre: \r\nL'homme \u00e0 la chasse, la femme dans la grotte avec les enfants : ce clich\u00e9 est souvent utilis\u00e9 pour justifier des mod\u00e8les familiaux ou des pulsions sexuelles, dit le journal. Il interview l'arch\u00e9ologue Brigitte R\u00f6der. Elle explique: \r\nl'importance du chasseur h\u00e9ro\u00efque qui risque sa vie face au mammouth est surestim\u00e9e. \r\nLes techniques de fouilles modernes ont permis de mettre au jour davantage d'ossements de petits animaux, ou d'arr\u00eates de poissons. Signifiant l'importance de la p\u00eache, de la chasse au petit gibier et aux oiseaux - \r\nchasser le campagnol, c'est tout de suite moins impressionnant que  le mammouth.\r\nPar ailleurs, elle r\u00e9p\u00e8te que l'on n'a jamais eu de preuves que le femmes ne tenaient pas aussi les lances, \u00e0 cette lointaine \u00e9poque. \r\n*** Dans le Temps, les t\u00e9moignages, ce matin, d'anciens otages de l'auto-proclam\u00e9 \"Califat\" du groupe Etat islamique.\r\nIls \u00e9taient enfant soldats, larbins ou esclaves sexuelles, membres de la minorit\u00e9 religieuse des Y\u00e9zidis.\r\nUn gar\u00e7on de 11 ans, enlev\u00e9 il y a 5 ans, raconte sa captivit\u00e9. Il en a oubli\u00e9 sa langue, le kurde, et s'exprime en arabe, la seule langue que ses ravisseurs l'autorisaient \u00e0 parler.\r\nDans la maison o\u00f9 il a trouv\u00e9 refuge: d'autres enfants, des adolescentes, des femmes. Une maison comme il en existe une dmei-douzaine dans le nord-syrien, pour s'occuper de ces gens. Ils ont tous subi des violences psychologiques, parfois physiques. Le responsable des lieux explique qu'il faudrait un soutien psychologique.\r\nLe pire raconte-t-il, ces les jeunes; gar\u00e7ons ou filles, qui ont \u00e9t\u00e9 toalement endoctrin\u00e9s et voudraient retourner vers leurs bourreaux. \r\n*** Le canton de Vaud s'int\u00e9resse \u00e0 la justice \"restaurative\", ou quand un d\u00e9tenu rencontre sa victime.\r\nInterview ce matin de deux m\u00e9diateurs p\u00e9naux, Andr\u00e9 Grivel et Catherine Renaville.\r\nLe r\u00e9flexe naturel de tous, \u00e0 commencer par les tribunaux, c'est de vouloir prot\u00e9ger la victime. \r\nMais en fait, c'est lui imposer, \u00e0 cette victime, une barri\u00e8re de pluss. \r\nLa m\u00e9diation - avec l'accord des deux parties et bien pr\u00e9par\u00e9e - permet d'exprimer d'autres choses qu'au tribunal. De poser des questions directement \u00e0 celui qui a caus\u00e9 du tort. \r\nUn \u00e9change qui permet \u00e0 la victime, ou \u00e0 ses proches, d'\u00eatre reconnues dans leur statut de victime. Elle devient acteur du processus, et peut ainsi, passer \u00e0 autre chose. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, une question qui hante les historiens et les anthropologues: quand avons-nous invent\u00e9 Dieu ?\r\nC'est le Temps qui la pose, et pour y r\u00e9pondre: l'un des co-auteurs d'une \u00e9tude qui vient de para\u00eetre dans la revue \"nature\", Pieter Fran\u00e7ois, de l'universit\u00e9 d'Oxford. \r\nUn article qui affirme que ce sont les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9j\u00e0 structur\u00e9es, avanc\u00e9es, qui ont permis la naissance des religions comme le christianisme, l'islam ou le boudhisme. Et pas le contraire, \u00e0 savoir que ce sont les religions qui ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le d\u00e9veloppement des groupes humains.\r\nSelon l'\u00e9tude cit\u00e9e, c'est seulement une fois un certain seuil de d\u00e9veloppement atteint, que les religions monoth\u00e9istes apparaissent; elles sont un moyen pour parvenir \u00e0 survivre et se stabiliser. Une sorte de \"colle sociale\", dit l'anthropologue, avec des r\u00e8gles de vies, et un sens du bien et du mal.", "durationSec": 465, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10300508", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-26T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-26T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10300522", "ece-10300508"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-01T17:14:01Z", "speechToTexts": ["01.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [96%] :\r\nOn va passer \u00e0 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux l'UDC qui contre- attaque ce matin apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [92%] :\r\nLe succ\u00e8s des partis \u00e9cologistes, qui a fait perdre des si\u00e8ges \u00e0 l'UDC ou par le monde z\u00fcrichois, h\u00e9 bien c'est la faute et m\u00e9dias, ce sont eux qui cr\u00e9ent l'angoisse climatique dit Oscar Freysinger coordinateur Romand de l'UDC dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, lui, dans les journaux, ta m\u00e9dias al\u00e9maniques Tages-Anzeiger Bund Bernard et Basler Zeitung, pour lui c'est la SSR, qui a fait du climat, une bataille de propagande, Albert R\u00f6sti, plaide d'ailleurs pour une initiative populaire pour r\u00e9duire de moiti\u00e9 la redevance radio- t\u00e9l\u00e9, il s'agit de ramener la SSR sur terre, dit Albert R\u00f6sti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [93%] :\r\nEt puis dans le temps, une voix, relativise la d\u00e9faite de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [94%] :\r\nCelle du politologue, sp\u00e9cialiste du parti Oscar Mazzoleni, m\u00eame si l'UDC montre des faiblesses, il n'est pas dit que les autres partis puissent en profiter et le retour du dossier europ\u00e9en sur le devant de l'actualit\u00e9 \u00e0 la fin de la consultation sur l'accord-cadre pourrait lui redonner des couleurs, l'UDC n'a par ailleurs jamais tabl\u00e9 sur l'\u00e9cologie rappelle Oscar Mazzoleni la gr\u00e8ve du climat rel\u00e8ve d'une culture qui lui est \u00e9trang\u00e8re c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, on se pla\u00eet \u00e0 souligner ce matin qu'\u00e0 Z\u00fcrich, ce n'est pas tant le climat qui a gagn\u00e9, que les femmes, l'augmentation de leur pr\u00e9sence au parlement z\u00fcrichois s'inscrit dans un mouvement national expliquent leur Gauer et la Luzerner Zeitung, cartes g\u00e9ographiques \u00e0 l'appui, c'est l'objet d'un commentaire de la NZZ les femmes, m\u00eame \u00e0 droite, ont \u00e9t\u00e9 soutenues, ce n'est pas en climat route jeudi le Tages-Anzeiger mais en fera One route en glissement, non pas vers mais bien du c\u00f4t\u00e9 des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [89%] :\r\nSoeur Marie- Paule entendues derni\u00e8rement le le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, dire qu'en Suisse l'\u00c9glise devait arr\u00eater de s'immiscer dans la dans la politique, on a au niveau de du pape, un pape qui est, qui est tr\u00e8s politique, il parle beaucoup de de migration et fait beaucoup de commandes de de d'actes assez forts migration \u00e9conomie aussi climat c'est le r\u00f4le de l'\u00c9glise d'avoir comme \u00e7a une parole sur ce qui se passe en politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [84%] :\r\nJe pense, oui, une parole qui soit peut-\u00eatre un peu, outre, je pense que depuis que Dieu s'est incarn\u00e9 sur Terre il y a plus vraiment de diff\u00e9rence entre ce qui est sacr\u00e9 et ceux qui profanent et et et l\u00e0 par heure, je vois pas et j'on ne va pas forc\u00e9ment donner des des indications soit de votre cetera mais donner des, des, une parole d'autrui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [88%] :\r\nLe pape Fran\u00e7ois qui est, qui est, qui est tr\u00e8s populaire, qui est suivie sur Twitter sa parole tr\u00e8s bien communiquer, on va dire, il a un r\u00f4le politique \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [88%] :\r\nJe pense, oui, je pense, mais je pense que c'est pas que de nouveau, hein, \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [89%] :\r\nNon, mais le stress dans \u00e9tait \u00e9tait plus centr\u00e9 sur la foi, on va dire, mais Jean-Claude, m\u00eame si un gros grand r\u00f4le politique aussi effectivement la question f\u00e9minine encore ce matin dans la presse mais bien avant l'invention de la politique, la Luzerner Zeitung brise un clich\u00e9 ce matin Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [93%] :\r\nOn se plonge dans l'\u00e2ge de Pierre, l'homme \u00e0 la chasse, la femme dans la grotte avec les enfants, ce clich\u00e9 est souvent utilis\u00e9 pour justifier des mod\u00e8les familiaux ou des pulsions sexuelles et le journal et l'interviewe l'arch\u00e9ologue Brigitte Roeder, elle explique l'importance du chasseur h\u00e9ro\u00efque qui risque sa vie face au mammouth est surestim\u00e9e, les techniques de fouilles modernes ont permis de mettre au jour davantage d'ossements de petits animaux ou m\u00eame d'arr\u00eates de poisson, signifiant l'importance de la p\u00eache, de la chasse au petit gibier et aux oiseaux, c'est clair que chasser le campagnols, c'est tout de suite moins impressionnant que le mammouth par ailleurs elle r\u00e9p\u00e8te Brigitte Roeder, que l'on n'a jamais, jamais eu de preuves que les femmes ne tenaient pas aussi les lances \u00e0 cette lointaine \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [89%] :\r\nSoeur Marie- Paule Bernardines \u00e0 Colombey les femmes elles tiennent pas franchement les lances dans les qui est dans l'\u00c9glise catholique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [86%] :\r\nC'est le moins qu'on puisse dire, mais peut-\u00eatre c'est bien c'est tiennent pas les lances, mais \u00e7a veut dire qu'elles ont pas un r\u00f4le de guerri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [92%] :\r\nMais est -ce qu'elles ont un r\u00f4le quand m\u00eame on souvent on voit qu'au Vatican, il y a des tentatives de placer des femmes \u00e0 certains postes importants, mais que quand m\u00eame, \u00e7a reste toujours dans l'ob\u00e9issance, on va dire, parce qu'alors on peut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [88%] :\r\nLes femmes, elles jouent un r\u00f4le extr\u00eamement important, je pense qu'\u00e0 aucune paroisse qui tournait tournerait si il y avait pas en vraiment beaucoup de femmes qui soient, qu'ils soient l\u00e0 pour pouvoir faire cat\u00e9chisme et les enfants j'Todt s'occuper de la liturgie etc mais effectivement le r\u00f4le de la femme dans l'\u00c9glise encore \u00e0 red\u00e9finir et \u00e0 on zappe, on voit que dans la soci\u00e9t\u00e9 aussi il y a eu, c'est, c'est peut-\u00eatre 80 derni\u00e8res ann\u00e9es un grand bouleversement dans l'\u00e9glise, \u00e7a prend du temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [96%] :\r\nDans le temps, ce matin, les t\u00e9moignages d'anciens otages de l'auto- proclam\u00e9 califat du groupe \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [92%] :\r\nIls \u00e9taient enfant soldats larbins ou esclaves sexuels, membre de la minorit\u00e9 religieuse de y\u00e9zidis, un gar\u00e7on de 11 ans par exemple, enlev\u00e9 il y a 5 ans raconte sa captivit\u00e9, il en a oubli\u00e9 sa longue le kurde et s'exprime en arabe, la seule langue que ses ravisseurs l'autorisaient \u00e0 parler dans la maison o\u00f9 il a trouv\u00e9 refuge, d'autres enfants, des adolescentes, des femmes, une maison comme il en existe une demi- douzaine dans le nord- syrien pour s'occuper de ces gens, ils ont tous subi des violences psychologiques parfois physiques aussi, le responsable des lieux, explique qu'il faudrait en soutien psychologique pour ces gens, le pire, raconte -t-il, ce sont les jeunes gar\u00e7ons ou filles, qui ont \u00e9t\u00e9 totalement endoctrin\u00e9s et voudraient retourner vers leurs bourreaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [88%] :\r\nLe canton de Vaud s'int\u00e9resse \u00e0 la justice restaurative comptant d\u00e9tenu rencontrent sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [89%] :\r\nInterview ce matin de 2 m\u00e9diateurs p\u00e9naux, Andr\u00e9 Grivel et Catherine Reina ville le r\u00e9flexe naturel de tous, disent -ils, \u00e0 commencer par les tribunaux, c'est de vouloir prot\u00e9ger la victime, mais en fait c'est lui imposer \u00e0 cette victime une barri\u00e8re de plus, la m\u00e9diation avec l'accord bien s\u00fbr des 2 parties et bien pr\u00e9par\u00e9e, cette m\u00e9diation permet d'exprimer d'autres choses qu'au tribunal de poser des questions directement \u00e0 celui qui a caus\u00e9 du tort, un \u00e9change qui permet \u00e0 la victime ou \u00e0 ses proches d'\u00eatre reconnues dans leur statut de victimes, elles deviennent ainsi acteur actrice du processus et peut de cette mani\u00e8re, passer \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [94%] :\r\nEt on va terminer Val\u00e9rie avec une question qui devrait int\u00e9resser notre invit\u00e9 ce matin une question qui hante les historiens et les anthropologues quand avons -nous invent\u00e9 Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [95%] :\r\nC'est le temps qui la pose cette question et pour y r\u00e9pondre, l'un des co- auteurs d'une \u00e9tude qui vient de para\u00eetre dans la revue nature budg\u00e9taire Fran\u00e7ois de l'universit\u00e9 d'Oxford, un article qui affirme que ce sont les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9j\u00e0 structur\u00e9es et avanc\u00e9es qui ont permis la naissance des religions monoth\u00e9istes le christianisme, Islam, le bouddhisme et pas le contraire, \u00e0 savoir que ce sont les religions pour acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement des groupes humains, selon l'\u00e9tude cit\u00e9e, c'est seulement une fois en certain seuil de d\u00e9veloppement atteint que les religions monoth\u00e9istes apparaissent, elles sont un moyen pour parvenir \u00e0 survivre \u00e0 se stabiliser, une sorte de colle sociale dit l'anthropologue avec des r\u00e8gles de vie et en sens du bien et du mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [91%] :\r\nSoeur Marie- Paule, si tout cela est vrai et que la religion est une colle sociale en ce moment, on n'a pas tellement besoin de la de la colle sociale en tout cas, quand on voit les bancs vides des \u00e9glises catholiques un d\u00e9sinvestissement d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour la religion, en tout cas pour la v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:01) [88%] :\r\nAutant je pense qu'il y a aussi un soup\u00e7on aussi par rapport \u00e0 la religion aujourd'hui que qui est grand parce que bon, on voit qu'on voit que la qui l'a gravement faut\u00e9 en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:09) [96%] :\r\nEt \u00e7a fait du mal, et vous voyez les fid\u00e8les qui s'en vont, c'est des choses qui vous reviennent aux oreilles \u00e7a de la part de gens qui avaient la foi qui ont la foi et qui disent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [89%] :\r\nJe pense qu'il y a bien des gens qui avaient d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 partir avant, je pense que quand on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on a tout et ensuite, je pense qu'on est une soci\u00e9t\u00e9 qui a, on a, on a pratiquement tout, h\u00e9 bien, pourquoi est ce qu'on a besoin encore de d'une m\u00e9diation avec l'au-del\u00e0 d'une nourriture spirituelle, moins peut-\u00eatre, mais \u00e7a se laisse aussi la place \u00e0 toutes sortes de, de, de croyances derri\u00e8re qui sont peut-\u00eatre moins bien moins anodine que que que que la religion catholique ou des religions entre guillemets officiel. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-26T08:16:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A57377C-C66C-4501-8F85-42013C6BC0E4", "internalArchiveId": "4A57377C-C66C-4501-8F85-42013C6BC0E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une erreur de comptage de voix s\u00e8me le doute au Grand Conseil fribourgeois", "publicationDate": "2019-03-26T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nUne erreur de comptage de voix s\u00e8me le doute au Grand Conseil fribourgeois  \r\nLe Grand conseil fribourgeois ordonne une commission parlementaire pour r\u00e9soudre un gros malaise. Y a-t-il eu une erreur ou une tricherie lors d'une \u00e9lection? Ce questionnement  est provoqu\u00e9 par un pataqu\u00e8s survenu en f\u00e9vrier dernier lors de l'\u00e9lection \u00e0 la 1\u00e8re vice-pr\u00e9sidence du parlement cantonal. 7 voix ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e - \u00e0 tort  - \u00e0 la socialiste Kirthana Wickramasingam. Cette erreur n'a pas eu d'incidence sur le r\u00e9sultat final, mais la secr\u00e9taire des scrutateurs a fait part de son trouble... Maurice Doucas... \r\n\"je suis effar\u00e9e de ce qui s'est pass\u00e9e... \" a d\u00e9clar\u00e9 tout \u00e0 l'heure la lib\u00e9rale radicale Antoinette Badoud. Pour que tout le monde comprenne en quoi consiste le travail de scrutateur dans un Grand Conseil, rapllons qu'il s'agit d'\u00e9lus de tous les partis qui ont pr\u00eat\u00e9 serment et qui comptent les bulletins de vote. Et c'est lors de ces votes \u00e0 bulletins secrets que peuvent survenir soit des erreurs... \r\nEt lors de sa prise de parole, Antoinette Badoud a pr\u00e9cis\u00e9 qu'il n'a avait pas de faute de comptage... \r\nOui. tout \u00e9tait juste... et c'est \u00e7a qui est troublant...  on se retrouve avec 7 voix de diff\u00e9rence \u00e0 l'issue du d\u00e9pouillement et c'est trop...  Il a dans le meilleur des cas une faute et dans le pire une tricherien... E t pour \u00e9viter que de tels fait ne se reproduisent... le bureau du grand conseil va se r\u00e9unir jeudi matin pour revoir le processus de d\u00e9pouillement. Il en va de la confiance dans l'institution qu'est le grand conseil. \r\nCe sont des \u00e9v\u00e9nements qui sont tr\u00e8s g\u00eanants... Maurice Doucas..\r\nOui, cela jette le discr\u00e9tit sur l'institution qu'est le Grand conseil fribourgeois.. les candidats qui ont perdu \u00e0 quelques voix pr\u00e8s une \u00e9lection peuvent se se demander si ils n'ont pas - eux aussi - subit les effets d'une erreur des scrutateurs... \r\nMais, Maurice, comment a-t-on identifi\u00e9 cette irr\u00e9gularit\u00e9 ??     \r\nCette anomalie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte lors d'un d\u00e9compte inopin\u00e9... Apr\u00e8s chaque session, il y a des contr\u00f4les internes al\u00e9atoires...  On tire une enveloppe contenant les bulletins de vote ... et on proc\u00e8de \u00e0 un nouveau d\u00e9compte de voix... et c'est \u00e0 cette occasion que l'on a d\u00e9couvert ce pataqu\u00e8s...\r\nEt pour faire la lumi\u00e8re sur cet incident... les d\u00e9put\u00e9s du Grand conseil ont vot\u00e9 tout \u00e0 l'heure la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire...\r\nCette motion d'ordre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par un lib\u00e9ral radical et un UDC...  Cet outil parlementaire demande concr\u00e8tement l'ouverture d'une enqu\u00eate par une commission sur ce qui s'est pass\u00e9 le 6 f\u00e9vrier lors de cette fameure \u00e9lection pour la 1\u00e8re vice-pr\u00e9sidence du Grand-Conseil. Cette motion demande aussi une mise en place de mesures pour \u00e9viter \u00e0 l'avenir ces dysfonctionnements. Il en va tout simplement de la r\u00e9putation du Grand Conseil fribourgeois ainsi que de la confiance que les citoyens doivent avoir envers les instutions...", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10300483", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une erreur de comptage de voix s\u00e8me le doute au Grand Conseil fribourgeois  / FOR_2019-03-26T18:02:00_developpement-4", "Forum du 26.03.2019"], "variantIds": ["ece-10300483"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:35Z", "speechToTexts": ["01.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe Grand Conseil fribourgeois lance une enqu\u00eate parlementaire pour r\u00e9soudre un gros malaise il y a -t-il eu erreur ou une une erreur ou une tricherie lors d'une \u00e9lection Ce questionnement est provoqu\u00e9 par un pataqu\u00e8s survenu en f\u00e9vrier dernier lors de l'\u00e9lection \u00e0 la premi\u00e8re vice- pr\u00e9sidence du parlement cantonal cette voix ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e \u00e0 tort \u00e0 la socialiste qui Rutana Wicres Amazing cette erreur n'a pas eu d'incidence sur le r\u00e9sultat final mais la secr\u00e9taire des scrutateurs a fait part de son trouble Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [96%] :\r\nJe suis effar\u00e9e de ce qui s'est pass\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la lib\u00e9rale radicale Antoinette Badoud pour que tout le monde comprenne en quoi consiste le travail de scrutateur dans un Grand Conseil, rappelons qu'il s'agit d'\u00e9lus de tous les partis qui ont pr\u00eat\u00e9 serment et qui comptent les bulletins de vote et c'est lors de ces votes \u00e0 bulletins secrets que peuvent survenir des erreurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [97%] :\r\nEt lors de sa prise de parole, Antoinette Badoud a pr\u00e9cis\u00e9 qu'il n'avait pas eu de faute de comptage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [95%] :\r\nOui, tout \u00e9tait juste et c'est \u00e7a qui est troublant, on se retrouve avec 7 voix de diff\u00e9rence \u00e0 l'issue du d\u00e9pouillement et c'est trop, il y a dans le meilleur des cas, une faute et dans le pire des cas, une tricherie et pour \u00e9viter que de tels faits de se reproduisent le bureau du Grand-Conseil va se r\u00e9unir jeudi matin pour revoir le processus de d\u00e9pouillement, il en va de la confiance dans l'institution qu'est le parlement cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [99%] :\r\nCe sont des \u00e9v\u00e9nements tr\u00e8s g\u00eanants Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [97%] :\r\nOui, cela jette le discr\u00e9dit sur l'institution qu'est le Grand Conseil fribourgeois les candidats qui ont perdu \u00e0 quelques voix pr\u00e8s, une \u00e9lection peuvent se demander s'ils n'ont pas eux aussi subit les effets d'une erreur des scrutateurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [82%] :\r\nEt comment a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9, c'\u00e9tait irr\u00e9gularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [97%] :\r\nCette anomalie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte, alors qu'un d\u00e9compte inopin\u00e9 apr\u00e8s chaque session, il y a des contr\u00f4les internes al\u00e9atoires On tire une enveloppe contenant les bulletins de vote et on proc\u00e8de \u00e0 un nouveau d\u00e9compte de voix et c'est \u00e0 cette occasion que l'on a d\u00e9couvert ce pataqu\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [95%] :\r\nEt pour faire la lumi\u00e8re sur cet incident, les d\u00e9put\u00e9s du Grand Conseil ont donc vot\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le lancement d'une enqu\u00eate parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [97%] :\r\nCette motion d'ordre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par un lib\u00e9ral radical et un UDC Cet outil parlementaire demande concr\u00e8tement l'ouverture d'une enqu\u00eate par une commission sur ce qui s'est pass\u00e9 le 6 f\u00e9vrier dernier lors de cette fameuse \u00e9lection pour la premi\u00e8re vice- pr\u00e9sidence du Grand-Conseil, cette motion demande aussi une mise en place de mesures pour \u00e9viter \u00e0 l'avenir ces dysfonctionnements, il en va tout simplement de la r\u00e9putation du Grand Conseil fribourgeois, ainsi que de la confiance que les citoyens doivent avoir envers les institutions. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-26T17:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1818758", "internalArchiveId": "AA1903818359", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-25T19:30:00Z", "durationSec": 2025, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10317377", "imageURL": "http://www.rts.ch/10317376.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10317377"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:59:05Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:01  00:00:19:22\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:20:00  00:00:22:18\r\n{\\an1}Hame\u00e7onnage, piratage...\r\n\r\n00:00:22:20  00:00:26:22\r\n{\\an1}Les chiffres du cybercrime\r\nexplosent dans les cantons romands.\r\n\r\n00:00:27:00  00:00:29:16\r\n{\\an1}On entendra les implications\r\npour les enqu\u00eateurs\r\n\r\n00:00:29:18  00:00:32:12\r\n{\\an1}avec Patrick Ghion.\r\n\r\n00:00:33:15  00:00:37:02\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me novateur\r\nde vote \u00e9lectronique de La Poste\r\n\r\n00:00:37:04  00:00:40:03\r\n{\\an1}\u00e0 nouveau infiltr\u00e9 par les hackers.\r\n\r\n00:00:40:05  00:00:45:11\r\n{\\an1}Cette faille remet en question\r\nl'avenir du vote suisse par Internet.\r\n\r\n00:00:47:03  00:00:49:15\r\n{\\an1}Une victoire pour Donald Trump.\r\n\r\n00:00:49:17  00:00:52:23\r\n{\\an1}Le rapport Mueller\r\nne trouve pas d'entente prouv\u00e9e\r\n\r\n00:00:53:01  00:00:56:02\r\n{\\an1}entre l'\u00e9quipe de campagne\r\ndu pr\u00e9sident et le Kremlin.\r\n\r\n00:00:56:04  00:00:58:07\r\n{\\an1}Les r\u00e9actions avec Philippe Revaz.\r\n\r\n00:00:58:21  00:01:02:09\r\n{\\an1}Apple entre dans la guerre\r\ndes plateformes de streaming,\r\n\r\n00:01:02:11  00:01:05:06\r\n{\\an1}domin\u00e9e par le num\u00e9ro un du secteur:\r\nNetflix.\r\n\r\n00:01:05:08  00:01:10:04\r\n{\\an1}Nous en parlerons\r\navec Estelle Braconnier.\r\n\r\n00:01:11:12  00:01:16:09\r\n{\\an1}Et une prouesse: op\u00e9rer des b\u00e9b\u00e9s\r\ndans le ventre de leur m\u00e8re.\r\n\r\n00:01:16:11  00:01:20:11\r\n{\\an1}Seuls quelques sp\u00e9cialistes\r\npratiquent la chirurgie in utero.\r\n\r\n00:01:20:13  00:01:25:11\r\n{\\an1}L'un d'eux est au CHUV \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:01:26:11  00:01:31:01\r\n{\\an1}C'est une tendance lourde en mati\u00e8re\r\nde statistiques polici\u00e8res.\r\n\r\n00:01:31:03  00:01:35:05\r\n{\\an1}La cybercriminalit\u00e9 explose\r\ndans tous les cantons suisses.\r\n\r\n00:01:35:07  00:01:37:21\r\n{\\an1}L'augmentation\r\nla plus forte est \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:01:37:23  00:01:45:13\r\n{\\an1}avec 79 % de plus\r\nque l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n00:01:47:01  00:01:50:17\r\n{\\an1}-Ces agents de la police cantonale\r\nvaudoise en patrouille\r\n\r\n00:01:50:19  00:01:53:07\r\n{\\an1}n'ont jamais\r\neu la vie si tranquille.\r\n\r\n00:01:53:09  00:01:58:08\r\n{\\an1}1,4 % d'infractions\r\nen moins en Suisse pour 2018.\r\n\r\n00:01:58:10  00:02:00:15\r\n{\\an1}La tendance est la m\u00eame partout,\r\n\r\n00:02:00:17  00:02:02:15\r\n{\\an1}avec des records\r\n\r\n00:02:02:17  00:02:05:03\r\n{\\an1}dans les cantons moins urbanis\u00e9s.\r\n\r\n00:02:08:15  00:02:11:11\r\n{\\an1}-La chance en Valais, c'est d'avoir\r\n\r\n00:02:11:12  00:02:14:06\r\n{\\an1}une police proche de la population.\r\n\r\n00:02:14:08  00:02:17:15\r\n{\\an1}En mati\u00e8re de lutte\r\ncontre la criminalit\u00e9,\r\n\r\n00:02:17:17  00:02:22:18\r\n{\\an1}ce lien direct avec la population,\r\nc'est l'arme absolue.\r\n\r\n00:02:23:11  00:02:26:12\r\n{\\an1}-La baisse est constante\r\net spectaculaire.\r\n\r\n00:02:26:14  00:02:30:16\r\n{\\an1}Pour les vols,\r\nmoiti\u00e9 moins de cas qu'en 2012.\r\n\r\n00:02:30:18  00:02:35:13\r\n{\\an1}La tendance se confirme\r\ndans toute la Suisse romande.\r\n\r\n00:02:35:15  00:02:38:00\r\n{\\an1}Mais la criminalit\u00e9 est pr\u00e9sente.\r\n\r\n00:02:38:02  00:02:40:23\r\n{\\an1}Sur Internet, elle est en expansion.\r\n\r\n00:02:41:01  00:02:43:13\r\n{\\an1}+ 79 %, record \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:02:43:15  00:02:47:00\r\n{\\an1}L\u00e0 aussi, la tendance\r\nest la m\u00eame partout.\r\n\r\n00:02:47:18  00:02:49:20\r\n{\\an1}-Tout le monde est vis\u00e9.\r\n\r\n00:02:49:22  00:02:52:09\r\n{\\an1}Avec l'emprise de l'informatique\r\n\r\n00:02:52:11  00:02:55:07\r\n{\\an1}dans notre vie de tous les jours.\r\n\r\n00:02:55:09  00:02:58:06\r\n{\\an1}La criminalit\u00e9\r\nsuit la m\u00eame \u00e9volution\r\n\r\n00:02:58:08  00:03:01:13\r\n{\\an1}et recourt davantage\r\naux vecteurs informatiques\r\n\r\n00:03:01:15  00:03:04:08\r\n{\\an1}pour commettre ces infractions.\r\n\r\n00:03:04:10  00:03:07:11\r\n{\\an1}Tous les types de populations\r\nsont vis\u00e9s.\r\n\r\n00:03:08:07  00:03:11:16\r\n{\\an1}-Les polices cantonales traitent\r\ntoutes les cybercriminalit\u00e9s,\r\n\r\n00:03:11:18  00:03:14:00\r\n{\\an1}avec des unit\u00e9s d\u00e9di\u00e9es.\r\n\r\n00:03:14:02  00:03:18:14\r\n{\\an1}L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police,\r\nFedpol, peut aussi \u00eatre saisi,\r\n\r\n00:03:21:23  00:03:25:01\r\n{\\an1}-Patrick Ghion, bonsoir.\r\n\r\n00:03:25:01  00:03:28:18\r\n{\\an1}Vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de la section\r\n\"forensic\" de la police genevoise.\r\n\r\n00:03:28:20  00:03:33:12\r\n{\\an1}On va revoir ces chiffres, de fortes\r\naugmentations de la cybercriminalit\u00e9\r\n\r\n00:03:33:14  00:03:36:04\r\n{\\an1}dans tous les cantons.\r\n\r\n00:03:36:06  00:03:40:23\r\n{\\an1}Ce sont les chiffres\r\ndes escroqueries,\r\n\r\n00:03:41:01  00:03:42:20\r\n{\\an1}mais la plupart ont lieu\r\nsur Internet.\r\n\r\n00:03:43:02  00:03:45:18\r\n{\\an1}+ 131 % dans votre canton.\r\n\r\n00:03:45:20  00:03:49:22\r\n{\\an1}En 15 ans, l'activit\u00e9 a chang\u00e9.\r\n\r\n00:03:49:23  00:03:55:02\r\n{\\an1}Avant, c'\u00e9tait surtout de l'analyse\r\nde vid\u00e9os stock\u00e9es par des criminels.\r\n\r\n00:03:55:07  00:03:59:04\r\n{\\an1}Aujourd'hui, le coeur\r\nde votre activit\u00e9, c'est Internet.\r\n\r\n00:03:59:08  00:04:03:03\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:04:03:07  00:04:06:23\r\n{\\an1}C'est int\u00e9ressant\r\nde voir l'\u00e9volution.\r\n\r\n00:04:07:03  00:04:11:13\r\n{\\an1}Effectivement, en 2003,\r\n\r\n00:04:11:17  00:04:17:14\r\n{\\an1}nous sommes devenus la brigade\r\nde criminalit\u00e9 informatique.\r\n\r\n00:04:17:18  00:04:23:16\r\n{\\an1}Avant, on traitait les donn\u00e9es\r\nnum\u00e9riques.\r\n\r\n00:04:27:02  00:04:32:00\r\n{\\an1}On s'int\u00e9ressait\r\n\u00e0 la p\u00e9dopornographie.\r\n\r\n00:04:32:04  00:04:36:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nnous ne traitons plus qu'un quart\r\n\r\n00:04:36:06  00:04:41:06\r\n{\\an1}de donn\u00e9es num\u00e9riques de ce type.\r\n\r\n00:04:41:10  00:04:45:23\r\n{\\an1}Il y a plus d'enqu\u00eates internet,\r\nmaintenant.\r\n\r\n00:04:46:03  00:04:51:01\r\n{\\an1}-\u00c7a veut dire du harc\u00e8lement,\r\ndes escroqueries.\r\n\r\n00:04:51:05  00:04:55:00\r\n{\\an1}Quand vous avez retrouv\u00e9 l'auteur,\r\n\r\n00:04:55:05  00:05:00:21\r\n{\\an1}une partie de l'enqu\u00eate se fait\r\ndans la vraie vie...\r\n\r\n00:05:01:01  00:05:05:22\r\n{\\an1}-Tout d\u00e9pend de l'origine\r\nde l'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:05:06:02  00:05:09:14\r\n{\\an1}Si ces criminels op\u00e8rent\r\ndepuis l'\u00e9tranger,\r\n\r\n00:05:09:18  00:05:13:17\r\n{\\an1}c'est parfois difficile\r\nde remonter jusqu'\u00e0 eux.\r\n\r\n00:05:13:21  00:05:18:08\r\n{\\an1}Si les criminels sont suisses,\r\n\r\n00:05:18:11  00:05:21:20\r\n{\\an1}comme par exemple\r\navec les commandes frauduleuses,\r\n\r\n00:05:22:00  00:05:27:22\r\n{\\an1}on arrive parfois\r\n\u00e0 remonter jusqu'aux auteurs.\r\n\r\n00:05:28:16  00:05:32:05\r\n{\\an1}-On va aller aux conseils pratiques.\r\n\r\n00:05:32:09  00:05:35:12\r\n{\\an1}Quelles sont les erreurs fr\u00e9quentes ?\r\n\r\n00:05:35:16  00:05:39:07\r\n{\\an1}-Les conseils sont multiples.\r\n\r\n00:05:39:11  00:05:41:19\r\n{\\an1}L'une des grosses erreurs:\r\n\r\n00:05:41:23  00:05:46:19\r\n{\\an1}Faire confiance \u00e0 tous les messages.\r\n\r\n00:05:46:22  00:05:51:10\r\n{\\an1}Par le pass\u00e9, ils utilisaient\r\ndes messages mal faits.\r\n\r\n00:05:51:13  00:05:56:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il y a une\r\nprofessionnalisation des escrocs.\r\n\r\n00:05:56:14  00:06:01:21\r\n{\\an1}Ils nous envoient des messages\r\nqui nous font douter.\r\n\r\n00:06:02:01  00:06:05:15\r\n{\\an1}Mon conseil: ne pas donner\r\nde mots de passe\r\n\r\n00:06:05:20  00:06:08:06\r\n{\\an1}ou d'informations financi\u00e8res.\r\n\r\n00:06:08:10  00:06:12:04\r\n{\\an1}Faire attention\r\nquand on clique sur un lien,\r\n\r\n00:06:12:08  00:06:14:21\r\n{\\an1}de savoir \u00e0 qui on a affaire.\r\n\r\n00:06:14:21  00:06:16:18\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:06:16:20  00:06:19:03\r\n{\\an1}Une nouvelle faille\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e\r\n\r\n00:06:19:05  00:06:22:09\r\n{\\an1}dans le syst\u00e8me\r\nde vote \u00e9lectronique de La Poste.\r\n\r\n00:06:22:11  00:06:27:14\r\n{\\an1}Le bilan questionne\r\nl'avenir du vote suisse par Internet.\r\n\r\n00:06:28:14  00:06:31:12\r\n{\\an1}-Trente jours de test\r\net d\u00e9j\u00e0 deux failles\r\n\r\n00:06:31:14  00:06:34:18\r\n{\\an1}dans le nouveau syst\u00e8me\r\nde vote \u00e9lectronique de La Poste.\r\n\r\n00:06:34:20  00:06:36:21\r\n{\\an1}Des chercheurs ind\u00e9pendants\r\n\r\n00:06:36:23  00:06:42:05\r\n{\\an1}ont publi\u00e9 ce document\r\nd\u00e9crivant une nouvelle faille.\r\n\r\n00:06:42:18  00:06:44:13\r\n{\\an1}-Une unique personne\r\n\r\n00:06:44:15  00:06:46:11\r\n{\\an1}peut \u00eatre en mesure\r\n\r\n00:06:46:12  00:06:48:07\r\n{\\an1}de modifier les votes.\r\n\r\n00:06:48:17  00:06:54:11\r\n{\\an1}-Cet expert juge le syst\u00e8me\r\nambitieux, mais pas encore s\u00fbr.\r\n\r\n00:06:55:05  00:07:01:15\r\n{\\an1}-Nous ne savons pas \u00e0 quel point\r\nces choses sont dommageables ou pas.\r\n\r\n00:07:01:17  00:07:04:17\r\n{\\an1}Il y aurait encore\r\ndes choses \u00e0 examiner.\r\n\r\n00:07:05:04  00:07:09:05\r\n{\\an1}-En attendant le bilan,\r\nLa Poste minimise.\r\n\r\n00:07:18:22  00:07:21:00\r\n{\\an1}Le vote \u00e9lectronique,\r\n\r\n00:07:21:02  00:07:25:20\r\n{\\an1}c'est aussi une confiance \u00e0 cr\u00e9er\r\nautour d'un nouveau syst\u00e8me.\r\n\r\n00:07:25:22  00:07:29:23\r\n{\\an1}Au Parlement, la premi\u00e8re faille\r\nfaisait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n00:07:31:18  00:07:34:06\r\n{\\an1}-A chaque nouveau scandale,\r\n\r\n00:07:34:08  00:07:36:20\r\n{\\an1}la confiance en prend un coup.\r\n\r\n00:07:36:22  00:07:39:22\r\n{\\an1}-Nous aurions d\u00fb rep\u00e9rer\r\n\r\n00:07:40:00  00:07:41:20\r\n{\\an1}ces d\u00e9fauts avant.\r\n\r\n00:07:42:08  00:07:47:01\r\n{\\an1}-Dans le doute, des sp\u00e9cialistes\r\nd\u00e9fendent l'id\u00e9e d'un moratoire\r\n\r\n00:07:47:03  00:07:49:02\r\n{\\an1}sur le vote \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:07:49:21  00:07:52:11\r\n{\\an1}-Est-on pr\u00eats au vote \u00e9lectronique ?\r\n\r\n00:07:52:12  00:07:54:10\r\n{\\an1}Je ne crois pas.\r\n\r\n00:07:54:11  00:07:56:12\r\n{\\an1}On est encore illettr\u00e9s\r\n\r\n00:07:56:14  00:07:58:20\r\n{\\an1}d'un point de vue num\u00e9rique.\r\n\r\n00:07:58:22  00:08:03:17\r\n{\\an1}Le vote \u00e9lectronique doit passer\r\npar une \u00e9ducation de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:08:04:08  00:08:07:05\r\n{\\an1}-Aucun syst\u00e8me n'est parfait\r\nr\u00e9pond Fribourg,\r\n\r\n00:08:07:07  00:08:10:12\r\n{\\an1}qui participe au d\u00e9veloppement\r\ndu vote \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:08:10:22  00:08:12:22\r\n{\\an1}-Ce syst\u00e8me est le produit\r\n\r\n00:08:13:00  00:08:14:21\r\n{\\an1}de 15 ans de travail.\r\n\r\n00:08:14:23  00:08:18:05\r\n{\\an1}Si on arr\u00eate aujourd'hui,\r\non ne rattrapera pas le retard.\r\n\r\n00:08:18:07  00:08:21:13\r\n{\\an1}Si on recommence dans 5 ans,\r\non devra repartir \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n00:08:22:02  00:08:26:06\r\n{\\an1}-Pour avoir des r\u00e9ponses, il faudra\r\npeut-\u00eatre faire voter les Suisses.\r\n\r\n00:08:26:08  00:08:29:20\r\n{\\an1}Ils ne se sont encore jamais\r\nprononc\u00e9s sur le vote \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:08:30:18  00:08:32:21\r\n{\\an1}-Retour en Suisse.\r\n\r\n00:08:32:23  00:08:35:19\r\n{\\an1}On avait \u00e9voqu\u00e9\r\nla forte progression \u00e0 Zurich\r\n\r\n00:08:35:21  00:08:38:01\r\n{\\an1}des Verts et des Vert'lib\u00e9raux.\r\n\r\n00:08:38:03  00:08:43:06\r\n{\\an1}Aux d\u00e9pens de l'UDC, qui perd\r\n9 si\u00e8ges au Parlement cantonal.\r\n\r\n00:08:43:08  00:08:55:04\r\n{\\an1}A sept mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\ncette d\u00e9faite \u00e9branle le parti.\r\n\r\n00:08:56:09  00:09:01:14\r\n{\\an1}-Dans cette commune zurichoise\r\nde 3'800 \u00e2mes, le recul de l'UDC\r\n\r\n00:09:01:16  00:09:04:12\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 l'un des plus marqu\u00e9s\r\ndu canton.\r\n\r\n00:09:04:14  00:09:08:01\r\n{\\an1}Le parti agrarien y a perdu\r\nplus de 14 % de voix.\r\n\r\n00:09:08:03  00:09:13:10\r\n{\\an1}Avec une participation de 28 %, il\r\nn'a pas su mobiliser ses \u00e9lecteurs.\r\n\r\n00:09:14:07  00:09:16:23\r\n{\\an1}-Les th\u00e8mes porteurs de l'UDC :\r\n\r\n00:09:17:01  00:09:19:22\r\n{\\an1}l'UE, les requ\u00e9rants d'asile...\r\n\r\n00:09:20:00  00:09:24:22\r\n{\\an1}ne nous permettent plus\r\nde gagner des \u00e9lections importantes.\r\n\r\n00:09:25:00  00:09:27:20\r\n{\\an1}Nous devons nous prononcer\r\nsur de nouveaux sujets,\r\n\r\n00:09:27:22  00:09:31:09\r\n{\\an1}comme les transports ou la sant\u00e9.\r\n\r\n00:09:31:20  00:09:35:19\r\n{\\an1}-L'arriv\u00e9e de nouveaux habitants\r\nplus jeunes et plus urbains,\r\n\r\n00:09:35:21  00:09:38:08\r\n{\\an1}a renforc\u00e9 les partis \u00e9cologistes.\r\n\r\n00:09:38:10  00:09:41:18\r\n{\\an1}Cette tendance se v\u00e9rifie aussi\r\n\u00e0 Opfikon,\r\n\r\n00:09:41:20  00:09:45:00\r\n{\\an1}en plein boum d\u00e9mographique\r\net urbanistique.\r\n\r\n00:09:45:02  00:09:49:10\r\n{\\an1}L'UDC y a perdu 11 % de voix.\r\n\r\n00:09:49:11  00:09:53:06\r\n{\\an1}Son pr\u00e9sident doit apprendre\r\n\u00e0 parler davantage aux citadins.\r\n\r\n00:09:53:18  00:09:57:06\r\n{\\an1}-On exploite peu le th\u00e8me\r\n\r\n00:09:57:08  00:09:59:08\r\n{\\an1}de l'environnement.\r\n\r\n00:09:59:10  00:10:02:19\r\n{\\an1}Je ne suis pas le seul du parti\r\n\u00e0 circuler en voiture \u00e9lectrique\r\n\r\n00:10:02:21  00:10:05:20\r\n{\\an1}et nos agriculteurs\r\nont s\u00fbrement le plus de surfaces\r\n\r\n00:10:05:22  00:10:07:20\r\n{\\an1}de panneaux solaire en Suisse.\r\n\r\n00:10:07:22  00:10:11:17\r\n{\\an1}On pourrait mettre\r\nces \u00e9l\u00e9ments en avant.\r\n\r\n00:10:12:11  00:10:15:23\r\n{\\an1}-L'UDC doit-elle se profiler\r\nen surfant sur la vague verte\r\n\r\n00:10:16:01  00:10:18:05\r\n{\\an1}de ces \u00e9lections ?\r\n\r\n00:10:18:07  00:10:21:04\r\n{\\an1}Rien de moins s\u00fbr\r\npour le coordinateur de la campagne\r\n\r\n00:10:21:06  00:10:22:17\r\n{\\an1}de l'UDC romande.\r\n\r\n00:10:23:03  00:10:25:03\r\n{\\an1}-Les radicaux ont perdu un si\u00e8ge\r\n\r\n00:10:25:05  00:10:27:03\r\n{\\an1}au Conseil d'Etat et deux si\u00e8ges\r\n\r\n00:10:27:05  00:10:29:03\r\n{\\an1}au Grand Conseil \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:10:29:05  00:10:33:10\r\n{\\an1}Embo\u00eeter le pas \u00e0 cette vague verte\r\nne leur a pas servi.\r\n\r\n00:10:33:11  00:10:38:22\r\n{\\an1}La seule chose \u00e0 ne pas faire, c'est\r\ntrahir ses principes fondamentaux.\r\n\r\n00:10:39:10  00:10:42:17\r\n{\\an1}-Le comit\u00e9 directeur de l'UDC suisse\r\nse r\u00e9unira vendredi\r\n\r\n00:10:42:19  00:10:45:10\r\n{\\an1}pour analyser la d\u00e9faite de Zurich.\r\n\r\n00:10:45:11  00:10:48:13\r\n{\\an1}L'UDC adaptera\r\npeut-\u00eatre son programme\r\n\r\n00:10:48:15  00:10:52:01\r\n{\\an1}en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:10:53:03  00:10:56:17\r\n{\\an1}-C'est un revirement historique\r\nde la diplomatie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:10:56:19  00:10:59:20\r\n{\\an1}Donald Trump\r\nvient de reconna\u00eetre officiellement\r\n\r\n00:10:59:22  00:11:02:17\r\n{\\an1}la souverainet\u00e9 d'Isra\u00ebl\r\nsur le plateau du Golan.\r\n\r\n00:11:02:19  00:11:06:22\r\n{\\an1}L'annexion de ce territoire\r\nconquis sur la Syrie en 1967\r\n\r\n00:11:07:00  00:11:10:11\r\n{\\an1}n'a jamais \u00e9t\u00e9 reconnue par l'ONU\r\n\r\n00:11:10:13  00:11:15:04\r\n{\\an1}et les Etats-Unis\r\navaient refus\u00e9 de franchir le pas.\r\n\r\n00:11:23:00  00:11:26:22\r\n{\\an1}Philippe Revaz,\r\napr\u00e8s la reconnaissance de J\u00e9rusalem\r\n\r\n00:11:27:00  00:11:28:21\r\n{\\an1}comme capitale de l'Etat h\u00e9breu,\r\n\r\n00:11:28:23  00:11:32:17\r\n{\\an1}vient la question sensible\r\ndu plateau du Golan.\r\n\r\n00:11:32:19  00:11:41:03\r\n{\\an1}Que signifie\r\nce coup de force diplomatique ?\r\n\r\n00:11:41:07  00:11:45:19\r\n{\\an1}-Donald Trump a d\u00fb se dire\r\n\r\n00:11:45:23  00:11:49:12\r\n{\\an1}qu'il aurait tort de se priver.\r\n\r\n00:11:49:17  00:11:54:02\r\n{\\an1}Le transfert de l'ambassade\r\n\u00e0 J\u00e9rusalem\r\n\r\n00:11:57:08  00:11:59:12\r\n{\\an1}lui a tr\u00e8s bien r\u00e9ussi.\r\n\r\n00:11:59:16  00:12:02:01\r\n{\\an1}Il y a eu tr\u00e8s peu d'opposition.\r\n\r\n00:12:02:05  00:12:05:06\r\n{\\an1}\u00c7a va plaire \u00e0 sa base.\r\n\r\n00:12:05:10  00:12:10:08\r\n{\\an1}\u00c7a va permettre de mettre le parti\r\nd\u00e9mocrate sur la d\u00e9fensive.\r\n\r\n00:12:10:11  00:12:16:10\r\n{\\an1}Ils ont un \u00e9lu au Congr\u00e8s\r\n\r\n00:12:17:15  00:12:20:23\r\n{\\an1}qui a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'antis\u00e9mitisme.\r\n\r\n00:12:21:03  00:12:23:14\r\n{\\an1}Ils ont un d\u00e9bat interne\r\n\r\n00:12:23:19  00:12:25:16\r\n{\\an1}sur cette question.\r\n\r\n00:12:25:20  00:12:30:03\r\n{\\an1}Ce sera difficile\r\npour les d\u00e9mocrates.\r\n\r\n00:12:30:07  00:12:36:00\r\n{\\an1}Sans beaucoup de consid\u00e9ration\r\npour le droit international.\r\n\r\n00:12:36:04  00:12:39:04\r\n{\\an1}\u00c7a lui a r\u00e9ussi.\r\n\r\n00:12:39:08  00:12:41:10\r\n{\\an1}C'est sans doute une strat\u00e9gie\r\ngagnante.\r\n\r\n00:12:41:10  00:12:43:10\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:12:43:11  00:12:46:04\r\n{\\an1}Le rapport d'enqu\u00eate\r\nde Robert Mueller\r\n\r\n00:12:46:06  00:12:49:05\r\n{\\an1}n'a pas pu \u00e9tablir\r\nla preuve d'une entente\r\n\r\n00:12:49:07  00:12:52:16\r\n{\\an1}entre l'\u00e9quipe de campagne\r\ndu pr\u00e9sident et le Kremlin.\r\n\r\n00:13:07:17  00:13:15:15\r\n{\\an1}-\"L'Am\u00e9rique est le meilleur endroit\r\ndu monde\" s'exclame D.Trump.\r\n\r\n00:13:15:17  00:13:19:13\r\n{\\an1}Le rapport Mueller\r\nn'a pas trouv\u00e9 de preuve\r\n\r\n00:13:19:15  00:13:23:12\r\n{\\an1}d'une conspiration criminelle\r\nentre l'\u00e9quipe de Trump\r\n\r\n00:13:23:14  00:13:25:20\r\n{\\an1}et les services russes.\r\n\r\n00:13:26:07  00:13:29:21\r\n{\\an1}-Il n'y a pas eu de collusion\r\navec la Russie.\r\n\r\n00:13:29:23  00:13:37:21\r\n{\\an1}C'est une exon\u00e9ration\r\ntotale et d\u00e9finitive.\r\n\r\n00:13:38:16  00:13:41:21\r\n{\\an1}-Or, D.Trump\r\nn'est pas totalement blanchi.\r\n\r\n00:13:41:23  00:13:46:06\r\n{\\an1}Le procureur Mueller\r\npr\u00e9cise qu'il n'exon\u00e8re pas D.Trump.\r\n\r\n00:13:46:08  00:13:48:18\r\n{\\an1}Le ministre de la justice,\r\nWilliam Barr,\r\n\r\n00:13:48:20  00:13:51:21\r\n{\\an1}a d\u00e9cid\u00e9 des suites judiciaires.\r\n\r\n00:13:51:23  00:13:55:04\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident l'avait nomm\u00e9\r\npar Trump car il s'\u00e9tait exprim\u00e9\r\n\r\n00:13:55:06  00:13:57:16\r\n{\\an1}contre l'id\u00e9e\r\nd'une inculpation d'un pr\u00e9sident\r\n\r\n00:13:57:18  00:14:00:00\r\n{\\an1}pour entrave \u00e0 la justice.\r\n\r\n00:14:00:02  00:14:02:18\r\n{\\an1}Il blanchit le pr\u00e9sident\r\nsur cette question.\r\n\r\n00:14:02:20  00:14:06:03\r\n{\\an1}Les d\u00e9mocrates exigent\r\nde lire le rapport Mueller.\r\n\r\n00:14:06:14  00:14:08:18\r\n{\\an1}-Le pr\u00e9sident n'a pas \u00e9t\u00e9 exon\u00e9r\u00e9\r\n\r\n00:14:08:20  00:14:10:18\r\n{\\an1}par le procureur Mueller.\r\n\r\n00:14:10:20  00:14:14:19\r\n{\\an1}Or, le ministre de la Justice\r\na d\u00e9cid\u00e9 de ne pas poursuivre le cas.\r\n\r\n00:14:14:21  00:14:17:15\r\n{\\an1}Ses conclusions ne seront pas\r\npartag\u00e9es avec le public.\r\n\r\n00:14:17:17  00:14:21:11\r\n{\\an1}On ne peut pas se contenter\r\nd'une interpr\u00e9tation h\u00e2tive.\r\n\r\n00:14:21:22  00:14:25:19\r\n{\\an1}-La perspective d'une destitution\r\ns'\u00e9loigne davantage.\r\n\r\n00:14:25:21  00:14:28:17\r\n{\\an1}Les r\u00e9publicains contre-attaquent.\r\n\r\n00:14:28:19  00:14:32:03\r\n{\\an1}Ils veulent enqu\u00eater\r\nsur les agissements d\u00e9mocrates.\r\n\r\n00:14:32:12  00:14:35:11\r\n{\\an1}-On a mis sous le tapis les actions\r\n\r\n00:14:35:13  00:14:37:13\r\n{\\an1}de la campagne Clinton\r\n\r\n00:14:37:15  00:14:40:04\r\n{\\an1}ou des services de renseignement.\r\n\r\n00:14:40:06  00:14:44:22\r\n{\\an1}A l'avenir, nous allons d\u00e9voiler\r\nl'autre face de l'histoire,\r\n\r\n00:14:45:00  00:14:49:13\r\n{\\an1}de fa\u00e7on bipartisane.\r\n\r\n00:14:50:05  00:14:53:20\r\n{\\an1}-Autres \u00e9l\u00e9ments du rapport:\r\nl'existence av\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n00:14:53:22  00:14:57:08\r\n{\\an1}d'une ing\u00e9rence russe\r\ndans la campagne, les mensonges\r\n\r\n00:14:57:10  00:15:01:07\r\n{\\an1}et les inculpations de six membres\r\nde l'\u00e9quipe proche de D.Trump.\r\n\r\n00:15:01:09  00:15:04:21\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident est toujours menac\u00e9\r\npar d'autres enqu\u00eates.\r\n\r\n00:15:04:23  00:15:08:13\r\n{\\an1}Mais il y \u00e9chappera\r\ntant qu'il reste pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:15:08:15  00:15:13:10\r\n{\\an1}Cette victoire politique lui offre\r\ndes chances d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu en 2020.\r\n\r\n00:15:14:06  00:15:19:16\r\n{\\an1}-Philippe Revaz, les d\u00e9mocrates\r\navaient mis\u00e9 sur ce rapport Mueller.\r\n\r\n00:15:19:18  00:15:26:09\r\n{\\an1}Finalement,\r\nle pi\u00e8ge se retourne contre eux...\r\n\r\n00:15:26:12  00:15:32:09\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:15:32:16  00:15:37:04\r\n{\\an1}C'\u00e9tait sans doute une erreur\r\nstrat\u00e9gique\r\n\r\n00:15:37:08  00:15:41:05\r\n{\\an1}de se laisser enfermer dans cette\r\nid\u00e9e que c'\u00e9tait tout ou rien.\r\n\r\n00:15:41:09  00:15:46:00\r\n{\\an1}Il aurait fallu une r\u00e9v\u00e9lation\r\nextraordinaire.\r\n\r\n00:15:46:04  00:15:49:10\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident qui conspire avec le\r\nKGB,\r\n\r\n00:15:49:13  00:15:52:06\r\n{\\an1}\u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9.\r\n\r\n00:15:52:10  00:15:55:01\r\n{\\an1}Il peut crier victoire, Donald\r\nTrump.\r\n\r\n00:15:55:05  00:15:59:19\r\n{\\an1}\u00c7a fait oublier tout le reste.\r\n\r\n00:15:59:23  00:16:05:21\r\n{\\an1}Il y a quand m\u00eame des choses\r\ns\u00e9rieuses:\r\n\r\n00:16:07:12  00:16:10:23\r\n{\\an1}Les Russes ont quand m\u00eame agi pour\r\ntenter d'\u00e9lire Donald Trump.\r\n\r\n00:16:11:03  00:16:15:10\r\n{\\an1}Donald Trump a menti, tout cela, \u00e7a\r\nn'est pas un crime.\r\n\r\n00:16:15:13  00:16:19:11\r\n{\\an1}La barre \u00e9tait trop haute.\r\n\r\n00:16:19:14  00:16:22:19\r\n{\\an1}Les d\u00e9mocrates ont eu tort de se\r\nfocaliser l\u00e0-dessus.\r\n\r\n00:16:22:23  00:16:26:12\r\n{\\an1}Dans ce contexte, Richard Nixon\r\nn'aurait sans doute pas \u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:16:26:16  00:16:28:19\r\n{\\an1}oblig\u00e9 de d\u00e9missionner.\r\n\r\n00:16:28:23  00:16:32:07\r\n{\\an1}Donald Trump est triomphant.\r\n\r\n00:16:32:11  00:16:36:19\r\n{\\an1}Il s'engage dans la campagne avec\r\noptimisme.\r\n\r\n00:16:36:23  00:16:41:13\r\n{\\an1}Pour les d\u00e9mocrates, c'est la chance\r\nde s'occuper d'autre chose.\r\n\r\n00:16:41:17  00:16:43:23\r\n{\\an1}Un peu moins d'enqu\u00eate, de fantasme.\r\n\r\n00:16:44:03  00:16:46:17\r\n{\\an1}Il sera difficile \u00e0 battre, Donald\r\nTrump.\r\n\r\n00:16:46:17  00:16:49:22\r\n{\\an1}-Merci Philippe,\r\non peut vous poser des questions,\r\n\r\n00:16:50:00  00:16:52:08\r\n{\\an1}ainsi qu'\u00e0 Rapha\u00ebl Grand,\r\n\r\n00:16:52:10  00:16:56:10\r\n{\\an1}dans un Facebook Live, ce soir\r\nd\u00e8s 20h15 sur la page de rtsinfo.\r\n\r\n00:16:57:15  00:17:02:00\r\n{\\an1}Deux jours apr\u00e8s la chute de Baghouz,\r\nils sont plus de 70'000 civils,\r\n\r\n00:17:02:02  00:17:05:08\r\n{\\an1}femmes et enfants de djihadistes,\r\n\r\n00:17:05:10  00:17:12:14\r\n{\\an1}entass\u00e9s dans un camp\r\nau nord-est de la Syrie.\r\n\r\n00:17:12:16  00:17:17:10\r\n{\\an1}Le CICR alerte\r\nsur une v\u00e9ritable crise humanitaire.\r\n\r\n00:17:19:02  00:17:22:11\r\n{\\an1}-La fin du voyage\r\npour ces familles de djihadistes,\r\n\r\n00:17:22:12  00:17:24:19\r\n{\\an1}apr\u00e8s des mois d'errance en Syrie.\r\n\r\n00:17:24:21  00:17:31:01\r\n{\\an1}Un camp surpeupl\u00e9: les derniers\r\narriv\u00e9s doivent dormir par terre.\r\n\r\n00:17:31:22  00:17:35:13\r\n{\\an1}-Ils ne nous ont pas encore donn\u00e9\r\nde tente ni d'habits.\r\n\r\n00:17:36:06  00:17:39:16\r\n{\\an1}-Con\u00e7u pour accueillir\r\n5'000 personnes, ce camp,\r\n\r\n00:17:39:18  00:17:42:05\r\n{\\an1}administr\u00e9 par les autorit\u00e9s kurdes,\r\n\r\n00:17:42:07  00:17:47:08\r\n{\\an1}abrite 74'000 civils,\r\ndont 90 % de femmes et d'enfants.\r\n\r\n00:17:47:10  00:17:50:09\r\n{\\an1}La plupart sont syriens ou irakiens.\r\n\r\n00:17:50:11  00:17:54:03\r\n{\\an1}Les \u00e9trangers \u00e9taient\r\nvenus rejoindre Daech.\r\n\r\n00:17:54:05  00:17:56:23\r\n{\\an1}Des familles souffrant\r\nde malnutrition\r\n\r\n00:17:57:01  00:17:59:22\r\n{\\an1}et vivant\r\ndans des conditions effroyables.\r\n\r\n00:17:59:23  00:18:03:11\r\n{\\an1}Sur place, le CICR fournit\r\ndes repas aux nouveaux arrivants,\r\n\r\n00:18:03:13  00:18:07:00\r\n{\\an1}de l'eau potable, des toilettes\r\net des unit\u00e9s de sant\u00e9 mobiles:\r\n\r\n00:18:07:02  00:18:09:21\r\n{\\an1}une aide insuffisante\r\nvu l'ampleur des besoins.\r\n\r\n00:18:09:23  00:18:13:07\r\n{\\an1}En visite, P.Maurer appelle\r\nles Etats d'origine des djihadistes\r\n\r\n00:18:13:09  00:18:16:01\r\n{\\an1}\u00e0 faire preuve de courage moral.\r\n\r\n00:18:16:12  00:18:19:02\r\n{\\an1}-Ces Etats ne peuvent \u00e9chapper\r\n\r\n00:18:19:04  00:18:21:08\r\n{\\an1}\u00e0 leurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:18:21:10  00:18:24:20\r\n{\\an1}Ils doivent s'occuper\r\nde leurs ressortissants,\r\n\r\n00:18:24:22  00:18:29:18\r\n{\\an1}quelles que soient les raisons\r\nqui les ont conduits ici.\r\n\r\n00:18:30:06  00:18:33:20\r\n{\\an1}-Des Etats peu press\u00e9s de rapatrier\r\nles familles de djihadistes\r\n\r\n00:18:33:22  00:18:36:04\r\n{\\an1}pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:18:36:05  00:18:39:13\r\n{\\an1}Ces enfants sont n\u00e9s\r\net ont grandi dans l'ancien califat.\r\n\r\n00:18:39:15  00:18:43:00\r\n{\\an1}Certains r\u00e9citent encore\r\nla propagande de l'Etat islamique.\r\n\r\n00:18:43:09  00:18:45:20\r\n{\\an1}-Le califat vivra et rena\u00eetra !\r\n\r\n00:18:45:22  00:18:52:02\r\n{\\an1}On continuera \u00e0 l'aimer,\r\nm\u00eame si l'ennemi veut nous tuer!\r\n\r\n00:18:52:13  00:18:57:10\r\n{\\an1}-Des enfants arriv\u00e9s de Baghouz,\r\ndernier territoire de Daech.\r\n\r\n00:18:57:11  00:19:01:08\r\n{\\an1}Des civils transport\u00e9s\r\nen camion dans ce camp,\r\n\r\n00:19:01:10  00:19:05:14\r\n{\\an1}devenu en quelques semaines\r\nune nouvelle poche djihadiste,\r\n\r\n00:19:05:16  00:19:08:10\r\n{\\an1}malgr\u00e9 la d\u00e9faite du califat.\r\n\r\n00:19:09:04  00:19:13:16\r\n{\\an1}-Le dirigeant chinois Xi Jinping\r\naccueilli par E.Macron\r\n\r\n00:19:13:18  00:19:18:01\r\n{\\an1}avant sa rencontre demain\r\navec A.Merkel et J-C.Junker\r\n\r\n00:19:18:03  00:19:21:05\r\n{\\an1}pour parler de ses relations\r\navec l'Europe.\r\n\r\n00:19:21:07  00:19:24:23\r\n{\\an1}Des manifestants ont d\u00e9nonc\u00e9\r\nles conditions des droits de l'homme\r\n\r\n00:19:25:01  00:19:29:02\r\n{\\an1}dans le pays.\r\n\r\n00:19:30:11  00:19:33:21\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 des tractations\r\n\u00e9conomiques et diplomatiques,\r\n\r\n00:19:33:23  00:19:37:12\r\n{\\an1}les droits de l'homme restent\r\nun point de tension avec la Chine.\r\n\r\n00:19:37:14  00:19:40:09\r\n{\\an1}Arr\u00eatons-nous\r\nsur le destin des Ou\u00efgours,\r\n\r\n00:19:40:11  00:19:43:23\r\n{\\an1}avec le t\u00e9moignage d'une jeune femme\r\nde cette communaut\u00e9,\r\n\r\n00:19:44:01  00:19:45:22\r\n{\\an1}install\u00e9e \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:19:46:00  00:19:51:15\r\n{\\an1}Sa m\u00e8re est retenue en Chine\r\ndepuis trois ans.\r\n\r\n00:19:52:09  00:19:55:01\r\n{\\an1}-Deux ans sans pouvoir parler\r\n\u00e0 sa m\u00e8re.\r\n\r\n00:19:55:08  00:19:57:15\r\n{\\an1}-On lui a confisqu\u00e9 son passeport\r\n\r\n00:19:57:17  00:20:00:00\r\n{\\an1}quand elle est arriv\u00e9e en Chine.\r\n\r\n00:20:00:02  00:20:07:03\r\n{\\an1}Pendant deux mois, elle\r\nn'a pas pu r\u00e9cup\u00e9rer son passeport.\r\n\r\n00:20:07:14  00:20:12:04\r\n{\\an1}-Gulhumar d\u00e9nonce ce pi\u00e8ge,\r\npeu importe les risques.\r\n\r\n00:20:12:06  00:20:14:14\r\n{\\an1}Issue de la communaut\u00e9 ou\u00efgour,\r\n\r\n00:20:14:16  00:20:17:09\r\n{\\an1}la famille\r\nest en France depuis 2006.\r\n\r\n00:20:17:11  00:20:21:17\r\n{\\an1}Il y a 3 ans, la m\u00e8re est convoqu\u00e9e\r\nau pays pour r\u00e9gler sa retraite,\r\n\r\n00:20:21:19  00:20:23:17\r\n{\\an1}et ne revient pas.\r\n\r\n00:20:23:19  00:20:28:03\r\n{\\an1}La famille apprend qu'elle serait\r\ndans un camp de r\u00e9\u00e9ducation.\r\n\r\n00:20:28:11  00:20:30:23\r\n{\\an1}-Il y aurait eu des morts,\r\n\r\n00:20:31:01  00:20:33:05\r\n{\\an1}et des gens tortur\u00e9s.\r\n\r\n00:20:33:07  00:20:36:07\r\n{\\an1}Les policiers ont commenc\u00e9 \u00e0 parler.\r\n\r\n00:20:36:09  00:20:45:11\r\n{\\an1}Des m\u00e9decins ont t\u00e9moign\u00e9\r\nde pr\u00e9l\u00e8vements d'organes \u00e0 vif.\r\n\r\n00:20:45:20  00:20:48:10\r\n{\\an1}-C'est dans le nord-ouest\r\nde la Chine,\r\n\r\n00:20:48:11  00:20:51:04\r\n{\\an1}o\u00f9 vivent des Ou\u00efgours musulmans.\r\n\r\n00:20:56:08  00:20:58:09\r\n{\\an1}P\u00e9kin a d'abord ni\u00e9,\r\n\r\n00:20:58:11  00:21:01:16\r\n{\\an1}puis reconnu\r\nl'existence de centres de formation\r\n\r\n00:21:01:18  00:21:04:05\r\n{\\an1}pour \u00e9duquer\r\nles personnes influenc\u00e9es\r\n\r\n00:21:04:07  00:21:06:00\r\n{\\an1}par une id\u00e9ologie extr\u00e9miste.\r\n\r\n00:21:06:09  00:21:08:11\r\n{\\an1}-Si la pr\u00e9vention est bien faite,\r\n\r\n00:21:08:12  00:21:10:13\r\n{\\an1}le terrorisme ne se propage pas.\r\n\r\n00:21:10:22  00:21:15:00\r\n{\\an1}-La m\u00e8re de Gulhumar serait d\u00e9tenue\r\npour \"troubles \u00e0 l'ordre public\".\r\n\r\n00:21:15:02  00:21:18:03\r\n{\\an1}Sa fille\r\na lanc\u00e9 une p\u00e9tition sur Internet:\r\n\r\n00:21:18:05  00:21:20:10\r\n{\\an1}0,5 million de soutiens.\r\n\r\n00:21:20:18  00:21:23:03\r\n{\\an1}-Il faut qu'elle garde espoir.\r\n\r\n00:21:23:05  00:21:25:03\r\n{\\an1}c'est ce qui va la sauver.\r\n\r\n00:21:25:05  00:21:31:19\r\n{\\an1}Il y a des Ou\u00efgours\r\nqui ne parlent pas: je les comprends.\r\n\r\n00:21:31:21  00:21:37:14\r\n{\\an1}M\u00eame nous, \u00e9tant Fran\u00e7ais,\r\non a eu peur.\r\n\r\n00:21:38:00  00:21:43:03\r\n{\\an1}-Surveill\u00e9e ou non, elle aimerait\r\nde l'aide des autorit\u00e9s fran\u00e7aises.\r\n\r\n00:21:44:12  00:21:49:18\r\n{\\an1}-La diplomatie prend du temps\r\net je suis pr\u00eate \u00e0 l'accepter.\r\n\r\n00:21:49:20  00:21:56:19\r\n{\\an1}Je ne veux pas qu'on prenne\r\ndes risques en acc\u00e9l\u00e9rant les choses.\r\n\r\n00:21:57:06  00:21:59:16\r\n{\\an1}-Fin mars, elle sera \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n00:21:59:18  00:22:05:16\r\n{\\an1}L'occasion peut-\u00eatre de rencontrer\r\ndes repr\u00e9sentants chinois.\r\n\r\n00:22:06:13  00:22:14:04\r\n{\\an1}-Apple pr\u00e9sente le lancement\r\nd'un service de streaming vid\u00e9o.\r\n\r\n00:22:14:06  00:22:18:10\r\n{\\an1}Le groupe a appel\u00e9 cette op\u00e9ration\r\n\"Tuer Netflix\",\r\n\r\n00:22:18:11  00:22:21:23\r\n{\\an1}ce qui en dit long sur ses ambitions\r\n\r\n00:22:22:01  00:22:24:23\r\n{\\an1}sur un march\u00e9 qui compte toujours\r\nplus d'op\u00e9rateurs,\r\n\r\n00:22:25:01  00:22:29:11\r\n{\\an1}et qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en 2018 un chiffre\r\nd'affaires de 40 mias de dollars.\r\n\r\n00:22:29:20  00:22:33:04\r\n{\\an1}Estelle Braconnier,\r\nApple a mis du temps\r\n\r\n00:22:33:06  00:22:35:01\r\n{\\an1}\u00e0 se lancer sur ce march\u00e9.\r\n\r\n00:22:35:03  00:22:36:23\r\n{\\an1}N'est-il pas trop tard ?\r\n\r\n00:22:37:06  00:22:39:15\r\n{\\an1}-Oui, d'autres ont d\u00e9j\u00e0 de l'avance.\r\n\r\n00:22:39:17  00:22:42:22\r\n{\\an1}On conna\u00eet le g\u00e9ant Netflix,\r\n\r\n00:22:43:00  00:22:47:04\r\n{\\an1}qui compte 140 mios d'abonn\u00e9s.\r\n\r\n00:22:47:06  00:22:52:11\r\n{\\an1}Et sa concurrente Amazon Prime,\r\nplus de 100 mios d'abonn\u00e9s.\r\n\r\n00:22:52:12  00:22:55:11\r\n{\\an1}Deux services disponibles en Suisse.\r\n\r\n00:22:55:12  00:22:59:17\r\n{\\an1}Beaucoup d'autres plateformes\r\nbourgeonnent,\r\n\r\n00:22:59:19  00:23:11:19\r\n{\\an1}comme Hulu, 25 mios de clients\r\naux Etats-Unis.\r\n\r\n00:23:11:23  00:23:14:01\r\n{\\an1}D'autres concurrents se\r\npositionnent.\r\n\r\n00:23:14:03  00:23:17:23\r\n{\\an1}-Le nerfs de la guerre,\r\nce sont les catalogues, les contenus.\r\n\r\n00:23:18:08  00:23:24:19\r\n{\\an1}-En effet, et Netflix se d\u00e9marque\r\navec une offre cons\u00e9quente,\r\n\r\n00:23:24:21  00:23:32:17\r\n{\\an1}et de nombreuses\r\nproductions originales.\r\n\r\n00:23:32:21  00:23:35:11\r\n{\\an1}Apple a mis en avant Steven\r\nSpielberg.\r\n\r\n00:23:35:13  00:23:38:04\r\n{\\an1}Netflix aurait d\u00e9pens\u00e9\r\npr\u00e8s de 12 mias de francs en 2018,\r\n\r\n00:23:38:06  00:23:40:18\r\n{\\an1}pour des s\u00e9ries et des films.\r\n\r\n00:23:40:20  00:23:43:19\r\n{\\an1}Une strat\u00e9gie qui paie:\r\n\r\n00:23:43:21  00:23:49:22\r\n{\\an1}elle a re\u00e7u plusieurs prix,\r\ncomme les Golden Globes.\r\n\r\n00:23:50:02  00:23:55:22\r\n{\\an1}Netflix investit beaucoup dans ses\r\nproductions.\r\n\r\n00:23:58:02  00:24:01:08\r\n{\\an1}-L'Europe tente de r\u00e9sister,\r\nsurtout les services publics.\r\n\r\n00:24:01:21  00:24:06:06\r\n{\\an1}-L'enjeu devient culturel.\r\n\r\n00:24:06:08  00:24:09:15\r\n{\\an1}L'UE impose un quota de 30 %\r\nde films et de s\u00e9ries europ\u00e9ennes\r\n\r\n00:24:09:17  00:24:12:08\r\n{\\an1}sur ces plateformes.\r\n\r\n00:24:12:10  00:24:15:18\r\n{\\an1}La Suisse esp\u00e8re instaurer 4 %\r\nde ses productions.\r\n\r\n00:24:15:20  00:24:19:16\r\n{\\an1}Il existe des plateformes\r\nbelges, espagnoles, fran\u00e7aises...\r\n\r\n00:24:19:18  00:24:22:01\r\n{\\an1}Mais elles restent confidentielles.\r\n\r\n00:24:22:03  00:24:25:14\r\n{\\an1}Les annonces de projets locaux\r\nplus importants se d\u00e9multiplient.\r\n\r\n00:24:25:16  00:24:30:16\r\n{\\an1}France T\u00e9l\u00e9visions\r\nannonce l'arriv\u00e9e de Salto.\r\n\r\n00:24:30:18  00:24:36:19\r\n{\\an1}La SSR n'entend pas rester \u00e0 l'\u00e9cart,\r\n\r\n00:24:36:21  00:24:46:07\r\n{\\an1}avec une sorte de Netflix\r\ndu service public, pr\u00e9vu en 2020.\r\n\r\n00:24:46:09  00:24:50:21\r\n{\\an1}En moyenne, les Am\u00e9ricains\r\nont 4 abonnements\r\n\r\n00:24:50:23  00:24:57:02\r\n{\\an1}\u00e0 des plateformes de streaming.\r\n\r\n00:24:57:06  00:25:02:06\r\n{\\an1}Reste \u00e0 voir ce que donnera la\r\nconcurrence en Suisse.\r\n\r\n00:25:02:06  00:25:04:21\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:25:04:23  00:25:09:20\r\n{\\an1}Des contenus \u00e0 la carte, c'est aussi\r\nun pari que fait la radio.\r\n\r\n00:25:09:22  00:25:12:23\r\n{\\an1}Voici les podcasts natifs,\r\n\r\n00:25:13:01  00:25:17:17\r\n{\\an1}des contenus cr\u00e9\u00e9s\r\nhors de tout format radiophonique.\r\n\r\n00:25:19:07  00:25:23:03\r\n{\\an1}-Du matin au soir,\r\nMarc Lamarche \u00e9coute des podcasts.\r\n\r\n00:25:23:05  00:25:27:03\r\n{\\an1}-C'est parti !\r\n\r\n00:25:27:05  00:25:32:07\r\n{\\an1}Dans ses \u00e9couteurs\r\n-Bonjour \u00e0 tous, je suis\r\navec un sociologue de l'imaginaire.\r\n\r\n00:25:32:09  00:25:36:13\r\n{\\an1}-J'\u00e9coute le podcast Vlan\r\nfait par Gr\u00e9gory Pouy.\r\n\r\n00:25:36:15  00:25:41:14\r\n{\\an1}-Un podcast dit \"natif\", car fait\r\nind\u00e9pendamment d'une \u00e9mission radio\r\n\r\n00:25:41:16  00:25:47:07\r\n{\\an1}et disponible seulement\r\nsur Internet.\r\n\r\n00:25:48:03  00:25:50:15\r\n{\\an1}-J'essaie d'\u00e9couter des choses\r\n\r\n00:25:50:17  00:25:53:11\r\n{\\an1}en relation avec mon travail.\r\n\r\n00:25:53:13  00:25:56:23\r\n{\\an1}On a l'impression\r\nd'avoir des informations\r\n\r\n00:25:57:01  00:25:59:07\r\n{\\an1}qu'on ne pourrait pas avoir ailleurs.\r\n\r\n00:25:59:17  00:26:02:11\r\n{\\an1}-Contrairement\r\naux podcasts classiques,\r\n\r\n00:26:02:13  00:26:06:02\r\n{\\an1}les podcasts natifs\r\noffrent plus de libert\u00e9.\r\n\r\n00:26:07:03  00:26:10:07\r\n{\\an1}-Salut Greg !\r\n-Salut Jean-Fred, \u00e7a va ?\r\n\r\n00:26:10:09  00:26:14:05\r\n{\\an1}-Depuis leur salon,\r\nces deux-l\u00e0 ont lanc\u00e9 un podcast\r\n\r\n00:26:14:07  00:26:17:02\r\n{\\an1}qui parle de hockey sur glace.\r\n\r\n00:26:17:04  00:26:23:02\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 27 \u00e9pisodes, ils comptent\r\n1'000 auditeurs r\u00e9guliers.\r\n\r\n00:26:23:12  00:26:25:17\r\n{\\an1}-On essaie de le faire\r\n\r\n00:26:25:19  00:26:28:00\r\n{\\an1}de mani\u00e8re professionnelle\r\n\r\n00:26:28:02  00:26:30:16\r\n{\\an1}m\u00eame si on est amateurs.\r\n\r\n00:26:30:18  00:26:33:07\r\n{\\an1}On est encore assez loin\r\ndu professionnalisme,\r\n\r\n00:26:33:08  00:26:34:18\r\n{\\an1}mais on apprend.\r\n\r\n00:26:35:01  00:26:38:01\r\n{\\an1}-Une libert\u00e9 qui casse\r\nles codes radiophoniques\r\n\r\n00:26:38:03  00:26:40:18\r\n{\\an1}et relance le march\u00e9 du podcast\r\ndepuis 3 ans.\r\n\r\n00:26:41:03  00:26:44:03\r\n{\\an1}-Avec ces formats tr\u00e8s sp\u00e9cifiques\r\n\r\n00:26:44:05  00:26:46:02\r\n{\\an1}en web-only,\r\n\r\n00:26:46:04  00:26:49:09\r\n{\\an1}on s'adresse \u00e0 des personnes\r\nqui se sentent concern\u00e9es\r\n\r\n00:26:49:11  00:26:51:17\r\n{\\an1}et deviennent fid\u00e8les.\r\n\r\n00:26:52:02  00:26:56:09\r\n{\\an1}-On trouve les podcasts gratuits\r\npartout sur Internet.\r\n\r\n00:26:56:11  00:27:03:03\r\n{\\an1}Notamment sur ces sites:\r\ncomme des Netflix de l'audio.\r\n\r\n00:27:03:18  00:27:06:05\r\n{\\an1}-On n'a pas beaucoup de chiffres,\r\n\r\n00:27:06:07  00:27:09:05\r\n{\\an1}car on ne peut pas mesurer\r\nles courbes du podcast.\r\n\r\n00:27:09:07  00:27:14:11\r\n{\\an1}On peut mesurer les t\u00e9l\u00e9chargements,\r\nmais pas l'\u00e9coute.\r\n\r\n00:27:14:13  00:27:18:02\r\n{\\an1}C'est difficile de se projeter.\r\n\r\n00:27:18:14  00:27:23:08\r\n{\\an1}-Ca n'emp\u00eache pas la RTS\r\nde lancer deux podcasts natifs:\r\n\r\n00:27:23:10  00:27:30:10\r\n{\\an1}\"Epiderme\" et \"La fille de ta m\u00e8re\".\r\n\r\n00:27:31:20  00:27:34:17\r\n{\\an1}-Op\u00e9rer des enfants\r\navant leur naissance:\r\n\r\n00:27:34:19  00:27:38:11\r\n{\\an1}l'un des rares sp\u00e9cialistes\r\n\u00e0 ma\u00eetriser cette technique\r\n\r\n00:27:38:12  00:27:41:07\r\n{\\an1}pratique au CHUV \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:27:41:09  00:27:45:07\r\n{\\an1}David Baud op\u00e8re des jumeaux malades\r\ndans le ventre de leur maman.\r\n\r\n00:27:45:09  00:27:47:23\r\n{\\an1}Pour les parents,\r\nc'est un faiseur de miracles.\r\n\r\n00:27:48:01  00:27:50:15\r\n{\\an1}Il sauve les b\u00e9b\u00e9s\r\nd'une mort presque certaine.\r\n\r\n00:27:50:17  00:27:54:02\r\n{\\an1}C'est le grand format de ce journal.\r\n\r\n00:28:00:19  00:28:04:22\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 Coline et M\u00e9lie.\r\n\r\n00:28:05:17  00:28:08:23\r\n{\\an1}-Ces deux soeurs jumelles\r\nreviennent de loin.\r\n\r\n00:28:09:01  00:28:10:20\r\n{\\an1}Elles sont n\u00e9es le 28 d\u00e9cembre,\r\n\r\n00:28:10:22  00:28:13:16\r\n{\\an1}apr\u00e8s sept mois\r\nd'une grossesse angoissante.\r\n\r\n00:28:13:18  00:28:17:15\r\n{\\an1}Une mauvaise nouvelle est tomb\u00e9e\r\nlors d'un contr\u00f4le de routine.\r\n\r\n00:28:18:04  00:28:20:16\r\n{\\an1}-On a rep\u00e9r\u00e9 un syndrome\r\n\r\n00:28:20:18  00:28:23:08\r\n{\\an1}transfuseur-transfus\u00e9.\r\n\r\n00:28:23:10  00:28:27:06\r\n{\\an1}Une re\u00e7oit tout\r\net l'autre donne tout.\r\n\r\n00:28:27:08  00:28:30:05\r\n{\\an1}M\u00e9lie prenait du poids.\r\n\r\n00:28:30:07  00:28:36:11\r\n{\\an1}Sa soeur \u00e9tait plus petite\r\net n'avait plus de place pour bouger.\r\n\r\n00:28:37:00  00:28:40:23\r\n{\\an1}-Cela peut arriver quand les jumeaux\r\npartagent le m\u00eame placenta.\r\n\r\n00:28:41:01  00:28:44:21\r\n{\\an1}Dans 90 % des cas,\r\nles b\u00e9b\u00e9s ne survivent pas.\r\n\r\n00:28:45:15  00:28:48:09\r\n{\\an1}-On est pendus \u00e0 un fil.\r\n\r\n00:28:48:11  00:28:50:19\r\n{\\an1}Tout s'encha\u00eene tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:28:50:21  00:28:54:21\r\n{\\an1}A midi, on \u00e9tait chez la gyn\u00e9cologue.\r\n\r\n00:28:54:23  00:29:01:01\r\n{\\an1}A 16h00,\r\non savait qu'il fallait l'op\u00e9rer.\r\n\r\n00:29:01:14  00:29:04:00\r\n{\\an1}-Ce m\u00e9decin s'en chargera.\r\n\r\n00:29:04:02  00:29:06:17\r\n{\\an1}David Baud est\r\nl'un des deux sp\u00e9cialistes\r\n\r\n00:29:06:19  00:29:09:22\r\n{\\an1}qui pratiquent ce genre\r\nd'intervention en Suisse.\r\n\r\n00:29:10:00  00:29:15:10\r\n{\\an1}Il d\u00e9truit les vaisseaux sanguins\r\nresponsables de la maladie.\r\n\r\n00:29:15:21  00:29:17:22\r\n{\\an1}-Voici la canule\r\n\r\n00:29:18:00  00:29:20:03\r\n{\\an1}qui nous permet d'entrer\r\n\r\n00:29:20:05  00:29:22:07\r\n{\\an1}dans le ventre de la m\u00e8re.\r\n\r\n00:29:22:09  00:29:24:15\r\n{\\an1}On essaie\r\nd'entrer perpendiculairement\r\n\r\n00:29:24:17  00:29:26:15\r\n{\\an1}par rapport aux vaisseaux.\r\n\r\n00:29:27:00  00:29:30:22\r\n{\\an1}-Il les d\u00e9truit avec cet outil,\r\nqui sert de laser et de cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:29:31:00  00:29:37:13\r\n{\\an1}Un point vert pour viser\r\net la lumi\u00e8re du laser.\r\n\r\n00:29:38:01  00:29:41:06\r\n{\\an1}-Le b\u00e9b\u00e9 prend parfois l'instrument.\r\n\r\n00:29:41:08  00:29:47:22\r\n{\\an1}On doit attendre qu'il le l\u00e2che\r\npour continuer l'intervention.\r\n\r\n00:29:48:12  00:29:52:22\r\n{\\an1}-Je n'oublierai jamais\r\nquand il m'a dit:\r\n\r\n00:29:53:00  00:29:57:04\r\n{\\an1}\"J'ai termin\u00e9,\r\nvous voulez voir dans votre ventre ?\"\r\n\r\n00:29:57:06  00:30:03:03\r\n{\\an1}Les voir \u00e9tait impressionnant.\r\n\r\n00:30:03:12  00:30:06:16\r\n{\\an1}-L'intervention n\u00e9cessite\r\nune pr\u00e9cision extr\u00eame.\r\n\r\n00:30:06:18  00:30:09:03\r\n{\\an1}L'issue n'est pas toujours\r\nfavorable.\r\n\r\n00:30:09:05  00:30:12:21\r\n{\\an1}Le placenta peut \u00eatre mal plac\u00e9,\r\nou la maladie trop avanc\u00e9e.\r\n\r\n00:30:13:07  00:30:15:11\r\n{\\an1}-Le risque d'intervention\r\n\r\n00:30:15:13  00:30:17:11\r\n{\\an1}est non n\u00e9gligeable.\r\n\r\n00:30:17:12  00:30:20:20\r\n{\\an1}Dans 15 % des cas,\r\nil y a la perte de la grossesse.\r\n\r\n00:30:20:22  00:30:25:05\r\n{\\an1}Mais si nous ne faisons rien,\r\nil y a 90 % de perte de grossesse.\r\n\r\n00:30:25:13  00:30:28:02\r\n{\\an1}-Dans 85 % des cas,\r\nun b\u00e9b\u00e9 survit,\r\n\r\n00:30:28:04  00:30:31:07\r\n{\\an1}et dans 70 % des cas,\r\nles deux b\u00e9b\u00e9s survivent.\r\n\r\n00:30:31:09  00:30:33:12\r\n{\\an1}Parfois, les trois b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n00:30:33:14  00:30:37:00\r\n{\\an1}Noah, Thomas et Th\u00e9o\r\nont \u00e9t\u00e9 les premiers tripl\u00e9s\r\n\r\n00:30:37:02  00:30:42:12\r\n{\\an1}\u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier du savoir-faire\r\nde David Baud en 2013.\r\n\r\n00:30:43:16  00:30:45:20\r\n{\\an1}-Il n'avait pas encore\r\n\r\n00:30:45:22  00:30:49:03\r\n{\\an1}de bureau attribu\u00e9.\r\n\r\n00:30:49:05  00:30:54:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un coup de chance\r\ndans notre malheur.\r\n\r\n00:30:54:19  00:30:58:04\r\n{\\an1}-Leur bienfaiteur est d\u00e9sormais\r\nbien install\u00e9 au CHUV.\r\n\r\n00:30:58:06  00:31:03:02\r\n{\\an1}Avec un confr\u00e8re, ils pratiquent\r\nchaque ann\u00e9e 25 interventions\r\n\r\n00:31:03:04  00:31:06:19\r\n{\\an1}sur des jumeaux in utero.\r\n\r\n00:31:08:01  00:31:11:14\r\n{\\an1}Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:31:11:16  00:31:15:00\r\n{\\an1}Ce soir, \"T.T.C.\"\r\nest \u00e0 San Francisco\r\n\r\n00:31:15:02  00:31:22:12\r\n{\\an1}pour explorer les limites\r\nde la Silicon Valley.\r\n\r\n00:31:22:14  00:31:25:13\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:31:25:15  00:31:29:10\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cochand, S.Curcu, F.Montezuma,\r\nP.Pouranpir, R.Robert, S.Vuissoz\r\n\r\n00:31:25:15  00:31:29:10\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047757\r\nDate de transcription : 31-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:10) [77%] : \r\nAlors qu'en radio c'est quand m\u00eame lui dirait alors il fait \u00e0 la fois plus exactement combien de minutes tu prends pour manger \u00e0 des d\u00e9coupe tout agent ni est bien de temps qui prend pour faire pipi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:26 > 0:00:30) [74%] : \r\nMoi, elle est tr\u00e8s basse, la cam\u00e9ra par si l'habitude la d'ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:01:33) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, harc\u00e8lement sur les r\u00e9seaux hame\u00e7onnage et piratage : les chiffres du cybercrime explose dans tous les cantons romands, on entendra les implications pour les enqu\u00eateurs, avec le Capitaine Patrick Guillon, sp\u00e9cialiste des crimes sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:35 > 0:01:46) [91%] : \r\nLe syst\u00e8me novateur de vote \u00e9lectronique de la Poste \u00e0 nouveau par Les hackers \u00e0 quelques heures de la fin de la phase de test, cette nouvelle faille remet en question l'avenir du vote par Internet en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:48 > 0:01:58) [89%] : \r\nUne grande victoire pour le rapport Miller ne trouve pas d'entente trouv\u00e9e entre l'\u00e9quipe de campagne du pr\u00e9sident et le Kremlin, on verra les r\u00e9actions aux \u00c9tats-Unis avec Philippe Revaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:59 > 0:02:26) [90%] : \r\nApple entrent dans la guerre des plateformes de streaming largement domin\u00e9 par le num\u00e9ro un, Netflix l'occasion d'interroger avec Estelle Braconnier notre futur mani\u00e8res de consommer des films et des s\u00e9ries est une prouesse extraordinaire op\u00e9r\u00e9 des b\u00e9b\u00e9s dans le ventre de leur m\u00e8re, seuls quelques sp\u00e9cialistes pratiquent la chirurgie, il nous terreau, l'Inde est au CHUV \u00e0 Lausanne, nous avons rencontr\u00e9 des familles dont il a sauv\u00e9 les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:27 > 0:02:46) [91%] : \r\nC'est donc une tendance lourde en mati\u00e8re de statistiques polici\u00e8res, cette ann\u00e9e, la cybercriminalit\u00e9 explose dans tous les cantons suisses l'augmentation la plus forte est \u00e0 Gen\u00e8ve, avec 79 pourcent de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, les autres infractions, elles sont en baisse, les explications de Claude Olivier velu avec C\u00e9dric Giordan Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:48 > 0:03:09) [89%] : \r\nCes agents de la police cantonale vaudoise en patrouille n'ont en apparence, jamais eu la vie aussi tranquille, moins 1,4 pourcent c'est le pourcentage d'infractions en moins en Suisse pour 2018, la tendance est partout la m\u00eame avec des records dans les cantons moins urbanis\u00e9e Neuch\u00e2tel, moins 13 pourcent Jura : moins 10 et le Valais : moins 9 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:09 > 0:03:24) [94%] : \r\nLa grande chance dans le canton du Valais, c'est qu'on a une police tr\u00e8s proche de la population, on a tr\u00e8s peu de probl\u00e8mes avec elle, elle nous fait remonter une foule d'informations en mati\u00e8re de lutte conte la criminalit\u00e9 effectivement ce lien Direct avec la population, c'est l'arme absolue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:24 > 0:03:48) [92%] : \r\nLa baisse est constante et particuli\u00e8rement spectaculaire pour ce qui concerne les vols avec en Suisse, moiti\u00e9 moins de cas qu'en 2012 ann\u00e9e record, la tendance se confirme globalement dans toute la Suisse romande mais la criminalit\u00e9 demeure bien pr\u00e9sente sur l'Internet, elle est en pleine expansion, plus 79 pourcent, c'est le record \u00e0 Gen\u00e8ve et l\u00e0 aussi la tendance est la m\u00eame, de Lausanne \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:48 > 0:04:08) [85%] : \r\nTout le monde est vis\u00e9, je veux dire : vous voyez bien l\u00e0 prise qu'a pris l'informatique dans notre doctrine tous les jours et logiquement le la criminalit\u00e9 suit la m\u00eame \u00e9volution et donc recours de plus en plus aux vecteurs informatique pour pour commettre ces infractions donc toutes les populations, tous les types de population sont vis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:09 > 0:04:20) [93%] : \r\nLes polices cantonales traite toutes les cybercriminalit\u00e9 avec depuis quelques ann\u00e9es des unit\u00e9s d\u00e9di\u00e9es, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police fait Paul peut \u00e9galement \u00eatre saisi via un formulaire d'annonce sur son site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:22 > 0:04:55) [92%] : \r\nCapitaine Patrick Guillon bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur de la section Forensic la police genevoise ici alors on va revoir ses chiffres hein parce qu'instinctivement, on se dit c'est normal aujourd'hui, on a tout \u00e7a va ordinateur la r\u00e9volution num\u00e9rique est pass\u00e9e par l\u00e0, mais quand m\u00eame, c'est impressionnant, voici les chiffres des escroqueries dans tous les cantons romands, elles sont \u00e0 la hausse dans le v\u00f4tre, c'est carr\u00e9ment spectaculaire : plus 131 pourcent \u00e0 Gen\u00e8ve, alors vous me le disiez en 15 ans \u00e7a a compl\u00e8tement chang\u00e9 le visage de vos enqu\u00eates hein, au d\u00e9but c'\u00e9tait surtout des photos et des supports num\u00e9riques, puis aujourd'hui 30 pourcent de l'activit\u00e9, c'est Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:56 > 0:05:40) [89%] : \r\nVoil\u00e0, c'est int\u00e9ressant de voir l'\u00e9volution, en ces ann\u00e9es de la typologie de, de, de, du travail, qui \u00e9tait effectu\u00e9 \u00e0 la BCI donc effectivement en 2003, quand le groupe de criminalit\u00e9 informatique est devenue la brigade de criminalit\u00e9 informatique sous forme de brigade comme on l'entend \u00e0 la police judiciaire on traitait principalement de l'analyse de supports de donn\u00e9es num\u00e9riques, c'est-\u00e0-dire la plupart des affaires qui nous occupait et des affaires de p\u00e9dopornographie et il fallait retrouver des \u00e9l\u00e9ments incriminants pour les auteurs, aujourd'hui la la part de cette analyse de supports de donn\u00e9es num\u00e9riques et pass\u00e9 un quart 25 pourcent apr\u00e8s des affaires qui occupe la brigade de criminalit\u00e9 informatique et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 largement supplant\u00e9 par ce qu'on appelle commun\u00e9ment les accuse les enqu\u00eates internet qui repr\u00e9sentent aujourd'hui 33 pourcent du travail de de ces enqu\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:40 > 0:05:50) [90%] : \r\n\u00e7a veut dire du harc\u00e8lement des escroqueries du hame\u00e7onnage j'imagine toutes ces sortes de choses, et \u00e7a, une fois que vous avez retrouv\u00e9 l'auteur de ces crimes sur Internet, une grande partie de l'enqu\u00eate se fait aussi dans la vraie vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:51 > 0:06:20) [91%] : \r\nAlors voil\u00e0, \u00e7a, tout d\u00e9pend de de l'origine de l'enqu\u00eate de o\u00f9 op\u00e8rent ces ces cybercriminels naturellement si ils op\u00e8rent depuis l'\u00e9tranger voir depuis un autre continent, il est parfois extr\u00eamement difficile de remonter sur l'origine de ces, de ces criminels, Nancy et qui ne sont en Suisse et puis les auteurs de l'escroquerie ou de par exemple toutes ces, toutes ces enqu\u00eates de commandes frauduleuses sur Internet de de vente par correspondance, on arrive parfois \u00e0 remonter sur les auteurs et l\u00e0 \u00e7a devient r\u00e9el puisqu'on va les interpeller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:20 > 0:06:28) [90%] : \r\nAlors on va aller directement au conseil, en pratique, quels sont les plus grosses erreurs ou les erreurs les plus fr\u00e9quentes que les gens font \u00e0 quoi il faut faire attention quand on en est sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:28 > 0:07:05) [90%] : \r\nBon, les conseils sont multiples, une des grosses erreurs c'est naturellement de de pas s'assurer de faire confiance \u00e0 certains messages que l'on re\u00e7oit par le pass\u00e9, si les criminels utilisent des des messages mal fait plein de fautes d'orthographe et o\u00f9 on pouvait deviner facilement que cette info aujourd'hui on assiste \u00e0 une sorte de professionnalisation de ces escrocs qui qui nous envoie parfois des messages qui nous font douter et bon, les conseils sont naturellement de jamais donn\u00e9 les mots de passe ou d'informations financi\u00e8res comme \u00e7a ainsi personnes et puis notamment de faire attention quand on clique sur nos demandes de cliquer sur un lien de bien v\u00e9rifier \u00e0 qui est ce qu'on a affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:05 > 0:07:27) [93%] : \r\nVigilance donc merci Capitaine Patrick Guillemin, je rappelle que vous \u00eates \u00e0 la police genevoise, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous merci une nouvelle faille a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e cette nuit dans le syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique teste actuellement la Poste le g\u00e9ant jaune a soumis son syst\u00e8me pendant un mois \u00e0 accord du monde entier le bilan pose la question de l'avenir du vote par Internet en Suisse Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:28 > 0:08:10) [89%] : \r\n30 jours de tests et d\u00e9j\u00e0 de failles dans le nouveau syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique de la Poste, des chercheurs ind\u00e9pendants du Canada, d'Australie et de Belgique ont publi\u00e9 hier ce document d\u00e9crivant une nouvelle faille au coeur du syst\u00e8me unique personne \u00e0 l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me et \u00eatre en mesure de modifier des pertes ou de rendez- vous \u00eates invalide cet expert reconnu en cryptographie, juge le syst\u00e8me de la Poste ambitieux mais encore loin d'\u00eatre m\u00fbre ou sur ce sont des choses qui laisse extr\u00eamement perplexe qui font que nous ne savons jusqu'\u00e0 quel point ils sont dommageables, donc il y aurait encore \u00e9norm\u00e9ment de choses, examiner, mais le texte public et termin\u00e9 en attendant le bilan, la Poste minimise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:11 > 0:08:31) [93%] : \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, il est tr\u00e8s difficile de mettre le sc\u00e9nario en pratique dans la mesure o\u00f9 un pirate devrait neutraliser de nombreuses mesures de protection trop difficile pour un pirate peut-\u00eatre, mais c'est un coup dur car le vote \u00e9lectronique n'est pas que technique, c'est aussi une confiance, une confiance \u00e0 cr\u00e9er autour d'un nouveau syst\u00e8me au Parlement il y a une semaine, la premi\u00e8re faille du syst\u00e8me faisait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:32 > 0:08:36) [86%] : \r\nEt tout en disent \u00e0 chaque nouveau scandale la confiance en prend un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:36 > 0:08:49) [91%] : \r\nCoup seulement noter les d\u00e9fauts d\u00e9tect\u00e9s sont consid\u00e9rables : nous aurions d\u00fb les rep\u00e9rer avant, difficile de b\u00e2tir, de la confiance au conditionnel dans le doute, des sp\u00e9cialistes, d\u00e9fendent l'id\u00e9e d'un moratoire sur le vote \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:49 > 0:09:04) [87%] : \r\nEst ce qu'on est pr\u00eat aujourd'hui au vote \u00e9lectronique, moi je le crois pas, parce qu'on est encore une une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s de d'un point de vue num\u00e9rique et donc on fait pas attention, donc, le vote \u00e9lectronique douanes passait aussi par une \u00e9ducation longue et profonde de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:04 > 0:09:11) [96%] : \r\nAucun syst\u00e8me n'est parfait, r\u00e9pond Fribourg le canton participe activement au d\u00e9veloppement du vote \u00e9lectronique en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:11 > 0:09:22) [92%] : \r\nLe syst\u00e8me qu'on a aujourd'hui, c'est le produit de 15 ans de travail si on arr\u00eate aujourd'hui, on n'arrivera jamais \u00e0 rattraper ce retard sur commence dans 5 ans ou dans 10 ans endroit repartir \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:22 > 0:09:29) [95%] : \r\nBeaucoup de questions pour avoir des r\u00e9ponses, il faudra peut-\u00eatre faire voter les Suisses, ils ne se sont encore jamais prononc\u00e9 sur le vote \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:31 > 0:09:56) [92%] : \r\nOn \u00e9voquait hier dans ce journal, la forte progression \u00e0 Z\u00fcrich, des Verts et des Verts, lib\u00e9raux, aux d\u00e9pens notamment de l'UDC, qui perd 9 si\u00e8ges au parlement cantonal et qui n'avait plus si peu d'\u00e9lus depuis 1995 \u00e0 7 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales cette d\u00e9faite historique \u00e9branle le parti certaines sections locales exigent que l'UDC se repositionne sur de nouveaux th\u00e8mes Jean-Marc Heuberger Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:57 > 0:10:14) [91%] : \r\nUnterhaching string dans la vall\u00e9e de la limette dans 7 communes z\u00fcrichoises de 3800 \u00e2mes, le recul de l'UDC a \u00e9t\u00e9 l'un des plus marqu\u00e9e du canton, le parti agrarien, il a perdu plus de 14 pourcent de voix avec un taux de participation au plus bas 28 pour 100, il n'a pas su mobiliser ses \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:14 > 0:10:30) [90%] : \r\nEs o\u00f9 Dramane hardcore maintenant les th\u00e8mes porteurs de l'UDC, l'Union europ\u00e9enne, l'accord-cadre, les requ\u00e9rants d'asile ne nous permettent plus aujourd'hui de gagner des \u00e9lections importantes, il faut que nous nous prononcions davantage sur de nouveaux sujets comme la protection de l'environnement, les transports ou la sant\u00e9 Schultz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:30 > 0:10:53) [96%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que Sound Right, l'arriv\u00e9e de nouveaux habitants dans la commune, plus jeune, plus urbain a en revanche renforcer les partis \u00e9cologistes, une tendance qui se v\u00e9rifie \u00e9galement \u00e0 Opfikon, une commune en plein boom d\u00e9mographique et urbanistique ici l'UDC a perdu plus de 11 pourcent de voix pour son pr\u00e9sident, le parti agrarien doit r\u00e9pondre davantage aux pr\u00e9occupations environnementales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:53 > 0:11:12) [88%] : \r\nLes portails nucl\u00e9ides de nos membres s'engage fortement pour l'environnement mais on exploite trop peu ce th\u00e8me, je ne suis de loin pas le seul du parti \u00e0 circuler en voiture \u00e9lectrique et nos agriculteurs sont certainement ceux qui ont le plus de surfaces de panneaux solaires en Suisse, on pourra mettre ces \u00e9l\u00e9ments en avant, on n'a certainement pas assez fait bonsoir musique YouTube unique est morte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:13 > 0:11:21) [96%] : \r\nAlors, l'UDC doit-elle surfer sur la vague verte de ces \u00e9lections pour se profiler, rien de moins s\u00fbr, selon le coordinateur de campagne de l'UDC romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:22 > 0:11:40) [89%] : \r\nAlors vous avez vu les radicaux, ils ont perdu un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat aussi perdu de 2 si\u00e8ges au Grand Conseil \u00e0 Z\u00fcrich alors que eux on en boit embo\u00eeter le pas \u00e0 cette vague verte et salari\u00e9s servie donc c'est la seule chose qu'il ne faut pas faire c'est trahir ses principes fondamentaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:40 > 0:11:52) [97%] : \r\nLe comit\u00e9 directeur de l'UDC suisse se r\u00e9unira vendredi pour analyser la d\u00e9faite de Z\u00fcrich pour son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti il n'est pas exclu que le 1er parti du pays adeptes quelque peu son programme avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:54 > 0:12:20) [96%] : \r\nC'est un revirement historique de la diplomatie am\u00e9ricaine, le pr\u00e9sident Donald Trump vient de reconna\u00eetre officiellement la souverainet\u00e9 d'Isra\u00ebl sur le plateau du Golan et ce, en pleine visite de Benjamin Net Netanyahu \u00e0 Washington l'annexion de ses territoires conquis sur la Syrie en 67 n'a jamais \u00e9t\u00e9 reconnu par l'ONU et les \u00c9tats-Unis avaient jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent refus\u00e9 de franchir le pas, Damas a imm\u00e9diatement d\u00e9nonc\u00e9 une atteinte, une atteinte flagrante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:20 > 0:12:21) [99%] : \r\n\u00e0 sa souverainet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:24 > 0:12:36) [93%] : \r\nPhilippe Revaz c'est autour de l'\u00e9tat du Golan maintenant apr\u00e8s la reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale de l'\u00c9tat h\u00e9breu, comment est-ce qu'il faut lire ce nouveau coup de force de la diplomatie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:38 > 0:13:38) [90%] : \r\nBon, Donald Trump a d\u00fb se dire qu'il aurait tort de se priver, parce que le transfert de l'ambassade \u00e0 J\u00e9rusalem, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un tabou qui brisait Mathieu lui a tr\u00e8s bien r\u00e9ussi du tr\u00e8s, tr\u00e8s peu d'opposition sur le plan int\u00e9rieur ici aux \u00c9tats-Unis, il en ira sans doute de m\u00eame avec le plateau du Golan, \u00e7a va plaire \u00e0 sa base et puis surtout \u00e7a va lui permettent de mettre sur la d\u00e9fensive, les d\u00e9mocrates, vous savez, les d\u00e9mocrates en ce moment sont un peu emprunt\u00e9, sur la question isra\u00e9lienne, ils ont une \u00e9lue au Congr\u00e8s, qui a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'antis\u00e9mitisme, il a pas mal de leur candidat pour 2020, qui ne sont pas au congr\u00e8s du lobby pro- isra\u00e9lien en ce moment m\u00eame \u00e0 l'\u00e0 Washington la donc ils ont un d\u00e9bat interne sur cette question, ils sont sur la d\u00e9fensive, va pousser son Avantage, il leur sera difficile aux d\u00e9mocrates de s'opposer \u00e0 la reconnaissance du Golan parce ce sera pas tr\u00e8s porteur politiquement, donc il va de l'avant, il passe en force, sans beaucoup de consid\u00e9ration pour le droit international pour les \u00e9quilibres sur le terrain pour le peut-\u00eatre l\u00e0, \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e par les apparences, la tradition am\u00e9ricaine sur cette question, mais \u00e7a lui a r\u00e9ussi d'un point de vue \u00e0 int\u00e9rieur, c'est sans doute une strat\u00e9gie gagnante pour Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:38 > 0:14:07) [94%] : \r\nPhilippe Revaz, merci, restez avec nous, plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le m\u00eame Donald Trump n'a pas boud\u00e9 son plaisir et s'est empress\u00e9e de crier victoire, avec 7 8 pas de collusion, pas d'obstruction discussion compl\u00e8te et totale disculpation compl\u00e8te et totale, il fait allusion au rapport d'enqu\u00eate du procureur sp\u00e9cial Robert Mueller, qui n'a pas pu \u00e9tablir la preuve d'une entente entre l'\u00e9quipe de campagne du pr\u00e9sident am\u00e9ricain et le Kremlin les r\u00e9actions aux \u00c9tats-Unis toujours par Philippe Revaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:08 > 0:14:12) [66%] : \r\nLa \u00e0 la baraka et-ce de Guay le roi et son honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:12 > 0:14:25) [91%] : \r\nL'Am\u00e9rique est le meilleur endroit du monde s'exclame un Donald Trump radieux comme lib\u00e9r\u00e9 de la menace judiciaire Mueller, le procureur extraordinaire n'a pas trouv\u00e9 de preuve d'une conspiration criminelle entre Trump o\u00f9 son \u00e9quipe et la partie russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:25 > 0:14:28) [58%] : \r\nOh le slogan m\u00eame jaloux \u00e0 2 H.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:28 > 0:14:35) [97%] : \r\nIl n'y a pas eu de collusion avec la Russie, il y a eu aucune sorte d'entrave \u00e0 la justice, c'est une exon\u00e9ration totale et d\u00e9finitive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:36 > 0:14:37) [79%] : \r\nUn taureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:39 > 0:15:06) [92%] : \r\nMais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'est pas compl\u00e8tement blanchi sur l'accusation d'entrave \u00e0 la justice le procureur Mueller, pr\u00e9cise qu'il n'exon\u00e8re pas tromp\u00e9, il a laiss\u00e9 le ministre de la justice, William Barr d\u00e9cider des suites judiciaires or William Barr a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par Trump, notamment parce qu'il s'est exprim\u00e9 l'an dernier contre l'id\u00e9e d'une inculpation d'un pr\u00e9sident pour entrave \u00e0 la justice ce week- end il a joint le geste \u00e0 la parole et blanchi le pr\u00e9sident sur cette question, les d\u00e9mocrates se m\u00e9fie, ils exigent de lire l'entier du rapport Mueller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:07 > 0:15:22) [95%] : \r\nLe pr\u00e9sident n'a pas \u00e9t\u00e9 exon\u00e9r\u00e9 par le procureur Mueller, pourtant le ministre de la Justice a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas poursuivre le cas et de ne pas partager ses conclusions avec le public, on ne peut pas se contenter de ce qui pourrait \u00eatre une interpr\u00e9tation h\u00e2tives et partisanes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:22 > 0:15:32) [94%] : \r\nLa perspective d'une proc\u00e9dure de destitution contre Trump s'\u00e9loigne encore davantage les r\u00e9publicains, eux, passent \u00e0 la contre- attaque et veulent enqu\u00eater sur les agissements d\u00e9mocrate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:32 > 0:15:50) [88%] : \r\nLe coin qui est un peu de 43 watts je sais, on a mis sous le tapis les actions de la campagne Clinton ou des services de renseignement \u00e7a c'est termin\u00e9 \u00e0 l'avenir, nous allons d\u00e9voiler l'autre face de l'histoire, si possible, de fa\u00e7on bipartisane en-de\u00e7\u00e0 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:51 > 0:16:13) [90%] : \r\nL'annonce d'hier aura fait passer au second plan les autres enseignements du rapport l'existence av\u00e9r\u00e9e d'une ing\u00e9rence russe dans la campagne, les mensonges et les inculpation de 6 membres de l'\u00e9quipe proche de Donald Trump Trump est toujours menac\u00e9 par une dizaine d'autres enqu\u00eates sur ses finances ou ses affaires, mais il y \u00e9chappera \u00e0 tant qu'il reste pr\u00e9sident et la victoire politique d'hier lui offrent des chances suppl\u00e9mentaires d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu en 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:14 > 0:16:24) [82%] : \r\nPhilippe Robin les d\u00e9mocrates avaient tout mis\u00e9 sur ce rapport Mueller, cens\u00e9 \u00eatre une emb\u00fbche importante dans la carri\u00e8re elle parcours de Tremblay, finalement, le pi\u00e8ge se referme sur eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:26 > 0:17:44) [88%] : \r\nOui, c'\u00e9tait sans doute une erreur strat\u00e9gique de se laisser enfermer dans cette id\u00e9e que ce serait tout ou rien, au fond, il aurait sera pour M\u00fcller qui allait tout prouv\u00e9 mais il aurait fallu une r\u00e9v\u00e9lation absolument extraordinaire ravageuses presque de Lourdes d'un roman de John Le Carr\u00e9, le pr\u00e9sident qui conspirent avec le KGB, donc \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9, du coup, effectivement il peut, il peut crier victoire de trains, son parti, les r\u00e9publicains, puis \u00e7a fait oublier un peu tout le reste, or ne reste quand m\u00eame des choses assez s\u00e9rieuses, les Russes ont bel et bien agi pour tenter d'\u00e9lire Trump, son \u00e9quipe a menti, c'est c'est lui- m\u00eame \u00e0 \u00e0 masquer la v\u00e9rit\u00e9 en cachant certaines affaires qui \u00e9taient en cours avec la la Russie mais tout cela \u00e7a n'est pas un Crime, la barre \u00e9tait tr\u00e8s haut, trop les d\u00e9mocrates ont sans doute eu tort de de se focaliser l\u00e0- dessus, certains aux \u00c9tats-Unis disent que dans ce contexte, avec ceux de telles exigences peut-\u00eatre que Richard Nixon lui- m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque n'aurait pas \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de d\u00e9missionner, donc Trump et renforcer Trump est triomphant, il s'engage dans la campagne avec optimisme, il reste une ann\u00e9e et demi un peu plus d'une ann\u00e9e et demie jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection, mais peut-\u00eatre que pour les d\u00e9mocrates, c'est la chance de s'occuper d'autre chose, de th\u00e8mes politiques qui int\u00e9ressent les gens et puis un peu moins d'enqu\u00eate, voire de fantasme de de collusion, suivant les cas, il sera difficile \u00e0 battre, Tremblay, c'est une campagne passionnante qui va s'engager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:44 > 0:17:56) [91%] : \r\nPhilippe Revaz merci on peut vous poser des questions d'ailleurs Philippe \u00e0 vous et \u00e0 Rapha\u00ebl Grand votre homologue de la radio RTS La Premi\u00e8re dans un Facebook Live ce soir d\u00e8s 20 heures 15 sur la page de RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:58 > 0:18:18) [96%] : \r\n2 jours apr\u00e8s la chute de Baghouz, la derni\u00e8re poche de l'\u00c9tat islamique en Syrie, ils sont aujourd'hui plus de 70000 civils, femmes et enfants de djihadistes entass\u00e9s, certains depuis des mois dans le camp de Al-Hol au Nord-Est de la Syrie, le CICR alerte la communaut\u00e9 internationale sur une v\u00e9ritable crise humanitaire Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:20 > 0:18:32) [94%] : \r\nLa fin du voyage pour ces familles de jihadistes apr\u00e8s des mois d'errance en Syrie un camp surpeupl\u00e9, les derniers arriv\u00e9s doivent dormir \u00e0 m\u00eame le sol, sans abri, malgr\u00e9 le vent et la pluie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:32 > 0:18:35) [88%] : \r\nIls nous ont pas encore donn\u00e9 de tente ni d'avis pour les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:36 > 0:19:15) [93%] : \r\nCon\u00e7u pour accueillir 5000 personnes le camp d'Al r\u00f4le administr\u00e9e par les autorit\u00e9s kurdes abrite aujourd'hui plus de 74000 civils dont 90 pourcent de femmes et d'enfants, la plupart sont syriens ou irakiens, un peu plus de 9000 sont des \u00e9trangers venus rejoindre les rangs de Daech des familles \u00e9puis\u00e9es, souffrant de malnutrition et vivant dans des conditions effroyables sur place, le CICR fournit des repas aux nouveaux arrivants de l'eau potable, des toilettes et des unit\u00e9s de sant\u00e9 mobile une aide insuffisante, vu l'ampleur des besoins en visite dans le camp Petermann aurait les \u00e9tats d'origine des djihadistes \u00e0 faire preuve de courage moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:16 > 0:19:29) [81%] : \r\nQuand m\u00eame, tu qu'un autre Style, ces \u00c9tats ne peuvent \u00e9chapper \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s, ils doivent s'occuper de leurs ressortissants whatever Reese, quelles que soient les raisons qui les ont conduits ici arr\u00eater sans argent de Wenchuan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:31 > 0:19:42) [90%] : \r\nDes \u00e9tapes peu press\u00e9 de rapatrier les familles de jihadistes pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, ces enfants sont n\u00e9s et ont grandi dans l'ancien califat certains r\u00e9citent encore la propagande de l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:44 > 0:19:51) [91%] : \r\nLe califat il vivra, il rena\u00eetra et on continuera \u00e0 l'aimer, m\u00eame si on nous dit de le d\u00e9tester, m\u00eame si les ennemi veut nous tuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:53 > 0:20:08) [93%] : \r\nDes enfants arriv\u00e9s par vagues successives de Baghouz dernier territoire de l'\u00c9tat islamique des dizaines de milliers de civils transport\u00e9s en camion dans le camp de r\u00f4le un camp devenu en quelques semaines une nouvelle poche djihadiste malgr\u00e9 la d\u00e9faite du califat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:10 > 0:20:29) [93%] : \r\nLe dirigeant chinois, Xi Jinping accueilli sous l'Arc de Triomphe parraine Emmanuel Macron avant sa rencontre demain avec Angela Merkel et Jean-Claude Juncker, pour parler de ses relations avec l'Europe, en marge de cette visite parisienne, des manifestants ont d\u00e9nonc\u00e9 les conditions des droits de l'homme dans le pays, en particulier pour les minorit\u00e9s tib\u00e9taine et ou\u00efgoure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:31 > 0:20:52) [91%] : \r\nC'est qu'au-del\u00e0 des tractations \u00e9conomiques et diplomatiques, la question des droits de l'homme reste un point de tension avec la Chine, arr\u00eatons-nous ce soir sur le destin du ou\u00efgoure avec le t\u00e9moignage d'une jeune femme, issue de cette communaut\u00e9, aujourd'hui install\u00e9 \u00e0 Paris, sa m\u00e8re est retenu en Chine depuis 3 ans, sans explication ou presque, elle s'est confi\u00e9e \u00e0 Olivier \u00e0 Spies Arte et Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:53 > 0:20:55) [97%] : \r\n2 ans d\u00e9j\u00e0, sans pouvoir parler \u00e0 sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:55 > 0:21:08) [85%] : \r\nElle a \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9e en fait, on lui a confisqu\u00e9 son passeport quand elle est arriv\u00e9e en Chine et \u00e0 l'a eu \u00e0 peu pr\u00e8s 2 mois o\u00f9 elle vraiment redouter le pire ou \u00e0 la mais pas du tout nouvel elle a pas pu r\u00e9cup\u00e9rer son passeport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:08 > 0:21:28) [87%] : \r\nCe pi\u00e8ge Gulu jeune fran\u00e7aise a d\u00e9cid\u00e9 de le d\u00e9noncer, quelles que soient les risques issus de la communaut\u00e9 ou\u00efgoure la famille Ha\u00efti ou est en France depuis 2006, il y a 3 ans, la mer Gul Bahar est convoqu\u00e9 au pays pour r\u00e9gler sa retraite, elle ne revient pas au bout de quelques mois, la famille apprend qu'elle serait dans un camp de r\u00e9\u00e9ducation tels que celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:28 > 0:21:46) [87%] : \r\nIl y a eu des informations sur les morts, les gens entends sur et les policiers qui \u00e9taient dans ces camps l\u00e0 ont commenc\u00e9 \u00e0 parler aussi des m\u00e9decins chinois qui travaillaient dans des camps ont t\u00e9moign\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 des pr\u00e9l\u00e8vements d'organes \u00e0 vif, donc voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a nous a vraiment inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:46 > 0:22:06) [95%] : \r\nOn est dans le nord- ouest de la Chine, o\u00f9 vit une grande partie Ou\u00efgours musulmans ici quelque un 1000000 de citoyens aussi issus de la diaspora seraient retenus dans des camps, selon l'ONU, P\u00e9kin a d'abord ni\u00e9 puis l'Automne dernier, les autorit\u00e9s ont reconnu l'existence de centres de formation pour \u00e9duquer les personnes influenc\u00e9es par une id\u00e9ologie extr\u00e9miste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:06 > 0:22:10) [93%] : \r\nSi la pr\u00e9vention est bien faite, il n'y a aucune possibilit\u00e9 que le terrorisme se propage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:10 > 0:22:20) [88%] : \r\nLa m\u00e8re de Gulu seraient d\u00e9tenus pour de pr\u00e9tendues trouble \u00e0 l'ordre public, rapporte sa fille, elle a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus se taire a lanc\u00e9 une p\u00e9tition sur Internet, un demi-1000000 de soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:21 > 0:22:38) [87%] : \r\nIl faut vraiment qu'elle garde espoir parce que c'est la seule chose qui qui va encore l'Assembl\u00e9e quoi non il y a toujours des des recours qui parle pas, surtout en France, il y a beaucoup d'\u00e9tudiants, ici il y en a pas beaucoup qui parlent et je les comprends quoi je j'ai aucun droit de de juger qui que ce soit, parce que m\u00eame nous, \u00e9tant fran\u00e7ais, on a eu peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:38 > 0:22:45) [92%] : \r\nAujourd'hui surveiller ou non, la jeune femme tend des perches vers les autorit\u00e9s fran\u00e7aises, elle aimerait de l'aide, mais tout est tr\u00e8s lent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:45 > 0:22:50) [94%] : \r\nJe sais que la diplomatie, \u00e7a prend du temps et je je suis pr\u00eate \u00e0 accepter ce temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:51 > 0:22:58) [90%] : \r\nEt je ne veux pas qu'on prenne beaucoup de risques en acc\u00e9l\u00e9rant les choses si jamais sang- froid \u00e7a un peu \u00e0 la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:58 > 0:23:06) [94%] : \r\nFin mars, elle sera \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'ONU, l'occasion peut-\u00eatre d'y rencontrer des repr\u00e9sentants chinois Gulu mars sont pr\u00eates au nom de sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:07 > 0:23:37) [94%] : \r\nApple pr\u00e9sente en ce moment m\u00eame en Californie, au th\u00e9\u00e2tre, Steve Jobs, le lancement d'Apple TV Plus son nouveau service de streaming vid\u00e9o, le groupe a appel\u00e9 cette op\u00e9ration tu Netflix selon le Wall-Street Journal, ce qui en dit long sur ses ambitions dans un march\u00e9 qui comptent toujours plus d'op\u00e9rateurs et qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en 2018 un chiffre d'affaires de plus de 40 milliards de dollars Estelle Braconnier bonsoir, Apple a mis beaucoup de temps \u00e0 se lancer sur ce march\u00e9, ce qu'il n'est pas un peu trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:37 > 0:24:11) [93%] : \r\nUn peu tard, surtout au regard de ses concurrents, qui sont l\u00e0 depuis bien plus longtemps et qui ont donc du coup une longueur d'avance, on conna\u00eet tous le g\u00e9ant Netflix, avec ses 140 millions d'abonn\u00e9s Netflix qui est talonn\u00e9 par Amazon prime et 100 millions d'abonn\u00e9s de service disponible en Suisse, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, on trouve aussi d'autres op\u00e9rateurs qui progressivement gagne du terrain \u00e0 l'image double ou qui est un op\u00e9rateur exclusivement aux \u00c9tats-Unis actuellement, mais qui affiche quand m\u00eame 25 millions d'habitants et d'autres concurrents, qui se positionne comme Google ou Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:11 > 0:24:18) [92%] : \r\nEt donc l'enjeu le nerf de la guerre pour toutes ses plateformes c'\u00e9tait vide avant les contenus, voire m\u00eame les contenus originaux, puisqu'il faut garder le public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:18 > 0:24:51) [93%] : \r\nEffectivement, tout se joue sur le catalogue alors lors de la pr\u00e9sentation ce soir Apple TV Apple TV Plus a mis en avant une t\u00eate d'affiche, Steven Spielberg, mais il n'emp\u00eache, Netflix garde la t\u00eate encore de ce march\u00e9 avec des productions originales, vous en avez parl\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre narcos ou bien encore La Casa de Papel qui ont fait un carton finalement aupr\u00e8s des abonn\u00e9s et tout \u00e7a est aliment\u00e9 par une manne financi\u00e8re Netflix, mais plus de 12 milliards par an dans ses productions pour ses contenus, l'argent est l\u00e0 aussi le nerf de la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:51 > 0:24:58) [88%] : \r\nAlors au loup pourrait d\u00e9barquer en Europe, comment l'Euro le l'Union europ\u00e9enne se pr\u00e9pare \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 cette d\u00e9ferlante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:58 > 0:26:01) [92%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne se pr\u00e9pare en tentant de r\u00e9glementer en octobre dernier, les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens ont vot\u00e9 l'instauration d'un quota de 30 pour 100 de production europ\u00e9ennes qui doivent \u00eatre mis dans les catalogues de ces plateformes de streaming, la Suisse a essay\u00e9 de suivre en tentant d'imposer 4 pourcent et puis on trouve quelques petits op\u00e9rateurs locaux dans chaque pays, propre \u00e0 chaque pays, mais tout cela reste tr\u00e8s confidentiel de grands groupes m\u00e9diatiques tentent maintenant de se positionner, ils ont fait de grandes annonces sur les pour les prochains mois, \u00e0 l'image de la BBC, Ouda\u00ef TV qui vont lancer leur plateforme de streaming en France c'est : France T\u00e9l\u00e9visions associ\u00e9e \u00e0 des cha\u00eenes priv\u00e9es comme M6 ou TF1 et \u00e9videmment la radio et t\u00e9l\u00e9vision suisse la SSR n'entend pas rester de c\u00f4t\u00e9 et annonc\u00e9 le lancement de sa plateforme de streaming, une sorte de Netflix du service public : lancement pr\u00e9vu en 2020, reste \u00e0 voir ce que donnera cette concurrence sur le march\u00e9 en Suisse, sachant qu'actuellement aux \u00c9tats-Unis, il existe en moyenne 4 abonnements par foyer \u00e0 ces plateformes de streaming.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:01 > 0:26:18) [90%] : \r\nEstelle Braconnier, merci pour ces explications des contenus \u00e0 la carte selon l'envie du moment, c'est aussi un pari que fait la radio, on connaissait les \u00e9missions podcasts, voici maintenant les podcasts natif des contenus cr\u00e9\u00e9s hors de tout format radiophonique et qui sont en plein boom, Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:20 > 0:26:25) [93%] : \r\nDu matin au soir Marc Lamarche \u00e9coute des podcasts allez vlan c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:27 > 0:26:31) [84%] : \r\nDonc, bonjour \u00e0 tous, cette nickel qui est sociologue de l'imaginaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:32 > 0:26:37) [77%] : \r\nJ'\u00e9coute le peu test vlan c'est un Podcast natif fran\u00e7ais fait par Gr\u00e9gory puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:37 > 0:26:48) [87%] : \r\nUn Podcast natifs parce qu'il est fait ind\u00e9pendamment d'une \u00e9mission radio qui peut durer presque une heure et uniquement disponible sur Internet, tout ce que cherche ce patron de Start-Up.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:48 > 0:26:58) [86%] : \r\nGC pendant ce cours d'\u00e9couter des choses qui sont un peu, on va avec mon mon travail, histoire de continuer la journ\u00e9e, \u00e7a permet d'avoir, ouais c'est impression des traces d'avoir des informations qu'on pourrait pas avoir ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:59 > 0:27:07) [83%] : \r\nContrairement aux Podcast classique qui relaie des \u00e9missions radio sur le web les podcasts natif eux offrent beaucoup plus de libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:07 > 0:27:12) [83%] : \r\nBienvenue \u00e0 tous, salut Greg \u00e7a gens f\u00eatera \u00e7a va bien mieux qu'FribourgGott\u00e9ron j'ai l'impression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:12 > 0:27:23) [90%] : \r\nChaussettes depuis leur salon, ces 2-l\u00e0 ont lanc\u00e9 un Podcast qui parle \u00e0 100 pourcent de hockey sur glace apr\u00e8s 27 \u00e9pisodes ces pionniers du natif en Suisse romande compte d\u00e9j\u00e0 plus de 1000 auditeurs r\u00e9guliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:23 > 0:27:34) [88%] : \r\nPasser, on essaie de le faire de mani\u00e8re assez professionnelle quand m\u00eame, m\u00eame si on est des amateurs, on a du mat\u00e9riel d'amateurs, mais on essaye quand m\u00eame d'\u00eatre au plus proche de du professionnalisme, on n'y est pas, on est encore assez loin, mais, mais on apprend sur l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:34 > 0:27:40) [93%] : \r\nUne libert\u00e9 de faire qui casse les codes radiophoniques et relance le march\u00e9 du Podcast depuis 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:40 > 0:27:52) [88%] : \r\nAvec cette ces formats et ces types de contenus en web- only qui sont tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, justement, on s'adresse \u00e0 des personnes qui sont concern\u00e9es, et qui du coup s'deviennent facilement des auditeurs fid\u00e8les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:52 > 0:28:04) [86%] : \r\nEncore gratuit les podcasts natif, on les trouve partout sur Internet et notamment sur ces sites ici Binoche ou Riviera ferraille comme des Netflix de l'Audio qui \u00e9mergent, surtout en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:04 > 0:28:18) [92%] : \r\nOn n'a pas beaucoup de chiffres, parce qu'on ne peut pas mesurer l'\u00e9coute du Podcast on peut mesurer les t\u00e9l\u00e9chargements d'un Audio on peut mesurer les abonnements \u00e0 une s\u00e9rie de podcasts, on ne peut pas mesurer vraiment l'\u00e9coute en elle- m\u00eame, donc c'est vrai que c'est difficile de se projeter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:19 > 0:28:31) [91%] : \r\nDifficile de se projeter ce qui n'emp\u00eache pas la RTS de lancer de podcasts natif ce printemps \u00e9piderme qui fera parler la Chair plut\u00f4t que les mots et la fille de ta m\u00e8re qui percera les secrets des relations m\u00e8re- fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:32 > 0:28:55) [95%] : \r\nOp\u00e9r\u00e9 des enfants avant leur naissance, on dirait de la science- fiction et pourtant l'un des rares sp\u00e9cialistes \u00e0 ma\u00eetriser cette technique la pratique au CHUV \u00e0 Lausanne David Baud au des jumeaux malades dans le ventre de leur maman pour les parents c'est un faiseur de miracles, il sauve les b\u00e9b\u00e9s d'une mort quasi certaine, c'est le grand format de ce journal, il est sign\u00e9 Fran\u00e7ois Michel Schweizer Jo\u00eblle et Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:01 > 0:29:04) [73%] : \r\nAlors Monaco Live et puis Mellier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:05 > 0:29:18) [94%] : \r\nElles reviennent de loin ces 2 soeurs jumelles n\u00e9es le 28 d\u00e9cembre apr\u00e8s 7 mois d'une grossesse tr\u00e8s angoissante pour leurs parents, tout se passait bien jusqu'\u00e0 cette mauvaise nouvelle qui tombe lors d'un contr\u00f4le de routine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:18 > 0:29:37) [87%] : \r\nOn a rep\u00e9r\u00e9 qu'il y avait un un ce qu'on appelle un syndrome transfuse transfus\u00e9s, \u00e7a veut dire une qui qui re\u00e7oit tout et l'autre qui donne tout dans notre cave Am\u00e9lie prenait beaucoup de poids et puis sa soeur ben \u00e9tait plus petite et puis il y avait vraiment plus de place pour bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:37 > 0:29:45) [93%] : \r\nCela arrive parfois quand les jumeaux partagent le m\u00eame placenta et dans 90 pourcent des cas les b\u00e9b\u00e9s ne survivent pas si rien n'est tent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:46 > 0:30:01) [89%] : \r\nOn est vraiment pendues \u00e0 un fil et et tout s'encha\u00eene extr\u00eamement vite \u00e0 midi, on va peut-\u00eatre les milieux mon\u00e9taires ont rendez- vous chez sa gyn\u00e9cologue et puis \u00e0 4 roues sans coeur, on savait qu'fallait l'op\u00e9rer, et puis et puis que \u00e7a devait se faire tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:02 > 0:30:16) [92%] : \r\nC'est ce m\u00e9decin qui s'en chargera David Baud est l'un des 2 sp\u00e9cialistes qui pratiquent ce type d'intervention, en Suisse, il traque sur le placenta les vaisseaux sanguins, responsable de la maladie et les d\u00e9truit, voil\u00e0 comment il proc\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:16 > 0:30:25) [86%] : \r\nDonc, voici la canule qui nous permet d'entrer dans le ventre de la maman on se rep\u00e8re avec le fils et on essaie d'entr\u00e9e le plus perpendiculairement possible par rapport \u00e0 ces vaisseaux l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:26 > 0:30:35) [94%] : \r\nPour les d\u00e9truire avec cet outil, qui est \u00e0 la fois un laser et une cam\u00e9ra, le voici en action un point Vert pour viser et la lumi\u00e8re du laser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:37 > 0:30:46) [93%] : \r\nIl arrive que les b\u00e9b\u00e9s prennent l'instrument avec lequel on op\u00e8re et on est malheureusement oblig\u00e9 attendent qu'il arr\u00eate de de tenir son nouveau joujou pour pouvoir continuer l'intervention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:48 > 0:31:02) [91%] : \r\nOn toujours un moment o\u00f9 il m'a dit : voil\u00e0, j'ai termin\u00e9 \u00e0 ce que, est ce que vous aimeriez voir \u00e0 l'int\u00e9rieur de de votre c'\u00e9tait impressionnant de pouvoir aller les voir vraiment voir leur peau tellement fine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:03 > 0:31:12) [92%] : \r\nL'intervention n\u00e9cessite une pr\u00e9cision extr\u00eame et l'issue n'est pas favorable \u00e0 tous les coups, souhaite que le placenta est mal plac\u00e9 ou la maladie des b\u00e9b\u00e9s trop avanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:13 > 0:31:25) [88%] : \r\nMalheureusement, c'est quand m\u00eame un risque non n\u00e9gligeable de l'intervention ou dans 15 pourcent des cas h\u00e9 ben il y a la perte de la grossesse, mais \u00e0 mettre en regard du 90 pourcent de perte de grossesse que nous avons, si nous faisons rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:25 > 0:31:43) [93%] : \r\nDans 85 pourcent des cas un b\u00e9b\u00e9 survit dans 70 pourcent des cas les 2 b\u00e9b\u00e9s survivent et parfois m\u00eame les trois Noah Thomas et Th\u00e9o en sont la preuve les tripl\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier du savoir- faire de David Baud en 2013 \u00e0 son retour de l'\u00e9tranger, o\u00f9 il s'est form\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:43 > 0:31:46) [82%] : \r\nSauf erreur, il ne avait quand m\u00eame pas vraiment de bureaux attribu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:47 > 0:31:54) [82%] : \r\nCertainement pense en revenant sur son bureau, sa porte, c'\u00e9tait quelque chose d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:54 > 0:32:06) [86%] : \r\nAlors leur bienfaiteur est d\u00e9sormais bien install\u00e9 au CHUV avec un confr\u00e8re de l'Inselspital, il pratique chaque ann\u00e9e entre Lausanne et Berne 25 interventions sur des jumeaux, il nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:08 > 0:32:25) [91%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral, demain, au 12 45 Agn\u00e8s W\u00fcthrich 19 heures 30 Darius Rochebin ce soir TTC votre magazine \u00e9conomique est \u00e0 San Francisco pour explorer les limites d'une success Story, celle de la Silicon Valley, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:32Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903820630", "durationSec": 137, "title": "FRIGO FRANCE PORTRAIT FILLE OUIGHOUR 0903_RTS000001762672", "excerpt": "T\u00e9moignage de la jeune femme fran\u00e7aise issue de la communaut\u00e9 ou\u00efgoure Gulhumar Haitiwaji dont la m\u00e8re est retenue en Chine, vraisemblablement dans un camp de r\u00e9\u00e9ducation. Les autorit\u00e9s chinoises ont reconnu l'existence de centres de formation pour \u00e9duquer les personnes influenc\u00e9es par une id\u00e9ologie extr\u00e9miste.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AZPITARTE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "CHINE"], "thematicThemes": ["D\u00c9TENU", "ISLAM", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903820631", "durationSec": 194, "title": "FRIGO OPERATION IN UTERO_RTS000001784334", "excerpt": "Le chef du service d'obst\u00e9trique de la maternit\u00e9 du CHUV David Baud est un des rares sp\u00e9cialistes \u00e0 pouvoir op\u00e9rer des enfants avant la naissance, notamment dans des cas de jumeaux malades.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["OBST\u00c9TRIQUE", "M\u00c9DECIN", "FOETUS", "CHIRURGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903820632", "durationSec": 133, "title": "FRIGO PODCASTS V3_RTS000001766760", "excerpt": "Les podcast natifs, r\u00e9alis\u00e9s par des amateurs sans aucune contrainte radiophonique et disponible uniquement sur Internet, connaissent un succ\u00e8s grandissant en Suisse. Itw de l'auditeur et fondateur de startup Marc Lamarche, du journaliste sportif et podcasteur \"Cold Facts\" Gr\u00e9gory Beaud, et de la responsable contenu num\u00e9rique \u00e0 la RTS Armelle Roulet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INTERNET", "RADIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1903820633", "durationSec": 112, "title": "SO CAMP SYRIEN_RTS000001786894", "excerpt": "L'UDC a perdu 9 si\u00e8ges lors de l'\u00e9lection au Grand Conseil zurichois. Le parti agrarien a notamment perdu plus de 14% de voix dans la commune d'Unterengstringen. Pour certains membre de l'UDC, le parti doit se prononcer sur de nouveaux sujets comme la protection de l'environnement, les transports ou la sant\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903820634", "durationSec": 120, "title": "SO ELEX ZH ECHEC UDC_RTS000001786998", "excerpt": "Alors que le pourcentage d'infraction conna\u00eet une baisse de 1,4% en Suisse, la cybercriminalit\u00e9 est elle en forte hausse dans tous les cantons, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve avec une augmentation de 79% en 2018. Itw des commandants de police cantonale valaisanne Christian Varone et vaudoise Jacques Antenen.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1821504"]}, {"internalArchiveId": "AA1903820635", "durationSec": 32, "title": "SO PC MACRON XI V3_RTS000001786885", "excerpt": "Une nouvelle faille a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e dans le syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique mis en place par la Poste. Ce syst\u00e8me subit depuis un mois des attaques de hackers du monde entier dans le cadre d'un test d'intrusion public. R\u00e9actions du professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain Olivier Pereira, du cofondateur \"Bity\" Alexis Roussel, et de la chanceli\u00e8re d'\u00c9tat fribourgeoise Danielle Gagnaux-Morel."}, {"internalArchiveId": "AA1903820636", "durationSec": 28, "title": "SO PC NEWS APPLE V2_RTS000001786982"}, {"internalArchiveId": "AA1903820637", "durationSec": 28, "title": "SO PC SIGNATURE GOLAN_RTS000001786882"}, {"internalArchiveId": "AA1903820638", "durationSec": 96, "title": "SO PREPROD CRIMINALITE 2018 BAISSE V2_RTS000001786905", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 INFORMATIQUE", "STATISTIQUE", "INFRACTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1903820639", "durationSec": 127, "title": "SO RAPPORT MUELLER_RTS000001786988", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903820640", "durationSec": 124, "title": "SO VOTE ELECTRONIQUE_RTS000001786923", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTE \u00c9LECTRONIQUE"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903820863", "summary": "Plateau : itw capitaine Patrick Ghion, chef section forensique de la police cantonale genevoise.", "id": "1821255"}, {"internalArchiveId": "AA1903821095", "summary": "Unterengstringen : maisons. Itw Rolf Wyssling, pr\u00e9sident de l'UDC \u00e0 Unterengstringen. \nOpfikon : sc\u00e8nes de rue et circulation routi\u00e8re. Itw Richi Muffler, pr\u00e9sident de l'UDC \u00e0 Opfikon. Affiches \u00e9lectorales avec membres UDC.\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Oskar Freysinger, coordinateur de campagne UDC Suisse romande.", "id": "1821504", "visualThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["OPFIKON", "ZURICH"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"], "visualCorporations": ["UDC"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1779194", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047757", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-00CA058E-F357-46F8-AEAE-977B2F03161B", "internalArchiveId": "00CA058E-F357-46F8-AEAE-977B2F03161B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Philippe Nantermod, conseiller national valaisan PLR qui analyse la d\u00e9route des partis de droite aux \u00e9lections cantonales zurichoises ", "publicationDate": "2019-03-25T00:00:00Z", "summary": "On s'arr\u00eate un instant sur les r\u00e9sultats d'hier aux \u00e9lections zurichoises.. \r\nUn vote toujours scrut\u00e9s de tr\u00e8s pr\u00e8s. puisqu'il a lieu qques mois seulement avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.. \r\nOn estime qu'il donne la tendance..  en tout cas, une id\u00e9e de l'\u00e9tat d'esrpit des \u00e9lecteurs.. \r\nOn a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 la grosse d\u00e9faite de l'UDC. Le PLR aussi a v\u00e9cu un revers historique dans le canton, hier.. \r\nPuisqu'il n'a plus qu'un seul conseiller d'Etat dans l'un de ses fiefs \r\nEn revanche, au Parlement, le PLR a limit\u00e9 la casse.. et perd 2 si\u00e8ges.. \r\nD'ailleurs, les partis bourgeois ont perdu leur majorit\u00e9 au l\u00e9gislatif du canton.. (- 2 si\u00e8ges pour le PLR, -9 du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, -5 pour le PBD qui n'a plus de si\u00e8ges).\r\nThomas Vogel est arriv\u00e9 en 8e position, derri\u00e8re la candidates UDC Natalie Rickli et le candidat vert Martin Neukom\r\nBonjour Philippe Nantermod!\r\nVice-pr\u00e9sident du PLR et conseiller national valaisan\r\n****Perdre un si\u00e8ge.. au Conseil d'Etat Zurichois.. N'avoir plus qu'un seul repr\u00e9sentant.\r\nHier, le prsdt PLR a utilis\u00e9 le mot \"drammatique\".. \r\nSymboliquement... c'est mauvais... \u00e0 7 mois des f\u00e9d\u00e9rales.. \r\n****Un PLR sort. Un Vert entre... Le signal est clair? Vous \u00eates sanctionn\u00e9 pour votre politique... ou non-politique.. climatique? \r\n- La pr\u00e9sidente du parti Petra G\u00f6ssi a essay\u00e9, il y a quelques semaines de verdire la politique du parti... On le voit \u00e0 Zurich, cela n'a pas convaincu les \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices.... \r\nIl va falloir prendre votre baton de p\u00e9lerins pour convaincre que \u00e7a n'est pas que de l'opportunime politique? \r\n******On est \u00e0 7 mois.. les pr\u00e9occupations verts vont durer selon vous? \r\nIl faut rappeler qu'au niveau f\u00e9d\u00e9ral.. les verts n'avaient pas b\u00e9n\u00e9ficier de Fukushima.. cette fois c'est diff\u00e9rent? \r\n- Est-ce que vous \u00eates encore capable d'int\u00e9grer les pr\u00e9occupation \u00e9cologiques des suisses dans votre programme ? \r\nEst-ce que c'est possible de venir avec de vraies propositions et de d\u00e9passer ce que certains (= le PS) d\u00e9noncent comme de l'opportunisme politique avec effet d'annonce ?\r\nUDC-PLR\r\n*****A Zurich.. le PLR et l'UDC on fait alliance pour cette \u00e9lection.. \r\nUDC pris une claque.... \r\nLa semaine derni\u00e8re, l'alliance pour faire \u00e9lir un UDC au gt Vd n'a pas fonctionn\u00e9 non plus.....\r\nEst-ce que le PLR n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 prendre davantage ses distances avec l'UDC ? \r\n- UDC grand perdant.. Vert lib grands gagnants.. Eux en tout cas, ils ont motiv\u00e9s \u00e0 se rapprocher..\r\nIsabelle Chavaley\r\n  00'31\r\n- que r\u00e9pondez-vous \u00e0 cet appel?\r\n****A Zurich, le PLR et l'UDC \u00e9taient alli\u00e9s pour le conseil des Etats... mais les deux partis se sont tir\u00e9s dans les pattes durant la campagne au sujet de l'Europe. Quand on voit de telles m\u00e9sententes sur des sujets importants, on peut se demander quel est le sens de ces alliances ? \r\n***Apparentements importants pour les f\u00e9d\u00e9rales...\r\n((Philippe Nantermod, son avis:\r\nD\u00e9faite au Conseil d'Etat difficile \u00e0 expliquer pour lui. La prime au sortant a jou\u00e9 un r\u00f4le, la mobilisation des \u00e9lecteurs verts aussi. Ce qui l'inqui\u00e8te, c'est le r\u00e9sultat au grand conseil; .1,6 pour le PLR au parlement zurichois, \u00e7a fait mal mais c'est pas dramatique. Il croit encore aux sondages pour les EF, il dit:\" on va gagner, on fait tout pour. D'ailleurs, il faut aussi noter que tous les partis cantonaux ont perdus des plumes - plus ou mois - hier.\"\r\nStrat\u00e9gie pour les EF: le PLR doit \u00eatre plus clair sur le discours environnemental. Un sondage est actuellement en cours au PLR, il permettra de clarifier la ligne. \"Notre discours a manqu\u00e9 de visibilit\u00e9, et il y a eu un probl\u00e8me de communication. C'est vrai qu'on a du mal \u00e0 verdire notre image...\"\r\nEn m\u00eame temps, Philippe Nantermod estime que le parti a un discours clair sur la question depuis les discussions sur la loi CO2 en d\u00e9cembre dernier. Ce qu'\u00e0 dit Petra G\u00f6ssi derni\u00e8rement ne fait que confirmer cette ligne. Quand on lui demande quelles nouvelles propositions concr\u00e8tes le PLR pourrait amener, il dit qu'il ne voit pas trop. Il faut trouver des solutions supportables pour la Suisse, pas des r\u00e9ponses \"d\u00e9croissantes et anticapitalistes\" comme elles existent actuellement dans la rue.\" Finalement, il estimque que le politique environnementale de la Suisse n'est pas si mal que \u00e7a.\r\nUDC n'a pas le vent en poupe, \u00e7a co\u00fbte aussi au PLR estime Philippe Nantermod. Mais difficile de se d\u00e9faire de ce partenaire. Il pr\u00f4ne une grande alliance de droite, grand front bourgeois ! Ne se sent d'ailleurs pas heurt\u00e9 par les verts lib, ils sont souvent des anciens PLR qui sont proches des enjeux climatiques...))", "durationSec": 396, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10296724", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Zurich (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9cologie", "\u00e9lection cantonale", "parti politique"], "thematicPersons": ["PLR"], "alternativeTitle": ["Philippe Nantermod analyse la d\u00e9route de la droite aux \u00e9lections cantonales zurichoises / LME_2019-03-25T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 25.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR et conseiller national valaisan."], "variantIds": ["ece-10296724"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:32:14Z", "webPublicationDate": "2019-03-25T06:48:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "conseiller national valaisan PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re national vaudoise Vert'lib\u00e9raux [archive RTS, Forum 24.03.2019]", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A132C72-AE0D-41D3-B51E-FF2D0AE66048", "internalArchiveId": "4A132C72-AE0D-41D3-B51E-FF2D0AE66048", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-03-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Salima Moyard, d\u00e9put\u00e9e PS genevoise et membre de la Commission de l'enseignement;Nicolas Tamic, responsable des op\u00e9rations au CEDRE,  centre sp\u00e9cialis\u00e9 dans les pollutions accidentelles des eaux;Patrick L\u00f6rtscher, m\u00e9daill\u00e9 olympique de curling et consulant RTS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (07/US RAPPORT MUELLER PA) Ses conclusions \u00e9taient tr\u00e8s attendues...\r\nLe procureur sp\u00e9cial Robert Mueller estime qu'il n'y a pas eu de collusion... entre l'\u00e9quipe de Donald Trump et la Russie... lors de la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine\r\nLe minist\u00e8re de la justice a lev\u00e9 le voile hier soir sur le rapport d'une enqu\u00eate qui aura dur\u00e9 deux ans\r\nEt il blanchit Donald Trump\r\nLa question d'une \u00e9ventuelle entrave \u00e0 la justice reste ouverte... mais la victoire n'en reste pas moins \u00e9clatante pour le camp du pr\u00e9sident. \r\nA Washington... les pr\u00e9cisions de Rapha\u00ebl Grand\r\n  0'52'' \r\n((LE procureur sp\u00e9cal Mueller n'a pas pu \u00e9tablir la preuve que des membres de l'\u00e9quipe Trump ont conspir\u00e9 ou se sont coordonn\u00e9 durant la campagne pr\u00e9sidentielle. Pas de collusion donc.  Mais L\u00e0 o\u00f9 l'enqu\u00eate laisse flotter un doute. .C'est sur les accusations d'obstruction \u00e0 la justice de la part du pr\u00e9sident. Mueller ne tranche pas. Le rapport ne conclut pas que le pr\u00e9sident a commis un crime, mais il ne l'exon\u00e8re pas non plus. AL d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9e au procureur g\u00e9n\u00e9ral, William Barr, qui dans sa synth\u00e8se de quatre pages remise au Congr\u00e8s indique renoncera \u00e0 inculper le pr\u00e9sdient, faute de preuves suffisantes.\r\nLes d\u00e9mcoraters demandent d\u00e9sormais l'int\u00e9gralit\u00e9 du rapport. Ils remttent en cause l'impartialit\u00e9 de William Barr et vuelent faire la lunmi\u00e8re sur uen possible entrave \u00e0 la jsutice.\r\nSi Trump, sur le plan poltiqiue, a d'ores et d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9. Les d\u00e9mocrates, au Congr\u00e8s, vont tdonc enter de r\u00e9cup\u00e9rer le rapport Mueller, au risque de s'enliser.. et d'oublier peut-\u00eatre l'essentiel. Donald Trump est clairement renforc\u00e9 \u00e0 l'approche de la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Rg rtsinfo WH))\r\n(Brexit) Une nouvelle semaine pleine d'incertitudes d\u00e9bute au Royaume-Uni\r\nToujours dans l'impasse... sur le Brexit... Theresa May a men\u00e9 d'intenses consultations hier... \r\nCar elle esp\u00e8re convaincre les d\u00e9put\u00e9s britanniques d'accepter l'accord n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles.,,, m\u00eame s'ils ont d\u00e9j\u00e0 balay\u00e9 ce trait\u00e9 \u00e0 deux reprises\r\nSelon le daily telegraph... la chef du gouvernement pourrait leur proposer une s\u00e9rie de votes \"indicatifs\"... pour tenter de trouver une issue \u00e0 la crise\r\nUne crise qui a des cons\u00e9quences jusque dans les rangs du parti conservateur au pouvoir... \r\nPlusieurs ministres tenteraient d\u00e9sormais d'obtenir la d\u00e9mission de la chef du gouvernement... toujours selon la presse\r\n(01/VOTATIONS ZH PA (REP 22H30)) La soir\u00e9e a \u00e9t\u00e9 festive... hier \u00e0 Z\u00fcrich... dans les fiefs des partis vert et vert lib\u00e9ral\r\nLes d\u00e9fenseur de l'environnement ont enregistr\u00e9 une forte pouss\u00e9e aux \u00e9lections cantonales\r\nAlors que la droite traditionnelle... elle... essuie un \u00e9chec sans pr\u00e9c\u00e9dent\r\nDans ce scrutin qui a valeur de test...  \u00e0 quelques mois des \u00e9lections F\u00e9d\u00e9rales, c'est donc une tr\u00e8s mauvaise nouvelle pour le camp bourgeois au niveau national\r\nEt S\u00e9verine Ambrus... \u00e0 l'inverse... l'espoir est vif chez les verts et les verts lib\u00e9raux\r\n  00'59\r\n((Un d\u00e9fi r\u00e9ussi du c\u00f4t\u00e9 des verts \u00e0 Zurich dont le candidat Martin Neukomm est parvenu \u00e0 se faire \u00e9lire \u00e0 l'\u00e9x\u00e9cutif du canton devant  l'UDC Natalie Rickli.\r\nEt Verts comme Verts lib\u00e9raux enregistrent les plus importantes progressions + 4% et +5% au parlement cantonal\r\nDes succ\u00e8s qui s'expliquent  par la mobilistion actuelle en faveur du climat et puis aussi, pour les verts lib\u00e9raux,  par les d\u00e9bats sur l'accord cadre avec l'union europ\u00e9enne qui ont pu leur permettre de capter certaines voix c\u00f4t\u00e9 socialiste.\r\nEn revanche, c'est une d\u00e9faite historique \u00e0 droite pour le PLR qui perd pour la premi\u00e8re fois son second si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n L'UDC, elle,  est parvenu de justesse \u00e0 faire de Natalie Rickli sa deuxi\u00e8me conseill\u00e8re d'Etat mais elle a perdu beaucoup de terrain au l\u00e9gislatif, dans un canton qui est pourtant l'un de ses bastions.\r\nDes score d\u00e9cevants pour ce camp bourgeois  qui a men\u00e9 une campagne commune  mais qui a eu beaucoup de peine \u00e0 masquer ses d\u00e9saccords,  notamment , l\u00e0 encore, autour de la question europ\u00e9enne.))\r\n(06/SCOLARISATION FRONTALIERS ITV MOYARD) Le gouvernement genevois doit r\u00e9-examiner les mesures mises en place pour restreindre l'acc\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves frontaliers \u00e0 l'\u00e9cole en Suisse\r\nC'est l'avis des autorit\u00e9s politiques de France voisine... qui ont \u00e9crit hier au COnseil d'Etat\r\nD\u00e9sormais...seul les frontaliers qui ont DEJA commenc\u00e9 leur scolarit\u00e9 dans le canton... ainsi que leurs fr\u00e8res et soeurs... peuvent poursuivre leur \u00e9cole obligatoire \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nLa d\u00e9put\u00e9e socialiste Salima Moyard estime que l'attente des autorit\u00e9s fran\u00e7aises est l\u00e9gitime... \r\nMais pour cette membre de la Commission de l'enseignement... une partie des mesures d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve sont justifi\u00e9es\r\n  0'54''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(Thailande) En tha\u00eflande... le parti proche des militaires au pouvoir est en t\u00eate des \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\nSelon les r\u00e9sultats partiels de ce premier scrutin depuis le ocup d'\u00e9tat de 2014... il devance de peu le parti d'opposition de l'ancien premier ministre en exil\r\nLes r\u00e9sultats devraient e^tre officialis\u00e9s aujourd'hui\r\n(08/MALI MASSACRES PA) Les autorit\u00e9s maliennes tentent d'endiguer la spirale de la violence ethnique\r\nLe gouvernement est sous le feu des critiques...accus\u00e9 notamment de laxisme... deux jours apr\u00e8s le massacre de 130 civils dans le centre du pays... \r\nIl a donc annonc\u00e9 hier plusieurs mesures\r\nLes pr\u00e9cisions de Coralie Pierret... \u00e0 Bamako\r\n  01'02 \r\n((Le choc et l'indignation des maliens et la pression de la communaut\u00e9 internationale auront eu raison des autorit\u00e9s maliennes. Apr\u00e8s le massacre le plus meurtrier de la r\u00e9gion, au moins 130 civils tu\u00e9s samedi, une partie de la hi\u00e9rarchie militaire a \u00e9t\u00e9 limog\u00e9e. Un acte fort apr\u00e8s les critiques contre les forces de d\u00e9fense, accus\u00e9s par plusieurs associations de droits de l'Homme d'\u00e9chouer dans leur mission de protection des civils. A Ogossagou, le village massacr\u00e9, une base de l'arm\u00e9e \u00e9tait situ\u00e9e \u00e0 20 km. Elle s'est pourtant rendue sur les lieux 9h apr\u00e8s l'attaque.\r\nDeuxi\u00e8me symbole . la dissolution de la milice Dan na Ambassagou. Ce groupe d'autod\u00e9fense de l'ethnie dogon est compos\u00e9 de chasseurs traditionnels. Des chasseurs soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre les responsables du massacre de samedi ainsi que d'autres violences contre les membres de l'ethnie peul. Le conflit communautaire entre peul et dogon dans le centre du Mali a fait au moins 500 victimes de part et d'autres l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nCoralie Pierret Bamako pour RTS Info ))\r\n(Sainte Sophie) Le pr\u00e9sident turc veut renommer l'ancienne basilique sainte-sophie d'Istanbul\r\nTr\u00e8s pris\u00e9 des touristes... ce mus\u00e9e fait r\u00e9guli\u00e8rmeent l'objet de pol\u00e9miques entre chr\u00e9tiens et musulmans... qui se disputent son utilisation\r\nInterrog\u00e9 hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, Recep Tayip Erdoan \u00e9voque l'id\u00e9e d'appeler le lieu \"mosqu\u00e9e Sainte Sophie\":.. apr\u00e8s les \u00e9lecitons locales de dimanche\r\n(18/SUITES MAREE NOIRE ITV TAMIC) En France... des oiseaux mazout\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s ces derniers jours sur des plages basques et landaises...\r\nLa Cons\u00e9quence du naufrage du Grande America... il y a deux semaines au large du golfe de Gascogne\r\nCe sont les premiers volatiles victimes de cette pollution maritime... et sans doute pas les derniers\r\nLe fioul est bel et bien attendu ces prochains jours sur les c\u00f4tes fran\u00e7aises... le tout est de savoir \u00e0 quel endroit\r\nEcoutez Nicolas Tamic... responsable des op\u00e9rations au C\u00e8dre... le centre sp\u00e9cialis\u00e9 dans les pollutions accidentelles des eaux\r\n  00'41\r\nPropos recueillis par Pierre-Etienne Joye\r\n(16/CURLING CHAMPIONNAT ITV L\u00d6RTSCHER (REP 22H30)) Les Suissesses sont championnes du monde de curling!\r\nElles ont battu les Su\u00e9doises hier en finale; 8 \u00e0 7\r\nEt il a fallu des nerfs d'acier \u00e0 la skip... Alina P\u00e4tz... pour ma\u00eetriser la derni\u00e8re pierre du dernier end... celle qui a donn\u00e9 le titre \u00e0 l'\u00e9quipe suisse du CC Aarau\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz a demand\u00e9 \u00e0 Patrick L\u00f6rtscher, m\u00e9daill\u00e9 olympique et consulant RTS s'il s'attendait \u00e0 cette victoire...\r\n  00'53\r\nEt pour la skip Alina P\u00e4tz... c'est un troisi\u00e8me titre mondial.\r\nL'\u00e9quipe de Gen\u00e8ve sera elle engag\u00e9e aux Championnats du Monde masculins \u00e0 la fin du mois au Canada.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Rapport mueller) - r\u00e9sum\u00e9 du rapport mueller par le minist\u00e8re de la justice\r\n- pas de collusion av\u00e9r\u00e9e\r\n- trump a-t-il fait obstruction ou non? c'est au minist\u00e8re de la justice de trancher\r\n- d\u00e9mocrates exigent la publication du rapport entier\r\n(Xi Jinping en France) \r\n(Tha\u00eflande) \r\n(Mali suites massacre) \r\n(Nouveau Traitement) \"L'europe a un besoin urgent d'une strat\u00e9gie pour la Chine\". Les mots du commissaire europ\u00e9en allemand hier... alors que l'Italie vient de s'allier au projet chinois de nouvelles routes de la soie. Ces inqui\u00e9tudes seront aussi au menu d'un sommet demain \u00e0 Paris... avec Emmanuel Macron, Angela Merkel, Jean-CLaude Juncker ET XI Jin Ping\r\n****************", "durationSec": 608, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10296658", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-25T06:00:50_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-25T06:00:50_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10296670", "ece-10296658"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-31T06:16:10Z", "webPublicationDate": "2019-03-25T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret, Coralie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84CE8491-C8C2-4608-90F2-5D3260E1E381", "internalArchiveId": "84CE8491-C8C2-4608-90F2-5D3260E1E381", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Nicola Forster, co-pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux zurichois;Hans-Jakob Boesch, pr\u00e9sident du PLR zurichois;Boukari, Fouad;MESKENS;FRACHON;Frachon, Romane ;Roberto Triana, acteur cubain;Carlos Alzugaray, politologue cubain*;Christian Vetterli, chef de projet du groupe E;Christian Aebi, porte-parole de l'H\u00f4pital intercantonal de la Broye\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(04/VOTATIONS ZH ITV FORSTER) Le climat au centre des d\u00e9bats au lendemain des \u00e9l\u00e9ctions cantonales Zurichoises...\r\nVerts et Vert'Liberaux sont les grands gagants au Parlement...\r\nL\u00e0 ou l'UDC et le PLR perdent leur majorit\u00e9...\r\nLes \u00e9cologistes qui signent m\u00eame leur grand retour au gouvernement zurichois avec l'\u00e9l\u00e9ctions de Martin Neukom, des Verts\r\nPour Nicola Forster, co-pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux zurichois sont parti a notamment b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du contexte des manifestations pour le climat et des d\u00e9bats \u00e0 gauche sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n  00'45\r\nPropos recueillis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(03/VOTATIONS ZH ITV BOESCH) Les \u00e9lections cantonales marqu\u00e9es donc hier par d'importantes pertes pour l'alliance des partis bourgeois...\r\nEt des question notamment sur la strat\u00e9gie du PLR sur le climat... \r\nLe parti lib\u00e9ral-radical a essui\u00e9 une d\u00e9faite historique...\r\nAvec l'\u00e9chec de Thomas Vogel, le parti perd pour la premi\u00e8re fois son deuxi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil d'Etat. \r\nLe pr\u00e9sident du PLR zurichois, Hans-Jakob Boesch ne cachait pas sa d\u00e9ception.\r\n  00'32\r\n Hans-Jakob Boesch, pr\u00e9sident du PLR zurichois, interrog\u00e9 par S\u00e9verine Ambrus\r\n(Bve USA Trump) A l'issue d'une enqu\u00eate de deux ans... Les grandes lignes du rapport Mueller sur la possible collusion entre l'\u00e9quipe Trump et la Russie ont \u00e9t\u00e9 rendues publiques hier soir par le minist\u00e8re de la Justice am\u00e9ricain. Sans preuve flagrante, ce qui pousse le pr\u00e9sident \u00e0 tweeter qu'il est blanchi.\r\nLe d\u00e9partement de la justice consid\u00e8re \u00e9galement que le rapport ne contient pas de \"preuves suffisantes\" \u00e9tablissant une possible entrave de la justice de la part du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, mais le procureur Mueller, dans son rapport, indique ne pas vouloir livrer de conclusion d\u00e9finitive sur ce sujet.\r\n(13/XI-JINPING / MACRON PA) *** Apr\u00e8s l'Italie et Monaco, le pr\u00e9sident chinois est en visite en France. \r\nXi Jinping est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Nice ou il a \u00e9t\u00e9 accuilli par Emmanuel Macron...\r\nLes deux hommes ont d\u00een\u00e9 en compagnie de leurs \u00e9pouses dans le volet priv\u00e9 de la visite.\r\nLe pr\u00e9sident chinois est attendu aujourd'hui \u00e0 Paris...  \r\nIl sera notamment accueilli sous l'Arc de triomphe par Emmanuel Macron... Jo\u00eblle Meskens\r\n  00'50\r\n((Voil\u00e0 cinq ans que Xi Jinping n'\u00e9tait plus venu en France. Sous Fran\u00e7ois Hollande, il avait \u00e9t\u00e9 re\u00e7u \u00e0 Versailles. Cette fois c'est sur la C\u00f4te d'azur qu'il a \u00e9t\u00e9 accueilli. A Beaulieu sur mer, \u00e0 la villa-mus\u00e9e K\u00e9rilos, symbole de la Gr\u00e8ce Antique. Un message d'Emmanuel Macron \u00e0 son homologue. Il veut placer cette visite sous le signe de l'Europe et du multilat\u00e9ralisme. Le pr\u00e9sident chinois vient de signer avec l'Italie un protocole d'accord sur son  projet pharaonique de nouvelles routes de la soie, mais la France ne veut pas de ces partenariats bilat\u00e9raux, qu'elle estime d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s. On veut du gagnant-gagnant, dit le Quai d'Orsay. Face au g\u00e9ant chinois, c'est l'Union europ\u00e9enne enti\u00e8re qui doit \u00eatre l'interlocuteur selon l'Elys\u00e9e. C'est pour \u00e7a qu'Angela Merkel et le pr\u00e9sident de la Commission Jean-Claude Juncker seront \u00e0 Paris ce mardi. La condition pour une relation privil\u00e9gi\u00e9e sera la r\u00e9ciprocit\u00e9. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris))\r\n(Bve Brexit) Les Britanniques doivent trouver un moyen de quitter l'Union europ\u00e9enne de fa\u00e7on ordonn\u00e9e plut\u00f4t que de chercher \u00e0 faire d\u00e9missionner leur Premi\u00e8re ministre, Theresa May, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le ministre britannique des Finances, Philip Hammond.\r\nInterrog\u00e9 par la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Sky concernant les informations de presse sur les efforts que m\u00e8neraient certains ministres pour faire tomber Theresa May, il a r\u00e9pondu par ces mots: \"Non, je ne pense pas du tout que ce soit le cas\".\r\n(10/VISITE ROYALS CUBA PI) *** Le prince Charles et son \u00e9pouse Camilla sont \u00e0 Cuba pour la toute premi\u00e8re visite officielle d'un membre de la famille royale britannique sur l'\u00eele communiste.\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 accueillis hier apr\u00e9s midi \u00e0 l'a\u00e9roport de La Havane par le pr\u00e9sident cubain Miguel Diaz-Canel. \r\nL'ambassadeur britannique \u00e0 Cuba (Antony Stokes) a insist\u00e9 sur le fait que cette visite ne veut pas dire que les 2 gouvernements soient d'accord entre eux. \r\nRomane Frachon. \r\n  1'10''\r\n((A peine arriv\u00e9s, le couple royal a \u00e9t\u00e9 d\u00e9poser une germe de fleurs sur la Place de la R\u00e9volution devant le monument du h\u00e9ros national cubain Jos\u00e9 Marti. Ils ont pr\u00e9vus des rencontres officielles mais aussi avec la soci\u00e9t\u00e9 civile.  \r\nRoberto Triana, acteur, trouve que cette visite contraste avec la r\u00e9alit\u00e9 cubaine. \r\n\"Cela me rappelle quand Chanel est venue ici. Il y a eu tout un \u00e9v\u00e8nement \"people\", un d\u00e9fil\u00e9, un truc de gloire... Je trouve que c'est totalement ridicule, \u00e7a ne va rien faire changer ici.\" \r\nPour le politologue Carlos Alzugaray, cette visite signifie beaucoup pour Cuba au contraire. Elle contribue \u00e0 donner une image d'ouverture. Et les Britanniques pourraient utiliser l'\u00eele pour \u00e9tendre leur influence dans les Cara\u00efbes. \r\n\"La Grande-Bretagne a d\u00e9cid\u00e9 d'envoyer son prince h\u00e9ritier \u00e0 Cuba, en pleine augmentation des tensions avec les Etats-Unis. Cuba, c'est l'\u00eele la plus important des Cara\u00efbes. Et les Britanniques ont encore des int\u00e9r\u00eats g\u00e9opolitiques dans les Cara\u00efbes.  C'est donc logique que le Royaume-Uni veuille soigner ses relations avec Cuba.\" \r\nLe couple rentre mercredi, jour o\u00f9 le Brexit devrait entrer en vigueur au Royaume-Uni. ))\r\n(TF4/CHAUFFAGE H\u00d4PITAL HIB) *** Les b\u00e2timents du site de l'H\u00f4pital Intercantonal de la Broye \u00e0 Estavayer-le-Lac, dans le canton de Fribourg, seront chauff\u00e9s et rafraichis avec l'eau du lac de Neuch\u00e2tel. \r\nCe sera la premi\u00e8re structure hospitali\u00e8re romande \u00e0 utiliser ce syst\u00e8me... \r\nIl existe n\u00e9anmoins d\u00e9j\u00e0 un projet similaire \u00e0 La Tour de Peilz, o\u00f9 le gymnase du Burier est chauff\u00e9 de cette mani\u00e8re. \r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, l'ONU et des entreprises du quartier des Nations utilisent aussi l'eau du lac L\u00e9man. \r\nMais, pour le canton de Fribourg, il s'agit d'une premi\u00e8re... Maurice Doucas...\r\n  01'32\r\n((L'eau utilis\u00e9e \u00e0 Estavayer-le-Lac sera puis\u00e9e \u00e0 1'700 m\u00e8tres des rives et \u00e0 38 m\u00e8tre de profondeurs... Elle sera ensuite achemin\u00e9e par une conduite sous-lacustre qui \u00e9xiste d\u00e9j\u00e0...  et qui servait dans le temps \u00e0 approvisionner la ville d'Estavayer-le-lac en eau... Les explications du chef de projet du groupe E qui d\u00e9veloppe ce programme... Christian Vetterli...\r\nSON\r\nUne \u00e9tude environnementale doit encore d\u00e9terminer o\u00f9 l'eau doit \u00eater rejet\u00e9e ou \u00e0 quelle profondeur, pour justement prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9.  Outre l'aspect environnemental, ce projet d\u00e9velopp\u00e9 par le Groupe E permettra de r\u00e9aliser des \u00e9conomies, comme nous le pr\u00e9cise le porte-parole de l'h\u00f4pital intercantonal de la Broye Christian Aebi...\r\nSON\r\nL'installation compl\u00e8te, qui sera op\u00e9rationel \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine, co\u00fbtera 2,2 mio de francs. Elle sera financ\u00e9e par le GroupeE qui vendera ensuite ses prestations \u00e0 ses clients. ))", "durationSec": 506, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10296716", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-25T06:30:19_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-25T06:30:19_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10296742", "ece-10296716"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-31T16:12:31Z", "speechToTexts": ["31.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nL'heure du journal de Foued Boukari bonjour Foued, bonjour le canton d'Z\u00fcrich secou\u00e9e hier par une temp\u00eate politique des \u00e9cologistes pl\u00e9biscit\u00e9 la droite une nouvelle dynamique dans le canton le plus peupl\u00e9 du pays plein d'enseignements, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le pr\u00e9sident chinois en visite officielle en France, les pays europ\u00e9ens qui n'ont pas toujours vous l'entendrez des int\u00e9r\u00eats europ\u00e9ens en t\u00eate lorsqu'il rencontre si Jinping dans ce journal, \u00e9galement une premi\u00e8re pour le canton de Fribourg, l'eau du lac de Neuch\u00e2tel sera utilis\u00e9e pour chauffer ou rafra\u00eechir l'h\u00f4pital intercantonal de la Broye. \r\nLe climat au centre des d\u00e9bats au surlendemain des \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises Vert et Verts lib\u00e9raux sont les grands gagnants au Parlement, l\u00e0 o\u00f9 l'UDC le PLR perdent leur majorit\u00e9, les \u00e9cologistes qui signent m\u00eame leur grand retour au gouvernement zurichois avec l'\u00e9lection de Martin Neukom des Verts pour Nicola Forster, co- pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux zurichois son parti a notamment b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du contexte des manifestations pour le climat et des d\u00e9bats \u00e0 gauche sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [92%] :\r\nJe crois aussi que c'est pas qu'on a choisi ce sujets \u00e0 juste avant la campagne mais c'est vraiment des sujets sur lesquels on s'est engag\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps, alors c'est une reconnaissance de notre engagement, il faut aussi dire que ces sujets, ils vont rester, c'est des sujets de l'avenir, c'est pas du tout juste maintenant qu'il faut s'occuper du changement climatique et dans un an, ce sera fini, mais je crois que c'est vraiment des sujets qui restent et c'est la population en Suisse, mais aussi dans le canton de Z\u00fcrich qui veulent s'engager avec nous, le changement climatique et pour une Suisse ouverte pour une Suisse lib\u00e9ral, alors je crois qu'on a fait campagne pour les bons sujets et c'est vraiment le printemps qui commence dehors mais aussi dans la politique suisse \u00e0 Z\u00fcrich, mais j'esp\u00e8re bien que \u00e7a peut aussi nous aider pour les \u00e9lections au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [93%] :\r\nAlors les \u00e9lections cantonales marqu\u00e9es donc hier par d'importantes pertes pour l'alliance des partis bourgeois et des questions notamment sur la strat\u00e9gie du PLR sur le climat, le Parti lib\u00e9ral radical qui a essuy\u00e9 une d\u00e9faite historique avec l'\u00e9chec de Thomas Vogel le parti qui perd pour la premi\u00e8re fois son deuxi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, le pr\u00e9sident du PLR zurichois s'Iacob Bush ne cachait pas sa d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [89%] :\r\nTr\u00e8s prochaine de la Sierra sont oui bien s\u00fbr, c'est effectivement une d\u00e9ception, nous voulons garder nos 2 si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat, et nous n'y sommes pas parvenus, je ne peux pas qualifier autrement \u00e7a c'est essence \u00e7a s'explique certainement par le fait que la th\u00e9matique du climat a \u00e9norm\u00e9ment mobilis\u00e9es, on le voit aussi dans les r\u00e9sultats au parlement du canton et puis l'autre explication, c'est que beaucoup d'\u00e9lecteurs de nos alli\u00e9s de l'UDC ne sont pas all\u00e9s voter ce qu'on voit aussi dans les r\u00e9sultats de l'UDC au parlement du canton et \u00e7a bien s\u00fbr co\u00fbter des voix notre candidat Thomas Vogel et l'alliance bourgeoise ne s'est pas d\u00e9roul\u00e9e sans probl\u00e8me, comment esp\u00e9rions s\u00e9viront \u00e7a s'arrange. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [96%] :\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine Ambrus s'\u00e0 l'issue d'une enqu\u00eate de 2 ans, les grandes lignes du rapport Mueller sur la possible collusion entre l'\u00e9quipe Trump et la Russie ont \u00e9t\u00e9 rendues publiques hier soir par le minist\u00e8re de la Justice am\u00e9ricain sans preuve flagrante qui pousse le pr\u00e9sident \u00e0 tweeter qu'il est blanchi, le d\u00e9partement de la justice consid\u00e8re \u00e9galement que le rapport ne contient pas de preuves suffisantes \u00e9tablissant une possible entrave de la justice, de la part du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, mais le procureur Mueller dans son rapport, indique ne pas vouloir livrer de conclusion d\u00e9finitive sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:13) [98%] :\r\nApr\u00e8s l'Italie et Monaco, le pr\u00e9sident chinois est en visite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [93%] :\r\nEn France, si Jinping est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Nice o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 accueilli par Emmanuel Macron, les 2 hommes ont d\u00een\u00e9 en compagnie de leur \u00e9pouse dans le volet priv\u00e9 de la visite, le pr\u00e9sident chinois est attendu \u00e0 Paris aujourd'hui, il sera notamment accueilli sous l'Arc de Triomphe, par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Jo\u00ebl masse 15. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:32) [91%] :\r\nVoil\u00e0 5 ans que je suis Jinping n'\u00e9tait plus venu en France, o\u00f9 Fran\u00e7ois Hollande, il avait \u00e9t\u00e9 re\u00e7u \u00e0 Versailles, cette fois, c'est sur la C\u00f4te d'Azur, qu'il a \u00e9t\u00e9 accueilli \u00e0 Beaulieu-sur-Mer, \u00e0 la ville, Kerry, symbole de la Gr\u00e8ce antique, un message d'Emmanuel Macron \u00e0 son homologue, il veut placer cette visite sous le signe de l'Europe et du multilat\u00e9ralisme, le pr\u00e9sident chinois vient de signer avec l'Italie, un protocole d'accord sur son projet pharaonique de nouvelles routes de la soie, mais la France ne veut pas de ces partenariats bilat\u00e9raux, elles estiment d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, on veut du gagnant-gagnant, dit le Quai d'Orsay face au g\u00e9ant chinois, c'est l'Union europ\u00e9enne enti\u00e8re qui doit \u00eatre l'interlocuteur, selon l'\u00c9lys\u00e9e, c'est pour \u00e7a qu'Angela Merkel et le pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Juncker, seront \u00e0 Paris ce mardi, la condition pour une relation privil\u00e9gi\u00e9e sera la r\u00e9ciprocit\u00e9 Jo\u00ebl mais s'pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [95%] :\r\nLes Britanniques doivent trouver un moyen de quitter l'Union europ\u00e9enne de fa\u00e7on ordonn\u00e9e, plut\u00f4t que de chercher \u00e0 faire d\u00e9missionner leur Premi\u00e8re ministre, Theresa May, ce sont les mots du ministre britannique des Finances, Philip Hammond interrog\u00e9 concernant les informations de la presse sur les efforts qu'm\u00e8neraient certains ministres pour faire tomber Theresa May, il a r\u00e9pondu par ces mots : Non, je ne pense pas du tout que ce soit le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:45) [96%] :\r\nCar le prince Charles et son \u00e9pouse Camilla sont \u00e0 Cuba, c'est la toute premi\u00e8re visite officielle d'un membre de la famille royale britannique sur l'\u00eele communiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [94%] :\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 accueillis hier apr\u00e8s- midi \u00e0 l'a\u00e9roport de La Havane par le pr\u00e9sident cubain Miguel Diaz- Canel, l'ambassadeur britannique \u00e0 Cuba, Anthony Stoxx insister sur le fait que cette visite ne veut pas dire que les 2 gouvernements soient d'accord entre romane Frachon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:05) [94%] :\r\n\u00e0 peine arriv\u00e9, le couple royal a \u00e9t\u00e9 d\u00e9poser une gerbe de fleurs sur la place de la R\u00e9volution, devant le monument du h\u00e9ros national cubain Jos\u00e9 Marti, ils ont pr\u00e9vus des rencontres officielles, mais aussi avec la soci\u00e9t\u00e9 civile, Roberto Triana acteur trouve que cette visite contraste avec la r\u00e9alit\u00e9 cubaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [90%] :\r\nVoil\u00e0 quoi, alors \u00e7a me rappelle quand Chanel est venu ici il y a eu tout un \u00e9v\u00e9nement people, un d\u00e9fil\u00e9, un truc de gloire, je trouve que c'est totalement ridicule, \u00e7a ne va rien faire changer ici si oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:39) [98%] :\r\nPour le politologue Carlos Alzugaray cette visite signifie beaucoup pour Cuba, au contraire, elle contribue \u00e0 donner une image d'ouverture et les Britanniques pourraient utiliser l'\u00eele pour \u00e9tendre leur influence dans les Cara\u00efbes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:51) [87%] :\r\nGrande-Bretagne : la Grande-Bretagne a d\u00e9cid\u00e9 d'envoyer son prince h\u00e9ritier \u00e0 Cuba en pleine augmentation des tensions avec des \u00c9tats-Unis ont \u00e0 Orl\u00e9ans quoi est -ce qu'va la plus important que les Cara\u00efbes et les Britanniques ont encore des int\u00e9r\u00eats g\u00e9opolitiques dans les Cara\u00efbes pour c'est donc logique que le Royaume-Uni veuille soigner, c'est la version la Cuba ou la relation normale au. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:10) [98%] :\r\nLe couple rentre mercredi, jour o\u00f9 le Brexit devrait entrer en vigueur au Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:16) [94%] :\r\nEn Suisse, les b\u00e2timents du site de l'h\u00f4pital intercantonal de la Broye \u00e0 Estavayer-le-Lac dans le canton de Fribourg, ces b\u00e2timents seront chauff\u00e9s et rafra\u00eechi avec l'eau du lac de Neuch\u00e2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [88%] :\r\nTelle et ce sera la premi\u00e8re structure hospitali\u00e8re romande est -il ais\u00e9, ce syst\u00e8me, il existe n\u00e9anmoins d\u00e9j\u00e0 un projet similaire \u00e0 la tour de paix o\u00f9 le gymnase du Beurier chauff\u00e9 de cette mani\u00e8re et \u00e0 Gen\u00e8ve, l'ONU et des entreprises du quartier des Nations utilisent aussi l'eau du lac Cl\u00e9ment mais pour le canton de Fribourg, Maurice Doucas, il s'agit d'une premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:43) [94%] :\r\nL'eau utilis\u00e9e \u00e0 Estavayer-le-Lac sera puis\u00e9e \u00e0 1000 700 m\u00e8tres des rives et \u00e0 38 m\u00e8tres de profondeur, elle sera ensuite achemin\u00e9e par une conduite sous- lacustre, qui existe d\u00e9j\u00e0 et qui servait dans le temps \u00e0 approvisionner la ville d'Estavayer-le-Lac en eau, les explications du chef de projet du groupe et qui d\u00e9veloppent ce programme Christian Vetterli. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:02) [92%] :\r\nCe syst\u00e8me prend finalement de l'eau du lac \u00e0 une temp\u00e9rature d'environ 6 \u00e0 8 gr\u00e9 face \u00e0 travers une pompe \u00e0 chaleur qui amplifie le niveau de temp\u00e9rature et cette chaleur va servir \u00e0 chauffer les b\u00e2timents qui seront reli\u00e9s \u00e0 ce syst\u00e8me et l'eau qui arrive du lac est refroidie et repart ou la queue une temp\u00e9rature inf\u00e9rieure de 3 \u00e0 5 degr\u00e9s par rapport \u00e0 l'eau qui est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:24) [97%] :\r\nUne \u00e9tude environnementale doit encore d\u00e9terminer o\u00f9 l'eau doit \u00eatre rejet\u00e9e et \u00e0 quelle profondeur pour justement prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9, outre l'aspect environnemental, ce projet d\u00e9velopp\u00e9 par le groupe et permettra de r\u00e9aliser des \u00e9conomies, comme nous le pr\u00e9cise le porte- parole de l'h\u00f4pital intercantonal de la Broye Christian Ebit. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:43) [89%] :\r\nR\u00e9tablir repr\u00e9sente avec les annexes qui sont accord\u00e9es, plus de 75000 m3 de volume \u00e0 chauffer, on utilise pr\u00e8s de 200000 litres de mazout, le syst\u00e8me que nous avons choisi et nous permettra d'avoir un prix r\u00e9gul\u00e9s, puisque c'est le groupe et qui va nous revendre le kilowatt d'\u00e9nergie, donc on a appris lin\u00e9aire constant et pour nous, on a donc une ma\u00eetrise r\u00e9guli\u00e8re de ce chauffage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:05) [94%] :\r\nL'installation compl\u00e8te, qui sera op\u00e9rationnel \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine, co\u00fbtera2,2 millions de francs, elle sera financ\u00e9e par le groupe et qui vendra ensuite ses prestations \u00e0 ses clients. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [92%] :\r\nVoil\u00e0 l'eau du lac de Neuch\u00e2tel utilis\u00e9e pour rafra\u00eechir et chauffer de l'h\u00f4pital intercantonal de la Broye sujet sign\u00e9 Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:24) [82%] :\r\nUn journal sign\u00e9 Foued Boukari merci Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-25T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03CBECE9-74A9-4ACE-BB0D-753509B43F41", "internalArchiveId": "03CBECE9-74A9-4ACE-BB0D-753509B43F41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-03-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis;Max Bergmann, ancien membre du D\u00e9partement d'Etat sous Obama;Gian-Luca Lardi, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs;Marc Ummel, responsble mati\u00e8re premi\u00e8re pour l'ONG Swissaid\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/US/CONS\u00c9QUENCES RAPPORT MUELLER 7h)   0'16''\r\n((TRAD Trump : Il n'y a jamais eu de collusion avec la Russie. C'est la chose la plus ridicule que j'ai jamais entendue. IL n'y pas eu d'obstruction. C'est une disculpation compl\u00e8te et totale. C'est une honte que notre pays ait d\u00fb traverser cela.))\r\nPas de collusion. Pas de conspiration entre l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump et la Russie, lors de la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle. Apr\u00e8s deux ans d'enqu\u00eate, le procureur sp\u00e9cial Robert Muller blanchit dans son rapport le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Rapha\u00ebl Grand vous \u00eates \u00e0 Washington, o\u00f9 le camp du pr\u00e9sident peut savourer ce matin une victoire \u00e9clatante\r\n  0'38''\r\n((Oui Donald Trump sort clairement renforc\u00e9 apr\u00e8s les conclusions de ce rapport. L'enqu\u00eate n'a pas permis d'\u00e9tablir que des membres de l' \u00e9quipe Trump ont conspir\u00e9 ou se sont coordonn\u00e9 avec la Russie durant la campagne pr\u00e9sidentielle. Trump est blanchi sur les accusations de Collusion.. L\u00e0 o\u00f9 l'enqu\u00eate laisse flotter un doute. .C'est sur les accusation d'obstruction \u00e0 la justice de la part du pr\u00e9sident.-.. Mueller sur ce point ne tranche pas. Le rapport ne conclut pas que le pr\u00e9sident a commis un crime, mais il ne l'exon\u00e8re pas non plus. AL d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9e au procureur g\u00e9n\u00e9ral, William Barr, qui dans sa synth\u00e8se de quatre pages remise au Congr\u00e8s indique renoncera \u00e0 inculper le pr\u00e9sdient faute de preuves suffisantes.))\r\n*** Les conclusions de ce rapport, Rapha\u00ebl, vont-elles pour autant mettre un point final \u00e0 cette longue enqu\u00eate...\r\n  1'03''\r\n((Alors l'enqu\u00eate se termine.. mais les suites politiques ne font que commencer. LEs d\u00e9mocrates demandent \u00e0 pouvoir lire le rapport dans son int\u00e9gralit\u00e9. Ecoutez Max Bergmann, c'est un ancien membre du D\u00e9partement d'Etat sous Obama,   IL dirige une cellule de chercheurs sp\u00e9cialis\u00e9  dans le suivi de l' enqu\u00eate Mieller au Center for American Progress\r\nTRAD Max Bergmann : Les d\u00e9mocrates ont de nombreuses questions, notamment sur la partialit\u00e9 de William Barr. Il a  jou\u00e9 le r\u00f4le d'interm\u00e9diaire, de traducteur de ce qu'a \u00e9crit Muller. Les d\u00e9mocrates vont exiger une transparence totale, et ils veulent lire le rapport dans son int\u00e9gralit\u00e9. Ils vont peut-\u00eatre aussi vouloir parler \u00e0 Robert Mueller. L'administration Trump ne pourra pas \u00e9voquer des raisons de s\u00e9curit\u00e9 nationale pour garder secret des informations classifi\u00e9es. Ce rapport est trop important. Et il faut que le public puisse \u00eatre en mesure de croire aux conclusions de cette enqu\u00eate.\r\nSi Trump, sur le plan poltiqiue, a ajd gagn\u00e9. Les d\u00e9mocrates, au Congr\u00e8s, vont donc tenter de r\u00e9cup\u00e9rer le rapport Mueller, au risque de s'enliser.. et d'oublier peut-\u00eatre l'essentiel. Donald Trump est clairement revigor\u00e9  \u00e0 l'approche de la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington))\r\n(TF1/ZH/VOTATIONS ENSEIGNEMENTS EF19 7h)  \r\n*** Et puis cette autre victoire \u00e9clatante mais en Suisse, \u00e0 Zurich....celle des Verts et des Verts lib\u00e9raux lors des \u00e9lections cantonales d'hier\r\nDans le camp des perdants: l'UDC au parlement et le PLR au gouvernement. Quel enseignement peut-on tirer de ce scrutin, Camille Degott, qui constituait pour les partis le dernier grands test avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain...\r\nLa question climatique a r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser les \u00e9lecteurs et les \u00e9lectrices hier \u00e0 Zurich... un canton traditionnellement tr\u00e8s bourgeois. Peut-\u00eatre l'un des premiers effets de ces grandes manifestations et gr\u00e8ves de jeunes ces derni\u00e8res semaines... Ce qui est s\u00fbr, c'est que \u00e7a donne le ton pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. D'ailleurs, sur twitter, le hastag #klimawahl2019, en fran\u00e7ais #ElectionsClimat2019 a d\u00e9j\u00e0 son petit succ\u00e8s. L'enjeu pour les verts et les verts lib\u00e9raux c'est maintenant de concr\u00e9tiser ce succ\u00e8s dans les cantons, car ils restent des petits partis. Notamment les Vert' liberaux qui sont absents dans certains cantons. Et en Suisse romande, ils sont confront\u00e9s au manque de rel\u00e8ve politique.\r\n*** Cette vague verte, Camille, est-elle de mauvais augure pour les partis bourgeois ?\r\nLe PLR et l'UDC devront \u00e0 un moment donn\u00e9 durant la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se positionner plus clairement sur la question de la protection de l'environnement. Pour l'instant, du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, l'int\u00e9r\u00eat ne semble pas tr\u00e8s grand pour la question \u00e9cologique. Le PLR, lui a r\u00e9cemment tent\u00e9 de \"verdire\" son programme... mais la ligne du parti n'est toujours pas tr\u00e8s claire. Evidemment, le climat n'est pas le seul enjeu des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais c'est un enjeu qui mobilise en ce moment.\r\n*** Et puis il y a cet autre enseignement \u00e0 tirer...\r\nUn des constat sans \u00e9quivoque; du c\u00f4t\u00e9 du parlement zurichois tous les partis repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont recul\u00e9. Certains plus que d'autres: le parti socialiste et le PDC font quasiment du \"sur place\".. Pour ces partis, pas de vague verte sur laquelle surfer en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... Ils ont encore du pain sur la planche pour r\u00e9ussir \u00e0 mettre en avant les th\u00e8mes qui sauront convaincre leur \u00e9lectorat.\r\nPROMO ?\r\n(breve suisse verte) La Suisse gagne un rang pour occuper le deuxi\u00e8me rang -derri\u00e8re la Su\u00e8de- du classement sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Un indice publi\u00e9 ce matin par le Forum \u00e9conomique mondial.\r\n(15/SSE ACCORD CADRE ITV LARDI) *** La Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Entrepreneurs dit \"oui mais\" \u00e0 un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nElle a pr\u00e9cis\u00e9 hier sa position, alors que le projet est encore en consultation. La SSE demande des garanties: que les partenaires sociaux, par exemple, soient les seuls responsables de l'ex\u00e9cution des mesures d'accompagnement en Suisse. Son pr\u00e9sident Gian-Luca Lardi\r\n  0'29''\r\n(breve brexit) Les relations avec Bruxelles ne sont pas simples non plus pour le Royaume-Uni. Sa premi\u00e8re ministre Theresa May se pr\u00e9pare \u00e0 une semaine cruciale sur le dossier du Brexit, alors qu'elle fait face depuis hier \u00e0 une fronde au sein de son gouvernement. Elle doit d\u00e9voiler ce matin sa nouvelle marche \u00e0 suivre pour sortir son pays de l'Union, alors que de nombreux d\u00e9put\u00e9s r\u00e9clament son d\u00e9part. Le Parlement pourrait d'ailleurs tenter cette semaine de reprendre la main sur le dossier du Brexit.\r\n(breve cuba) Loin des tensions entre Londres et Bruxelles, le prince Charles a pos\u00e9 hier le pied \u00e0 Cuba. Il s'agit de la premi\u00e8re visite officielle sur l'\u00eele communiste d'un membre de la famille royale britannique, qui dit vouloir resserrer les relations bilat\u00e9rales grandissantes avec Cuba, de m\u00eame que les liens culturels entre les deux pays.\r\n(12/MOZAMBIQUE CYCLONE BILAN PA)  \r\n*** Le Mozambique continue de payer un tr\u00e8s lourd tribut au cyclone Ida\u00ef, qui l'a ravag\u00e9 il y a dix jours.\r\nLe bilan fait maintenant \u00e9tat de pr\u00e8s de 450 morts, et il devrait s'alourdir encore. Et il faut s'attendre au d\u00e9veloppement des maladies transmises par l'eau, Agathe Birden, qui devraient affecter la population. \r\nC'est m\u00eame in\u00e9vitable, si l'on en croit le gouvernement du Mozambique et les humanitaires qui sont sur place. Ils s'attendent \u00e0 des cas de chol\u00e9ra et de paludisme, inv\u00e9vitables, en raison des eaux stagnantes et de la promiscuit\u00e9 de la population dans les centres d'accueil, ou sont mass\u00e9es plus de 100 mille personnes.\r\nLe d\u00e9fi, c'est donc de pouvoir pr\u00e9venir ces maladies, ou au mieux, les contenir...\"on sera capables de g\u00e9rer la situation si on a des centres d\u00e9j\u00e0 en place\", a d\u00e9clar\u00e9 un membre du bureau de coordination des affaires humanitaires des Nations Unies...\r\nCe m\u00eame bureau des Nations Unies, s'attend aussi \u00e0 un bilan de victimes encore plus lourd ces prochains jours...puisque des zones jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent isol\u00e9es deviennent d\u00e9sormais accessibles. \r\nEt si le Mozambique a \u00e9t\u00e9 le pays le plus touch\u00e9 par ce cyclone, le Zimbabwe voisin n'a pas non plus \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 par ce cyclone Idai...au moins 259 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es ... mais pour les rescap\u00e9s, il faut continuer \u00e0 vivre, en t\u00e9moigne cette image de la t\u00e9l\u00e9vision nationale du Zimbabwe diffus\u00e9e hier... on y voit une femme, qui donne naissance \u00e0 son enfant, perch\u00e9e sur un arbre, pour \u00e9chapper aux inondations.\r\n(breve mali) Le gouvernement du Mali a limog\u00e9 hier une partie des chefs de l'arm\u00e9e, 24 heures apr\u00e8s le massacre d'au moins 130 civils par des hommes arm\u00e9s dans le centre du pays. Il a d\u00e9cid\u00e9 aussi de dissoudre une milice d'autod\u00e9fense compos\u00e9e de chasseurs traditionnels membres de l'ethnie dogon, et soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre \u00e0 l'origine du massacre de samedi contre la communaut\u00e9 peul. Des conflits communautaires qui ont fait au moins  500 morts l'an dernier.\r\n(breve macron) *** Apr\u00e8s l'Italie et Monaco, Xi Jinping est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Nice...\r\nLe pr\u00e9sident chinois et son \u00e9pouse ont partag\u00e9 un repas priv\u00e9 avec Emmanuel et Brigitte Macron, avant le d\u00e9but aujourd'hui de la partie officielle de son voyage en France. Les deux chefs d'Etat seront rejoints demain \u00e0 l'Elys\u00e9e par la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel et le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker.\r\n(17/SUITES MAREE NOIRE PA) La France o\u00f9 des oizeaux mazout\u00e9s jonchent des plages basques et landaises, souill\u00e9s par le fioul d\u00e9vers\u00e9 par le Grande America depuis son naufrage le 12 mars dernier. D'ailleurs les op\u00e9rations de r\u00e9cup\u00e9ration, et l'arriv\u00e9e de mazout lourd sur les c\u00f4tes semble maintenant peu probable. Pierre-Etienne Joye.\r\n  0'54''\r\n((On ne parle donc plus de mar\u00e9e de noire, mais de pollution maritime. Celle-ci devrait atteindre les c\u00f4tes fran\u00e7aises dans 6 ou 7 jours, d'apr\u00e8s les derni\u00e8res estimations de la pr\u00e9fecture maritime de l'Atlantique. La question est de savoir \u00e0 quel endroit, la pollution n'\u00e9tant actuellement pas soumise \u00e0 des courants significatifs dnas le golfe de Gascogne. C'est la m\u00e9t\u00e9o qui sera d\u00e9terminante. Quant \u00e0 la nature de la pollution, les derni\u00e8res donn\u00e9es font \u00e9tat d'environ mille tonnes de mati\u00e8res dangereuses. Parmi l'inventaire r\u00e9pertori\u00e9 figurent notamment des substances nocices utilis\u00e9es dans l'industrie du cuir, de la r\u00e9sine, des substituts de th\u00e9r\u00e9benthine, des fongicides et des a\u00e9rosols. La plus grande partie de mati\u00e8res dangereuses est constitu\u00e9es d'acide chlorhydrique. Au Cedre, le centre sp\u00e9cialis\u00e9 dans les pollutions accidentelles des eaux, on indique que cet acide se dissout quasiment compl\u00e8tement dans l'oc\u00e9an avec des cons\u00e9quences n\u00e9gligables ou \u00e0 un niveau tol\u00e9rable pour l'environnement.))\r\n(breve thailande) En Tha\u00eflande, le parti proche de l'arm\u00e9e au pouvoir   arrive en t\u00eate des \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 90% des bulletins de vote. Il devance de peu le parti d'opposition de l'ancien Premier ministre en exil Thaksin Shinawatra, qui a reemport\u00e9 tous les \u00e9lections depuis vingt ans. Il s'agit du premier scrutin depuis le coup d'Etat de 2014. L'incertitude demeure quant \u00e0 la r\u00e9partition \u00e0 venir des si\u00e8ges au parlement.\r\n(breve nvelle zelande) La Premi\u00e8re ministre n\u00e9o-z\u00e9landaise a annonc\u00e9 ce matin l'ouverture d'une enqu\u00eate nationale officielle sur l'attaque sanglante de deux mosqu\u00e9es il y a dix jours \u00e0 Christ Church. Jacinda Ardern veut faire toute la lumi\u00e8re sur le r\u00f4le de la police et des services de renseignements.\r\n(14/SOMMET MAT. PREMIERES PI) *** C'est aujourd'hui \u00e0 Lausanne que s'ouvre le huiti\u00e8me sommet international sur les mati\u00e8res premi\u00e8res\r\nIl va rassembler durant trois jours n\u00e9gociants, financiers et entreprises du secteur...apr\u00e8s un week-end marqu\u00e9 par le traditionnel contre-sommet du collectif Stop-sp\u00e9culation. Ces voix critiques appellent la Suisse \u00e0 prendre davantage position, Romain Bardet, dans un contexte particulier cette ann\u00e9e.\r\n  1'09''\r\n((Particulier, en effet, avec les discussions autour de l'initiative \"pour des multinationales responsables\". Le Conseil des Etats a r\u00e9cemment balay\u00e9 le contre-projet. La population devrait se prononcer sur cette initiative l'ann\u00e9e prochaine.\r\nEt alors que Lausanne accueille le plus important sommet du genre, les ONG attendent un message clair de la part de la Suisse. C'est le cas de Swissaid. Marc Ummel, responsble mati\u00e8re premi\u00e8re.\r\nSON 1\r\nUne intervention est notamment attendue, celle...mardi... du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer.\r\nSON 2\r\nUn point en particulier: c'est l'or. La Suisse importe plus de la moiti\u00e9 de l'or commercialis\u00e9 dans le monde. Et selon les ONG, les mesures propos\u00e9es par le Gouvernement restent insuffisantes.))\r\n(breve ste sophie) Et si l'ex-basilique Sainte-Sophie d'Istanbul, actuellement un mus\u00e9e, devenait bient\u00f4t la mosqu\u00e9e Sainte-Sophie ? Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan a \u00e9voqu\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision la possibilit\u00e9 de la renommer apr\u00e8s les \u00e9lections locales du 31 mars prochain. Oeuvre architecturale majeure construite datant du 6\u00e8me si\u00e8cle, la basilique fait r\u00e9guli\u00e8rement l'objet de pol\u00e9miques entre chr\u00e9tiens et musulmans, qui se disputent son utilisation. un monument aujourd'hui class\u00e9 au patrimoine mondial de l'Unesco\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve avalanche) \r\n(breve curling) \r\n(breve roumanie-jerusalem) \r\n(breve foot) \r\n(breve mar\u00e9e)", "durationSec": 725, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10296721", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-25T07:00:18_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-25T07:00:18_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10296740", "ece-10296721"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-31T16:18:25Z", "speechToTexts": ["31.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nOlivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour le procureur Bob Mueller passe l'\u00e9ponge, il n'y a eu ni collusion ni conspiration entre l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump et la Russie, mais si l'enqu\u00eate est termin\u00e9e, place aux suites politiques de ce rapport, \u00e0 Z\u00fcrich, c'est le rapport de force qui a chang\u00e9 hier avec un nouveau venu verts au gouvernement une pouss\u00e9e des \u00e9cologistes de droite comme de gauche au Parlement peut-\u00eatre un climat politique nouveau, les mati\u00e8res premi\u00e8res et la Suisse des relations intimes et parfois sulfureuses, entre ombre et lumi\u00e8re durant 3 jours \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [92%] :\r\nOui, comme jeune, il n'y a jamais eu de collusion avec la Russie, c'est la chose la plus ridicule que j'ai jamais entendu, il n'y a pas eu d'obstruction, c'est une disculpation compl\u00e8te et totale, c'est une honte que notre pays a d\u00fb traverser cela du Golfe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [95%] :\r\nPas de collusion, pas de conspiration entre l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump il la Russie lors de la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle apr\u00e8s 2 ans d'enqu\u00eate, le procureur sp\u00e9cial Robert Muller blanchit dans son rapport, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates \u00e0 Washington o\u00f9 le camp du pr\u00e9sident peut savourer ce matin une victoire \u00e9clatante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [93%] :\r\nOui, Donald Trump sort clairement renforc\u00e9 apr\u00e8s les conclusions de ce rapport, l'enqu\u00eate n'a pas permis d'\u00e9tablir que des membres de l'\u00e9quipe Trump ont conspir\u00e9 ou se sont coordonn\u00e9es avec la Russie durant la compagne pr\u00e9sidentielle Trump et blanchi sur les accusations de collusion, l\u00e0 o\u00f9 l'enqu\u00eate laisse flotter un doute, c'est sur les accusations d'obstruction \u00e0 la justice, de la part du pr\u00e9sident Mueller sur ce point ne tranche pas le rapport ne conclut pas que le pr\u00e9sident a commis un Crime, mais il ne l'exon\u00e8re pas non plus la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral William Barr qui dans sa synth\u00e8se de 4 pages remis au Congr\u00e8s indique renonc\u00e9 \u00e0 inculper le pr\u00e9sident, faute de preuves suffisantes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [97%] :\r\nLes conclusions de ce rapport, Rapha\u00ebl vont -elles pour autant mettre un point final \u00e0 cette longue enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [93%] :\r\nAlors, l'enqu\u00eate se termine mais les suites politiques ne font que commencer, les d\u00e9mocrates demandent \u00e0 pouvoir lire le rapport dans son int\u00e9gralit\u00e9, \u00e9coutez Max Bergmann, c'est un ancien membre du D\u00e9partement d'\u00c9tat sous Obama, il dirige une cellule de chercheurs, sp\u00e9cialis\u00e9 dans le suivi de l'enqu\u00eate Mueller au Center for American Progress. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:10) [93%] :\r\nOui, \u00e7a, les d\u00e9mocrates ont de nombreuses questions, notamment sur la partialit\u00e9 de William Barr, il a jou\u00e9 le r\u00f4le d'interm\u00e9diaire de traducteur de ce qui est \u00e9crit Muller les d\u00e9mocrates vont exiger une transparence totale et ils veulent lire le rapport dans son int\u00e9gralit\u00e9, ils vont peut-\u00eatre aussi vouloir parler a rev\u00eatu leur l'administration Trump ne pourra pas \u00e9voquer des raisons de s\u00e9curit\u00e9 nationale pour garder secret des informations classifi\u00e9es, ce rapport est trop important et il faut que le public puisse \u00eatre mesure de croire aux conclusions de cette enqu\u00eate Gua\u00efch. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [94%] :\r\nSi Trump sur le plan politique, a aujourd'hui gagn\u00e9 les d\u00e9mocrates au Congr\u00e8s, vont donc tenter de r\u00e9cup\u00e9rer le rapport Mueller, au risque de s'enliser et d'oublier peut-\u00eatre l'essentiel, Donald Trump est clairement revigor\u00e9 \u00e0 l'approche de la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [96%] :\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:57) [93%] :\r\n\u00e0 Z\u00fcrich, la victoire \u00e9clatante des Verts et des Verts lib\u00e9raux lors des \u00e9lections cantonales d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [94%] :\r\nDans le camp des perdants, l'UDC au Parlement et le PLR au gouvernement, quels enseignements peut -on tirer de ce scrutin, Camille Degott, qui constituait pour les partis, le dernier grand test avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:14) [92%] :\r\nEh bien la question climatique a r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser les \u00e9lecteurs et les \u00e9lectrices hier \u00e0 Zurich, un canton traditionnellement tr\u00e8s bourgeois peut-\u00eatre l'un des premiers effets de ces grandes manifestations et gr\u00e8ves de jeunes ces derni\u00e8res semaines, ce qui est s\u00fbr, c'est que \u00e7a donne le ton pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'ailleurs sur twitter le hashtag Crime avale en fran\u00e7ais : \u00e9lections climat a d\u00e9j\u00e0 son petit succ\u00e8s l'enjeu pour les Verts, les Verts, lib\u00e9raux, c'est maintenant de concr\u00e9tiser ce succ\u00e8s dans les cantons, car il reste des petits partis, notamment les Verts lib\u00e9raux qui sont absents dans certaines r\u00e9gions et en Suisse romande, ils sont confront\u00e9s au manque de rel\u00e8ve Poli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [86%] :\r\nC'est qu'il y ait cette pouss\u00e9e verte Camille est -elle de mauvais augure pour les partis bourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:53) [94%] :\r\nLe PLR et l'UDC devront \u00e0 un moment donn\u00e9, durant la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se positionner plus clairement sur la question de la protection de l'environnement, pour l'instant, du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, l'int\u00e9r\u00eat ne semble pas tr\u00e8s grand pour la question \u00e9cologique, le PLR, lui, a r\u00e9cemment tent\u00e9 de verdir son programme mais la ligne du parti n'est toujours pas tr\u00e8s claire \u00e9videmment, le climat n'est pas le seul enjeu des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais c'est un enjeu qui mobilise en ce moment, on le voit bien, et puis il y a cette autre enseignement \u00e0 tirer oui un des constat sans \u00e9quivoque du c\u00f4t\u00e9 du parlement z\u00fcrichois, tous les partis repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont recul\u00e9, certains plus que d'autres, le Parti socialiste et le PDC font quasiment du surplace pour ces partis, pas de vague verte sur laquelle surfer en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ils ont encore du travail pour r\u00e9ussir \u00e0 mettre en avant les th\u00e8mes qui sauront convaincre leur \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:40) [87%] :\r\nInventant de l'analyse tout \u00e0 l'heure de Philippe Nantermod qui est vice- pr\u00e9sident de du PLR va lui poser quelques questions aussi et sera apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [94%] :\r\nLa Suisse gagne en rond pour occuper le 2\u00e8me rang, derri\u00e8re la Su\u00e8de du classement sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique un indice publi\u00e9 ce matin par le Forum \u00e9conomique mondial. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:55) [98%] :\r\nLa Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs dit oui mais \u00e0 un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [95%] :\r\nElle a pr\u00e9cis\u00e9 hier sa position, alors que le projet est encore en consultation la SSE demande des garanties que les partenaires sociaux, par exemple, soient les seuls responsables de l'ex\u00e9cution des mesures d'accompagnement en Suisse, son pr\u00e9sident, Gian-Luca Lardi. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:13) [91%] :\r\nPour nous, c'est extr\u00eamement important que le contr\u00f4le des contrats collectifs puisse \u00eatre fait par les partenaires sociaux et pas par des organes de l'\u00c9tat, comme \u00e7a se passe dans les autres pays de l'Union n'aurait peine ce sont des bases pour que notre syst\u00e8me de contr\u00f4le \u00e0 des salaires puisse fonctionner, il fonctionne avec des commissions paritaires ici dans la Suisse, donc nous avons vraiment pas raison de changer un syst\u00e8me qui fonctionne tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [97%] :\r\nDes relations avec Bruxelles qui ne sont pas simples non plus pour le Royaume-Uni, sa premi\u00e8re ministre Theresa May se pr\u00e9pare \u00e0 une semaine cruciale sur le dossier du Brexit alors qu'elle fait face depuis hier \u00e0 une fronde au sein de son gouvernement, elle doit d\u00e9voiler ce matin sa nouvelle marche \u00e0 suivre pour sortir son pays de l'Union, alors que de nombreux d\u00e9put\u00e9s r\u00e9clament son d\u00e9part, le Parlement pourrait d'ailleurs tenter cette semaine de reprendre la main sur le dossier du Brexit loin des tensions entre Londres et Bruxelles, le prince Charles a pos\u00e9 hier le pied \u00e0 Cuba, il s'agit de la premi\u00e8re visite officielle sur l'\u00eele communiste d'un membre de la famille royale britannique, qui dit vouloir ainsi resserrer les relations bilat\u00e9rales grandissantes avec Cuba, de m\u00eame que les Liens culturels entre les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:23) [94%] :\r\nLe Mozambique paient un tr\u00e8s lourd tribut au cyclone Idai qui l'a ravag\u00e9 il y a 10 jours d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [95%] :\r\nLe bilan fait maintenant \u00e9tat de pr\u00e8s de 450 morts, il devrait s'alourdir encore, il faut s'attendre au d\u00e9veloppement aussi des maladies transmises par l'eau, Agathe Birden qui devraient affecter la population. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:38) [95%] :\r\nOui, c'est m\u00eame in\u00e9vitable si l'on en croit le gouvernement du Mozambique et les humanitaires, qui sont sur place, ils s'attendent \u00e0 des cas de chol\u00e9ra et de paludisme in\u00e9vitables en raison des eaux stagnantes et de la promiscuit\u00e9 de la population dans les centres d'accueil d'urgence o\u00f9 sont mass\u00e9es plus de 100000 personnes, le d\u00e9fi, c'est donc de pouvoir pr\u00e9venir ces maladies ou au mieux les contenir, on sera capable de g\u00e9rer la situation, si on a des centres d\u00e9j\u00e0 en place, a d\u00e9clar\u00e9 un membre du bureau de coordination des affaires humanitaires des Nations unies, ce m\u00eame bureau des Nations unies s'attendent aussi un bilan de victimes encore plus lourd, ces prochains jours puisque des zones jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent isol\u00e9es deviennent d\u00e9sormais accessibles et si le Mozambique a \u00e9t\u00e9 le pays le plus touch\u00e9 par ce cyclone le Zimbabwe voisin n'a pas non plus \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 au moins 259 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, mais pour les rescap\u00e9s, il faut continuer \u00e0 vivre en t\u00e9moigne cette image de la t\u00e9l\u00e9vision nationale Jim Babou et diffus\u00e9 hier, on y voit une femme qui donne naissance \u00e0 son enfant, perch\u00e9e sur un arbre pour \u00e9chapper aux inondations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [97%] :\r\nAu Mali, le gouvernement a limog\u00e9 hier une partie des chefs de l'arm\u00e9e, 24 heures apr\u00e8s le massacre d'au moins 130 civils par des hommes arm\u00e9s dans le centre du pays, il a d\u00e9cid\u00e9 aussi de dissoudre une milice d'autod\u00e9fense compos\u00e9e de chasseurs traditionnels membres de l'ethnie Dogon et soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine du massacre de samedi contre la communaut\u00e9 peul, des conflits communautaires qui ont fait au moins 500 morts l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:59) [88%] :\r\nOui, actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, toujours apr\u00e8s l'Italie et Monaco j'Ping est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Nice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident chinois et son \u00e9pouse ont partag\u00e9 un repas priv\u00e9 avec Emmanuel Macron et Brigitte Macron avant le d\u00e9but aujourd'hui de la partie officielle de son voyage en France, les 2 chefs d'\u00c9tat seront rejoints demain \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e par la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel et le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, la France, o\u00f9 des oiseaux mazout\u00e9s jonchent des plages basques et long Days souill\u00e9es par le fioul d\u00e9vers\u00e9 par le Grande America depuis son naufrage le 12 mars dernier d'ailleurs, les op\u00e9rations de r\u00e9cup\u00e9ration et l'arriv\u00e9e de mazout lourd sur les c\u00f4tes semble maintenant peu probable Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:37) [95%] :\r\nOn ne parle donc plus de Marie noir mais de pollution maritime, celle -ci devrait atteindre les c\u00f4tes fran\u00e7aises dans 6 ou 7 jours d'apr\u00e8s les derni\u00e8res estimations de la pr\u00e9fecture maritime de l'Atlantique, la question est de savoir \u00e0 quel endroit, la pollution n'\u00e9tant actuellement pas soumises \u00e0 des courants significatifs dans le Golfe de Gascogne c'est la m\u00e9t\u00e9o qui sera d\u00e9terminante quant \u00e0 la nature de la pollution, les derni\u00e8res donn\u00e9es font \u00e9tat de environ 1000 tonnes de mati\u00e8res dangereuses parmi l'inventaire r\u00e9pertori\u00e9s figurent notamment des substances nocives utilis\u00e9es dans l'industrie du cuir de la r\u00e9sine des substituts de t\u00e9r\u00e9benthine des fongicides et des a\u00e9rosols, la plus grande partie de mati\u00e8res dangereuses est constitu\u00e9 d'acide chlorhydrique au Cedre, le Centre sp\u00e9cialis\u00e9 des pollutions accidentelles des eaux, on indique que cet acide se dissout quasiment compl\u00e8tement dans l'oc\u00e9an, avec des cons\u00e9quences n\u00e9gligeable ou \u00e0 un niveau tol\u00e9rable pour l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [95%] :\r\nEn Tha\u00eflande, le parti proche de l'arm\u00e9e au pouvoir arrive en t\u00eate des \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 90 pourcent des bulletins de vote, il devance de peu le parti d'opposition de l'ancien 1er ministre en exil Thaksin Shinawatra, qui a remport\u00e9 toutes les \u00e9lections depuis 20 ans, il s'agit du 1er scrutin depuis le coup d'\u00c9tat de 2014, l'incertitude demeure quant \u00e0 la r\u00e9partition \u00e0 venir des si\u00e8ges au Parlement, la premi\u00e8re ministre n\u00e9o- z\u00e9landaise annonc\u00e9 ce matin l'ouverture d'une enqu\u00eate nationale officielle sur l'attaque sanglante de 2 mosqu\u00e9es, il y a 10 jours, \u00e0 quoi est s'Church Jacinda Ardern veut faire toute la lumi\u00e8re sur le r\u00f4le de la police et des services de renseignements. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:07) [94%] :\r\nLe 8\u00e8me sommet international sur les mati\u00e8res premi\u00e8res ouvre aujourd'hui \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [96%] :\r\nIl va rassembler durant 3 jours, n\u00e9gociants, financiers et entreprises du secteur \u00e0 pr\u00e9sent week- end marqu\u00e9 par le traditionnel contre- sommet du collectif Stop- sp\u00e9culation ces voix critiques appellent la Suisse \u00e0 prendre davantage position Romain Bardet dans un contexte particulier cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:27) [95%] :\r\nParticulier en effet avec les discussions autour de l'initiative pour des multinationales responsables, le Conseil des \u00c9tats a r\u00e9cemment balay\u00e9 le contre- projet la population devrait se prononcer sur cette initiative, l'ann\u00e9e prochaine et alors que Lausanne accueille le plus important sommet du genre les ONG attendent un message clair de la part de la Suisse, c'est le cas de Suisse c\u00e8de Marc Ummel, responsable mati\u00e8res premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:47) [91%] :\r\nEn tant que premi\u00e8re place de n\u00e9gocier au niveau international, la Suisse se doit de prendre ses responsabilit\u00e9s et de prendre les mesures qui sont en cause. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:54) [96%] :\r\nUne intervention est notamment attendue celle mardi du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:59) [96%] :\r\nNous ce qu'on attend de lui, c'est qu'il fasse un discours dans lequel il demande aux entreprises plus de transparence qui leur fasse prendre conscience des d\u00e9g\u00e2ts qui sont caus\u00e9s par ces entreprises sur les pays en voie d\u00e9veloppement maintenant, je suis pas s\u00fbr qu'ils veulent faire, quand on regarde le dernier rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur les mati\u00e8res premi\u00e8res, il y a plus de mesures qui sont prises pour renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse, plut\u00f4t que de prendre des vraies mesures pour combattre la violation des droits humains par nos entreprises, donc on peut se poser des questions sur quel est le message que veut faire passer la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:26) [92%] :\r\nUn point en particulier, c'est l'or, la Suisse importe plus de la moiti\u00e9 de l'or commercialis\u00e9 dans le monde et, selon les ONG, les mesures propos\u00e9es par le gouvernement reste insuffisant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:36) [92%] :\r\nEt si l'ex- basilique Sainte-Sophie disent boule actuellement un mus\u00e9e devenait bient\u00f4t la mosqu\u00e9e Sainte-Sophie, le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan a \u00e9voqu\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision turque, la possibilit\u00e9 de la renommer apr\u00e8s les \u00e9lections locales du 31 mars prochain oeuvre architecturale majeure construite au VIe si\u00e8cle la basilique fait r\u00e9guli\u00e8rement l'objet de pol\u00e9miques entre chr\u00e9tiens et musulmans, qui se disputent son utilisation, un monument aujourd'hui class\u00e9 au Patrimoine mondial de l'UNESCO. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:02) [95%] :\r\nMais voil\u00e0, pour le journal Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-25T06:46:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34A31E3B-FDC0-4D7D-A91B-E5A55445AA96", "internalArchiveId": "34A31E3B-FDC0-4D7D-A91B-E5A55445AA96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas : Sur les pas de C\u00e9line Amadruz - \"Le sport, c'est mon psychiatre !\"", "publicationDate": "2019-03-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC/GE\r\n\r\n\r\nSur les pas de C\u00e9line Amadruz - \"Le sport, c'est mon psychiatre !\"   KARINE VASARINO - DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n*** Sur les pas.. avec vous Karine Vasarino.. nous serons \u00e0 Berne toute la semaine en compagnie d'une \u00e9lue genevoise.. \r\nLa conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz.. que j'ai rencontr\u00e9 lors de la session parlementaire de printemps qui s'est achev\u00e9 la semaine derni\u00e8re.. Il est environ 19h, un mercredi.. Nous avons rendez-vous \u00e0 l'entr\u00e9e du palais f\u00e9d\u00e9ral. C'est la fin de la journ\u00e9e.. \r\nc'est l'heure du diner.. \r\nSauf pour C\u00e9line Amaudruz.. \r\nJe lui demande \u00e0 quoi ressemble une journ\u00e9e de session.. \r\nCe jour l\u00e0.. elle s'\u00e9tait lev\u00e9e vers 4h30.. \u00e0 cause de vous Romaine.. \r\n  00'30 ((FINIT EN L'AIR))\r\nElle p\u00e8te le feu, C\u00e9line Amaudruz.. \r\n4h30 debout..pour aller se d\u00e9penser \u00e0 la salle de sport avant le direct \u00e0 7h15 avec vous.. c'\u00e9tait le 6 mars dernier. \r\n*** Et elle \u00e9tait quand m\u00eame en forme pour marcher\u00a0?\r\nComme je vous disais.. elle p\u00e8te le feu.. \r\nElle me propose le parcours qu'elle effectue quand elle va courir.. en direction de la fosse aux ours..\r\nHeureusement pour moi. ce sera .. une partie du parcours.. et en marchant. \r\nAu moment d'effectuer une petite mont\u00e9e.. je tente de rester digne.. \r\n  00'42\r\nEt la balade n'est pas termin\u00e9e.. \r\nCeline Amaudruz me consacre du temps.. malgr\u00e9 un programme tr\u00e8s charg\u00e9.. \r\n  01'18\u00a0\r\nOn verra.. elle est en tout cas candidate pour un 3\u00e8me mandat .. elle brigue un si\u00e8ge au conseil des Etats..Et ce samedi.. lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti l'UDC.. en Thirgovie.. elle viendra d\u00e9fendre le oui \u00e0 RFFA.. la loi f\u00e9d\u00e9rale relative \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et au financement de l'AVS.. \r\n***Un peu de musique pour d\u00e9marrer votre balade\u00a0?\r\nUn titre de Jean-Jacques Goldman.. On ira..\r\n  04'22\r\n***Sur les pas.. toute cette semaine.. \u00e0 Berne avec la conseill\u00e8re nationale genevoise UDC.. C\u00e9line Amaudruz..", "durationSec": 382, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10296720", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de C\u00e9line Amadruz - \"Le sport, c\u2019est mon psychiatre !\"", "Sur les pas de C\u00e9line Amadruz - \"Le sport, c\u2019est mon psychiatre !\" / LME_2019-03-25T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de C\u00e9line Amadruz - \"Le sport, c\u2019est mon psychiatre !\" / LME_2019-03-25T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10296751", "ece-10296720"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-31T16:15:37Z", "speechToTexts": ["31.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nKarine Mazarine est avec moi, bonjour Karim bonjour, vous \u00eates l\u00e0 pour sur l'\u00e9pave votre s\u00e9quence toute cette semaine, nous serons \u00e0 Berne, en compagnie d'une \u00e9lue genevoise Karine, la conseill\u00e8re nationale, C\u00e9line Amaudruz, que j'ai rencontr\u00e9s lors de la session parlementaire de printemps qui s'est achev\u00e9 la semaine derni\u00e8re, alors il est environ 19 heures, nous sommes un mercredi, nous avons rendez- vous \u00e0 l'entr\u00e9e du palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est la fin de la journ\u00e9e et c'est l'heure du d\u00eener, sauf pour C\u00e9line Amaudruz je lui demande \u00e0 quoi ressemble une journ\u00e9e de session et ce jour- l\u00e0, elle s'\u00e9tait lev\u00e9e vers 4 heures et demie du matin \u00e0 cause de vous Romaine comment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [87%] :\r\nAh finalement une journ\u00e9e \u00e0 assez classique du Parlement ou pour ma part je vais assez t\u00f4t au fitness, parce que j'ai besoin de faire du sport, c'est un peu ce que je dis toujours, le sport c'est un peu mon psychiatre pour moi \u00e7a ne me o\u00f9 j'\u00e9vacue et je me vide alors \u00e9videmment ayant \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 la radio \u00e0 7 heures car j'ai d\u00fb aller encore plus t\u00f4t Fitna, donc c'\u00e9tait 4 heures 30 au fitness, mais si j'y vais pas, je ne me sens pas la m\u00eame chose pour affronter ma journ\u00e9e et une fois que j'ai fait mon fitness je p\u00e8te le feu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [92%] :\r\nMais elle p\u00e8te le feu, C\u00e9line Amaudruz, donc vous avez compris, 4 heures et demie debout pour aller se d\u00e9penser, \u00e0 la salle de sport avant le Direct avec vous \u00e0 7 heures et quart, c'\u00e9tait le 6 mars dernier c'est vrai qu'on demande aux gens de se lever tr\u00e8s t\u00f4t, bon elle \u00e9taient quand m\u00eame, enfin on forme pour marcher \u00e0 l'entendre, C\u00e9line Amaudruz, je vous le disais elle p\u00e8te le feu, elle me propose le parcours qu'elle effectue quand elle va courir en direction de la force aux ours alors heureusement pour moi, ce sera une partie un du parcours en marchant et au moment d'effectuer une petite mont\u00e9e, je tente de rester digne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [75%] :\r\nNon, vous \u00eates avez regardez comme la fille sage. \r\nBah l\u00e0 disons \u00e0 travers ses larmes, et on on attaque une petite mont\u00e9e donc au concours, c'est peut-\u00eatre la premi\u00e8re difficult\u00e9 que mon itin\u00e9raire mais en m\u00eame temps, \u00e7a nous permet d'avoir la vue sur sur le palais f\u00e9d\u00e9ral au fond ou d'ailleurs, on voit un peu le drapeau encore les \u00e9glises qui sont pas trop, donc vous avez toute une vie sur sur Ben c'est absolument magnifique entend les Clash. \r\nBient\u00f4t 8 et de tuteur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [90%] :\r\nEt la balade n'est pas termin\u00e9e, C\u00e9line Amaudruz me consacre du temps, malgr\u00e9 un programme tr\u00e8s charg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [85%] :\r\nEn ce moment, je, je travaille beaucoup parce que c'est un cheval ex\u00e9cutiveM. Byers \u00e0 l'IMD, en plus, donc \u00e7a fait des des donc journ\u00e9e parce que je dois -je Aranda des travaux, une semaine sur 2, or je suis je suis une bosse, \u00e7a je dois bon je tient \u00e7a probablement de mais mes parents mais surtout de ma m\u00e8re qui qui est, qui se l\u00e8vent tr\u00e8s t\u00f4t qui bossent, qui m'a toujours dit : tu dois bosser, quoi, il se passe dans ta vie, donc, donc, je pense, j'avais d\u00e9j\u00e0 une ann\u00e9e assez remplit largement suffisamment rempli, mais j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire cette ann\u00e9e, pourquoi je ne sais pas, c'est comme \u00e7a, mais c'est vrai que c'est l'ann\u00e9e \u00e9lectorale o\u00f9 la vice- pr\u00e9sidence, donc je dois assumer un peu la la campagne au niveau Romand \u00e9videmment avec les candidats un par mois seul, fort heureusement, mais je pense que c'\u00e9tait quelque chose en plus mais, mais, voil\u00e0, moi \u00e7a m'apporte beaucoup dans mes r\u00e9flexions, \u00e7a m'a permis notamment de os\u00e9 prendre la d\u00e9cision de voter quoi pour partie sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale, donc je pense, \u00e7a m'a permis de, de voir le fait de discuter avec d'autres gens, oui vraiment, ils nous apprennent beaucoup de choses et et donc pour moi c'est c'est vraiment une riche exp\u00e9rience de vie apr\u00e8s \u00e7a on verra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [93%] :\r\nOn verra, elle est en tout cas, candidate pour un 3\u00e8me mandat elle brigue un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats et ce samedi, lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti, l'UDC en Thurgovie elle viendra d\u00e9fendre le oui \u00e0 RFFA la loi f\u00e9d\u00e9rale relative \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et au financement de l'AVS, une loi qui divise au sein du parti parce sur les pas assez des balades, c'est aussi de la musique quelle musique pour d\u00e9marrer cette promenade en un titre de Jean-Jacques Goldman, on ira. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [77%] :\r\nL'OL z'on suivra l'auto suite au tous les morts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [81%] :\r\nOn laissera nos cartes en prison mais tous ces gens quand on voit coeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [87%] :\r\nJean-Jacques Goldman 1er 1er \u00e9tat musical de ce, sur les pas toute la semaine \u00e0 Berne avec la conseill\u00e8re nationale genevoise UDC C\u00e9line Amaudruz sur les pas, c'est \u00e9galement un Podcast sur Spotify, Deezer, iTunes et sur le Player ts Karine Vasari non merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-25T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE6B29AC-DF06-42F4-8D3B-E0E5F5E883D0", "internalArchiveId": "BE6B29AC-DF06-42F4-8D3B-E0E5F5E883D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cantonales zurichoises 2019. Forte progression des Verts lib\u00e9raux : interview de Nicola Forster, co-pr\u00e9sident du parti \u00e0 Zurich ", "publicationDate": "2019-03-25T00:00:00Z", "summary": "La vague verte \u00e0 Zurich se caract\u00e9rise par une forte progression des Verts Lib\u00e9raux, ils gagnent 9 si\u00e8ges au parlement zurichois, une remont\u00e9e de plus de 5 %.\r\nNicolas Forster, co-pr\u00e9sident des Verts Lib\u00e9raux \u00e0 Zurich mais aussi fondateur du Foraus, laboratoire d'id\u00e9es  .. nous a rejoint ... Bonsoir Monsieur !\r\nVotre parti avait perdu 5 si\u00e8ges lors des \u00e9lections cantonales de 2015, l\u00e0 il en gagne 9. \r\nMais le d\u00e9fi ne fait que commencer. Car en tant que petit parti, vous allez \u00eatre oblig\u00e9 de vous apparenter dans les cantons en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Est-ce que votre alli\u00e9 naturel ne devrait pas \u00eatre les verts, qui gagnent 9 si\u00e8ges comme vous  ?\r\nD'ailleurs en Suisse al\u00e9manique, les verts lib\u00e9raux sont issus des verts .. qui trouvaient les verts trop \u00e0 gauche sur les questions migratoires ?\r\nAlors quels types d'alliances faut-il encourager selon vous ?\r\nAlliance avec le PDC et le PBD ? Avec le centre ?\r\nLe PBD a essuy\u00e9 une claque au \u00e9lections zurichoises, il n'est m\u00eame plus repr\u00e9sent\u00e9 au parlement zurichois. Vous pr\u00e9conisez tout de m\u00eame une alliance avec lui?\r\nIsabelle Chevalley, la vice-pr\u00e9sident du Parti Vert Lib\u00e9ral,  a fait un appel du pied au PLR vaudois. Elle avait m\u00eame fait liste commune avec l'UDc Jacques Nicolet dans la campagne en vue du Conseil d'Etat. De telles alliances sont encore possible selon vous ou \u00e7a dessert le parti ?\r\nS le PLR devient un parti plus vert, quel int\u00e9r\u00eat pour les \u00e9lecteurs de se tourner vers les Verst Lib\u00e9raux ?\r\nLe risque, c'est que le parti vert lib\u00e9ral soit utilis\u00e9 comme faire-valoir d'autres partis de droite qui n'ont pas port\u00e9 jusqu'ici les th\u00e9matiques climatiques et \u00e9cologiques, un peu ce qui \u00e9tait arriv\u00e9 apr\u00e8s Fuskhusima, la catastrophe nucl\u00e9aire n'avait pas profit\u00e9 aux Verts ... \r\nSouvent les apparentements entre partis sont des alliances de raison plus que de coeur. Mais on sent que sur la th\u00e9matique du climat, les \u00e9lecteurs sont sensible \u00e0 une forme de coh\u00e9rence !\r\nLe parti  vert lib\u00e9ral n'a pas la m\u00eame origine des deux c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, il est plut\u00f4t issu de la gauche c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique,  et de la droite c\u00f4t\u00e9 romand, \u00e7a rend les strat\u00e9gies d'apparentement encore plus compliqu\u00e9es ?\r\nR\u00e9action Longchamps: \r\nClaude Longchamps, les verts et les verts lib\u00e9raux n'auraient-ils pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 se rapprocher pour b\u00e9n\u00e9ficier pleinement de cette vague verte ? ", "durationSec": 302, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10296696", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Zurich (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9cologie", "environnement", "\u00e9lection cantonale", "parti politique"], "thematicPersons": ["Verts lib\u00e9raux"], "alternativeTitle": ["Forte progression des Verts lib\u00e9raux \u00e0 Zurich: interview de Nicola Forster / FOR_2019-03-25T18:02:00_developpement-5", "Forum du 25.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Nicola Forster, co-pr\u00e9sident des Verts Lib\u00e9raux \u00e0 Zurich et fondateur du think tank Foraus."], "variantIds": ["ece-10296696"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:34Z", "speechToTexts": ["31.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nClaude Longchamp, vous restez avec nous parce qu'on va analyser maintenant la situation des Verts lib\u00e9raux \u00e0 l'aune de ces \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises la vague verte \u00e0 Zurich se caract\u00e9rise par une forte progression des Verts lib\u00e9raux, on l'a dit il y a 9 si\u00e8ges au parlement zurichois une remont\u00e9e de plus de 2 5 pourcent Nicola Forster, le co- pr\u00e9sident d'Air Lib Air lib\u00e9raux \u00e0 Zurich est avec nous, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [88%] :\r\nBonsoir, madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:23) [96%] :\r\nAlors vous \u00eates un petit parti en les le le parti Vert lib\u00e9ral, vous allez \u00eatre oblig\u00e9 de vous apparenter dans les cantons en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales apr\u00e8s ce succ\u00e8s que vous venez de vivre aux \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises qui sera votre alli\u00e9 naturel avec lequel vous allez devoir finalement faire alliance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [89%] :\r\nAlors le le parti Vert lib\u00e9ral ni il n'est ni de gauche ni de droite, a essayer de trouver un des alli\u00e9s au Centre et on est en train de parler surtout avec le PDC le PBD et le PEV. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [80%] :\r\nNicola Forster est -ce que votre alli\u00e9 naturel ne serait pas finalement les verts il gagne comme 9 si\u00e8ges, comme vous, ils d\u00e9fendent des th\u00e9matiques vertes comme vous les th\u00e9matiques \u00e9cologistes, c'est ce qu'il aurait pas raisonnable de de vous mettre ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [91%] :\r\nOui, absolument, sur les questions de climat, on va bien s\u00fbr travailler ensemble, c'est aussi l'attente un un des \u00e9lecteurs qui nous ont \u00e9lus aussi fortement, parce que quand m\u00eame nous, on a gagn\u00e9 9 si\u00e8ges, ils ont gagn\u00e9 9 c'est un si\u00e8ge c'est c'est une vague verte dans le canton de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [83%] :\r\nD'ailleurs en Suisse unique en Suisse al\u00e9manique les les Verts lib\u00e9raux c'est une mouvance qui est issu des Verts, vous pourrez imaginer refuse Yonnet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [91%] :\r\nPas pour le moment, alors on est bien positionn\u00e9, hein, entre la droite et la gauche, je trouve, on est, on est vraiment en train de former un 3\u00e8me p\u00f4le qui a un un p\u00f4le lib\u00e9ral, un p\u00f4le progressif pour des \u00e9lecteurs qui trouvent que le climat est important que l'Europe \u00e9tait importante pour la Suisse, alors je crois que c'est vraiment une nouvelle force c'est pas, c'est pas qu'on reste avec les les verts mais qu'on travaille ensemble avec tout le monde bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [92%] :\r\nAlors, Isabelle Chevalley, la vice- pr\u00e9sidente du parti Vert lib\u00e9ral a fait un appel du pied au PLR Vaudois, elle avait par le pass\u00e9, on s'en souvient fait liste commune avec l'UDC Jacques Nicolet dans la campagne en vue du Conseil d'\u00c9tat, est ce que de telles alliances les Verts lib\u00e9raux avec le PLR, o\u00f9 l'UDC c'est coh\u00e9rent selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [90%] :\r\nAlors on n'a encore jamais fait un apparentement avec l'UDC parce que l'UDC quand m\u00eame assez loin de nos valeurs et le syst\u00e8me \u00e9lectoral, comme il est, il est en Suisse, il il y a beaucoup de d\u00e9savantage pour pour les petits partis, alors il faut qu'on travaille ensemble, avec d'autres, d'autres partis et les apparentements, il faut faut bien savoir que qu'ils ont une nature math\u00e9matique et c'est pas le contenu politique qui est, qui a l\u00e0- dedans, alors en fait pas campagne ensemble avec avec d'autres partis, m\u00eame si on est li\u00e9 dans une, dans un appartement apparentements. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [90%] :\r\nOui, mais \u00e0 la question de la coh\u00e9rence, on a l'impression que ces \u00e9lecteurs qui sont sensibles au aux questions climatiques sont aussi tr\u00e8s sensibles \u00e0 la question de la coh\u00e9rence des partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [90%] :\r\nOui, absolument, et c'est pour \u00e7a qu'on qu'on va vraiment prouv\u00e9 aussi, on a 4 ans maintenant devant nous, un dans le canton de Direct, prouver qu'on peut vraiment changer quelque chose au niveau cantonal et faire une politique sur laquelle a un qui qui qui essayent de stopper le climat, hein, le changement de climat aussi au niveau cantonal, mais cette vague verte, elle peut aussi aller plus loin que \u00e7a, alors on essaie aussi de de porter \u00e7a un mot au niveau national et de d'avoir un succ\u00e8s aussi dans les \u00e9gouts, \u00e9lections en octobre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [88%] :\r\nMerci Nicola Forster, co- pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux \u00e0 Zurich, on retiendra que vous voulez cr\u00e9er un grand p\u00f4le du centre, je reviens vers vous pour l'Longchamps, est ce que cette l\u00e0 une bonne strat\u00e9gie, selon vous, que les Verts lib\u00e9raux, c'est plut\u00f4t de se rapprocher du PDC du PBD plut\u00f4t que de l'UDC IP ou du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [87%] :\r\nJe pense, si on r\u00e9fl\u00e9chit un tout petit peu \u00e0 la situation dans le canton de Z\u00fcrich, tous ces partenaires probables ou possibles sont des petits partis, ils sont plus faibles que les Verts lib\u00e9raux je pense pas que vraiment l\u00e0 on va former un p\u00f4le fort du centre et parce que l'\u00e9paule forces anti- sont unis, c'est la droite en ce pour le l'UDC le Parti lib\u00e9ral- radical et \u00e0 la gauche, c'est quand m\u00eame le parti socialiste et qui est plus grand que que les Verts, lib\u00e9raux et certainement le de parti \u00e9cologique qui est dans la m\u00eame dimension comme les Verts, lib\u00e9raux, alors je pense vraiment, il faut il faut il faut donner une r\u00e9ponse en ce qui concerne le Parti lib\u00e9ral- radical, le Parti lib\u00e9ral qui est le plus proche du PS, du peuvent des Verts, lib\u00e9raux et en qu'est ce qui, en ce qui concerne avec les \u00e9cologistes, \u00e0 gauche comme uniquement comme \u00e7a, on peut trouver des majorit\u00e9s dans le parlement du canton du canton de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [94%] :\r\nJe vous remercie Claude Longchamp politologue d'avoir comment\u00e9 avec nous les r\u00e9sultats des \u00e9lections \u00e0 Zurich et leurs cons\u00e9quences, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-25T17:34:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Forster, Nicola", "role": "co-pr\u00e9sident des Verts Lib\u00e9raux", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Longchamp, Claude", "role": "historien et politologue suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F572DE5-2D72-401E-A2C7-AB5396DF6806", "internalArchiveId": "3F572DE5-2D72-401E-A2C7-AB5396DF6806", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC perd neuf si\u00e8ges au Parlement zurichois: interview de Claude Longchamp", "publicationDate": "2019-03-25T00:00:00Z", "summary": "Interview de Claude Longchamps, politologue.\r\n\r\nL'UDC perd neuf si\u00e8ges au Parlement zurichois: interview de Claude Longchamp  \r\nClaude Longchamps, politologue\r\nL'UDC perd 9 si\u00e8ges au parlement zurichois, il y a de quoi avoir des sueurs froides 7 mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?\r\nle symbole est tr\u00e8s fort: c'est Le canton de Christoph Blocher, l\u00e0 o\u00f9 l'aile bloch\u00e9rienne est la plus ancr\u00e9e, qui inflige cette sanction \u00e0 l'UDC ...\r\nIl y a eu le signal vaudois - le mauvais r\u00e9sultat de Pascal Dessauges en vue du Conseil d'etat vaudois, maintenant il y a le signal zurichois, l'UDC ne r\u00e9pond plus aux attentes des \u00e9lecteurs ?\r\nL'UDC arrive \u00e0 la fin d'un cycle ?\r\nA qui la faute ? La nouvelle \u00e9quipe dirigeante Albert Roesti, le pr\u00e9sident de l'UDC, Thomas Aeschi vice-pr\u00e9sident, C\u00e9line Amaudruz vice-pr\u00e9sidente , ne sont pas les bonnes personnes ?\r\nPour stopper l'\u00e9rosion, que doit faire l'UDC ? Devenir un parti qui d\u00e9fend aussi le climat ?\r\nDifficile pour un parti comme l'UDC qui a souvent affich\u00e9 une unit\u00e9 et une coh\u00e9rence \u00e0 toute \u00e9preuve de changer soudain de ligne ... non ? \r\nL'UDC veut rebondir avec le dossier europ\u00e9en mais est-ce vraiment la bonen strat\u00e9gie ? Dans les diners de famille, on parle plus du r\u00e9chauffement climatique que de l'accord cadre avec Bruxelles !\r\nET puis la r\u00e9sistance \u00e0 l'Europe n'est plus le terrain de jeu uniquement de l'UDC. Les syndicats sont aussi sur ce th\u00e8me ! \u00e7a brouille un peu les cartes ?\r\nL'UDC reste tout de m\u00eame le parti qui a le plus grand poids au parlement zurichois avec 45 si\u00e8ges. Est-ce que c'est un peu la photographie de ce qui nous attend \u00e0 l'automne: l'UDC sera toujours le premier parti de Suisse mais ne progressera pas ...\r\n-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nVague verte \u00e0 Zurich:\r\nLa stup\u00e9faction\r\nL'effet Fukushima en 2011\r\nL'effet gr\u00e8ve pour le climat en 2019\r\nLes forces \u00e9cologistes \u00e0 Zurich - verts et verts lib\u00e9raux - d\u00e9tiennent un quart du parlement zurichois - 45 sur 180 si\u00e8ges.\r\nRetour des Verts \u00e0 l'ex\u00e9cutif avec Martin Neukom.\r\nNathalie Rickli \u00e9lue \u00e0 la 7e place. \r\nCorrection: - 6 si\u00e8ges pour les Verts, - 5 pour les Verts lib\u00e9raux en 2011.\r\nDes sueurs froides \u00e0 l'UDC: il perd 9 si\u00e8ges au parlement - mais a toujours le plus grand poids avec 45 si\u00e8ges.\r\nLe PBD n'est plus repr\u00e9sent\u00e9 au Parlement. \r\nGlissement \u00e0 gauche - du jamais vu selon Michael Hermann !\r\nLa s\u00e9cheresse de l'\u00e9t\u00e9 2018, l'\u00e9chec de la loi sur le Co2 puis les gr\u00e8ves sur le climat: c'est ce dont on parle aux repas de famille, plus que d'immigration ou d'Europe ..\r\nL'UDC manque de meneurs apr\u00e8s le retrait de Christoph Blocher\r\nLigne plus assez claire \r\nL'UDc s'est fait piquer son autre th\u00e8me phare- l'Europe. Le PS et les syndicats sont aussi sur ce cr\u00e9neau", "durationSec": 450, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10296695", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC perd neuf si\u00e8ges au Parlement zurichois: interview de Claude Longchamp / FOR_2019-03-25T18:02:00_developpement-4", "Forum du 25.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Claude Longchamps, politologue."], "variantIds": ["ece-10296695"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:33Z", "speechToTexts": ["31.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on revient en Suisse maintenant avec cette question : l'UDC peut -elle r\u00e9sister \u00e0 la vague verte, c'est la question qui se pose au lendemain des \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises le parti agrarien en effet perdu 9 si\u00e8ges au Parlement, alors que les Verts et les Verts lib\u00e9raux en ont obtenu 9 de plus chacun, le constat est l\u00e0 l'enjeu climatique a s\u00e9duit les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs Camille Degoat, vous \u00eates l'une de nos correspondante \u00e0 Berne pour vous vous \u00eates procur\u00e9 un document de travail du parti, l'UDC sur l'environnement, est ce que \u00e7a veut dire que l'UDC est en train de verdir son programme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [92%] :\r\nNous sommes un parti pragmatique qui ne se laisse pas dirig\u00e9 par les tendances saisonni\u00e8res, voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 a des propos qui montre bien l'ambiance du c\u00f4t\u00e9 de la pr\u00e9sidence de l'UDC apr\u00e8s les votations d'hier, Albert R\u00f6sti, admet que l'\u00e9chec a \u00e9t\u00e9 plus cuisant que pr\u00e9vu et que ce qu'il appelle une hyst\u00e9rie climatique a jou\u00e9 un r\u00f4le important, la pr\u00e9sidence du parti se r\u00e9unit d'ailleurs ce vendredi pour analyser les r\u00e9sultats en d\u00e9tail et \u00e9tudier la strat\u00e9gie \u00e0 adopter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [96%] :\r\nAlors concr\u00e8tement, quelles propositions le parti a -t-il sur le feu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [94%] :\r\nEh bien, il est en train d'\u00e9laborer une fiche d'information sur l'environnement, un document de travail que nous nous sommes procur\u00e9s h\u00e9 bien dans ce document, il est notamment question de favoriser la production \u00e9nerg\u00e9tique indig\u00e8nes, mais l'enjeu principal pour le d\u00e9c\u00e8s de limiter \u00e0 tout prix l'augmentation de la charge fiscale pour les classes moyennes, comme le dit d'ailleurs le conseiller national Micha\u00ebl Buffat \u00e0 l'UDC on ne veut pas de solution qui passe par les taxes, on veut par les taxes, on veut que la Suisse reste comp\u00e9titive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [93%] :\r\nOn est donc \u00e0 l'UDC est encore au stade de la r\u00e9flexion, mais qu'est -ce qu'on en dit, au sein du parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [94%] :\r\nEh bien le climat fait parler de lui pour Micha\u00ebl Buffat, le constat est bien l\u00e0, c'est une question qui marque les gens le d\u00e9put\u00e9 Yves Nidegger pense, lui, que ce n'est pas le r\u00e9chauffement climatique qui est nouveau, mais bien le ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9diatique, le Genevois rappelle dans la foul\u00e9e que l'UDC a toujours eu un discours en lien avec la Nature, notamment quand il s'agit de limiter l'immigration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire que que le parti surfe sur la vague verte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [95%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national s'en d\u00e9fend, il explique qu'une partie de l'UDC est sensible \u00e0 l'enjeu climatique depuis des ann\u00e9es, je sais de quoi je parle, je suis moi- m\u00eame agriculteur, je vis dans la nature, je vis gr\u00e2ce \u00e0 la nature pr\u00e9cise le Fribourgeois il se r\u00e9jouit de la prise de conscience des jeunes mais rappelle qu'il y a les grandes th\u00e9ories d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre la pratique, il donne un exemple parmi d'autres, chez les agriculteurs, \u00e7a fait 30 ans qu'on essaie de diminuer les doses des pesticides, alors on le voit \u00e0 l'UDC de discours s'affrontent : celui de pr\u00e9sident du pr\u00e9sident qui ne veut pas c\u00e9der \u00e0 ce qu'ils consid\u00e8rent \u00eatre une tendance et puis il y a ceux qui d\u00e9fendent une UDC sensible aux pr\u00e9occupations \u00e9cologiques et pour cette UDC l\u00e0 le d\u00e9fi c'est maintenant d'expliquer plus clairement \u00e0 la population la politique environnementale du parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [94%] :\r\nCamille Degott je vous remercie et \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, on accueille le politologue Claude Longchamp, bonsoir monsieur, bonsoir l'UDC qui perd 9 si\u00e8ges au Parlement zurichois on peut dire qu'il y a de quoi avoir des sueurs froides, 7 mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [91%] :\r\nOui, c'est certainement dans la dimension une grande surprise que l'UDC peuvent qu'elle perdrait 5 pourcent de tous les \u00e9lecteurs rien du canton de Z\u00fcrich, \u00e7a c'est quand m\u00eame une chose \u00e9norme, 600 on se rappelle que l'UDC z\u00fcrichois, c'\u00e9tait la premi\u00e8re partie depuis des ann\u00e9es 90 qui a chang\u00e9 la politique de l'UDC Monsieur Blocher qui a fait une politique contre l'Union europ\u00e9enne, une politique entre elles, la politique migratoire de l'\u00c9tat et puis c'\u00e9tait quand m\u00eame pendant maintenant 25 ans, un parti de succ\u00e8s, maintenant c'est l'inverse et certainement 6 mois avant les votes assez les les \u00e9lections nationales, 6 mois avant qu'on dit que les \u00e9lections zurichois donne la direction pour les \u00e9lections nationales, c'est certainement une tr\u00e8s grande tu cette d\u00e9faite pour le parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [93%] :\r\nCette cette d\u00e9faite dans le canton, m\u00eame de Christoph Blocher est -ce que c'est le signe que l'UDC arrive \u00e0 la fin d'un cycle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [91%] :\r\nOui, je pense bien que maintenant on a v\u00e9cu pendant 25 ans, un grand succ\u00e8s, si l'on regarde un tout petit peu attend succ\u00e8s du parti sinon regarde un tout petit peu comment sont \u00e9valu\u00e9s les sujets, les th\u00e8mes de du parti, \u00e7a a commenc\u00e9 avec la politique d'asile apr\u00e8s la politique migratoire, la politique anti- europ\u00e9enne et finalement aussi des probl\u00e8mes avec l'\u00c9tat, qui \u00e9taient tous tous tous chaque fois contest\u00e9 par le parti, finalement, c'\u00e9tait quand m\u00eame tous toujours des sujets qui ont commenc\u00e9 dans le canton de Z\u00fcrich et qui sentent \u00e9loign\u00e9s du canton d'Uri pour la peau pour la Suisse al\u00e9manique et m\u00eame des fois pour toute la Suisse alors c'\u00e9tait quand m\u00eame le moteur pour ce parti pendant 2001 un coeur de de cette si\u00e8cles pourquoi ils ont d\u00fb d\u00e9suet des succ\u00e8s si \u00e7a change maintenant, c'est pour le parti, c'est certainement une situation assez grave notamment cite ainsi l'on voit quand m\u00eame un temps encore un tout petit peu de plus que il y a un probl\u00e8me avec personne, il y a un probl\u00e8me aussi avec le programme etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:53) [84%] :\r\nBen, \u00e0 qui la faute, Claude Longchamp, c'est celle, c'est la nouvelle \u00e9quipe dirigeante Albert Roche, le pr\u00e9sident de l'UDC Thomas, le vice- pr\u00e9sident, C\u00e9line Amaudruz, la vice- pr\u00e9sidente, ce ne sont pas des personnes suffisamment charismatiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [90%] :\r\nJe pense pas qu'on peut faire une analyse d'un un facteur qui est d\u00e9cisif pour la nouvelle situation de ce parti, mais tout commen\u00e7ait avec cette l\u00e9gislature on se, on se souvient qu'ils ont perdu tous les initiatives qu'ils ont lanc\u00e9e pendant cette cette l\u00e9gislature, les initiatives populaires qui \u00e9tait une force du parti pendant 10 ans pendant 12 ans, on peut dire, ils ont perdu tout ce qu'ils ont perdu m\u00eame lisez les les r\u00e9f\u00e9rendums qui sont lanc\u00e9s, ils ont perdu en Suisse romande, d'abord les \u00e9lections canton de Valais apr\u00e8s canton de Neuch\u00e2tel et puis il y a maintenant m\u00eame des cantons, des cantons en Suisse al\u00e9manique, o\u00f9 on a des situations o\u00f9 le parti perd 3 ou 4 ou 5 pourcent alors je pense quand m\u00eame, c'est un grand changement et c'est un changement finalement d\u00fb \u00e0 une peut-\u00eatre une nouvelle \u00e9quipe qui ne peut plus g\u00e9rer ce parti et peut-\u00eatre un, m\u00eame un peu autoritaire comme faisait Monsieur Blocher qui n'a pas vraiment qu'on se dit qu'elle n'a pas, qui n'est pas vraiment aucun ancien que les chez les sujets de la population ont chang\u00e9 ses ann\u00e9es c'est plus la politique migratoire aujourd'hui c'est plut\u00f4t la politique de sant\u00e9 et la politique des caisses maladie la politique du social qui touche les personnes L \u00e0, je pense, le parti n'a pas vraiment trouv\u00e9 le courant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [88%] :\r\nEt pour stopper cette \u00e9rosion que doit faire l'UDC qui elle doit venir on entendait Camille de hein qui qui s'est procur\u00e9 ce ce ce document o\u00f9 l'UDC r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la mani\u00e8re dont elle peut s'investir sur le dossier climatique est ce que devenir un parti qui d\u00e9fend aussi le climat, \u00e7a peut \u00eatre une bonne recette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [88%] :\r\nPour l'UDC ici, \u00e7a sera tenu par le groupe parlementaire, je dirais oui, si \u00e7a n'est, ce n'est pas tenu par le groupe parlementaire, \u00e7a peut aussi \u00eatre assez probl\u00e9matique parce que finalement les m\u00e9dias avancent \u00e7a \u00e7a int\u00e9ress\u00e9s vont s'engager au nouveau discours du parti mais ils vont aussi remarquer que L\u00e9o en conseil national qu'on vote le contraire, c'est la situation appelle du Parti lib\u00e9ral radical actuel o\u00f9 on a cette cette scission, on peut, il aime bien le dire, et puis \u00e7a se montre tr\u00e8s bien pour un parti cette de d\u00e9savantage, moi j'ai plut\u00f4t l'impression que c'est il ne faut pas la correction dans ce sujet -l\u00e0, parce qu'il est pas important pour les \u00e9lecteurs, le plus important pour les \u00e9lecteurs de l'UDC, il faut retrouver pour l'UDC la force de mobilisation, c'\u00e9tait toujours la force le du parti, c'est de mobiliser pendant les campagnes \u00e9lectorales, que j'ai vraiment eu l'impression, cette fois \u00e0 Zurich \u00e7a vraiment rat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:23) [95%] :\r\nClaude Longchamp, vous restez avec nous parce qu'on va analyser maintenant la situation des Verts lib\u00e9raux \u00e0 l'aune de ces \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-25T17:28:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Longchamp, Claude", "role": "Criminologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1818560", "internalArchiveId": "AA1903818161", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-24T19:30:00Z", "durationSec": 1978, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10313901", "imageURL": "http://www.rts.ch/10313900.image", "backgrounds": ["Valais, vues a\u00e9riennes couloir d'avalanche dans le vallon de la Combe de Malaluy au-dessus de Champex-Lac."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10313901"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:59:04Z", "subTitles": ["00:01:01:00  00:01:17:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:17:02  00:01:19:16\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:01:19:18  00:01:21:23\r\n{\\an1}La vague verte \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:01:22:01  00:01:24:18\r\n{\\an1}Un Vert fait son entr\u00e9e\r\nau gouvernement,\r\n\r\n00:01:24:20  00:01:31:02\r\n{\\an1}et les \u00e9cologistes\r\nfont un raz-de-mar\u00e9e au Parlement.\r\n\r\n00:01:32:01  00:01:36:21\r\n{\\an1}La Suisse observe les r\u00e9sultats\r\ndu canton le plus peupl\u00e9 du pays.\r\n\r\n00:01:36:23  00:01:39:14\r\n{\\an1}Ils donnent la tendance.\r\n\r\n00:01:39:16  00:01:42:04\r\n{\\an1}Nous entendrons Linda Bourget.\r\n\r\n00:01:42:17  00:01:46:23\r\n{\\an1}L'accident rappelle\r\nqu'il faut \u00eatre vigilent en montagne.\r\n\r\n00:01:47:01  00:01:53:12\r\n{\\an1}Une avalanche a fait\r\nun mort et un bless\u00e9 en Valais.\r\n\r\n00:01:53:22  00:01:57:17\r\n{\\an1}Le Royaume-Uni\r\nface au cauchemar du Brexit.\r\n\r\n00:01:57:20  00:02:01:18\r\n{\\an1}Toutes les options\r\nsont encore possibles.\r\n\r\n00:02:01:20  00:02:05:10\r\n{\\an1}Les Britanniques\r\nsont dans l'incertitude.\r\n\r\n00:02:05:11  00:02:11:10\r\n{\\an1}Nous recevrons l'ancien ministre\r\ntravailliste Denis MacShane.\r\n\r\n00:02:12:10  00:02:16:06\r\n{\\an1}Nous serons \u00e0 la rencontre\r\nd'humoristes suisses.\r\n\r\n00:02:16:08  00:02:22:11\r\n{\\an1}Est-il plus difficile\r\nde faire rire aujourd'hui qu'hier ?\r\n\r\n00:02:23:11  00:02:28:10\r\n{\\an1}En fin de journal,\r\nune action citoyenne.\r\n\r\n00:02:36:21  00:02:40:12\r\n{\\an1}Ces \u00e9lections zurichoises\r\nsont un test grandeur nature\r\n\r\n00:02:40:14  00:02:42:16\r\n{\\an1}avant les f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:02:42:18  00:02:45:22\r\n{\\an1}Les Verts ont fait\r\nun tr\u00e8s bon r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:02:46:00  00:02:49:06\r\n{\\an1}Ils font leur retour\r\n\u00e0 l'ex\u00e9cutif du canton.\r\n\r\n00:02:49:08  00:02:52:18\r\n{\\an1}Le candidat Vert Martin Neukom,\r\n\u00e9lu au Conseil d'Etat,\r\n\r\n00:02:52:20  00:02:57:04\r\n{\\an1}ravit un si\u00e8ge au PLR.\r\n\r\n00:02:59:05  00:03:01:23\r\n{\\an1}-Il a cr\u00e9\u00e9 la surprise.\r\n\r\n00:03:02:01  00:03:06:03\r\n{\\an1}Martin Neukom a surf\u00e9 sur la vague\r\nverte de cette campagne pour faire\r\n\r\n00:03:06:05  00:03:08:02\r\n{\\an1}son entr\u00e9e au gouvernement.\r\n\r\n00:03:08:04  00:03:10:16\r\n{\\an1}Cet ing\u00e9nieur\r\nen \u00e9nergies renouvelables\r\n\r\n00:03:10:18  00:03:13:14\r\n{\\an1}regagne le si\u00e8ge perdu\r\npar les Verts il y a 4 ans.\r\n\r\n00:03:14:00  00:03:16:08\r\n{\\an1}-Je suis extr\u00eamement heureux,\r\n\r\n00:03:16:10  00:03:18:21\r\n{\\an1}je n'ai pas encore r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n00:03:18:23  00:03:24:17\r\n{\\an1}Mon \u00e9lection est li\u00e9e au fait que\r\nnous parlons beaucoup de climat.\r\n\r\n00:03:24:19  00:03:29:11\r\n{\\an1}Les Zurichois se sont prononc\u00e9s en\r\nfaveur d'une politique plus verte.\r\n\r\n00:03:29:19  00:03:33:22\r\n{\\an1}-L'\u00e9cologiste ravit ainsi un si\u00e8ge\r\nau PLR, grand perdant du jour.\r\n\r\n00:03:34:00  00:03:38:09\r\n{\\an1}Le parti historique de Zurich n'aura\r\nqu'un repr\u00e9sentant au gouvernement.\r\n\r\n00:03:39:02  00:03:41:00\r\n{\\an1}-Nous n'avons pas choisi\r\n\r\n00:03:41:02  00:03:43:06\r\n{\\an1}des th\u00e8mes assez porteurs\r\n\r\n00:03:43:08  00:03:45:06\r\n{\\an1}pour mener notre campagne.\r\n\r\n00:03:45:08  00:03:48:15\r\n{\\an1}Cela confirme ce que fait Petra G\u00f6ssi\r\nau niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:03:48:17  00:03:51:21\r\n{\\an1}Il faut que nous parlions davantage\r\nde l'environnement et du climat\r\n\r\n00:03:51:23  00:03:56:01\r\n{\\an1}et que nous mettions en avant les\r\nsolutions propos\u00e9es par les Lib\u00e9raux.\r\n\r\n00:03:56:18  00:03:58:12\r\n{\\an1}-L'UDC Natalie Rickli\r\n\r\n00:03:58:14  00:04:04:02\r\n{\\an1}r\u00e9ussit de justesse \u00e0 d\u00e9fendre\r\nle second si\u00e8ge de son parti.\r\n\r\n00:04:06:11  00:04:08:21\r\n{\\an1}-Je me r\u00e9jouis de cette \u00e9lection.\r\n\r\n00:04:08:23  00:04:11:11\r\n{\\an1}Cela ne va pas de soi d'\u00eatre \u00e9lue\r\n\r\n00:04:11:12  00:04:16:00\r\n{\\an1}quand on est une politicienne UDC\r\nqui exprime clairement ses id\u00e9es.\r\n\r\n00:04:16:02  00:04:20:15\r\n{\\an1}Je suis heureuse que nous puissions\r\nconserver la majorit\u00e9 bourgeoise.\r\n\r\n00:04:21:01  00:04:24:03\r\n{\\an1}-A gauche, les deux conseillers\r\nd'Etats socialistes sortants\r\n\r\n00:04:24:05  00:04:29:04\r\n{\\an1}Mario Fehr et Jacqueline Fehr\r\nsont les mieux r\u00e9\u00e9lus.\r\n\r\n00:04:30:10  00:04:32:08\r\n{\\an1}-Jean-Marc Heuberger, bonsoir.\r\n\r\n00:04:32:12  00:04:36:11\r\n{\\an1}Comment ces \u00e9lections\r\nont \u00e9t\u00e9 v\u00e9cues \u00e0 Zurich ?\r\n\r\n00:04:42:01  00:04:48:16\r\n{\\an1}-C'est une journ\u00e9e historique\r\npour le canton de Zurich.\r\n\r\n00:04:48:21  00:04:57:04\r\n{\\an1}Le nouvel \u00e9lu \u00e9cologiste a avou\u00e9\r\navoir mis du temps cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n00:04:57:08  00:04:58:11\r\n{\\an1}avant de croire\r\n\r\n00:04:58:15  00:05:03:00\r\n{\\an1}que son \u00e9lection n'\u00e9tait pas\r\ndue \u00e0 une erreur de calcul.\r\n\r\n00:05:03:04  00:05:07:02\r\n{\\an1}Personne ne s'attendait\r\n\u00e0 une telle vague verte.\r\n\r\n00:05:07:06  00:05:11:06\r\n{\\an1}C'est frappant\r\nque le vote \u00e9cologiste\r\n\r\n00:05:11:11  00:05:15:09\r\n{\\an1}\u00e9volue \u00e9galement dans les campagnes.\r\n\r\n00:05:15:12  00:05:19:01\r\n{\\an1}L'alliance bourgeoise\r\na rat\u00e9 sa campagne.\r\n\r\n00:05:19:05  00:05:21:17\r\n{\\an1}Ils n'ont pas r\u00e9ussi\r\n\u00e0 mobiliser leur \u00e9lectorat.\r\n\r\n00:05:21:21  00:05:24:21\r\n{\\an1}L'UDC n'a pas voulu\r\nse remettre en cause\r\n\r\n00:05:25:01  00:05:27:23\r\n{\\an1}apr\u00e8s sa d\u00e9faite aux \u00e9lections\r\ncommunales il y a un an.\r\n\r\n00:05:28:03  00:05:29:21\r\n{\\an1}Elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 tirer profit\r\n\r\n00:05:30:02  00:05:33:06\r\n{\\an1}dans cette \u00e9lection\r\nde son th\u00e8me phare,\r\n\r\n00:05:33:10  00:05:35:11\r\n{\\an1}la critique des bilat\u00e9rales.\r\n\r\n00:05:35:14  00:05:41:03\r\n{\\an1}Tout cela se paye cher au final.\r\n\r\n00:05:41:07  00:05:45:02\r\n{\\an1}M\u00eame si la majorit\u00e9 bourgeoise\r\nest conserv\u00e9e,\r\n\r\n00:05:45:06  00:05:49:21\r\n{\\an1}les \u00e9quilibres sont remis en cause\r\nau Parlement.\r\n\r\n00:05:49:21  00:05:51:11\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:05:51:13  00:05:55:02\r\n{\\an1}La vague verte se constate\r\naujourd'hui au Grand Conseil.\r\n\r\n00:05:55:04  00:05:57:17\r\n{\\an1}Au total, ils occupent 45 si\u00e8ges\r\n\r\n00:05:57:19  00:06:02:12\r\n{\\an1}sur les 180\r\nque compte le Parlement zurichois.\r\n\r\n00:06:05:05  00:06:09:10\r\n{\\an1}-Les chefs de file des Vert'lib\u00e9raux\r\nzurichois acclam\u00e9s.\r\n\r\n00:06:09:11  00:06:13:16\r\n{\\an1}La pr\u00e9sidente des Verts du canton\r\nau centre des attentions.\r\n\r\n00:06:13:18  00:06:17:06\r\n{\\an1}Ces deux partis \u00e9cologistes,\r\nl'un de gauche, l'autre lib\u00e9ral,\r\n\r\n00:06:17:08  00:06:19:09\r\n{\\an1}sont les vainqueurs du jour.\r\n\r\n00:06:19:11  00:06:23:23\r\n{\\an1}Ils d\u00e9crochent 18 nouveaux si\u00e8ges\r\nsur les 180 du Parlement zurichois.\r\n\r\n00:06:24:01  00:06:26:11\r\n{\\an1}Ils repr\u00e9sentent\r\nun quart de l'\u00e9lectorat\r\n\r\n00:06:26:13  00:06:29:03\r\n{\\an1}du canton le plus peupl\u00e9.\r\n\r\n00:06:30:04  00:06:32:01\r\n{\\an1}-L'actualit\u00e9 politique\r\n\r\n00:06:32:03  00:06:34:02\r\n{\\an1}a jou\u00e9 un grand r\u00f4le:\r\n\r\n00:06:34:04  00:06:37:02\r\n{\\an1}les gr\u00e8ves du climat,\r\nl'importance toujours plus grande\r\n\r\n00:06:37:04  00:06:39:00\r\n{\\an1}donn\u00e9e au th\u00e8me du climat.\r\n\r\n00:06:39:16  00:06:41:17\r\n{\\an1}-C'est une vague verte\r\n\r\n00:06:41:19  00:06:43:21\r\n{\\an1}dans le canton de Zurich.\r\n\r\n00:06:43:23  00:06:48:16\r\n{\\an1}Je suis content que ce ne soit\r\npas seulement les partis de gauche\r\n\r\n00:06:48:18  00:06:50:19\r\n{\\an1}ou de droite qui ont perdu.\r\n\r\n00:06:50:21  00:06:53:04\r\n{\\an1}C'est un nouveau p\u00f4le\r\nqui s'est form\u00e9.\r\n\r\n00:06:53:06  00:06:57:16\r\n{\\an1}Un p\u00f4le vert qui aura\r\nun impact important.\r\n\r\n00:06:58:16  00:07:02:19\r\n{\\an1}-Cette pouss\u00e9e \u00e9cologiste\r\nse fait au d\u00e9triment de l'UDC.\r\n\r\n00:07:02:21  00:07:06:20\r\n{\\an1}Avec ses 45 si\u00e8ges, l'UDC\r\nreste premier au Grand Conseil,\r\n\r\n00:07:06:21  00:07:10:20\r\n{\\an1}mais subit la plus lourde d\u00e9faite:\r\n9 si\u00e8ges en moins.\r\n\r\n00:07:10:22  00:07:13:07\r\n{\\an1}Le PS reste deuxi\u00e8me.\r\n\r\n00:07:13:09  00:07:17:00\r\n{\\an1}Le PLR perd deux si\u00e8ges.\r\n\r\n00:07:17:02  00:07:21:03\r\n{\\an1}Les Vert'lib\u00e9raux et les Verts\r\ngagnent chacun 9 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:07:21:05  00:07:25:08\r\n{\\an1}Au centre,\r\nle PDC s'affaiblit l\u00e9g\u00e8rement.\r\n\r\n00:07:25:10  00:07:29:19\r\n{\\an1}R\u00e9sultat: le camp bourgeois\r\nperd sa majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n00:07:29:21  00:07:33:03\r\n{\\an1}A l'UDC, on accuse le coup.\r\n\r\n00:07:34:11  00:07:36:17\r\n{\\an1}-Avec toutes les discussions\r\n\r\n00:07:36:19  00:07:38:20\r\n{\\an1}sur le climat et l'environnement,\r\n\r\n00:07:38:22  00:07:40:23\r\n{\\an1}les Verts ont pu mieux mobiliser\r\n\r\n00:07:41:01  00:07:44:17\r\n{\\an1}alors que nos th\u00e8mes\r\nsont rest\u00e9s en arri\u00e8re plan.\r\n\r\n00:07:45:06  00:07:47:08\r\n{\\an1}-Cette vague \u00e9cologiste\r\n\r\n00:07:47:10  00:07:53:13\r\n{\\an1}perdurera-t-elle\r\njusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?\r\n\r\n00:07:54:18  00:07:55:22\r\n{\\an1}-Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n00:07:56:03  00:07:59:11\r\n{\\an1}Ces \u00e9lections zurichoises donnent\r\nle la pour les f\u00e9d\u00e9rales d'octobre ?\r\n\r\n00:07:59:12  00:08:03:13\r\n{\\an1}-Oui, et on retiendra cette image:\r\ncelle d'un jeune Vert\r\n\r\n00:08:03:18  00:08:07:13\r\n{\\an1}qui rafle l'un des deux si\u00e8ges PLR\r\nau Conseil d'Etat.\r\n\r\n00:08:07:15  00:08:11:20\r\n{\\an1}C'est embl\u00e9matique de cette pouss\u00e9e\r\n\u00e9cologiste en Suisse.\r\n\r\n00:08:11:22  00:08:15:12\r\n{\\an1}Notamment, \u00e0 travers\r\nles manifestations pour le climat.\r\n\r\n00:08:15:14  00:08:19:07\r\n{\\an1}Ce r\u00e9sultat est spectaculaire,\r\nparce que les Verts'lib\u00e9raux\r\n\r\n00:08:19:11  00:08:21:22\r\n{\\an1}sont exceptionnellement forts\r\n\u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:08:22:00  00:08:28:21\r\n{\\an1}Mais on attend aussi\r\nune pouss\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:08:28:23  00:08:32:06\r\n{\\an1}Au National, on attend\r\nune progression mais moindre:\r\n\r\n00:08:32:08  00:08:35:12\r\n{\\an1}les Verts'lib\u00e9raux\r\nn'existent pratiquement pas\r\n\r\n00:08:35:17  00:08:37:21\r\n{\\an1}dans certaines r\u00e9gions du pays.\r\n\r\n00:08:37:23  00:08:40:16\r\n{\\an1}Il y a aussi les perdants.\r\n\r\n00:08:40:18  00:08:43:00\r\n{\\an1}L'UDC d'abord,\r\nsonn\u00e9e par cette d\u00e9faite.\r\n\r\n00:08:43:02  00:08:45:00\r\n{\\an1}Le parti accumule les reculs\r\ndepuis les derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:08:45:00  00:08:47:07\r\n{\\an1}Il n'a m\u00eame plus l'\u00e9tiquette\r\ndu parti qui gagne.\r\n\r\n00:08:47:07  00:08:50:09\r\n{\\an1}Difficile dans ces circonstances\r\nd'envisager une progression.\r\n\r\n00:08:50:11  00:08:53:05\r\n{\\an1}Et le PLR figure aussi\r\ndu c\u00f4t\u00e9 des perdants.\r\n\r\n00:08:53:07  00:08:56:21\r\n{\\an1}C'est plus surprenant\r\nparce qu'il faisait figure de favori\r\n\r\n00:08:56:23  00:08:59:18\r\n{\\an1}pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:08:59:20  00:09:03:17\r\n{\\an1}Mais il manque de clart\u00e9\r\nsur la question climatique,\r\n\r\n00:09:03:19  00:09:09:00\r\n{\\an1}peut-\u00eatre un signe d'essoufflement\r\nde la machine PLR.\r\n\r\n00:09:09:02  00:09:12:14\r\n{\\an1}Impossible de pr\u00e9dire\r\nce qui se passera,\r\n\r\n00:09:12:16  00:09:16:22\r\n{\\an1}mais la force de conviction\r\nest du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9cologistes\r\n\r\n00:09:17:00  00:09:20:11\r\n{\\an1}et la f\u00e9brilit\u00e9\r\ndu c\u00f4t\u00e9 des partis bourgeois.\r\n\r\n00:09:21:04  00:09:22:22\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:09:23:00  00:09:25:08\r\n{\\an1}L'alerte a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e ce matin.\r\n\r\n00:09:25:10  00:09:29:02\r\n{\\an1}Quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es\r\npar une avalanche\r\n\r\n00:09:29:04  00:09:31:16\r\n{\\an1}dans la commune Bovernier, en Valais.\r\n\r\n00:09:31:18  00:09:34:01\r\n{\\an1}Le bilan est d'un mort, un bless\u00e9,\r\n\r\n00:09:34:03  00:09:37:02\r\n{\\an1}et les deux autres\r\nont r\u00e9ussi \u00e0 se d\u00e9gager.\r\n\r\n00:09:37:04  00:09:46:15\r\n{\\an1}Cet accident rappelle\r\nles dangers de la montagne.\r\n\r\n00:09:47:16  00:09:51:03\r\n{\\an1}-09h55 ce matin:\r\nles quatre randonneurs \u00e9voluent\r\n\r\n00:09:51:05  00:09:55:20\r\n{\\an1}le long du vallon de Malaluy quand\r\nune avalanche de fond se d\u00e9croche.\r\n\r\n00:09:55:22  00:10:00:19\r\n{\\an1}De la neige lourde\r\nemporte le groupe.\r\n\r\n00:10:00:21  00:10:03:06\r\n{\\an1}Deux Valaisans et deux Vaudois.\r\n\r\n00:10:03:08  00:10:05:20\r\n{\\an1}Un des hommes parvient \u00e0 s'extraire.\r\n\r\n00:10:05:22  00:10:09:13\r\n{\\an1}Les secours trouveront deux bless\u00e9s\r\net une personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n00:10:09:15  00:10:15:00\r\n{\\an1}Ce couple est sous le choc qu'un tel\r\ndrame se d\u00e9roule devant leurs yeux.\r\n\r\n00:10:15:16  00:10:20:08\r\n{\\an1}-Je ne savais pas qu'on pouvait\r\nmonter ce vallon en hiver.\r\n\r\n00:10:20:10  00:10:24:18\r\n{\\an1}-C'est un itin\u00e9raire connu ?\r\n-Pas du tout.\r\n\r\n00:10:25:11  00:10:29:02\r\n{\\an1}-Le vallon de Malaluy,\r\nune course peu fr\u00e9quent\u00e9e,\r\n\r\n00:10:29:04  00:10:34:06\r\n{\\an1}tr\u00e8s abrupte, qui n\u00e9cessite\r\nde redescendre par ce couloir.\r\n\r\n00:10:34:08  00:10:37:09\r\n{\\an1}Aucun guide au sein du groupe.\r\n\r\n00:10:38:04  00:10:40:14\r\n{\\an1}-Le tiers des avalanches mortelles\r\n\r\n00:10:40:16  00:10:43:21\r\n{\\an1}ont lieu alors que le degr\u00e9 est \u00e0 2.\r\n\r\n00:10:43:23  00:10:45:20\r\n{\\an1}Un risque jaune.\r\n\r\n00:10:47:21  00:10:51:01\r\n{\\an1}-Les randonneurs,\r\nsont-ils partis trop tard ?\r\n\r\n00:10:51:03  00:10:54:23\r\n{\\an1}Ces derniers jours, les temp\u00e9ratures\r\nont augment\u00e9 tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:10:55:01  00:10:58:12\r\n{\\an1}Les professionnels\r\nen appellent \u00e0 la vigilance.\r\n\r\n00:10:59:02  00:11:01:19\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s t\u00f4t le matin, les pentes est,\r\n\r\n00:11:01:21  00:11:04:13\r\n{\\an1}puis on va tourner jusqu'au sud.\r\n\r\n00:11:04:16  00:11:08:23\r\n{\\an1}Mais ces jours, \u00e0 11h00, c'est fini.\r\n\r\n00:11:09:14  00:11:12:19\r\n{\\an1}-Pour qu'une randonn\u00e9e\r\nreste un bon souvenir,\r\n\r\n00:11:12:21  00:11:17:18\r\n{\\an1}consultez un guide,\r\n\u00e9tudiez le bulletin d'avalanche,\r\n\r\n00:11:17:20  00:11:24:15\r\n{\\an1}et d\u00e9marrez votre course\r\nau lever du jour.\r\n\r\n00:11:25:20  00:11:30:02\r\n{\\an1}-Notre enqu\u00eate sur l'empire\r\nde Radovan Vitek \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n00:11:30:04  00:11:33:22\r\n{\\an1}Le milliardaire tch\u00e8que\r\nest actionnaire majoritaire\r\n\r\n00:11:34:00  00:11:36:04\r\n{\\an1}des remont\u00e9es m\u00e9caniques,\r\n\r\n00:11:36:06  00:11:40:15\r\n{\\an1}mais poss\u00e8de aussi des parkings,\r\nune r\u00e9gie immobili\u00e8re...\r\n\r\n00:11:40:17  00:11:47:08\r\n{\\an1}Son omnipr\u00e9sence divise.\r\n\r\n00:11:48:12  00:11:51:07\r\n{\\an1}-Il est discret,\r\ntr\u00e8s rare dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:11:51:09  00:11:54:04\r\n{\\an1}Mais en 10 ans,\r\nle milliardaire Radovan Vitek\r\n\r\n00:11:54:06  00:11:56:18\r\n{\\an1}est devenu\r\nl'homme fort de Crans-Montana.\r\n\r\n00:12:07:03  00:12:10:02\r\n{\\an1}La strat\u00e9gie est claire:\r\nproposer une offre int\u00e9gr\u00e9e,\r\n\r\n00:12:10:04  00:12:12:12\r\n{\\an1}du service h\u00f4telier\r\n\u00e0 l'acc\u00e8s aux pistes,\r\n\r\n00:12:12:14  00:12:16:11\r\n{\\an1}ce qui est diversement appr\u00e9ci\u00e9\r\npar les h\u00f4teliers ind\u00e9pendants.\r\n\r\n00:12:16:22  00:12:19:15\r\n{\\an1}-Les gens qui ont fait la station\r\n\r\n00:12:19:17  00:12:21:16\r\n{\\an1}ne seront-ils pas l\u00e9s\u00e9s\r\n\r\n00:12:21:18  00:12:24:12\r\n{\\an1}par rapport aux clients\r\nqui vont entrer dans le syst\u00e8me ?\r\n\r\n00:12:24:14  00:12:27:07\r\n{\\an1}Par rapport aux tarifs,\r\naux avantages...\r\n\r\n00:12:28:04  00:12:30:18\r\n{\\an1}-Ca ne me fait pas peur.\r\n\r\n00:12:30:20  00:12:32:20\r\n{\\an1}Si une personne investit,\r\n\r\n00:12:32:22  00:12:35:05\r\n{\\an1}c'est qu'il y a un potentiel.\r\n\r\n00:12:35:16  00:12:37:10\r\n{\\an1}-Un actionnaire \u00e9tranger\r\n\r\n00:12:37:11  00:12:40:08\r\n{\\an1}qui contr\u00f4le\r\nune soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n00:12:40:10  00:12:41:23\r\n{\\an1}Ce n'est pas unique.\r\n\r\n00:12:42:01  00:12:45:00\r\n{\\an1}A Saas-Fee, le groupe\r\nde l'Autrichien P.Schroeksnadel\r\n\r\n00:12:45:02  00:12:48:15\r\n{\\an1}est majoritaire, mais les locaux\r\nont une minorit\u00e9 de blocage.\r\n\r\n00:12:48:17  00:12:53:21\r\n{\\an1}Ce n'est pas le cas \u00e0 Crans-Montana,\r\nune erreur pour cet avocat.\r\n\r\n00:12:54:21  00:12:57:12\r\n{\\an1}-On a laiss\u00e9 le champ libre\r\n\r\n00:12:57:14  00:12:59:08\r\n{\\an1}aux investisseurs.\r\n\r\n00:12:59:10  00:13:01:21\r\n{\\an1}On n'a pas\r\nconsult\u00e9 le pouvoir politique,\r\n\r\n00:13:01:23  00:13:04:21\r\n{\\an1}pour se pr\u00e9munir\r\ndes caprices possibles.\r\n\r\n00:13:05:22  00:13:08:07\r\n{\\an1}-Des reproches balay\u00e9s\r\npar le repr\u00e9sentant\r\n\r\n00:13:08:09  00:13:12:02\r\n{\\an1}des communes du Haut-Plateau\r\nau sein des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n00:13:13:03  00:13:15:08\r\n{\\an1}-C'est une autre r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:13:15:10  00:13:17:03\r\n{\\an1}C'est le r\u00f4le des autorit\u00e9s\r\n\r\n00:13:17:05  00:13:19:01\r\n{\\an1}de n\u00e9gocier avec R.Vitek\r\n\r\n00:13:19:03  00:13:21:20\r\n{\\an1}pour avoir des conditions\r\nprofitables \u00e0 tous.\r\n\r\n00:13:22:04  00:13:26:04\r\n{\\an1}-Un groupe de travail planche\r\nsur une convention sur 10 ans,\r\n\r\n00:13:26:06  00:13:29:01\r\n{\\an1}mais R.Vitek\r\ntient le couteau par le manche,\r\n\r\n00:13:29:03  00:13:31:13\r\n{\\an1}et les moyens d'action sont limit\u00e9s.\r\n\r\n00:13:32:04  00:13:34:07\r\n{\\an1}-Il n'y a pas de service public,\r\n\r\n00:13:34:09  00:13:37:02\r\n{\\an1}c'est une prestation touristique.\r\n\r\n00:13:37:04  00:13:40:19\r\n{\\an1}Le propri\u00e9taire d'une soci\u00e9t\u00e9\r\na le pouvoir.\r\n\r\n00:13:40:21  00:13:46:14\r\n{\\an1}On n'est pas vraiment\r\npr\u00eat \u00e0 faire une offre\r\n\r\n00:13:46:16  00:13:51:09\r\n{\\an1}pour reprendre\r\nla ma\u00eetrise du domaine skiable.\r\n\r\n00:13:51:23  00:13:54:21\r\n{\\an1}-Le jour o\u00f9 quelqu'un d\u00e9tient\r\n\r\n00:13:54:23  00:13:57:10\r\n{\\an1}une parcelle de patrimoine public\r\n\r\n00:13:57:11  00:14:00:17\r\n{\\an1}au point o\u00f9 on n'ose pas dire non,\r\n\r\n00:14:00:19  00:14:03:16\r\n{\\an1}il n'y a plus d'urbanisme,\r\nd'\u00e9cologie...\r\n\r\n00:14:03:18  00:14:05:19\r\n{\\an1}Plus rien.\r\n\r\n00:14:05:21  00:14:08:16\r\n{\\an1}Je pense qu'il est trop tard.\r\n\r\n00:14:09:06  00:14:12:21\r\n{\\an1}-R.Vitek a inject\u00e9 120 mios\r\nsur le Haut-Plateau\r\n\r\n00:14:12:23  00:14:16:11\r\n{\\an1}et compte \u00e9tendre son empire.\r\n\r\n00:14:17:11  00:14:20:07\r\n{\\an1}-Le drame de l'incendie\r\ndu tunnel du Mont Blanc\r\n\r\n00:14:20:09  00:14:22:06\r\n{\\an1}est dans toutes les m\u00e9moires.\r\n\r\n00:14:22:07  00:14:24:02\r\n{\\an1}C'\u00e9tait il y a vingt ans.\r\n\r\n00:14:24:04  00:14:27:16\r\n{\\an1}Ce matin, les proches\r\ndes victimes se sont retrouv\u00e9s.\r\n\r\n00:14:27:18  00:14:31:18\r\n{\\an1}Un camion avait pris feu\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur du tunnel,\r\n\r\n00:14:31:20  00:14:37:21\r\n{\\an1}39 personnes\r\n\u00e9taient mortes asphyxi\u00e9es.\r\n\r\n00:14:39:03  00:14:41:09\r\n{\\an1}Apr\u00e8s l'Italie, la France.\r\n\r\n00:14:41:11  00:14:43:19\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident chinois Xi Jingping\r\n\r\n00:14:43:21  00:14:47:13\r\n{\\an1}veut intensifier ses relations\r\navec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:14:47:15  00:14:50:11\r\n{\\an1}Il est re\u00e7u par E.Macron.\r\n\r\n00:14:50:12  00:14:54:14\r\n{\\an1}Sa visite en Europe\r\ns'est ouverte sur la signature\r\n\r\n00:14:54:16  00:14:57:10\r\n{\\an1}d'un accord avec l'Italie\r\n\r\n00:14:57:11  00:15:00:12\r\n{\\an1}sur les Nouvelles routes de la Soie.\r\n\r\n00:15:02:00  00:15:06:22\r\n{\\an1}-Xi Jinping, le pr\u00e9sident chinois,\r\n\u00e0 la conqu\u00eate de l'Europe.\r\n\r\n00:15:07:00  00:15:10:06\r\n{\\an1}Promoteur\r\ndes \"Nouvelles routes de la Soie\",\r\n\r\n00:15:10:08  00:15:16:10\r\n{\\an1}un projet hautement strat\u00e9gique\r\npour P\u00e9kin.\r\n\r\n00:15:17:12  00:15:21:14\r\n{\\an1}-Les routes de la soie,\r\nc'est aussi une politique \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n00:15:21:16  00:15:24:15\r\n{\\an1}Ce voyage prend place dans un moment\r\n\r\n00:15:24:17  00:15:27:09\r\n{\\an1}de tension avec les Etats-Unis.\r\n\r\n00:15:27:11  00:15:31:00\r\n{\\an1}Du coup, l'Europe\r\na d'autant plus d'importance.\r\n\r\n00:15:31:15  00:15:35:22\r\n{\\an1}-Premi\u00e8re \u00e9tape, l'Italie,\r\npremier pays europ\u00e9en\r\n\r\n00:15:36:00  00:15:38:14\r\n{\\an1}\u00e0 int\u00e9grer les routes de la soie\r\n\r\n00:15:38:16  00:15:44:04\r\n{\\an1}et qui s'affirme\r\ncomme partenaire de premier plan.\r\n\r\n00:15:44:06  00:15:47:11\r\n{\\an1}Pour l'Italie,\r\nun joli coup politique\r\n\r\n00:15:47:12  00:15:52:01\r\n{\\an1}et un potentiel d'investissement\r\ncolossal.\r\n\r\n00:15:52:23  00:15:55:05\r\n{\\an1}-La signature de l'accord\r\n\r\n00:15:55:07  00:15:57:17\r\n{\\an1}sur les routes de la soie\r\n\r\n00:15:57:19  00:16:01:05\r\n{\\an1}porte sur une valeur\r\nde 20 mias d'euros.\r\n\r\n00:16:01:07  00:16:09:01\r\n{\\an1}Les accords pour les entreprises\r\nitaliennes valent 2,5 mias d'euros.\r\n\r\n00:16:09:15  00:16:12:20\r\n{\\an1}-Cet accord historique\r\nporte sur des travaux\r\n\r\n00:16:12:22  00:16:17:00\r\n{\\an1}d'infrastructure dans les ports\r\nde G\u00eanes et de Trieste,\r\n\r\n00:16:17:02  00:16:21:13\r\n{\\an1}portes d'entr\u00e9e\r\nde la Chine en Europe.\r\n\r\n00:16:22:01  00:16:24:04\r\n{\\an1}-Cela permet de relancer,\r\n\r\n00:16:24:06  00:16:26:21\r\n{\\an1}de maintenir la croissance en Chine,\r\n\r\n00:16:26:23  00:16:31:07\r\n{\\an1}en donnant des contrats\r\n\u00e0 des entreprises de construction\r\n\r\n00:16:31:09  00:16:35:14\r\n{\\an1}alors que les grands projets\r\nsont termin\u00e9s en Chine.\r\n\r\n00:16:36:05  00:16:40:22\r\n{\\an1}-Cette visite, qui inqui\u00e8te\r\net irrite Washington,\r\n\r\n00:16:41:00  00:16:45:02\r\n{\\an1}passera par une rencontre\r\navec E.Macron,\r\n\r\n00:16:45:04  00:16:48:21\r\n{\\an1}qui plaidera pour que l'Europe\r\navance de mani\u00e8re unie\r\n\r\n00:16:48:23  00:16:52:17\r\n{\\an1}dans ses n\u00e9gociations commerciales\r\navec la Chine.\r\n\r\n00:16:54:00  00:16:58:08\r\n{\\an1}-Les Britanniques vont-t-ils r\u00e9ussir\r\n\u00e0 sortir de l'impasse du Brexit ?\r\n\r\n00:16:58:10  00:17:00:09\r\n{\\an1}La crise est immense\r\n\r\n00:17:00:11  00:17:04:01\r\n{\\an1}et la semaine qui s'annonce\r\npeut \u00eatre cruciale pour Theresa May.\r\n\r\n00:17:04:03  00:17:06:17\r\n{\\an1}Nul ne sait si\r\nelle va pr\u00e9senter pour la 3\u00e8me fois\r\n\r\n00:17:06:19  00:17:08:15\r\n{\\an1}son accord aux d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n00:17:08:17  00:17:11:07\r\n{\\an1}Sortir de l'Europe sans accord,\r\navec un accord,\r\n\r\n00:17:11:09  00:17:13:06\r\n{\\an1}ou alors ne pas sortir.\r\n\r\n00:17:13:08  00:17:18:12\r\n{\\an1}Pour comprendre, nous recevons\r\nl'ancien ministre travailliste\r\n\r\n00:17:18:14  00:17:21:11\r\n{\\an1}des Affaires europ\u00e9ennes\r\nde Tony Blair,\r\n\r\n00:17:21:13  00:17:29:08\r\n{\\an1}Denis MacShane, bonsoir.\r\n\r\n00:17:34:15  00:17:37:15\r\n{\\an1}-Quelqu'un qui a pass\u00e9 15 ans\r\nde sa vie professionnelle \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:17:37:15  00:17:40:12\r\n{\\an1}Mais avant, retour sur l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:17:41:16  00:17:44:12\r\n{\\an1}-Une mar\u00e9e humaine.\r\n\r\n00:17:44:14  00:17:47:11\r\n{\\an1}Plus d'un million de Britanniques\r\n\r\n00:17:47:12  00:17:51:11\r\n{\\an1}hier dans les rues de Londres,\r\npour rester dans l'Europe.\r\n\r\n00:17:51:13  00:17:54:02\r\n{\\an1}Une d\u00e9monstration de plus du poids\r\n\r\n00:17:54:04  00:17:57:22\r\n{\\an1}qu'ont pris les enjeux\r\ndu Brexit dans la population.\r\n\r\n00:17:58:00  00:18:02:14\r\n{\\an1}Avec cette question:\r\nquitter l'UE, avec ou sans accord ?\r\n\r\n00:18:02:16  00:18:05:07\r\n{\\an1}Le 15 janvier,\r\nle Parlement britannique\r\n\r\n00:18:05:09  00:18:09:19\r\n{\\an1}rejetait une premi\u00e8re fois l'accord\r\nsoumis aux d\u00e9put\u00e9s par T.May.\r\n\r\n00:18:09:21  00:18:12:22\r\n{\\an1}Rebelote, deux mois plus tard.\r\n\r\n00:18:13:00  00:18:16:10\r\n{\\an1}Pourtant, Westminster\r\nrefuse le no deal.\r\n\r\n00:18:16:11  00:18:21:11\r\n{\\an1}Avec l'entr\u00e9e en vigueur du Brexit\r\npr\u00e9vue le 29 mars,\r\n\r\n00:18:21:12  00:18:25:22\r\n{\\an1}T.May esp\u00e9rait un report de 3 mois.\r\n\r\n00:18:26:00  00:18:28:15\r\n{\\an1}Elle n'obtient que 2 semaines.\r\n\r\n00:18:28:17  00:18:32:04\r\n{\\an1}Le Parlement a jusqu'au 12 avril\r\npour approuver l'accord,\r\n\r\n00:18:32:05  00:18:34:23\r\n{\\an1}et repousser le Brexit au 22 mai.\r\n\r\n00:18:35:01  00:18:39:13\r\n{\\an1}Denis MacShane,\r\nvous avez toujours \u00e9t\u00e9 pro-europ\u00e9en.\r\n\r\n00:18:39:15  00:18:43:23\r\n{\\an1}Cette Chambre des communes,\r\nvous l'avez c\u00f4toy\u00e9e\r\n\r\n00:18:44:01  00:18:47:16\r\n{\\an1}pendant pr\u00e8s de 20 ans\r\nsous la banni\u00e8re travailliste.\r\n\r\n00:18:47:18  00:18:50:23\r\n{\\an1}Ancien ministre des Affaires\r\neurop\u00e9ennes du Royaume-Uni,\r\n\r\n00:18:51:01  00:18:53:12\r\n{\\an1}vous avez \u00e9crit\r\ndeux livres sur le Brexit.\r\n\r\n00:18:53:14  00:18:56:09\r\n{\\an1}Le premier pr\u00e9disait le OUI\r\ndes Britanniques.\r\n\r\n00:18:56:11  00:18:58:18\r\n{\\an1}Dans le 2\u00e8me,\r\nvous affirmez que votre pays\r\n\r\n00:18:58:20  00:19:01:02\r\n{\\an1}ne quittera jamais vraiment l'UE.\r\n\r\n00:19:01:04  00:19:05:08\r\n{\\an1}Pr\u00e9monitoire ?\r\n\r\n00:19:07:02  00:19:12:03\r\n{\\an1}-Denis Macshane, le Royaume-Uni\r\nvit dans une totale incertitude.\r\n\r\n00:19:12:05  00:19:14:23\r\n{\\an1}Le Brexit vire au cauchemar ?\r\n\r\n00:19:18:11  00:19:23:10\r\n{\\an1}-C'est impossible de le dire.\r\n\r\n00:19:23:13  00:19:27:03\r\n{\\an1}On cherche une comparaison.\r\n\r\n00:19:27:07  00:19:30:00\r\n{\\an1}Le pays\r\nest dans une confusion totale.\r\n\r\n00:19:30:04  00:19:35:11\r\n{\\an1}1 million !\r\n\r\n00:19:35:14  00:19:41:10\r\n{\\an1}J'ai assist\u00e9 \u00e0 de grandes\r\nmanifestations \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:19:41:13  00:19:44:16\r\n{\\an1}Mais l\u00e0, tout le Royaume-Uni,\r\n\r\n00:19:44:20  00:19:49:05\r\n{\\an1}toute l'\u00c9cosse et tout le pays de\r\nGalles sont descendus dans la rue.\r\n\r\n00:19:49:09  00:19:55:07\r\n{\\an1}Une p\u00e9tition aussi.\r\n\r\n00:19:56:02  00:20:01:20\r\n{\\an1}5 millions de signatures, c'est\r\npresque la population de la Suisse.\r\n\r\n00:20:02:00  00:20:04:09\r\n{\\an1}-Theresa May convoque\r\nune r\u00e9union de crise\r\n\r\n00:20:04:13  00:20:06:18\r\n{\\an1}pour essayer\r\nde faire passer son accord.\r\n\r\n00:20:06:22  00:20:10:02\r\n{\\an1}Elle doit d\u00e9missionner ?\r\n\r\n00:20:10:06  00:20:14:15\r\n{\\an1}-Je ne pense pas.\r\n\r\n00:20:14:19  00:20:17:00\r\n{\\an1}David Cameron\r\nlui a l\u00e9gu\u00e9 ce cauchemar.\r\n\r\n00:20:17:04  00:20:22:17\r\n{\\an1}Elle a tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9 cette affaire\r\ndepuis le d\u00e9but.\r\n\r\n00:20:22:21  00:20:29:12\r\n{\\an1}Au lieu de parler \u00e0 la population\r\nen disant qu'on a un probl\u00e8me,\r\n\r\n00:20:29:16  00:20:38:19\r\n{\\an1}qu'on va cr\u00e9er des commissions,\r\non va trouver une solution, non.\r\n\r\n00:20:38:23  00:20:41:04\r\n{\\an1}Je ne pense pas\r\nqu'elle doit d\u00e9missionner.\r\n\r\n00:20:41:08  00:20:47:06\r\n{\\an1}Elle est t\u00eatue.\r\n\r\n00:20:54:08  00:21:00:14\r\n{\\an1}Pour le moment,\r\nsi elle veut, elle reste.\r\n\r\n00:21:00:18  00:21:03:03\r\n{\\an1}-Vous \u00eates un europ\u00e9en convaincu.\r\n\r\n00:21:03:07  00:21:05:10\r\n{\\an1}Vous avez manifest\u00e9.\r\n\r\n00:21:05:13  00:21:11:11\r\n{\\an1}Vous voulez un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum ?\r\n\r\n00:21:11:15  00:21:17:13\r\n{\\an1}-Je n'\u00e9tais pas en faveur d'abord.\r\n\r\n00:21:22:17  00:21:24:22\r\n{\\an1}Le gouvernement,\r\nles fonctionnaires...\r\n\r\n00:21:25:02  00:21:30:01\r\n{\\an1}On est un pays intelligent\r\ngouvern\u00e9 par les sages.\r\n\r\n00:21:30:05  00:21:35:14\r\n{\\an1}Je pensais qu'on allait arriver\r\n\u00e0 une solution convenable.\r\n\r\n00:21:35:18  00:21:41:16\r\n{\\an1}-Qui vous dit que les Britanniques\r\nne voteraient pas la m\u00eame chose ?\r\n\r\n00:21:43:04  00:21:49:04\r\n{\\an1}-On a vu des r\u00e9f\u00e9rendums au Danemark\r\net en Hollande.\r\n\r\n00:21:53:22  00:21:55:13\r\n{\\an1}La Suisse a vot\u00e9 pour interdire\r\n\r\n00:21:55:18  00:21:59:11\r\n{\\an1}l'immigration de l'Europe vers la\r\nSuisse et on a trouv\u00e9 un compromis.\r\n\r\n00:21:59:15  00:22:01:05\r\n{\\an1}Il y a des compromis possible.\r\n\r\n00:22:01:09  00:22:07:07\r\n{\\an1}-Le pays est fractur\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n00:22:08:11  00:22:12:20\r\n{\\an1}-Il y a des pro-Brexit, peut-\u00eatre\r\nune soixantaine de vieux monsieurs,\r\n\r\n00:22:13:01  00:22:14:11\r\n{\\an1}autour de Nigel Farage.\r\n\r\n00:22:14:14  00:22:16:21\r\n{\\an1}C'est la jeunesse\r\nqui est l'avenir du pays.\r\n\r\n00:22:17:01  00:22:20:08\r\n{\\an1}Le pays est divis\u00e9 quand on choisit\r\n\r\n00:22:20:12  00:22:27:02\r\n{\\an1}un gouvernement de droite, quand on\r\nchoisit un gouvernement de gauche.\r\n\r\n00:22:27:06  00:22:29:13\r\n{\\an1}Il est fractur\u00e9\r\nsur le droit \u00e0 l'avortement,\r\n\r\n00:22:29:17  00:22:32:18\r\n{\\an1}sur le mariage gay,\r\nbien s\u00fbr il y a des visions.\r\n\r\n00:22:32:22  00:22:35:15\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que vous imaginez\r\naujourd'hui ?\r\n\r\n00:22:35:19  00:22:41:17\r\n{\\an1}Une sortie avec accord,\r\nsans accord ?\r\n\r\n00:22:42:23  00:22:44:03\r\n{\\an1}Pas de sortie ?\r\n\r\n00:22:44:08  00:22:51:15\r\n{\\an1}-C'est difficile\r\nde l'imaginer dans le d\u00e9lai qu'on a.\r\n\r\n00:22:53:06  00:22:58:13\r\n{\\an1}Theresa May a d\u00fb ravaler ses propos.\r\n\r\n00:22:58:17  00:23:01:22\r\n{\\an1}Je pense qu'on verra\r\ndes efforts cette semaine.\r\n\r\n00:23:02:02  00:23:11:00\r\n{\\an1}Il y a une majorit\u00e9, \u00e0 mon avis,\r\npour trouver un compromis.\r\n\r\n00:23:13:21  00:23:20:10\r\n{\\an1}Quitter l'Europe\r\nmais rester li\u00e9 \u00e9conomiquement,\r\n\r\n00:23:20:14  00:23:25:15\r\n{\\an1}un peu comme la Suisse ou la Norv\u00e8ge.\r\n\r\n00:23:25:19  00:23:27:21\r\n{\\an1}-Cela va laisser des traces ?\r\n\r\n00:23:28:01  00:23:30:04\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:23:30:08  00:23:39:16\r\n{\\an1}Je vais publier un livre\r\n\u00e0 ce sujet et vous me r\u00e9inviterez.\r\n\r\n00:23:40:01  00:23:41:11\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:23:41:12  00:23:43:12\r\n{\\an1}Peut-on toujours rire de tout ?\r\n\r\n00:23:43:14  00:23:47:13\r\n{\\an1}Nous avons voulu savoir ce\r\nqu'en pensent les humoristes suisses.\r\n\r\n00:23:47:15  00:23:52:11\r\n{\\an1}Doivent-ils parfois se censurer pour\r\n\u00e9viter de heurter des sensibilit\u00e9s ?\r\n\r\n00:23:56:20  00:23:58:12\r\n{\\an1}-Le produit d'entretien.\r\n\r\n00:23:58:14  00:24:03:08\r\n{\\an1}Je savais que tu ne serais pas assez\r\nm\u00e9chant, c'est trop gentil !\r\n\r\n00:24:03:20  00:24:06:12\r\n{\\an1}-Un peu de m\u00e9chancet\u00e9\r\net un fond de v\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n00:24:06:14  00:24:09:10\r\n{\\an1}c'est la recette de l'humour\r\nselon Vigousse.\r\n\r\n00:24:09:11  00:24:12:05\r\n{\\an1}Ses abonn\u00e9s\r\ns'attendent \u00e0 \u00eatre choqu\u00e9s.\r\n\r\n00:24:12:07  00:24:16:17\r\n{\\an1}Mais sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\nquand un dessin \u00e9chappe au contexte,\r\n\r\n00:24:16:18  00:24:20:04\r\n{\\an1}les sensibilit\u00e9s sont exacerb\u00e9es.\r\n\r\n00:24:20:23  00:24:23:03\r\n{\\an1}-Les plus chatouilleux\r\n\r\n00:24:23:05  00:24:25:05\r\n{\\an1}sont les v\u00e9ganes.\r\n\r\n00:24:25:07  00:24:28:12\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s difficile\r\nde les faire rire sur le v\u00e9ganisme.\r\n\r\n00:24:28:14  00:24:31:03\r\n{\\an1}Mais c'est vrai\r\nque le traitement du v\u00e9ganisme\r\n\r\n00:24:31:05  00:24:34:11\r\n{\\an1}est encore tr\u00e8s caricatural.\r\n\r\n00:24:35:00  00:24:37:01\r\n{\\an1}-Les blagues sur les femmes\r\n\r\n00:24:37:04  00:24:40:09\r\n{\\an1}ont gagn\u00e9 en subtilit\u00e9\r\ndepuis la vague MeToo.\r\n\r\n00:24:40:18  00:24:43:01\r\n{\\an1}-On flirte un peu avec les limites.\r\n\r\n00:24:43:03  00:24:45:05\r\n{\\an1}Il y a une violence symbolique\r\n\r\n00:24:45:07  00:24:48:23\r\n{\\an1}dans la politique, et le dessin\r\nde presse permet de la visualiser.\r\n\r\n00:24:49:11  00:24:51:18\r\n{\\an1}-B\u00e9n\u00e9dicte dessine depuis 10 ans\r\n\r\n00:24:51:20  00:24:54:21\r\n{\\an1}et remarque\r\nque les sujets tabous changent.\r\n\r\n00:24:55:11  00:24:58:00\r\n{\\an1}-Avant, on n'avait pas le droit\r\n\r\n00:24:58:02  00:25:00:06\r\n{\\an1}de se moquer de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:25:00:08  00:25:04:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on peut le faire,\r\nmais plus d'autres sujets.\r\n\r\n00:25:04:12  00:25:08:19\r\n{\\an1}C'est mieux si on peut se moquer\r\nde l'arm\u00e9e et pas des homosexuels.\r\n\r\n00:25:09:09  00:25:12:22\r\n{\\an1}-Les chroniques\r\nde la Genevoise Marina Rollman\r\n\r\n00:25:13:00  00:25:15:22\r\n{\\an1}d\u00e9cha\u00eenent les passions\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:25:16:00  00:25:18:18\r\n{\\an1}Selon elle,\r\non peut toujours tout dire.\r\n\r\n00:25:19:06  00:25:22:06\r\n{\\an1}-On peut tout dire,\r\nmais tout le monde peut tout dire.\r\n\r\n00:25:22:08  00:25:25:11\r\n{\\an1}Ca ouvre la porte\r\n\u00e0 toutes les r\u00e9actions imaginables.\r\n\r\n00:25:25:12  00:25:27:04\r\n{\\an1}J'ai jamais fait\r\n\r\n00:25:27:06  00:25:30:11\r\n{\\an1}une chronique pas pol\u00e9mique.\r\n\r\n00:25:30:13  00:25:33:18\r\n{\\an1}Le truc o\u00f9 je me suis\r\nle plus pris des claques,\r\n\r\n00:25:33:20  00:25:37:14\r\n{\\an1}c'est sur un club de foot\r\net sur une race de chien.\r\n\r\n00:25:37:16  00:25:43:21\r\n{\\an1}Un dogue argentin, c'est comme\r\nune vache avec des dents pointues.\r\n\r\n00:25:44:08  00:25:48:11\r\n{\\an1}-La solution: prendre de la distance\r\nface aux commentaires.\r\n\r\n00:25:48:20  00:25:52:01\r\n{\\an1}-Plus il est grand, plus le cerveau\r\nde son humain est petit.\r\n\r\n00:25:52:11  00:25:55:13\r\n{\\an1}-Parfois, l'humour se heurte \u00e0\r\nl'int\u00e9r\u00eat mercantile ou politique.\r\n\r\n00:25:55:15  00:25:57:20\r\n{\\an1}Une affiche\r\ndu Montreux Comedy Festival\r\n\r\n00:25:57:22  00:26:00:05\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 censur\u00e9e par la Ville.\r\n\r\n00:26:00:07  00:26:04:09\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre pour ne pas froisser\r\nles commer\u00e7ants du march\u00e9 de No\u00ebl.\r\n\r\n00:26:04:11  00:26:06:06\r\n{\\an1}Pour le patron du festival,\r\n\r\n00:26:06:08  00:26:08:16\r\n{\\an1}le risque d'aplanissement\r\nde l'humour existe.\r\n\r\n00:26:09:02  00:26:10:17\r\n{\\an1}-Soit vous \u00eates organisateur\r\n\r\n00:26:10:19  00:26:13:11\r\n{\\an1}ou artiste et faites fi de tout \u00e7a,\r\n\r\n00:26:13:13  00:26:18:05\r\n{\\an1}soit vous vous autocensurez\r\npour \u00e9viter les ennuis\r\n\r\n00:26:18:07  00:26:23:03\r\n{\\an1}et pour vendre des billets.\r\n\r\n00:26:24:00  00:26:29:11\r\n{\\an1}-L'humour comme filtre\r\nsur la r\u00e9alit\u00e9 crue,\r\n\r\n00:26:29:12  00:26:33:01\r\n{\\an1}qui permet d'accepter\r\nles c\u00f4t\u00e9s d\u00e9plaisants de la vie.\r\n\r\n00:26:33:03  00:26:35:11\r\n{\\an1}Un r\u00f4le social n\u00e9cessaire,\r\nmais fragile,\r\n\r\n00:26:35:13  00:26:39:01\r\n{\\an1}selon l'animatrice\r\nde l'\u00e9mission \"Les Dicodeurs\".\r\n\r\n00:26:39:16  00:26:43:11\r\n{\\an1}-Quand quelqu'un est bless\u00e9,\r\n\r\n00:26:43:12  00:26:48:13\r\n{\\an1}je rappelle le cadre de l'humour,\r\n\r\n00:26:48:15  00:26:52:04\r\n{\\an1}ce n'est pas s\u00e9rieux,\r\nc'est du second degr\u00e9.\r\n\r\n00:26:52:06  00:26:58:08\r\n{\\an1}Tout est li\u00e9 \u00e0 ce sens de l'humour\r\nqui, pour moi, est vital.\r\n\r\n00:26:58:10  00:27:00:22\r\n{\\an1}Mais tout le monde ne l'a pas.\r\n\r\n00:27:01:11  00:27:03:11\r\n{\\an1}-Le principe du jeu radiophonique:\r\n\r\n00:27:03:12  00:27:07:03\r\n{\\an1}d\u00e9finir des mots\r\nque personne ne conna\u00eet.\r\n\r\n00:27:07:14  00:27:10:00\r\n{\\an1}-Que signifie l'adjectif \u00e9qualine ?\r\n\r\n00:27:10:02  00:27:16:18\r\n{\\an1}-Une baronne\r\nqui a une culotte de cheval.\r\n\r\n00:27:16:20  00:27:19:04\r\n{\\an1}On peut continuer\r\navec Rocco Siffredi.\r\n\r\n00:27:19:06  00:27:23:12\r\n{\\an1}Mais on va s'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n00:27:26:03  00:27:28:15\r\n{\\an1}-On devient tr\u00e8s frileux.\r\n\r\n00:27:28:17  00:27:31:10\r\n{\\an1}Pierre Desproges allait tr\u00e8s loin.\r\n\r\n00:27:31:11  00:27:36:20\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre qu'il avait des plaintes,\r\nmais on ne se posait pas la question.\r\n\r\n00:27:36:22  00:27:39:15\r\n{\\an1}On savait dans quel cadre on \u00e9tait.\r\n\r\n00:27:39:17  00:27:43:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on se demande:\r\nest-ce que j'ose dire \u00e7a ?\r\n\r\n00:27:43:23  00:27:49:05\r\n{\\an1}Je ne sais pas si c'est raisonnable.\r\n\r\n00:27:50:11  00:27:54:08\r\n{\\an1}-Il est finalement moins question\r\nde libert\u00e9 que de courage,\r\n\r\n00:27:54:10  00:27:58:11\r\n{\\an1}pour autant\r\nqu'il soit accompagn\u00e9 de talent.\r\n\r\n00:28:02:14  00:28:05:22\r\n{\\an1}-Le sacre des Suissesses\r\naux Championnats du monde de curling,\r\n\r\n00:28:06:00  00:28:07:16\r\n{\\an1}au Danemark.\r\n\r\n00:28:07:18  00:28:12:03\r\n{\\an1}Elles ont battu l'\u00e9quipe de Su\u00e8de au\r\nbout d'un match de plus de 3 heures.\r\n\r\n00:28:12:05  00:28:15:20\r\n{\\an1}Victoire 8 \u00e0 7.\r\n\r\n00:28:17:12  00:28:20:10\r\n{\\an1}-L'explosion de joie\r\n\r\n00:28:20:11  00:28:24:21\r\n{\\an1}de Silvana Tirinzoni, Melanie\r\nBarbezat et Esther Neuenschwander.\r\n\r\n00:28:24:23  00:28:30:06\r\n{\\an1}Alina Paetz, vient de r\u00e9ussir la\r\nderni\u00e8re pierre de cette finale.\r\n\r\n00:28:30:08  00:28:33:22\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 3h15 d'un duel tr\u00e8s\r\ntendu face aux Su\u00e8doises,\r\n\r\n00:28:34:00  00:28:36:20\r\n{\\an1}la Suissesse n'avait\r\npas le droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n00:28:36:22  00:28:41:09\r\n{\\an1}Sa main ne tremble pas et la pierre\r\nglisse lentement mais s\u00fbrement vers\r\n\r\n00:28:41:11  00:28:48:00\r\n{\\an1}une nouvelle m\u00e9daille d'or pour la\r\nSuisse aux Championnats du monde.\r\n\r\n00:28:51:10  00:28:55:01\r\n{\\an1}C'est la 5\u00e8me fois en 8 ans\r\nqu'une \u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine\r\n\r\n00:28:55:03  00:28:56:20\r\n{\\an1}est sacr\u00e9e.\r\n\r\n00:28:56:22  00:29:00:12\r\n{\\an1}2\u00e8me titre pour Alina Paetz,\r\ngrande artisane de ce succ\u00e8s\r\n\r\n00:29:00:14  00:29:02:11\r\n{\\an1}et d\u00e9j\u00e0 couronn\u00e9e en 2015.\r\n\r\n00:29:02:13  00:29:05:06\r\n{\\an1}Les Suissesses\r\nsur la plus haute marche du podium\r\n\r\n00:29:05:08  00:29:07:01\r\n{\\an1}devant la Su\u00e8de et la Cor\u00e9e.\r\n\r\n00:29:07:03  00:29:09:16\r\n{\\an1}Elles montrent la voie\r\n\u00e0 leurs compatriotes masculins\r\n\r\n00:29:09:18  00:29:13:20\r\n{\\an1}qui d\u00e9butent leurs Championnat du\r\nmonde dans une semaine au Canada.\r\n\r\n00:29:14:23  00:29:17:11\r\n{\\an1}-Ramasser ce que d'autres ont jet\u00e9,\r\n\r\n00:29:17:13  00:29:20:13\r\n{\\an1}c'est le d\u00e9fi d'un groupe\r\nde jeunes coll\u00e9giens genevois.\r\n\r\n00:29:20:15  00:29:24:09\r\n{\\an1}Chaque dimanche, ils s'activent\r\nle long des berges du Rh\u00f4ne,\r\n\r\n00:29:24:11  00:29:29:06\r\n{\\an1}munis de gants et sacs-poubelles.\r\n\r\n00:29:30:20  00:29:34:11\r\n{\\an1}-Des bouteilles vides,\r\ndes emballages plastiques...\r\n\r\n00:29:34:13  00:29:36:15\r\n{\\an1}Le butin est impressionnant.\r\n\r\n00:29:36:17  00:29:40:08\r\n{\\an1}Une dizaine de sacs remplis\r\napr\u00e8s 2 heures de nettoyage.\r\n\r\n00:29:40:10  00:29:42:14\r\n{\\an1}Depuis un mois, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:29:42:16  00:29:47:15\r\n{\\an1}ces \u00e9tudiants\r\nnettoient les berges du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n00:29:48:19  00:29:51:16\r\n{\\an1}-C'est une course contre le temps.\r\n\r\n00:29:51:18  00:29:54:21\r\n{\\an1}On attend des retours des politiques,\r\n\r\n00:29:54:23  00:30:00:14\r\n{\\an1}mais avec ces initiatives,\r\n\u00e7a fait avancer les choses.\r\n\r\n00:30:01:20  00:30:04:01\r\n{\\an1}-Vu qu'on est dans le mouvement\r\n\r\n00:30:04:03  00:30:06:08\r\n{\\an1}sur le r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n00:30:06:10  00:30:09:04\r\n{\\an1}\u00e7a se manifeste\r\npartout dans le monde.\r\n\r\n00:30:09:06  00:30:12:14\r\n{\\an1}Nous aussi\r\non peut faire quelque chose.\r\n\r\n00:30:13:12  00:30:18:02\r\n{\\an1}-Chaque dimanche, les b\u00e9n\u00e9voles\r\nsont nombreux \u00e0 enfiler les gants.\r\n\r\n00:30:18:11  00:30:21:01\r\n{\\an1}-Ca sera notre plan\u00e8te.\r\n\r\n00:30:21:03  00:30:24:01\r\n{\\an1}-Et c'est des lieux publics.\r\n\r\n00:30:24:03  00:30:27:22\r\n{\\an1}On a pas envie de voir \u00e7a.\r\n\r\n00:30:28:00  00:30:34:11\r\n{\\an1}C'est pas son boulot, \u00e0 la nature,\r\nd'avoir tout \u00e7a.\r\n\r\n00:30:34:23  00:30:38:14\r\n{\\an1}-Gr\u00e2ce au bouche \u00e0 oreille,\r\nle mouvement se fait conna\u00eetre.\r\n\r\n00:30:38:16  00:30:41:23\r\n{\\an1}Le compte Instagram\r\nrassemble pr\u00e8s de 600 abonn\u00e9s.\r\n\r\n00:30:42:01  00:30:45:19\r\n{\\an1}Hors de nos fronti\u00e8res,\r\nle grand nettoyage se fait aussi.\r\n\r\n00:30:45:21  00:30:50:04\r\n{\\an1}Une vraie prise de conscience.\r\n\r\n00:30:50:14  00:30:54:11\r\n{\\an1}-Tu prends le dos de la chaise.\r\n\r\n00:30:54:12  00:30:56:11\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n\r\n00:30:57:02  00:31:00:08\r\n{\\an1}-Pour ces jeunes,\r\nleur terrain de jeu est local.\r\n\r\n00:31:00:10  00:31:01:20\r\n{\\an1}Prochaine \u00e9tape:\r\n\r\n00:31:01:22  00:31:04:17\r\n{\\an1}d\u00e9velopper le mouvement\r\navec les cantons voisins.\r\n\r\n00:31:05:22  00:31:08:19\r\n{\\an1}-Retour sur l'information principale\r\nde ce jour,\r\n\r\n00:31:08:21  00:31:11:15\r\n{\\an1}la victoire des \u00e9cologistes\r\naux \u00e9lections zurichoises.\r\n\r\n00:31:11:17  00:31:14:15\r\n{\\an1}Le Vert, Martin Neukom\r\nfait son entr\u00e9e au Conseil d'Etat.\r\n\r\n00:31:14:17  00:31:17:10\r\n{\\an1}Au Grand Conseil,\r\nVerts et Vert'lib\u00e9raux\r\n\r\n00:31:17:11  00:31:21:13\r\n{\\an1}gagnent chacun 9 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:31:22:15  00:31:25:05\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:31:25:07  00:31:28:15\r\n{\\an1}Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Mise au Point\",\r\n\r\n00:31:28:17  00:31:34:17\r\n{\\an1}avec un reportage\r\nsur les vaccino-sceptiques.\r\n\r\n00:31:34:19  00:31:39:06\r\n{\\an1}Bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:31:39:08  00:31:42:07\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nS.Curcu, M.De Piante,\r\nL.Estade, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047752\r\nDate de transcription : 30-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:02:33) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, la vague verte \u00e0 Z\u00fcrich un Vert fait son entr\u00e9e au gouvernement et les \u00e9cologistes r\u00e9alistes un raz-de-mar\u00e9e pour Parlement Parlement o\u00f9 l'UDC 1er parti du canton subit une lourde d\u00e9faite, la Suisse, observe les r\u00e9sultats du canton le plus peupl\u00e9 du pays, avec une attention particuli\u00e8re \u00e0 7 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il donne la tendance nous entendrons l'analyse de Linda Bourget l'accident rappelle qu'il faut faire preuve de vigilance en montagne, une avalanche a fait un mort et un bless\u00e9 en Valais, les randonneurs se sont aventur\u00e9es sans guide dans un vallon accident\u00e9 le Royaume-Uni face au cauchemar du Brexit sortir de l'Europe sans accord avec Accor ou ne pas en sortir toutes les options sont encore possibles, les Britanniques nagent en pleine incertitude, nous recevons ce soir, l'ancien ministre travailliste Denis MacShane, il est notre invit\u00e9 de ce dimanche, le document ce soir \u00e0 la rencontre d'humoriste suisse, nous avons voulu savoir s'il est plus difficile de faire rire aujourd'hui qu'hier, notamment face aux r\u00e9actions impitoyable sur les r\u00e9seaux sociaux et cet exploit des curleuses suisses elles sont championnes du monde, elles viennent de remporter le titre supr\u00eame au terme d'un match haletant de plus de 3 heures face \u00e0 la Su\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:35 > 0:02:58) [95%] : \r\nCes \u00e9lections zurichois sont un test grandeur nature avant les f\u00e9d\u00e9rales et \u00e0 retenir ce soir le tr\u00e8s bon r\u00e9sultat des Verts, ils font leur retour \u00e0 l'ex\u00e9cutif du canton, le candidat Vert, Martin Neukom, 32 ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu aujourd'hui au Conseil d'\u00c9tat, il ravit un si\u00e8ge au PLR la journ\u00e9e est aussi marqu\u00e9e par l'entr\u00e9e au gouvernement de la conseill\u00e8re nationale UDC Nathalie Rickli Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:59 > 0:03:13) [92%] : \r\nIl a cr\u00e9\u00e9 la surprise aujourd'hui, peu connu du monde politique, Martin Neukom \u00e0 surfer sur la vague verte de cette campagne pour faire son entr\u00e9e au gouvernement, cet ing\u00e9nieur en \u00e9nergie renouvelable de 32 ans, regagnant ainsi le si\u00e8ge perdu par les Verts, il y a 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:13 > 0:03:29) [90%] : \r\nStreit mais je suis extr\u00eamement heureux ravir, je n'ai pas encore totalement r\u00e9alis\u00e9e mon \u00e9lection, a certainement li\u00e9 au fait que nous avons ces derniers temps par les beaucoup de mal de protection de l'environnement, les Z\u00fcrichois se sont aujourd'hui prononc\u00e9 en faveur d'une politique plus vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:29 > 0:03:38) [94%] : \r\nL'\u00e9cologiste ravit ainsi un si\u00e8ge au PLR, grand perdant du jour, pour la premi\u00e8re fois le parti historique du canton de Z\u00fcrich n'aura plus qu'un seul repr\u00e9sentant au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:39 > 0:03:55) [86%] : \r\nJe crois que nous n'avons pas choisi des th\u00e8mes assez porteurs pour mener notre campagne, cela confirme ce qu'essaie de faire, P\u00e9tra G\u00f6ssi on ils vont f\u00e9d\u00e9ral, il faut que nous parlions davantage de l'environnement et du climat et que nous mettions en avant les solutions propos\u00e9es par les lib\u00e9raux, l'oeil sur une sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:56 > 0:04:29) [94%] : \r\nEn 7\u00e8me position L'UDC Nathalie Rickli r\u00e9ussi de justesse \u00e0 d\u00e9fendent le second si\u00e8ge de son parti son \u00e9lection permet aux femmes de devenir majoritaire au gouvernement, il faut aimer, je me r\u00e9jouis de cette \u00e9lection, cela ne va pas de soi, d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 un ex\u00e9cutif cantonal comme moi une politicienne UDC qui exprime clairement ses id\u00e9es, j'ai men\u00e9 une campagne engag\u00e9e et je suis heureuse que nous puissions conserver la majorit\u00e9 bourgeoise \u00e0 gauche et de conseiller d'\u00c9tat socialiste sortant Mario Fehr et Jacqueline Fehr sont les mieux r\u00e9\u00e9lus, ils devront \u00e0 nouveau composer avec un gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 bourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:29 > 0:04:30) [63%] : \r\n\u00e0 Venise la perte pouvant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:30 > 0:04:35) [90%] : \r\nJean-Marc Heuberger je vous avez suivi toute cette journ\u00e9e, comment ces \u00e9lections ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9cues \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:37 > 0:05:44) [92%] : \r\nOui, Jennifer, je crois qu'on peut le dire, c'est une journ\u00e9e historique pour le canton de Z\u00fcrich, d'ailleurs, l'\u00e9tonnement du Nouvel \u00e9lue \u00e9cologiste r\u00e9sume tout, Martin Neukom, a avou\u00e9 avoir mis du temps, cet apr\u00e8s- midi avant de croire que son \u00e9lection n'\u00e9tait pas due \u00e0 une erreur de calcul, personne ne s'attendait \u00e0 une telle vague verte dans un canton aussi bourgeois et ce qui est frappant, c'est que le vote \u00e9cologiste ne progresse pas uniquement dans les zones urbaines, mais \u00e9galement dans les campagnes ou sur la Gold Custer, il faut dire que l'Alliance bourgeoise a rat\u00e9 sa campagne PLR UDC n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser leur \u00e9lectorat, l'UDC en particulier n'a pas voulu se remettre en cause apr\u00e8s sa d\u00e9faite aux \u00e9lections communales, il y a un an et l'UDC n'a surtout pas r\u00e9ussi \u00e0 tirer profit dans cette \u00e9lection de son th\u00e8me phare, la critique des bilat\u00e9rales au final, tout cela se paye cher, m\u00eame si au gouvernement la majorit\u00e9 bourgeoise et ce soir, conserver les \u00e9quilibres sont remis en cause au Parlement, o\u00f9 l\u00e0, le PLR et l'UDC devront d\u00e9sormais composer avec les Verts, lib\u00e9raux pour obtenir des majorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:44 > 0:06:04) [89%] : \r\nMerci Jean-Marc h\u00e9 oui, la vague verte se constate surtout aujourd'hui au Grand Conseil, les partis \u00e9cologistes r\u00e9alise un raz-de-mar\u00e9e, les Verts gagnent 9 si\u00e8ges, les Verts lib\u00e9raux de 9 si\u00e8ges \u00e9galement au total ils occupent d\u00e9sormais 45 si\u00e8ges sur les 180 que contre le parlement z\u00fcrichois, l'UDC plus grand parti du canton perd 9 si\u00e8ges Xynthia gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:05 > 0:06:38) [89%] : \r\nLes chefs de file des Verts lib\u00e9raux z\u00fcrichois, acclam\u00e9 par les militants, la pr\u00e9sidente des Verts du canton au centre de toutes les attentions, \u00e0 eux 2, ces partis \u00e9cologistes, l'un de gauche, l'autre lib\u00e9ral sont les grands vainqueurs du jour, il d\u00e9croche 18 nouveaux si\u00e8ges sur les 180 que compte le parlement z\u00fcrichois et repr\u00e9sente d\u00e9sormais un quart de l'\u00e9lectorat du canton le plus peupl\u00e9, sur le dossier pour les l'actualit\u00e9 politique a jou\u00e9 un grand r\u00f4le avec ces griffes du climat avec l'importance toujours plus grande donn\u00e9e au th\u00e8me du climat, \u00e7a nous a servi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:38 > 0:06:58) [90%] : \r\nMais c'est vraiment une vague verte en dans le canton de Z\u00fcrich et je suis assez content que ce n'est pas seulement les partis de gauche qui ont perdu ou les partis de droite, mais que c'est vraiment un nouveau p\u00f4le qui s'est form\u00e9e et un pull Vert \u00e0 qui va avoir un impact assez important, aussi humble ici dans le Parlement assez r\u00e9ticent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:58 > 0:07:33) [94%] : \r\nCette pouss\u00e9e \u00e9cologiste se fait au d\u00e9triment du plus grand parti du canton, avec ses 45 si\u00e8ges, l'UDC reste 1er au Grand Conseil mais subit la plus lourde d\u00e9faite 9 si\u00e8ges en moins, le Parti socialiste garde sa place de 2\u00e8me malgr\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re \u00e9rosion et le PLR suit en perdant 2 si\u00e8ges, les Verts, lib\u00e9raux et les Verts gagnent chacun 9 si\u00e8ges et occupent respectivement 23 et 22 fauteuil au centre, le PDC s'affaiblit l\u00e9g\u00e8rement r\u00e9sultat le camp bourgeois perd sa majorit\u00e9 absolue dans le stamm de l'UDC, on accuse le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:33 > 0:07:43) [86%] : \r\nEt puis quand \u00e7a \u00e9t\u00e9 expression avec toutes les discussions sur le climat et l'environnement, les Verts ont pu mieux mobilis\u00e9 alors que l'on th\u00e8mes sont rest\u00e9s en arri\u00e8re- plan, les heurts ont mieux mobilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:43 > 0:07:53) [88%] : \r\nC'est ce que c'est, j'la question est dans tous les esprits cette vague \u00e9cologiste qui d\u00e9ferle aujourd'hui sur Zurich perdurera-t-elle jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:07:53 > 0:07:53) [64%] : \r\nEncourag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:53 > 0:07:58) [95%] : \r\nLinda Bourget ces \u00e9lections z\u00fcrichoises donne le la pour les f\u00e9d\u00e9rales d'octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:58 > 0:09:19) [92%] : \r\nOui, \u00e0 7 mois des f\u00e9d\u00e9rales, h\u00e9 bien on retiendra cette image, celle d'un jeune politicien pratiquement inconnu qui rafle l'un des 2 si\u00e8ges PLR au Conseil d'\u00c9tat, et \u00e7a c'est embl\u00e9matique de cette pouss\u00e9e \u00e9cologiste consent depuis des mois, en Suisse, notamment \u00e0 travers les manifestations pour le climat alors \u00e0 Z\u00fcrich c'est spectaculaire, notamment parce que le Parti Vert lib\u00e9ral il est exceptionnellement fort, mais tout indique qu'il y aura aussi une progression des \u00e9cologistes au niveau f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a c'est pour les gagnants, mais il y a aussi les perdants, oui, l'UDC d'abord un sonner ce soir par cette d\u00e9faite dans son fief z\u00fcrichois, l'UDC qui accumule les reculs depuis les derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales qui n'est plus \u00e0 m\u00eame de dicter l'agenda politique qui finalement n'a plus l'\u00e9tiquette du parti qui gagne, mais plut\u00f4t l'\u00e9tiquette d'un parti qui perd difficile, dans ces circonstances, d'imaginer une progression en octobre prochain et puis le PLR aujourd'hui figure aussi du c\u00f4t\u00e9 des perdants, et \u00e7a c'est plus surprenant, parce qu'\u00e0 force de victoire dans les cantons, h\u00e9 bien il faisait figure de favori pour les f\u00e9d\u00e9rales, mais le parti n'est pas tr\u00e8s clair, n'est pas tr\u00e8s lisible sur la question du climat et peut-\u00eatre qu'on capte la les signaux faibles d'un essoufflement du PLR alors \u00e9videmment impossible de pr\u00e9dire ce qu'il se passera le 20 octobre le prochain mais aujourd'hui clairement la force de conviction et est du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9cologistes et la f\u00e9brilit\u00e9, elle est dans le camp bourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:19 > 0:09:46) [93%] : \r\nMerci beaucoup, l'ENA, l'alerte a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e peu avant 10 heures ce matin, 4 personnes ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s par une avalanche dans la commune de Bovernier en Valais le bilan : un mort, un bless\u00e9, les 2 autres ont r\u00e9ussi \u00e0 se d\u00e9gager cet accident rappelle les dangers de la montagne et qu'il faut faire preuve de prudence, les 4 individus randonn\u00e9e sans guide dans un vallon abrupt et peu fr\u00e9quent\u00e9 Yvan ILLI, Hannah Schl\u00e4pfer et Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:48 > 0:10:14) [90%] : \r\nIl est 9 heures 55 ce matin, les 4 randonneurs \u00e9voluent le long du vallon de Malaluy quand soudain une avalanche de fond se d\u00e9crochent le point de rupture, h\u00e9 bien visible de la neige lourde emporte le groupe de valaisans et de vos doigts, un des hommes parvient \u00e0 s'extraire les secours trouveront de bless\u00e9s et une personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e ce couple est encore sous le choc qu'untel drame se d\u00e9roule quasiment devant leurs yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:15 > 0:10:24) [97%] : \r\nJe ne savais pas qu'on pouvait monter ce vallon en hiver c'est un itin\u00e9raire connu ou pas du tout, pas du tout, pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:25 > 0:10:35) [92%] : \r\nLe vallon de Malaluy une course peu fr\u00e9quent\u00e9, tr\u00e8s abrupte qui n\u00e9cessite de redescendre par ce m\u00eame couloir aucun guide au sein du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:36 > 0:10:46) [83%] : \r\nOui, parce qu'on ne peut pas le tiers des avalanches mortelles ont lieu alors que le degr\u00e9 \u00e0 2, c'est-\u00e0-dire un degr\u00e9 en risque jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:47 > 0:10:58) [96%] : \r\nLes randonneurs sont-ils partis trop tard, ces 2 derniers jours, les temp\u00e9ratures ont augment\u00e9 tr\u00e8s vite dans la matin\u00e9e, les professionnels en appellent \u00e0 la vigilance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:59 > 0:11:09) [86%] : \r\nTr\u00e8s t\u00f4t le matin, bah les Panthers puis apr\u00e8s plus de la matin\u00e9e, on va tourner jusqu'aux pentes sud mais \u00e0 mon avis, comme ces jours- l\u00e0, h\u00e9 ben \u00e0 10 heures \u00e0 11 heures le voil\u00e0, c'est fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:09 > 0:11:24) [95%] : \r\nPour qu'une randonn\u00e9e reste un merveilleux souvenir prenez ou consulter un guide \u00e9tudier le bulletin d'avalanche le plus d\u00e9taill\u00e9 possible en fonction de l'itin\u00e9raire choisi et d\u00e9marrer votre course si possible au lever du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:25 > 0:11:48) [89%] : \r\nNotre enqu\u00eate ce soir sur un empire celui de Radovan Vittek \u00e0 Crans-Montana le milliardaire tch\u00e8que est devenu l'homme fort de la station, il est actionnaire majoritaire des Remont\u00e9es m\u00e9caniques, mais poss\u00e8de aussi parkings restaurants et une r\u00e9gie immobili\u00e8re \u00e0 Crans-Montana son me dit omnipr\u00e9sent se divise entre reconnaissance et inqui\u00e9tude l'enqu\u00eate de C\u00e9dric jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:48 > 0:12:15) [94%] : \r\nIl est discret, tr\u00e8s rare dans les m\u00e9dias mais en 10 ans, le milliardaire tch\u00e8que Radovan Vittek est devenu l'homme fort de Crans-Montana entre ses mains 85 pourcent des remont\u00e9es m\u00e9caniques 9 restaurants 3 parkings une importante r\u00e9gie qui p\u00e8se pr\u00e8s du quart du march\u00e9 de la gestion immobili\u00e8re et bient\u00f4t un h\u00f4tel de 350 lits, la strat\u00e9gie est claire proposer une offre int\u00e9gr\u00e9e du service h\u00f4telier \u00e0 l'acc\u00e8s aux pistes une strat\u00e9gie diversement appr\u00e9ci\u00e9s par les h\u00f4teliers ind\u00e9pendants de la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:15 > 0:12:35) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est l'amour, les gens qui ont fait la station et ceux qui seront pas un petit peu l\u00e9s\u00e9s par rapport aux clients qui vont rentrer dans le syst\u00e8me par rapport au tarif par rapport aux avantages qu'ils vont avoir, \u00e7a c'est juste mon petit peu ma peur aujourd'hui, cela ne me fait pas peur, au contraire, c'est une personne comme \u00e7a qu'il a un potentiel \u00e0 \u00e0 Crans-Montana et on peut, on peut aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:35 > 0:12:53) [89%] : \r\nUn actionnaire \u00e9tranger qui contr\u00f4le une soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques, le cas n'est pas unique \u00e0 \u00e7a suite, par exemple, le groupe de l'Autrichien Peter je crois que Nadal est majoritaire, mais les acteurs locaux conserve une minorit\u00e9 de blocage, ce qui n'est pas le cas \u00e0 Crans-Montana un risque et une erreur pour cet avocat pilote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:53 > 0:13:04) [79%] : \r\nAlors vol\u00e9e contre, on a laiss\u00e9 le Champ libre aux investisseurs et on n'a pas consult\u00e9 pouvoir politique retenir contre les caprices possible de milliardaire excentrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:06 > 0:13:11) [92%] : \r\nDes reproches balay\u00e9s par le repr\u00e9sentant des communes du Haut-Plateau au sein des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana Aminona.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:12 > 0:13:20) [89%] : \r\nAujourd'hui, c'est notre r\u00e9alit\u00e9 et je crois que c'est vraiment le r\u00f4le des autorit\u00e9s politiques maintenant justement de n\u00e9gocier avec monsieur Vittek pour avoir des conditions 4 qui soit profitable \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:20 > 0:13:31) [90%] : \r\nUn groupe de travail \u00e0 planche d'ailleurs sur une convention sur 10 ans Lyon les remont\u00e9es m\u00e9caniques aux communes mais Radovan vite qui tient le couteau par le manche et les moyens d'action politique sont limit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:31 > 0:13:51) [88%] : \r\nIl y a pas une notion ici de service public qui font pas un transport public c'est une prestation touristique, celui qui est le propri\u00e9taire d'une soci\u00e9t\u00e9 a le pouvoir et je crois qu'il faut \u00eatre l\u00e0 un petit peu coh\u00e9rent, j'ai pas encore entendu grand banquier est pr\u00eate \u00e0 dire h\u00e9 bien fait une offre maintenant \u00e0 Radovan Vittek pour reprendre la ma\u00eetrise de nos domaines skiables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:51 > 0:14:09) [91%] : \r\nLe jour o\u00f9 Monsieur vite l\u00e0 ou un autre ailleurs hein d\u00e9tient une parcelle de Patrimoine public au point o\u00f9 personne n'ose lui dire non, il y a plus d'urbanisme il y a plus d'esth\u00e9tisme, il y a plus d'\u00e9cologie, il y a plus rien, hein, donc, et c'est \u00e7a qu'on est en train maintenant de vivres et je pense qu'il est trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:09 > 0:14:16) [98%] : \r\nRadovan Vittek a d\u00e9j\u00e0 inject\u00e9 120 millions sur le plateau et combien encore \u00e9tendre son empire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:17 > 0:15:00) [94%] : \r\nLe drame de l'incendie du tunnel du Mont- Blanc et dans toutes les m\u00e9moires, c'\u00e9tait il y a 20 ans, ce matin, les proches des victimes se sont retrouv\u00e9es \u00e0 l'entr\u00e9e du tunnel du Mont- Blanc, un hommage a \u00e9t\u00e9 notamment rendu au travail des pompiers, \u00e0 l'\u00e9poque du drame, un camion avait pris feu \u00e0 l'int\u00e9rieur du tunnel 39 personnes \u00e9taient mortes asphyxi\u00e9es U. Les Violons apr\u00e8s l'Italie, la France, le pr\u00e9sident chinois teasing Ping veut intensifier ses relations avec l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s un passage \u00e0 Monaco, il est re\u00e7u ce soir par Emmanuel Macron sur la C\u00f4te d'Azur, sa visite en Europe s'est ouvert hier sur une premi\u00e8re victoire diplomatique, la signature d'un accord avec l'Italie sur les nouvelles routes de la soie Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:02 > 0:15:16) [93%] : \r\nXi Jinping, le pr\u00e9sident chinois \u00e0 la conqu\u00eate de l'Europe, venu en promoteur des nouvelles routes de la soie un projet hautement strat\u00e9gique pour P\u00e9kin l'hyperpuissance en qu\u00eate de nouveaux march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:17 > 0:15:31) [91%] : \r\nLes routes de la soie, c'est pas seul mot d\u00e9route, c'est une politique \u00e9trang\u00e8re le voyage des Sizing Ping, il prend place dans un moment o\u00f9 on a une tension avec les \u00c9tats-Unis, du coup, l'Europe a d'autant plus d'importance cette valeur aux yeux de la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:32 > 0:16:21) [93%] : \r\nPremi\u00e8re \u00e9tape de cette tourn\u00e9e europ\u00e9enne, l'Italie a 1er pays europ\u00e9en \u00e0 int\u00e9grer les routes de la soie qui s'affirme comme un partenaire de 1er plan dans la strat\u00e9gie d'expansion de la Chine sur le continent europ\u00e9en pour l'Italie, un joli coup politique et un potentiel d'investissement colossal sur la avenir della c'est la signature de l'accord sur les nouvelles routes de la soie porte sur une valeur de 20 milliards d'euros \u00e0 eux seuls les accords conclus aujourd'hui pour les entreprises italiennes ont une valeur de 2,5 milliards d'euros quoi milliards d'EDF cet accord historique porte notamment sur des travaux d'am\u00e9nagement et d'infrastructures dans les port italien de G\u00eanes et de Trieste, porte d'entr\u00e9e du g\u00e9ant chinois, dont le march\u00e9 europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:22 > 0:16:36) [88%] : \r\n\u00e7a permet de relancer, de maintenir la croissance en Chine, en donnant des contrats \u00e0 des entreprises chinoises qui \u00e9taient actifs dans la construction et maintenant il est grand projet de construction en Chine sont termin\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:36 > 0:16:52) [94%] : \r\nApr\u00e8s l'Italie et Monaco cette visite qui inqui\u00e8te \u00e0 irrite hautement Washington passera par la France \u00e0 une rencontre au sommet avec le pr\u00e9sident Macron qui tentera de plaider pour que l'Europe avance de mani\u00e8re unie dans ses n\u00e9gociations commerciales avec la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:53 > 0:17:25) [94%] : \r\nLes Britanniques vont-ils r\u00e9ussir \u00e0 sortir de l'impasse du Brexit, la crise est immense dans le pays et la semaine qui s'annonce pourrait \u00eatre crucial pour Theresa May, nul ne sait si elle va pr\u00e9senter, pour la 3\u00e8me fois son accord aux d\u00e9put\u00e9s, sortir de l'Europe sans accord, sortir de l'Europe avec Accor ou alors ne pas sortir aujourd'hui tous les sc\u00e9narii sont possibles pour comprendre ce qui se passe de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Manche, nous recevons ce soir, l'ancien ministre travailliste des Affaires europ\u00e9ennes de Tony Blair, Dennis MacShane, un Europ\u00e9en convaincu, bonsoir Denis MacShane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:25 > 0:17:31) [96%] : \r\nBonsoir, quelqu'un qui a pass\u00e9 15 ans de sa vie professionnelle \u00e0 Gen\u00e8ve grand plaisir d'\u00eatre de retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:31 > 0:17:40) [95%] : \r\nAlors c'est un plaisir pour nous aussi j'on va discuter ensemble \u00e9videmment de cette situation du Brexit mais avant le point d'abord sur l'actualit\u00e9 de cette semaine, avec Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:41 > 0:19:05) [93%] : \r\nUne v\u00e9ritable mar\u00e9e humaine, plus d'un 1000000 de Britanniques hier dans les rues de Londres pour rester dans l'Europe pour un nouveau vote une d\u00e9monstration, une de plus du poids compris les enjeux du Brexit au coeur m\u00eame de la population anglaise, avec cette question latente quitter l'Europe, avec ou sans accord le 15 janvier le Parlement britannique rejet\u00e9 une premi\u00e8re fois l'accord soumis aux d\u00e9put\u00e9s par la Premi\u00e8re ministre, Theresa May rebelote 2 mois plus tard, le 12 mars pourtant Westminster refuse le no deal avec l'Union europ\u00e9enne, mais le temps presse, avec une entr\u00e9e en vigueur du Brexit pr\u00e9vu le 29 mars Theresa May esp\u00e9rer un report de 3 mois, elle n'obtient de Bruxelles que 2 semaines, le Parlement britannique a jusqu'au 12 avril pour approuver l'accord repousser ainsi le Brexit au 22 mai vous Denis MacShane, vous avez toujours \u00e9t\u00e9 un fervent pro- europ\u00e9en, cette chambre des communes qui tient l'avenir des Britanniques entre ses mains, vous l'avez c\u00f4toy\u00e9 pendant presque 20 ans sous la banni\u00e8re travailliste, ancien ministre des Affaires europ\u00e9ennes, du Royaume-Uni, vous avez \u00e9crit 2 livres sur le Brexit, le 1er pr\u00e9disait le oui des Britanniques dans le 2\u00e8me, vous affirmez que votre pays ne quittera jamais vraiment l'Union europ\u00e9enne pr\u00e9monitoire hier, vous \u00e9tiez un simple citoyen parmi le 1000000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:07 > 0:19:14) [86%] : \r\n\u00c9lise pas acc\u00e8s une le le Royaume-Uni o\u00f9 vit dans une totale incertitude, on peut dire que ce Brexit vire au cauchemar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:14 > 0:19:52) [79%] : \r\nC'est impossible l'OLED mots moi jamais dans ma vie au cherche groupe a raison le pays dans un chaos, ce fut confusion totale, un 1000000 et c'est pas j'ai pas, j'ai assist\u00e9 \u00e0 Loeb grand manif \u00e0 l'au-del\u00e0 : ricoche trop trop de guerre au Vietnam crottes la part mais l\u00e0 c'est tout le pays Royaume-Uni l'Ecosse, le Pays de Galles solde un long pour dire Stop, il est aussi plus de 5 millions de signatures sont imput\u00e9s sur Parlement pour r\u00e9voquer ne dites article 5, non c'est jeudi pass\u00e9 maintenant le dimanche 5 millions c'est presque population la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:52 > 0:20:02) [90%] : \r\n\u00e7a, c'est un cauchemar aussi pour la premi\u00e8re minist\u00e8re et jamais un aujourd'hui encore elle convoque une r\u00e9union de crise pour expliquer et de faire passer son accord, elle doit d\u00e9missionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:02 > 0:20:54) [78%] : \r\nJe pose pas, c'est pas bon, l'affaire elle est avec David Cameron, ben oui, c'est David Cameroun qu'il a l\u00e9gu\u00e9 cette cauchemar, elle a tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9 l'affaire du poulet d\u00e9but au lieu de parler aux toute population ou juillet 2016, 10 aura un probl\u00e8me, je vais cr\u00e9er des Cromitie au pas trop syndicats universit\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 \u00e9cossais et le pollueur \u00e9cossais Pays de Galles, grand cit\u00e9 on va trouver une solution non aim\u00e9 y arrive pas \u00e0 vous pensez pas que de Euro missionn\u00e9 elle est t\u00eatue comme \u00e7a elle fauche mot tu les pr\u00eate 2 les ambitieux sont d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 le moment de jusqu'apr\u00e8s le r\u00e9sultat de r\u00e9f\u00e9rendum, c'est apr\u00e8s \u00e7a que Badm\u00e9 \u00e9tait arriv\u00e9 et eux, ils sont les bobos qui n'ont rien appris et ils n'ont rien compris, donc, non, pour le moment si elle veut, elle, reste, elle, reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:54 > 0:21:01) [93%] : \r\nVous vous \u00eates un europ\u00e9en convaincu, vous \u00e9tiez dans la rue, vous l'avez dit, hier, cette manifestation \u00e0 Londres, vous voulez un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:02 > 0:21:22) [78%] : \r\nEt il me somme de j'ai, j'\u00e9tais pas en faveur d'un beau mais je suis plus que le gouvernement, c'est pas simplement malade mais il faut pas trop y peur personnaliser les choses, le gouvernement, les hauts fonctionnaires mais on les paie \u00e0 untel l\u00e9gion gouvern\u00e9 par les sages, Harry, arriver \u00e0 un solution convenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:22 > 0:21:28) [89%] : \r\nMais si on revote qui vous dit que les Britanniques ont vot\u00e9 pour, pour le Brexit, la premi\u00e8re fois par voter la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:28 > 0:21:51) [82%] : \r\nBen disons, on a eu un r\u00e9f\u00e9rendum on et Hello 2008 Danemark 1 an dans 2 ou les Gallois, les Irlandais ont dit non \u00e0 l'Europe, pause r\u00e9flexion r\u00e9volte et idem la Suisse beaut\u00e9 2014 pour ATT, l'immigration, mais dans l'Europe vers la Suisse et on a donn\u00e9 le ballon au Parlement ou qui est trouv\u00e9 : grand promis il y a des compromis possibles, mais aujourd'hui l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:51 > 0:21:57) [81%] : \r\nPays fractur\u00e9 y aller Les Anti- Brexit dans la rue, mais il y a aussi les propres excite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:57 > 0:22:24) [75%] : \r\nOui \u00e0 propos, except\u00e9 peut-\u00eatre une soixantaine des vieux messieurs au tour de Nigel Farage tourne le B 2 non, mais je sais que m'a impressionn\u00e9 hier, c'est la jeunesse, stocks de douteux, c'est l'vedette Dupuis bilan quand m\u00eame fractur\u00e9 le pays divis\u00e9 partout B. le pays divis\u00e9 croquant Hall, le gouvernement de droite, gouvernement de gauche fractur\u00e9 sur j'ai pas le droit \u00e0 l'avortement, les mariages gays et bien s\u00fbr il des visio-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:24 > 0:22:32) [82%] : \r\nQuel est votre sc\u00e9nario, aujourd'hui, qui, qui vous vous imaginez 3 sortie sans accord sortie avec accord ou pas de sortie du tout parce que \u00e7a aussi c'est de aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:32 > 0:23:11) [75%] : \r\nCe truc difficile de chiner dans de petites \u00e9lectrodes \u00e0 quelques semaines, ben de elle dit o\u00f9 se sent oui de froid \u00e0 la chaude les communes embarque quitter cette fraude dit le 29 avril t\u00f4t \u00e0 mort, cependant, elle a d\u00fb voler \u00e0 avaler, tu sais propos maintenant petite sourcils je pose cette semaine au Roi des bouquins, les efforts pour l'\u00e9t\u00e9, foetus confondus, parce qu'il y a Bolger, \u00e0 mon avis pour trouver une une comme promis, donc rester quitter l'Europe politiquement plus membre du trait\u00e9 mais reste ILLI et \u00e9conomiquement Style Nowel si vous voulez un peu Style suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:11 > 0:23:17) [89%] : \r\nMerci de Lisbonne, c'est juste d'un mot ce qui se passe aujourd'hui \u00e7a laissera des traces au Royaume-Uni, quoiqu'il arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:17 > 0:23:26) [66%] : \r\nBien s\u00fbr \u00e7a va lutteur but d\u00e9bat prochaine \u00e7a s'appelle pour ex- \u00e9ternit\u00e9 et l'\u00e9ternit\u00e9 de Brexit d'humeur est invit\u00e9 compte les publier dans donc un mois Old.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:26 > 0:23:51) [91%] : \r\nAvec plaisir, merci beaucoup Denis MacShane, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous Mertenat l'\u00e9ternelle question : peut-on rire de tout et toujours d'actualit\u00e9, surtout aujourd'hui dans une soci\u00e9t\u00e9 de l'image et des r\u00e9seaux sociaux, nous avons voulu savoir ce qu'en pensent les humoristes suisses doivent-ils parfois se censurer pour \u00e9viter de heurter certaines sensibilit\u00e9s, il nous r\u00e9pondre c'est le document de ce journal, Delphine Schnidrig, C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:52 > 0:24:03) [73%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, ils sont plus \u00e0 l'autre, le produit d'entraide sage, vous savez d\u00e9j\u00e0 Roger ce ne serait pas assez m\u00e9chant Florence \u00e7a reste trop gentil astrologue site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:03 > 0:24:19) [89%] : \r\nUn peu de m\u00e9chancet\u00e9 et un fond de v\u00e9rit\u00e9 c'est la recette de l'humour, selon Vigousse, son r\u00e9dacteur en chef ne re\u00e7oit jamais de plaintes des abonn\u00e9s qui s'attendent et demandent m\u00eame \u00e0 \u00eatre choqu\u00e9, mais sur les r\u00e9seaux sociaux quand un dessin \u00e9chappe au contexte initial, les sensibilit\u00e9s sont exacerb\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:20 > 0:24:34) [89%] : \r\nMais peu chatouilleux c'est les M\u00e9gane tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de les faire rire son avait gagn\u00e9 \u00e0 part \u00e7a je leur donne ce qu'on peut leur donner raison en partie parce que souvent le traitement du Vigan et c'est tr\u00e8s caricaturale encore plus on avance plus on conna\u00eet sujet je pense, plus on fait des dessins subtils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:34 > 0:24:38) [96%] : \r\nLes blagues sur les femmes notamment ont gagn\u00e9 en subtilit\u00e9 depuis la vague metoo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:39 > 0:24:48) [92%] : \r\nOn fait un peu avec les limites sans doute il y a une violence symbolique dans la dans la dans la politique et puis bah le dessin de presse permet de la la visualiser quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:49 > 0:24:54) [87%] : \r\nB\u00e9n\u00e9dicte dessine pour le petit satirique Romand depuis 10 ans et remarque que les sujets tabous change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:54 > 0:25:08) [88%] : \r\nIl y a une \u00e9poque o\u00f9 on a, on n'est pas le droit, dessin\u00e9 de se moquer de l'arm\u00e9e en Suisse a pass\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s mal, aujourd'hui, on peut le faire, voil\u00e0, mais il y a d'autres choses qu'on ne peut pas faire bon, je pense que c'est mieux si on peut se moquer de l'arm\u00e9e et pas des homosexuels, c'est plus sain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:09 > 0:25:18) [94%] : \r\nM\u00eame sans aborder des sujets pol\u00e9miques, les chroniques de la Genevoise Marina Ruhlmann d\u00e9cha\u00eene les passions sur les r\u00e9seaux sociaux mais elle rejette l'id\u00e9e selon laquelle on ne peut plus rien dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:18 > 0:25:38) [89%] : \r\nJe pense que r\u00e9alit\u00e9 on peut tout dire mais tout le monde peut tout dire, du coup, cela veut dire que \u00e7a ou la porte \u00e0 toutes ces r\u00e9actions possibles et imaginables, quel que soit le travail qu'on fasse, c'est-\u00e0-dire que moi j'ai jamais fait une chronique qui ne soit pas pol\u00e9mique, mais y compris si je pompe parle de plantes vertes, quoi, et le truc que je me suis le plus pris des claques une fois c'\u00e9tait sur un club de foot et sur une race de chiens, donc c'est pas forc\u00e9ment le truc utilitariste Alicante quand une chronique l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:38 > 0:25:43) [88%] : \r\nIl y a un dogue argentin qui arrive vers moi en courant alors pour ceux qui voient passer comme une vache, mais avec des dents pointues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:43 > 0:25:46) [97%] : \r\nSeule solution : prendre de la distance face \u00e0 ces commentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:46 > 0:25:49) [82%] : \r\nChris, plus il est grand, plus le cerveau de son humain est proportionnellement Petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:49 > 0:26:06) [92%] : \r\nParfois l'humour se heurte \u00e0 l'enterrer mercantiles ou politiques, le patron du Montreux Comedy Festival a appris l'Automne dernier par courrier que l'une de ces affiches avaient \u00e9t\u00e9 censur\u00e9 par la ville, peut-\u00eatre pour ne pas froisser les commer\u00e7ants du march\u00e9 de No\u00ebl, selon lui, le risque d'aplatissement de l'humour est r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:07 > 0:26:23) [86%] : \r\nSoit vous \u00eates organisateur ou artistes, com\u00e9diens, producteurs font peu importe, puis, puis vous faites fi de tout \u00e7a et puis vous faites votre m\u00e9tier en votre \u00e2me et conscience et puis vous avancez, soit vous vous auto- censurer pour \u00e9viter les ennuis en fait tout simplement, on pourra ou pour continuer \u00e0 vendre des billets ou vendent des, des, des DVD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:23 > 0:26:26) [93%] : \r\nPieds et une verge dans le synonyme d'une soir\u00e9e r\u00e9ussie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:28 > 0:26:37) [90%] : \r\nL'humour comme filtre sur la r\u00e9alit\u00e9 crue qui permet d'accepter les c\u00f4t\u00e9s les plus d\u00e9plaisantes de la vie, un r\u00f4le social n\u00e9cessaire mais fragile selon l'animatrice de l'\u00e9mission Les 10 codes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:39 > 0:26:59) [89%] : \r\nVoil\u00e0 tout, je sens que quelqu'un pourrait r\u00e9agir pourrait prendre sur lui pour \u00eatre bless\u00e9 et m\u00eame peut-\u00eatre alors l\u00e0 je dis : on est dans un cadre d'humour, vous pensez bien que c'est pas s\u00e9rieux que c'est du second degr\u00e9, c'est c'est \u00e7a et puis c'est tout est li\u00e9 : oh \u00e7a, ce sens de l'humour qui pour moi est un ascenseur vital mais tout le monde a peut-\u00eatre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:01 > 0:27:08) [94%] : \r\nLe principe du jeu radiophonique d\u00e9finir des mots que personne ne conna\u00eet, ce qui donne souvent lieu \u00e0 des blagues potaches que signifie l'adjectif et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:08 > 0:27:24) [83%] : \r\nEdmond Maire une certaine baronne de m\u00e9connaissance et \u00e0 cause de sa fameuse culotte de cheval, voyez-vous, les formes en ne manquent pas, hein, il vous continuer avec Rocco Sifredi mais on peut aussi s'arr\u00eater l\u00e0, on peut, on peut, on va s'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:26 > 0:27:49) [89%] : \r\nOn devient tr\u00e8s chatouilleux tr\u00e8s frileux, le grand ma\u00eetre Pierre Desproges une sont que lui d'aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin ce probablement qu'il avait, du courrier et puis peut-\u00eatre qu'il y avait des plaintes aussi, mais on a l'impression qu'on se posait pas la question, on savait tr\u00e8s bien dans quel cadre mon\u00e9taire une fois de plus, et donc on y allait, aujourd'hui on est, on fait attention \u00e0 ce que j'ose dire \u00e7a, bah, et puis donc on se retient, certainement, mais je ne sais pas jusqu'\u00e0 quel point c'est raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:49 > 0:27:57) [85%] : \r\nPlus de pas, il est finalement moins question de libert\u00e9 que de courage \u00e0 chacun de trouver le sien pour autant qu'ils soient accompagn\u00e9s de talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:02 > 0:28:16) [91%] : \r\nLe sacre des Suissesses au championnat du monde de curling au Danemark, elles ont battu l'\u00e9quipe de Su\u00e8de au bout d'un match haletant de plus de 3 heures de jeu, victoire 8 \u00e0 7 obtenu \u00e0 la toute derni\u00e8re Pierre Fr\u00e9d\u00e9ric Scola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:19 > 0:28:46) [88%] : \r\nL'explosion de joie de Silvana Tirinzoni M\u00e9lanie Barbezat Esther Neuenschwander Alina Pets leurs co\u00e9quipi\u00e8res 20 de r\u00e9ussir la derni\u00e8re Pierre de cette finale haletante, apr\u00e8s 3 heures 15 dans Duel particuli\u00e8rement tendu face aux Su\u00e9doises, la Suissesse n'avait pas le droit \u00e0 l'erreur, sa main ne tremble pas et la Pierre, glisse lentement mais s\u00fbrement vers une nouvelle m\u00e9daille d'or pour la Suisse au Championnat du monde \u00e7a merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:52 > 0:29:11) [89%] : \r\nWilliam fois en 8 \u00e9ditions qu'une \u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine est sacr\u00e9 2\u00e8me titre pour Alina Pets, grand artisan de ce succ\u00e8s et d\u00e9j\u00e0 couronn\u00e9 en 2015, les Suissesses sur la plus haute marche du podium, devant la Su\u00e8de et la Cor\u00e9e, elle montre la voie \u00e0 leurs compatriotes masculins qui d\u00e9butent leur Championnat du monde dans une semaine au Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:15 > 0:29:29) [92%] : \r\nRamasser ce que d'autres ont jet\u00e9 par terre, c'est le d\u00e9fi d'un groupe de jeunes coll\u00e9giens genevoise chaque dimanche, ils s'activent le long des berges du Rh\u00f4ne munis de gants et de sacs poubelles, une initiative spontan\u00e9e pour la plan\u00e8te, qui fait des \u00e9mules, Anna Sylvain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:31 > 0:29:47) [92%] : \r\nDes bouteilles vides, une grille des emballages plastiques, le butin est impressionnant : une dizaine de sacs de 60 litres rempli apr\u00e8s 2 heures de nettoyage, c'est ici \u00e0 Gen\u00e8ve que depuis un mois, ces jeunes \u00e9tudiants arpentent les berges du Rh\u00f4ne objectif ramasser ce que d'autres ont jet\u00e9 dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:47 > 0:30:12) [92%] : \r\nOn est dans une course un peu compte le temps et donc bien s\u00fbr on attendait retours au niveau des industriels de la politique, mais o\u00f9, en se lan\u00e7ant dans ce genre d'initiative personnelle \u00e7a quand m\u00eame avancer les choses, d'une certaine mani\u00e8re, donc c'est toujours bien, du coup, on est en plein dans le mouvement de r\u00e9chauffement climatique, \u00e7a commence \u00e0 se manifester avec les manifestations un peu partout dans le monde et tout, on se dit que, nous aussi de notre c\u00f4t\u00e9, on pouvait aussi faire quelque chose pour contribuer \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:12 > 0:30:19) [93%] : \r\nL'initiative s\u00e9duit chaque dimanche, les b\u00e9n\u00e9voles sont toujours plus nombreux \u00e0 enfiler les gants parce qu'il sera notre plan\u00e8te plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:20 > 0:30:33) [84%] : \r\nOui, et puis surtout, c'est des lieux publics, enfin c'est une image aussi donner puis ben quand on se balade en 1000 n'a pas forc\u00e9ment envie de voir \u00e7a, puis je sais pas, apr\u00e8s dans la nature spasme boulot \u00e0 elle d'avoir tout \u00e7a dans la terre quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:34 > 0:30:50) [89%] : \r\nGr\u00e2ce au bouche-\u00e0-oreille, aux r\u00e9seaux sociaux : le mouvement se fait conna\u00eetre le compte Instagram g\u00e9r\u00e9 par ces jeunes rassemble pr\u00e8s de 600 s'abonner hors de nos fronti\u00e8res, le grand nettoyage se fait aussi les photos avant, apr\u00e8s, de lieux nettoyer se multiplient, une vraie prise de conscience que les d\u00e9chets jonchent les seuls.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:50 > 0:30:55) [77%] : \r\nOn conna\u00eet le tapis c'\u00e9tait objet exact qui prend le haut de de la chaise qui avait \u00e9t\u00e9 gentiment le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:56 > 0:31:02) [88%] : \r\nPour ces jeunes, leur terrain de jeu reste local, prochaine \u00e9tape, d\u00e9velopper le mouvement avec les cantons voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:04 > 0:31:21) [92%] : \r\nEt avant de se quitter, retour sur cette information, la victoire des \u00e9cologistes aux \u00e9lections z\u00fcrichoises le Vert, Martin Neukom, fait son entr\u00e9e au Conseil d'\u00c9tat au Grand Conseil, c'est un raz-de-mar\u00e9e, les Verts et les Verts lib\u00e9raux gagnent chacun 9 si\u00e8ges au d\u00e9triment de l'UDC notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:22 > 0:31:39) [91%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange Ouadih Savoie puis mis au point avec un reportage sur les vaccinons sceptique demain 12 45 Agn\u00e8s W\u00fcthrich 19 heures 30 Claire Burgy tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:47 > 0:31:50) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:42 > 0:32:43) [80%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:32Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903820268", "durationSec": 151, "title": "FRIGO V3 VS SO CRANS MONTANA VITEK_RTS000001784320", "excerpt": "Le milliardaire tch\u00e8que Radovan Vitek, actionnaire majoritaire des Remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana (CMA), a cr\u00e9\u00e9 un v\u00e9ritable empire dans la station de ski en investissant \u00e9galement dans des parkings, des restaurants et une r\u00e9gie immobili\u00e8re. Sa strat\u00e9gie d'offre int\u00e9gr\u00e9e divise les diff\u00e9rents intervenants dans la vie de la commune.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "INVESTISSEMENT"], "sequenceIds": ["1821771"]}, {"internalArchiveId": "AA1903820269", "durationSec": 99, "title": "SO AVALANCHE VALAIS PREVENTION_RTS000001786007", "excerpt": "Quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es par une avalanche lors d'une randonn\u00e9e \u00e0 ski sans guide de montagne dans le vallon abrupt et peu fr\u00e9quent\u00e9 de la Combe de Malaluy, situ\u00e9 entre les communes de Bovernier et Orsi\u00e8res. L'accident de montagne, qui a fait un mort et un bless\u00e9, rappelle les risques et les pr\u00e9cautions \u00e0 prendre pour ce type de randonn\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOVERNIER", "ORSIERES"], "thematicThemes": ["AVALANCHE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "VUE A\u00c9RIENNE", "HIVERNAL", "ENSOLEILL\u00c9", "PR\u00c9VENTION DES CATASTROPHES NATURELLES", "SKI DE RANDONN\u00c9E", "ACCIDENT DE MONTAGNE"], "sequenceIds": ["1821765"]}, {"internalArchiveId": "AA1903820270", "durationSec": 93, "title": "SO CONSEIL ETAT ELEX ZH TRAD_RTS000001786064", "excerpt": "Le candidat Les Verts zurichois Martin Neukom a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au conseil d'Etat lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives cantonales zurichoises, ravissant un si\u00e8ge au PLR. L'\u00e9lection de la candidate UDC zurichoise Natalie Ruckli a permis au parti de d\u00e9fendre son 2e si\u00e8ge au gouvernement cantonal.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "thematicPersons": ["RICKLI, NATALIE"], "thematicCorporations": ["LES VERTS", "UDC"], "sequenceIds": ["1821595"]}, {"internalArchiveId": "AA1903820271", "durationSec": 58, "title": "SO CURLING_RTS000001786069", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe de Suisse dames de curling qui a battu la Su\u00e8de 8 \u00e0 7 en finale des Championnats du monde de curling \u00e0 Silkeborg au Danemark.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DANEMARK"], "thematicThemes": ["CURLING", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903820272", "durationSec": 88, "title": "SO DENIS MACSHANE BREXIT 3_RTS000001785929", "excerpt": "Plus d'un million de Britanniques ont manifest\u00e9 \u00e0 Londres pour r\u00e9clamer un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit, alors que le Parlement britannique a d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 \u00e0 2 reprises l'accord de retrait du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne (UE) Brexit, avec un ultimatum fix\u00e9 au 12.04.2019.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903820273", "durationSec": 251, "title": "SO DOC NWE HUMOUR 2_RTS000001785830", "excerpt": "T\u00e9moignages d'acteurs du milieu humoristique et satirique de Suisse romande sur l'\u00e9volution du rire et de l'humour, alors que les sensibilit\u00e9s sont parfois exacerb\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PERCEPT, Adeline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DESSIN DE PRESSE", "HUMOUR", "PRESSE SATIRIQUE", "\u00c9MISSION DE RADIO"], "sequenceIds": ["1821868"]}, {"internalArchiveId": "AA1903820274", "durationSec": 111, "title": "SO GRAND CONSEIL ELEX ZH V2_RTS000001786044", "excerpt": "Les partis \u00e9cologistes Les Verts et Vert'lib\u00e9raux ont remport\u00e9 18 si\u00e8ges au Grand conseil lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives cantonales zurichoises, occupant d\u00e9sormais 45 si\u00e8ges sur 180 au Parlement. L'UDC a perdu 9 si\u00e8ges mais reste le plus grand parti du canton.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGISME", "\u00c9LECTION CANTONALE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["LES VERTS", "VERT'LIB\u00c9RAUX"], "sequenceIds": ["1821606"]}, {"internalArchiveId": "AA1903820275", "durationSec": 27, "title": "SO MONT BLANC 20 ANS_RTS000001785948", "excerpt": "Un groupe de jeunes coll\u00e9giens a initi\u00e9 chaque dimanche depuis un mois une op\u00e9ration de nettoyage des berges du Rh\u00f4ne \u00e0 Gen\u00e8ve afin de ramasser les d\u00e9chets jet\u00e9s dans la nature. L'initiative Cleanwalk s\u00e9duit de plus en plus de b\u00e9n\u00e9voles pr\u00eats \u00e0 faire un geste pour limiter la pollution du sol."}, {"internalArchiveId": "AA1903820276", "durationSec": 96, "title": "SO NETTOYAGE DES BERGES GE_RTS000001785970", "excerpt": "Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping a entam\u00e9 sa tourn\u00e9e en Europe en Italie avec la signature d'un accord de partenariat \u00e9conomique avec l'Italie faisant partie du projet de nouvelles routes de la soie maritimes et terrestres. Le professeur de la Facult\u00e9 des sciences sociales et politiques de l'Universit\u00e9 de Lausanne Antoine Kernen explique l'importance de l'Europe dans la strat\u00e9gie d'expansion \u00e9conomique de la Chine.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9CHET", "RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "ADOLESCENT", "B\u00c9N\u00c9VOLAT", "POLLUTION DU SOL"]}, {"internalArchiveId": "AA1903820277", "durationSec": 113, "title": "SO XI JINPING TOURNEE_RTS000001786037", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "JATON, Sophie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE", "NICE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "POLITIQUE INTERNATIONALE", "CROISSANCE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicPersons": ["XI JINPING"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903821186", "summary": "Martin Neukom, conseiller d'Etat \u00e9lu Les Verts zurichois, donnant accolade \u00e0 Marionna Schlatter, pr\u00e9sidente Les Verts zurichois. Itw Martin Neukom. Itw Hans-Jakob Boesch, pr\u00e9sident PLR zurichois. Natalie Rickli, conseill\u00e8re d'Etat \u00e9lue UDC zurichois, sur plateau de t\u00e9l\u00e9vision. Itw Natalie Rickli. Conseillers d'Etat zurichois \u00e9lus posant avec bouquets de fleurs.", "id": "1821595", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "\u00c9COLOGISME"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["RICKLI, NATALIE", "SCHLATTER, MARIONNA"], "visualCorporations": ["LES VERTS", "UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1903821197", "summary": "Militants acclamant chefs de file Les verts zurichois.  Itw Marionna Schlatter, pr\u00e9sidente Les Verts zurichois. Itw Nicola Forster, copr\u00e9sident Vert'lib\u00e9raux zurichois. Militants discutant dans stamm UDC zurichois. Itw Konrad Langhart, pr\u00e9sident UDC zurichois.", "id": "1821606", "visualThemes": ["\u00c9COLOGISME", "\u00c9LECTION CANTONALE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["SCHLATTER, MARIONNA"], "visualCorporations": ["LES VERTS", "VERT'LIB\u00c9RAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1903821356", "summary": "Ensoleill\u00e9 et hivernal : vues a\u00e9riennes couloir d'avalanche dans vallon de Combe de Malaluy. Itw Danielle Rey Lovey, habitante. Itw St\u00e8ve L\u00e9ger, porte-parole de la police cantonale valaisanne. Itw Willy Brand, guide de montagne.", "id": "1821765", "visualThemes": ["AVALANCHE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "VUE A\u00c9RIENNE", "HIVERNAL", "ENSOLEILL\u00c9", "ACCIDENT DE MONTAGNE", "SKI DE RANDONN\u00c9E"], "visualGeographicals": ["BOVERNIER", "ORSIERES"]}, {"internalArchiveId": "AA1903821362", "summary": "Hivernal, enneig\u00e9 et ensoleill\u00e9 : plans g\u00e9n\u00e9raux de la station de ski de Crans-Montana.\nItw Franck Reynaud, cuisinier \u00e9toil\u00e9. Itw Joseph Bonvin, h\u00f4telier. \nItw Gr\u00e9goire Rey, avocat.\nItw Laurent Bagnoud, repr\u00e9sentant des communes CMA.\nItw Christophe Darbellay, conseiller d'Etat valaisan chef du D\u00e9partement de l\u00bf\u00e9conomie et de la formation.", "id": "1821771", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "INVESTISSEMENT"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA", "SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1903821404", "summary": "Plateau : itw  Denis MacShane, ex-ministre travailliste britannique.", "id": "1821813", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1903821459", "summary": "S\u00e9ance de r\u00e9daction des journalistes du journal satirique Vigousse. Itw St\u00e9phane Babey, r\u00e9dacteur en chef Vigousse. Dessins de presse satiriques du journal Vigousse. B\u00e9n\u00e9dicte, dessinatrice, dessinant dans locaux de Vigousse. Itw B\u00e9n\u00e9dicte.\nItw Marina Rollman, chroniqueuse et humoriste.\nGr\u00e9goire Furrer, directeur Montreux Comedy Festival, regardant affiche censur\u00e9e dans son salon.\nExtrait film\u00e9 d'\u00e9mission radio Les Dicodeurs. Itw Laurence Bisang, animatrice.", "id": "1821868", "visualThemes": ["DESSIN DE PRESSE", "HUMOUR", "PRESSE SATIRIQUE", "\u00c9MISSION DE RADIO"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE", "MONTREUX"], "visualPersons": ["BISANG, LAURENCE"], "visualCorporations": ["VIGOUSSE", "RTS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1779077", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047752", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C9DF4D82-8EE8-4100-B711-4E989E4BD49C", "internalArchiveId": "C9DF4D82-8EE8-4100-B711-4E989E4BD49C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Zurichois aux urnes, un scrutin en forme de test avant les f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-03-24T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLes Zurichois aux urnes, un scrutin en forme de test avant les f\u00e9d\u00e9rales Les Zurichois votaient aujourd'hui pour renouveler leurs repr\u00e9sentants au gouvernement et au parlement de leur canton. Des \u00e9lections observ\u00e9es avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat au niveau national, car dans ce canton d'un million et demi d'habitants, \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise, elles ont une valeur de test pour les F\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain.\r\nAvec des enjeux importants, et de possibles surprises pour les principaux partis du canton. S\u00e9verine Ambrus, on vous retrouve \u00e0 Zurich. Les premi\u00e8res estimations pour le conseil d'Etat viennent d'\u00eatre communiqu\u00e9es.\r\nSelon ces premi\u00e8res estimations, seraient \u00e9lus \u00e0 ce stade au conseil d'\u00e9tat zurichois..C'est/ ce n'est pas une surprise, parce que durant la campagne..\r\n***S\u00e9verine, est-ce qu'on peut s'attendre \u00e0 des surprises au parlement zurichois?\r\nGrosse d\u00e9ectpion possible dans le camp bourgeois.\r\nNatalie Rickli, serait \u00e9lue  mais plut\u00f4t en queue de peloton.\r\n C'est ce que lui pr\u00e9disaient d\u00e9j\u00e9 les sondages qui montraient une certaine d\u00e9fiance d'une partie de l'\u00e9lecotrat de droite \u00e0 son \u00e9gard, notamment en raison de ses positions sur la libre circulation.\r\nLe PLR essuierait une d\u00e9faite historique avec la perte de son 2e si\u00e8ge. le nouveua venu Thomas Vogel n'aurait pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre.\r\nEnfin les verts cr\u00e9ent la surprise:  ils uraient r\u00e9ussi  leur pari de placer leur candidat Martin Neukomm.\r\nS\u00e9verine, est-ce qu'on peut s'attendre\u00e9galement  \u00e0 des surprises au parlement zurichois?\r\nOn attend encore les premiers r\u00e9sultats officiels en ce qui concerne le parlement du canton mais la presse al\u00e9manique a publi\u00e9 des tendances.\r\nC\u00f4t\u00e9 parlement, l'UDC serait en perte de vitesse pr\u00e8s de 5% de baisse.\r\nTendance \u00e0  ce stade \u00e0 la baisse aussi dans une moindre mesure du PS et du PLR au parlement du canton.\r\nVerts et verts lib\u00e9raux qui avaient \u00e9t\u00e9 en perte de vitesse en 2015 pourraient revenir en force au parlement cantonal. \r\nC'est ce qui semble se dessiner pour l'instant..mais cela peut encore changer d'ici au rasultats finaux.\r\nLess verts progresseraientici aussi  pour l'instant  de plus d e 3 % et les Verts lib\u00e9raux de plus de 5%.\r\nCe qui pourrait \u00eatre li\u00e9 \u00e0 la fois a manifestations pour le climat et au dossier europ\u00e9en.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10294859", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Zurichois aux urnes, un scrutin en forme de test avant les f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2019-03-24T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 24.03.2019"], "variantIds": ["ece-10294859"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-30T17:34:33Z", "speechToTexts": ["30.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes Zurichois votaient aujourd'hui pour renouveler leurs repr\u00e9sentants au gouvernement et au parlement de leur canton des \u00e9lections observ\u00e9es avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat au niveau national, car dans ce canton d'un 1000000 et demi d'habitants \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise, elles ont une valeur de test pour les f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain, avec des enjeux importants et de possibles surprises pour les principaux partis du canton c'est russe, on vous retrouve en Direct \u00e0 Z\u00fcrich, les premi\u00e8res tendances pour le Conseil d'\u00c9tat viennent d'\u00eatre communiqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, il s'agit de 2 premi\u00e8res estimations et pas de de r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, mais si elle se confirme, \u00e7a pourrait \u00eatre une grosse d\u00e9ception dans le camp bourgeois natalie Rickli serait \u00e9lue mais plut\u00f4t en queue de peloton, c'est ce que lui pr\u00e9disaient d\u00e9j\u00e0 les sondages qui montraient une certaine d\u00e9fiance d'une partie de l'\u00e9lectorat de droite \u00e0 son \u00e9gard, notamment en raison de ses positions sur la libre circulation et le PLR lui et si c'\u00e9tait confirm\u00e9 une d\u00e9faite historique avec la perte de son 2\u00e8me si\u00e8ge le nouveau venu, Thomas Vogel n'aurait, selon ces premi\u00e8res estimations n'aurait pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre enfin les verts cr\u00e9ent la surprise, ils auraient r\u00e9ussi leur pari de placer leur candidat Martin Neukomm. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [92%] :\r\nS\u00e9verine, est-ce qu'on peut s'attendre \u00e0 des surprises au parlement zurichois cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [92%] :\r\nAlors on attend encore les premiers premi\u00e8res tendances officielles en ce qui concerne le parlement du canton, mais la presse al\u00e9manique a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 des certaines tendances C\u00f4t\u00e9 parlement l'UDC serait en perte de vitesse, pour l'instant au niveau du Parlement, tendance \u00e0 la baisse aussi au niveau du Parlement, dans une moindre mesure, pour le PS et le PLR, tout \u00e7a est encore \u00e0 confirmer en fin d'apr\u00e8s- midi et, l\u00e0 aussi pour le parlement du canton de Z\u00fcrich, ce serait les Verts et puis les Verts lib\u00e9raux qui serait en forte progression au niveau de ce parlement cantonal, c'est ce qui semble se dessiner pour l'instant, les Verts progressait, ici aussi, pour l'instant de plus de 3 pourcent et les Verts lib\u00e9raux de plus de 5 pourcent ce qui pourrait \u00eatre li\u00e9 \u00e0 la fois aux manifestations pour le pour le climat et puis \u00e0 la question de l'accord-cadre avec Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [88%] :\r\nUn stade s\u00e9lection au gouvernement au aujourd'hui quoi \u00e0 d\u00e9couvrir tout au long de cet apr\u00e8s- midi dans nos diff\u00e9rents journaux d'information mais aussi dans Forum ce soir \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-24T11:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF59077A-2E45-4771-B0A1-80D679E18141", "internalArchiveId": "CF59077A-2E45-4771-B0A1-80D679E18141", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-03-24T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique Les Zurichois votaient aujourd'hui pour renouveler leurs repr\u00e9sentants au gouvernement et au parlement de leur canton. Des \u00e9lections observ\u00e9es avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat au niveau national, car dans ce canton d'un million et demi d'habitants, \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise, elles ont une valeur de test pour les F\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain.\r\nAvec des enjeux importants, et de possibles surprises pour les principaux partis du canton. S\u00e9verine Ambrus, on vous retrouve \u00e0 Zurich. Les premi\u00e8res estimations pour le conseil d'Etat viennent d'\u00eatre communiqu\u00e9es.\r\nSelon ces premi\u00e8res estimations, seraient \u00e9lus \u00e0 ce stade au conseil d'\u00e9tat zurichois..C'est/ ce n'est pas une surprise, parce que durant la campagne..\r\n***S\u00e9verine, est-ce qu'on peut s'attendre \u00e0 des surprises au parlement zurichois?\r\nGrosse d\u00e9ectpion possible dans le camp bourgeois.\r\nNatalie Rickli, serait \u00e9lue  mais plut\u00f4t en queue de peloton.\r\n C'est ce que lui pr\u00e9disaient d\u00e9j\u00e9 les sondages qui montraient une certaine d\u00e9fiance d'une partie de l'\u00e9lecotrat de droite \u00e0 son \u00e9gard, notamment en raison de ses positions sur la libre circulation.\r\nLe PLR essuierait une d\u00e9faite historique avec la perte de son 2e si\u00e8ge. le nouveua venu Thomas Vogel n'aurait pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre.\r\nEnfin les verts cr\u00e9ent la surprise:  ils uraient r\u00e9ussi  leur pari de placer leur candidat Martin Neukomm.\r\nS\u00e9verine, est-ce qu'on peut s'attendre\u00e9galement  \u00e0 des surprises au parlement zurichois?\r\nOn attend encore les premiers r\u00e9sultats officiels en ce qui concerne le parlement du canton mais la presse al\u00e9manique a publi\u00e9 des tendances.\r\nC\u00f4t\u00e9 parlement, l'UDC serait en perte de vitesse pr\u00e8s de 5% de baisse.\r\nTendance \u00e0  ce stade \u00e0 la baisse aussi dans une moindre mesure du PS et du PLR au parlement du canton.\r\nVerts et verts lib\u00e9raux qui avaient \u00e9t\u00e9 en perte de vitesse en 2015 pourraient revenir en force au parlement cantonal. \r\nC'est ce qui semble se dessiner pour l'instant..mais cela peut encore changer d'ici au rasultats finaux.\r\nLess verts progresseraientici aussi  pour l'instant  de plus d e 3 % et les Verts lib\u00e9raux de plus de 5%.\r\nCe qui pourrait \u00eatre li\u00e9 \u00e0 la fois a manifestations pour le climat et au dossier europ\u00e9en.", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10294857", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2019-03-24T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 24.03.2019"], "variantIds": ["ece-10294857"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-30T17:37:22Z", "speechToTexts": ["30.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va lancer la revue de presse car il est beaucoup question de salaire aujourd'hui dans la presse al\u00e9manique de ce dimanche cette presque que vous avez parcouru Nicole della Pietra avec notamment un paradoxe du c\u00f4t\u00e9 des CFF oui le SonntagsBlick revient sur l'excellente sant\u00e9 des CFF et pourtant l'entreprise recourent de plus en plus \u00e0 des travailleurs temporaires, leur nombre a presque tripl\u00e9 en 5 ans, les syndicats d\u00e9noncent des \u00e9conomies sur le dos du personnel et l'ANC Thomson nous dit que soit le salaire du patron des CFF passe \u00e0 plus d'un 1000000 de francs d\u00e8s 2020, soit on risque de le voir faire ses valises, c'est en tout cas ce qui ressort d'une lettre de la pr\u00e9sidente du conseil d'administration adress\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce dernier plaide lui pour une r\u00e9duction de 4 pourcent du plafond salarial d'Andreas Meyer et des salaires, il en est encore question avec celui des managers des banques \u00e0 nouveau sous le feu des critiques l'annonce vendredi d'un bond de 30 pourcent pour le cr\u00eape le salaire du patron du Cr\u00e9dit Suisse, a cr\u00e9\u00e9 une longue, une onde de choc, rel\u00e8ve la SonntagsZeitung, qui nous apprend que le PS menace de relancer l'initiative 1 12 qui avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e il y a 5 ans, la fondation Ethos elle rappelle qu'UBS risque une amende de plus de 5 milliards de francs en France et que dans ce contexte, le bonus de Sergio Ermotti et tout \u00e0 fait incompr\u00e9hensible, une femme manager figure aussi en bonne place dans la presse de ce dimanche, Nicole, la nouvelle pr\u00e9sidente du conseil d'administration de la Migros Urszula Nolte devra faire ses preuves, pr\u00e9vient l'ANC cet Thomson la Migros en perte de vitesse a s\u00e9rieusement besoin de changement quant \u00e0 son salaire, elle devrait empocher 400000 francs pour un mettant alors on ne sait pas ce qu'elle en pense, mais ceux qui ne sont pas contents, ce sont les travailleurs portugais en Suisse, toujours selon l'ANC Thomson PAC toujours plus nombreux \u00e0 rentrer au bercail, plus moyen d'\u00e9conomistes et d'\u00e9conomiser, disent -ils, sans compter que l'\u00e9change automatique d'informations oblige les propri\u00e9taires d'un bien immobilier au pays, \u00e0 passer \u00e0 la caisse aupr\u00e8s du Fisc suisse est tout autre chose avec ces n\u00e9o- nazis \u00e0 la mode helv\u00e9tique dont s'inqui\u00e8te le SonntagsBlick Nicole avec ces photos chocs de croix gamm\u00e9es portrait d'Hitler et armes automatiques sur Facebook, certains ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la folie meurtri\u00e8re de Christchurch, un drame comme celui qui a frapp\u00e9 la Nouvelle-Z\u00e9lande n'est qu'une question de temps, en Suisse, selon le journal, mais contrairement aux islamistes, ces extr\u00e9mistes peuvent agir en toute tranquillit\u00e9 la loi interdit aux services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration de les placer sur \u00e9coute, notamment le droit suisse les consid\u00e8rent comme des extr\u00e9mistes violents mais pas comme des terroristes, la revue de presse dominicale al\u00e9manique revue par vos soins, Nicole de la Pietra merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-24T11:51:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1B514AA-B0D2-4BBD-BE3D-8276E036590D", "internalArchiveId": "C1B514AA-B0D2-4BBD-BE3D-8276E036590D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9route de la droite aux \u00e9lections cantonales zurichoises: interview de Manfred B\u00fchler", "publicationDate": "2019-03-24T00:00:00Z", "summary": "Interview de Manfred B\u00fchler, conseiller national (UDC/BE).\r\n\r\nLa d\u00e9route de la droite aux \u00e9lections cantonales zurichoises: interview de Manfred B\u00fchler 18h Elections cantonales zurichoises : la d\u00e9route de la droite\r\n Manfred B\u00fchler ** 11 ** 17)\r\nConseil national UDC / BE\r\nConseil d'Etat\r\nNatalie Rickli \u00e9lue mais \u00e0 ce stade derri\u00e8re donc en mauvaise position, relative d\u00e9ception pour vous car figure nationale, m\u00e9diatique alors qu'on aurait pu s'attendre \u00e0 un meilleur score... \r\nForte baisse au Parlement, moins 5,5% (pour l'instant)..\r\nUnit\u00e9 de l'alliance (PLR, UDC et PDC) remise en doute...bonne strat\u00e9gie de partir ensemble? Rickli aurait pu faire peur \u00e0 des \u00e9lecteurs PLR...Elue UDC assez tranch\u00e9e notamment concernant libre-circulation et accord-cadre donc pas g\u00e9nial pour les \u00e9lecteurs PLR....sur quoi vous \u00eates d'accord lors d'alliances? \r\nDimanche dernier, c'\u00e9tait dans le canton de Vaud, aujourd'hui c'est \u00e0 ZH, d\u00e9cidemment vous ne pouvez pas vous fier aux lib\u00e9raux...\r\nStrat\u00e9gie pour les F\u00e9d\u00e9rales? Laquelle? \r\nCes r\u00e9sultats d\u00e9cevants pour l'UDC car ZH est un peu le \"fief\" du parti...\r\nPerte de UDC (Appenzell Rhodes-ext\u00e9rieures, Argovie) fragilisation de l'UDC du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique....en Romandie, difficile aussi...\r\nQuestion climatique totalement \u00e9vit\u00e9e au sein de votre parti, donc gros retard, ne serait-il pas temps de vous posez les bonnes questions? sans pour autant tomber dans le green green washing (comme Petra G\u00f6ssi).", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10294839", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La d\u00e9route de la droite aux \u00e9lections cantonales zurichoises: interview de Manfred B\u00fchler / FOR_2019-03-24T18:00:00_developpement-1", "Forum du 24.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Manfred B\u00fchler, conseiller national (UDC/BE)."], "variantIds": ["ece-10294839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:31Z", "speechToTexts": ["30.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est un tremblement de terre pour la droite \u00e0 Z\u00fcrich, la droite traditionnelle enregistre de fortes pertes, et c'est une nouvelle vague verte conqu\u00e9rante qui sort vainqueur du scrutin, ce scrutin cantonal z\u00fcrichois tr\u00e8s observ\u00e9, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, et on peut dire que le visage politique du canton a chang\u00e9 aujourd'hui, c'est vraiment russe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nOui, envisage de que va cette vague verte conqu\u00e9rant tout d'abord, le visage juv\u00e9nile et cercl\u00e9 de petites lunettes du verre Martin No\u00ebl comme ce chercheur en ing\u00e9nierie solaire de 32 ans, assez peu connu, vient de faire revenir son parti au sein du gouvernement du canton vague verte aussi au l\u00e9gislatif, les Verts, comme les Verts, lib\u00e9raux enregistrent les plus fortes hausses au parlement cantonal, plus 4 pourcent pour les Verts, et plus 5 pourcent pour les Verts, lib\u00e9raux des scores favoris\u00e9e par le contexte des manifestations pour le climat, les Verts lib\u00e9raux ont pu aussi b\u00e9n\u00e9ficier de la question de l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne qui a pu leur permettre de capter certaines voix c\u00f4t\u00e9 socialiste apr\u00e8s la d\u00e9fection tr\u00e8s remarqu\u00e9e de Chantal Gallad\u00e9 qui a quitt\u00e9 le PS pour les rejoindre en pleine campagne, mais clairement les Z\u00fcrichois ont dit leur attention \u00e0 la question climatique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [93%] :\r\nNi \u00e0 droite, le revirement Vert si j'ose dire du PLR national n'a semble -t-il pas convaincu \u00e0 Z\u00fcrich et le camp bourgeois perd m\u00eame sa majorit\u00e9 ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [90%] :\r\nAlors partent de majorit\u00e9 a \u00e0 confirm\u00e9 mais perte consid\u00e9rable l'en tout cas pour le camp bourgeois, traditionnellement majoritaire dans le canton et m\u00eame un \u00e9chec historique pour le PLR z\u00fcrichois qui pour la premi\u00e8re fois de son histoire, cette son 2\u00e8me si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal, c'est une catastrophe, a confi\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le pr\u00e9sident du PLR cantonales ancien qu'Ogbeche le parti enregistre une baisse aussi dans une moindre mesure au niveau du parlement cantonal et on peut lire, surtout la perte de ce second si\u00e8ge comme l'\u00e9chec du candidat choisi par le PLR z\u00fcrichois Thomas Vogel, nouveau venu que les Z\u00fcrichois connaissez tr\u00e8s peu, il n'a clairement pas su convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [88%] :\r\nS\u00e9verine mauvais r\u00e9sultat aussi pour l'UDC z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [93%] :\r\nL'UDC d\u00e9gringole de plus de 5 pourcent au parlement du canton, mauvaise nouvelle pour l'UDC un dans le canton de Z\u00fcrich est un bastion et puis le parti agrarien parvient tout juste \u00e0 faire \u00e9lire Natalie Rickli au Conseil d'\u00c9tat, mais en derni\u00e8re position, derri\u00e8re le Vert Martine de comme le parti qui s'attendait \u00e0 un bien meilleur score en pr\u00e9sentant une candidate tr\u00e8s connu \u00e0 la stature nationale mais natalie Rickli est souvent per\u00e7ue comme une figure plut\u00f4t clivante \u00e0 l'UDC, on peut supposer qu'une partie des \u00e9lecteurs de droite n'ont pas fait confiance \u00e0 sa capacit\u00e9 \u00e0 jouer le jeu du consensus au sein d'un ex\u00e9cutif cantonal et puis ses positions plut\u00f4t tranch\u00e9 sur la libre circulation ont pu aussi lui ali\u00e9ner certaines voix \u00e0 droite, enfin les partis bourgeois qui \u00e9taient associ\u00e9s un pour cette campagne au sein de l'Alliance bourgeoise PLR UDC et PDC ont eu beaucoup de peine \u00e0 donner une image d'unit\u00e9, notamment du fait du foss\u00e9 qui s\u00e9pare l'UDC et le PLR sur la question europ\u00e9enne, l'UDC avait d'ailleurs suscit\u00e9 une pol\u00e9mique \u00e0 quelques jours du scrutin, en distribuant une plaquette \u00e9lectorale o\u00f9 elle mettait en cause directement son alli\u00e9 PLR sur ce dossier d\u00e9sunion des partis bourgeois question Europe est europ\u00e9enne et puis, au 1er plan la question climatique autant d'enjeux qui pourrait bien se retrouver dans la campagne qui s'annonce pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [88%] :\r\nMerci S\u00e9verine en Bruce, Manfred B\u00fchler, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC bernois quelle analyse, quel est votre analyse de ce scrutin qui est important \u00e0 Z\u00fcrich, Natalie Rickli donc comme on l'a dit, hein, figure votre coll\u00e8gue Nathalie Rickli figure nationale tout de m\u00eame pas seulement cantonales national qui termine derni\u00e8re qui se fait devancer m\u00eame par le par le Vert qui fait son entr\u00e9e au d\u00e9triment du PLR. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:53) [91%] :\r\nBon, je crois qu'il faut relativiser cette derni\u00e8re place, c'est quand m\u00eame une \u00e9lection une \u00e9lection qui restent brillantes pour une premi\u00e8re candidature et je f\u00e9licite ma coll\u00e8gue Nathalie coll\u00e8gues aussi de la commission des transports, je crois que c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:05) [89%] :\r\nMais vous attendiez \u00e9lection d'\u00eatre dans les attendus, quand m\u00eame pas en derni\u00e8re place n'est -ce pas non honn\u00eatement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:11) [85%] :\r\nQue 6 ou 7\u00e8me place c'est normal quand il y a 2 places \u00e0 prendre, les nouveaux prennent ces 2 places l\u00e0 apr\u00e8s l'ordre, effectivement, on est \u00e0 quelques milliers de voix pr\u00e8s, je souhaite bien plus content si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 la 6\u00e8me et la 7\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:22) [84%] :\r\nD'accord, mais est -ce que c'est derni\u00e8re r\u00e9p\u00e9tition, c'est pas un peu d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [91%] :\r\nCette derni\u00e8re place ne ne n'indique pas tout de m\u00eame qu'il y a une dynamique qui a du mal maintenant, aujourd'hui, dans le fief, hein, dans votre fief \u00e0 l'UDC qui Z\u00fcrich puisqu'on l'a vu, pas en revanche au au Grand Conseil, il y a pas photo. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:38) [93%] :\r\nAlors pour le gouvernement, je pense pas que \u00e7a indique une dynamique qui a du mal parce que, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit Natalie Rickli est une personne qui a des positions tr\u00e8s claires qui peut \u00eatre clivante, ce qui est plut\u00f4t un repoussoir en g\u00e9n\u00e9ral pour gouvernement lorsqu'il s'agit de de pouvoir s'int\u00e9grer dans un coll\u00e8ge, mais elle a quand m\u00eame r\u00e9ussi son \u00e9lection, ce qui est un signe d'une tr\u00e8s grande comp\u00e9tence, d'une tr\u00e8s grande confiance que la population z\u00fcrichoises mis dans sa candidature, alors \u00e9videmment l'\u00e9lection proportionnelle au gouvernement, c'est diff\u00e9rent au Parlement pardon c'est diff\u00e9rent parce que l\u00e0 on a effectivement5,2 pourcent qui qui s'envolent, et \u00e7a c'est c'est inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [89%] :\r\nEst ce que finalement c'\u00e9tait une bonne chose d'y aller ensemble cette alliance, un PLR udc PDC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:15) [91%] :\r\nOui, c'est toujours une bonne chose de faire des alliances, la gauche ne recule jamais devant les alliances et n\u00e9cessaire lorsqu'il y a des des mandats qui sont, qui sont \u00e0 la limite d'une \u00e9lection des reste lors d'une \u00e9lection proportionnelle, il faut faire des alliances pour que ces si\u00e8ges au moins reste dans un bloc soit \u00e0 gauche, soit \u00e0 droite lorsque la droite est d\u00e9sunie, elle perd en plus ces ces mandats qui sont, qui sont tout juste, qui passe \u00e0 la gauche et de ce point de vue -l\u00e0 les alliances sont totalement n\u00e9cessaire et utile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [91%] :\r\nOui, on a m\u00eame si on ne peut que voil\u00e0 les alliances c'est bien \u00e9vident \u00e9videmment au niveau des, comment dire, des partis politiques, mais les \u00e9lecteurs ne suivent pas, on l'a vu dans le canton de Vaud, on le voit ici maintenant, \u00e0 Z\u00fcrich, finalement, l'UDC ne peut pas compter tellement sur les lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:57) [89%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend toujours des des circonstances ici en l'occurrence, on a une \u00e9lection o\u00f9 c'est le PLR qui a mordu la poussi\u00e8re au gouvernement l'alliance \u00e0 5 n'a pas fonctionn\u00e9 un \u00e9tat hein, dans la plupart des cas c'est l'UDC malheureusement qui qui mord la poussi\u00e8re dans des alliances de ce type -l\u00e0 pour les ex\u00e9cutifs \u00e0 la majoritaire, ma foi, ici c'est une fois l'inverse : je regrette que le PLR ait perdu ce si\u00e8ge, c'est pas une bonne nouvelle pour pour le canton de Z\u00fcrich, je pense, mais voil\u00e0, c'est la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [90%] :\r\nOn est \u00e0 un peu moins de 7 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il y a ce r\u00e9sultat aujourd'hui de l'UDC, il y a la perte aussi en Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures en Argovie une fragilisation, on va dire, hein, du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique en Suisse romande, pas mal de difficult\u00e9s aussi, ce n'est pas de bonne augure non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:41) [90%] :\r\nAh, \u00e7a montre qu'on devra travailler tr\u00e8s dur jusqu'au mois d'octobre, on devra mobiliser surtout c'est vrai qu'aujourd'hui on a un Trend, on a les manifestations dans la rue, les jeunes avec la complicit\u00e9 bienveillante des m\u00e9dias qui leur donne une place et nord. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:54) [86%] :\r\nDans le d\u00e9bat public et \u00e7a a bien \u00e9videmment en m\u00eame temps il en m\u00eame temps il y a pas voulu nous \u00e9tions aussi depuis tr\u00e8s longtemps en Suisse tout de m\u00eame, hein, c'est pas notre boulot aussi loin, couvrez pas c'\u00e9tait pas exprim\u00e9 contre 1 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:04) [94%] :\r\nFaut pas en parler, mais c'est vrai que je suis frapp\u00e9e par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:07) [72%] :\r\nDonc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:07) [93%] :\r\nLa t\u00e9l\u00e9vision suisse romande pour ne pas la nommer, on a, on a quasiment tous les soirs un ou 2 ou 3 reportages sur ce th\u00e8me -l\u00e0, s'il y avait tous les soirs un ou 2 ou 3 reportages sur les cons\u00e9quences n\u00e9gatives de la migration ou sur les pressions de l'Union europ\u00e9enne, qui sont des th\u00e8mes plus typiquement UDC je parie que c'est plut\u00f4t l'UDC qui aurait et le vent pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [91%] :\r\nMais est -ce que finalement vous m\u00eame, l'UDC, vous ne devriez pas un peu plus vous int\u00e9resser \u00e0 la question climatique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:32) [94%] :\r\nMais je crois que nous nous int\u00e9ressons \u00e0 l'environnement, simplement, d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente, nous disons que la solution pour avancer sur le plan de l'environnement et on se focalise pas uniquement sur le la question du climat, c'est, c'est plut\u00f4t dans dans le progr\u00e8s technique dans la mani\u00e8re d'organiser nos soci\u00e9t\u00e9s, de faire le travail ou de chauffer nos maisons ou de se d\u00e9placer que les solutions r\u00e9sident et pas dans des interdictions pendant des taxes qui vont les m\u00e9nages en redistribuant de l'argent dans des projets qui qui parfois n'apporte pas grand chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [89%] :\r\nQuels enseignements, pouvez -vous tirer justement comme je le disais \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, sur quoi allez- vous faire campagne finalement puisque, comme vous le disiez, c'est le climat qui prime mon est dans de climat sur la question europ\u00e9enne, on sent aussi que \u00e7a ne vous sert pas, finalement, il ne vous reste plus grand- chose comme th\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:19) [95%] :\r\nBon, je pense que la question europ\u00e9enne, elle va \u00eatre au 1er plan au plan f\u00e9d\u00e9ral dans un canton lorsque les \u00e9lections comme \u00e0 Z\u00fcrich, le fait de savoir si on est pour ou contre un accord-cadre, \u00e7a ne va pas \u00eatre extr\u00eamement importants au plan de la politique cantonale, c'est un petit peu l'\u00e9cume finalement o\u00f9 on va faire des reproches entre partis, vous \u00eates pour ou contre l'accord-cadre mais au plan f\u00e9d\u00e9ral, l'Europe sera un th\u00e8me central, \u00e7a j'en suis persuad\u00e9 quant \u00e0 la question de l'environnement ou du climat, bien s\u00fbr que nous avons aussi nos r\u00e9ponses \u00e0 mettre en avant, nous avons aussi \u00e0 montrer \u00e0 quoi m\u00e8ne la politique qui est pr\u00f4n\u00e9 par les Verts ou les Verts lib\u00e9raux pour que les gens se rendent compte des cons\u00e9quences de leur vote sur leur sur leur vie sur leur libert\u00e9 sur leur porte- monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:01) [96%] :\r\nMerci beaucoup, Manfred B\u00fchler, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:05) [97%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-24T17:24:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "Conseiller national UDC Bernois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD49D0F6-A26F-457F-8E60-9726BD39A932", "internalArchiveId": "BD49D0F6-A26F-457F-8E60-9726BD39A932", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vague verte aux \u00e9lections cantonales zurichoises: interviews de Balthasar Gl\u00e4tti et d'Isabelle Chevalley", "publicationDate": "2019-03-24T00:00:00Z", "summary": "Interviews de Balthasar Gl\u00e4tti, conseiller national (Verts/ZH), et d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale (Vert'lib\u00e9raux/VD).\r\n\r\nLa vague verte aux \u00e9lections cantonales zurichoises: interviews de Balthasar Gl\u00e4tti et d'Isabelle Chevalley 18h Elections cantonales zurichoises : la vague verte et vert'lib\r\n Isabelle Chevalley ** 18 ** 30)\r\nConseill\u00e8re nationale Parti vert-lib\u00e9ral / VD\r\nVague vert'lib', peut-on dire que vous avez b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la tendance \"climat\" et de la division au sein du PS (C.Galad\u00e9..) pour capter des voix de socialistes pro-europ\u00e9en...y a pas un effet d'aub\u00e8ne? \r\nVrai raz-de-mar\u00e9e aux f\u00e9d\u00e9rales ?\r\nAlliance (UDC ou centre)? Besoin d'alliance vraiment? Quelle strat\u00e9gie pour octobre? \r\nZH test mais ZH canton urbain o\u00f9 les Verts-lib' ont peut-\u00eatre la cote mais comment  s'adresser \u00e0 l'ensemble de la population suisse en octobre ou \u00e0 des cantons moins sensibles \u00e0 l'esprit \"bobo\" vert-lib\u00e9ral? \r\nabsence de personnalit\u00e9 au sein des verts-lib\u00e9raux en Suisse romande....\r\nVerts-lib\u00e9raux...Gallad\u00e9....du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, plus \u00e0 gauche? Fusion avec les Verts?", "durationSec": 563, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10294840", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La vague verte aux \u00e9lections cantonales zurichoises: interviews de Balthasar Gl\u00e4tti et d'Isabelle Chevalley / FOR_2019-03-24T18:02:00_developpement-2", "Forum du 24.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interviews de Balthasar Gl\u00e4tti, conseiller national (Verts/ZH), et d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale (Vert'lib\u00e9raux/VD)."], "variantIds": ["ece-10294840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:31Z", "speechToTexts": ["30.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt j'ai m\u00eame pas besoin d'dire bonne soir\u00e9e \u00e0 Balthasar Gl\u00e4ttli puisque Balthasar Gl\u00e4ttli bonsoir, bonsoir tout \u00e0 l'heure quand je disais au vu et au t\u00e9l\u00e9phone, vous m'avez dit j'esp\u00e8re que je serai dans un endroit on ne f\u00eatera pas trop parce que \u00e7a va \u00eatre la f\u00eate ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:13) [88%] :\r\nOui, alors j'ai j'ai d\u00fb me d\u00e9placer vraiment parce que la f\u00eate ici \u00e0 soeur XLR c'est vraiment une grande f\u00eate, parce que finalement, la, la, on partait non seulement au niveau du Parlement, mais aussi aux convenablement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est clair, vous ne l'avez remport\u00e9 ces \u00e9lections, c'\u00e9tait vos \u00e9lections \u00e0 vous, les Verts, mais voil\u00e0 la question qu'on ne peut pas s'emp\u00eacher de vous poser est -ce que \u00e7a ne risque pas d'\u00eatre une \u00e9lection, enfin une victoire purement conjoncturel, il y avait eu l'effet Fukushima, on a l'impression que cette fois -ci c'est aussi en raison des manifestations, soyons clairs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [83%] :\r\nJe crois que c'est pas vraiment seulement un effet qui qui qui va satisfaire se distraire, apr\u00e8s parce que finalement, les Verts on on fait des pommes victoire d\u00e9j\u00e0 durant les les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a veut dire que temps des moments o\u00f9 le climat n'\u00e9tait pas encore \u00e0 la une des d\u00e9chirure, on a d\u00e9j\u00e0 fait des avant de AT&T \u00e7a Ronsard, on a un pupitre of IT est une politique s\u00e9rieuse pour la environnement et maintenant c'est clair que ces circonstances sont certainement pas saveurs des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [88%] :\r\nVous restez avec nous pour accueillir Isabelle Chevalley bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates aussi conseill\u00e8re nationale du Parti Vert lib\u00e9ral autre partie hein qui qui r\u00e9ussissent cette \u00e9lections z\u00fcrichoises vous, comment vous l'analysez cette ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:34) [93%] :\r\nJe pense que le Parti Vert lib\u00e9ral s'est clairement positionn\u00e9 aussi sur le climat et sur l'accord-cadre europ\u00e9en. \r\nOn est le seul parti en Suisse clairement \u00e0 cette annonc\u00e9e pour cet accord-cadre d'embl\u00e9e les autres partis ont suivi derri\u00e8re, les Verts 11 sont plut\u00f4t contre, \u00e0 cause de ce probl\u00e8me, Mathilde et protection des salaires et donc peut-\u00eatre \u00e7a les p\u00eacheurs aussi un petit peu l\u00e0- dedans, mais je pense que cette double efficacit\u00e9 climat accord-cadre a fait qu'on a eu ce ce bond extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [84%] :\r\nOui, Balthasar Gl\u00e4ttli c'est vrai \u00e7a, vous \u00e9coutez, vous vous tergiverser beaucoup plus sur la question europ\u00e9enne, alors que les Verts lib les Verts lib\u00e9raux non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:12) [86%] :\r\nDonc voil\u00e0, je crois que nous avons eu une une qui aussi son accent, parce que finalement je crois que c'est, c'est trop t\u00f4t de dire oui ou non c'\u00e9tait cette clart\u00e9 que que que le fond, les Verts 8 mais alors \u00e0 eux de choisir leur position \u00e0 nous, on attend plut\u00f4t que beaucoup de questions qui sont des questions importantes pour essayer, c'est, c'est c'est ce soir encore clarifi\u00e9es avant qu'on en fasse une une position finale mais finalement je, je dois dire que c'est, c'est c'est \u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s, trop moment pour l'environnement parce qu'ensemble, les Verts et les Verts, maintenant on a la m\u00eame force que l'UDC et il y a, il y a quelque chose, on \u00e9tait en fait la moiti\u00e9 ensemble la moiti\u00e9 de l'UDC dans le canton de s\u00e9rie que \u00e7a, c'est une vague verte qui ensemble avec le PS et la liste alternative \u00e7a va nous permettre vraiment d'avanc\u00e9es dans le domaine de l'environnement \u00e9tant domaine notamment de la politique pour la protection du climat, mais \u00e7a c'est la bonne nouvelle, tu toujours pas ensemble, avec aussi, il faut dire qu'\u00e0 la la coche elle a aussi vraiment profiter de ces \u00e9lections parce que on a gagn\u00e9 9 si\u00e8ges, le PS, ils sont pas ils sont perdus, hein, mais la liste alternative gauche de gauche pourrait en dire on a gagn\u00e9 1 alors que les 9, th\u00e9 Vert, on a avanc\u00e9 de 9 si\u00e8ges, \u00e7a veut dire que c'est non seulement une vague verte, mais c'est aussi une vague verte, rouge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [91%] :\r\nOui, Isabelle Chevalley concernant les les Verts et les Verts lib est -ce que vous diriez que finalement \u00e0 Z\u00fcrich, en tout cas, ben voil\u00e0, ils vont pouvoir travailler collaborer ensemble beaucoup plus et peut-\u00eatre m\u00eame qui sait au niveau f\u00e9d\u00e9ral aussi. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:56) [91%] :\r\n\u00e9coutez sur certains sujets, on est clairement en accord sur la loi sur le CO2 sur certains points, environnementaux, parfois on n'est pas tout \u00e0 fait d'accord sur la mani\u00e8re d'y aller, on pr\u00e9f\u00e8re inciter que taxer parfois, il faut aussi tax\u00e9 parfois il faut plus encourag\u00e9 donc on aimerait bien que le PLR nous rejoignent un petit peu dans cette vague verte de l'\u00e9cologie pour ramener une \u00e9cologie qui est un peu diff\u00e9rente de celle que pr\u00f4nent parfois l'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:23) [94%] :\r\nMalheureusement, ils viennent pas nous, pour nous, l'\u00e9cologie est un point tr\u00e8s important d\u00e8s lors, on fera des alliances pour faire avancer ce sujet, c'est bien \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [83%] :\r\nMoi, j'allais dire, est ce que moi je pense pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:32) [83%] :\r\nJe crois m\u00eame Yves. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [69%] :\r\nUn compte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:34) [81%] :\r\nC'est, c'est quand m\u00eame un mandat \u00e9lectoral qui nous est donn\u00e9 \u00e0 nos 2 partis et alors il faut pas en ma\u00eetre l'accent sur les divergences, mais on est tr\u00e8s on mettra l'accent sur ce qui est ce qui nourrit au r\u00e9unis dans domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [87%] :\r\nMais ce qui vous r\u00e9unit ce qui vous r\u00e9unit c'est peut-\u00eatre effectivement l'\u00e9cole et, comment dirais -je, les pr\u00e9occupations concernant l'environnement, mais le probl\u00e8me c'est est -ce que comme diraient certains, est ce que vous, les Verts, vous n'\u00eates pas le b\u00e2ton et les Verts Lip la carotte, c'est \u00e0 dire vous vous aimez l'intervention de l'\u00c9tat alors que les Verts lib pr\u00e9f\u00e8rent les incitations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:09) [87%] :\r\nMoi je crois que, en fait, pour moi, c'est pas une question id\u00e9ologique, il faut toujours choisir en fonction de ce qui ceux qui sont les exp\u00e9riences -l\u00e0 la mani\u00e8re la plus efficace de obtenir un r\u00e9sultat politiquement d\u00e9sira \u00e0 peu \u00e9cologiquement d\u00e9sirable et alors l\u00e0, je dirais, si l'on peut, et si l'on peut, par exemple, par paresse par TF1 si mens pas aboutir, c'est, c'est une bonne chose pour moi, c'est le chef, seule remarque que j'ai \u00e0 faire, c'est qu'on aura toujours on a toujours eu la possibilit\u00e9 de se changer en fait personnellement, la mani\u00e8re de vivre, et \u00e7a c'est ouvert, c'est, c'est une libert\u00e9 que l'on a, mais on voit maintenant que que la pure action individuelle ne m\u00e8ne pas encore \u00f4ter aux r\u00e9sultats qui sont, qui sont \u00e0 P\u00e9kin \u00e0 au au probl\u00e8me qui nous impose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [89%] :\r\nOui, Isabelle Chevalley \u00e9videmment dans vert- lib\u00e9ral, il y a, lib\u00e9ral, donc on comprend bien que vous tourniez en priorit\u00e9 vers le Parti lib\u00e9ral radical, il n'emp\u00eache, est -ce que vous devrez vous seriez pas plus inspir\u00e9 de vous tourner de temps en temps vers les Verts sur des questions sur lesquelles vous vous accordez est ce qu'on peut dire aussi que vous avez par exemple b\u00e9n\u00e9ficier de cette tendance, climat et de la division au sein du Parti socialiste avec avec notamment Gallad\u00e9 pour capter des voix de socialistes pro- europ\u00e9en est -ce que votre strat\u00e9gie ne devrait pas \u00eatre un peu plus centr\u00e9, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:36) [95%] :\r\nAlors on est enfant, on n'est pas dogmatique \u00e0 droite ou \u00e0 gauche, on est en effet alli\u00e9 avec les les personnes de bonne aloi qui veulent faire avancer les causes qui nous tiennent \u00e0 coeur, il est \u00e9vident que sur l'environnement, on est tr\u00e8s souvent avec les Verts, on peut penser \u00e0 la loi, la loi sur le CO2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [66%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:54) [90%] :\r\nLa CSG alimentaire \u00e0 la protection animale appelant th\u00e9matiques comme cela qu'on qui nous tiennent \u00e0 coeur, mais moi je j'appelle toujours le PLR \u00e0 \u00e0 venir parce que je pense pas que ce soit une une cause qui doit \u00eatre d\u00e9fendu que par nos 2 partis et dans ce sens, \u00e7a serait vraiment une bonne chose parce que sur les autres sujets que l'environnement ben malheureusement, on n'est pas souvent d'accord avec les Verts, et c'est l\u00e0 o\u00f9 il faudrait vraiment offrir une alternative aux citoyens en disant : vous pouvez \u00eatre ouvert mais garder une politique lib\u00e9rale qui veut que l'\u00c9tat reste minimaliste et pas qui elle s'immisce dans votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [89%] :\r\nOui, Balthasar Gl\u00e4ttli pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, est ce que vous pensez que ben voil\u00e0, si jamais vous obtenez -vous et les Verts lib\u00e9raux de bons r\u00e9sultats, admettons, par exemple, que vous gagnez vos si\u00e8ges verts et les si\u00e8ges Verts lib soit sup\u00e9rieur au si\u00e8ge PDC et ce qui ne serait pas le temps, \u00e0 ce moment -l\u00e0, d'essayer de, de faire passer un de vous au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:56) [83%] :\r\nEnfin je j'aimerais bien avoir les les r\u00e9sultats sur table avant de de d'entr\u00e9e et tenter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [90%] :\r\nEst ce que c'est quelque chose qui vous tractations oui mais est -ce que c'est quelque chose quelque part dans votre t\u00eate, vous vous dites, il faudrait quand m\u00eame faire attention effectivement \u00e0 \u00e0 nos r\u00e9sultats respectifs et le cas \u00e9ch\u00e9ant, d\u00e9velopper une strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:13) [91%] :\r\nMais certainement en va chercher \u00e0 faire le mieux, avec le r\u00e9sultat qu'on voudra et mais ce que je veux pas c'est de d'entrer dans des sp\u00e9culations, ce que je trouve, c'est le plus important maintenant c'est de continuer en ou c'est le climat sur l'agenda politique pour que \u00e7a soit aussi la num\u00e9ro 1 pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et apr\u00e8s on va venir ce que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [92%] :\r\nOui, Isabelle Chevalley, m\u00eame question \u00e0 vous est -ce qu'on peut imaginer dans le futur, en fonction \u00e9videmment hein, je le souligne des r\u00e9sultats concernant le les chambres est ce qu'on peut imaginer qu'un jour il y a une personnalit\u00e9, on va dire \u00e0 tendance \u00e9cologique qui puisse faire son entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:52) [86%] :\r\nLa formule magique, elle repose sur la force des partis et tous les paris sont toujours signal\u00e9s, c'est dans ce sens que l'UDC a obtenu un 2\u00e8me si\u00e8ge mais c'est f\u00e9d\u00e9rales si ces forces change la formule basique devra changer c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:06) [91%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, Balthasar Gl\u00e4ttli, Isabelle Chevalley merci pour alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:16) [79%] :\r\nIl a f\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:17) [95%] :\r\nJ'imagine, merci beaucoup, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire donc sur ce scrutin cantonal z\u00fcrichois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-24T17:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "Pdte Verte lib\u00e9rale, CN Verte lib\u00e9rale VD, pr\u00e9sidente de Suisse Eol, l'association pour la promotion de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en Suisse ", "type": "Participant"}]}]}