{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=575&rows=25&query=UDC", "count": 1159, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=600&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1134&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=550&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-389BA301-0CEA-4EF7-A0FE-C5FE3FFB22A3", "internalArchiveId": "389BA301-0CEA-4EF7-A0FE-C5FE3FFB22A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  \r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux.\r\nOn commence par une mise en garde, adress\u00e9e aux parents qui r\u00e9duisent leur temps de travail\r\nDes parents qui travaillent moins, au p\u00e9ril de leur retraite ! Avertissent la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures ce matin.\r\nUn article qui commence avec ce chiffre: en Suisse, 37% des salari\u00e9s travaillent moins de 5 jours par semaine. \r\nUn temps partiel qui s\u00e9duit toujours plus les jeunes parents; la philosophie de vie a chang\u00e9.\r\nMais ceux qui font ce choix ne voient pas le c\u00f4t\u00e9 obscur: travailler moins, c'est moins de cotisations pour la retraite, ainsi que pour les rentes d\u00e9c\u00e8s et invalidit\u00e9.\r\nIl ne suffit pas de faire un budget pour fonctionner chaque mois, il faut aussi penser plus loin. \r\nEt l'article de souligner que sont surtout les femmes qui se retrouvent l\u00e9s\u00e9es: parmi celles qui travaillent, 89% le font \u00e0 temps partiel. \r\n*** Le manque de places de cr\u00e8ches pour les enfants poussent certaines communes \u00e0 des mesures drastiques.\r\nUn exemple ce matin fait le gros titre du Nouvelliste. Pour lib\u00e9rer des places, la commune de Savi\u00e8se demande dor\u00e9navant un certificat de travail: c'est logique: pas plus de jour de cr\u00e8che que de jour de travail.\r\nL'autre mesure est beaucoup plus radicale: tout le monde se verra supprimer un jour de cr\u00e8che ! Les parents sont donc pri\u00e9s, d'ici le mois d'ao\u00fbt, de trouver une solution pour le jour manquant. Des parents disent leur col\u00e8re, surtout pour le d\u00e9lai tr\u00e8s court qui leur est impos\u00e9.\r\n*** Famille et carri\u00e8re: la recette de Magdalena Martullo-Blocher, dans le Blick.\r\nUne grande interview de la conseill\u00e8re nationale UDC et cheffe d'entreprise, o\u00f9 elle aborde plusieurs th\u00e8mes.\r\nSon f\u00e9minisme personnel, d'abord. Elle explique qu'elle n'aurait jamais pens\u00e9 confier l'\u00e9ducation de ses enfants \u00e0 son mari. \r\nSes ambitions politiques: elle se borne \u00e0 rappeler qu'elle n'a jamais pens\u00e9 plus loin que les 4 ans pour lesquelles elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue - la suite, on verra. Si elle n'est pas r\u00e9\u00e9lue cet automne, elle profitera de son temps libre sur sa terrasse, \u00e0 regarder les montagnes et apprendre l'accord\u00e9on. \r\nEnfin, l'accord-cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\nLa semaine donn\u00e9e \u00e0 la Suisse par Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne, pour r\u00e9soudre les questions en suspend, ce n'est tout simplement pas s\u00e9rieux, s'exclame-t-elle. Il veut juste faire de la cosm\u00e9tique.\r\n*** L'Europe, qui doit se choisir de dirigeants jeudi et vendredi. Le Temps nous propose ce matin le catalogue des candidats...\r\nIl y a 5 ans, le nom de Jean-Claude Juncker avait rapidement fait consensus. Cette ann\u00e9e, personne ne se d\u00e9tache.\r\nEt Richard Werly, dans son \u00e9ditorial, de plaider lui pour une certaine... Angela Merkel. \r\nAlors oui, a priori, elle ne devrait pas finir sa carri\u00e8re politique \u00e0 Bruxelles, elle l'a dit.\r\nPourtant: qui d'autre a sa stature pour reprendre les r\u00eanes ? qui d'autre peut incarner \u00e0 la fois une europe solide face \u00e0 la Chine, aux Etats-Unis ou \u00e0 la russie ET la parit\u00e9 souhait\u00e9e par tous ?\r\nAttention, pas de na\u00efvet\u00e9 chez Richard Werly: la chanceli\u00e8re allemande est en partie responsable des difficult\u00e9s de l'Union. Avec sa tendance \u00e0 privil\u00e9gier des rapports de force \u00e9conomiques et un euro fort. Mais elle s'est montr\u00e9e \u00e0 la hauteur. Elle a d\u00e9montr\u00e9 son engagement communautaire. Voil\u00e0 pourquoi la \"piste Merkel\" ne doit pas \u00eatre \u00e9cart\u00e9e. \r\n*** La Suisse doit mieux prot\u00e9ger ses entreprises: plusieurs journaux al\u00e9maniques reviennent sur la motion accept\u00e9e hier par le conseil des Etats.\r\nUne \"Lex China\" qui fait la Une de la NZZ. Car c'est surtout de la Chine qu'il faut se prot\u00e9ger, et de ses investissements dans les entreprises suisses.\r\nLe Conseil des Etats a raison, dit le Bund dans son \u00e9ditorial. Un contr\u00f4le mod\u00e9r\u00e9 n'est pas une renonciation au libre-\u00e9change, mais un virage vers la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique. La Suisse est une petite \u00e9conomie, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'elle doit \u00eatre na\u00efve.\r\nLa Luzerner et l'Aargauer Zeitung en font aussi leur gros titre. Avec un dessin pour l'illustrer: on y voit un chevalier en armure, assis \u00e0 l'envers sur une vache, \u00e9cusson suisse \u00e0 un bras, sa lance dans l'autre. Elle pique la queue d'un  immense dragon chinois, dont la t\u00eate revient attaquer le chevalier suisse par derri\u00e8re, au grand \u00e9tonnement de la vache. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, nous partons en Norv\u00e8ge, avec le Tages Anzeiger.\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Sommar\u00f6y, \u00e0 300 kilom\u00e8tres du cercle polaire. L\u00e0 o\u00f9, \u00e0 cette saison, il fait jour tout le temps, et o\u00f9 la population aime faire la f\u00eate dehors, 24h sur 24.\r\nLe maire du village, Kjell Ove Hvedig, veut abolir la mesure du temps. Les montres, c'est un diktat. \r\nNous, les humains, avons oubli\u00e9 d'\u00eatre impulsifs et de d\u00e9cider quoi faire en fonction du temps et de l'ensoleillement. \r\nPas s\u00fbr que ce discours fonctionne apr\u00e8s le 27 novembre quand, juste avant midi, le soleil se sera couch\u00e9 pour la derni\u00e8re fois, avant la nuit polaire...", "durationSec": 539, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496890", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-06-18T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-06-18T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10496915", "ece-10496890"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:25:43Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va passer \u00e0 la presse Val\u00e9rie nous Droux est avec nous, Val\u00e9rie, on va commencer par une mise en garde, \u00eatre adress\u00e9e aux parents qui r\u00e9duisent leur temps de travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [95%] :\r\nDes parents qui travaillent moins, au p\u00e9ril de leur retraite, avertissait Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures ce matin un article qui commence avec ce chiffre en Suisse 37 pourcent des salari\u00e9s travaillent moins de 5 jours par semaine, un temps partiel qui s\u00e9duit toujours plus les jeunes parents, la philosophie de vie a chang\u00e9, mais ceux qui font ce choix ne voient pas le c\u00f4t\u00e9 obscur, travailler moins, c'est moins de cotisations pour la retraite, ainsi que pour les rentes d\u00e9c\u00e8s et invalidit\u00e9, il ne suffit pas de faire un budget pour fonctionner, chaque mois, il faut aussi penser plus loin et l'article de souligner que ce sont surtout les femmes qui se retrouvent l\u00e9s\u00e9es parmi celles qui travaillent 89 pourcent le font \u00e0 temps partiel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [94%] :\r\nLe manque de places de cr\u00e8ches pour les enfants poussent certaines communes \u00e0 des mesures de race. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [94%] :\r\nTicket et un exemple ce matin fait le gros titre du Nouvelliste pour lib\u00e9rer des places, la commune de Savi\u00e8se demande dor\u00e9navant un certificat de travail de travail il y a une logique, hein, pas plus de jour de cr\u00e8che que 2 jours de travail mais l'autre mesure est beaucoup plus radicale, tout le monde se verra supprimer un jour de cr\u00e8che, les parents sont donc pri\u00e9s d'ici le mois d'ao\u00fbt, de trouver une solution pour le jour manquant des parents disent leur col\u00e8re, surtout pour le d\u00e9lai tr\u00e8s court qui leur est impos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [81%] :\r\nEt puis famille carri\u00e8re encore la recette de Magdalena Amar Tou Blocher, c'est dans le Blick. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [94%] :\r\nOui, une grande interview de la conseill\u00e8re nationale UDC et chef d'entreprise dans laquelle elle aborde plusieurs th\u00e8mes alors son f\u00e9minisme personnel d'abord, elle explique qu'elle n'aurait jamais pens\u00e9 confier l'\u00e9ducation de ses enfants \u00e0 son mari mais \u00e7a fonctionne, ses ambitions politiques aussi, elle se borne \u00e0 rappeler qu'elle n'a jamais penser plus loin que les 4 ans pour lesquelles elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue, la suite, on verra et si elle n'est pas r\u00e9\u00e9lue cet Automne, elle profitera de son temps libre sur sa terrasse \u00e0 regarder les montagnes et apprendre l'accord\u00e9on, enfin l'accord-cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, la seule la semaine donn\u00e9e \u00e0 la Suisse, par Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne semaine pour r\u00e9soudre les questions en suspens ce n'est tout simplement pas s\u00e9rieux, s'exclame -t-elle, il veut juste faire de la cosm\u00e9tique \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [87%] :\r\nOui, une petite question pour, pour vous, Pascal Saint-Amans, quand on discute ici en Suisse avec des gens qui sont charg\u00e9s de de mettre en oeuvre ces accords de, de, de, de double enfin ces usines contient ces conventions de double imposition, certains disent, au fond, on entend qu'il y a des juridictions qui sont pas tr\u00e8s collaborative qui joue pas tellement jeu comme les \u00eeles Vierges britanniques, ces 6 r\u00e9gions qui justement aurait partag\u00e9 et c'est un probl\u00e8me de v\u00e9rification de de tous ces accords. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:31) [91%] :\r\nAlors on a ce qu'on appelle un examen par les pairs, ce qui est extr\u00eamement important et la Suisse, la et leader parce que la Suisse et dit moi je, je vais -je respecter les r\u00e8gles du jeu, tout le monde respecte les r\u00e8gles du jeu, et donc on a de l'examen par les pairs qui fonctionne plut\u00f4t bien, \u00e7a permet de faire le point sur chacun des pays, et puis quand un pays ou une juridiction ne respecte pas ses engagements, mais on les d\u00e9nonce alors c'est cet exercice de listings que la Suisse a pas beaucoup, par principe, mais qui en m\u00eame temps est efficace, parce que \u00e7a permet de pointer du doigt ceux qui respectent pas les r\u00e8gles du jeu et qui pourrait, \u00e0 ce moment -l\u00e0, gagner de l'argent sur le dos des autres, donc \u00e7a marche plut\u00f4t bien, je dirais, et l'OCDE est plut\u00f4t bonne, \u00e0 Aix et \u00e0 organiser cet examen par les pairs et la Suisse est tr\u00e8s, tr\u00e8s engag\u00e9e pour s'assurer que les autres respectent les m\u00eames r\u00e8gles du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [94%] :\r\nL'Europe qui doit se choisir des dirigeants jeudi et vendredi, le temps du jour nous propose ce matin, le catalogue des candidats Val\u00e9rie il y a cinq. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [94%] :\r\nQuand le nom de Jean-Claude Juncker avait rapidement fait consensus, cette ann\u00e9e, personne ne se d\u00e9tache et Richard Werly dans son \u00e9ditorial de plaider lui pour une certaine Angela Merkel \u00e0 la t\u00eate de la Commission, alors oui, a priori, elle ne devrait pas finir sa carri\u00e8re politique \u00e0 Bruxelles, elle a dit elle- m\u00eame, pourtant, qui d'autre \u00e0 sa stature pour reprendre les r\u00eanes, qui d'autre peut incarner \u00e0 la fois une Europe solide face \u00e0 la Chine aux \u00c9tats-Unis ou \u00e0 la Russie et incarner aussi la parit\u00e9 souhait\u00e9e par tous, alors attention, pas de na\u00efvet\u00e9 chez Richard Werly la chanceli\u00e8re allemande est en partie responsable des difficult\u00e9s de l'union avec sa tendance \u00e0 privil\u00e9gier des rapports de force \u00e9conomiques et un Euro fort, mais elle s'est montr\u00e9e \u00e0 la hauteur, dit -il, a d\u00e9montr\u00e9 son engagement communautaire, voil\u00e0 pourquoi la piste Merkel ne doit pas \u00eatre \u00e9cart\u00e9e alors oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [90%] :\r\nAngela Merkel et effectivement aurait de la gueule face \u00e0 \u00e0 Poutine ou face \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 3 c'est clair mais pr\u00e9sident de la commission aussi s'est renforc\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne, l'affaire bien fonctionn\u00e9, Angela Merkel a fait d\u00e9faut sur le renforcement de la zone Euro, on vient de le voir encore avec, en refusant un budget for pour la zone Euro, donc voil\u00e0, il y a le c\u00f4t\u00e9 pile, c\u00f4t\u00e9 face, mais c'est vrai que personne n'est parfait en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [87%] :\r\nOui, Pascal Saint-Amans, Angela Merkel, \u00e0 la t\u00eate de la Commission, c'est une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:39) [90%] :\r\nMoi, je vais pas me prononcer l\u00e0- dessus, mais il est clair qu'elle aurait un profil extr\u00eamement alors un profil extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 et et on voit qu'il y a une sorte de crise en Europe comme ailleurs dans le monde et avoir des leaders forts qui permettent de porter un projet, alors il s'agit ensuite de discuter du projet, mais c'est quelque chose qui, moi, en tant qu'Europ\u00e9en serait tr\u00e8s positif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:00) [94%] :\r\nLa Suisse doit mieux prot\u00e9ger ses entreprises, on en parlait tout \u00e0 l'heure, plusieurs journaux al\u00e9maniques reviennent sur la motion accept\u00e9e hier par le Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [93%] :\r\nUne Lex China qui fait la une de la NZZ car c'est surtout la Chine, qu'il faut de la Chine qu'il faut se prot\u00e9ger et de ses investissements dans les entreprises suisses le Conseil des \u00c9tats a raison, dit le Bund dans son \u00e9ditorial, un contr\u00f4le mod\u00e9r\u00e9 n'est pas une renonciation au libre- \u00e9change, mais un virage vers la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique, la Suisse est une petite \u00e9conomie mais \u00e7a ne veut pas dire qu'elle doit \u00eatre aussi na\u00efve la Luzerner avoir Zeitung en font aussi leur gros titre ce matin avec un dessin pour illustrer, on y voit un chevalier en armure, assis \u00e0 l'envers sur une vache \u00e9cusson suisse embrasse \u00e0 Lens dans l'autre, elle pique la queue d'un immense dragon chinois, dont la t\u00eate revient attaquer le chevalier suisse par derri\u00e8re, au grand \u00e9tonnement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [88%] :\r\nDe la vache R\u00e9mi, Reims dessin Pascal Saint-Amans les parlementaires suisses ont manifest\u00e9, hier, en a fait une certaine crainte, ils veulent du contr\u00f4le des investissements \u00e9trangers en Suisse, particuli\u00e8rement les investissements chinois, m\u00eame si \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 dit aussi explicitement que \u00e7a contre la d\u00e9cision du gouvernement suisse qui a raison, le gouvernement, le Parlement, faut se m\u00e9fier, ou bien \u00e7a va comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [93%] :\r\nBen non, je dirais juste que vous voyez les tensions entre l'ouverture de l'\u00e9conomie et le besoin de contr\u00f4le h\u00e9 ben c'est cette tension qu'on retrouve aujourd'hui dans tous les pays du monde qui qui pose des probl\u00e8mes entiers en mati\u00e8re de libre- \u00e9change en mati\u00e8re de croissance et nos travaux fiscaux \u00e0 l'OCDE, bah il refl\u00e8te cette m\u00eame tension entre, on veut bien des investissements veut bien de la num\u00e9risation de l'\u00e9conomie, mais on ne veut pas que \u00e7a se fasse au d\u00e9triment de nos int\u00e9r\u00eats de nos Budgets et de notre fiscalit\u00e9, donc il faut trouver le bon \u00e9quilibre entre les 2, je crois que le d\u00e9bat existe aussi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:42) [95%] :\r\nL\u00e0 on parle de la Chine, on parle de certains pays en France, vous \u00eates assez protectionnistes quand il s'agit de prot\u00e9ger des fleurons de votre \u00e9conomie par rapport \u00e0 des investisseurs \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:53) [92%] :\r\nAlors il se trouve que je suis fran\u00e7ais de nationalit\u00e9 mais je travaille pour l'OCDE, donc je travaille autant pour la Suisse que pour la France h\u00e9 oui, la France a aussi ses tendances protectionnistes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:03) [92%] :\r\nXavi Pascal Saint-Amans \u00e0 propos de protectionnisme, justement, vous avez travaill\u00e9 avec les USA sous l'\u00e8re Obama qu'est -ce qui a chang\u00e9 avec Donald Trump et son patriotisme protectionniste ou plut\u00f4t son protectionnisme patriotique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:19) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, je vais vous \u00e9tonner tous mais en fait pendant l'administration Obama les travaux avec les \u00c9tats-Unis, \u00e9tait assez difficile parce que les \u00c9tats-Unis \u00e9taient sur comment dire la d\u00e9fensive et il craignait de, de, de trouver un accord qui qui ait pu les impacts et notamment sur l'\u00e9conomie num\u00e9rique sur les GAFA \u00e0 ce qu'on appelle en fran\u00e7ais les GAFA alors que l'administration Trump qui effectivement beaucoup plus ferm\u00e9 sur les \u00c9tats-Unis, a une approche tr\u00e8s constructive et tr\u00e8s positive en mati\u00e8re fiscale, pourquoi, parce qu'ils ont fait leur r\u00e9forme fiscale, ils ont baiss\u00e9 le taux, ils ont \u00e9largi la base et aujourd'hui ils veulent s\u00e9curiser le syst\u00e8me, donc les \u00c9tats-Unis sont le leader du multilat\u00e9ralisme en mati\u00e8re fiscale, c'est assez incroyable, mais c'est ce qui se passe aujourd'hui dans les discussions, qui ne sont pas les seuls \u00e0 vous avez les Fran\u00e7ais, les Allemands, les Japonais et aussi les Suisses, qui sont tr\u00e8s engag\u00e9es dans cette n\u00e9gociation, mais les \u00c9tats-Unis de 30 ont un r\u00f4le extr\u00eamement constructif et multilat\u00e9ralistes, ce qui est toujours un peu \u00e9tonnant au G20, ils bloquent \u00e0 peu pr\u00e8s tout et quand la fiscalit\u00e9 arrive c'est : il faut faire une solution multilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:22) [85%] :\r\nOn va terminer cette revue de presse, si vous le voulez bien Val\u00e9rie nous partons en Norv\u00e8ge avec le tag \u00e7a me salir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:26) [90%] :\r\nEt puis, pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Sommaruga et \u00e0 300 kilom\u00e8tres du cercle polaire, l\u00e0 ou \u00e0 cette saison il fait jour tout le temps et o\u00f9 la population aime faire la f\u00eate dehors 24 heures sur 24 et le maire du village quiL.O.V. V dit que veut abolir la mesure du temps, les montres s'ans diktats, dit -il, nous les humains avons oubli\u00e9 d'\u00eatre impulsifs et de d\u00e9cider quoi faire en fonction du temps et de l'ensoleillement alors pas s\u00fbr que ce discours fonctionne apr\u00e8s le 27 novembre quand juste avant midi, le soleil se sera couch\u00e9 pour la derni\u00e8re fois avant la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:56) [74%] :\r\nPolaire d\u00e9faire ce sont plus compliqu\u00e9e, merci Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-18T06:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60EB1110-0002-43A6-8D53-49D2673CAA5D", "internalArchiveId": "60EB1110-0002-43A6-8D53-49D2673CAA5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buccianti;Alain Gresh, sp\u00e9cialiste des questions arabes et responsable du blog \"Les nouvelles d'Orient\";Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant et membre du groupe UDC;Alberto Mocchi, municipal;Yves Gubinelli, conseiller communal;Patricia Richard, conseill\u00e8re municipal PLR\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (11/EGYPTE MORT DE MOHAMED MORSI PA (REP.22h30)) L'ancien pr\u00e9sident \u00e9gyptien Mohamed Morsi est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier au Caire.. il a \u00e9t\u00e9 victime d'un malaise, \u00e0 la fin de l'audience du proc\u00e8s o\u00f9 il \u00e9tait accus\u00e9 d'intelligence avec le mouvement islamiste palestinien Hamas.  Mohamed Morsi- 67 ans- s'est effrondr\u00e9 pendant sa prise de parole.  Au Caire, Alexandre Buccianti.\r\n\u00a0 0'50''\r\n((Selon les premi\u00e8res conclusions m\u00e9dicales l'ex pr\u00e9sident Fr\u00e8re musulmans a succomb\u00e9 \u00e0 une attaque cardiaque qui l'a emport\u00e9 avant son arriv\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital. Mohamad Morsi souffrait de diab\u00e8te et d'hypertension et sa famille se plaignait de n\u00e9gligence m\u00e9dicale en prison. Pour le moment sa mort n'a pas provoqu\u00e9 de r\u00e9actions populaires. Les radios et t\u00e9l\u00e9 \u00e9gyptiennes diffusent des programmes accusant les Fr\u00e8res musulmans de terrorisme. Sur les r\u00e9seaux sociaux des adversaires de Mohamad Morsi ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs condol\u00e9ances tandis que d'autres ont \u00e9voqu\u00e9 les conditions d'emprisonnement draconiennes de Mohamad Morsi. Mais pour les partisans des Fr\u00e8res Musulmans \u00ab\u00a0le martyr\u00a0\u00bb Mohamad Morsi a tout simplement \u00e9t\u00e9 tu\u00e9.))\r\n(13/EGYPTE MORT DE MOHAMED MORSI ITV GRESH 1) Issu du mouvement islamiste des Fr\u00e8res musulmans,Mohamed Morsi est devenu en 2012 le premier pr\u00e9sident \u00e9gyptien librement \u00e9lu. Il avait \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 par l'arm\u00e9e en 2013. Selon Alain Gresh, sp\u00e9cialiste des questions arabes et responsable du blog \"Les nouvelles d'Orient\", le d\u00e9c\u00e8s de MOhamed Morsi n'aura pas d'impact sur les Fr\u00e8res musulmans ni sur la situation en Egypte...\r\n  0'30''\r\nDes propos recueillis par Isabelle Cornaz.\r\n(Tensions golfe) Washington pointe \u00e0 nouveau l'Iran du doigt....\r\nLes Etats-Unis ont publi\u00e9 hier onze nouvelles photos dans l'affaire des deux p\u00e9troliers attaqu\u00e9s la semaine derni\u00e8re dans les eaux du Golfe. Selon Washington, les clich\u00e9s incriminent l'Iran. Les Etats-Unis vont envoyer 1000 militaires suppl\u00e9mentaires au Moyen-Orient.... mesures prises selon le chef du pentagone  Patrick Shanahan, \u00e0 des fins d\u00e9fensives pour r\u00e9pondre \u00e0 des menaces a\u00e9riennes, navales et terrestres.\r\nTrois Suisses sur 4 s'attendent \u00e0 une baisse des rentes AVS \u00e0 l'avenir... C'est ce que montre un sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institutit sotomo et mandat\u00e9 par l'association suisse d'assurances\r\nPour Trois quarts des sond\u00e9s, cette baisse s'eplique par les lacunes de financement de l'AVS mais aussi parce que les caisses de pension ne seront plus en mesure d'assumer leurs prestations.\r\n(Iran uranium) L'Iran fait monter la pression sur le dossier nucl\u00e9aire... T\u00e9h\u00e9ran a annonc\u00e9 hier que ses r\u00e9serves d'uranium enrichi passeraient \u00e0 partir du 27 juin au-dessus de la limite pr\u00e9vue par l'accord international sur son programme nucl\u00e9aire conclu en 2015 \u00e0 Vienne.\r\n(10/AFFAIRE LUEPKE REBONDIT MEURTRE POLITIQUE PA) En Allemagne, le meurtre d'un \u00e9lu local pro-migrants, membre de la CDU, est probablement li\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite... \r\nC'est ce qu'a annonc\u00e9 hier le parquet f\u00e9d\u00e9ral qui s'est saisi de l'enqu\u00eate, apr\u00e8s l'arrestation d'un suspect au pass\u00e9 n\u00e9onazi. Blandine Milcent.\r\n 0'56''\r\n((En l'\u00e9tat actuel des investigations, le parquet de Karlsruhe part du principe que le meurtre de Walter L\u00fcbke est li\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite. L'hypoth\u00e8se est \"tr\u00e8s probable\" selon le porte parole du parquet, ce qui serait une premi\u00e8re dans l'Allemagne de l'apr\u00e8s-guerre//. Walter L\u00fcbke, 65 ans, avait \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 le 2 juin dernier d'une balle dans la t\u00eate, tir\u00e9e \u00e0 bout portant, sur la terrasse de sa maison pr\u00e8s de Kassel. C'\u00e9tait un \u00e9lu local de la CDU, le parti conservateur allemand, qui avait d\u00e9fendu en 2015 la politique d'ouverture de son pays \u00e0 l'\u00e9gard des migrants. Fortement soup\u00e7onn\u00e9: un homme de 45 ans arr\u00eat\u00e9 samedi, les enqu\u00eateurs ont retrouv\u00e9 son ADN sur les lieux du drame. Il \u00e9voluait par le pass\u00e9 dans la mouvance n\u00e9onazi, selon le Spiegel. Il est aussi l'auteur de l'attaque d'un foyer de migrants en nonante trois, affirme \u00a0l'hebdomadaire Die Zeit. Si l'hypoth\u00e8se d'un mobile \"politique\" \u00e0 ce crime attribu\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite, se confirmait, ce serait en effet une premi\u00e8re. mais rien ne dit, \u00e0 l'heure actuelle que l'homme avait des complices.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin))\r\n(investisseurs \u00e9trangers) Des mesures sont n\u00e9cessaires pour contr\u00f4ler les rachats strat\u00e9giques d'entreprises suisses par des fonds \u00e9trangers... c'est l'avis du Conseil des Etats qui a accept\u00e9 hier une motion en ce ses du PDC valaisan Beat Rieder. Le motionnaire pointe notamment du doigt les rachats de Syngenta ou Gategroup par des entreprises chinoises. La motion demande notamment la mise en place d'une autorit\u00e9 charg\u00e9e de contr\u00f4ler les transactions vis\u00e9es. Les investisseurs venant de pays accordant la r\u00e9ciprocit\u00e9 \u00e0 la Suisse ne seraient pas concern\u00e9s. Le dossier passe au Conseil national.\r\n(04/COUTS DE LA SANTE ITV CLOTTU) Les co\u00fbts de la sant\u00e9 devraient augmenter de 3% cette ann\u00e9e et l'an prochain. \r\nUne estimation publi\u00e9e hier par Sant\u00e9suisse, la principale fa\u00eeti\u00e8re des caisses-maladie : elle se traduira sans doute par une nouvelle hausse moyenne des primes-maladie, l'an prochain. Pour endiguer cette tendance, Sant\u00e9suisse r\u00e9clame  notamment des mesures pour abaisser le co\u00fbt des m\u00e9dicaments, et limiter le nombre de nouveaux cabinets de m\u00e9decins.\r\nLe Neuch\u00e2telois Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant et membre du groupe UDC, estime qu'il faut aussi miser sur pluss de responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n 0'37''\r\nExtro: Propos recueillis par Julien Bangerter.\r\n(budget conf\u00e9d\u00e9ration) Une rallonge de  75,4 millions de francs pour le budget 2019 de la Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nApr\u00e8s le Conseil des Etats, le National a avalis\u00e9 hier le premier suppl\u00e9ment. Une enveloppe, devis\u00e9e \u00e0 58 millions et demi vise \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le traitement des demandes d'indemnisation pour les victimes de placements forc\u00e9s. Tous les requ\u00e9rants devraient ainsi obtenir au moins une d\u00e9cision d'ici la fin de l'ann\u00e9e, et si possible le d\u00e9dommagement qui leur revient.\r\n(TF3/VD LES DECHARGES ON N'EN VEUT PAS DAILLENS) O\u00f9 stocker nos d\u00e9chets? Une question qui pr\u00e9occupe le canton de Vaud.... et mobilise les citoyens. \r\nLa mise \u00e0 l'enqu\u00eate d'une d\u00e9charge cantonale dans la r\u00e9gion du Gros-de-Vaud a provoqu\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers. Le site doit notamment stocker les r\u00e9sidus d'incin\u00e9ration de l'Usine Tridel \u00e0 Lausanne. Et doit \u00eatre exploit\u00e9e par le groupe Orlati. Martine Clerc\r\n 1'45''\r\n((Plus de mille oppositions d\u00e9pos\u00e9es contre le projet de la Vernette. C'est l'estimation de ceux qui ne veulent pas de cette d\u00e9charge cantonale pr\u00e9vue dans les villages de Daillens et d'Oulens sous-Echallens. La commune de Daillens elle m\u00eame fait partie des opposants. Alberto Mocchi, municipal: \r\nSON MOCCHI 18\r\nLa Municipalit\u00e9 s'appuie aussi sur un vote consultatif de sa population. Qui a massivement rejet\u00e9 le projet le 17 mars dernier.\r\nYves Gubinelli est conseiller communal et repr\u00e9sentant des opposants. Il se d\u00e9fend de vouloir exp\u00e9dier ailleurs le stockage des d\u00e9chets. \r\nSON GUBELLINI  20\r\nA Oulens, l'autre commune concern\u00e9e, les autorit\u00e9s ont choisi de ne pas s'opposer. Des garanties suffisantes auraient \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es, nous a dit le vice-syndic. \r\nQuant au groupe Orllati, il estime, par la bouche de sa porte-parole, avoir r\u00e9pondu \u00e0 toutes les questions de la population. Pour le reste, aucun commentaire. \r\nLe Canton va maintenant traiter les oppositions. Il n'est pas en mesure \u00e0 ce stade de confirmer leur nombre total. \r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que l'Etat est \u00e0 la peine avec ses projets de d\u00e9charges. Un autre site dans la r\u00e9gion d'Yverdon est en effet lui-aussi tr\u00e8s contest\u00e9 par la population. Le tout sur fond de concurrence acharn\u00e9e entre exploitants de d\u00e9charges et soup\u00e7ons de favoritisme de la part de l'Etat.))\r\n(08/GE PAS D'AUDIT SERVICES DE PAGANI NI KANAAN ITV PATRICIA RICHARD) En Ville de Gen\u00e8ve, il n'y aura pas d'audit dans les services des conseillers administratifs Sami Kanaan et R\u00e9my Pagani. \r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve le r\u00e9v\u00e9lait hier: le Canton a invalid\u00e9 la d\u00e9cision du Conseil municipal pour des raisons de proc\u00e9dure. Il souhaitait pourtant passer \u00e0 la loupe les ressources humaines des d\u00e9partements de la culture et du sport ainsi que celui de l'am\u00e9nagement. Cela suite \u00e0 diverses tensions. Patricia Richard est Conseill\u00e8re municipal PLR, \u00e0 l'orginie de la demande d'audit d\u00e9sormais annul\u00e9e... Mais elle ne compte pas en rester l\u00e0... \r\n 0'39''\r\nExtro: Propos recueillis par Adrien Krause.\r\n(Nyon) Nyon revoit ses priorit\u00e9s.... Trois mois apr\u00e8s le refus populaire d'une hausse d'imp\u00f4ts, la municipalit\u00e9 a annonc\u00e9 hier la suspension de 28 projets et le report de 29 autres.... objectif: \u00e9conomiser 130 millions de francs\r\n(CFF) Le trafic sur la ligne CFF entre Pal\u00e9zieux et Lausanne a \u00e9t\u00e9 interrompu durant pr\u00e8s de huit heures hier... en cause un d\u00e9rangement technique. Le trafic a \u00e9t\u00e9 peu \u00e0 peu r\u00e9tabli d\u00e8s 21h00... il doit reprendre normalement ce matin selon les CFF\r\n(Tour de suisse) En cyclisme Peter Sagan  a remport\u00e9 hier au sprint la 3e \u00e9tape du Tour de Suisse, Flamatt - Morat sur 162 km. Le Slovaque qui endosse du m\u00eame coup le maillot jaune de leader.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496924", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-06-18T06:00:45_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-06-18T06:00:45_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10496934", "ece-10496924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:10:37Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour, Mohamed Morsi est mort hier au Caire, l'ancien pr\u00e9sident \u00e9gyptien a \u00e9t\u00e9 victime d'un malaise lors d'une audience devant un tribunal, certains pointent du doigt les conditions de sa d\u00e9tention, les co\u00fbts de la sant\u00e9 repartent \u00e0 la hausse en Suisse, il se traduiront sans doute par une nouvelle augmentation des primes maladie l'an prochain pour endiguer le ph\u00e9nom\u00e8ne, le Neuch\u00e2telois Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant plaide notamment pour une responsabilit\u00e9 individuelle accrue, le canton de Vaud face \u00e0 une lev\u00e9e de boucliers contre le projet de d\u00e9charge cantonale de la avers Net dans Gros-de-Vaud, le site doit notamment stocker les r\u00e9sidus d'usines d'incin\u00e9ration, un projet qui suscite de tra\u00eene, on peut s'oppositions, celle notamment de la commune de Daillens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [95%] :\r\nL'ancien pr\u00e9sident \u00e9gyptien, Mohamed Morsi, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier au Caire, il a \u00e9t\u00e9 victime d'un malaise \u00e0 la fin de l'audience du proc\u00e8s o\u00f9 il \u00e9tait accus\u00e9 d'Intelligence avec le mouvement islamiste palestinien Hamas Mohamed Morsi 67 ans s'est effondr\u00e9 pendant sa prise de parole au Caire, Alexandre puis Bush un petit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [90%] :\r\nSelon les premi\u00e8res conclusions m\u00e9dicales, l'ex- pr\u00e9sident, Fr\u00e8res musulmans, a succomb\u00e9 \u00e0 une attaque cardiaque qui l'a emport\u00e9 avant son arriv\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital, Mohamad Morsi souffrait de diab\u00e8te et d'hypertension et sa famille se plaignait de n\u00e9gligence m\u00e9dicale en prison pour le moment sa mort n'a pas provoqu\u00e9 de r\u00e9action populaire, les radios et t\u00e9l\u00e9s \u00e9gyptienne diffusent des programmes, accusant les Fr\u00e8res musulmans de terrorisme sur les r\u00e9seaux sociaux des adversaires de Mohamed Morsi ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs condol\u00e9ances, tandis que d'autres ont \u00e9voqu\u00e9 les conditions d'emprisonnement draconiennes de Mohamad Morsi, mais pour les partisans des Fr\u00e8res musulmans, le martyr Mohammad Morsi a tout simplement \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s Alexandr Boutchanti pour rtsinfo Le Caire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [91%] :\r\nIssu du mouvement islamiste d'espace, Fr\u00e8res musulmans, Mohamed Morsi est devenu en 2012, le 1er pr\u00e9sident \u00e9gyptien librement \u00e9lu, il avait \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 par l'arm\u00e9e en 2013, selon Alain Gr\u00e8ce, sp\u00e9cialiste des questions arabes et responsable du blog Les nouvelles d'Orient, le d\u00e9c\u00e8s de Mohamed Morsi n'aura pas d'impact sur les Fr\u00e8res musulmans, ni sur la situation en \u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:09) [86%] :\r\nVous savez, le croit pas, il faut souligner quand m\u00eame que malgr\u00e9 l'extraordinaire r\u00e9pression qui a contraint les femmes justement, un r\u00e9cent sondage men\u00e9 par l'institut am\u00e9ricain montr\u00e9 qu'un tiers des \u00c9gyptiens continuent \u00e0 faire confiance aux fr\u00e8res logiquement donc il y a, il y aura sans doute d\u00e8s protestations, mais le niveau de r\u00e9pression et sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire \u00e9gyptienne, fait que n'importe quelle voix dissidentes risquent de se retrouver enlev\u00e9 battus, emprisonn\u00e9s, donc je pense pas qu'aujourd'hui des possibilit\u00e9s pour une grande r\u00e9volte \u00e0 propos de ce qu'ont baiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Isabelle Cornaro. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:42) [93%] :\r\nWashington pointe \u00e0 nouveau l'Iran du doigt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [95%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont publi\u00e9 hier onze : nouvelles photos dans l'affaire des deux p\u00e9troliers attaqu\u00e9s la semaine derri\u00e8re derni\u00e8re dans les eaux du Golfe, selon Washington, les clich\u00e9s incriminent l'Iran, les \u00c9tats-Unis, qui vont envoyer 1000 militaires suppl\u00e9mentaires au Moyen-Orient mesures prises selon le chef du pentagone Patrick Chene \u00e0 des fins d\u00e9fensives pour r\u00e9pondre \u00e0 des menaces d'a\u00e9riennes, navales et terrestres et l'Iran fait monter la pression sur le dossier nucl\u00e9aire, T\u00e9h\u00e9ran a annonc\u00e9 hier que ses r\u00e9serves d'uranium enrichi passeraient \u00e0 partir du 27 juin au-dessus de la limite pr\u00e9vue par l'accord international sur son programme nucl\u00e9aire conclu en 2015 \u00e0 Vienne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:23) [90%] :\r\nEt en Allemagne, le meurtre d'un \u00e9lu local pro- migrants, membre de la c\u00e9der, ou est probablement li\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [97%] :\r\nC'est en tout cas ce qu'a annonc\u00e9 hier le parquet f\u00e9d\u00e9ral qui s'est saisi de l'enqu\u00eate apr\u00e8s l'arrestation d'un suspect au pass\u00e9 n\u00e9onazi Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:36) [95%] :\r\nEn l'\u00e9tat actuel des investigations, le parquet de Karlsruhe, part du principe que le meurtre de Walter L\u00fcbcke est li\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite, l'hypoth\u00e8se est tr\u00e8s probables, selon le porte- parole du parquet, ce qui serait une premi\u00e8re dans l'Allemagne de l'apr\u00e8s- guerre, Walter L\u00fcbcke, 65 ans avait \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 le 2 juin dernier d'une balle dans la t\u00eate tir\u00e9e \u00e0 bout portant sur la terrasse de sa maison pr\u00e8s de Kassel, c'\u00e9tait un \u00e9lu local de la CDU, le parti conservateur allemand qui avait d\u00e9fendu en 2015 la politique d'ouverture de son pays \u00e0 l'\u00e9gard des migrants fortement soup\u00e7onn\u00e9, un homme de 45 ans, arr\u00eat\u00e9 samedi, les enqu\u00eateurs ont retrouv\u00e9 son ADN sur les lieux du drame, il \u00e9voluait, par le pass\u00e9 dans la mouvance n\u00e9onazi selon le Spiegel, il est aussi l'auteur de l'attaque d'un foyer de migrants en 93, affirme l'hebdomadaire Die Zeit si l'hypoth\u00e8se d'un mobile politique \u00e0 ce Crime attribu\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite se confirmait, ce serait en effet une premi\u00e8re mais rien ne dit, \u00e0 l'heure actuelle, que l'homme avait des complices, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [94%] :\r\nDes mesures sont n\u00e9cessaires pour contr\u00f4ler les rachats strat\u00e9giques d'entreprises suisses par des fonds \u00e9trangers, c'est l'avis du Conseil des \u00c9tats qui a accept\u00e9 hier une motion en ce sens du PDC valaisan B\u00e9atrice le motionnaire pointe notamment du doigt les rachats de signes Jintao groupe par des entreprises chinoises, la motion demande notamment la mise en place d'une autorit\u00e9 charg\u00e9e de contr\u00f4ler les transactions vis\u00e9es, les investisseurs venant de pays accordant la r\u00e9ciprocit\u00e9 \u00e0 la Suisse ne seraient pas concern\u00e9s, le dossier passe au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:03) [99%] :\r\nLes co\u00fbts de la sant\u00e9 devraient augmenter de 3 pourcent cette ann\u00e9e et l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [95%] :\r\nUne estimation publi\u00e9e hier par Sant\u00e9suisse, la principale fa\u00eeti\u00e8re des caisses maladie, elle se traduira sans doute par une nouvelle hausse moyenne des primes maladie l'an prochain pour endiguer cette tendance Sant\u00e9suisse r\u00e9clame notamment des mesures pour abaisser le co\u00fbt des m\u00e9dicaments et limiter le nombre de nouveaux cabinets de m\u00e9decins, le Neuch\u00e2telois Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant et membre du groupe UDC estime qu'il faut aussi miser sur plus de responsabilit\u00e9 individuelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:32) [89%] :\r\nJ'ai beaucoup de m\u00e9decins, souvent qui me signale que les gens vont assez facilement aux urgences, peut-\u00eatre un peu trop au lieu d'aller voir d\u00e9j\u00e0 le le le m\u00e9decin de famille ou le centre de soins dans sa localit\u00e9 ou proches de sa localit\u00e9 il y a aussi une autre piste qu'on a eue discuter c'est meilleur peut-\u00eatre collaboration entre pharmaciens et m\u00e9decins, c'est-\u00e0-dire qu'il y a certaines choses, prendre la pression et, \u00e9ventuellement, contr\u00f4ler le le sucre dans le sang que des pharmaciens pourrait faire et puis \u00e7a \u00e7a \u00e9viterait aux patients d'aller chez le m\u00e9decin, bien s\u00fbr, en r\u00e9mun\u00e9rant le pharmacien ayant tarif pour les les pharmacies, voil\u00e0 \u00e7a c'est des pistes \u00e9ventuelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [96%] :\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter, une rallonge de75,4 millions de francs pour le budget 2019 de la Conf\u00e9d\u00e9ration apr\u00e8s le Conseil des \u00c9tats, le National a avalis\u00e9 hier le premier suppl\u00e9ment une enveloppe devis\u00e9e \u00e0 58 millions et demi vise \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le traitement des demandes d'indemnisation pour les victimes de placements forc\u00e9s tous les requ\u00e9rants devraient ainsi obtenir au moins une d\u00e9cision d'ici la fin de l'ann\u00e9e, et si possible le d\u00e9dommagement qui leur revient. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:35) [95%] :\r\nO\u00f9 stocker nos d\u00e9chets, une question qui pr\u00e9occupe le canton de Vaud et mobilise les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [97%] :\r\nLa mise \u00e0 l'enqu\u00eate d'une d\u00e9charge cantonale dans la r\u00e9gion du Gros-de-Vaud, a provoqu\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers, le site doit notamment stocker les r\u00e9sidus d'incin\u00e9ration de l'Usine Tridel \u00e0 Lausanne et doit \u00eatre exploit\u00e9e par le groupe Orllati Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:53) [92%] :\r\nPlus de mille oppositions d\u00e9pos\u00e9es contre le projet de la Net c'est l'estimation de ceux qui ne veulent pas de cette d\u00e9charge cantonale pr\u00e9vue dans les villages de Daillens et d'Oulens sous- Echallens, la commune de Daillens, elles-m\u00eames, fait partie des opposants Alberto Mocchi municipal. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:08) [95%] :\r\nNous estimons que nous n'avons pas les garanties n\u00e9cessaires aujourd'hui en terme de s\u00e9curit\u00e9 pour la population, notamment en terme de pollution de l'air, de pollution des eaux ou encore au niveau des poussi\u00e8res du trafic, etc aujourd'hui on n'a pas les garanties n\u00e9cessaires pour penser que ce projet n'aura pas de nuisances importantes pour la commune. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:27) [96%] :\r\nLa municipalit\u00e9 s'appuie aussi sur un vote consultatif de sa population qui a massivement rejet\u00e9 le projet le 17 mars dernier Yves Gubinelli est conseiller communal et repr\u00e9sentant des opposants, il se d\u00e9fend de vouloir exp\u00e9dier ailleurs le stockage des d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:41) [89%] :\r\nDe s'entendre dire qu'on a des \u00e9go\u00efstes, c'est compl\u00e8tement faux, on donne tous les jours, nous avons une d\u00e9charge qui s'appelle du SDF 300 m\u00e8tres plus haut que le projet de la Wehrmacht, hein, et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9chets de ce m\u00eame type ou maman que Nassif et on a en ce qu'une autre soci\u00e9t\u00e9 dans la zone Tech r\u00e9pond \u00e0 quelques encablures du village, qui traite des d\u00e9chets m\u00eame de plus grande dangerosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:01) [96%] :\r\n\u00e0 Oulan l'autre commune concern\u00e9e, les autorit\u00e9s ont choisi de ne pas s'opposer des garanties suffisantes auraient \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es nous a dit le vice- syndic quant au groupe Orllati il estime, par la bouche de sa porte- parole, avoir r\u00e9pondu \u00e0 toutes les questions de la population, pour le reste, aucun commentaire le Canton va maintenant traiter les oppositions, il n'est pas en mesure, \u00e0 ce stade de confirmer leur nombre total, ce qui est s\u00fbr, c'est que l'\u00c9tat est \u00e0 la peine avec ses projets de d\u00e9charges, un autre site dans la r\u00e9gion d'Yverdon est en effet lui aussi tr\u00e8s contest\u00e9 par la population, le tout sur fond de concurrence acharn\u00e9e entre exploitants de d\u00e9charges et soup\u00e7ons de favoritisme de la part de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:39) [92%] :\r\nEn Ville de Gen\u00e8ve, il n'y aura pas d'audit dans les services des conseillers administratifs Sami Kanaan et R\u00e9my Pagani. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:44) [93%] :\r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve le r\u00e9v\u00e9lait hier le Canton a invalid\u00e9 la d\u00e9cision du conseil municipal, pour des raisons de proc\u00e9dure, il souhaitait pourtant passer \u00e0 la loupe les ressources humaines, des d\u00e9partements de la culture et du sport, ainsi que celui de l'am\u00e9nagement apr\u00e8s diverses tensions Patricia Richard est conseill\u00e8re municipal PLR \u00e0 l'origine de la demande d'audit d\u00e9sormais annul\u00e9e, mais elle ne compte pas en rester l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:09:06) [87%] :\r\nNous allons essayer de repasser une 2\u00e8me fois \u00e0 l'action, parce que nous trouvons qu'il a vraiment un probl\u00e8me au niveau de la gestion des ressources humaines dans ces 2 d\u00e9partements et cet important pour nous d'entendre le personnel : c'est des gens \u00e0 qui on dit : c'est comme \u00e7a et c'est pas autrement, c'est des personnes qui ont des soucis avec d'autres personnes, mais qui n'osent pas aller plus loin parce que peut-\u00eatre que \u00e7a leur chef et elles ont besoin d'\u00eatre audit\u00e9e maintenant je, je dis une chose : que la nappes moins si monsieur Camara en et Monsieur Pagani ont le respect des personnes qui travaillent pour eux et veulent \u00eatre respect\u00e9 par ses propres personne, ce serait \u00e0 eux clairement et logiquement de faire de m\u00eame cette d\u00e9marche d'audits, moi c'est ce que j'attends de actuellement et se comportent comme des coupables, pas comme des innocents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [93%] :\r\nPropos recueillis par Adrien Carrousel et en cyclisme, Peter Sagan a remport\u00e9 hier au sprint la 3\u00e8me \u00e9tape du Tour de Suisse entre Flamatt et Morat sur 162 km le slovaque qui endosse du m\u00eame coup le maillot jaune de leader. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:59) [88%] :\r\nVal\u00e9ry Hache l'air c'\u00e9tait votre journal merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-18T05:14:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buccianti, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AD70B36-53F3-4D41-BBAC-41255B884E8D", "internalArchiveId": "0AD70B36-53F3-4D41-BBAC-41255B884E8D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le procureur f\u00e9d\u00e9ral Michael Lauber, doit se r\u00e9cuser dans l'enqu\u00eate sur la corruption \u00e0 la FIFA. Une d\u00e9cision d\u00e9finitive prise le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. Deux autres procureurs sont \u00e9galement \u00e9cart\u00e9s du dossier : interviews des conseillers nationaux Carlo Sommaruga et Yves Nidegger et Claude Nicati, ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral suppl\u00e9ant de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "Le d\u00e9bat - Y a -t-il le feu au Minist\u00e8re Public?  \r\n ela fait des mois qu'il est dans la tourmente. La d\u00e9cision du jour ne va pas apaiser la situation. Loin de l\u00e0. Le premier magistrat du pays, le procureur f\u00e9d\u00e9ral Michael Lauber, doit se r\u00e9cuser dans l'enqu\u00eate sur la corruption \u00e0 la FIFA. Une d\u00e9cision d\u00e9finitive prise aujourd'hui par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. Deux autres procureurs sont \u00e9galement \u00e9cart\u00e9s du dossier.\r\nQu'est-ce que cette d\u00e9cision signifie, implique\u00a0? Michael Lauber peut-il encore diriger le Minist\u00e8re public\u00a0?\r\n 18'17'' ((TEMOIN ANTENNE))\r\nPour en d\u00e9battre, trois invit\u00e9s sont avec nous.\r\nClaude Nicati, ancien procureur suppl\u00e9ant du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nYves Nidegger, conseiller national UDC genevois\r\nCarlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois,\r\nAvant de vous entendre, on va revenir bri\u00e8vement sur les faits, avec vous Marc Menichini,\r\nIl faut rappeler ce qu'on lui reprochait\u00a0?\r\nMichael Lauber a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par les commissions de gestion \u00e0 la mi-mai. Il semblait avoir la confiance des parlementaires\u00a0?\r\nComment interpr\u00e9ter cette d\u00e9cision\u00a0?\r\nClaude Nicati, vous avez \u00e9t\u00e9 juge d'instruction \u00e0 Neuch\u00e2tel, puis procureur g\u00e9n\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration jusqu'en 2009. Vous connaissez bien les proc\u00e9dures judiciaires. Vous vous attendiez \u00e0 cette d\u00e9cision du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral\u00a0?\r\nYves Nidegger, vous \u00eates membre de la commission judiciaire charg\u00e9e de l'\u00e9lection du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Commission qui a d\u00e9cid\u00e9 de repousser son \u00e9lection. Aujourd'hui, Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral tr\u00e8s critique, plus que les parlementaires\u00a0?\r\nCarlo Sommaruga, vous avez \u00e9t\u00e9 un grand pourfendeur de Michael Lauber. Vous saluez la d\u00e9cision\u00a0?\r\nEn jeu, les rencontres non protocol\u00e9es entre Michael Lauber et le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino au printemps 2016. Il faut rappeler qu'il a rencontr\u00e9 \u00e0 trois reprises, de mani\u00e8re informelle, le patron de la FIFA, Gianni Infantino, en 2016 et 2017.\r\nLe tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral se montre tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re sur le comportement de Michael Lauber. \u00ab\u00a0apparence de partialit\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0manque de transparence \u00e9vident\u00a0\u00bb.\r\nYves Nidegger, on parle quand m\u00eame du premier magistrat du pays\u00a0?\r\nJo\u00ebl Robert, vous \u00eates le chef de notre rubrique sportive, pour savoir de quoi on parle, les enqu\u00eates ont d\u00e9but\u00e9 en 2015 avec l'arrestation de 7 responsables de la FIFA \u00e0 Z\u00fcrich sur demande de la justice am\u00e9ricaine\u00a0?\r\nCombien d'enqu\u00eates et elles portent sur quoi\u00a0? \r\nClaude Nicati, Michael Lauber, procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration depuis 2012. Rappelons le r\u00f4le du procureur f\u00e9d\u00e9ral Claude Nicati\u00a0? Qu'est-ce qu'il va advenir des enqu\u00eates\u00a0?\r\nYves Nidegger\u00a0?\r\nOn a entendu Paolo Bernasconi, ancien procureur du canton du Tessin, qui dit que le Minist\u00e8re public en sort affaibli\u00a0?\r\nIl dit aussi qu'il faudra tout r\u00e9glementer\r\nPlus de formalisme moins de s\u00e9curit\u00e9\u00a0?\r\nQuelles cons\u00e9quences pour les futures enqu\u00eates\u00a0?\r\nTout va devoir \u00eatre consign\u00e9 dans des proc\u00e8s-verbaux\u00a0? tout peut l'\u00eatre\u00a0?\r\nC'est une le\u00e7on pour tous les minist\u00e8res publics des cantons\u00a0?\r\nLauber qui aurait offert un traitement de faveur \u00e0 la FIFA\u00a0?\r\nPeut-il \u00eatre r\u00e9\u00e9lu\u00a0?\r\nMichael Lauber a outrepass\u00e9 sa position de procureur g\u00e9n\u00e9ral selon le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. Yves Nidegger, son \u00e9lection aurait d\u00fb avoir lieu demain. Elle a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e le temps que l'autorit\u00e9 de surveillance se prononce. Aujourd'hui, il peut encore \u00eatre \u00e9lu\u00a0?\r\nCarlo Sommaruga, pour vous, la question ne se pose pas\u00a0?\r\nClaude Nicati, quand on est procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qu'on est d\u00e9savou\u00e9 par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, on peut continuer\u00a0?", "durationSec": 1097, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496970", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["procureur", "fonction politique", "corruption"], "thematicPersons": ["FIFA", "Lauber, Michael"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Y a -t-il le feu au Minist\u00e8re Public? / FOR_2019-06-18T18:02:00_debat", "Forum du 18.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Claude Nicati, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois et Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois."], "variantIds": ["ece-10496970"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:20Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [95%] :\r\nQui a -t-il le feu au Minist\u00e8re public c'est notre grand d\u00e9bat de ce soir \u00c9lisabeth Logean. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [95%] :\r\nOui \u00e0 Renault, cela fait des mois qu'il est dans la tourmente, la d\u00e9cision du jour ne va pas apaiser la situation, loin de l\u00e0, le 1er magistrat du pays, le procureur f\u00e9d\u00e9ral Michael Lauber doit se r\u00e9cuser dans l'enqu\u00eate sur la corruption au sein de la FIFA, une d\u00e9cision d\u00e9finitive prise aujourd'hui par le Tribunal p\u00e9nal un f\u00e9d\u00e9ral 2 autres procureurs sont \u00e9galement \u00e9cart\u00e9s du dossier qu'est -ce que cette d\u00e9cision signifie Michael Lauber peut -il encore diriger le Minist\u00e8re public alors pour en d\u00e9battre 3 invit\u00e9s sont avec nous, Claude Nicati, ancien procureur suppl\u00e9ant du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Yves Nidegger, conseiller national UDC Genevois et Carlo Sommaruga conseiller national socialiste \u00e9galement Genevois bonsoir \u00e0 vous 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [93%] :\r\nBonsoir, madame, bonsoir, chers coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [92%] :\r\nBonsoir, alors avant de avant d'en avant d'en d'en d\u00e9battre, nous allons peut-\u00eatre revenir sur les faits avec vous, Marc mais ni qui, ni comment est -ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [91%] :\r\nEh bien, tout est parti des r\u00e9v\u00e9lations m\u00e9diatiques de novembre dernier, la presse fait alors \u00e9tat de de rencontres entre Michael Lauber et Jane Santino, le pr\u00e9sident de la FIFA, 2 rencontres qui ont eu lieu en 2016 et puis une autre en 2017, \u00e7a c'est une 3\u00e8me rencontre que Michael Lauber avait oubli\u00e9 de signaler, en fait, ces 3 r\u00e9unions n'ont pas \u00e9t\u00e9 protocole et elles \u00e9taient donc secr\u00e8te et n'ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s que gr\u00e2ce au au football leaks cet \u00e9norme fuite de documents, mais de telles r\u00e9unions sont contraires au code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, voil\u00e0 ce qu'on ce que disent les juges de Belle-\u00cele zone dans leur arr\u00eat rendu aujourd'hui et puis, Michael Lauber, a estim\u00e9 qu'il n'y avait aucune raison de protocole et toutes, c'est tout, c'est tous ces \u00e9changes, toutes ces rencontres que cela faisait partie de son Style, aujourd'hui on constate que le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral le juge illicite ce Style Michael Lauber et 2 de ses procureur, vous l'avez dit, sont apparemment partiaux et ce depuis 2016, ils doivent donc se r\u00e9cuser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [93%] :\r\nMarc, il faut rappeler quand m\u00eame que Michael Aubert a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par les commissions de gestion \u00e0 la mi- mai et il semblait avoir la confiance des parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [91%] :\r\nOui un Michael Lauber semblait pouvoir se sortir d'affaire en quelque sorte, alors il y avait l'ouverture de l'enqu\u00eate disciplinaire men\u00e9e par l'autorit\u00e9 de surveillance, mais la commission judiciaire du Parlement d\u00e9cid\u00e9 alors juste de repousser la r\u00e9\u00e9lection de quelques mois, un signe de confiance alors qu'il y a des voix \u00e0 gauche qui appelle et qui appelle toujours qui appel\u00e9 qui appelle toujours \u00e0 sa d\u00e9mission, mais la d\u00e9cision d'aujourd'hui un du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral pourrait quelque peu changer la donne, cette d\u00e9cision n'est pas \u00e0 l'Avantage de Michael Lauber nous a dit le conseiller national PDC Jean-Paul Queen, pr\u00e9sident de cette commission judiciaire en plus, elle met en danger toute une partie du travail d'enqu\u00eate effectu\u00e9e depuis 2016, \u00e7a c'est certain, proche de du dossier qu'il le dise et puis d\u00e9j\u00e0 l'avocat de J\u00e9r\u00f4me Valcke, un des pr\u00e9venus dans l'affaire si \u00e7a Gaytten dans cette affaire sur laquelle enqu\u00eate le MPC bien ils demandent d'invalider une partie du dossier, la partie un frapper \u00e0 leurs yeux d'in\u00e9quit\u00e9, en fait, \u00e7a correspond \u00e0 des ann\u00e9es d'investigations qui pourraient passer \u00e0 la trappe, alors maintenant, en fait, la balle est dans le camp du MPC, il doit d\u00e9cider s'il acc\u00e8de ou non \u00e0 la demande de cet avocat d'invalider toute toute la partie de ce dossier, ou alors on verra si le MPC campe sur ses positions et continue \u00e0 d\u00e9fendre le procureur g\u00e9n\u00e9ral Michael Lauber. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [96%] :\r\nMerci beaucoup Marc alors cette d\u00e9cision va -t-elle changer la donne, nous allons en d\u00e9battre maintenant Claude Nicati vous avez \u00e9t\u00e9 juge d'instruction \u00e0 Neuch\u00e2tel, puis procureur g\u00e9n\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration jusqu'en 2009, vous connaissez donc bien les les proc\u00e9dures judiciaires, vous vous attendiez \u00e0 cette d\u00e9cision du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [88%] :\r\nAlors je sais pas si je devais m'attendre mais cela fait quelque temps que je dis que j'estimais que des fautes de proc\u00e9dure avait \u00e9t\u00e9 commise et c'est le r\u00f4le de l'autorit\u00e9, l'autorit\u00e9 judiciaire en l'occurrence le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral lorsque des fautes de proc\u00e9dure sont commises est bien de rectifier le Tir et ce qu'il a, c'est ce qu'il a fait aujourd'hui, je trouve les 2 arr\u00eats en langue allemande et en langue fran\u00e7aise, s\u00e9v\u00e8re, mais je crois que c'est la sanction de ses fautes donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [98%] :\r\nVous \u00eates heureux ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [93%] :\r\nHeureux, on ne l'est jamais, on ne l'a jamais quand des fautes sont commises parce qu'elle ne devrait pas se commettre lorsqu'on a affaire \u00e0 des magistrats professionnels le r\u00f4le est justement de garantir l'impartialit\u00e9 et c'est cette impartialit\u00e9 qui font justement la confiance qu'a le citoyen vis-\u00e0-vis de l'autorit\u00e9 de justice donc en fait je ne suis pas heureuse parce que je le tribunal a mis en \u00e9vidence qu'il y a eu, excusez -moi, je vais utiliser des termes peut-\u00eatre un peu carr\u00e9 mais c'est un petit peu de l'amateurisme et \u00e7a, \u00e7a ne peut se produire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [93%] :\r\nAlors l'amateurisme, nous allons nous allons -y venir mais Yves Nidegger d'abord j'aimerais aussi vous entendra vous \u00eates membre de la commission judiciaire charg\u00e9e de l'\u00e9lection du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration la commission qui a d\u00e9cid\u00e9 de, de repousser son son \u00e9lection \u00e0 l'Automne, aujourd'hui Claude Nicati la dire le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral se montre tr\u00e8s critique, \u00e7a, \u00e7a vous a \u00e9tonn\u00e9 cette duret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [91%] :\r\nNon pas forc\u00e9ment, c'est le travail d'un tribunal qui statue sur la r\u00e9cusation de se demander si il y a une impression est une impression suffit de partialit\u00e9 chez un magistrat parce que la justice doit avoir l'air impeccable, sinon elle n'est pas respectable et donc pas respect\u00e9e et donc en fonction de ce qu'il y a les prises de contact avec une partie plaignante, la FIFA et dans cette affaire, plaignante face \u00e0 des accus\u00e9s qui risquent gros, c'est de la corruption, le tribunal a d\u00e9cid\u00e9 de consid\u00e9rer qu'il y avait une impression de partialit\u00e9 de la part du magistrat et a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la demande de r\u00e9cusation dans l'id\u00e9e de sauvegarder ainsi le processus judiciaire et lui redonner le lustre et l'applicabilit\u00e9 qu'il devrait avoir, donc, c'est une faute, puisque lorsque vous risquez de mettre \u00e0 la poubelle au travail vous toutefois que votre travail, la proc\u00e9dure vous avez conduite c'est moche, \u00e7a vole, \u00e7a tombe, plus on a un tr\u00e8s mauvais moment que le moment d'une r\u00e9\u00e9lection, si tous les magistrats qui ont \u00e9t\u00e9 une fois dans leur vie, r\u00e9cuser devait s'en aller, il y aurait plus grand monde toutefois sur le derri\u00e8re les bureaux des juges. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:06) [94%] :\r\nAlors, doit -il s'en aller, voil\u00e0 \u00e7a c'est une question aussi sur laquelle nous allons revenir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:10) [88%] :\r\nLa terre mission \u00e0 voil\u00e0 mais juste pour revenir sur ce vous avez dit cela fait commission avait eu confiance et repouss\u00e9e non si la commission a repouss\u00e9 l'\u00e9lection alors que les 2 adjoints du procureur ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu dans le timing ordinaire, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'il y a des questions qui se posaient et que la confiance n'\u00e9tait pas Total simplement nous avions pas assez au milieu du gu\u00e9 et il fallait que l'autorit\u00e9 de surveillance nous apporte quelque chose de substantiel \u00e0 \u00e0 la prochaine session pour le faire, \u00e7a c'est sous l'angle purement disciplinaire de de la chose parce que nous ne pouvions pas statu\u00e9 les yeux ferm\u00e9s en au milieu du gu\u00e9 c'\u00e9tait pas sain apr\u00e8s vu astucieux m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:49) [86%] :\r\nAlors il y a bien, est un homme qui, lui, n'avait pas de doute, qui \u00e9tait tr\u00e8s critique vis-\u00e0-vis de vis-\u00e0-vis de Michael Lauber, c'est vous, Carlo Sommaruga, vous avez \u00e9t\u00e9 dans dans ce d\u00e9bat, l'un des grands pourfendeur de Michael la Aubert, on imagine que ce soir vous saluer cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:04) [91%] :\r\nOh, je salue la d\u00e9cision, mais ce que je salue, c'est que finalement on met un hol\u00e0 au syst\u00e8me la Aubert depuis plusieurs ann\u00e9es, j'indique qu'il n'y a pas de document \u00e9crit qu'il n'y a pas d'instructions \u00e9crites qui sont donn\u00e9s par monsieur Lauber et ici on a justement cette m\u00e9thode qui est sanctionn\u00e9 et qui est sanctionn\u00e9 en mettant en exergue le fait qu'elle n'est pas conforme \u00e0 la proc\u00e9dure \u00e0 la loi sur la proc\u00e9dure p\u00e9nale et c'est je trouve extr\u00eamement grave parce que \u00e7a veut dire que le 1er procureur du pays pendant de nombreuses ann\u00e9es, est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la loi et n'a pas respect\u00e9 parce que le cas aujourd'hui qui nous \u00e9voque qui nous occupe, de la FIFA a d\u00e9j\u00e0 eu un \u00e9cho dans un autre domaine c'est c'\u00e9tait le fameux cas concernant l'Ouzb\u00e9kistan o\u00f9 monsieur Lauber \u00e9tait all\u00e9 au nougat existant avec le directeur de la proc\u00e9dure dirig\u00e9e compte Madame Karimova et ce procureur a \u00e9t\u00e9 finalement \u00e9galement r\u00e9cus\u00e9 parce qu'il y a, on ne savait pas trop ce qu'il \u00e9tait all\u00e9 faire oh au au \u00e0 Lutry qui tend, et de m\u00eame aujourd'hui dans cette d\u00e9cision, ce qui est extr\u00eamement r\u00e9v\u00e9lateur, c'est qu'on ne sait pas exactement ce qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 dans ces r\u00e9unions et le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral 7 tonnes d'ailleurs que la pr\u00e9sence de Monsieur Lauber \u00e0 ces r\u00e9unions pour les th\u00e8mes qu'il \u00e9voque qu'il indique avoir particip\u00e9 donc aujourd'hui c'est si on veut une sanction de la m\u00e9thode, la Aubert de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, d'ailleurs, m\u00e9thode qui avait d\u00e9j\u00e0 fait l'objet de critiques de la part de l'autorit\u00e9 de surveillance dans son rapport 2018 et qui d'une certaine mani\u00e8re, sont aussi au centre de l'enqu\u00eate disciplinaire ouverte par monsieur Huster, pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 de surveillance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:46) [91%] :\r\nYves Nidegger c'est vrai, on disait raclent le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur hein sur le comportement de Michael la ouvert, on parle de d'apparence de partialit\u00e9 de manque de transparence \u00e9vident, on parle quand m\u00eame du 1er magistrat du pays, la personne qui dirige le minist\u00e8re public, c'est quand m\u00eame grave. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:08) [90%] :\r\nPas le 1er magistrat du pays n'est pas n\u00e9cessairement parfait donc manifestement il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:13) [97%] :\r\nMais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:13) [89%] :\r\nAlors la sanction, c'est sa proc\u00e9dure, pas \u00e0 la poubelle, la question qui se pose aujourd'hui, c'est de savoir si les institutions en charge de cela, c'est-\u00e0-dire les 2 chambres r\u00e9unies consid\u00e8re que monsieur ouvert est r\u00e9\u00e9ligible ou pas, alors moi je crois qu'on va devoir attendre un peu plus, c'est-\u00e0-dire l'autorit\u00e9 de surveillance et lui ont un contentieux, un probl\u00e8me de confiance mutuelle rompu et rompu en public, c'est tr\u00e8s mauvais pour les institutions, c'est certain, le l'autorit\u00e9 de surveillance dit vous avez faim litigieux oublier cette rencontre l'autorit\u00e9 lui non, vous m'avez menti sciemment en faisant expr\u00e8s d'oublier, j'ai plus confiance en vous et puis Monsieur Lauber c\u00f4t\u00e9 bien dire, je n'ai plus confiance, on l'autorit\u00e9 de surveillance parce qu'elle ne me croit pas sur parole, l'esp\u00e8ce dans une esp\u00e8ce de drame relationnel un peu un peu sentimentale et un peu curieux, monsieur, Lauber devant les commissions de gestion justement de passer devant nous, a eu un effet de charme comme il l'a souvent, c'est un homme qui est dot\u00e9 d'un charisme et d'un charme tout \u00e0 fait certain qui a compl\u00e8tement op\u00e9r\u00e9e sur les commissions de gestion un peu moins sur la commission judiciaire parce que nous avons l'habitude, nous y sommes aguerris depuis 2011, moment o\u00f9 nous l'avons \u00e9lu, moi je crois qu'on va laisser les choses avancer si l'autorit\u00e9 de surveillance arrive avec quelque chose de v\u00e9ritablement d\u00e9loyales de la part du magistrat, il n'aura probablement pas la confiance de l'Assembl\u00e9e, ou en tout cas, la commission n'aura pas la confiance, on pense sa majorit\u00e9 pour renouveler sa confiance et le proposer \u00e0 l'Assembl\u00e9e, auquel cas on se trouve dans une situation institutionnelle compliqu\u00e9e, il faudra engager une proc\u00e9dure qui va avec, ou alors, mais \u00e7a, ce sont les les personnes comp\u00e9tentes, \u00e0 savoir l'ensemble du Parlement qui doit -elle dire ou alors, il reste encore assez de confiance pour continuer, c'est une d\u00e9cision collective. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:52) [90%] :\r\nAlors on va revenir juste peut-\u00eatre sur sur sur ces enqu\u00eates de la FIFA, Reims, ces fameuses enqu\u00eates dont il il va devoir se se r\u00e9cuser Jo\u00ebl Robert, vous \u00eates le chef de notre rubrique sportive pour savoir de quoi on parle, les enqu\u00eates ont d\u00e9bit\u00e9 en en 2015 avec la restons sur arrestation de 7 responsables de la FIFA \u00e0 Z\u00fcrich sur demande de la justice am\u00e9ricaine, combien d'enqu\u00eates et elles portent sur quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:14) [91%] :\r\nIl y a environ 25 ans qui tr\u00e8s diff\u00e9rentes qui sont men\u00e9es des proc\u00e9dures tr\u00e8s distinctes et on a beaucoup parl\u00e9, \u00e7a m\u00e8ne sur la la corruption, l'acceptation de pots-de-vin, il faut remonter, vous avez raison 27 mai 2015 \u00e0 Z\u00fcrich, 2 jours avant que le congr\u00e8s de la FIFA ne r\u00e9alise Sepp Blatter pour un 5\u00e8me mandat il y a une grosse descente de police dans un h\u00f4tel de luxe \u00e0 Z\u00fcrich, le cadre est magnifique mais \u00e0 7 heures du matin, les ponts de la FIFA que leurs habitudes sont r\u00e9veill\u00e9s de mani\u00e8re mollesse par la police suisse sur demande de la justice am\u00e9ricaine qui enqu\u00eate depuis plusieurs ann\u00e9es sur sur la FIFA 7 membres sont arr\u00eat\u00e9s, ce sont des membres importants de la FIFA, des proches de Sepp Blatter, membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif, on parle de plusieurs dizaines de millions de corruption de francs d'acceptation de pots-de-vin et c'est dans la foul\u00e9e de cela que le MPC ouvre ses enqu\u00eates \u00e0 la demande tout d'abord de la justice am\u00e9ricaine et ensuite et on l'a dit J\u00e9r\u00f4me Valcke Sepp Blatter Michel Platini ont eu affaire \u00e0 monsieur Lambert et au MPC pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs agissements et c'est dans ce cadre l\u00e0 qu'aujourd'hui, h\u00e9 bien la partialit\u00e9 de monsieur Lauber est remise en question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:19) [92%] :\r\nMerci beaucoup Jo\u00ebl Robert alors Claude Nicati on parle quand m\u00eame de la FIFA, il y a des ann\u00e9es d'enqu\u00eate, qu'est ce qu'il va advenir de 2 de ces enqu\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:28) [88%] :\r\nC'est une excellente question que vous posez, je vais t\u00e2cher d'illustrer la mani\u00e8re la la plus impossibles compte un acte d'instruction et invalid\u00e9 ou quand une la r\u00e9cusation d'un magistrat et demand\u00e9 la personne qui demande de r\u00e9cusation peut aussi demander que les actes qui ont \u00e9t\u00e9 accomplis par cette personne soit mis \u00e0 n\u00e9ant, monsieur Nidegger a parl\u00e9 de proc\u00e9dure qui partait \u00e0 la poubelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:50) [82%] :\r\nC'est peu, c'est pour \u00e7a que tous partent \u00e0 la poubelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:53) [90%] :\r\nAlors c'est justement l\u00e0 que \u00e7a devient tr\u00e8s compliqu\u00e9, d'abord, cette demande de mise \u00e0 la poubelle pour utiliser l'image doit \u00eatre faite en m\u00eame temps que la r\u00e9cusation d\u00e8s qu'on a connaissance, donc on ne peut pas venir maintenant sur la base du jugement et dire h\u00e9 bien je demande pour esp\u00e9rer qu'elle \u00e9t\u00e9 faite avant mais \u00e7a c'est l'affaire des partis, la probl\u00e9matique et que \u00e7a ne concerne pas qu'on a que \u00e7a concerne tous les actes qui ont \u00e9t\u00e9 accomplis depuis l'acte probl\u00e9matique et ceux qui sont issus de celui -ci, donc c'est comme un exemple de domino que vous avez quand vous poussez le 1er domino, les Japonais sont tr\u00e8s forts pour \u00e7a vous avez quasiment ce ce cheminement de dominos qui tombent les uns apr\u00e8s les autres et la probl\u00e9matique, sauf si c'est des actes qui ne peuvent pas \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9, c'est ce que dit la loi, alors faut d'abord distinguer ceux qui peuvent l'\u00eatre, ce qui ne peuvent pas l'\u00eatre, ce qu'on doit \u00e9liminer ce on, qu'on doit pas \u00e9liminer et puis en plus dans cette affaire de la FIFA, j'ai cru entendre qu'on s'approche, et pour certains dossiers de la prescription en sort, donc \u00e7a veut dire qu'il y a des dossiers, je reprends l'expression de monsieur Nidegger, qu'on va tout simplement mettre \u00e0 la poubelle parce que prescrit voil\u00e0 donc c'est relativement grave constat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:58) [98%] :\r\nCarlo Sommaruga c'est vrai que le risque aujourd'hui, c'est que la proc\u00e9dure dure encore plus longtemps et qui est le le ce d\u00e9lai de prescription. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:06) [94%] :\r\nBon, \u00e7a, ce sont les cons\u00e9quences judiciaires de de cette r\u00e9cusation au moins en tant que parlementaire, ce qui m'int\u00e9resse, c'est finalement la d\u00e9fense des institutions et l\u00e0 il y a une institution qui est le Minist\u00e8re public qui a dysfonctionn\u00e9 qui a dysfonctionn\u00e9 dans ce dossier, mais aussi dans d'autres dossiers, et j'esp\u00e8re que l'on puisse sortir de cette crise par par le haut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:28) [94%] :\r\n\u00e7a veut dire, c'est-\u00e0-dire par sa d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:30) [91%] :\r\nJe pense qu'aujourd'hui monsieur Lauber doit prendre la mesure des erreurs qu'il a commise et, du fait de l'image n\u00e9gative qu'il donne du de la justice suisse, c'est-\u00e0-dire que cette affaire FIFA alors on parle \u00e0 travers toute la plan\u00e8te et toute la plan\u00e8te, a les yeux riv\u00e9s sur le Minist\u00e8re public et sur la d\u00e9cision du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a lu \u00e0 Locarno et donc on est pardon \u00e0 Ben Ali, \u00e7a \u00e7a et et donc on est dans une situation difficile et vous imaginez que la plan\u00e8te enti\u00e8re va tendre la regardez ce qui va se passer avec ce ce procureur g\u00e9n\u00e9ral qui se fait fustiger par le le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral et qu'il serait r\u00e9\u00e9lu, comme si rien n'\u00e9tait et c'est \u00e0 mon avis \u00e7a le grand probl\u00e8me, c'est la f\u00eate, l'image de la justice \u00e0 travers le monde et je pense qu'aujourd'hui monsieur Lauber doit faire un petit peu preuve de contrition est consid\u00e9r\u00e9, de son propre chef, qu'il vaudrait mieux pour tout le monde qu'il y a finalement un nouveau procureur qui soit \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:30) [92%] :\r\nYves Nidegger c'est vrai qu'on a de la peine \u00e0 imaginer qu'on peut attendre jusque jusqu'\u00e0 l'Automne, voil\u00e0, de voir si l'Assembl\u00e9e va le le r\u00e9\u00e9lire quand on, on, on a ce ce cette d\u00e9cision du jour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:42) [87%] :\r\nOn va de toute fa\u00e7on attendu jusqu'\u00e0 l'Automne, puisque c'est la prochaine \u00e9ch\u00e9ance, il faut oser ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:47) [82%] :\r\nIl faut quand m\u00eame rappeler qu'il devait \u00eatre il \u00e9lit demain \u00e9lu demain. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:15:49) [81%] :\r\nIl dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:52) [89%] :\r\nOui et non, il devait le calendrier normal c'est ce c'est celui -l\u00e0, et donc il est report\u00e9 d'une calandre jusqu'\u00e0 ce que la prochaine session pour se donner le temps de prendre une d\u00e9cision qui soit \u00e9quilibr\u00e9, si possible, c'\u00e9tait en tout cas comme \u00e7a qu'on l'a envisag\u00e9 entre- temps intervient cette d\u00e9cision -l\u00e0 qui, \u00e9videmment, n'arrange pas son cas et Monsieur Sommaruga a raison lorsqu'il dit que, au fond, ce qui est en jeu, c'est l'institution et c'est son image le boulot d'un procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, si on veut faire simple, c'est de donner au monde a la certitude qu'en Suisse, on poursuit la criminalit\u00e9 internationale, on cr\u00e9e, on poursuit la corruption internationale etc et si on ne remplit pas cette fonction -l\u00e0 d'\u00eatre cr\u00e9dibles comme autorit\u00e9 qui poursuit : c'est l'ensemble de la place suisse qu'au fond, empathie et l\u00e0 je suis absolument d'accord avec cela, alors il faudra voir maintenant, \u00e0 mon avis, une seule chose, c'est qu'elles seront les cons\u00e9quences cette r\u00e9cusation si, comme c'est possible, des proc\u00e9dures partent \u00e0 la poubelle et que la prescription en faisant le reste il ne peuvent pas \u00eatre ressuscit\u00e9, on a vraiment un d\u00e9g\u00e2t consid\u00e9rable football \u00e9tant une caisse de r\u00e9sonance absolument \u00e9norme, alors on va vous mondial il y a pas un seul \u00c9tat qui ne qui qui ne connaissent pas le football et qui ne sont pas passionn\u00e9s par ce que touche au football et donc on pourrait arriver \u00e0 cette situation l\u00e9gale images seraient tels que peut-\u00eatre Monsieur Lauber d\u00e9ciderait de de jeter l'\u00e9ponge, mais \u00e7a, \u00e7a c'est une d\u00e9cision Fed appartient, s'il en prend une autre, alors c'est le seul par l'assembl\u00e9e qui doit faire ce qu'il estime, on va devoir faire bien s\u00fbr, et face \u00e0 une majorit\u00e9 se d\u00e9gagera dans un sens ou dans un autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:23) [89%] :\r\nIl me disait : Gu\u00e9ant on va devoir conclure mais tr\u00e8s rapidement, j'aimerais vous entendre Claude Nicati, hein, vous avez le mot de la fin tr\u00e8s rapidement, pour vous, Michael Aubert doit d\u00e9missionner ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:32) [92%] :\r\nJ'aimerais rebondir autrement je vais \u00eatre encore plus rapide que ce que vous imaginez g\u00e9ante, on arrange Paolo Bernasconi dire que tous les cantons comme \u00e7a non, tous les cantons ne font pas comme \u00e7a, et les autorit\u00e9s de poursuite p\u00e9nale, ce sera peut-\u00eatre le mot de la fin, travail dans leur tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s grande majorit\u00e9 de mani\u00e8re tout \u00e0 fait correct ce d\u00e9g\u00e2t d'image, je partage le constat que messieurs Nidegger et Sommaruga et puis maintenant les cons\u00e9quences politiques, ce ne sont pas \u00e0 moi d'en juger, mais j'ose imaginer que le Parlement prendra les dispositions qui sont les siennes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:03) [96%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 vous 3 d'\u00eatre venus ce soir donc commenter cette d\u00e9cision du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, donc je rappelle que Michael Lauber, le 1er magistrat du pays doit se r\u00e9cuser de toutes les enqu\u00eates de la FIFA, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:15) [98%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-18T17:08:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nicati, Claude", "role": "ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral suppl\u00e9ant de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national genevois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "conseille national genevois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2128525F-4666-429A-BCCE-DA484A9872D2", "internalArchiveId": "2128525F-4666-429A-BCCE-DA484A9872D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national ne veut pas davantage de transparence en mati\u00e8re de lobbyisme: Interview de Michael Buffat", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "Interview de Michael Buffat, conseiller national UDC vaudois.\r\n\r\nLe Conseil national ne veut pas davantage de transparence en mati\u00e8re de lobbyisme: Interview de Michael Buffat  \r\nEt puis \u00e0 Berne, cette d\u00e9faite inflig\u00e9e ce matin aux partisans de la transparence:\r\nLe Conseil National a balay\u00e9 l'initiative parlementaire du conseiller aux Etats socialiste Didier  Berberat...\r\nInitiative qui exige que les lobbyistes travaillant sous la coupole indiquent syst\u00e9matiquement leur mandat et le nom de leur employeur...\r\nEt parmi ceux qui ont dit non \u00e0 ce texte, il y avait le conseiller national UDC vaudois Michael Buffat... Bonsoir?\r\nCe que propose ce texte c'est un petit pas vers plus de transparence, pourquoi s'y opposer?\r\nM\u00eame une partie des lobbyistes \u00e9tait partisan de cette initiative... La SSPA (qui est la faiti\u00e8re des lobbyistes) elle-m\u00eame disait oui... C'est bien le signe qu'il y a un malaise!\r\nM\u00eame un projet encore plus minimaliste, vous le refuseriez? Il y vraiment aucun probl\u00e8me avec le syst\u00e8me actuel?\r\nDonc si je vous demande qui sont les deux personnes \u00e0 qui vous avez offert un pass d'acc\u00e8s sous la coupole... vous allez pas me r\u00e9pondre? \r\nUn des arguments des opposants consiste \u00e0 dire: le travail des lobbyistes s'effectue ailleurs qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur du palais f\u00e9d\u00e9ral... Alors comment expliquer qu'ils soient si nombreux sous la coupole?\r\nVous avez pas quand m\u00eame l'impression qu'on va aujourd'hui vers plus de transparence... et que \u00e7a \u00eatre de plus en plus difficile de s'opposer \u00e0 cette \u00e9volution?", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496962", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil national ne veut pas davantage de transparence en mati\u00e8re de lobbyisme: Interview de Michael Buffat / FOR_2019-06-18T18:02:00_developpement-5", "Forum du 18.06.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Michael Buffat, conseiller national UDC vaudois."], "variantIds": ["ece-10496962"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:20Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt puis, \u00e0 Berne, cette d\u00e9faite inflig\u00e9e ce matin aux partisans de la transparence, le Conseil national a balay\u00e9 l'initiative parlementaire du conseiller aux \u00c9tats socialiste Didier Berberat, initiative qui exige que les lobbyistes travaillant sous la coupole indiquent syst\u00e9matiquement leur mandat et le nom de leur employeur et parmi ceux qui ont dit non, il y avait le conseiller national UDC Vaudois, Michael Buffat, bonsoir, bonsoir, parce ce que propose ce texte, c'est un petit pas vers plus de transparence, pourquoi avoir dit non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [87%] :\r\nParce que vous dites, c'\u00e9tait qu'un petit pas et c'\u00e9tait surtout beaucoup de poudre aux yeux, on disait qu'on allait r\u00e9soudre le le 1er, transparence et puis en fait on mettait en place une usine \u00e0 gaz, une usine administrative pour faire des des listings qui en finalit\u00e9 aurait int\u00e9ress\u00e9 personne ce qu'il faut savoir, c'est que dans ce projet de loi qui nous \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 en parlait uniquement des lobbyistes qui se pr\u00e9sente pour nous, la session, on parlait du du Parlement, \u00e7a se voyait qu'une carte permanente ou bien alors on \u00e9voquait aussi ce qui venait de de mani\u00e8re journali\u00e8re qui tr\u00e8s et alors que l'activit\u00e9 de lobbyisme, c'est pas du tout \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'elle se fait le parlementaire que nous, il est pr\u00e9sent au au Parlement tous 4 fois par ann\u00e9e, il sait ce qui va voter, il a d\u00e9j\u00e0 eu des sources de bravo, il a d\u00e9j\u00e0 eu des s\u00e9ances de groupes etc et de de faire cette loi c'\u00e9tait vraiment faire croire qu'on faisait de la transparence orque c'\u00e9tait rien parce que les d\u00e9cisions par le sont d\u00e9j\u00e0 prises, le parlementaire, il va pas se faire influencer par lobbyistes qui va venir, 5 minutes avant le vote, lui dire : c'est ce qui va voter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [88%] :\r\nAlors vous dites usine \u00e0 gaz vous dites poudre aux yeux, mais alors comment expliquer que la la la la la fa\u00eeti\u00e8re des lobbyistes l'ASS PA elle dit oui \u00e0 cette initiative parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [87%] :\r\nOui, alors effectivement c'est assez paradoxal que le le n'est -ce pas le Parlement qui est une loi qui s'aussi prot\u00e9ger le parlementaire contre les les lobbyistes que les parlementaires \u00e9taient contre les les lobbies strat\u00e9gique pour mais je crois qu'ils avaient un petit peu un agenda d'ailleurs ils l'ont marqu\u00e9 la la fa\u00eeti\u00e8re leur but, c'est d'arriver \u00e0 terme, un syst\u00e8me d'accr\u00e9ditation et puis c'est bien clair, on institutionnel on institutionnalise on est lobbyistes en ayant ensuite un syst\u00e8me de d'accr\u00e9ditation pour ces m\u00eames lobbyistes, on aurait une sorte de de lobbyistes qui serait des lobbyistes officiels par rapport \u00e0 d'autres, tout de suite, ils pourraient augmenter leurs tarifs ou autres pour pour leurs mandats et puis nous c'est vraiment pas le but qu'on avait envie de d'institualiser, cette fonction de de lobbyistes on ocre de la loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [92%] :\r\nAlors il y a rien n'a chang\u00e9 dans le syst\u00e8me actuel, il est bien, vous vous accommodez parfaitement avec cette cette culture la discr\u00e9tion qui qui pr\u00e9vaut aujourd'hui \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [89%] :\r\nC'est pas une culture de la discr\u00e9tion d\u00e9j\u00e0 chaque parlementaire, il d\u00e9clare : les gens qui donnent leur carte, c'est quelque chose qui est public chaque parlementaire publie ses Liens d'int\u00e9r\u00eats qu'il a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [87%] :\r\nMais, mais il ne publie pas le nom des mandants forc\u00e9ment des gens qui sont, qui sont invit\u00e9s sous la coupole, mais \u00e7a c'est un probl\u00e8me donc pourquoi c'est un probl\u00e8me l\u00e0 parce que \u00e7a, ce serait la vie, la v\u00e9ritable transparence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [84%] :\r\nMais il y a aussi du tassement de lobbyistes de croire que le parlementaire, il est sous influence de lobbyistes qui s'est dit lobbyistes qui vient de nous dire ce qu'on de voter, moi je fais moi- m\u00eame mes d\u00e9cisions regarde les dossiers, c'est un jour lobbyistes vient vers moi qui peut nous expliquer des choses, des choses Technip et c'est ce que je comprends pas, mais il ne va pas pouvoir influencer mon vote et puis \u00e7a m'appartient aussi \u00e0 moins au total moteur quand le bis vient de parler de moi m\u00eame d\u00fb poser la question pourquoi est ce qui va me dire \u00e7a qui qui lui a demand\u00e9 de venir me le dire ou autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [96%] :\r\nMerci Michael Buffat, conseiller national UDC Vaudois, d'\u00eatre venu nous expliquer pourquoi vous avez dit non \u00e0 cette initiative parlementaire du conseiller aux \u00c9tats socialiste Didier Berberat bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-18T16:26:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "Conseiller national UDC VD", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56F147B1-9525-463A-BEC8-BA2B16CB74DB", "internalArchiveId": "56F147B1-9525-463A-BEC8-BA2B16CB74DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte;Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC;Georges Vuillod, agriculteur-mara\u00eecher \u00e0 Bardonnex et Plan-les-Ouates et membre de l'Union mara\u00eech\u00e8re de Gen\u00e8ve;Michel Polacco, sp\u00e9cialiste de l'a\u00e9ronautique;Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert lib\u00e9rale vaudoise;ANDLAUER;Ekrem Imamoglu, candidat de l'opposition turque;Binali Yildirim, ancien Premier Ministre turc, candidat du pouvoir\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/DOUBLE INITIATVE PESTICIDES  8h) Bannir l'usage de pesticides dans l'agriculture suisse: \r\nLe Conseil national en d\u00e9bat ce mercredi. \r\nIl examinera les deux initiatives populaires contre ces produits phyto-sanitaires. \r\nLa gauche souhaite un contre-projet indirect, pour clarifier certaines contradictions, certaines impr\u00e9cisions, de ces deux textes. \r\nUn sc\u00e9nario, Marc Menichini, qui ne s\u00e9duit pas le camp bourgeois.\r\n  1'31''\r\n((Si l'objectif des deux initiatives populaires est identique, les moyens pour y parvenir diff\u00e9rent grandement. Le texte issu de Suisse al\u00e9manique veut couper les paiements directs aux agriculteurs qui utilisent des produits phytosanitaires. L'initiative d'origine romande propose quant \u00e0 elle d'interdire les pesticides d'ici 10 ans. \r\nAlors pour clarifier ce point, et d'autres encore, mieux vaudrait un contre projet indirect, explique Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte. \r\n((SON1 22sec))\r\nSelon la gauche, la droite aurait aussi tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 soutenir l'id\u00e9e d'un contre projet, et ce pour att\u00e9nuer certains effets des deux initiatives sur l'agriculture. Le conseiller national UDC Pierre Andr\u00e9 Page n'est pas d'accord:\r\n((SON2 17sec))\r\nLe camp bourgeois en est convaincu, pour balayer les initiatives devant le peuple, il suffira de lui expliquer toutes les mesures prises actuellement par les agriculteurs et celles pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans un plan d'action nationale. ))\r\n(07/GE INTEMPERIES itv union mara\u00eech\u00e8re) *** Puisqu'on parle d'agriculture, on va y rester, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\nLes agriculteurs et les mara\u00eechers ont scrut\u00e9 les d\u00e9g\u00e2ts dans leurs exploitations. \r\nLe canton a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9 par le violent orage qui s'est abattu samedi sur la Suisse romande. \r\nGeorges Vuillod est agriculteur-mara\u00eecher \u00e0 Bardonnex et Plan-les-Ouates,\r\net membre de l'Union mara\u00eech\u00e8re de Gen\u00e8ve. \r\nIl rel\u00e8ve que les communes du Sud du canton ont \u00e9t\u00e9 plus fortement touch\u00e9es que les autres. \r\nLes d\u00e9g\u00e2ts sont difficiles \u00e0 chiffrer, mais il les estime s\u00e9rieux.   \r\n  0'34''\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(TF6/IMPACT ENVIRONNEMENTAL AVIATION) *** C'est aujourd'hui que s'ouvre en France le 53e salon a\u00e9ronautique du Bourget. \r\nIl s'agit du plus grand rendez-vous au monde de l'industrie de l'aviation et du secteur spatial. \r\nIl se tient dans un contexte particulier cette ann\u00e9e, combinant une forte croissance du transport a\u00e9rien, et les questionnements autour de l'urgence \u00e9cologique. \r\nEt ce climat li\u00e9 \u00e0 l'impact de l'aviation civile sur l'environnement, il est aussi perceptible en Suisse, Pierre-Etienne Joye\r\n  1'30''\r\n((Si le trafic des avions \u00e0 \u00e0 l'origine de 2 \u00e0 3 pour cent  des \u00e9missions des gaz \u00e0 effet de serre dans l'Union europ\u00e9enne, le pourcentage s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 10 pour cent pour la Suisse.  Les incitations actuelles tendent vers l'abandon de l'avion pour d'autres moyens de tansport comme le train, mais pour le sp\u00e9cialiste de l'a\u00e9ronautique Michel Polacco, le probl\u00e8me n'est pas \u00e9lud\u00e9: l'avion d\u00e9colle quand m\u00eame.\r\nson\r\nEn Suisse, la proposition de taxer les billets d'avion est toujours pendante aux chambres f\u00e9d\u00e9rales. Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert lib\u00e9rale vaudoise.\r\nson\r\nQuoiqu'il en soit, l'a\u00e9ronautique n'\u00e9chappe plus aux critiques sur son empreinte carbone.. Et en Suisse, les habitants prennent toujours l'avion deux fois plus souvent en moyenne qu'en France, en Allemagne, en Autriche ou en Italie.))\r\n(argentine) Des millions de Sud-Am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 plong\u00e9s dans le noir, priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 depuis hier.\r\nIl s'agit d'un dysfonctionnement majeur, rencontr\u00e9 par un syst\u00e8me d'inter-connexion, entre l'Argentine et l'Uruguay.\r\nCes deux pays ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9gralement priv\u00e9s de courant, et la panne a \u00e9galement touch\u00e9 le Paraguay et le sud du Br\u00e9sil.\r\nC'est dire son ampleur. Mais les choses sont en train de revenir \u00e0 la normale.\r\n(18/ ETUDE NUCLEAIRE) Moins d'armes nucl\u00e9aires \u00e0 travers le monde.\r\nmais un arsenal toujours plus moderne.\r\nc'est ce qui ressort du rapport annuel de l'institut international de recherche sur la paix de Stockholm. Agathe Birden, il y a moins d'armes, par contre, les pays d\u00e9tenteurs de ces ogives nucl\u00e9aires leur donnent une importance accrue.\r\nDIRECT\r\nC'est ce que nous explique ce rapport publi\u00e9 aujourd'hui... les pays d\u00e9tenteurs d'armes nucl\u00e9aires : Etats Unis, Russie, Grande Bretagne, France, Chine, Inde, Pakistan, Isra\u00ebl et Cor\u00e9e du Nord modernisent leurs armes...\r\nCe que l'on comprend au travers de ce rapport, ce sont surtout les enjeux li\u00e9s aux diff\u00e9rents trait\u00e9s internationaux... des craintes sont \u00e9mises notamment en ce qui concerne la situation de la Russie et des Etats Unis, les deux plus grandes puissances nucl\u00e9aires... Le calcul est assez vite fait : selon ce rapport, arsenal nucl\u00e9aire de la Russie et des Etats Unis cumul\u00e9s \u00e9gal 90% des armes atomiques. \r\nRELANCE DOM  Les deux pays ont, pourtant, vraiment r\u00e9duit le nombre d'armes nucl\u00e9aires ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\nLes Etats Unis et la Russie ont effectivement r\u00e9pondu \u00e0 un trait\u00e9 qu'ils avaient sign\u00e9 en 2010... le texte pr\u00e9voyait un nombre limite d'ogives fonctionnelles...\r\nMais voil\u00e0, ce trait\u00e9 expire dans deux ans... et selon l'institut qui a publi\u00e9 ce rapport, il n'y aurait actuellement aucune discussion s\u00e9rieuse afin de prolonger cet accord. Et sans nouveau trait\u00e9, plus aucune limite \u00e0 la course aux armements...C'est le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine lui m\u00eame qui le dit... Aux Etats Unis, plusieurs d\u00e9mocrates s'inqui\u00e8tent de cette absence de n\u00e9gociations et estiment que si le trait\u00e9 expire, la Russie pourra accroitre rapidement son arsenal nucl\u00e9aire, for\u00e7ant ainsi les Etats Unis \u00e0 en faire de m\u00eame....\r\nAgathe Birden, Merci.\r\n(Hong Kong) *** A Hong Kong, le leader \u00e9tudiant Joshua Wong appelle la cheffe de l'ex\u00e9cutif de la ville \u00e0 d\u00e9missionner.\r\nAppel lanc\u00e9 \u00e0 sa sortie de prison, juste apr\u00e8s des manifestations tr\u00e8s suivies hier.\r\nImaginez: pr\u00e8s de deux millions de personnes sont descendues dans les rues.\r\nCe militant avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de prison pour son r\u00f4le dans la \"R\u00e9volte des parapluies\", r\u00e9volte de 2014.\r\nIl a donc \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, au moment o\u00f9 Hong Kong est le th\u00e9\u00e2tre d'une nouvelle s\u00e9rie de manifestations d'envergure, cette fois d\u00e9clench\u00e9es par un projet de loi qui vise \u00e0 autoriser les extraditions vers la Chine.\r\n(08/TURQUIE MAIRIE D'ISTANBUL DEBAT TV PI) *** Direction la Turquie. Dans moins d'une semaine, ils seront pr\u00e8s de dix millions et demi d'\u00e9lecteurs d'Istanbul, \u00e0 se rendre aux urnes pour \u00e9lire leur maire. \r\nLes partis rejouent ainsi la municipale du 31 mars, dont le r\u00e9sultat avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 \u00e0 la demande du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan.\r\nLe principal candidat d'opposition, Ekrem ima-molou, esp\u00e8re donc l'emporter face \u00e0 l'homme du pouvoir, Binali Yeul-deurem. \r\nIls se sont affront\u00e9s hier soir, dans un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9. \r\n\u00e7a faisait 17 ans que Recep Tayyip Erdogan n'avait pas donn\u00e9 son feu vert \u00e0 un tel d\u00e9bat. \r\nOn retrouve Anne Andlauer \u00e0 Istanbul.\r\n  1'10''\r\n((C'\u00e9tait un d\u00e9bat politique sans v\u00e9ritable gagnant, ni perdant, sans s\u00e9quence inattendue ou r\u00e9ellement marquante. Le candidat d'opposition, Ekrem Imamoglu, est toutefois apparu plus pr\u00e9par\u00e9 ou plus \u00e0 l'aise que son rival. Plus offensif, aussi, notamment quand il s'est agi de revenir longuement sur l'annulation du scrutin du 31 mars et sur l'enjeu du vote de dimanche :\r\nIMAMOGLU : \u00ab Ce nouveau scrutin est une lutte pour la d\u00e9mocratie. C'est une lutte contre ceux qui ont vol\u00e9 notre droit. contre ceux qui ont vol\u00e9 le droit de 16 millions de nos concitoyens. \u00bb\r\nQuant \u00e0 l'ancien Premier ministre Binali Yildirim, candidat du pouvoir, il a cherch\u00e9 \u00e0 ramener le d\u00e9bat sur les r\u00e9alisations de son parti \u00e0 Istanbul ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es, et sur ses promesses de campagne. Mais le mod\u00e9rateur n'a pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 lui demander s'il accepterait le verdict des urnes, cette fois-ci :\r\nYILDIRIM : \u00ab Le r\u00e9sultat d'un scrutin doit \u00eatre accept\u00e9. mais un scrutin, c'est aussi un processus juridique. Donc si le d\u00e9pouillement des bulletins doit \u00e0 nouveau \u00eatre contest\u00e9, il le sera. Mais peut-\u00eatre que cette fois, ce ne sera pas nous, mais Monsieur Imamoglu qui contestera... \u00bb\r\nQu'il ait ou non un impact sur les r\u00e9sultats de dimanche, ce d\u00e9bat de trois heures a eu le m\u00e9rite d'exister et de s'imposer dans les foyers turcs, puisqu'il \u00e9tait retransmis par toutes les grandes cha\u00eenes. Pour la plupart d'entre elles, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois depuis de longues ann\u00e9es qu'un membre de l'opposition se voyait accorder un tel temps d'antenne.\r\n Anne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul))\r\n(Grande-Bretagne d\u00e9bat) *** un autre d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 a eu lieu hier soir, en Grande-Bretagne, cette fois-ci. \r\nLes pr\u00e9tendants \u00e0 la succession de Theresa May se sont affront\u00e9s hier soir.\r\nIls ont \u00e9voqu\u00e9 leur vision du Brexit, dans une confrontation parfois mucl\u00e9e. \r\n4 des 5 conservateurs souhaitent ren\u00e9gocier l'accord de divorce avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nLe grand favori, Boris Johnson, \u00e9tait par contre absent.\r\nIl se r\u00e9serve pour le prochain d\u00e9bat, ce sera demain, apr\u00e8s le deuxi\u00e8me tour de ce scrutin qui vise \u00e0 d\u00e9partager les candidats au poste de premier ministre britannique.\r\n(11/SOUDAN BECHIR DEVANT LA JUSTICE papier Huon possible l'appeler au besoin) *** Le dictateur soudanais, Omar El Bashir, a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 hier devant le parquet. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 en avril. \r\nLe Conseil militaire de transition, actuellement au pouvoir, affirme que plus de 113 millions de dollars ont \u00e9t\u00e9 saisis en liquide \u00e0 son domicile.\r\nOmar el-Bechir est \u00e9galement vis\u00e9 par des mandats d'arr\u00eat de la Cour p\u00e9nale internationale.\r\nCour qui voudrait le voir r\u00e9pondre de g\u00e9nocide, de crimes contre l'humanit\u00e9 et de crimes de guerre pour le conflit au Darfour. \r\nCe conflit a fait pr\u00e8s de 300'000 morts, selon les Nations Unies. \r\nPatricia Huon analyse cette situation pour nous, depuis Khartoum\r\n  0'50'' ((script en attente))\r\n(Football) On parle encore de coupe du monde f\u00e9minine de football. \r\nLes Etats-Unis et la Su\u00e8de sont qualifi\u00e9es pour les huiti\u00e8mes de finale. \r\nLes Am\u00e9ricaines ont battu le Chili, hier \u00e0 Paris, 3 \u00e0 0.\r\nEt les Su\u00e9doises se sont d\u00e9faites de la Tha\u00eflande 5 \u00e0 1.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 730, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495222", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2019-06-17T08:00:13_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2019-06-17T08:00:13_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10495235", "ece-10495222"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-23T07:26:13Z", "speechToTexts": ["23.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nDominique Choffat deux initiatives visent \u00e0 exclure l'usage des pesticides dans l'agriculture, le d\u00e9bat commence mercredi sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, on en prend le pouls avec des visions tr\u00e8s diff\u00e9rentes, on va le d\u00e9couvrir tr\u00e8s diff\u00e9rentes selon les partis, les armes nucl\u00e9aires sont moins nombreuses de par le monde, mais pas de quoi se rassurer les ogives sont aussi plus moderne, le maire d'Istanbul sera \u00e9lu d'ici une semaine, les 2 candidats ont crois\u00e9 le fer dans un face-\u00e0-face t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 hier soir d\u00e9bat, \u00e7a peut para\u00eetre classique mais \u00e7a faisait 17 ans que les Turcs n'y avait plus \u00e9troit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [93%] :\r\nBannir l'usage de pesticides dans l'agriculture suisse, le Conseil national en d\u00e9bat ce mercredi, il examinera les deux initiatives populaires contre ces produits phytosanitaires, la gauche souhaite un contre- projet indirect pour clarifier certaines contradictions certaines impr\u00e9cisions un sc\u00e9nario Marc Magny qui ne s\u00e9duit pas le camp bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [96%] :\r\nSi l'objectif des deux initiatives populaires est identique, les moyens pour y parvenir diff\u00e8re grandement le texte issu de Suisse al\u00e9manique veut couper les paiements Directs aux agriculteurs qui utilisent des produits phytosanitaires, l'initiative d'origine romande propose quant \u00e0 elle d'interdire les pesticides d'ici 10 ans, alors pour clarifier ce point et d'autres encore, mieux vaudrait un contre- projet indirect explique Ad\u00e8le Torrance conseill\u00e8re nationale verte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:25) [93%] :\r\nIl y a des incompr\u00e9hensions potentiels, notamment sur ce qu'on consid\u00e8re comme \u00e9tant des pesticides de synth\u00e8se sur la mani\u00e8re dont on traite les produits utilis\u00e9s par exemple dans l'agriculture biologique, donc tous ces points qui sont pas claires \u00e0 ce jour pourrait \u00eatre clarifi\u00e9e via un contre- projet qui nous permettrait de d\u00e9velopper une vision coh\u00e9rente pour r\u00e9aliser cette transition vers une agriculture sans pesticides. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [97%] :\r\nEt selon la gauche, la droite aurait aussi tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 soutenir l'id\u00e9e d'un contre- projet et ce pour att\u00e9nuer certains effets des deux initiatives sur l'agriculture, le conseiller national UDC Pierre-Andr\u00e9 Page n'est pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:02) [92%] :\r\nL'agriculture suisse avec tr\u00e8s peu de pesticides en fait des efforts \u00e0 sujet il y a de moins en moins de cons\u00e9quences dans les rivi\u00e8res, on met en place des secteurs tampon \u00e0 proximit\u00e9 des ruisseaux \u00e0 proximit\u00e9 des for\u00eats, ces initiatives ont vraiment beaucoup trop loin pour l'agriculture suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [97%] :\r\nLe camp bourgeois en est convaincu, pour balayer les initiatives devant le peuple, il suffira de lui expliquer toutes les mesures prises actuellement par les agriculteurs et celles pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans un plan d'action nationale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:31) [90%] :\r\nOui, agriculture, toujours du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [94%] :\r\nLes agriculteurs et les mara\u00eechers ont scrut\u00e9 les d\u00e9g\u00e2ts dans leurs exploitations, le canton a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9e par le violent orage qui s'est abattu samedi sur la Suisse romande Georges Guillot est agriculteur mara\u00eecher \u00e0 Bardonnex et appelant d\u00e8s et membre de l'Union mara\u00eech\u00e8re de Gen\u00e8ve et il rel\u00e8ve que les d\u00e9g\u00e2ts sont difficiles \u00e0 chiffrer mais il les estime s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:57) [95%] :\r\nSur certaines cultures, c'est une perte totale et imm\u00e9diate de la culture, parce que m\u00eame en essayant de retravailler le produit, on n'arrivera pas \u00e0 le rendre acceptable pour une mise en march\u00e9 et puis sur le reste des cultures, on sait qu'on va avoir des impacts mais on n'arrive pas encore \u00e0 savoir \u00e0 quelle hauteur puisqu'il y a tout un travail qu'on va devoir apporter pour essayer de pr\u00e9server la culture il y a des cultures qu'on ne peut pas replanter ou remettre en production pour cette ann\u00e9e la courge, par exemple, donc il va falloir qu'on essaye de sauver celles qui sont en place pour leur redonner une bonne allure et qu'on puisse avoir la r\u00e9colte en fin de saison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:34) [95%] :\r\nC'est aujourd'hui que s'ouvre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Paris, le 53\u00e8me Salon a\u00e9ronautique du Bourget. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [94%] :\r\nIl s'agit du plus grand rendez- vous au monde de l'industrie de l'aviation et du secteur spatial, il se tient dans un contexte particulier, cette ann\u00e9e, combinant une forte croissance du transport a\u00e9rien avec les questionnements autour de l'urgence \u00e9cologique et ce que climat li\u00e9 \u00e0 l'impact de l'aviation civile sur l'environnement, h\u00e9 bien, il est aussi perceptible en Suisse Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:02) [98%] :\r\nSi le trafic des avions est \u00e0 l'origine de 2 \u00e0 3 pourcent des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dans l'Union europ\u00e9enne, le pourcentage s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 10 pourcent pour la Suisse, les incitations actuelles tendent vers l'abandon de l'avion pour d'autres moyens de transport comme le train, mais pour le sp\u00e9cialiste de l'a\u00e9ronautique Michel Polacco, le probl\u00e8me n'est pas \u00e9lud\u00e9 l'avion d\u00e9colle quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:23) [93%] :\r\nS'il y a moins de passagers dans l'avion, quelque part, la pollution par passager devient plus importante et par cons\u00e9quent, c'est pas un moyen r\u00e9el pour r\u00e9duire les effets polluants de l'aviation, il faut une vision beaucoup plus large et beaucoup plus globale si vous avez comme \u00e7a se produit dans certains pays nordiques 2 ou 3 pourcent de gens qui prennent l'avion, au moins, \u00e7a ne diminue pas le nombre de vols, \u00e7a ne fait pas r\u00e9duire la taille des avions, donc \u00e7a ne fait qu'augmenter le taux de pollution par passager. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:50) [94%] :\r\nEn Suisse, la proposition de taxer les billets d'avion est toujours pendante aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert lib\u00e9rale vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:58) [93%] :\r\nAujourd'hui, on fait croire aux gens qu'on veut faire de l'\u00e9cologie avec des taxes, c'est pas le cas, moi je suis favorable aux trains de nuit, mais aujourd'hui il y en a pas ou pas assez pour \u00eatre proposer des alternatives aux gens et puis pourquoi apr\u00e8s l'avion est moins cher parce qu'il n'a pas les m\u00eames r\u00e8gles du jeu que les autres transports et c'est l\u00e0 que c'est important de ma\u00eetres des taxes qui sont les m\u00eames taxes qu'on a sur l'essence et sur les autres modes de transport. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [97%] :\r\nQuoiqu'il en soit, l'a\u00e9ronautique n'\u00e9chappe plus aux critiques sur son empreinte carbone et en Suisse, les habitants prennent toujours l'avion 2 fois plus souvent en moyenne qu'en France, en Allemagne, en Autriche ou en Italie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [97%] :\r\nDes millions de Sud-Am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 plong\u00e9s dans le noir, priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 depuis hier, il s'agit d'un dysfonctionnement majeur rencontr\u00e9 par un syst\u00e8me d'interconnexion entre l'Argentine et l'Uruguay, ces 2 pays ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9gralement priv\u00e9s de courant et la panne a \u00e9galement touch\u00e9 le Paraguay et le sud du Br\u00e9sil, c'est dire son ampleur, mais les choses sont en train de revenir \u00e0 la normale, moins d'armes nucl\u00e9aires \u00e0 travers le monde mais un arsenal toujours plus moderne, c'est ce qui ressort du rapport annuel de l'institut international de recherche sur la paix de Stockholm agathe Birden il y a moins d'armes par contre les pays d\u00e9tenteurs de ces ogives nucl\u00e9aires leur donnent une importance \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:14) [95%] :\r\nOui, c'est ce que nous explique ce rapport publi\u00e9 aujourd'hui les pays d\u00e9tenteurs d'armes nucl\u00e9aires, \u00c9tats-Unis, Russie, Grande-Bretagne, France, Chine INDE Pakistan Isra\u00ebl et Cor\u00e9e du Nord modernisent leurs armes, mais finalement, au-del\u00e0 de ces armes plus neuve, ce que l'on comprend, au travers de ce rapport, ce sont surtout les enjeux li\u00e9s aux diff\u00e9rents trait\u00e9s internationaux des craintes sont \u00e9mises, notamment en ce qui concerne la situation de la Russie et des \u00c9tats-Unis, les 2 plus grandes puissances nucl\u00e9aires, le calcul est assez vite fait selon ce rapport, arsenal nucl\u00e9aire de la Russie et des \u00c9tats-Unis cumul\u00e9s \u00e9gal 90 pourcent des armes atomiques, mais ces 2 pays ont pourtant vraiment r\u00e9duit le nombre d'armes nucl\u00e9aires ces derni\u00e8res ann\u00e9es, oui, les \u00c9tats-Unis et la Russie ont effectivement r\u00e9pondu \u00e0 un trait\u00e9 qu'ils avaient sign\u00e9 en 2010, le texte pr\u00e9voyait un nombre limite d'ogives fonctionnelles, mais voil\u00e0 ce trait\u00e9 expire dans 2 ans et, selon l'institut, qui a publi\u00e9 ce rapport, il n'y aurait actuellement aucune discussion s\u00e9rieuse afin de prolonger cet accord et sans nouveau trait\u00e9 plus aucune limite \u00e0 la course aux armements, c'est le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine lui- m\u00eame qui le dit, aux \u00c9tats-Unis, plusieurs d\u00e9mocrates s'inqui\u00e8tent de cette absence de n\u00e9gociations et estiment que si le trait\u00e9 expire la Russie pourra accro\u00eetre rapidement son arsenal nucl\u00e9aire, for\u00e7ant ainsi les \u00c9tats-Unis \u00e0 en faire de m\u00eame agathe Birden merci pour ces pr\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:35) [87%] :\r\n\u00e0 Hong Kong, le leader \u00e9tudiant Joshua \u00e0 Wong appelle la chef de l'ex\u00e9cutif de la ville \u00e0 d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:40) [95%] :\r\nAppel lanc\u00e9 \u00e0 sa sortie de prison juste apr\u00e8s des manifestations tr\u00e8s suivies hier imaginez pr\u00e8s de 2 millions de personnes sont descendues dans les rues ce militant avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de prison pour son r\u00f4le dans la R\u00e9volte des parapluies r\u00e9volte de 2014, il a donc \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 au moment o\u00f9 Hong Kong est le th\u00e9\u00e2tre d'une nouvelle s\u00e9rie de manifestations d'envergure cette fois d\u00e9clench\u00e9es par un projet de loi qui vise \u00e0 autoriser les extraditions vers la Chine et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:08) [95%] :\r\nTurquie maintenant Dominique Choffat dans moins d'une semaine, ils seront pr\u00e8s de 10 millions et demi d'\u00e9lecteurs, d'Istanbul \u00e0 se rendre aux urnes pour \u00e9lire leur maire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:15) [95%] :\r\nLes partis rejouent ainsi la municipale de du 31 mars dont le r\u00e9sultat avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e \u00e0 la demande du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan, le principal candidat d'opposition Ekrem Imamoglu esp\u00e8re donc l'emporter une 2\u00e8me fois face \u00e0 l'homme du pouvoir Binali de rhum et ils se sont affront\u00e9s hier soir dans un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, \u00e7a faisait 17 ans 17 ans que Recep Tayyip Erdogan n'avait pas donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 untel d\u00e9bat on retrouve Anne Andlauer \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:45) [97%] :\r\nC'\u00e9tait un d\u00e9bat politique, sans v\u00e9ritable gagnant, ni perdant sans s\u00e9quence inattendue ou r\u00e9ellement marquante, le candidat d'opposition Ekrem Imamoglu est toutefois apparu plus pr\u00e9par\u00e9 ou plus \u00e0 l'aise que son rival plus offensif aussi, notamment quand il s'est agi de revenir longuement sur l'annulation du scrutin du 31 mars et sur l'enjeu du vote de dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:03) [98%] :\r\nLionel ce nouveau scrutin est une lutte pour la d\u00e9mocratie, c'est une lutte contre ceux qui ont vol\u00e9 notre droit contre ceux qui ont vol\u00e9 le droit de 16 millions de nos concitoyens. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:11) [94%] :\r\nQuant \u00e0 l'ancien 1er ministre Binali de candidat du pouvoir, il a cherch\u00e9 \u00e0 ramener le d\u00e9bat sur les r\u00e9alisations de son parti, Istanbul, ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es et sur ses promesses de campagne, mais le mod\u00e9rateur n'a pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 lui demander s'il accepterait le verdict des urnes, cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:25) [91%] :\r\nEt le r\u00e9sultat d'un scrutin doit \u00eatre accept\u00e9, mais un scrutin, c'est aussi un processus juridique, donc si le d\u00e9pouillement des bulletins doit \u00e0 nouveau \u00eatre contest\u00e9 le sera, mais peut-\u00eatre que cette fois -ci, ce ne sera pas non mais monsieur Imamoglu qui le constat mais d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:39) [93%] :\r\nQu'il ait ou non un impact sur les r\u00e9sultats de dimanche ce d\u00e9bat de 3 heures, a eu le m\u00e9rite d'exister et de s'imposer dans les foyers turcs puisqu'il \u00e9tait retransmis par toutes les grandes cha\u00eenes, pour la plupart d'entre elles, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois depuis de longues ann\u00e9es qu'un membre de l'opposition se voyait accorder untel temps d'antenne, un endroit pour RTS Info \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:55) [94%] :\r\nEt un autre d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 a eu lieu hier soir en Grande-Bretagne cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:59) [93%] :\r\nLes pr\u00e9tendants \u00e0 la succession de Theresa May se sont affront\u00e9s hier soir donc, ils ont \u00e9voqu\u00e9 leur vision du Brexit dans une confrontation parfois muscl\u00e9es, 4 des 5 conservateurs souhaitent ren\u00e9gocier l'accord de divorce avec l'Union europ\u00e9enne, alors le grand favori, Boris Johnson \u00e9tait absent, il se r\u00e9serve pour le prochain d\u00e9bat ce sera demain, apr\u00e8s le 2\u00e8me tour de ce scrutin qui vise donc \u00e0 d\u00e9partager les candidats au poste de 1er ministre britannique le dictateur soudanais, Omar el-B\u00e9chir, a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 hier devant le parquet, il a \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 en avril, le Conseil militaire de transition affirme que plus de 113 millions de dollars ont \u00e9t\u00e9 saisis en liquide \u00e0 son domicile, Omar Al-Bachir est \u00e9galement vis\u00e9 par des mandats d'arr\u00eat de la Cour p\u00e9nale internationale Cour qui voudraient le voir r\u00e9pondre de g\u00e9nocide, de crimes contre l'humanit\u00e9 et de crimes de guerre pour le conflit au Darfour, ce conflit a fait pr\u00e8s de 300000 morts selon les Nations unies Patricia eux on analyse cette situation pour nous depuis Khartoum. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:01) [94%] :\r\nC'\u00e9tait la premi\u00e8re apparition en public d'Omar Al-Bachir depuis sa destitution au mois d'avril, par un coup d'\u00c9tat, apr\u00e8s des mois de manifestations, celle -ci n'a dur\u00e9 que quelques minutes, le temps pour celui qui a dirig\u00e9 le Soudan d'une main de fer pendant 3 d\u00e9cennies de monter dans un v\u00e9hicule qui l'a conduit depuis sa prison jusqu'au parquet ou 7 \u00e0 8 clos que les chefs d'accusation lui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus en pr\u00e9sence de son avocat, Omar Al-Bachir est accus\u00e9, entre autres, de corruption et de possession de devises \u00e9trang\u00e8res, l'ancien chef de l'\u00c9tat fait aussi l'objet de poursuites pour les meurtres de manifestants durant la r\u00e9pression de la contestation, il devrait compara\u00eetre devant la justice cette semaine une comparution qui viendrait \u00e0 un moment opportun pour d\u00e9tourner l'attention sur les crimes de l'ancien homme fort du pouvoir plut\u00f4t que de ceux qui lui ont succ\u00e9d\u00e9, Patricia Lyon pour RTS Info Khartoum. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:52) [96%] :\r\nEt on termine ce journal par la Coupe du monde f\u00e9minine de football, les \u00c9tats-Unis et la Su\u00e8de sont qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale, les Am\u00e9ricaines ont battu le Chili hier \u00e0 Paris 3 \u00e0 0 et les Su\u00e9dois se sont d\u00e9faites de la Tha\u00eflande 5 un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:08) [95%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Dominique Choffat, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC2C1C61-FF48-4CEA-A95F-2CECF708B160", "internalArchiveId": "FC2C1C61-FF48-4CEA-A95F-2CECF708B160", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux.\r\nUne presse qui nous parle d'avenir, ce matin, via l'\u00e9ducation et la protection de l'environnement.\r\nL'\u00e9ducation, c'est d'abord le constat du Blick: de plus en plus d'enfants sont inscrits dans des \u00e9coles priv\u00e9es.\r\nC'est la s\u00e9rie de la semaine, du quotidien al\u00e9manique. \r\nLe nombre d'\u00e9coles priv\u00e9es a bondi depuis le d\u00e9but du si\u00e8cle, entre 10 et 200% selon les r\u00e9gions, lit-on. \r\nQui sont les \u00e9l\u00e8ves qui quittent l'\u00e9cole publique ? se demande le journal.\r\nUn exemple: Lars, 17 ans, fils d'une institutrice de l'instruction publique. \r\nAutrefois enfant brillant et d\u00e9sireux d'apprendre, il est devenu un \u00e9l\u00e8ve frustr\u00e9 et \"sous-stimul\u00e9\"; avec l'impression de n'\u00eatre qu'un num\u00e9ro; il ne trouvait plus de sens \u00e0 ce syst\u00e8me. Un profil classique. \r\nMais passer dans le priv\u00e9, \u00e7a co\u00fbte cher; ce n'est possible que pour les familles ais\u00e9es ou de la classe moyenne sup\u00e9rieure. C'est 30 mille francs par an pour Lars.\r\nEt puis, un point potentiellement d\u00e9licat pour \"L'apr\u00e8s\": les \u00e9l\u00e8ves se retrouvent dans une bulle sociale, entre jeunes du m\u00eame monde. \r\n*** Ecole toujours, avec un des piliers du syst\u00e8me scolaire suisse: les devoirs ! Plusieurs journaux s'int\u00e9ressent ce matin aux devoirs \u00e0 l'\u00e8re du num\u00e9rique...\r\nDans le TAges Anzeiger, le Bund et la Basler Zeitung: Les devoirs \"2.0\", m\u00eame si, depuis le temps qu'on dit \"2.0\", on doit \u00eatre bient\u00f4t \u00e0 \"5.0\".\r\nBref. Les devoirs, via la technologie, et en particuliers Youtube. Comme ils iraient chercher une vid\u00e9o - un \"tuto\", pour \"tutoriel\" pour s'entrainer \u00e0 une technique de coiffure, les jeunes utilisent aussi le site de vid\u00e9os pour les aider dans leurs devoirs. Pr\u00e8s de la moit\u00e9 des 12-19 ans, selon une \u00e9tude allemande. \r\nDes \u00e9coles, qui pour certaines, int\u00e8grent ces vid\u00e9os dans les cours. Une mani\u00e8re aussi de voir avec les \u00e9l\u00e8ves quelles sont les sources de bonne qualit\u00e9; \u00e7a fait de l'\u00e9ducation aux m\u00e9dias par la m\u00eame occasion. \r\nMais, bien entendu, c'est une aide suppl\u00e9mentaire, \u00e7a ne remplace en rien l'enseignement classique. \r\n*** Education toujours, mais bien avant l'\u00e9cole: un plaidoyer, ce matin, pour le cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\nUn grand article dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. Sur ce cong\u00e9 qui sera au menu du conseil des Etats jeudi. \r\nLes journaux font le tour des options sur la table: les 4 semaines de l'initiative populaire, les 2 du contre-projet indirect, un cong\u00e9 parental de 16 voire 38 semaines ou alors le statu quo du jour unique dans la loi, comme pour un d\u00e9m\u00e9nagement; m\u00eame si c'est g\u00e9n\u00e9ralement plus dans la fonction publique, ou beaucoup plus dans le priv\u00e9.\r\nL'\u00e9ditorial prend fait et cause pour le cong\u00e9 d'au moins deux semaines. Car il profitera \u00e0 la Suisse, \u00e9crit Patrick Monay; cette suisse qui vieillit.\r\nA l'heure o\u00f9 les femmes descendent par milliers dans les rues du pays, pour r\u00e9clamer davantage d'\u00e9galit\u00e9, notre parlement a enfin l'occasion d'agir, souligne-t-il. \r\nUn peu de bon sens, bon sang ! s'exclame-t-il en conclusion.\r\n*** L'avenir de nos voitures passera-t-il par l'hydrog\u00e8ne ? la question pos\u00e9e ce matin dans plusieurs quotidiens romands.\r\nUne grand page dans la Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste, la C\u00f4te, le journal du Jura et le quotidien jurassien, sur l'\u00e9norme potentiel de l'hydrog\u00e8ne. \r\nCar gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9nergie hydraulique disponible en Suisse, il est possbile de produire de l'hydrog\u00e8ne sans \u00e9mission de CO2, explique l'article.\r\nEt stock\u00e9e dans une pile, cette \u00e9nergie produit de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui remplace l'essence ou le diesel; elle n'\u00e9met que de la vapeur d'eau. \r\nL'hydrog\u00e8ne permet d'avoir deux \u00e0 trois fois pluss de rendement que le moteur \u00e0 combustion, d\u00e9taille Alexandre Closset, directeur de la start-up Swiss Hydrogen. \r\nPlusieurs entreprises misent sur ce carburant pour leurs camions. Associ\u00e9es \u00e0 des propri\u00e9taires de stations services, elles vont tisser, d'ici 2023, une toile de stations \u00e0 hydrog\u00e8ne pour voitures et camions. \r\n*** A Berne, c'est la voiture \u00e9lectrique qui est \u00e0 l'honneur cette semaine, avec le grand prix de formule E, qui se d\u00e9roulera samedi.\r\nA cette occasion le Bund se questionne: quels v\u00e9hicules \u00e9lectriques sont bons pour l'avenir des villes. \r\nCar si les voitures \u00e9lectriques ne polluent pas l'air localement, elles ont, comme les autres, besoin d'espace pour rouler ou se garer.\r\nUn paragraphe pour chaque type de transports, avec les avantages et les inconv\u00e9nients.\r\nTransports publics, petites voitures \u00e9lectriques, v\u00e9hicules autonomes ou bien entendu les v\u00e9los.\r\nLe Bund conclut sa d\u00e9monstration, en tablant sur les v\u00e9hicules l\u00e9gers et les bus. Deux formules id\u00e9ales pour l'espace urbain restreint et les courtes distances. \r\nLes voitures \u00e9lectriques, gardons-les pour le spectacle, samedi \u00e0 Berne.\r\n*** Une belle histoire qui pulv\u00e9rise les clivages politiques, pour terminer...\r\nPulv\u00e9riser c'est le mot, puisqu'il s'agit de peinture. C'est dans le Blick.\r\nLe Conseilller national du parti socialiste Fabian Molina a endommag\u00e9 un bout du parquet du palais f\u00e9d\u00e9ral en sprayant une banderole avant la gr\u00e8ve des femmes. La peinture a travers\u00e9.\r\nLes services de nettoyage ont appl\u00e9 \u00e0 la rescousse sa coll\u00e8gue UDC Sandra Sollberger, qui est peintre.\r\nElle en a profit\u00e9 pour lui donner une le\u00e7on de \"sprayage sur banderole\": pas de solvant trop agressif et surtout: une base - c'est important en politique.", "durationSec": 461, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495220", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-06-17T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-06-17T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10495241", "ece-10495220"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-23T07:26:15Z", "speechToTexts": ["23.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va passer \u00e0 la presse avec vous Val\u00e9rie Droux revue de presse qui nous parle d'avenir, ce matin, via l'\u00e9ducation et la protection de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nL'\u00e9ducation, c'est d'abord le constat du Blick de plus en plus d'enfants sont inscrits dans des \u00e9coles priv\u00e9es, c'est la s\u00e9rie de la semaine du quotidien al\u00e9manique, le nombre d'\u00e9coles priv\u00e9es a bondi depuis le d\u00e9but du si\u00e8cle, entre 10 et 2 100 pourcent selon les r\u00e9gions, laiton alors qui sont les \u00e9l\u00e8ves qui quittent l'\u00e9cole publique, se demande le journal un exemple Lars s'il a 17 ans, il est le fils d'une institutrice de l'instruction publique, autrefois enfant brillant d\u00e9sireux d'apprendre, il est devenu un \u00e9l\u00e8ve frustr\u00e9 et sous- stimul\u00e9 avec l'impression de n'\u00eatre camp num\u00e9ro il ne trouvait plus de sens \u00e0 ce syst\u00e8me, un profil classique mais passer dans le priv\u00e9, \u00e7a co\u00fbte cher, ce n'est pas possible pour les faits, ce n'est possible que pour les familles ais\u00e9es ou de la classe moyenne sup\u00e9rieure, c'est 30000 francs par an pour Lars s'par exemple et puis un point potentiellement d\u00e9licat pour la presse soul\u00e8ve le Blick, les \u00e9l\u00e8ves se retrouvent dans une bulle sociale entre jeunes du m\u00eame monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [86%] :\r\nEt puis, \u00e9coles, toujours dans la presse Val\u00e9rie avec un des piliers du syst\u00e8me scolaire suisse les devoirs, plusieurs journaux s'int\u00e9ressent ce matin au devoirs \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [90%] :\r\nQui ont dans le Tages-Anzeiger, le Bund et la base leur Zeitung les devoirs2,0 alors m\u00eame si depuis le temps qu'on dit2,0 doivent \u00eatre ouais, \u00eatre \u00e05,0, bref les devoirs via la technologie et en particulier YouTube comme ils iraient chercher une vid\u00e9o, un tuto pour tutoriel pour s'entra\u00eener \u00e0 une technique de coiffure par exemple bien les jeunes utilisent aussi le site de vid\u00e9os pour les aider dans leurs devoirs, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des 12 19 ans le fond, selon une \u00e9tude allemande alors des \u00e9coles qui pour certaines int\u00e8grent aussi ces vid\u00e9os dans les cours, une mani\u00e8re de voir avec les \u00e9l\u00e8ves, \u00e9galement, quelles sont les sources de bonne qualit\u00e9, \u00e7a fait de l'\u00e9ducation ou m\u00e9dias par la m\u00eame occasion, et bien entendu c'est une aide suppl\u00e9mentaire, dit un professeur z\u00fcrichois \u00e7a ne remplace en rien l'enseignement classique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [94%] :\r\nGa\u00eblle Thalmann quand on est joueuse de foot professionnel comme vous, quel est le le skieur le cursus scolaire, vous disiez tout \u00e0 l'heure \u00e0 Xavier nous \u00e9tudions, nous faisons des apprentissages pas forc\u00e9ment comme les hommes, les filles donc suivent davantage un cursus scolaire normal oui par force des choses parce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [85%] :\r\nEn gagnant pas des millions comme les hommes n'ose nos arri\u00e8res ne sont pas forc\u00e9ment assur\u00e9 donc apr\u00e8s le foot, il y a, il y a une autrui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [86%] :\r\nApr\u00e8s le foot, mais vous le disiez tout \u00e0 l'heure pour certaines pendant le foot ou disiez certaines vont travailler la journ\u00e9e puis s'entra\u00eene ensuite comme en 5\u00e8me Ligue, et puis finissent par faire la la Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [93%] :\r\nFootball oui, ben, j'ai eu v\u00e9cu \u00e7a aussi \u00e0 \u00e0 mes d\u00e9buts en en \u00e9tudiant et en travaillant en m\u00eame temps aussi, puis j'ai j'ai fini mes \u00e9tudes \u00e0 l'universit\u00e9, tout en jouant de mani\u00e8re professionnelle et c'est pas fini parce que je continue \u00e0 me former, parce que \u00e7a me pla\u00eet et je pense que c'est c'est tr\u00e8s utile aussi de d'entra\u00eener la t\u00eate, non seulement le corps ou Free quoi apr\u00e8s le foot, je sais pas encore j'esp\u00e8re jouer encore un petit peu mais moi je suis en train de pr\u00e9parer une un apr\u00e8s- carri\u00e8re dans le sport en esp\u00e9rant trouver une place dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [96%] :\r\n\u00e9ducation toujours dans la presse mais bien avant l'\u00e9cole, un plaidoyer ce matin pour le cong\u00e9 mat paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [94%] :\r\nOui, un grand article dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve sur ce cong\u00e9, qui sera au menu du Conseil des \u00c9tats jeudi les journaux font le tour des options sur la table les 4 semaines de l'initiative populaire, les 2 du contre- projet indirect, ou alors en cong\u00e9 parental de parental de 16 voire 38 semaines ou alors le statu quo du jour unique dans la loi, comme pour un d\u00e9m\u00e9nagement, m\u00eame si c'est g\u00e9n\u00e9ralement plus sain dans la fonction publique ou beaucoup plus encore dans le priv\u00e9, l'\u00e9ditorial prend fait et cause pour le cong\u00e9 d'au moins 2 semaines car il profitera \u00e0 la Suisse et \u00e9crit Patrick cette suisse qui vieillit \u00e0 l'heure o\u00f9 les femmes descendent par milliers dans les rues du pays pour r\u00e9clamer davantage d'\u00e9galit\u00e9, notre Parlement a enfin l'occasion d'agir, souligne -t-il, un peu de bon sens, bon sang, s'exclame -t-il en conclusion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [88%] :\r\nGoogle Taman on a beaucoup parl\u00e9 derni\u00e8rement des cong\u00e9s maternit\u00e9 des des sportives, certaines ont vu leur contrat leur sponsor suspendre les contrats pendant leur pendant leur cong\u00e9 maternit\u00e9 d'autres d\u00e9gringole au classement pendant ce ce temps- l\u00e0, comment vous voyez cette probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [89%] :\r\nCSN probl\u00e9matique pr\u00e9sente aussi en Italie, \u00e7a fait tr\u00e8s peu de temps que que la la F\u00e9d\u00e9ration a introduit le cong\u00e9 maternit\u00e9 dans dans les contrats avant certaines vu comme vous avez dit leur contrat d\u00e9chir\u00e9 devant leurs yeux parce qu'il faut savoir qu'en Italie il y a un noir et de loi qui qui interdit aux femmes d'\u00eatre professionnel, donc, tout en s'entra\u00eenant tous les jours, la loi de 2 8 tenter un interdit l\u00e9galement d'\u00eatre professionnel donc tous nos revenus sont impos\u00e9s m\u00eame ne nous garantissent pas une retraite de m\u00eame il y a aucun fonds pour, en cas de en cas de maternit\u00e9, c'est l'Association des joueurs et des joueuses qui s'est battu ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour au moins obtenir la possibilit\u00e9 d'un cong\u00e9 maternit\u00e9 et de voir ce le contrat avec le club prolong\u00e9 d'une ann\u00e9e en cas de maternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:20) [87%] :\r\nEt retrouver sa sa place, l'avenir de nos voitures passera -t-il par l'hydrog\u00e8ne autres questions de la presse ce matin les poser dans plusieurs quotidiens romands Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [91%] :\r\nUne grande page dans la Libert\u00e9 Arc Info Le Nouvelliste la C\u00f4te Le Journal du Jura et le quotidien jurassien sur l'\u00e9norme potentiel de l'hydrog\u00e8ne, car gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9nergie hydraulique, disponible en Suisse, il est possible de produire de l'hydrog\u00e8ne sans \u00e9mission de CO2, explique l'article et puis stock\u00e9e dans une pile cette \u00e9nergie produit de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui remplace l'essence ou le Diesel elle n'\u00e9met que de la vapeur d'eau, l'hydrog\u00e8ne permet d'avoir 2 \u00e0 3 fois plus de rendement que le moteur \u00e0 combustion, d\u00e9taille Alexandre Closset, directeur de la Start-Up suisse hydrog\u00e8ne plusieurs entreprises misent sur ce carburant pour leurs camions, d\u00e9j\u00e0 associ\u00e9s \u00e0 des propri\u00e9taires de stations-service, elles vont tisser d'ici 2023, une toile de stations \u00e0 hydrog\u00e8ne pour voitures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [96%] :\r\nEt camions, et puis \u00e0 Berne c'est la voiture \u00e9lectrique qui est \u00e0 l'honneur cette semaine avec le Grand Prix de Formule E Formule et Formule E qui se d\u00e9roulera samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [94%] :\r\nOui, \u00e0 cette occasion, le Bund de se questionne quels v\u00e9hicules \u00e9lectriques sont bons pour l'avenir des villes car si les voitures \u00e9lectriques ne polluent pas l'air localement, elles ont comme les autres, besoin d'espace pour rouler pour se garer un paragraphe pour chaque type de transports avec les avantages et les inconv\u00e9nients \u00e0 chaque fois, transports publics, petites voitures \u00e9lectriques, v\u00e9hicules autonomes ou bien entendu, les v\u00e9los, le Bund conclut sa d\u00e9monstration en tablant sur les v\u00e9hicules l\u00e9gers et les bus de formules id\u00e9ales, dit le journal pour l'espace urbain restreint et les courtes distances, les voitures \u00e9lectriques, gardons -les pour le spectacle, ce sera donc samedi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:51) [93%] :\r\n\u00e0 Berne puis une jolie histoire pour terminer votre revue de presse qui pulv\u00e9rise les clivages politiques Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:57) [89%] :\r\nPulv\u00e9riser, c'est le mot, puisqu'il s'agit de peinture, c'est dans le Blick, le conseiller national du Parti socialiste, Fabian Molina a endommag\u00e9 en fin de semaine pass\u00e9e en bout du parquet du Palais f\u00e9d\u00e9ral en spray ayant une banderole avant la gr\u00e8ve, des femmes, la peinture a travers\u00e9 hein alors les Serbes, mais quelle id\u00e9e de faire \u00e7a sur le parquet, \u00e7a on n'en discute pas, on parle maintenant d'accepter l'histoire si vous pla\u00eet, les services de nettoyage ont appel\u00e9 \u00e0 la rescousse, sa coll\u00e8gue UDC Sandra Solberg et qui est peintre, qui est une entreprise, elle en a profit\u00e9 pour donner \u00e0 Fabian Molina, une le\u00e7on de sprayage sur banderole pas de solvant trop agressif et surtout une base, c'est vrai qu'en politique, c'est important l\u00e0- bas merci beaucoup Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T06:18:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C87A5CA-766E-47D8-9992-5D5E22BBD4A0", "internalArchiveId": "5C87A5CA-766E-47D8-9992-5D5E22BBD4A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les investissements chinois en Suisse sont sous surveillance", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nLes investissements chinois en Suisse sont sous surveillance  \r\nLa Suisse pourrait se doter d'un organe de contr\u00f4le en mati\u00e8re d'investissements directs \u00e9trangers dans les entreprises helv\u00e9tiques. Le Conseil des Etats vient d'approuver une motion qui demande la cr\u00e9ation d'une telle autorit\u00e9 de surveillance. Pauline Rappaz, on vous retrouve \u00e0 Berne. Sans la nommer directement, le texte pl\u00e9biscit\u00e9 vise en particulier la Chine. \r\nOui, on le sait, les investissement chinois se multiplient dans les entreprises suisses. Et \u00e7a inqui\u00e8te sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\nLe Conseil des Etats a approuv\u00e9 juste avant 18h la cr\u00e9ation d'un organe qui serait donc charg\u00e9 de contr\u00f4ler les investissements directs de l'\u00e9tranger dans les entreprises suisses. \r\nLe socialiste Christian Levrat a soulign\u00e9 que les investisseurs chinois ne sont pas des investisseurs comme les autres. \r\nIl a m\u00eame cit\u00e9 Mike Pompeo, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, en disant que, pour une fois, il \u00e9tait d'accord avec lui. \r\nMike Pompeo a critiqu\u00e9 il y a quelques jours \"la na\u00efvet\u00e9 de la Suisse dans ses relations \u00e9conomiques avec la Chine\".\r\nAvec sa motion, le PDC Beat Rieder cible les entreprises \u00e9tatiques. Il a relev\u00e9 un paradoxe: dans le march\u00e9 suisse, qui est un march\u00e9 ouvert, lib\u00e9ral, on perd de grandes entreprises qui deviennent des entreprises \u00e9tatiques en mains de la Chine. Il a cit\u00e9 Syngenta, le fabricants de pesticides et de semences, rachet\u00e9 il y a deux ans par le chinois ChemChina. \r\n**** Les partis plus \u00e0 droite ont plaid\u00e9 en vain pour le rejet du texte. \r\nLe PLR Ruedi Noser s'est voulu p\u00e9dagogue: des investissements de l'\u00e9tranger: c'est tout simplement de l'argent qui entre dans notre pays. \r\nLes milieux de l'\u00e9conomie partagent l'avis du PLR et de l'UDC.\r\nEt puis, face aux inqui\u00e9tudes de plusieurs parlementaires, Avenir Suisse avait publi\u00e9 une \u00e9tude: avec des conclusions assez claires: \"les investissements \u00e9trangers directs sont b\u00e9n\u00e9fiques pour l'\u00e9conomie suisse: productivit\u00e9, emploi et recettes fiscales\". \r\nMais le groupe de r\u00e9flexion lib\u00e9ral admettait qu'il faudrait renforcer le contr\u00f4le en mati\u00e8re de fusions. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a recommand\u00e9 sans succ\u00e8s de rejeter la motion. Le ministre de l'Economie Guy Parmelin aura une deuxi\u00e8me chance au Conseil national.", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495276", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les investissements chinois en Suisse sont sous surveillance  / FOR_2019-06-17T18:02:00_developpement-7", "Forum du 17.06.2019"], "variantIds": ["ece-10495276"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:18Z", "speechToTexts": ["23.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa Suisse pourrait se doter d'un organe de contr\u00f4le en mati\u00e8re d'investissements Directs \u00e9trangers dans les entreprises helv\u00e9tiques, le Conseil des \u00e9tats vient d'approuver une motion qui demande la cr\u00e9ation d'une telle autorit\u00e9 de surveillance pour lui aura pas, on vous retrouve \u00e0 Berne alors sans la nommer directement le texte pl\u00e9biscit\u00e9 vise en particulier la Chine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [94%] :\r\nOui, on le sait, les investissements chinois se multiplient dans les entreprises suisses et \u00e7a inqui\u00e8te sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, le Conseil des \u00c9tats approuv\u00e9 juste avant 18 heures la cr\u00e9ation d'un organe qui serait donc charg\u00e9 de contr\u00f4ler les investissements Directs de l'\u00e9tranger, dans les entreprises suisses le socialiste Christian Levrat, a soulign\u00e9 que les investisseurs chinois ne sont pas des investisseurs comme les autres, il a m\u00eame cit\u00e9 Mike Pompeo le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, en disant que pour une fois, il \u00e9tait d'accord avec lui, Mike Pompeo a critiqu\u00e9 il y a quelques jours, la na\u00efvet\u00e9 de la Suisse dans ses relations \u00e9conomiques avec la Chine, avec sa motion le PDC batterie d'cible les entreprises \u00e9tatiques, il a relev\u00e9 un paradoxe dans le march\u00e9 suisse, qui est un march\u00e9 ouvert, lib\u00e9ral, on perd de grandes entreprises qui deviennent des entreprises \u00e9tatiques en mains de la Chine, il a cit\u00e9 si g\u00eane pas le fabricant de pesticides et de semences, rachet\u00e9 il y a 2 ans par le chinois Kim China. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [90%] :\r\nEt les partis plus \u00e0 droite, Pauline, ont plaid\u00e9 pour le rejet du texte, mais en vain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [95%] :\r\nOui, le PLR Ruedi Noser s'est voulu p\u00e9dagogue des investissements de l'\u00e9tranger, c'est tout simplement de l'argent qui entrent dans notre pays, les milieux de l'\u00e9conomie partagent l'avis du PLR et de l'UDC et puis, face aux inqui\u00e9tudes de plusieurs parlementaires Avenir Suisse avait publi\u00e9 une \u00e9tude avec des conclusions assez claires, les investissements \u00e9trangers Directs sont b\u00e9n\u00e9fiques pour l'\u00e9conomie suisse productivit\u00e9 emploi et recettes fiscales mais le groupe de r\u00e9flexion lib\u00e9ral admettait qu'il faudrait renforcer le contr\u00f4le en mati\u00e8re de fusions, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a recommand\u00e9, sans succ\u00e8s, de rejeter la motion le ministre de l'\u00c9conomie, Guy Parmelin, aura une 2\u00e8me chance au Conseil national. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T16:42:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1843294", "internalArchiveId": "AA1906842804", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-06-16T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10510743", "imageURL": "http://www.rts.ch/10510742.image", "alternativeTitle": ["Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["16.06.2019"], "variantIds": ["ece-10510743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T10:25:17Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049806\r\nDate de transcription : 19-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:21 > 0:04:22) [86%] : \r\nLes 18 ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:35 > 0:04:58) [94%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du dimanche 16 juin, l'heure est au bilan, 2 jours apr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes, c'est un fait, le mouvement a inscrit la question de l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 l'agenda politique mais va-t-on assister \u00e0 une f\u00e9minisation du Parlement cet Automne, y a-t-il plus de candidates qu'il y a 4 ans notre enqu\u00eate et de la gr\u00e8ve des femmes, il en sera aussi question vers 18 heures 30, 14 juin et maintenant on en d\u00e9bat, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:58 > 0:05:16) [95%] : \r\nPropos vendredi une vague violette a d\u00e9ferl\u00e9 sur les villes de Suisse, des centaines de milliers de femmes et d'hommes dans la rue pour exiger l'\u00e9galit\u00e9 des sexes ton face \u00e0 un tournant cette mobilisation historique va-t-elle acc\u00e9l\u00e9rer la cause des femmes 3, r\u00e9dactrice en chef nous livrent leurs regards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:16 > 0:05:32) [92%] : \r\nL'agriculture suisse ne doit pas \u00eatre soumises \u00e0 la concurrence am\u00e9ricaine, les milieux paysans font pression sous la Coupole, \u00e0 Berne, d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure, nous irons aussi \u00e0 Hong Kong, au milieu des manifestants qui r\u00e9clament d\u00e9sormais la d\u00e9mission de leur dirigeante, Michael Peuker, vous \u00eates dans la foule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:35 > 0:06:06) [91%] : \r\nOui, c'est une incroyable mar\u00e9e humaine qui a d\u00e9ferl\u00e9 ici les organisateurs viennent de communiquer le nombre, ils disent que 2 millions de personnes ont particip\u00e9 au d\u00e9fil\u00e9, il est pr\u00e8s de minuit plusieurs milliers reste devant le Parlement et maintiennent la pression, on vous retrouve un peu plus tard Michael l'invit\u00e9 sport de ce dimanche s'appelle Thierry et pas 7 athl\u00e8tes camerounais a repris la comp\u00e9tition ce week- end, exclue pendant 5 ans par sa f\u00e9d\u00e9ration pour homosexualit\u00e9, il sera avec nous en fin d'\u00e9mission Forum sur la 1\u00e8re et sur RTS deux nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:13 > 0:06:33) [93%] : \r\nApr\u00e8s la rue une vague violette pourrait donc d\u00e9ferler sur le Parlement, \u00e0 Berne, la gr\u00e8ve des femmes qui a port\u00e9 des centaines de milliers de manifestants dans les rues de Suisse vendredi, elle devrait aussi avoir un effet sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne, Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral est ce qu'on va voir davantage de femmes \u00e9lues en octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:33 > 0:07:06) [93%] : \r\nAlors, a priori, le Parlement devrait se se f\u00e9miniser oui en tout cas, les femmes sont plus nombreuses \u00e0 se pr\u00e9senter cette ann\u00e9e, selon notre analyse des listes \u00e9lectorales en Suisse romande, les partis politiques proposent 41 pourcent de candidates alors qu'elles \u00e9taient 31 pourcent en 2015 pour les cantons romands \u00e0 Gen\u00e8ve, les \u00e9lecteurs ont m\u00eame un choix \u00e9quivalent entre femmes et hommes, toujours selon notre analyse, qui est bas\u00e9e sur les listes principales des partis gouvernementaux et des Verts \u00e0 gauche, on observe une quasi- parit\u00e9 au PS 48 pourcent et chez les Verts, les femmes sont m\u00eame majoritaires avec 55 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:06 > 0:07:10) [89%] : \r\nEt Alexandra sur les listes des partis bourgeois, est ce que la part de femmes augmente aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:11 > 0:07:37) [94%] : \r\nOui, c'est le cas aussi et c'est int\u00e9ressant, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9, historiquement, les femmes sont moins bien repr\u00e9sent\u00e9s, on observe une \u00e9volution pour la Suisse Romande le PLR propose 40 pourcent de candidates et le PDC 35 pourcent et nos coll\u00e8gues de la NZZ font globalement le m\u00eame constat c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique on d\u00e9passe largement les 34 pourcent de 2015, alors seul l'UDC reste loin derri\u00e8re avec 20 pourcent de femmes et m\u00eame une liste toute masculine \u00e0 Fribourg, cet homme est 0 femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:37 > 0:07:43) [84%] : \r\nAlors, Alexandra en parle ici des candidates, \u00e7a veut pas encore dire qu'il y aura plus de femmes \u00e9lues au Parlement cet Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:43 > 0:08:11) [92%] : \r\nNon, c'est vrai, hein, mais on a pu l'observer lors des \u00e9lections pr\u00e9c\u00e9dentes, il y a une corr\u00e9lation tr\u00e8s claire entre les 2, la proportion d'\u00e9lus correspond pratiquement \u00e0 la proportion de candidates sur les listes et puis on parlait de l'\u00e9volution dans le dans le camp bourgeois, c'est aussi un signal dans les ann\u00e9es 80, les femmes sont toujours rest\u00e9es rares, \u00e0 droite, plus nombreux \u00e0 gauche, alors c'est peut-\u00eatre l\u00e0 l'amorce d'un changement plus profond : la gr\u00e8ve des femmes, on \u00e9tait une premi\u00e8re illustration vendredi puisqu'elle a mobilis\u00e9 largement bien au-del\u00e0 des des cercles f\u00e9ministes et de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:11 > 0:08:14) [95%] : \r\nEt cet Automne, la mobilisation des femmes, elle aura aussi un certain effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:15 > 0:08:25) [91%] : \r\nAlors, oui, tr\u00e8s probablement, hein, puisqu'on sait qu'on a tendance \u00e0 voter pour qui nous ressemblent, si les femmes sont nombreuses \u00e0 \u00e0 \u00e9lire en octobre alors davantage de femmes devraient aussi \u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:25 > 0:08:50) [92%] : \r\nVotre enqu\u00eate Alexandra Richard merci et de conseillers nationaux nous ont rejoints dans ce Studio, on parlera avec vous tout \u00e0 l'heure de libre- \u00e9change, mais j'aimerais vous entendre sur les conclusions de de cette enqu\u00eate, Jacques Nicolet, conseiller national UDC Vaudois, \u00e0 peine plus de 20 pourcent de femmes sur les listes de votre parti en Suisse romande, dans le canton de Vaud la section que vous pr\u00e9sidez, ces 15 hommes et 4 femmes, pourquoi ce d\u00e9s\u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:50 > 0:09:34) [89%] : \r\nBonsoir, tout d'abord, alors effectivement, on n'a que 4 femmes mais c'est c'est d\u00e9j\u00e0 mieux qu'il y a 5 ans document il y a 4 ans par l'an 2015, o\u00f9 on avait, on n'avait que 3 femmes candidates pour cette \u00e9lection, rappelons au passage qu'on avait une femme \u00e9lue sur sur 4 conseillers nationaux, en l'occurrence, disque Loz\u00e8re donc voil\u00e0, je sais qu'on peut faire mieux, nous on a c'est par d\u00e9faut d'avoir pas cherch\u00e9, on a cherch\u00e9 dans quatre du parti, notamment aupr\u00e8s de nos noms d\u00e8s 2 d\u00e9put\u00e9s actuellement \u00e9lu au Grand Conseil, ma foi, voil\u00e0 il je crois qu'il faut, titre un tout petit peu de temps \u00e9galement pour pour s'afficher, d'une part sous sous la couleur de de l'UDC pour une femme, d'une part et d'autre part, ma foi, on va chercher aussi les gens en fonction de leurs comp\u00e9tences, nous on n'a pas pour objectif 10 ans de d'arriver \u00e0 un quota mais simplement en fonction des des comp\u00e9tences et la motivation des gens \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:34 > 0:09:36) [98%] : \r\nMais la parit\u00e9 c'est c'est une priorit\u00e9 pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:36 > 0:10:02) [89%] : \r\nNon, \u00e9coutez, nous, en fait, on a fait par une priorit\u00e9 au niveau de, de, de la repr\u00e9sentation de notre parti, je crois que les gens sont libres de se pr\u00e9senter, on avait 5 femmes qui sont, qui sont pr\u00e9sent\u00e9s au d\u00e9but une carte tirer sa candidature et ce qu'il faut se savoir, c'est que les 4 femmes qui ont \u00e9t\u00e9, qui sont pr\u00e9sent\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 retenus, on a \u00e9galement 4 femmes sur la liste des jeunes UDC donc voil\u00e0, on va dans une direction en disant d'am\u00e9lioration de cet, de cet \u00e9quilibre, mais pour nous, on n'en fait pas une une science infuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:02 > 0:10:13) [92%] : \r\nC'est peut-\u00eatre le Style de l'UDC tr\u00e8s offensif qui ne qui ne pla\u00eet pas au aux femmes et qui peut-\u00eatre les les faits, les faits, voil\u00e0 qui ne dorment le nom ne leur donne pas envie de faire de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:13 > 0:10:31) [86%] : \r\nBon \u00e9coutez, on voit qu'en Suisse allemande qui ont qui ont la peau et r\u00e9putation pour avoir une politique des plus offensif que l'UDC romande, les femmes Son pas, on ne se g\u00eane pas s'engager, voil\u00e0, je pense qu'ils feront type de d'ambition et de et de courage politique pour s'engager et puis j'ai j'ai la conviction qu'on va dans une direction pour am\u00e9liorer cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:31 > 0:10:45) [93%] : \r\nAvec nous \u00e9galement, Claude B\u00e9gl\u00e9, vous \u00eates PDC Vaudois \u00e9galement alors vous PDC voil\u00e0 vous vous marqu\u00e9 une progression en termes de repr\u00e9sentation f\u00e9minine sur sur vos listes, c'est une c'est une strat\u00e9gie de la part du PDC, c'est en tout cas un d\u00e9sir oui pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:47 > 0:11:26) [93%] : \r\nOn consid\u00e8re que c'est tout \u00e0 fait normal d'essayer de se rapprocher du 50 50, l\u00e0 aussi, ce qui compte c'est la qualit\u00e9, les candidates pour l'instant, on a \u00e0 peu pr\u00e8s sur nos listes dans le canton de Vaud aura 2 listes sur chacune d'entre elles y aura pour 2 hommes, une femme, on aimerait aller plus loin, d'ailleurs, mais par contre, on est tr\u00e8s content parce que une bonne partie des gens qui sont maintenant sur sont de nouvelles personnes avec une tr\u00e8s grande diversit\u00e9, on a bien s\u00fbr des vaudoise on a zougoise Walesa, on va jusqu'\u00e0 chercher une Mexicaine et donc on a une tr\u00e8s grande diversit\u00e9 et des gens qui sont des gens de talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:26 > 0:11:31) [93%] : \r\nUne f\u00e9minisation du Parlement cet Automne, c'est possible et souhaitable d'apr\u00e8s vous, Claude B\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:31 > 0:11:49) [91%] : \r\nOui, c'est souhaitable, c'est souhaitable parce que c'est une compl\u00e9mentarit\u00e9 par rapport au point de vue des hommes, c'est souhaitable parce que c'est juste et je pense qu'on arrivera \u00e0 il faut chercher le consensus et souvent les femmes peuvent nous aider \u00e0 chercher ses consensus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:50 > 0:11:51) [88%] : \r\nSur quelle question par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:53 > 0:12:18) [90%] : \r\nJ'ai beaucoup sur les soci\u00e9t\u00e9s, les questions soci\u00e9tales sur les questions de la sant\u00e9, on voit que c'est aussi des personnes qui, tr\u00e8s souvent travaillent bien leur dossier, elles sont tr\u00e8s consciencieuse et \u00e7a aide \u00e0 faire avancer non pas une discussion id\u00e9ologique ou ou rh\u00e9torique ou bas\u00e9e sur des des prises de position personnelle mais plut\u00f4t la recherche d'une solution \u00e0 travers les faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:18 > 0:12:23) [92%] : \r\nJacques Nicolet, vous faites ce constat aussi \u00e0 l'UDC il y a tr\u00e8s peu de femmes dans le groupe UDC sous la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:23 > 0:13:01) [88%] : \r\nAlors l\u00e0, il y a peu de femmes, c'est, c'est, en fait, maintenant c'est vrai que, que les femmes qui sont \u00e9lues \u00e0 Berne sur des femmes qui travaillent tr\u00e8s tr\u00e8s bien leur dossier \u00e9galement, ce sont des femmes qui sont, qui sont tr\u00e8s comp\u00e9tentes et puis je crois que c'est ce que me disait le qui ne nous coll\u00e8gues B\u00e9gl\u00e9 assez juste, quoi qu'il faut aller chercher la comp\u00e9tence, apr\u00e8s on verra si si la manifestation de vendredi va mobiliser plus de femmes pour pour pour voter pour plus de femmes au niveau du du Palais fait du Conseil national des Chambres f\u00e9d\u00e9rales en occurrence c'est c'est une possibilit\u00e9, faut rappeler qu'il y a aujourd'hui dans la population, une majorit\u00e9 de femmes donc, si les femmes se mobilisent pour voter pour les femmes, il y a longtemps que l'\u00e9quilibre voulu au niveau du et du conseil national serait d\u00e9j\u00e0 effectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:01 > 0:13:19) [87%] : \r\nEn m\u00eame temps on est tr\u00e8s loin de la parit\u00e9 Claude B\u00e9gl\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, il y a une proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite, qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 au finalement au Grand Conseil, c'est d'inscrire la parit\u00e9 dans la loi, c'est-\u00e0-dire qu'on qu'on \u00e9lit o\u00f9 il y a, il y a 2 \u00e9lections parall\u00e8les, en gros, on remplit la moiti\u00e9 du du Grand Conseil avec des hommes, la moiti\u00e9 avec des femmes, vous pourriez \u00eatre favorable \u00e0 son de propositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:19 > 0:14:09) [92%] : \r\nPas vraiment, parce que \u00e7a a quelque chose d'artificiel, c'est un peu comme en Afrique du Sud o\u00f9 il fallait avoir tant tant de Noirs dans les conseils d'administration et alors on a toujours les m\u00eames qu'on qu'on qu'on r\u00e9utilise, je trouve que la notion de quota, elle a l'Avantage de marquer une tendance, c'est bien mais il faut que ce soit assez naturel, il faut pousser les gens il faut il faut que les femmes et envie et dans ce sens, peut-\u00eatre la marche qui a eu lieu il y a quelques jours, cette mobilisation fait que des gens qui n'auraient pas os\u00e9 oseront mais il faut que la d\u00e9marche reste volontaire parce que si artificiellement on fixe des quotas, c'est la m\u00eame chose pour les conseils d'administration, c'est la m\u00eame chose dans dans certains pays, on arrive avec des solutions artificielles et de nouveau on fait baisser le niveau de comp\u00e9tences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:09 > 0:14:37) [91%] : \r\nJack Nicklaus coll\u00e8gue Claude B\u00e9gl\u00e9, vous restez avec nous, on va parler libre- \u00e9change tout \u00e0 l'heure, mais avant cela, on va continuer de parler des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui sont avant tout des \u00e9lections cantonales, zoom, ce soir sur 2 cantons, Gen\u00e8ve, d'abord, o\u00f9 le Parti lib\u00e9ral- radical n'est pas au mieux de sa forme, Beno\u00eet Genecand a renonc\u00e9 \u00e0 se repr\u00e9senter en raison d'un cancer, il n'y aura donc qu'un seul sortant en guise de locomotives pour le PLR Guillaume Rey, vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve une situation probl\u00e9matique pour le le Parti lib\u00e9ral- radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:37 > 0:15:06) [89%] : \r\nImaginez, au lieu de partir avec 2 sortants qui figurait sur le podium des candidats les mieux \u00e9lus \u00e0 Gen\u00e8ve il y a 4 ans, h\u00e9 bien le PLR va devoir se contenter d'un seul sortant en l'occurrence, Christian L\u00fcscher, le parti se retrouvent dans la m\u00eame situation que le PS Genevois 3 si\u00e8ges \u00e0 d\u00e9fendre, mais un seul conseil national actuel, qui se repr\u00e9sente, du coup, ces 2 partis lance sur leur liste, plusieurs d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil, plus ou moins connus, \u00e0 Gen\u00e8ve, mais qui n'ont pas forc\u00e9ment la notori\u00e9t\u00e9 ou la popularit\u00e9 d'un conseil national sortant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:06 > 0:15:10) [92%] : \r\nEst ce que, du coup, le PLR devra se montrer plus mesur\u00e9 dans ses ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:10 > 0:15:39) [92%] : \r\nOui, un maintien des acquis, \u00e7a para\u00eet effectivement l'hypoth\u00e8se la plus r\u00e9aliste, m\u00eame si Gen\u00e8ve aura un si\u00e8ge en plus cette ann\u00e9e du fait de la croissance d\u00e9mographique, un si\u00e8ge qui est tr\u00e8s convoit\u00e9, vous l'imaginez, mais le PLR comme le PS va probablement devoir se contenter de maintenir ses 3 \u00e9lus actuels, le PLR, qui avait pourtant le vent en poupe, apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales de l'an dernier, mais voil\u00e0, depuis les coups durs se succ\u00e8dent, il y a bien s\u00fbr le retrait de Beno\u00eet Genecand et puis il y a l'affaire Maudet, qui pourrait avoir un impact sur les f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:39 > 0:15:53) [92%] : \r\nMerci Guillaume alors, vous avez pu vous entretenir avec l'ancien pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical, je ne vois Alexandre de Senarclens, qui remplace Beno\u00eet Genecand sur la liste du parti, il revient d'abord sur les circonstances un peu particuli\u00e8res de ce remplacement, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:53 > 0:16:23) [91%] : \r\nOui, c'est particulier parce que Beno\u00eet Genecand et conseiller national parce qu'il passe par une une maman tr\u00e8s difficile en termes de de sant\u00e9, donc c'est c'est douloureux pour lui, c'est \u00e9videmment une situation qui est compliqu\u00e9, c'est un compagnon de route maintenant le parti m'a demand\u00e9 de de reprendre sa place, d'\u00eatre sur la liste, j'ai \u00e9videmment tr\u00e8s heureux de faire cette faire cette campagne, de continuer \u00e0 me battre pour le programme du parti, mes id\u00e9es, mes valeurs, m\u00eame si \u00e7a s'inscrit dans un dans un moment difficile pour pour la jeune quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:23 > 0:16:34) [88%] : \r\nAu niveau du PLR Genevois il compte actuellement 3 si\u00e8ges au conseil national, il n'y aura qu'un sortant, hein, Christian L\u00fcscher, qui se repr\u00e9sente, c'est une situation un petit peu compliqu\u00e9 : il faudra revoir les ambitions pour le PLR, Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:34 > 0:17:21) [89%] : \r\nNon je pense pas, je pense que le le PLR je ne vois est un parti qui, qui va bien, il a fait de tr\u00e8s belles \u00e9lections au Grand Conseil, en 2018 Christian L\u00fcscher est une locomotive, faut pas oublier aussi qu'on a une 2\u00e8me locomotive qui sera pas sur les seuls conseil national mais qui sera sur la liste au Conseil des \u00c9tats Hugues Paul qui a de grandes chances de m\u00eame disons que sont le fait de ces national dans un 1er temps vous viserait peut-\u00eatre le maintien des acquis conserver ses 3 si\u00e8ges, alors je pense que les les 3 si\u00e8ges, je suis tr\u00e8s confiant et puis le jour o\u00f9 on va se battre pour d\u00e9crocher ce ce 4\u00e8me si\u00e8ges, c'est possible de nouveau le le PLR faisait 25 pourcent de l'\u00e9lectorat, on en faisait que 20 pour 100 en 2015, donc potentiellement on peut faire plus 5 pourcent ce qui nous permettrait d'avoir ce ce 4\u00e8me si\u00e8ge, on a une une excellente liste et on y croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:21 > 0:17:32) [91%] : \r\nIl y a un an, votre parti sortait renforc\u00e9 des \u00e9lections cantonales, mais depuis, on peut dire que les les coups durs se succ\u00e8dent, il y a Beno\u00eet Genecand, contraint de renoncer, il y a aussi eu l'affaire Maudet \u00e7a complique la la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:33 > 0:17:56) [94%] : \r\nOui, bon, l'affaire Maudet, \u00e7a devient un peu de de l'histoire ancienne, elle a bient\u00f4t un an, je crois que maintenant le le parti est en ordre de bataille, mais cette affaire pourrait avoir un impact sur les \u00e9lections \u00e0 venir, je pense que que le PLR a marqu\u00e9 ses ses limites aussi dans le cadre de ma pr\u00e9sidence, et je suis persuad\u00e9 que les Genevois sauront faire le distinguo entre ce qui concerne ce conseiller d'\u00c9tat, et ce qui concerne le parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:56 > 0:18:21) [91%] : \r\nVoil\u00e0 pour l'interview d'Alexandre de Senarclens voil\u00e0 aussi pour la situation donc du PLR \u00e0 Gen\u00e8ve, de jeunes on par an de Gen\u00e8ve, on part \u00e0 Fribourg, o\u00f9 c'est le PDC qui est sous pression, le parti esp\u00e8re conserver ses 2 si\u00e8ges au National pour ce faire, il a conclu cette semaine une alliance avec le PBD et avec les Verts, lib\u00e9raux au d\u00e9but du mois, de petits partis porteurs d'eau en quelque sorte, Maurice Doucas, vous \u00eates \u00e0 Fribourg, ce 2\u00e8me si\u00e8ge PDC il est vraiment en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:21 > 0:18:42) [92%] : \r\nOui, le risque de perdre un si\u00e8ge au national est bien r\u00e9elle pour le PDC fribourgeois, c'est le retrait annonc\u00e9 de la locomotive Dominique de qui laissera pour le parti, un vide difficile \u00e0 combler, au niveau des voix, il faut savoir que les statuts du parti l'emp\u00eache de briguer un 5\u00e8me mandat et pour sauver ce si\u00e8ge Le PDC fait tout ce qu'il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:42 > 0:18:45) [93%] : \r\nPeu tout ce qu'il peut, en l'occurrence, conclure des alliances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:45 > 0:19:14) [94%] : \r\nPour le PDC le soutien des bourgeois d\u00e9mocrate qui p\u00e8se quand m\u00eame 1,3 pourcent des suffrages au niveau cantonal sera des plus pr\u00e9cieux le PBD tourne ainsi le dos au PLR fribourgeois avec lequel il s'\u00e9tait alli\u00e9, il y a 4 ans, les bourgeois d\u00e9mocrates disent vouloir d\u00e9fendre le centre et la classe moyenne, ils estiment que le PLR d\u00e9fend d\u00e9sormais le haut du panier, une alliance avec le PDC semble plus coh\u00e9rente aux yeux des pontes du PBD cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:14 > 0:19:18) [88%] : \r\nMais Maurice est ce que les programmes du PDC et du PBD sont vraiment compatibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:18 > 0:19:34) [94%] : \r\nEh bien, ces 2 formations disent vouloir renforcer le centre politique sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, il pr\u00f4ne \u00e9galement les principes de l'\u00e9conomie lib\u00e9rale avec la p\u00e9rennit\u00e9 du syst\u00e8me social, du respect de l'environnement ou de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:34 > 0:19:41) [94%] : \r\nAlors voil\u00e0 pour cet apparentement PDC PBD mais le Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien fribourgeois s'est aussi alli\u00e9 aux Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:41 > 0:20:02) [92%] : \r\nCet apparentement, c'est discuter au plus haut niveau par les pr\u00e9sidents suisse des 2 parties pour rendre service au PDC \u00e0 Fribourg en octobre prochain, le PVL voulait un retour d'ascenseur dans un autre canton o\u00f9 il peut raisonnablement penser renforcer sa d\u00e9l\u00e9gation parlementaire comme par exemple dans des cantons, comme celui de Berne ou en Thurgovie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:02 > 0:20:06) [73%] : \r\nEt cette alliance PDC Verts lib\u00e9raux c'est nouveau P\u00e2ris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:06 > 0:20:35) [89%] : \r\nEh bien, le PDC et les Verts lib\u00e9raux fribourgeois s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 alli\u00e9s en Dieu 1015 pour le grand bonheur des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, cette alliance entre le PVL, qui p\u00e8se 3,2 pourcent des suffrages et le PDC \u00e0 VTT payante pour les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens qui avait r\u00e9ussi \u00e0 maintenir leur site de si\u00e8ges au National le PDC fribourgeois pourrait bien faire \u00e0 nouveau cette ann\u00e9e car les Verts lib\u00e9raux ont le vent en poupe, \u00e9tant donn\u00e9 l'importance que prend la th\u00e9matique et climatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:35 > 0:20:41) [91%] : \r\nLe PDC qui, si on r\u00e9sume chasse donc les suffrages des petits partis, est ce que \u00e7a se fait ailleurs qu'\u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:41 > 0:21:07) [89%] : \r\nOui, dans le canton de Vaud o\u00f9 le PDC a annonc\u00e9 cette semaine qu'il s'est alli\u00e9 aux PBD au Parti \u00e9vang\u00e9lique Vaudois, il y a l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale, une alliance qui fonctionne depuis de longues ann\u00e9es au pouvoir, le alors cantonal sous l'appellation d'alliance du centre, c'est pour le scrutin f\u00e9d\u00e9ral de cet Automne, chaque parti aura sa propre liste, mais les logos des partis de l'Alliance figurant sur le mat\u00e9riel de campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:07 > 0:21:45) [91%] : \r\nVoil\u00e0 et Club B\u00e9gl\u00e9 qui est Vaudois et PDC pr\u00e9cise qu'effectivement le Parti \u00e9vang\u00e9lique Vaudois que Maurice a cit\u00e9 merci Maurice Doucas en Direct de Fribourg, Claude B\u00e9gl\u00e9, Jacques Nicolet, vous \u00eates toujours avec nous, on va d\u00e9battre maintenant de la question du libre- \u00e9change libre \u00e9change avec les \u00c9tats-Unis, il y a un projet d'accord qui est en train d'\u00eatre discut\u00e9 les milieux paysans font pression \u00e0 Berne, ils exigent que certains produits agricoles soient exclus de ces discussions, alors Jacques Nicolet, vous \u00eates conseiller national UDC Vaudois, vous \u00eates l'auteur d'une motion d\u00e9pos\u00e9e en fin de semaine derni\u00e8re, vous voulez donc exclus les produits agricoles de cet accord, quels produits agricoles et pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:46 > 0:22:45) [89%] : \r\nAlors effectivement c'est c'est une motion qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite en ce mardi \u00e9galement sur ce qui s'est pass\u00e9 avec la communaut\u00e9 europ\u00e9enne qui, elle, a \u00e9galement demand\u00e9 de retirer les donn\u00e9es alimentaires agricoles du d\u00e9saccord qui sont en discussion entre l'UE et les USA actuellement, en l'occurrence, je demande que les les denr\u00e9es agricoles et principalement les derniers qui sont la viande qui sont les ol\u00e9agineux qui sont le sucre et \u00e9galement les c\u00e9r\u00e9ales de fa\u00e7on \u00e0 ce que les autres accords puisse aller de l'avant, alors effectivement, comme a d\u00e9j\u00e0 dit que c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas tr\u00e8s bien de vouloir d\u00e9j\u00e0 maintenant retirer les denr\u00e9es agricoles qu'il fallait aller plus loin dans la n\u00e9gociation pour pour arriver \u00e0 cette discussion-l\u00e0, en l'occurrence, exp\u00e9rience faite, avec tous les autres accords lorsqu'on arrive trop tard dans une n\u00e9gociation o\u00f9 on demande de retirer les derniers agricole on arrive, on nous dit : ben voil\u00e0, c'est trop tard, tout est d\u00e9j\u00e0 ficel\u00e9, c'est souvent le probl\u00e8me avec ces accords, que ces accords de libre- \u00e9change, c'est qu'il y a un an, le grand secret l\u00e0 autour, et puis au moment o\u00f9 ces accords arrive sur la table et puis et puis sont connu des ennuis, grand public, c'est souvent trop tard pour moi intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:45 > 0:22:51) [92%] : \r\nMais pourquoi, c'est parce que vous craignez la concurrence de produits am\u00e9ricains qui serait concurrent \u00e0 ce que les agriculteurs produisent en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:51 > 0:23:52) [87%] : \r\nNon, ben \u00e9coutez, on en Suisse une assiette sur de consommer provient d'une d'une agriculture d'importation donc l'Occident c'est pas concret, plus les produits am\u00e9ricains que les autres mais simplement je crois que \u00e0 vider vis-\u00e0-vis des des consommateurs, je crois que c'est d\u00e9j\u00e0 un droit de retour de l'eau \u00f4ter \u00e0 l'endroit des consommateurs, on sait exactement le journal agriculture qu'apr\u00e8s qu'il est pratiqu\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et puis je crois que si on veut avoir une vision en tout petit peu plus \u00e9cologique, un bilan CO2 bah, je pense qu'on a peut-\u00eatre meilleur temps de dynamiser un petit peu une agriculture nationale d'une part, d'ailleurs l'la derni\u00e8re initiative qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par le peuple, \u00e0 aller dans ce sens l\u00e0 quand m\u00eame, et puis \u00e9galement dynamiser peut-\u00eatre une agriculture de payer europ\u00e9en ou de pays de l'Est, qui sont plus proches des n\u00f4tres, puis pour lesquels on arriverait quand m\u00eame avoir un certain nombre de de contr\u00f4le parce ce qu'il y a d'importants que maintenant, \u00e0 savoir, c'est que dans le processus de contr\u00f4le aux \u00c9tats-Unis, c'est uniquement le produit fini, qui est contr\u00f4l\u00e9 d'un le courant une carcasse de, de, de, de boeuf, elle est chlor\u00e9e, puis elle est toute propre pour partir \u00e0 l'exportation, alors que dans les pays europ\u00e9ens comme de la Suisse, c'est vraiment tout le processus d'analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:52 > 0:24:00) [94%] : \r\nToute la fili\u00e8re, Claude B\u00e9gl\u00e9 pour vous sortir ce dossier agricole des n\u00e9gociations, c'est une mauvaise id\u00e9e, pourquoi, parce que, parce qu'on mettrait en danger tout le projet d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:00 > 0:24:05) [96%] : \r\nOui, c'est exactement \u00e7a, j'ai de la sympathie avec l'id\u00e9e de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:06 > 0:25:04) [90%] : \r\nFaire quelque chose pour nos agriculteurs, on peut pas les laisser tomber, c'est des gens qui ont un r\u00f4le tr\u00e8s important dans notre pays, dans notre canton, en particulier, donc on ne peut pas les laisser tomber, cela \u00e9tant, on ne peut pas mettre en danger cet accord, la Suisse, comme on le sait gagner un franc sur 2 \u00e0 l'\u00e9tranger pourcent on a besoin d'accords de libre- \u00e9change, on a besoin de garantie des investissements \u00e0 l'\u00e9tranger, on a besoin d'accords de double imposition, les 3 sont toujours n\u00e9gocier ensemble, on a la chance, apr\u00e8s que l'accord a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en 2006 de voir que les \u00c9tats-Unis s'int\u00e9ressent \u00e0 reprendre les n\u00e9gociations mais ils s'int\u00e9ressent \u00e0 reprendre les n\u00e9gociations, \u00e0 condition que \u00e7a soit rapide, on aime ou on n'aime pas les \u00c9tats-Unis, mais on doit le veulent aller de l'avant, chose ils sont efficaces et ils ont pos\u00e9 comme condition, soit on arrive \u00e0 un accord assez rapidement, soit pas et nous comme suisse, on n'a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 passer apr\u00e8s l'Union europ\u00e9enne, l\u00e0 je suis s\u00fbr que mon ami Nicolas sera du m\u00eame avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:04 > 0:25:16) [91%] : \r\nMais vous en voulez au milieu paysan qui j'ai envie de dire, presque \u00e0 chaque fois, Fresnes, ne veulent pas de ces accords de libre- \u00e9change, on se rappelle notamment de l'accord avec le Mercosur en Am\u00e9rique du Sud, vous en voulez au milieu paysan pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:16 > 0:25:29) [89%] : \r\nPas leur en vouloir, c'est des gens sympathiques mais on peut pas mais il risque de mettre en p\u00e9ril, oui, on ne peut pas permettre, pour ce qui repr\u00e9sente 0 ou virgule 8 pourcent du produit int\u00e9rieur brut, peut-\u00eatre 2 et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:30 > 0:26:41) [86%] : \r\nDe la population, chers coll\u00e8gues B\u00e9guelin toute suite vous arr\u00eater un alors de d'astiquer chaque fois la grippe Jacques Nicolet, vous faites 08 pourcent du PIB et je crois qu'il faut rappeler que le secteur agroalimentaire dans l'agriculture fait partie et \u00e9tait un maillon indispensable de la de la cha\u00eene alimentaire en Suisse le secteur agroalimentaire en Suisse, c'est 100 milliards de PIB ces 15 \u00e0 18 pourcent du PIB national, c'est 500000 emplois donc, oui, moi je veux bien de de vouloir faire des grands discours sur l'importation, ouvrir les fronti\u00e8res et tout pour les Am\u00e9ricains, on a des miettes et puis ces miettes qui propose de nous fournir, je m'excuse mais mais c'est des produits qui sont, qui sont vraiment limites en terme en terme d'hygi\u00e8ne au terme de qualit\u00e9 de production alors voil\u00e0, je crois que si on veut vraiment qu'ils aillent rapidement avec cour ben on retire les denr\u00e9es agricoles agricoles c'est c'est un gros le en 7\u00e8me de de ce qui est discut\u00e9 dans les accords avec les acteurs de s'unir et puis c'est pas le fait d'avoir la Suisse ou pas, la Suisse dans les accords, l'agriculture ou pas dans les accords qui va changer grand chose vraiment pour les \u00c9tats-Unis par compte alors si on peut soutenir une agriculture justement de pays proches des n\u00f4tres, je, je, je pense notamment aux proches du nord des pays comme un comme les pays de l'Est qui eux sont dans une agriculture qui est en train de ce qui est en train de se dynamiser et puis o\u00f9 on pourra avoir un certain nombre de contr\u00f4les et de crit\u00e8res qui reste qui r\u00e9pond partiellement aux n\u00f4tres, votre r\u00e9ponse blanchi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:41 > 0:26:59) [92%] : \r\nJe maintiens mon chiffre je parlais de l'agriculture, de l'agriculture de nos paysans, \u00e9videmment, quand on ajoute toute l'industrie agro- agroalimentaire quand on introduit le caf\u00e9 quand on introduit le cacao quand on introduit des \u00e9l\u00e9ments comme ceci on arrive effectivement \u00e0 des chiffres diff\u00e9rents, mais c'est pas tellement li\u00e9 \u00e0 notre agriculture propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:59 > 0:27:29) [85%] : \r\nNon, non, alors il y a l'agriculture c'est vraiment li\u00e9 \u00e0 l'agriculture propose le caf\u00e9, le cacao sont par l\u00e0 donc c'est c'est je dire tous les tous les arr\u00eaterons que l'agriculture utilise c'est \u00e9galement tout ce que l'agriculture vif derri\u00e8re on va dans le domaine de de la restauration de la transformation de la distribution, mais en faut pas r\u00eaver, d'accord, en amont et en aval mais moi B\u00e9gl\u00e9 le jour o\u00f9 on importe des produits qui viennent d'autres pays, la mise en valeur et la transformation des produits allemands pas faire en Suisse \u00e0 Claude Mak\u00e9l\u00e9l\u00e9, brique par sa classe et Jean-Marie Dinh, je suis pas du m\u00eame avis, mais c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:29 > 0:28:33) [92%] : \r\nTr\u00e8s grave parce qu'il est important, ce qui est important, c'est de dire que dans notre pays une tr\u00e8s grande partie des exportations viennent des pharmaceutiques viennent de l'industrie des machines viennent montres et pour revenir \u00e0 la question que vous posiez, on a la m\u00eame question avec Merck aux nous on cherche \u00e0 leur vendre des machines \u00e0 leur vendre nos m\u00e9dicaments, on fait une marge consid\u00e9rable sur ses produits \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, qu'est ce qu'cherche et je parle l\u00e0 de Mercantour \u00e0 nous vendre leur viande, c'est un tout petit peu diff\u00e9rent dans le cas des \u00c9tats-Unis cherchent aussi \u00e0 nous vendent leur viande seulement quand je regarde les exportations am\u00e9ricaines, on est \u00e0 75 pourcent de produits manufactur\u00e9s et 11 pourcent l'agriculture donc le poids relatif de l'agriculture et par le m\u00eame que dans le Mercantour mais on doit leur permettre aussi de mettre dans la balance des n\u00e9gociations, en tout cas au d\u00e9but, l'ensemble des produits par la suite, il va y avoir des discussions et personnellement je pense qu'on sera capable dans l'accord avec les \u00c9tats-Unis, de mettre un certain nombre de quotas elle sur l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:33 > 0:28:55) [81%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, on note sera Nicolas Arnost rare que leur \u00e9conomie et diversifi\u00e9e Nicolas un cap Paphos avec aujourd'hui les \u00c9tats-Unis refusent d\u00e9j\u00e0 la reconnaissance de nos AOP et de nos IGP, donc en l'occurrence, tant qu'on n'a pas un minimum de reconnaissance des \u00c9tats-Unis, on n'a pas de raison de n'avoir \u00e0 pouvoir un n\u00e9gociation et traduire par n\u00e9gociations c'est pour en pour faire bouffer n'importe quoi \u00e0 nos clients, il y a sa \u00e7a s'alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:55 > 0:29:15) [91%] : \r\n\u00e7a Claude B\u00e9gl\u00e9 j'ai une question pr\u00e9cise, pour vous, je reviens sur le le l'expression de de Monsieur Nicolet, vous voulez faire bouffer n'importe quoi aux Suisses, vous faites votre r\u00e9flexion c'est dire il faut accepter quelques importations m\u00eame si c'est des produits qui sont qualitativement moins bons que ceux qui sont produits chez nous pour le bien de l'industrie suisse d'exportation, si je r\u00e9sume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:15 > 0:29:20) [91%] : \r\nNon, je ne vais pas aussi loin que \u00e7a, ce que je dis, c'est qu'il faut, dans une n\u00e9gociation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:21 > 0:29:48) [90%] : \r\nOuvrir le jeu de fa\u00e7on compl\u00e8te et puis on fixe un agenda des n\u00e9gociations, je pense que si on parle par exemple de Mercantour, la seule chose qui les int\u00e9resse, c'est la viande, donc on ne peut pas exclure la viande dans le cas des \u00c9tats-Unis \u00e9tant donn\u00e9 qu'ils ont une \u00e9conomie beaucoup plus diversifi\u00e9e, je suis pratiquement persuad\u00e9 qu'on arrivera \u00e0 pouvoir mettre des Kotel ou mettre des conditions, et on pourra \u00e9viter les produits de mauvaise qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:48 > 0:29:51) [82%] : \r\nJacques Nicolet mondialement de la motion Jacques Nicolet entra\u00eene aujourd'hui non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:51 > 0:29:56) [92%] : \r\nMais le n\u00e9gociant d'abord pas en refusant de n\u00e9gocier en n\u00e9gociant d'abord et notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:56 > 0:30:03) [82%] : \r\nPour un maire refuse pas de n\u00e9gocier, on ne bien dans demande juste de leur tirer quelques denr\u00e9es d\u00e9licate et puis en l'occurrence, \u00e7a permet d'avancer sur les autres dossiers n\u00e9gocier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:03 > 0:30:25) [90%] : \r\nJacques Nicolet, on va terminer avec vous, j'ai une question pour vous, il y a un train d'aujourd'hui, on voit que les gens veulent consommer local, votre parti d'ailleurs estime que c'est la r\u00e9ponse face \u00e0 l'urgence climatique cette consommation locale, pourquoi vouloir refuser l'entr\u00e9e en Suisse de 2 c'est de c'est de ces produits am\u00e9ricains, est ce que \u00e7a veut dire que vous faites pas confiance aux citoyens, aux choix qu'il fait quand il est au supermarch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:25 > 0:30:55) [89%] : \r\nNon, mais je crois que le citoyen et le consommateur malheureusement parfois tr\u00e8s peu de joie lorsqu'il est devant le supermarch\u00e9 pas dans un supermarch\u00e9 parce qu'on sait pertinemment commen\u00e7ant seront \u00e9tiquet\u00e9s, les produits, comment, comment les indications de de de production sont offertes avec tr\u00e8s peu d'obligations notamment de d\u00e9clarations sur les m\u00e9thodes de production alors que l'occurrence moi je pense que si on peut avoir une agriculture de proximit\u00e9 alors suisse d\u00e9j\u00e0 mais ensuite avec des pays qui sont plus proches de nous, o\u00f9 les contr\u00f4les sont beaucoup plus simples, moi je crois que c'est la premi\u00e8re chose qu'on peut, qu'on peut apporter au consommateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:55 > 0:31:39) [92%] : \r\nJacques Nicolet, Claude B\u00e9gl\u00e9, de conseillers nationaux Vaudois l'un UDC le PDC, vous \u00e9tiez avec nous pour d\u00e9battre de cette question du libre- \u00e9change avec les \u00c9tats-Unis, je souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, merci, bonsoir, et puis je vous le disais en titre, nouvelle d\u00e9monstration de force aujourd'hui dans les rues de Hong Kong, les manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 en rangs serr\u00e9s au centre- ville, une nouvelle mobilisation monstre apr\u00e8s celle d\u00e9j\u00e0 historique de dimanche dernier, on parle aujourd'hui de 2 millions de personnes, c'est un quart de la population suisse sur place, on rejoint tout de suite, Michael Peuker, bonsoir, Micha\u00ebl bonsoir Pietro, vous avez rencontr\u00e9 des manifestants tout \u00e0 l'heure dans les rues de Hong Kong alors hier le gouvernement \u00e0 reculer sur un projet de loi controvers\u00e9, visiblement \u00e7a a pas suffit pour apaiser la col\u00e8re des manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:40 > 0:32:23) [91%] : \r\nNon, c'est le moins qu'on puisse dire vraiment pas du tout, au contraire, \u00e7a a plut\u00f4t attis\u00e9 le m\u00e9contentement depuis le d\u00e9but de cette crise, ce que demandent les manifestants, c'est un retrait une annulation du projet de loi controvers\u00e9 une suspension c'est juste pas acceptable pour eux, mais un retrait aurait \u00e9t\u00e9 probablement une perte de face trop cinglante pour les autorit\u00e9s, et pour P\u00e9kin, elles ont donc opt\u00e9 pour pour cette mise au placard sans d\u00e9lai de reprise des travaux, en gros, si on peut, il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de gens sains que l'ouvrage soit un jour remis sur le m\u00e9tier, mais la population veut pas de cette \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s l\u00e0 au-dessus de leur t\u00eate et puis surtout une simple suspension ne les satisfait pas parce qu'ils estiment que Carrie Lam, la dirigeante ce d\u00e9fi il ne reconna\u00eet pas ces tortues et ils veulent la voir partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:23 > 0:32:28) [92%] : \r\n\u00e0 leur nouvelle manifestation aujourd'hui que va faire le gouvernement face \u00e0 cette nouvelle d\u00e9monstration de force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:30 > 0:32:58) [90%] : \r\nAlors c'est c'est difficile \u00e0 dire pour l'heure, il y a pas de d\u00e9mission dans l'air, les autorit\u00e9s maintiennent leur strat\u00e9gie dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Carrie Lam l'ach\u00e8te les qui cultive dit s'ex\u00e9cute s'excuser pardon avec la plus grande sinc\u00e9rit\u00e9 et la plus grande humilit\u00e9, les termes sont importants ici en Asie, elle le dit, hein, tout en rappelant avoir suspendu un projet de loi controvers\u00e9 acte de contrition donc une humiliation m\u00eame qui ne devraient pas convaincre mais pour l'heure, elle semble r\u00e9sister.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:58 > 0:33:00) [83%] : \r\nMais franchement, Michael, est ce que cette position est tenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:01 > 0:33:21) [92%] : \r\nC'est de nouveau, c'est difficile \u00e0 dire, c'est une situation tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9e ici son d\u00e9part dans la foul\u00e9e de ces manifestations, ce serait quand m\u00eame un signal on sans doute tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvais pour P\u00e9kin, on voit mal la Chine accept\u00e9 que la rue obtiennent comme \u00e7a \u00e0 la t\u00eate d'un haut dirigeant consid\u00e9r\u00e9 comme un de ses prot\u00e9g\u00e9s et puis annul\u00e9 la loi aurait aussi un co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 en terme d'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:21 > 0:33:27) [91%] : \r\nAlors il y a une autre strat\u00e9gie c'est c'est attendre temporiser, attendre que l'orage passe en quelque sorte est-ce que \u00e7a c'est envisageable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:28 > 0:34:02) [89%] : \r\nAlors on pense \u00e0 \u00e7a, au fond, le peuple a d\u00e9j\u00e0 obtenu une victoire dans ce dossier, est ce qu'il va \u00e0 son coin s'en contenter ou maintenir la pression et bien en saura plus ces prochaines heures voir ces prochains jours, mais quoiqu'il en soit, si elle devait rester Carrie Lam, la dirigeante de vivre est une fin de mandat, tr\u00e8s difficile, il lui reste 3 ans elle a perdu dans cette crise absolument toute sa cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 l'interne comme \u00e0 l'externe, le risque est grand, qu'elle soit tout simplement devenu totalement inutile, \u00e0 P\u00e9kin, le pouvoir se retrouvent donc ce soir, pi\u00e9g\u00e9s dans cette affaire, pi\u00e9g\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 vraiment de pas perdre la face et de faire bonne figure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:02 > 0:34:30) [92%] : \r\nMichael Peuker en Direct de Hong Kong, merci \u00e0 l'\u00e9tranger encore cette promesse d'Emmanuel Macron, cr\u00e9er un service national universel, 22 ans apr\u00e8s la suppression du service militaire par Jacques Chirac, alors on parle l\u00e0 d'un service civil destin\u00e9 aux adolescents, l'objectif, renforcer la coh\u00e9sion de la nation et l'engagement de la jeunesse autour des valeurs citoyennes Jo\u00ebl mesquin, vous \u00eates en Direct de Paris une phase pilote d\u00e9marre d\u00e8s demain dans toute la France et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:31 > 0:34:58) [96%] : \r\nOui 13 d\u00e9partements sont concern\u00e9s 2000 volontaires \u00e2g\u00e9s de 15 \u00e0 16 ans vont vivre en collectivit\u00e9 pendant 15 jours dans des centres d\u00e9di\u00e9s, ce sont des lyc\u00e9ens d\u00e9crocheurs des apprentis ou pour certains des adolescents en situation de handicap au programme des activit\u00e9s physiques des formations sur l'engagement des ateliers sur l'apprentissage des valeurs de la R\u00e9publique, les fameuses : libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9 et fraternit\u00e9 des modules sur la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, ou bien encore sur l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:58 > 0:35:01) [93%] : \r\nAlors 15 jours dans ces centres, avec des formations et ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:35:02 > 0:35:37) [94%] : \r\nEh bien, dans un 2\u00e8me temps les jeunes s'engageront dans des associations et ils feront des travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral dans des maisons de retraite ou chez les pompiers par exemple une fois cette premi\u00e8re phase termin\u00e9e, le projet devrait s'\u00e9tendre \u00e0 terme \u00e0 toute une classe d'\u00e2ge, soit 800000 jeunes par an, l'\u00e9ch\u00e9ance est fix\u00e9e \u00e0 2026 mais \u00e7a pourrait m\u00eame aller plus vite pour Emmanuel Macron, c'est une mani\u00e8re de lutter contre les divisions du pays et ce qu'il appelle les assignations \u00e0 r\u00e9sidence dict\u00e9e par le d\u00e9terminisme social, le service national universel veut \u00e0 la fois favoriser le brassage social et le brassage territoriale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:37 > 0:35:43) [89%] : \r\nOui, a priori, des intentions plut\u00f4t louable, mais ce projet ne fait pas l'unanimit\u00e9, Jo\u00ebl, qu'est ce qu'on lui reproche \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:35:43 > 0:36:21) [91%] : \r\nEh bien, ses d\u00e9tracteurs mettent en avant le c\u00f4t\u00e9 militaire du projet, certes ce n'est pas l'arm\u00e9e qui l'encadraient les jeunes n'apprendront pas le maniement des armes, mais l'esprit ressemble quand m\u00eame un peu \u00e0 celui qui pr\u00e9valait \u00e0 l'\u00e9poque de la conscription, il va falloir faire son lit au carr\u00e9 hein les jeunes portent l'uniforme, il partage des chambres et il salue la lev\u00e9e du drapeau, ils doivent entonner chaque matin la Marseillaise, il y aura des tuteurs et des chefs de brigade et puis personne ne pourra se faire r\u00e9former s'il ne passe pas son service, un jeune pourrait \u00eatre emp\u00each\u00e9s de passer son bac ou son permis de conduire les associations \u00e9tudiantes qui sont oppos\u00e9s au service universel met aussi en avant tout simplement son coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:21 > 0:36:24) [85%] : \r\n\u00e7a co\u00fbterait combien au fait un service national bien celle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:25 > 0:36:51) [95%] : \r\nBah, \u00e0 terme, tout cela pourrait n\u00e9cessiter un investissement de plus d'un milliard et demi d'euros par an, alors pour vous donner une id\u00e9e, cela repr\u00e9sente un 10\u00e8me du budget qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9 pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise des gilets jaunes, comment le gouvernement financera-t-il le projet myst\u00e8re la crainte, c'est surtout que l'on r\u00e9duise, du coup, d'autres Budgets allou\u00e9s traditionnellement la jeunesse comme le budget de l'enseignement sup\u00e9rieur, il est d\u00e9j\u00e0 jug\u00e9 nettement insuffisant par les associations d'\u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:51 > 0:36:54) [83%] : \r\nJo\u00ebl mesquin de fausses explications en Direct de Paris merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:00 > 0:37:05) [89%] : \r\n18 heures 32 vous \u00e9coutez Forum lors de notre d\u00e9bat 14 juin et maintenant Esther.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:05 > 0:37:48) [92%] : \r\nC'est \u00e0 vous, une Suisse ultraviolette une mar\u00e9e violette ou encore des milliers de pas pour l'\u00e9galit\u00e9 presque toute la une de la presse suisse ont salu\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement, des centaines de milliers de femmes ont battu le pav\u00e9 vendredi dans les principales villes de Suisse pour revendiquer l'\u00e9galit\u00e9 des droits, la mobilisation du 14 juin donc pouvez entendre quelques \u00e9chos a d\u00e9pass\u00e9 toutes les esp\u00e9rances, elle a surpris jusqu'\u00e0 la presse \u00e9trang\u00e8re, alors comment expliquer une telle mobilisation et que restera-t-il de ce 14 juin pour nous consacrons notre Forum des m\u00e9dias \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement avec 3 \u00e9ditorialistes qui ont particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, Sandra Jean, directrice des r\u00e9dactions pour Le Nouvelliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:37:48 > 0:38:03) [87%] : \r\n\u00e0 Rennes, r\u00e9dactrice en chef pour Le Matin dimanche et leur Adron r\u00e9dactrice en chef du Courrier bonsoir mesdames, bonsoir Sandra Jean, vous vous \u00e9tiez dans les rues de Sion, est ce que vous vous attendiez \u00e0 une telle manip m\u00eame mobilisation est ce que \u00e7a vous a surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:03 > 0:38:32) [92%] : \r\nOui, totalement, en fait, pour tout vous dire, le matin, on a ouvert les paris, on a lanc\u00e9 des pronostics au sein de la r\u00e9daction et on \u00e9tait pour les plus pessimistes \u00e0 6 ans pour les plus optimistes \u00e0 7000 7500 et quand on s'est rendu compte de ces chiffres qui ont \u00e9t\u00e9 articul\u00e9 en fin de journ\u00e9e, c'est-\u00e0-dire 12000 personnes qui \u00e9taient r\u00e9unis sur la place de la Planta et apr\u00e8s, qui ont d\u00e9fil\u00e9 dans le toute la ville, \u00e7a vraiment, \u00e7a nous a tous vraiment surpris, c'\u00e9tait incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:38:32 > 0:38:38) [85%] : \r\nSurtout qu'Ariane Dayer, on va aller, on ne peut pas dire qu'on a tellement l'habitude de manifester comme \u00e7a, vous \u00e9tiez \u00e9galement \u00e0 Sion n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:38:38 > 0:39:02) [89%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 par sur Lausanne apr\u00e8s je suis all\u00e9 \u00e0 Sion pour manifester en famille, avec toutes les g\u00e9n\u00e9rations, ma m\u00e8re, ma ni\u00e8ce, ma soeur et mon neveu aussi ce qui est un g\u00e9nial et c'est vrai que c'est \u00e9tonnant, puis c'\u00e9tait surtout dans un moment comment par rapport \u00e0 91 aujourd'hui, dont on est \u00e0 l'heure des r\u00e9seaux sociaux, donc les mobilisations s'faute autrement il n'y avait pas de grosse manif \u00e0 Berne, qui aurait pu faire appel d'air ont donc je me demandais aussi est-ce que est-ce qu'il y allait avoir vraiment du monde, et c'\u00e9tait extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:02 > 0:39:10) [96%] : \r\nAriane Dayer, vous avez fait la gr\u00e8ve de 1991 et du coup vous disiez \u00e7a peut pas marcher comme \u00e7a 2 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:39:10 > 0:39:41) [86%] : \r\nJe pensais justement puis aussi \u00e0 cause, cette id\u00e9e ces r\u00e9seaux sociaux aujourd'hui on croit qu'on s'engage parce qu'on fait en Live sur Facebook donc je me suis dit est-ce qu'elles vont descendre dans la rue quand m\u00eame, ils \u00e9taient l\u00e0 et c'\u00e9tait, en plus, c'est ce qui \u00e9tait beau, c'est qu'il y avait beaucoup de de toutes les g\u00e9n\u00e9rations, les milieux socioprofessionnels toutes les tous les genres \u00e9taient l\u00e0 il y avait beaucoup d'hommes beaucoup plus int\u00e9gr\u00e9 qu'en 1991 qui \u00e9tait vraiment la mani\u00e8re naturelle qui criaient : moi, j'avais mon neveu avec moi qui a 21 ans qui criaient Soso solidarit\u00e9 en parler ensemble et c'\u00e9tait g\u00e9nial, quoi, donc c'\u00e9tait il y a vraiment une vraie mobilisation tr\u00e8s tr\u00e8s belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:41 > 0:39:53) [84%] : \r\nLe radon, \u00e7a va, c'est un v\u00e9ritable d\u00e9fi, c'\u00e9tait une organisation compl\u00e8tement d\u00e9centralis\u00e9e, il pas vraiment une figure majeure, comme il y a eu en 1991 vous avez eu quelques craintes, et \u00e7a c'est tr\u00e8s vite sentie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:39:53 > 0:40:36) [90%] : \r\nL'id\u00e9e \u00e9tait d'avoir vraiment un mouvement collectif qu'on con\u00e7oit tout \u00e0 des niveaux assez \u00e9galitaire et \u00e9gaux dans dans le l'organisation et ce que j'observe, c'est que \u00e7a a super bien fonctionn\u00e9, c'est qu'on a un effet de masse qui correspond justement au fait que chacune a pu se sentir concern\u00e9 et impliqu\u00e9 \u00e0 sa juste mesure en fait c'est \u00e7a qui fait qu'on a eu autant de monde dans la rue, je pense et ce que ce que j'entends aussi c'est vraiment cet enthousiasme-l\u00e0 autour de la table, c'est que c'\u00e9tait un moment mais juste magnifique suspendu hors du temps o\u00f9 tout d'un coup on se retournait, on se retrouve entour\u00e9 de plein de personnes qui partageaient des des \u00e9l\u00e9ments du quotidien, c'\u00e9tait une \u00e9nergie juste hallucinant tu crois qu'on est encore peut-\u00eatre un peu port\u00e9 par par ces ces belles \u00e9nergies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:40:36 > 0:40:55) [85%] : \r\nAlors cette mobilisation \u00e9tait port\u00e9 par \u00e9norm\u00e9ment de revendications, il y a eu ce fameux manifestants 19 points, est ce qu'on peut expliquer la la mobilisation aussi par ses 19 points sans bras, jambes, c'\u00e9tait quand m\u00eame beaucoup moins de revendications, il y avait alors une all\u00e9e de la retraite \u00e0 Mexico cr\u00e8che \u00e0 toutes sortes de au harc\u00e8lement sexuel, enfin un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:40:55 > 0:41:49) [92%] : \r\nOui, c'est juste et puis c'est vrai qu'au d\u00e9but, c'\u00e9tait m\u00eame d\u00e9stabilisant parce que c'est \u00e0 couvrir un nombre de revendications, vous en avez \u00e9nonc\u00e9 quelques-unes tellement large, on disait : mais au fond on veut dire quoi, quel est le message et d'une certaine mani\u00e8re, cette manifestation o\u00f9 ce mouvement, ce collectif a cass\u00e9 les codes d'habitude on va manifester pour l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 64 ans, pour une cause bien particuli\u00e8re contre une guerre, et l\u00e0 vraiment on a quasiment trait\u00e9 de toutes les th\u00e9matiques o\u00f9 il y a encore des in\u00e9quit\u00e9s et un traitement non \u00e9galitaire entre hommes et femmes et que c'est ce qui explique probablement aussi ce succ\u00e8s malgr\u00e9 effectivement toute la pol\u00e9mique autour de une fameuse instrumentalisation par la gauche, par les syndicats et, finalement, on voit que cela a touch\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de gens, et comme le disait Ariane Dayer aussi des hommes, il y en avait pas mal des hommes qui \u00e9taient l\u00e0, des jeunes, des vieux, et \u00e7a montrer qu'au fond on touche \u00e9norm\u00e9ment de de points sensibles encore dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:49 > 0:42:04) [84%] : \r\nAriane, derri\u00e8re il y a pas eu d'instrumentalisation, parce que quand m\u00eame, dans ce manifestants on pouvait lire certaines revendications, d'habitude, port\u00e9 par la gauche pense notamment revendication pour accorder l'asile \u00e0 des femmes migrantes c'est, c'\u00e9tait peut-\u00eatre le risque d'\u00eatre un peu excluant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:42:04 > 0:43:14) [89%] : \r\nJe trouve pas, au contraire, elle a \u00e9t\u00e9 hyper inclusive, comme je l'ai v\u00e9cu moi en tout cas cette ce moment-l\u00e0, et puis au fond, l'important, il y a des choses, vous pouvez imaginer par rapport \u00e0 il y a 28 ans, on a les m\u00eames th\u00e8mes sur la table l'\u00e9galit\u00e9 des salaires, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s pas avancer les violences faites aux femmes, \u00e7a peut pas pas \u00e0 peu pr\u00e8s avant pas avancer les choses, comme le la d\u00e9finition du viol dans la loi, \u00e7a n'a pas du tout avanc\u00e9, donc il y a des choses solides et c'est pour \u00e7a aussi que c'\u00e9tait pas que 19 mois les coul\u00e9es th\u00e9matique de fond, elles sont les m\u00eames, et c'est \u00e7a qui est aussi un peu d\u00e9sesp\u00e9rant, c'est pour \u00e7a que \u00e7a continue \u00e0 mobiliser les gens et puis la r\u00e9cup\u00e9ration par la gauche, c'est pas parce que moi j'ai couru, j'ai Unia pour me m'acheter un t-shirt mauve, que j'ai pas trouv\u00e9 parce qu'il \u00e9tait en rupture de \u00e7a, j'ai d\u00fb prendre un blanc que que je me suis senti r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e, ou manipul\u00e9e par quoi que ce soit, je crois vraiment, si on avait voulu vous il bouge ce moment le moment de 15 heures 24 l\u00e0 o\u00f9 les spams cesse d'\u00eatre pay\u00e9 toutes les des centaines de milliers de femmes, c'est en Suisse qui croisait les bras et qu'il arr\u00eatait si on avait fait \u00e7a jusqu'au bout, si on avait fait la gr\u00e8ve jusqu'au bout, juste ce jour- l\u00e0 o\u00f9 tous les jours, on pourrait renverser le capitalisme, on aurait pu, c'\u00e9tait facile, franchement, on peut vraiment mettre un pas possible en Suisse si on veut, on le sait, c'est parce qu'il a voulu aujourd'hui mais c'est juste une d\u00e9monstration attention compte attention on veut maintenant que ces deux sciemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:14 > 0:43:25) [93%] : \r\nIl y a ce proverbe qui dit : qui trop embrasse mal \u00e9treint toutes ces revendications, maintenant on va, on attend de voir concr\u00e8tement si on va si elles vont aboutir en il y a pas un risque d'essoufflement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:43:25 > 0:44:35) [90%] : \r\nJe pense que le le risque, c'est que certaines th\u00e9matiques passe clairement sur le devant de la sc\u00e8ne, c'est vrai que parler d'in\u00e9galit\u00e9s salariales, c'est assez \u00e9vident de payer les femmes 18 pourcent de moins que les hommes dans une bonne partie n'est pas explicable, ni par un dipl\u00f4me, ni par des ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, m\u00eame face \u00e0 une personne de droite au bout d'un moment, on arrive \u00e0 \u00e0 expliquer qu'il y a un probl\u00e8me, c'est peut-\u00eatre plus difficile sur d'autres choses sur sur les questions de d'afro- f\u00e9minisme de de distinction de classe ou de race et il faudra veiller bien s\u00fbr \u00e0 ce que toute c'est tous ces points du manifeste soit trait\u00e9 pour ne laisser absolument personne derri\u00e8re parce que c'est pour \u00e7a qu'il y avait 19 points, c'\u00e9tait de ne laisser aucune femme derri\u00e8re et de d'\u00eatre vraiment uni toutes dans tous nos combats, mais tous les manifestants et manifestantes n'\u00e9taient pas tous en faveur des 19 points du manifeste bien s\u00fbr et je pense qu'en fait le mot d'ordre : c'\u00e9tait \u00e0 toutes les femmes, tous les hommes s'y a un seul point du manifeste qui vous parle, alors venez dans la rue, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 suivi, il faudra tenir compte de de cela, bien s\u00fbr, mais globalement, il y a eu une adh\u00e9sion globale \u00e0 un mouvement de revendication de droits et d'\u00e9galit\u00e9, il y a pas \u00e0 \u00eatre contre l'\u00e9galit\u00e9 de traitement de chacun et chacune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:35 > 0:44:50) [91%] : \r\nAriane Dayer, on a pu voir cette image tr\u00e8s symbolique, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd bras-dessus bras-dessous avec la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret et la socialiste Marina Carobbio tout \u00e7a, c'est sur la Place f\u00e9d\u00e9rale, comment vous avez v\u00e9cu cette sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:50 > 0:45:37) [85%] : \r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s beau, \u00e7a m'a beaucoup touch\u00e9, elles ont l'air d'\u00eatre dans la joie dans la chaleur humaine dans le partage total, elles ont l'air d'\u00eatre ensemble pour la m\u00eame cause : elle avait promis la veille Viola Amherd qu'elle avait fait quelque chose, elle nous donner de l'aide n'avait pas dit quoi, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s beau, de la voir l'appui Viola Amherd moi je crois beaucoup au f\u00e9minisme multiforme, il faut pouvoir s'identifier \u00e0 plein de mod\u00e8les de femme et elle, elle est particuli\u00e8re, quoi, elle a un c\u00f4t\u00e9 qui a pas le glamour charismatiques, Doris Leuthard-t-elle un c\u00f4t\u00e9 qui est pas non plus une p\u00e9troleuse elle est pas, elle est pas que toujours p\u00e9remptoire, elle est pas dans ces codes-l\u00e0 dans les codes \u00e0 elle PDC valaisanne Haut-Valaisanne tr\u00e8s particuli\u00e8re, mais on peut aussi, donc elle a une authenticit\u00e9, un pragmatisme, elle fait jamais des phrases pour faire des phrases, on peut Citrix identifier \u00e0 elle d'autres femmes peu sur 19\u00e8me je pense qu'elle a jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important dans le f\u00e9minisme des ann\u00e9es qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:45:37 > 0:45:46) [86%] : \r\nSandra : Jean, la mer qui non seulement des voir la foule sur la place f\u00e9d\u00e9rale mais portent le badge avec le poing lev\u00e9, c'est un peu \u00e9tonnant quand m\u00eame, pour une femme de droite non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:45:47 > 0:46:54) [91%] : \r\nJe ne sais pas si c'est tellement \u00e9tonnant Viola Amherd en l'occurrence, puisqu'on parle d'elle est une femme qui, m\u00eame si elle est Haut-Valaisanne, m\u00eame si elle dirige l'arm\u00e9e est quelqu'un de tr\u00e8s progressiste aussi dans son dans son parti dans son content aussi, elle est notamment en faveur du mariage homosexuel l'adoption, donc c'est quelqu'un qui qui casse les les barri\u00e8res et qui incarne sur 2 PDC moderne disent en tout cas, progressiste, donc \u00e7a ne vous a pas \u00e9tonn\u00e9 ce geste non je pense que c'est important, je pense que justement, notamment les politiciennes on un devoir et les politiciens d'ailleurs \u00e0 un devoir d'exemplarit\u00e9 et je ne vois pas effectivement comme disait non, tout \u00e0 l'heure, comment on peut \u00eatre contre l'\u00e9galit\u00e9 est peut-\u00eatre, on parle des politiciens, mais moi ce qui m'a frapp\u00e9 le plus, c'est qu'en fait dans la rue, il y avait en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 de Sion, tr\u00e8s peu de politiciens, c'\u00e9tait vraiment la soci\u00e9t\u00e9 civile qui \u00e9tait l\u00e0, il y avait des hommes, il y avait des femmes, beaucoup de femmes, beaucoup de jeunes femmes aussi de jeunes gens qui \u00e9taient l\u00e0, m\u00eame des des gamins qui portaient des des cancres les pancartes mais il y avait pas de r\u00e9cup\u00e9ration, il y avait quelque chose de tr\u00e8s profond de tous les milieux, il y avait c\u00f4t\u00e9 bobo, le c\u00f4t\u00e9 baba cool c\u00f4t\u00e9 femme d'affaires vraiment toutes sortes de gens et \u00e7a montre \u00e0 quel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:46:54 > 0:47:06) [86%] : \r\nPoint aujourd'hui en dire 1000 19, il faut que \u00e7a bouge, maintenant, des jeunes qui pourrait peut-\u00eatre, \u00eatre tent\u00e9 de faire bouger les choses, d'aller voter, par exemple, la barri\u00e8re parce que souvent eux qui manque un au moment des votations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:47:06 > 0:47:52) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait moi j'esp\u00e8re qu'il aura un impact pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais j'y crois beaucoup et aussi pour les dossiers, donc on a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure j'ai, je pense qu'il y aura un impact, faut pas sous- estimer les choses, c'est pas parce que c'\u00e9tait un moment chaleur des gens sont aussi sur les r\u00e9seaux faussent sociaux que les femmes sont euphoriques, elles ont envie que \u00e7a se transforme que essai se transforme en quelque chose, je crois qu'elles se sont r\u00e9veill\u00e9es, elles se sont senties se tenir chaud, elles se sont senties fortes vendredi et je pense que leur un effet si on pense \u00e0 91 il y a eu la gr\u00e8ve des femmes apr\u00e8s il y a eu ce qu'on appelle l'effet Brunner plein de femmes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues est Tara la suite Christian Brunner au Conseil national et en 93 il y a eu la non- \u00e9lection de Christiane Brunner, mais il y a eu des mobilisations inou\u00efe dans ce pays, c'est les moments forts, \u00e0 mon avis professionnel en tant que femme journaliste devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral etc et je pense qu'il y aura encore des \u00e7a va \u00eatre un un, une cha\u00eene d'effets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:52 > 0:48:04) [93%] : \r\nLe radon, on peut imaginer qu'\u00e0 la suite, que cette gr\u00e8ve face \u00e0 un peu un effet boule de neige et comme le dit Ariane Dayer tout d'un coup plus de candidates f\u00e9minines soit \u00e9lu cet Automne \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:48:04 > 0:48:30) [92%] : \r\nOn l'esp\u00e8re en tout cas, parce qu'on a quand m\u00eame le droit \u00e0 \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 dignement dans nos institutions politiques, les femmes, c'est la moiti\u00e9 de la population, on a le droit \u00e0 avoir une vraie repr\u00e9sentativit\u00e9 au niveau de nos instances dirigeantes et il y aura un avant, un apr\u00e8s ce ce vendredi 14 juin est ce qu'il va se refl\u00e9ter d'abord dans les listes parce qu'avant de se refl\u00e9ter dans les urnes, il faut d\u00e9j\u00e0 que les parties soient d'accord de l'refl\u00e9t\u00e9 dans les listes, c'est la premi\u00e8re \u00e9tape, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:48:30 > 0:48:33) [74%] : \r\nVous avez un alors \u00e7a se refl\u00e8te dans les listes, on en a parl\u00e9 des petites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:48:33 > 0:48:36) [92%] : \r\nSi \u00e7a d\u00e9pend quand m\u00eame des partis, \u00e7a d\u00e9pend des cantons aussi, hein, il faut quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:48:36 > 0:48:43) [87%] : \r\nMais les les chiffre monte qu'en 2015, y avait 31 pourcent de femmes sur les listes en Suisse romande et on est \u00e0 41 pourcent aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:43 > 0:48:56) [92%] : \r\nMais quand on raisons vos 2 invit\u00e9s tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s encourageant, il Sandra Jean comment vous voyez les choses alors effectivement 41 pourcent sur les listes, ces femmes, elles ont plus de chances d'\u00eatre \u00e9lu aujourd'hui qu'avant le 14 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:48:56 > 0:49:25) [92%] : \r\nAlors ce qu'on esp\u00e8re peut-\u00eatre 11 coups on pourra v\u00e9rifier plut\u00f4t qu'c'est effectivement de savoir si cette fameuse soci\u00e9t\u00e9 civile et notamment ces jeunes qui n'ont pas pour habitude de voter, si ce n'est de se mobiliser autrement maintenant, notamment gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux s'ils vont faire le d\u00e9placement si vont effectivement faire l'effort de voter parce que c'est comme \u00e7a qu'on va pouvoir faire bouger les choses, c'est en ayant des repr\u00e9sentants repr\u00e9sentante \u00e0 Berne dans les parlements cantonaux qui repr\u00e9sente une diversit\u00e9 et qui se battent aussi pour des valeurs qu'on peut retrouver auquel s'identifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:49:25 > 0:49:37) [90%] : \r\nApr\u00e8s, il s'agira aussi de de combattre les st\u00e9r\u00e9otypes parce qu'on sait que sur une liste, m\u00eame en mettant des femmes en t\u00eate de liste, il y a quand m\u00eame une tendance plus forte a biff\u00e9 les femmes et \u00e0 voter pour les hommes, donc \u00e7a va se travaille \u00e0 tous les niveaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:49:37 > 0:49:49) [92%] : \r\nL'\u00e9galit\u00e9 des sexes, une cause qui semble en tout cas vendredi partag\u00e9e par tout le monde, \u00e9coutez ce qu'en disait Marco Taddei irresponsable, roman de de l'Union patronale suisse dans notre \u00e9mission Forum vendredi soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:49:49 > 0:50:26) [89%] : \r\nOui, tant que repr\u00e9sentants du patronat, si je me dis, pour le c\u00f4t\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9, on va dire, qui porte sur de la voix des questions qui passionne l'entreprise il y a effectivement une un malaise, on le voit ici il y a des choses qui doivent \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es, que nous partageons, je pense qu'il est important de rappeler ici, hein, cette lutte contre \u00e0 Vadim si discrimination aussi la n\u00f4tre, nous partageons cet objectif, nous sommes aussi pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, nous sommes aussi et \u00e7a pas et c'\u00e9tait assez dit \u00e0 mon avis pour la diversit\u00e9 pour la mixit\u00e9 dans les entreprises et nous sommes, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale pour une meilleure int\u00e9gration des femmes sur le plan du quantitative qualitative dans le monde du travail, donc au niveau des objectifs nous partageons ce qui est revendiqu\u00e9 aujourd'hui la mani\u00e8re bien s\u00fbr moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:27 > 0:50:40) [88%] : \r\nAriane Dayer vous entendez un repr\u00e9sentant des patrons qui dit nous partageons finalement tout ce qui est revendiqu\u00e9e ici peut-\u00eatre pas la mani\u00e8re, mais enfin le le but \u00e7a peut vous rassurer, pas du tout emp\u00eachement oui il fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:50:40 > 0:51:07) [88%] : \r\nQuoi, et qu'est ce qui fait vraiment ce que je sais pas, parce qu'ils partagent sur une table de bistrot que que je vois beaucoup de choses avancer du tout quoi, moi, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais on est on est rare, toutes les 3 comme r\u00e9dactrice en chef, on restera en comme milieu de cadres, moi quand je vais \u00e0 une s\u00e9ance chez tous les r\u00e9dacteurs en chef de Tamedia, je restais \u00e0 peu pr\u00e8s la seule femme toujours depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, donc, et les femmes sont rares dans les conseils d'administration, donc c'est formidable la bonne volont\u00e9, il me faut faire un petit peu plus l\u00e0 monsieur Taddei.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:07 > 0:51:22) [89%] : \r\nSandra Jean, vous, vous avez \u00e9crit un \u00e9dito dans Le Nouvelliste, samedi matin, vous disiez : finalement, les lois sont l\u00e0, il suffit de les appliquer et puis tout se passe un peu dans la t\u00eate des gens dans la t\u00eate des femmes, alors c'est un tout petit peu plus nuanc\u00e9 que \u00e7a est un petit peu plus combien de, mais enfin l'id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:51:22 > 0:52:55) [91%] : \r\nPour moi, c'est effectivement, c'est qu'aujourd'hui j'ai l'impression qu'il a, en th\u00e9orie, il y a plus aucun obstacle qui peut s'opposer, on a le droit de travailler, on a le droit de faire des \u00e9tudes, on a le droit d'acc\u00e9der et on il y a des exemples Ariane Dayer pas sembl\u00e9 est un exemple de femmes qui a obtenu d\u00e8s un poste \u00e0 responsabilit\u00e9 important en Suisse romande et il y en a plein d'autres hein, regardez l'Allemagne, la chef du FMI, enfin bref, mais un moment donn\u00e9, effectivement, je pense qu'on a une histoire qui nous colle encore au basket, qui est encore tr\u00e8s pr\u00e9sent ancr\u00e9 qui d\u00e9limiter tr\u00e8s clairement les r\u00f4les des uns et des unes et des autres et il faut maintenant s'affranchir de cela et c'est vrai que c'est pas une prise de conscience, c'est pour \u00e7a que le mouvement du 14 juin est hyper important parce qu'il permet une prise de conscience extr\u00eamement importante, on a mis en avant 13, petite anecdote dans Le Nouvelliste ou on se des anecdotes machiste, ce genre de propos qu'on entend sur le physique sur la comp\u00e9tence \u00e0 quel que soit le niveau qu'on occupe au niveau hi\u00e9rarchique dans une entreprise et \u00e7a monte qu'en 2019, effectivement, il y a toujours ce genre de clich\u00e9s et de st\u00e9r\u00e9otypes qu'on aime et on ne se on ne s'affranchit pas aussi facilement de l'histoire que que cela et pour moi c'est vrai que maintenant il doit avoir vraiment cette prise de conscience et pour passer \u00e0 autre chose et des femmes \u00e9galement, elles ont une responsabilit\u00e9 dans c'est-\u00e0-dire mais c'est-\u00e0-dire de doser quoi d'arr\u00eater de demander l'autorisation la permission, c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9ducation, il y a vraiment quelque chose \u00e0 faire, il y a des mod\u00e8les qui existent, et maintenant il faut se fausse bouger et puis il faut peut-\u00eatre l\u00e2cher prise sur certains points, accepter de pas \u00eatre tout \u00e0 fait parfaite et puis pis aller et c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:55 > 0:52:58) [90%] : \r\nLe radon, c'est possible, \u00e7a fait un petit peu aux femmes de se prendre en main maintenant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:52:58 > 0:53:48) [91%] : \r\nJe pense que \u00e7a doit \u00eatre un appel et pas une injonction, c'est clair qu'en \u00e9tant \u00e0 une fonction dirigeante je me rends compte que que beaucoup de femmes disons mais toi tu, je me dis ben oui mais attendez tout autant capables et on a vraiment un devoir de de montrer l'exemple et de de s'entraider, de faire la courte \u00e9chelle, il faut peut-\u00eatre pas vir\u00e9 dans le vous avez qu'\u00e0 le faire, c'est si simple, parce que de fait, \u00e7a n'est pas simple, il y a des femmes qui doivent lutter qui sont aux prises avec tellement de choses en parall\u00e8le des vies priv\u00e9e et professionnelle qui se qui s'entrechoquent et il faut vraiment avoir \u00e7a en t\u00eate, c'est qu'elles sont, elles, doivent en faire quand m\u00eame 2 ou 3 fois plus parfois que leurs compagnons masculins pour arriver au m\u00eame niveau mais oui, vous avez cette force en vous mesdames et et c'est bien de s'en rendre compte, de le r\u00e9aliser et de trouver un soutien autour de soi une sororit\u00e9 qui permet de d'aller de l'avant, \u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:53:48 > 0:54:04) [90%] : \r\nAriane Dayer, on dit que l'opinion semble aussi \u00e0 travers les m\u00e9dias \u00e0 travers la repr\u00e9sentation des femmes dans les m\u00e9dias est-ce qu'au sein du matin dimanche, vous avez senti depuis la pr\u00e9paration de de de cette gr\u00e8ve des femmes dont on donne a beaucoup parler dans les m\u00e9dias, une prise de conscience, c'est une autre fa\u00e7on d'aborder le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:54:04 > 0:55:05) [89%] : \r\nPas assez dans dans les r\u00e9dactions, m\u00e9dia et Matin-Dimanche il y a des d'une lettre qui est parti \u00e0 mes chefs pour pour exiger un petit peu plus de pr\u00e9cisions dans l'\u00e9galit\u00e9 des salaires que telle qu'elle est appliqu\u00e9e, etc, donc l\u00e0 il y aura quelque chose qui se passe et puis j'esp\u00e8re qu'\u00e0 partir de demain, je serai un petit peu moins seul quand je demande plus d'experte, et pas seulement des experts dans nos pages quand le vendredi, jeudi, mon 1er cahier o\u00f9 mon cas et culture, il y a pas de femme, qu'est ce que c'est que cette histoire etc comment Ben arr\u00eatera de me dire de penser que c'est la chef qui pique sa crise mais qu'elles m\u00e8neront aussi \u00e0 \u00e0 \u00e0 y arriver parce que le probl\u00e8me des experts, c'est, c'est l\u00e0 qu'on a une dr\u00f4le, il faut parler des femmes d'une mani\u00e8re d'une mani\u00e8re respectueuse et comment, comment on parle des hommes et tout, toute une th\u00e9matique de langage de comme on parle des choses mais il y a aussi la pr\u00e9sence des femmes, la pr\u00e9sence des femmes dans nos pages la pr\u00e9sence des experts et c'est pas facile parce qu'elles attendent, elles attendent, comme le disait Sandra Jean, elles attendent d'\u00eatre l\u00e9gitime les femmes avant de se poser comme experte mais elles ont pas compris, on n'est jamais l\u00e9gitime, m\u00eame des ann\u00e9es apr\u00e8s des ann\u00e9es chez Free, on se sent toujours en imposture, faut y aller quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:55:05 > 0:55:23) [90%] : \r\nIl va falloir gentiment conclure ce forum des m\u00e9dias sur le 14 mai alors si vous \u00eates d'accord, on va se projeter dans un an on va imaginer qu'on est en juin 2020 et je vais vous demander \u00e0 chacune de me dire : qu'est qui vous fera dire que ce 14 juin a v\u00e9ritablement \u00e9t\u00e9 un un tournant : quel est l'indice qui vous montrera que quelque chose a chang\u00e9 le radon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:55:23 > 0:55:50) [88%] : \r\n\u00e0-t-il personnel \u00e7a se raconte les hommes arr\u00eateront de m'expliquer des choses que je sais d\u00e9j\u00e0 ce qu'il y a plein d'chose que je r\u00eave de d'apprendre donc laissons tomber les choses que \u00e7a d\u00e9j\u00e0 et pour la communaut\u00e9 \u00e7a sera quand il y aura plus de violences sexuelles envers les femmes, les femmes se sentir le 14 juin 2000 ventes en 2020, \u00e7a fait beaucoup de boulot en une ann\u00e9e, mais voil\u00e0 qu'elle soit, qu'elle se sente s\u00fbre d'elle- m\u00eame et qu'elles se sentent en s\u00e9curit\u00e9 et qu'elle se sorte de cette domination patriarcale Sandra Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:55:50 > 0:56:19) [91%] : \r\nAlors, je vais rester dans le p\u00e9rim\u00e8tre du Nouvelliste on constate encore bien trop souvent que nous, une sont consacr\u00e9s principalement aux hommes, donc moi ce que j'aimerais, c'est que dans un an, on arrive \u00e0 avoir une bonne repr\u00e9sentation n'a commenc\u00e9 d'ailleurs \u00e0 faire un gros travail dans les chroniqueurs chroniqueuse on fait maintenant de la parit\u00e9, elle est exig\u00e9 dans dans ce qu'on veut faire, donc vraiment qu'on pousse l'exercice et qu'on fasse \u00e9merger aussi ces, ces femmes, ces qui ont plein d'chose \u00e0 raconter, m\u00eame si on ne peut pas inventer parce qu'effectivement dans les postes de pouvoir, malheureusement il y en a encore tr\u00e8s peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:56:19 > 0:56:44) [90%] : \r\nAriane Dayer une loi sur l'\u00e9galit\u00e9 des salaires qui est r\u00e9el et qui est pas juste vraiment une imposture comme elle est, maintenant, c'est-\u00e0-dire qu'on croyait pouvoir de sanction lorsque \u00e7a n'est pas appliqu\u00e9e et puis plus personnellement, j'aimerais bien, si Dieu me pr\u00eate vie et que je suis encore chef dans une ann\u00e9e, avoir une adjointe, c'est la preuve de ma vie que j'ai, j'ai pas d'adjoints dans mon \u00c9tat-Major tr\u00e8s proche et que des gar\u00e7ons et j'aimerais bien entendu mais je viens de trouver une chef de rubrique Monde et j'en suis tr\u00e8s fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:56:44 > 0:56:57) [89%] : \r\n14 juin et maintenant c'est la fin de ce forum des m\u00e9dias merci Sandra Jean, directrice des r\u00e9dactions pour Le Nouvelliste Ariane Baye Patrice en chef du Matin dimanche et vous le radon, r\u00e9dactrice en chef pour le courrier \u00e9tait avoir particip\u00e9, bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes les merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:03 > 0:57:37) [89%] : \r\n18 heures 52 dans Forum chaque dimanche soir, \u00e0 cette m\u00eame heure on parle sport avec un invit\u00e9 et ce soir cet invit\u00e9, c'est vous, Thierry samba bonsoir : \u00e7a vous participiez hier au meeting d'athl\u00e9tisme athl\u00e9tique \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un retour \u00e0 la comp\u00e9tition pour vous puisque vous avez \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 de courses internationales pendant 5 ans jusqu'en 2014, vous \u00e9tiez un athl\u00e8te en vue dans votre pays au Cameroun jusqu'au jour o\u00f9 votre f\u00e9d\u00e9ration vous accus\u00e9 d'homosexualit\u00e9 alors avant de revenir sur cet \u00e9pisode, Karine Caroline R\u00e9mond vous nous dressez votre le portrait de Thierry et Samba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:57:37 > 0:58:35) [90%] : \r\nOui, Thierry samba se bat pour relancer sa carri\u00e8re, il est un sp\u00e9cialiste du 110 m\u00e8tres haies 12 fois champion national dans cette sp\u00e9cialit\u00e9, \u00e0 la fois technique et spectaculaire, m\u00e9daill\u00e9 d'or aux championnats d'Afrique centrale en 2013, l'athl\u00e8te visait une s\u00e9lection pour les Jeux du Commonwealth de Glasgow, alors que sa carri\u00e8re a pris une tournure dramatique Laure le 24 mai 2014 lors d'une comp\u00e9tition \u00e0 Yaound\u00e9, le directeur technique national avant annonce devant un millier de personnes, la suspension de Thierry \u00e0 Samba soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre homosexuels alors c'est une accusation grave dans un pays qui conc\u00e8de l'homosexualit\u00e9 comme un d\u00e9lit, priv\u00e9 de comp\u00e9tition internationale priv\u00e9e de ressources, un moment son soutien Thierry samba 38 ans aujourd'hui, a v\u00e9cu des moments tr\u00e8s difficiles, mais il a continu\u00e9 \u00e0 courir \u00e0 franchir les obstacles sur la piste, mais aussi dans la vie, dans l'espoir de retrouver un jour l'adr\u00e9naline de la comp\u00e9tition, sa participation \u00e0 athl\u00e9tique \u00e0 Gen\u00e8ve hier \u00e9tait une premi\u00e8re victoire en attendant peut-\u00eatre d'autres courses et puis surtout du chrono tr\u00e8s rapides, comme par le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:35 > 0:58:45) [90%] : \r\nThierry Hay Samba, il y a eu cet \u00e9pisode en 2014, vous \u00eates de retour aujourd'hui quel sentiment au moment d'entrer dans les starting-blocks \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s 5 ans sans comp\u00e9tition majeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:58:46 > 0:59:26) [89%] : \r\nC'est vrai que, premi\u00e8rement, c'est un sentiment de fiert\u00e9 parce que \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 chose facile pour voir \u00e0 prendre part \u00e0 cette comp\u00e9tition Denis votre international avec des athl\u00e8tes de renom, c'est quelque chose qui \u00e9tait pas donn\u00e9 et pour moi ce fut d'abord un tr\u00e8s tr\u00e8s grand pla\u00eet, que dire d'avoir pris part \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement et je pense que j'ai notamment annonc\u00e9 mon combat qu'ailleurs et j'esp\u00e8re que dans les jours \u00e0 venir, ou alors dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, je pourrais \u00e0 pourvoir au courrier comme par le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:26 > 0:59:36) [86%] : \r\nCe 24 mai 2014 quand votre f\u00e9d\u00e9ration vous exclut soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre homosexuels qu'est que vous vous dites : il y a encore beaucoup de rancoeur aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:59:37 > 1:00:02) [90%] : \r\nOui, c'est vrai que les encore c'est c'est quelque chose qui dispara\u00eet, pas d'un coup, parce que c'est sans vous mentir, c'est quelque chose qui m'a \u00e9norm\u00e9ment affect\u00e9 sur le point de vue \u00e9motionnel ou je sais pas si j'ai pris en cours, ma vie a pris un co j'ai failli, \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 mettre un terme \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 \u00e0 ma vie donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:00:04 > 1:00:08) [84%] : \r\nC'\u00e9tait un un moment ils perdent, ils perdent leur est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:08 > 1:00:15) [88%] : \r\nEt c'est vrai qu'il faut expliquer que, au Cameroun, l'homosexualit\u00e9 \u00eatre ill\u00e9gal, \u00e7a para\u00eet fou vu d'ici, mais c'est \u00e7a, oui c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:16 > 1:00:19) [99%] : \r\nC'est une r\u00e9alit\u00e9 qui peut \u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:00:20 > 1:00:31) [94%] : \r\n\u00e9voluer l\u00e0 je sais pas, c'est vrai que l\u00e0 \u00e7a c'est quelque chose qui ne me concerne pas parce que premi\u00e8rement, moi je suis sportif et en tant que sportif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:00:32 > 1:00:43) [91%] : \r\nOn n'a pas le droit d'entrer dans la vie priv\u00e9e de, de, de, d'une personne parce que m\u00e9langer professionnelle et vie priv\u00e9e, \u00e7a, \u00e7a se fait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:00:44 > 1:01:00) [93%] : \r\nLa loi camerounaise, c'est la loi camerounaise, ce que je sais qu'en fait, dans dans notre espace priv\u00e9 ne regarde que nous, donc je ne vois pas pour quelle raison les gens vont se permet de, de, de, de, de foutre leur nez dans la la la la vie priv\u00e9e des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:01 > 1:01:07) [85%] : \r\nLa f\u00e9d\u00e9ration vous exclu en 2014 ensuite, qu'est ce qui se passe, comment, comment est-ce que vous pouvez continuer \u00e0 vous entra\u00eener ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:01:09 > 1:02:29) [88%] : \r\nPremi\u00e8rement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 hyper difficile parce que c'est quelque chose comme je disais tant\u00f4t, \u00e7a m'a affect\u00e9, j'ai eu du mal m\u00eame, d'abord premi\u00e8rement \u00e0 revenir sur les pistes, parce que j'avais carr\u00e9ment le d\u00e9go\u00fbt, je voulais voir personne, je j'ai pris du recul avec avec tout le monde avec le stades avec tout ce qu'il avait \u00e0 qui tout ce qui qui concernait le sport et puis petit-\u00e0-petit, par la gr\u00e2ce d'un certain nombre de personnes qui m'ont soutenu, \u00e0 l'instar d'abord premi\u00e8rement je je vais tenir \u00e0 remercier \u00e0 une association camerounaise Human qui m'a soutenu avec un de leurs membres aussi Yannick et puis avec le bien de Me Saskia discussions qui m'a \u00e9norm\u00e9ment \u00e9paul\u00e9e parce que gr\u00e2ce \u00e0 eux, j'ai pu reprendre petit-\u00e0-petit grand go\u00fbt \u00e0 la vie et revenir, revenir sur les pistes, recommencer \u00e0 m'entra\u00eener, m\u00eame comme, par moment c'\u00e9tait de mani\u00e8re un peu cach\u00e9, sans toutefois, je venais plus \u00e0 des uns ou les autres \u00e9taient l\u00e0 c'\u00e9tait genre un peu bizarre, quoi, donc \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:29 > 1:02:31) [99%] : \r\nEt la suite c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:02:31 > 1:03:07) [92%] : \r\nPour moi, la suite c'est avoir la chance de pouvoir revenir \u00e0 mon plus grand niveau, avoir la chance de, de, de, de, de faire des grands meetings peut-\u00eatre qui, qui sait si j'arrive \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire des meetings, des grands meetings peut-\u00eatre mais pouvoir avoir mes minima pour les Mondiaux ou alors les, les, les Jeux olympiques l'ann\u00e9e prochaine, donc c'est vrai que c'est un challenge qui ne va pas \u00eatre facile mais j'esp\u00e8re que je vais pouvoir avoir ce soutien qui me permettra de pouvoir ma\u00eetre de m\u00eame pr\u00e8s de me pr\u00e9parer pour ces grands \u00e9v\u00e9nements, c'est une grande \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:07 > 1:03:21) [92%] : \r\nMerci beaucoup Thierry samba, d'\u00eatre venu dans Forum, merci d'avoir partag\u00e9 votre votre vie sur sur notre antenne et en tout cas, on vous souhaite tous de tout le meilleur pour pour la suite, bonne soir\u00e9e, merci, merci beaucoup, je vous en prie, et \u00e0 18 heures 58, on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:03:22 > 1:03:34) [93%] : \r\nDemain le temps sera bien ensoleill\u00e9, m\u00eame si une ou 2 averses orageuses isol\u00e9es ne sont pas inscrits dans les Alpes.\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, 10 \u00e0 12 degr\u00e9s le matin 26 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, mardi et mercredi, le temps restera ensoleill\u00e9 et plus chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:34 > 1:03:41) [94%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:03:43 > 1:03:58) [94%] : \r\nInfo trafic RTS en Suisse al\u00e9manique, sur l'autoroute Berne, Z\u00fcrich, un accident s'est produit et provoque un embouteillage entre changea de Lutterbach et un single en direction de Z\u00fcrich il faut pr\u00e9voir un temps de parcours rallong\u00e9 d'une demi- heure environ sur ce tron\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:59 > 1:04:11) [87%] : \r\nEt on arrive au terme de cette \u00e9mission \u00e0 la technique St\u00e9phane Mahrer Nice Bordas has Fabrice Harald il Simon Faro notre attach\u00e9 de production Val\u00e9rie Lepage il ne me reste plus qu'\u00e0 vous souhaiter une excellente soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:14 > 1:04:21) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:27:56Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906846879", "summary": "D\u00e9bat entre Jacques Nicolet, conseiller national UDC vaudois, et Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC vaudois.", "id": "1847369", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BEGLE, CLAUDE", "NICOLET, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846887", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Sandra Jean, r\u00e9dactrice en chef du Nouvelliste, Ariane Dayer, r\u00e9dactrice en chef du Matin Dimanche, et Laura Drompt, co-r\u00e9dactrice en chef du Courrier.", "id": "1847377", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["DAYER, ARIANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846889", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Thierry Essamba, athl\u00e8te camerounais.", "id": "1847379", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "RICHARD, Alexandra", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DOUCAS, Maurice", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "REYMOND, Caroline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GENECAND, Beno\u00eet", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1788675", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049806", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DB675926-2DF4-4DDC-AA54-9B0BC30CD6CD", "internalArchiveId": "DB675926-2DF4-4DDC-AA54-9B0BC30CD6CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'agriculture suisse soumise \u00e0 la concurrence am\u00e9ricaine? : interviews des conseiller nationaux Jacques Nicolet et Claude B\u00e9gl\u00e9 ", "publicationDate": "2019-06-16T00:00:00Z", "summary": "L'agriculture suisse soumise \u00e0 la concurrence am\u00e9ricaine? D\u00e9bat entre Jacques Nicolet et Claude B\u00e9gl\u00e9   \r\nDeux conseillers nationaux nous ont rejoint... On parlera avec vous dans quelques minutes de libre \u00e9change, mais j'aimerais vous entendre sur les conclusions de l'enqu\u00eate d'Alexandra Richard...\r\n@Jacques Nicolet d'abord... A peine plus de 20% de femmes sur vos listes en Suisse romande... 15 hommes et 4 femmes seulement pour la section vaudoise que vous pr\u00e9sidez... Pourquoi ce d\u00e9s\u00e9quilibre ?\r\n--> La politique fait peur aux femmes? Ou du moins votre style, celui de l'UDC, tr\u00e8s offensif?\r\n--> C'est pas gr\u00e2ce \u00e0 l'UDC que la proportion de femmes augmentera sous la coupole... D'ailleurs il se pourrait bien que cet automne C\u00e9line Amaudruz soit l'unique femme de la d\u00e9l\u00e9gation romande...\r\n@Claude B\u00e9gl\u00e9: vous, c'est tout le contraire... Votre parti a visiblement mis\u00e9 sur les femmes pour ces f\u00e9d\u00e9rales... 35% de candidates. C'est une strat\u00e9gie ?\r\n--> On est encore loin de la parit\u00e9... A Neuch\u00e2tel, une proposition avait \u00e9t\u00e9 faite pour que le Grand Conseil soit compos\u00e9 \u00e0 50% de femmes et d'hommes. Vous pourriez soutenir une telle proposition ?", "durationSec": 588, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10493867", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["agriculture", "accord international"], "thematicPersons": ["B\u00e9gl\u00e9, Claude", "Nicolet, Jacques"], "alternativeTitle": ["L'agriculture suisse soumise \u00e0 la concurrence am\u00e9ricaine? D\u00e9bat entre Jacques Nicolet et Claude B\u00e9gl\u00e9 / FOR_2019-06-16T18:02:00_developpement-5", "Forum du 16.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Jacques Nicolet (UDC/VD) et Claude B\u00e9gl\u00e9 (PDC/VD)."], "variantIds": ["ece-10493867"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:17Z", "webPublicationDate": "2019-06-16T17:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nicolet, Jacques", "role": "conseiller national vaudois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9gl\u00e9, Claude", "role": "conseiller national vaudois PDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BBB323F-9340-4D9D-A26A-0E1D1D67DB0B", "internalArchiveId": "3BBB323F-9340-4D9D-A26A-0E1D1D67DB0B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La gr\u00e8ve des femmes pourrait avoir un effet sur la repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 Berne", "publicationDate": "2019-06-16T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLa gr\u00e8ve des femmes pourrait avoir un effet sur la repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 Berne  \r\n*** Apr\u00e8s la rue, une vague violette pourrait d\u00e9ferler au Parlement. La gr\u00e8ve des femmes, qui a port\u00e9 des centaines de milliers de manifestantes dans les rues de Suisse vendredi, devrait avoir un effet sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne. Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral... Est-ce qu'on va voir davantage de femmes \u00e9lues en octobre?\r\nA priori, le parlement devrait se f\u00e9miniser, oui. En tous cas, les femmes sont plus nombreuses \u00e0 se pr\u00e9senter cette ann\u00e9e, selon notre analyse des listes \u00e9lectorales en Suisse romande. Les partis politiques proposent 41% de candidates, alors qu'elles \u00e9taient 31% en 2015 pour les cantons romands. \r\nA Gen\u00e8ve, les \u00e9lecteurs ont m\u00eame un choix \u00e9quivalent entre femmes et hommes, toujours selon notre analyse, bas\u00e9e sur les listes principales des partis gouvernementaux et des Verts.\r\nA gauche, on atteint la parit\u00e9 au PS... et chez les Verts, les femmes sont m\u00eame majoritaires: 55%.\r\nEt sur les listes bourgeoises? Est-ce que la part de femmes augmente aussi?\r\nOui, c'est le cas aussi et c'est int\u00e9ressant. M\u00eame l\u00e0 o\u00f9 historiquement les femmes sont moins bien repr\u00e9sent\u00e9es, on observe une \u00e9volution. Pour la Suisse romande, le PLR propose 40% de candidates et le PDC 35%. \r\nEt nos coll\u00e8gues de la NZZ font globalement le m\u00eame constat c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique: on d\u00e9passe largement les 34% de 2015.\r\nSeule l'UDC reste loin derri\u00e8re, avec 20% de femmes, et m\u00eame une liste toute masculine \u00e0 Fribourg: 7 hommes pour 0 femme. \r\nAlexandra, on parle ici des candidates, \u00e7a ne veut pas encore dire qu'il y aura plus de femmes \u00e9lues au parlement cet automne...\r\nNon, c'est vrai. Mais on a pu l'observer lors des \u00e9lections, il y a une corr\u00e9lation tr\u00e8s claire entre les deux: la proportion d'\u00e9lues correspond pratiquement \u00e0 la proportion de candidates sur les listes. \r\nEt puis, on parlait de l'\u00e9volution dans le camp bourgeois. C'est aussi un signal. \r\nDepuis les ann\u00e9es 80, les femmes sont toujours rest\u00e9es rares \u00e0 droite, plus nombreuses \u00e0 gauche. C'est donc peut-\u00eatre l'amorce d'un changement plus profond. \r\nLa gr\u00e8ve des femmes en \u00e9tait une premi\u00e8re illustration vendredi. Puisqu'elle a mobilis\u00e9 largement au-del\u00e0 des cercles f\u00e9ministes et de la gauche.\r\nLa mobilisation des femmes qui aura aussi son effet cet automne?...\r\nOui. Puisqu'on sait qu'on a tendance \u00e0 voter pour qui nous ressemble. Si les femmes sont nombreuses \u00e0 \u00e9lire en octobre, alors davantage de femmes devraient \u00eatre \u00e9lues.", "durationSec": 475, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10493863", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La gr\u00e8ve des femmes pourrait avoir un effet sur la repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 Berne  / FOR_2019-06-16T18:00:00_developpement-1", "Forum du 16.06.2019"], "variantIds": ["ece-10493863"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:16Z", "speechToTexts": ["22.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nApr\u00e8s la rue une vague violette pourrait donc d\u00e9ferler sur le Parlement, \u00e0 Berne, la gr\u00e8ve des femmes qui a port\u00e9 des centaines de milliers de manifestants dans les rues de Suisse vendredi, elle devrait aussi avoir un effet sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne, Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral est ce qu'on va voir davantage de femmes \u00e9lues en octobre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [95%] :\r\nAlors, a priori, le Parlement devrait se se f\u00e9miniser oui en tout cas, les femmes sont plus nombreuses \u00e0 se pr\u00e9senter cette ann\u00e9e, selon notre analyse des listes \u00e9lectorales en Suisse romande, les partis politiques proposent 41 pourcent de candidates alors qu'elles \u00e9taient 31 pourcent en 2015 pour les cantons romands \u00e0 Gen\u00e8ve, les \u00e9lecteurs ont m\u00eame un choix \u00e9quivalent entre femmes et hommes, toujours selon notre analyse, qui est bas\u00e9e sur les listes principales des partis gouvernementaux et des Verts \u00e0 gauche, on observe une quasi- parit\u00e9 au PS 48 pourcent et chez les Verts, les femmes sont m\u00eame majoritaires avec 55 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [91%] :\r\nEt Alexandra sur les listes des partis bourgeois, est ce que la part de femmes augmente aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [94%] :\r\nOui, c'est le cas aussi et c'est int\u00e9ressant, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9, historiquement, les femmes sont moins bien repr\u00e9sent\u00e9es, on observe une \u00e9volution pour la Suisse Romande le PLR propose 40 pourcent de candidates et le PDC 35 pourcent et nos coll\u00e8gues de la NZZ font globalement le m\u00eame constat c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique on d\u00e9passe largement les 34 pourcent de 2015, alors seule l'UDC reste loin derri\u00e8re avec 20 pourcent de femmes et m\u00eame une liste toute masculine \u00e0 Fribourg, cet homme et 0 femme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [92%] :\r\nAlors, Alexandra, on parle ici des candidates, \u00e7a veut pas encore dire qu'il y aura plus de femmes \u00e9lues au Parlement cet Automne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [95%] :\r\nNon, c'est vrai, hein, mais on a pu l'observer lors des \u00e9lections pr\u00e9c\u00e9dentes, il y a une corr\u00e9lation tr\u00e8s claire entre les 2, la proportion d'\u00e9lues correspond pratiquement \u00e0 la proportion de candidates sur les listes et puis on parlait de l'\u00e9volution dans le dans le camp bourgeois, c'est aussi un signal dans les ann\u00e9es 80, les femmes sont toujours rest\u00e9es rares, \u00e0 droite, plus nombreuses \u00e0 gauche, alors c'est peut-\u00eatre l\u00e0 l'amorce d'un changement plus profond : la gr\u00e8ve des femmes, on \u00e9tait une premi\u00e8re illustration vendredi puisqu'elle a mobilis\u00e9 largement bien au-del\u00e0 des des cercles f\u00e9ministes et de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [95%] :\r\nEt cet Automne, la mobilisation des femmes, elle aura aussi un certain effet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [92%] :\r\nAlors, oui, tr\u00e8s probablement, hein, puisqu'on sait qu'on a tendance \u00e0 voter pour qui nous ressemblent, si les femmes sont nombreuses \u00e0 \u00e0 \u00e9lire en octobre alors davantage de femmes devraient aussi \u00eatre \u00e9lues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [92%] :\r\nVotre enqu\u00eate Alexandra Richard merci et de conseillers nationaux nous ont rejoints dans ce Studio, on parlera avec vous tout \u00e0 l'heure de libre- \u00e9change, mais j'aimerais vous entendre sur les conclusions de cette enqu\u00eate, Jacques Nicolet, conseiller national UDC Vaudois, \u00e0 peine plus de 20 pourcent de femmes sur les listes de votre parti en Suisse romande, dans le canton de Vaud la section que vous pr\u00e9sidez, ces 15 hommes et 4 femmes, pourquoi ce d\u00e9s\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [88%] :\r\nBonsoir, tout d'abord, alors effectivement, on n'a que 4 femmes mais c'est c'est d\u00e9j\u00e0 mieux qu'il y a 5 ans document il y a 4 ans par l'an 2015, o\u00f9 on avait, on n'avait que 3 femmes candidates pour cette \u00e9lection, rappelons au passage qu'on avait une femme \u00e9lue sur sur 4 conseillers nationaux, en l'occurrence, disque Loz\u00e8re donc voil\u00e0, je sais qu'on peut faire mieux, nous on a c'est par d\u00e9faut d'avoir pas cherch\u00e9, on a cherch\u00e9 dans le cadre du parti, notamment aupr\u00e8s de nos, nos d\u00e8s 2 d\u00e9put\u00e9s actuellement \u00e9lu au Grand Conseil, ma foi l\u00e0 et je crois qu'il faut, titre un tout petit peu de tourner \u00e9galement pour pour s'afficher, d'une part sous sous la couleur de de l'UDC pour une femme, d'une part et d'autre part, ma foi, on va chercher aussi les jeunes, en fonction de leurs comp\u00e9tences, nous on n'a pas pour objectif 10 ans de d'arriver \u00e0 un quota mais simplement en fonction des des comp\u00e9tences et la motivation des gens \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [98%] :\r\nMais la parit\u00e9 c'est c'est une priorit\u00e9 pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [87%] :\r\nNon, \u00e9coutez, nous, en fait, on a fait par une priorit\u00e9 au niveau de, de, de la repr\u00e9sentation de notre parti, je crois que les gens sont libres de se pr\u00e9senter, on avait 5 femmes qui sont, qui sont pr\u00e9sent\u00e9s au d\u00e9but une carte tirer sa candidature et ce qu'il faut se savoir, c'est que les 4 femmes qui ont \u00e9t\u00e9, qui sont pr\u00e9sent\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 retenus, on a \u00e9galement 4 femmes sur la liste des jeunes UDC donc voil\u00e0, on va dans une direction en disant d'am\u00e9lioration de cet, de cet \u00e9quilibre, mais pour nous, on n'en fait pas une industrie, une science infuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [92%] :\r\nC'est peut-\u00eatre le Style de l'UDC tr\u00e8s offensif qui ne qui ne pla\u00eet pas au aux femmes et qui peut-\u00eatre les les faits, les faits, voil\u00e0 qui ne dorment le nom de leur donne pas envie de faire de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [82%] :\r\nBon \u00e9coutez, on voit qu'en Suisse allemande qui ont qui ont la peau et r\u00e9putation pour avoir une politique peut-\u00eatre plus offensif que l'UDC romande, les femmes sonne une part ne se g\u00eane pas \u00e2g\u00e9 voil\u00e0 je pour ceux qui feront type de d'ambition et de courage politique pour s'engager et puis j'ai j'ai la conviction qu'on va dans une direction pour am\u00e9liorer cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [94%] :\r\nAvec nous \u00e9galement, Claude B\u00e9gl\u00e9, vous \u00eates PDC Vaudois \u00e9galement alors vous PDC voil\u00e0 vous vous marqu\u00e9 une progression en termes de repr\u00e9sentation f\u00e9minine sur sur vos listes, c'est une c'est une strat\u00e9gie de la part du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:30) [92%] :\r\nC'est en tout cas un d\u00e9sir oui pourquoi on consid\u00e8re que c'est tout \u00e0 fait normal d'essayer de se rapprocher du 50 50, l\u00e0 aussi, ce qui compte c'est la qualit\u00e9 des candidates pour l'instant, on a \u00e0 peu pr\u00e8s sur nos listes dans le canton de Vaud n'aura 2 listes sur chacune d'entre elles y aura pour 2 hommes et une femme, on aimerait aller plus loin, d'ailleurs, mais par contre, on est tr\u00e8s content parce que une bonne partie des gens qui sont maintenant sur nourrisson de nouvelles personnes avec une tr\u00e8s grande diversit\u00e9, on a bien s\u00fbr des vaudoise mais on a zougoise Walesa, on va jusqu'\u00e0 chercher une Mexicaine et donc on a une tr\u00e8s grande diversit\u00e9 et des gens qui sont des gens de talent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [93%] :\r\nUne f\u00e9minisation du Parlement cet Automne, c'est possible et souhaitable d'apr\u00e8s vous, Claude B\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [91%] :\r\nOui, c'est souhaitable, c'est souhaitable parce que c'est une compl\u00e9mentarit\u00e9 par rapport au point de vue des hommes, c'est souhaitable parce que c'est juste et je pense qu'on arrivera \u00e0 D il faut chercher le consensus et souvent les femmes peuvent nous aider \u00e0 chercher ses consensus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [88%] :\r\nSur quelle question par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:39) [91%] :\r\nJ'ai beaucoup sur les soci\u00e9t\u00e9s, les questions soci\u00e9tales sur les questions de la sant\u00e9, on voit que c'est aussi des personnes qui, tr\u00e8s souvent travaillent bien leur dossier, elles sont tr\u00e8s consciencieuse et \u00e7a aide \u00e0 faire avancer non pas une discussion id\u00e9ologique ou rh\u00e9torique ou bas\u00e9e sur des des prises de position personnelle mais plut\u00f4t la recherche d'une solution \u00e0 travers les faits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [93%] :\r\nJacques Nicolet, vous faites ce constat aussi \u00e0 l'UDC il y a tr\u00e8s peu de femmes dans le groupe UDC sous la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a peu de femmes, c'est, c'est, en fait, maintenant c'est vrai que les femmes qui sont \u00e9lues \u00e0 Berne sur des femmes qui travaillent tr\u00e8s tr\u00e8s bien leur dossier \u00e9galement, ce sont des femmes qui sont, qui sont tr\u00e8s comp\u00e9tentes et puis je crois que c'est ce que me disait l'autre ne coll\u00e8gues B\u00e9gl\u00e9 assez, je crois qu'il faut aller chercher la comp\u00e9tence, apr\u00e8s on verra si si la manifestation de vendredi va mobiliser plus de femmes pour pour pour voter pour plus de femmes au niveau du du Palais fait du Conseil national et des Chambres f\u00e9d\u00e9rales en occurrence c'est c'est une possibilit\u00e9, faut rappeler qu'il y a aujourd'hui dans la population, une majorit\u00e9 de femmes donc, si les femmes se mobilisent pour voter pour les femmes, il y a longtemps que l'\u00e9quilibre voulu au niveau du et du conseil national serait d\u00e9j\u00e0 effectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [87%] :\r\nEn m\u00eame temps on est tr\u00e8s loin de la parit\u00e9 Claude B\u00e9gl\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, il y a une proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite, qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 au finalement au Grand Conseil, c'est d'inscrire la parit\u00e9 dans la loi, c'est-\u00e0-dire qu'on qu'on \u00e9lit il y a, il y a 2 \u00e9lections parall\u00e8les, en gros, on remplit la moiti\u00e9 du du Grand Conseil avec des hommes, la moiti\u00e9 avec des femmes, vous pourriez \u00eatre favorable \u00e0 son de propositions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:06) [93%] :\r\nPas vraiment, parce que \u00e7a a quelque chose d'artificiel, c'est un peu comme en Afrique du Sud o\u00f9 il fallait avoir tant tant de Noirs dans les conseils d'administration et alors on a toujours les m\u00eames qu'on qu'on qu'on r\u00e9utilise, je trouve que la notion de quota, elle a l'Avantage de marquer une tendance, c'est bien mais il faut que ce soit assez naturel, il faut pousser les gens il faut il faut que les femmes et envie et dans ce sens, peut-\u00eatre la marche qui a eu lieu il y a quelques jours, cette mobilisation fait que des gens qui n'auraient pas os\u00e9 oseront mais il faut que la d\u00e9marche reste volontaire parce que si artificiellement fixe des quotas, c'est la m\u00eame chose pour les conseils d'administration, c'est la m\u00eame chose dans certains pays, on arrive avec des solutions artificielles et de nouveau on fait baisser le niveau de comp\u00e9tence. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-16T16:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A9B162A-65E0-4117-8229-8C3922B4C3B0", "internalArchiveId": "2A9B162A-65E0-4117-8229-8C3922B4C3B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'offensive climatique de l'UDC: d\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler et Ad\u00e8le Thorens Goumaz", "publicationDate": "2019-06-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois\r\nD\u00e9bat entre les conseillers nationaux Manfred B\u00fchler (UDC/BE) et Ad\u00e8le Thorens Goumaz (Les Verts/VD).\r\n\r\nL'offensive climatique de l'UDC: d\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler et Ad\u00e8le Thorens Goumaz Manfred B\u00fchler +41 78 ** TEL: ** 11\t\t\r\nAd\u00e8le Thorens +41 79 ** DIRECT ST LS\r\n  11'17'' ((t\u00e9moin antenne))\r\n*** L'UDC passe \u00e0 l'offensive sur la question climatique. Et le premier parti de Suisse ne fait pas dans la demi-mesure. Il s'est offert un tout m\u00e9nage. 1 millions d'exemplaires qui sont arriv\u00e9s hier dans les bo\u00eetes aux lettres du pays. L'UDC s'en prend \u00e0 la gauche et aux Verts et pr\u00e9sente ses solutions pour l'environnement. Deux invit\u00e9s nous rejoignent...\r\nIci en studio, Ad\u00e8le Thorens, CN verte VD\r\nEt par t\u00e9l\u00e9phone l'UDC bernois Manfred B\u00fchler\r\nBonsoir \u00e0 vous deux...\r\n@Manfred B\u00fchler... \r\n- Est-ce que c'est vraiment \u00e9cologique de faire imprimer un tout m\u00e9nage \u00e0 1 million d'exemplaires ?\r\n- Pourquoi \u00eatre pass\u00e9s \u00e0 l'offensive? Parce que les sondages vous donnent perdants ?\r\n- Christoph Blocher qualifiait en avril dernier la protection du climat, \u00abd'effet de mode\u00bb... Visiblement vous avez c\u00e9d\u00e9 aussi \u00e0 cet effet de mode...\r\n@Ad\u00e8le Thorens\r\n- \"La classe moyenne sera arnaqu\u00e9e moyennant de nouveaux imp\u00f4ts et redevances\", avertit le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti... Le virage climatique peut-il \u00eatre indolore pour le porte-monnaie ?\r\n@Manfred B\u00fchler\r\n- Votre manifeste fait le lien entre immigration et environnement... Donc si on vous comprend bien, si le climat souffre, c'est \u00e0 cause des \u00e9trangers ?\r\n@Ad\u00e8le Thorens\r\n- N'est-ce pas le principal probl\u00e8me? La pression d\u00e9mographique sur les ressources? Ca rappelle l'initiative Ecopop...\r\n- Autre argument avanc\u00e9 par l'UDC: la petite Suisse ne p\u00e8se rien en mati\u00e8re de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique...\r\n@Manfred B\u00fchler\r\nAutre point que vous mettez en avant: la taxe sur l'essence... Il y a un petit c\u00f4t\u00e9 gilets jaunes \u00e0 l'UDC... Il y a des chiffres que vous avancez qui peuvent surprendre... Vous parlez d'une taxe de 6 francs pour 100 km... et de 12 francs aux heures de pointe... D'o\u00f9 les sortez-vous?\r\n@Ad\u00e8le Thorens\r\nl'UDC insiste sur un autre point: l'\u00e9conomie a d\u00e9j\u00e0 pris le virage de l'\u00e9cologie... Pas besoin de la contraindre... Votre r\u00e9ponse ?\r\n@Manfred B\u00fchler\r\nVous attaquez frontalement la gauche... Vous parlez de \"r\u00e9\u00e9ducateurs\" qui voudraient taxer la viande... Vous n'y allez pas un peu fort ?\r\n@Ad\u00e8le Thorens\r\nAdmettez quand m\u00eame que les taxes c'est votre dada...", "durationSec": 677, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10492642", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'offensive climatique de l'UDC: d\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler et Ad\u00e8le Thorens Goumaz / FOR_2019-06-15T18:02:00_developpement-4", "Forum du 15.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Manfred B\u00fchler (UDC/BE) et Ad\u00e8le Thorens Goumaz (Les Verts/VD)."], "variantIds": ["ece-10492642"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:14Z", "speechToTexts": ["21.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'UDC passe \u00e0 l'offensive sur la question climatique est le 1er parti de Suisse ne fait pas dans la demi- mesure, il s'est offert un tout m\u00e9nage un 1000000 d'exemplaires, qui sont arriv\u00e9s hier dans les bo\u00eetes aux lettres du pays, l'UDC s'en prend \u00e0 la gauche et aux Verts et pr\u00e9sente aussi ses solutions pour l'environnement, 2 invit\u00e9s nous rejoignent ici en Studio Ad\u00e8le Thorens conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise et par t\u00e9l\u00e9phone, l'UDC bernois Manfred B\u00fchler bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir, bonsoir, Manfred B\u00fchler est -ce que c'est vraiment \u00e9colo de faire imprimer un tout m\u00e9nage \u00e0 1 1000000 d'exemplaires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [92%] :\r\nBen je crois que nous avons la chance d'\u00eatre dans une d\u00e9mocratie qui n\u00e9cessite un d\u00e9bat ouvert et puis de pouvoir envoyer un tout m\u00e9nage, \u00e7a fait partie de ce d\u00e9bat d\u00e9mocratique, \u00e7a fait pour beaucoup de choses par beaucoup d'institutions, que ce soit dans les cantons les communes ou m\u00eame au plan f\u00e9d\u00e9ral et \u00e7a fait partie de notre de notre ADN politique donc, si on commence \u00e0 nous dire d'envoyer plus de tout m\u00e9nage, en gros, je pense qu'on voudrait essayer de faire taire l'UDC mais je pense que c'est pas l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [92%] :\r\nMais pourquoi \u00eatre pass\u00e9 \u00e0 l'offensive parce que peut-\u00eatre parce que les sondages vous vous donnent perdants en vue des f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:06) [91%] :\r\nNon, pas du tout, nous sommes, nous sommes confiants, je crois que le peuple suisse a fait preuve de sagesse c'est derni\u00e8res d\u00e9cennies et m\u00eame si\u00e8cle dans dans ses prises de position et lorsqu'il lorsqu'il s'agit d'\u00e9lections, ce qu'il s'agit ici de faire c'est de corriger une image compl\u00e8tement biais\u00e9es du d\u00e9bat : qui est qui est domin\u00e9 par par effectivement l'id\u00e9ologie propag\u00e9e par nos adversaires et c'est une voie que nous avons choisi ici par le tout m\u00e9nage, \u00e7a pourrait \u00eatre une autre voie dans la suite de la de la campagne, mais il y a effectivement une une petite musique permanente qui a toujours du m\u00eame c\u00f4t\u00e9, il fallait une fois mettre en contrepoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [89%] :\r\nAlors effectivement, vous vous attaquez de mani\u00e8re assez, assez Direct, disons \u00e0 la gauche aux Verts aussi les Verts, dont nous nous avons une repr\u00e9sentante ici autour de la table, c'est vous, Ad\u00e8le Torrance je reprends une phrase qu'\u00e9crit Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident de l'UDC dans ce tout m\u00e9nage la classe moyenne sera arnaquer moyennant de nouveaux imp\u00f4ts et redevances, est ce que le virage climatique que vous pr\u00f4nez est ce qu'il peut \u00eatre indolore pour le porte- monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [91%] :\r\nJe pense qu'il y aura pas de transition \u00e9cologique ni \u00e9nerg\u00e9tique en l'occurrence, puisqu'on parle ici du climat si il n'y a pas une pr\u00e9occupation sociale qui accompagne cette transition, \u00e7a veut dire que les instruments qu'on doit choisir doivent permettre \u00e0 la population de changer de comportement, l'id\u00e9e c'est plut\u00f4t d'offrir \u00e0 la population des opportunit\u00e9s de ma\u00eetre les solutions \u00e0 \u00e9cologique parce qu'elles existent \u00e0 la port\u00e9e de la population et des entreprises, je crois que c'est \u00e7a la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat pour donner un exemple pr\u00e9cis, \u00e9videmment qu'il y a dans ce ce journal la r\u00e9f\u00e9rence au gilets jaune alors c'est d'ailleurs une question qui nous a \u00e9t\u00e9 beaucoup pos\u00e9 pas seulement par l'UDC ces derniers temps en France Macron a propos\u00e9, pr\u00e9cis\u00e9ment, comme le dit monsieur Rushdie un Nouvel en peau lorsqu'on parle nous de taxes \u00e9cologiques taxe incitative, l'id\u00e9e c'est certainement pas que l'\u00c9tat empoche large on l'id\u00e9e c'est de redistribuer cet argent \u00e0 la population directement, mais aussi via des subventions pour trouver des solutions, justement, c'est ce qu'on fait avec la taxe CO2 sur le mazout avec les recettes, on soutient les gens pour isoler leur maison ou changer leur syst\u00e8me de chauffage et \u00e7a marche seulement comme \u00e7a quand on soutient les gens dans la transition et pas quand on les punit \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [81%] :\r\nAlors, Manfred B\u00fchler, rassur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:26) [84%] :\r\nAbsolument pas, je crois qu'on a 2 discours n'a un discours qui consiste \u00e0 dire : oui, nous allons taxer la bas, il ne le Mazou etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [72%] :\r\nPour vous, nous avons, vous voulez chiffres, des chiffres assez \u00e9tonnants dans ce non mais elle donc cela va surtout maire de Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:39) [91%] :\r\nLes chiffres, c'est pas le propos, ici c'est le raisonnement, mais on nous dit : on va taxer l'int\u00e9gralit\u00e9 de la taxe sera redistribu\u00e9e par t\u00eate, \u00e7a veut dire les gens qui qui lisent peu, leur voiture etc qui ne vont pas au bout du monde, un avion vont \u00eatre gagnants, donc, par hypoth\u00e8se, les petites gens qui ont un petit revenu et puis les riches vont payer \u00e7a, c'est le raisonnement id\u00e9al mais ce qui ne fonctionne \u00e9videmment pas puisque Ad\u00e8le Thorens vient de le dire, une partie de cet argent va \u00eatre \u00e9videmment redistribu\u00e9 autrement dans des fonds d'environnement pour soutenir le l'isolation des b\u00e2timents, que sais -je, et donc la classe moyenne va payer plein pot les gens qui vont tous les jours au travail vont payer plein pot, toutes ces taxes, les propri\u00e9taires qui ont malheureusement encore un chauffage Amadou et qui ont pas les moyens de le changer tout de suite vont payer plein pot, toutes ces taxes. \r\nIls ne r\u00e9cup\u00e9reront pas le toutes donc quelque part ils perdront au change parce que le syst\u00e8me forc\u00e9ment va absorber une partie de cela, rien que pour son administration etc, et c'est l\u00e0 que, on doit \u00eatre tr\u00e8s prudent parce que ces classes moyennes inf\u00e9rieures et moyennes tout court vont sinon \u00eatre compl\u00e8tement assomm\u00e9 et et on aura des autres d\u00e9sordres sociaux si on fait \u00e7a de mani\u00e8re, comme le propose finalement la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [89%] :\r\nAd\u00e8le Thorens, y a des chiffres qui sont, qui sont \u00e9voqu\u00e9s dans dans ce tout m\u00e9nage l'UDC dit qu'il y aura une taxe de 6 francs pour 100 kilom\u00e8tres en voiture de 12 francs aux heures de pointe c'est vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:00) [88%] :\r\nAlors justement, c'est une mauvaise compr\u00e9hension de de ces taxes incitatives parce que dans je sais pas la premi\u00e8re fois que l'UDC nous fait le coup \u00e0 chaque fois qu'ils utilisent ces chiffres, il ne consid\u00e8re pas le fait que c'est c'est cet argent et retourne retourne \u00e0 la population, que ce soit directement ou indirectement, contrairement \u00e0 ce qu'a dit monsieur Manfred B\u00fchler lorsqu'on redistribue via des subventions, \u00e7a revient dans le porte- monnaie des gens et en cr\u00e9ant des emplois, puisque quand on isole une maison change un syst\u00e8me \u00e0 mazout de chauffage \u00e0 mazout en d'un autre type de chauffage durable il y a des gens qui travaillent et qui gagne de l'argent, donc tout l'argent est r\u00e9inject\u00e9e et d'o\u00f9 je suis, je suis assez surprise disons la l'UDC a une ligne qui a au moins tr\u00e8s coh\u00e9rente, c'est-\u00e0-dire qu'on voit dans ce ce journal qu'elle ne changent pas d'avis \u00e0 Ryad et propos qui sont n\u00e9gationniste par rapport \u00e0 au changement climatique, y en a un qui est clair : non, non, il y a l\u00e0 o\u00f9 vous voulez dire ah oui, un disque l\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:55) [83%] :\r\nDes clients dans l'Arctique, qui dit : le changement climatique a lieu, c'est dans la page centrale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:59) [91%] :\r\nMais pas mais vous alors, c'est non pas tendance oui l'impact humain vous niez l'impact humain et vous parlez du changement climatique depuis des millions d'ann\u00e9es, l\u00e0 on parle d'un autre ph\u00e9nom\u00e8ne, mais bref je pars compte l\u00e0 o\u00f9 vous changez soul\u00e8vement position c'est votre soutien social, alors je m'en r\u00e9jouis, comme vous le savez, ce qui a le plus difficile pour les familles modestes en Suisse, \u00e7a c'est pas de de payer pour le changement climatique, c'est d'avoir des salaires qui sont dans certains secteurs difficiles est trop bas, c'est d'avoir des assurances qui sont extr\u00eamement lourdes, c'est d'avoir des loyers qui sont extr\u00eamement lourdes, on se r\u00e9jouit d'avoir votre soutien pour ces familles d\u00e9favoris\u00e9es sur ces dossiers -l\u00e0, qui sont ceux qui pr\u00e9occupe vraiment ces familles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [91%] :\r\nAlors, Manfred B\u00fchler, on l'a dit vous taper sur la gauche et et sur les Verts, en tout cas, vous estimez que c'est les solutions qui sont pr\u00f4n\u00e9es aujourd'hui ne sont pas les bonnes et vous pr\u00e9senter aussi dans, dans, dans ce dans ce tout m\u00e9nage vos solutions vous faites notamment le lien entre immigration et environnement, on a l'impression en fait que si le climat souffre, c'est \u00e0 cause des \u00e9trangers, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:02) [91%] :\r\nAlors il y a 2 choses : il y a un 1000000 de personnes qui sont arriv\u00e9s en Suisse, ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 travers l'immigration nous sommes 8 millions au lieu d'\u00eatre cette il y a relativement peu d'ann\u00e9es, toutes ces personnes \u00e9videmment se d\u00e9place se chauffe ont un travail, ont des loisirs et tout cela cr\u00e9e \u00e9videmment des \u00e9missions, pas seulement de CO2 mais vont vont aussi avoir des influences sur l'eau potable, etc, donc \u00e7a c'est une \u00e9vidence, en Suisse, au niveau mondial, bien s\u00fbr, la population explose les pays comme l'Inde, la Chine, le Br\u00e9sil se d\u00e9veloppent vitesse grand V, la population a envie d'acc\u00e9der aussi \u00e0 un certain confort et tout cela cr\u00e9e de la richesse mais aussi des \u00e9missions et puis des des gros probl\u00e8mes environnementaux, donc c'est un probl\u00e8me mondial de croissance de la population qui va avoir un impact sur l'environnement mais aussi au niveau suisse, cette croissance se mat\u00e9rialise pas par une croissance endog\u00e8ne par nous l'enfant que nous faisons en Suisse, mais par l'arriv\u00e9e de beaucoup de gens de l'\u00e9tranger, et \u00e7a, \u00e9videmment, c'est un, c'est un probl\u00e8me qu'on ne qu'on doit regarder en face, on ne peut pas demander \u00e0 la Suisse de diviser par x moiti\u00e9 ou r\u00e9duire \u00e0 0 ses \u00e9missions, alors que sa population augmente de mani\u00e8re drastique, je crois que l\u00e0 il y a, il y a v\u00e9ritablement un probl\u00e8me et je pense que r\u00e9guler un tout petit peu l'immigration permettrait aussi de r\u00e9duire la pression sur l'environnement en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [85%] :\r\nElle, elle Thorens \u00e7a \u00e7a rappelle une initiative qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le peuple suisse \u00e0 l'initiative Ecopop mais finalement est -ce que c'est pas le principal probl\u00e8me : la pression d\u00e9mographique sur nos ressources. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:26) [91%] :\r\nAlors il y a je suis contente que monsieur M\u00fcller diff\u00e9rencier de niveau, c'est tout \u00e0 fait juste, il y a la question des d\u00e9placements de population \u00e7a au niveau global de l'impact sur les ressources, \u00e7a change rien que vous consommez alors du mazout ou de l'essence en France voisine en Italie ou ailleurs ou en Suisse, la n\u00e9cessit\u00e9, l\u00e0, elle est de modifier les technologies polluantes, donc de remplacer le mazout, par d'autres types de chauffage aux \u00e9nergies renouvelables, de m\u00eame avec la sens doivent faire un report modal sur les transports publics ou d'utiliser des voitures qui sont moins polluantes, donc l\u00e0 je dirais les d\u00e9placements de pollution de pardon de de population c'est le d\u00e9placement de la pollution, mais on n'a pas une pollution suppl\u00e9mentaire par compte la question de la population mondiale, elle se pose \u00e0 l'encourage l'UDC \u00e0 nous soutenir, lorsque nous d\u00e9fendons des programmes d'aide au d\u00e9veloppement dans ce journal s'est notamment dit qu'il faut couper les ados d\u00e9veloppement au contraire si on veut stabiliser la population mondiale, il faut investir dans les pays en d\u00e9veloppement pour \u00e9duquer les femmes et lutter contre la pauvret\u00e9, c'est comme \u00e7a qu'on limite la natalit\u00e9 dans ces pays- l\u00e0, on est dont les femmes on est dont les populations \u00e0 se d\u00e9velopper \u00e0 s'\u00e9duquer, et c'est \u00e7a la sauce puissions malheureusement l'UDC et justement pour limiter ces moyens pour des mesures qui sont vraiment efficaces en mati\u00e8re de stabilisation de la population mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [96%] :\r\nManfred B\u00fchler vous avez eu un peu moins de temps de parole dans ce d\u00e9bat, on va terminer avec vous voil\u00e0 Ad\u00e8le Thorens vous tend la perche alors. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:53) [91%] :\r\nAh bon, s'il s'agit effectivement de prendre des mesures \u00e0 l'\u00e9tranger des programmes clairs pour d'une part, permettre aux gens de rester dans leur pays parce que le probl\u00e8me, c'est effectivement un un Fran\u00e7ais qui iront Suisse bah grosso modo \u00e9mettre la m\u00eame quantit\u00e9 de substances de CO2 et tout ce qu'on veut qui qui se chargera l'environnement par compte, quelqu'un qui vient d'Afrique ou d'Asie, dans un pays peu d\u00e9velopp\u00e9s ou pas du tout d\u00e9velopper dans un pays riche, alors lui son bilan carbone va \u00e9videmment explos\u00e9 \u00e0 droite, on doit absolument \u00e9viter et et stopper ce genre de mouvement et et je suis pr\u00eat \u00e0 investir une certaine partie de l'aide au d\u00e9veloppement dans des mesures cibl\u00e9es, mais alors on doit effectivement discut\u00e9 quelles mesures il s'agit de contr\u00f4ler la natalit\u00e9, il s'agit de permettre au pays qui se d\u00e9veloppe de d\u00e9velopper d'une mani\u00e8re qui va pas forc\u00e9ment reprendre le mod\u00e8le qu'on a chez nous, mais d'avoir une une vie digne, avec le peu de ressources qu'ils ont \u00e7a c'est quelque chose qui doit \u00eatre fait de mani\u00e8re intelligente et cibl\u00e9e, malheureusement, les 2 d\u00e9veloppements souvent encore trop aujourd'hui, c'est la politique de l'arrosoir, c'est la police. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:55) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est une de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:56) [94%] :\r\nQui se perd dans des dans des dans les administrations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:59) [95%] :\r\nEn tout cas on aura retenu que l'UDC par votre voix, Manfred B\u00fchler est pr\u00eate \u00e0 investir \u00e0 l'\u00e9tranger pour am\u00e9liorer le le niveau de vie de certaines populations, merci beaucoup, Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois et Ad\u00e8le Thorens conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:15) [95%] :\r\n\u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-15T16:29:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1842762", "internalArchiveId": "AA1906842272", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 1939, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10508063", "imageURL": "http://www.rts.ch/10508062.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10508063"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-25T10:20:29Z", "subTitles": ["00:01:01:04  00:01:17:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:17:08  00:01:18:22\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:01:19:00  00:01:24:05\r\n{\\an1}La date du 14 juin 2019 restera\r\ngrav\u00e9e dans l'histoire du pays.\r\n\r\n00:01:24:07  00:01:28:02\r\n{\\an1}Pour la gr\u00e8ve des femmes,\r\ndes dizaines de milliers de femmes\r\n\r\n00:01:28:03  00:01:30:21\r\n{\\an1}se sont mobilis\u00e9es\r\ndans les grandes villes de Suisse\r\n\r\n00:01:30:23  00:01:33:09\r\n{\\an1}pour revendiquer plus d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:01:33:11  00:01:41:14\r\n{\\an1}Manifestantes et parlementaires\r\nont partag\u00e9 ce moment exceptionnel.\r\n\r\n00:01:41:16  00:01:46:03\r\n{\\an1}Des \u00e9lues ont quitt\u00e9 l'h\u00e9micycle\r\npour afficher leur solidarit\u00e9.\r\n\r\n00:01:46:05  00:01:53:01\r\n{\\an1}Aussi, nous verrons comment cr\u00e8ches\r\net h\u00f4pitaux ont assur\u00e9 leur mission.\r\n\r\n00:01:53:03  00:01:56:06\r\n{\\an1}Des hommes ont apport\u00e9 leur soutien.\r\n\r\n00:01:56:08  00:01:59:05\r\n{\\an1}L'\u00e9galit\u00e9 salariale\r\net les violences faites aux femmes\r\n\r\n00:01:59:07  00:02:02:11\r\n{\\an1}font parties des revendications.\r\n\r\n00:02:02:13  00:02:07:15\r\n{\\an1}Certaines femmes ont d\u00e9cid\u00e9\r\nde ne pas faire la gr\u00e8ve,\r\n\r\n00:02:07:17  00:02:10:17\r\n{\\an1}ne se reconnaissant pas\r\ndans le mouvement.\r\n\r\n00:02:11:15  00:02:19:05\r\n{\\an1}L'Office de l'inspection du travail\r\nvient d'interdire \u00e0 une entreprise\r\n\r\n00:02:19:07  00:02:25:10\r\n{\\an1}l'acc\u00e8s \u00e0 un chantier,\r\npour dumping salarial.\r\n\r\n00:02:25:11  00:02:32:13\r\n{\\an1}Puis, vous d\u00e9couvrirez ces bateaux\r\nvolants qui r\u00e9volutionnent la voile.\r\n\r\n00:02:36:00  00:02:45:04\r\n{\\an1}Les gens crient\r\n\r\n00:02:46:14  00:02:50:06\r\n{\\an1}Elles sont dans la rue,\r\ndans toute la Suisse.\r\n\r\n00:02:50:08  00:02:55:13\r\n{\\an1}La mobilisation est exceptionnelle.\r\n\r\n00:02:55:15  00:02:59:01\r\n{\\an1}Des dizaines de milliers de femmes\r\nr\u00e9unies pour plus d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:02:59:03  00:03:03:02\r\n{\\an1}Cette journ\u00e9e du 14 juin\r\nrestera grav\u00e9e dans l'histoire.\r\n\r\n00:03:03:21  00:03:07:09\r\n{\\an1}-Des dizaines des centaines\r\nde milliers de femmes\r\n\r\n00:03:07:11  00:03:09:18\r\n{\\an1}\u00e0 travers la Suisse.\r\n\r\n00:03:09:20  00:03:14:23\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, les manifestants relient\r\nles quartiers du centre,\r\n\r\n00:03:15:01  00:03:16:16\r\n{\\an1}d'un seul tenant.\r\n\r\n00:03:16:18  00:03:18:17\r\n{\\an1}Du jamais vu.\r\n\r\n00:03:18:19  00:03:23:11\r\n{\\an1}Des milliers aussi \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:03:24:22  00:03:30:08\r\n{\\an1}Un droit \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9,\r\nun droit constitutionnel de 40 ans,\r\n\r\n00:03:30:09  00:03:33:13\r\n{\\an1}toujours bafou\u00e9 en 2019.\r\n\r\n00:03:33:15  00:03:42:08\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, il faut \u00eatre dans la\r\nrue pour voir concr\u00e9tis\u00e9 ce droit.\r\n\r\n00:03:42:10  00:03:45:22\r\n{\\an1}Chacune son parcours,\r\nses revendications.\r\n\r\n00:03:46:00  00:03:53:21\r\n{\\an1}Chacune son exp\u00e9rience d'\u00eatre femme\r\nparfois longue, naissante...\r\n\r\n00:03:53:23  00:03:57:16\r\n{\\an1}Mais une m\u00eame col\u00e8re,\r\ndite ici \u00e0 Sion,\r\n\r\n00:03:57:18  00:04:05:18\r\n{\\an1}rebiff\u00e9e dans un silence\r\nde refus.\r\n\r\n00:04:05:20  00:04:19:15\r\n{\\an1}-Des bruits, des hu\u00e9es, au pied de\r\nl'h\u00f4tel de ville.\r\n\r\n00:04:19:17  00:04:28:08\r\n{\\an1}A Lausanne, \u00e0 minuit,\r\nune femme entonne l'appel du guet.\r\n\r\n00:04:28:10  00:04:34:15\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9.\r\n\r\n00:04:34:17  00:04:44:01\r\n{\\an1}Une nuit militante avec ses\r\nsymboles, ses slogans.\r\n\r\n00:04:44:03  00:04:52:11\r\n{\\an1}Une journ\u00e9e pour toutes.\r\n\r\n00:04:52:12  00:04:58:02\r\n{\\an1}Entendre, par exemple,\r\ncette Neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n00:04:58:04  00:05:13:19\r\n{\\an1}Ces femmes et des hommes aussi\r\nvenus d\u00e9noncer une m\u00eame chose :\r\n\r\n00:05:13:21  00:05:18:23\r\n{\\an1}\u00eatre femme expose encore\r\n\u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 salariale,\r\n\r\n00:05:19:00  00:05:24:04\r\n{\\an1}\u00e0 la discrimination,\r\n\u00e0 l'irrespect, \u00e0 la violence.\r\n\r\n00:05:24:06  00:05:27:20\r\n{\\an1}Inadmissible, c'est le message\r\nde cette mobilisation\r\n\r\n00:05:27:22  00:05:29:18\r\n{\\an1}de gr\u00e8ve des femmes.\r\n\r\n00:05:30:22  00:05:32:20\r\n{\\an1}-M.Ebel, bonsoir.\r\n\r\n00:05:33:01  00:05:39:22\r\n{\\an1}Vous faites partie de la coordination\r\nde tous les collectifs Romands\r\n\r\n00:05:40:03  00:05:41:21\r\n{\\an1}pour la gr\u00e8ve f\u00e9ministe.\r\n\r\n00:05:42:02  00:05:47:02\r\n{\\an1}Vous \u00eates sur la place des Halles\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:05:47:07  00:05:55:00\r\n{\\an1}Plusieurs personnes sont mobilis\u00e9es,\r\nvous vivez un moment historique ?\r\n\r\n00:05:55:05  00:05:57:14\r\n{\\an1}-Oui.\r\nC'est un tournant.\r\n\r\n00:05:57:18  00:05:59:18\r\n{\\an1}C'est un jour historique.\r\n\r\n00:05:59:23  00:06:04:03\r\n{\\an1}Nous n'avons jamais vu\r\nune mobilisation \u00e0 ce niveau.\r\n\r\n00:06:04:07  00:06:10:04\r\n{\\an1}Nous sommes des milliers\r\nde personnes.\r\n\r\n00:06:10:08  00:06:13:15\r\n{\\an1}Je pense que nous sommes\r\nplus de 10'000.\r\n\r\n00:06:13:20  00:06:17:14\r\n{\\an1}Toutes les femmes, toutes les\r\ng\u00e9n\u00e9rations sont pr\u00e9sentes.\r\n\r\n00:06:17:19  00:06:20:19\r\n{\\an1}Les femmes migrantes\r\nsont aussi pr\u00e9sentes.\r\n\r\n00:06:21:00  00:06:21:23\r\n{\\an1}C'est \u00e9mouvant.\r\n\r\n00:06:22:04  00:06:26:09\r\n{\\an1}Je pense que nous tenons\r\nquelque chose qui ne changera plus.\r\n\r\n00:06:26:12  00:06:31:11\r\n{\\an1}-Pardonnez-moi,\r\nvous avez fait la gr\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 en 1991.\r\n\r\n00:06:31:15  00:06:35:21\r\n{\\an1}\u00c0 la suite de laquelle,\r\nles femmes ont obtenu des droits\r\n\r\n00:06:36:02  00:06:39:11\r\n{\\an1}comme l'\u00e9galit\u00e9\r\net les droits \u00e0 l'avortement.\r\n\r\n00:06:39:14  00:06:44:20\r\n{\\an1}28 ans plus tard,\r\nil faut encore descendre dans la rue.\r\n\r\n00:06:45:01  00:06:48:00\r\n{\\an1}-Oui, 28 ans plus tard,\r\non le fait !\r\n\r\n00:06:48:05  00:06:54:06\r\n{\\an1}C'est une respiration que les femmes\r\napportent, non seulement en Suisse,\r\n\r\n00:06:54:10  00:06:56:12\r\n{\\an1}mais dans le monde entier.\r\n\r\n00:06:56:16  00:07:00:11\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qu'il faut faire,\r\nM.Ebel ?\r\n\r\n00:07:00:14  00:07:06:12\r\n{\\an1}-Nous demandons bien s\u00fbr\r\nl'\u00e9galit\u00e9 des salaires.\r\n\r\n00:07:10:12  00:07:14:04\r\n{\\an1}Nous ne voulons pas\r\nque nos rentes augmentent.\r\n\r\n00:07:14:08  00:07:17:10\r\n{\\an1}Nous travaillons plus que les hommes.\r\n\r\n00:07:17:13  00:07:23:03\r\n{\\an1}Nous n'avons pas de rente\r\nqui reconnaisse le travail m\u00e9nager.\r\n\r\n00:07:23:08  00:07:28:11\r\n{\\an1}Nous voulons nous promener\r\nsans \u00eatre menac\u00e9es et d\u00e9rang\u00e9es.\r\n\r\n00:07:28:14  00:07:33:07\r\n{\\an1}On veut lutter contre les viols\r\net les violences.\r\n\r\n00:07:33:11  00:07:38:07\r\n{\\an1}On veut que les femmes migrantes\r\nqui vivent des atrocit\u00e9s\r\n\r\n00:07:38:11  00:07:40:11\r\n{\\an1}soient re\u00e7ues en Suisse.\r\n\r\n00:07:40:15  00:07:44:05\r\n{\\an1}Nous avons un manifeste,\r\non l'a lu aujourd'hui.\r\n\r\n00:07:44:10  00:07:47:13\r\n{\\an1}Nous continuerons au-del\u00e0\r\nde cette journ\u00e9e.\r\n\r\n00:07:47:18  00:07:52:17\r\n{\\an1}Nous avons construit\r\nun extraordinaire r\u00e9seau.\r\n\r\n00:07:52:22  00:07:53:11\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:07:53:11  00:07:56:20\r\n{\\an1}A Berne, la place f\u00e9d\u00e9rale\r\nvit un moment unique.\r\n\r\n00:07:56:22  00:08:00:16\r\n{\\an1}L'union des manifestants\r\net des politiques.\r\n\r\n00:08:02:01  00:08:11:07\r\n{\\an1}-La place f\u00e9d\u00e9rale pleine \u00e0 craquer:\r\nS.Sommaruga savoure l'instant.\r\n\r\n00:08:11:13  00:08:13:07\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s fort,\r\n\r\n00:08:13:08  00:08:16:10\r\n{\\an1}il y a beaucoup d'\u00e9nergie ici.\r\n\r\n00:08:16:11  00:08:20:08\r\n{\\an1}C'est important cette f\u00eate,\r\nc'est pas une journ\u00e9e\r\n\r\n00:08:20:10  00:08:24:22\r\n{\\an1}pour se plaindre.\r\n\r\n00:08:25:05  00:08:29:03\r\n{\\an1}-Ce matin, des femmes au sommet\r\ndu pouvoir politique\r\n\r\n00:08:29:05  00:08:32:06\r\n{\\an1}sont descendues dans la rue.\r\n\r\n00:08:32:08  00:08:35:23\r\n{\\an1}Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale,\r\npr\u00e9sidente du National\r\n\r\n00:08:36:01  00:08:41:04\r\n{\\an1}se joignent aux manifestants,\r\nles larmes aux yeux.\r\n\r\n00:08:41:11  00:08:43:21\r\n{\\an1}-Cette place est remplie,\r\n\r\n00:08:43:23  00:08:46:14\r\n{\\an1}on voit cette solidarit\u00e9.\r\n\r\n00:08:46:17  00:08:50:00\r\n{\\an1}-C'est une grande \u00e9motion.\r\n\r\n00:08:50:02  00:08:52:19\r\n{\\an1}C'est magnifique !\r\n\r\n00:08:52:21  00:08:54:22\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais aussi pr\u00e9sente\r\n\r\n00:08:55:00  00:08:56:19\r\n{\\an1}\u00e0 la gr\u00e8ve des femmes\r\n\r\n00:08:56:21  00:08:59:09\r\n{\\an1}il y a 28 ans, c'\u00e9tait plus petit.\r\n\r\n00:08:59:11  00:09:03:11\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re\r\nque \u00e7a va faire bouger les choses.\r\n\r\n00:09:03:23  00:09:08:05\r\n{\\an1}-La pr\u00e9sidente du National\r\ninterrompt la s\u00e9ance \u00e0 11h00.\r\n\r\n00:09:08:07  00:09:12:18\r\n{\\an1}15 minutes de pause en guise\r\nsolidarit\u00e9.\r\n\r\n00:09:13:00  00:09:15:00\r\n{\\an1}-Ce moment est marqu\u00e9\r\n\r\n00:09:15:02  00:09:17:09\r\n{\\an1}par le Parlement,\r\n\r\n00:09:17:11  00:09:21:12\r\n{\\an1}qui reconna\u00eet le droit\r\nd'avoir une parit\u00e9 effective.\r\n\r\n00:09:21:15  00:09:24:08\r\n{\\an1}C'est aussi une question de justice.\r\n\r\n00:09:25:16  00:09:29:14\r\n{\\an1}-Un mouvement symbolique,\r\npas au go\u00fbt de tous.\r\n\r\n00:09:29:20  00:09:31:22\r\n{\\an1}-On ne peut pas prendre\r\n\r\n00:09:32:00  00:09:34:08\r\n{\\an1}le Parlement en otage.\r\n\r\n00:09:34:10  00:09:36:16\r\n{\\an1}-Je ne voulais pas suivre\r\n\r\n00:09:36:18  00:09:39:21\r\n{\\an1}le diktat des femmes socialistes.\r\n\r\n00:09:40:03  00:09:43:19\r\n{\\an1}-La gr\u00e8ve, pas non plus\r\npour K.Keller-Sutter.\r\n\r\n00:09:43:21  00:09:48:17\r\n{\\an1}Elle s'en va\r\nalors que la foule afflue.\r\n\r\n00:09:48:19  00:09:53:22\r\n{\\an1}La d\u00e9ferlante violette a r\u00e9ussi\r\n\u00e0 toucher la majorit\u00e9\r\n\r\n00:09:54:00  00:09:56:23\r\n{\\an1}des politiques du pays.\r\n\r\n00:09:58:21  00:10:06:03\r\n{\\an1}-L.Bourget,\r\nvous \u00eates sur la place f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:10:06:07  00:10:09:13\r\n{\\an1}Nous allons prendre l'ampleur\r\n\r\n00:10:09:17  00:10:13:08\r\n{\\an1}de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:10:13:11  00:10:19:10\r\n{\\an1}Il se passe quelque chose\r\nd'exceptionnel ?\r\n\r\n00:10:22:15  00:10:27:18\r\n{\\an1}-Oui on parle de plusieurs centaines\r\nde milliers de personnes.\r\n\r\n00:10:27:23  00:10:33:16\r\n{\\an1}Depuis ce matin, il y a \u00e9norm\u00e9ment\r\nde personnes et beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n00:10:33:21  00:10:36:17\r\n{\\an1}On a vu dans le sujet,\r\nce moment incroyable,\r\n\r\n00:10:36:22  00:10:41:18\r\n{\\an1}lorsque les femmes au pouvoir\r\ndescendent et sortent du Parlement.\r\n\r\n00:10:41:23  00:10:44:05\r\n{\\an1}On ne voit jamais cela \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:10:44:10  00:10:49:04\r\n{\\an1}Or, c'est aussi ici que s'\u00e9crit\r\nl'histoire de la lutte des femmes.\r\n\r\n00:10:49:09  00:10:54:00\r\n{\\an1}Les femmes manifestaient d\u00e9j\u00e0\r\n\u00e0 Berne pour d\u00e9fendre leurs droits.\r\n\r\n00:10:54:05  00:10:57:20\r\n{\\an1}\u00c0 l'\u00e9poque, la revendication,\r\nc'\u00e9tait le droit de vote.\r\n\r\n00:10:58:01  00:11:00:12\r\n{\\an1}Les revendications ont chang\u00e9\r\naujourd'hui.\r\n\r\n00:11:00:17  00:11:03:08\r\n{\\an1}On a vu des pancartes\r\npour l'\u00e9galit\u00e9 salariale\r\n\r\n00:11:03:12  00:11:05:10\r\n{\\an1}et contre les violences sexistes.\r\n\r\n00:11:05:14  00:11:09:00\r\n{\\an1}Il y a eu des revendications\r\ns\u00e9rieuses et graves,\r\n\r\n00:11:09:05  00:11:13:16\r\n{\\an1}or ce qui domine aujourd'hui,\r\nc'est beaucoup d'envie et d'espoir.\r\n\r\n00:11:13:20  00:11:18:11\r\n{\\an1}C'est l'espoir de lendemains plus\r\njustes pour les femmes dans ce pays.\r\n\r\n00:11:18:15  00:11:22:20\r\n{\\an1}-C-O.Volluz, vous \u00eates \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n00:11:23:01  00:11:26:12\r\n{\\an1}la cause des femmes\r\na mobilis\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n00:11:26:17  00:11:30:18\r\n{\\an1}-Effectivement, il y a \u00e9norm\u00e9ment\r\nde personnes derri\u00e8re moi.\r\n\r\n00:11:30:23  00:11:33:09\r\n{\\an1}On parle de plus\r\nde 30'000 personnes.\r\n\r\n00:11:33:13  00:11:36:09\r\n{\\an1}40'000 personnes\r\nselon les organisateurs.\r\n\r\n00:11:36:13  00:11:39:05\r\n{\\an1}\u00c7a ne s'\u00e9tait pas vu\r\ndepuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:11:39:10  00:11:44:00\r\n{\\an1}Nous avons tent\u00e9 de nous mouvoir\r\nsur la place Saint-Fran\u00e7ois,\r\n\r\n00:11:44:05  00:11:47:02\r\n{\\an1}et c'\u00e9tait extr\u00eamement difficile.\r\n\r\n00:11:47:06  00:11:49:12\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de bruit.\r\n\r\n00:11:49:17  00:11:55:11\r\n{\\an1}La mobilisation a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s crescendo\r\ntout au long de la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:11:55:16  00:11:59:19\r\n{\\an1}Il y avait 1500 personnes \u00e0 midi\r\nsur la place Saint-Fran\u00e7ois.\r\n\r\n00:12:00:00  00:12:03:01\r\n{\\an1}S'apposer des perturbations\r\nen question de trafic.\r\n\r\n00:12:03:06  00:12:05:21\r\n{\\an1}Plus de bus ne circule\r\ndans le centre-ville.\r\n\r\n00:12:06:02  00:12:08:04\r\n{\\an1}Ca devrait durer jusqu'\u00e0 20 heures.\r\n\r\n00:12:08:09  00:12:11:11\r\n{\\an1}Il y a aussi des probl\u00e8mes\r\npour circuler en v\u00e9hicule.\r\n\r\n00:12:11:15  00:12:15:16\r\n{\\an1}Beaucoup de gens ont gar\u00e9 leur\r\nv\u00e9hicule aux extr\u00e9mit\u00e9s de la ville.\r\n\r\n00:12:15:20  00:12:18:10\r\n{\\an1}Le trafic est tr\u00e8s dense\r\ndans les trains.\r\n\r\n00:12:18:14  00:12:20:02\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:12:20:02  00:12:26:06\r\n{\\an1}-Comment les entreprises\r\nfont-elles face \u00e0 cette gr\u00e8ve ?\r\n\r\n00:12:26:08  00:12:31:09\r\n{\\an1}Dans le secteur priv\u00e9,\r\nchacun poss\u00e8de sa solution.\r\n\r\n00:12:32:01  00:12:36:12\r\n{\\an1}-Au pied de ce centre commercial\r\nfribourgeois, un piquet de gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:12:36:14  00:12:39:13\r\n{\\an1}Quelques curieux, des sympathisants.\r\n\r\n00:12:39:15  00:12:43:01\r\n{\\an1}Les vendeuses sont tr\u00e8s discr\u00e8tes.\r\n\r\n00:12:43:03  00:12:47:05\r\n{\\an1}Aucune n\u2019accepte de r\u00e9pondre\r\n\u00e0 nos questions face cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:12:47:07  00:12:50:20\r\n{\\an1}Une preuve du malaise\r\nqui r\u00e8gne dans la branche.\r\n\r\n00:12:51:19  00:12:53:12\r\n{\\an1}-Ca ne me surprend pas.\r\n\r\n00:12:53:14  00:12:55:12\r\n{\\an1}Parfois elles ne sont que 2 ou 3\r\n\r\n00:12:55:14  00:12:57:16\r\n{\\an1}et travaillent avec leur patron.\r\n\r\n00:12:57:18  00:13:01:15\r\n{\\an1}Elles sont pour la gr\u00e8ve\r\nmais ont peur des repr\u00e9sailles.\r\n\r\n00:13:01:21  00:13:04:18\r\n{\\an1}-Les collaborateurs\r\ndes grands distributeurs\r\n\r\n00:13:04:20  00:13:07:10\r\n{\\an1}pouvaient manifester\r\nsur leur temps libre,\r\n\r\n00:13:07:11  00:13:09:05\r\n{\\an1}si le service \u00e9tait assur\u00e9.\r\n\r\n00:13:09:13  00:13:12:09\r\n{\\an1}-Migros, c'est 61 % de femmes.\r\n\r\n00:13:12:13  00:13:15:07\r\n{\\an1}Si toutes les femmes de Migros\r\n\r\n00:13:15:09  00:13:19:08\r\n{\\an1}font la gr\u00e8ve aujourd'hui,\r\nil n'y a pas de Migros ouverte.\r\n\r\n00:13:19:10  00:13:23:21\r\n{\\an1}Une fois que ce service est assur\u00e9,\r\nchaque \u00e9quipe peut s'organiser.\r\n\r\n00:13:24:08  00:13:27:20\r\n{\\an1}-Exception: les commerces\r\nqui avaient donn\u00e9 cong\u00e9\r\n\r\n00:13:27:22  00:13:29:13\r\n{\\an1}\u00e0 leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n00:13:29:15  00:13:33:11\r\n{\\an1}Ce pharmacien a propos\u00e9 un d\u00e9brayage\r\nde 15 minutes \u00e0 11h00.\r\n\r\n00:13:33:21  00:13:35:13\r\n{\\an1}-Je ne comprends pas\r\n\r\n00:13:35:15  00:13:38:06\r\n{\\an1}pourquoi une femme est moins pay\u00e9e\r\n\r\n00:13:38:08  00:13:40:05\r\n{\\an1}qu'un homme.\r\n\r\n00:13:40:07  00:13:43:13\r\n{\\an1}On est deux pharmaciens\r\npour servir les clients.\r\n\r\n00:13:43:15  00:13:46:09\r\n{\\an1}Le t\u00e9l\u00e9phone a sonn\u00e9\r\npendant trois minutes.\r\n\r\n00:13:46:11  00:13:49:01\r\n{\\an1}On fait avec\r\nmais on n'arrive pas \u00e0 faire sans.\r\n\r\n00:13:49:13  00:13:53:01\r\n{\\an1}-On a la chance de venir ici\r\npour donner notre avis.\r\n\r\n00:13:53:09  00:13:56:10\r\n{\\an1}-C'est de montrer une solidarit\u00e9.\r\n\r\n00:13:56:11  00:14:01:03\r\n{\\an1}Ca me convient ainsi,\r\nje ne manifesterai pas plus.\r\n\r\n00:14:01:18  00:14:04:06\r\n{\\an1}-15 minutes de pause pour les uns,\r\n\r\n00:14:04:08  00:14:07:07\r\n{\\an1}une journ\u00e9e loin du travail\r\npour les autres.\r\n\r\n00:14:07:09  00:14:10:12\r\n{\\an1}Une gr\u00e8ve que chacun\r\nse sera appropri\u00e9 \u00e0 sa fa\u00e7on.\r\n\r\n00:14:11:07  00:14:15:17\r\n{\\an1}-Dans les cr\u00e8ches,\r\n\u00e9coles et h\u00f4pitaux,\r\n\r\n00:14:15:19  00:14:18:21\r\n{\\an1}l\u2019absence des femmes\r\ns'est fait ressentir.\r\n\r\n00:14:18:23  00:14:24:10\r\n{\\an1}Les \u00e9tablissements ont d\u00fb s\u2019organiser\r\npour assurer le service minimum.\r\n\r\n00:14:24:12  00:14:28:11\r\n{\\an1}Reportage dans les cantons du Valais,\r\nde Gen\u00e8ve et de Vaud.\r\n\r\n00:14:29:04  00:14:31:20\r\n{\\an1}-Pas question de travailler\r\naujourd'hui.\r\n\r\n00:14:31:22  00:14:35:04\r\n{\\an1}Ces \u00e9ducatrices de l'enfance\r\nfont gr\u00e8ve\r\n\r\n00:14:35:06  00:14:39:16\r\n{\\an1}et laissent les hommes\r\ns'occuper des petits.\r\n\r\n00:14:39:18  00:14:42:23\r\n{\\an1}Les employ\u00e9s de cr\u00e8che\r\nsont surtout des femmes.\r\n\r\n00:14:43:01  00:14:47:01\r\n{\\an1}Elles d\u00e9plorent le manque\r\nde valorisation de leur profession.\r\n\r\n00:14:47:13  00:14:49:14\r\n{\\an1}-On est moins reconnue\r\n\r\n00:14:49:16  00:14:52:03\r\n{\\an1}quand on fait ce m\u00e9tier,\r\n\r\n00:14:52:05  00:14:55:04\r\n{\\an1}parce que ce serait\r\nquelque chose d'inn\u00e9.\r\n\r\n00:14:55:13  00:14:58:07\r\n{\\an1}-Toutes les cr\u00e8ches\r\nde Lausanne sont mobilis\u00e9es.\r\n\r\n00:14:58:09  00:15:01:07\r\n{\\an1}Beaucoup de parents\r\nont trouv\u00e9 des solutions.\r\n\r\n00:15:01:09  00:15:05:14\r\n{\\an1}Des hommes b\u00e9n\u00e9voles assurent le\r\nservice pour les enfants restants.\r\n\r\n00:15:05:22  00:15:07:17\r\n{\\an1}-Ce sont des sujets\r\n\r\n00:15:07:19  00:15:11:00\r\n{\\an1}qui nous touchent aussi.\r\n\r\n00:15:11:02  00:15:14:04\r\n{\\an1}On veut \u00eatre solidaire.\r\n\r\n00:15:14:13  00:15:17:21\r\n{\\an1}-La gr\u00e8ve se fait aussi\r\nsentir dans les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n00:15:17:23  00:15:22:02\r\n{\\an1}Aux HUG, les femmes\r\nrepr\u00e9sentent les 3/4 du personnel.\r\n\r\n00:15:23:11  00:15:26:14\r\n{\\an1}-On tracte depuis 06h00 ce matin.\r\n\r\n00:15:26:16  00:15:29:19\r\n{\\an1}On a distribu\u00e9 le mat\u00e9riel\r\naux coll\u00e8gues\r\n\r\n00:15:29:21  00:15:32:19\r\n{\\an1}qui ne peuvent pas faire partie\r\nde la gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:15:33:04  00:15:35:17\r\n{\\an1}-La s\u00e9curit\u00e9 du patient\r\nreste une priorit\u00e9.\r\n\r\n00:15:35:19  00:15:38:22\r\n{\\an1}Des services ont essay\u00e9 de lib\u00e9rer\r\nun maximum de soignantes.\r\n\r\n00:15:39:08  00:15:41:17\r\n{\\an1}-On termine ce qu'on doit faire\r\n\r\n00:15:41:19  00:15:44:03\r\n{\\an1}avant que j'aille manifester.\r\n\r\n00:15:44:13  00:15:49:06\r\n{\\an1}-A Morges, urgentistes\r\net ambulanciers prennent le relais.\r\n\r\n00:15:50:12  00:15:52:11\r\n{\\an1}-Pour la planification,\r\n\r\n00:15:52:12  00:15:54:23\r\n{\\an1}cela a \u00e9t\u00e9 un exercice de style.\r\n\r\n00:15:55:01  00:15:59:04\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 avec nos coll\u00e8gues\r\nmasculins, tr\u00e8s motiv\u00e9s.\r\n\r\n00:15:59:06  00:16:05:11\r\n{\\an1}Certains se sont r\u00e9organis\u00e9s\r\npour \u00eatre l\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n00:16:06:04  00:16:08:07\r\n{\\an1}-Restent les \u00e9coles.\r\n\r\n00:16:08:09  00:16:12:04\r\n{\\an1}Dans ce cycle en Valais,\r\nseules 3 femmes sur 15 font gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:16:12:06  00:16:15:07\r\n{\\an1}La journ\u00e9e frappe les esprits.\r\n\r\n00:16:15:20  00:16:19:18\r\n{\\an1}-On sent une \u00e9bullition dans l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:16:19:20  00:16:25:20\r\n{\\an1}C'est une journ\u00e9e particuli\u00e8re.\r\n\r\n00:16:26:07  00:16:31:11\r\n{\\an1}-C\u00f4t\u00e9 vaudois, la moiti\u00e9 des cours\r\nn'ont pas eu lieu dans les gymnases.\r\n\r\n00:16:31:12  00:16:35:12\r\n{\\an1}L'absence des femmes est visible.\r\n\r\n00:16:37:04  00:16:40:00\r\n{\\an1}-La solidarit\u00e9\r\ns'exprime aussi dans l'art.\r\n\r\n00:16:40:02  00:16:43:10\r\n{\\an1}Le festival Del\u00e9mont BD\r\ninvite pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n00:16:43:11  00:16:45:11\r\n{\\an1}une femme, auteure, engag\u00e9e.\r\n\r\n00:16:45:12  00:16:49:15\r\n{\\an1}Elle a chapeaut\u00e9 un atelier\r\nde dessinatrices romandes\r\n\r\n00:16:49:17  00:16:54:05\r\n{\\an1}pour la cr\u00e9ation d'un fanzine\r\ndistribu\u00e9 lors de la gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:16:54:23  00:16:58:03\r\n{\\an1}-Des femmes, des bulles\r\net une d\u00e9marche commune:\r\n\r\n00:16:58:05  00:17:02:17\r\n{\\an1}cr\u00e9er une petite revue de B.D.\r\ndocumentaire sur la gr\u00e8ve f\u00e9ministe.\r\n\r\n00:17:02:19  00:17:05:10\r\n{\\an1}Un d\u00e9fi pour ces autrices romandes.\r\n\r\n00:17:06:18  00:17:09:11\r\n{\\an1}-Normalement, je travaille seule\r\n\r\n00:17:09:12  00:17:11:14\r\n{\\an1}dans mon atelier,\r\n\r\n00:17:11:16  00:17:14:07\r\n{\\an1}sur des projets de longue haleine.\r\n\r\n00:17:14:11  00:17:18:19\r\n{\\an1}Ce travail imm\u00e9diat\r\nest une nouvelle exp\u00e9rience pour moi.\r\n\r\n00:17:25:14  00:17:30:20\r\n{\\an1}-Cet atelier est plac\u00e9\r\nsous la houlette de Lisa Mandel.\r\n\r\n00:17:30:22  00:17:32:23\r\n{\\an1}Apr\u00e8s la th\u00e9orie, la pratique.\r\n\r\n00:17:33:02  00:17:37:00\r\n{\\an1}Ces dessinatrices recueillent des\r\nt\u00e9moignages aupr\u00e8s de la population.\r\n\r\n00:17:37:03  00:17:39:12\r\n{\\an1}Des rencontres \u00e0 illustrer.\r\n\r\n00:17:42:05  00:17:45:08\r\n{\\an1}-Ca m'a touch\u00e9e.\r\n\r\n00:17:45:10  00:17:49:01\r\n{\\an1}Je pose rarement des questions\r\n\r\n00:17:49:03  00:17:51:19\r\n{\\an1}\u00e0 des inconnus.\r\n\r\n00:17:51:21  00:17:53:00\r\n{\\an1}Avoir une partie de leur vie,\r\nc'\u00e9tait fort.\r\n\r\n00:17:53:00  00:17:55:12\r\n{\\an1}-On s'est battues pour lutter\r\n\r\n00:17:55:14  00:17:58:08\r\n{\\an1}contre la discrimination,\r\n\r\n00:17:58:10  00:18:05:03\r\n{\\an1}faire appara\u00eetre la visibilit\u00e9\r\nin\u00e9gale des femmes dans la B.D.\r\n\r\n00:18:05:04  00:18:10:04\r\n{\\an1}Avant, quand on voyait une femme\r\ndans la B.D.,\r\n\r\n00:18:10:06  00:18:14:11\r\n{\\an1}on pensait que c'\u00e9tait la femme\r\nde l'auteur.\r\n\r\n00:18:15:12  00:18:18:14\r\n{\\an1}-Elles veulent bousculer la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:18:18:16  00:18:21:21\r\n{\\an1}Ces petites histoires vont peut-\u00eatre\r\nmarquer la grande histoire.\r\n\r\n00:18:24:01  00:18:26:01\r\n{\\an1}-C\u00e9dric Adrover, bonsoir.\r\n\r\n00:18:26:03  00:18:30:09\r\n{\\an1}Le ch\u00e2teau, c'est aussi le point\r\nde chute des manifestations\r\n\r\n00:18:30:11  00:18:37:01\r\n{\\an1}pour le droit des femmes ?\r\n\r\n00:18:37:05  00:18:43:01\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:18:45:11  00:18:47:15\r\n{\\an1}Il y a ce fanzine.\r\n\r\n00:18:47:19  00:18:49:20\r\n{\\an1}C'est le produit fini.\r\n\r\n00:18:50:00  00:18:55:02\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n00:18:55:06  00:19:01:04\r\n{\\an1}les rues ont chang\u00e9 de nom.\r\n\r\n00:19:03:13  00:19:09:13\r\n{\\an1}Le cort\u00e8ge s'est mis en marche.\r\n\r\n00:19:10:03  00:19:12:08\r\n{\\an1}Tout le monde a grimp\u00e9\r\nsur un viaduc.\r\n\r\n00:19:12:11  00:19:14:14\r\n{\\an1}En haut, il s'est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:19:14:18  00:19:16:08\r\n{\\an1}Tout le monde s'est assis.\r\n\r\n00:19:16:12  00:19:20:16\r\n{\\an1}Il y avait du monde \u00e0 perte de vue.\r\n\r\n00:19:20:20  00:19:23:02\r\n{\\an1}Il y avait \u00e9norm\u00e9ment\r\nde monde aujourd'hui.\r\n\r\n00:19:23:06  00:19:24:22\r\n{\\an1}Pour une fois,\r\n\r\n00:19:25:03  00:19:32:10\r\n{\\an1}la police et les organisateurs\r\nsont d'accord sur le chiffre.\r\n\r\n00:19:32:13  00:19:38:11\r\n{\\an1}4000 pour le canton du Jura,\r\nc'est \u00e9norme.\r\n\r\n00:19:40:13  00:19:46:13\r\n{\\an1}C'est un jour historique.\r\n\r\n00:19:46:23  00:19:48:10\r\n{\\an1}-Merci beaucoup.\r\n\r\n00:19:48:10  00:19:51:20\r\n{\\an1}Il y a des femmes\r\nqui ont aussi d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n00:19:52:01  00:19:54:08\r\n{\\an1}de ne pas faire la gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:19:54:08  00:20:01:10\r\n{\\an1}Elles disent ne pas se reconna\u00eetre\r\ndans le mouvement.\r\n\r\n00:20:02:08  00:20:07:12\r\n{\\an1}-Bonjour, vous ne faites pas gr\u00e8ve ?\r\n-Pas trop le temps.\r\n\r\n00:20:07:14  00:20:11:18\r\n{\\an1}-Vous ne faites pas gr\u00e8ve ?\r\n-Je pr\u00e9f\u00e9rerais ne pas r\u00e9pondre.\r\n\r\n00:20:11:20  00:20:14:15\r\n{\\an1}-Dans le quartier des banques\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:20:14:17  00:20:16:11\r\n{\\an1}les femmes sont press\u00e9es.\r\n\r\n00:20:16:13  00:20:19:12\r\n{\\an1}Ici, on ne fait pas gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:20:19:14  00:20:21:11\r\n{\\an1}-Je ne la fais pas.\r\n-Pourquoi ?\r\n\r\n00:20:21:12  00:20:23:15\r\n{\\an1}-Je n'ai pas envie d'en parler.\r\n\r\n00:20:23:17  00:20:27:20\r\n{\\an1}-On ne fait pas gr\u00e8ve.\r\n-Pourquoi ?\r\n\r\n00:20:27:22  00:20:30:11\r\n{\\an1}-Parce que.\r\n\r\n00:20:30:12  00:20:32:17\r\n{\\an1}-Vous faites gr\u00e8ve.\r\n-Non.\r\n\r\n00:20:34:09  00:20:37:12\r\n{\\an1}-Une banqui\u00e8re nous explique\r\npourquoi elle ne d\u00e9braye pas.\r\n\r\n00:20:37:19  00:20:40:00\r\n{\\an1}-Le mot gr\u00e8ve n'est pas justifi\u00e9.\r\n\r\n00:20:40:02  00:20:42:07\r\n{\\an1}On a besoin de cette \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:20:42:09  00:20:47:01\r\n{\\an1}Mais un jour, juste pour faire\r\nle buzz, ce n'est pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:20:47:03  00:20:49:14\r\n{\\an1}On devrait en parler tous les jours.\r\n\r\n00:20:50:02  00:20:52:20\r\n{\\an1}-Cette cheffe d'entreprise\r\nne fait pas la gr\u00e8ve non plus.\r\n\r\n00:20:52:22  00:20:54:23\r\n{\\an1}La m\u00e9thode de contestation\r\nla d\u00e9range.\r\n\r\n00:20:55:01  00:20:56:19\r\n{\\an1}-On a d'autres mani\u00e8res\r\n\r\n00:20:56:21  00:20:59:05\r\n{\\an1}de faire valoir nos droits.\r\n\r\n00:20:59:07  00:21:01:18\r\n{\\an1}Je suis pour l'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n00:21:01:20  00:21:06:08\r\n{\\an1}mais j'ai plus d'impact si je veille\r\nau respect de cette \u00e9galit\u00e9\r\n\r\n00:21:06:09  00:21:09:19\r\n{\\an1}dans mon entreprise et favoriser\r\nl'acc\u00e8s des femmes\r\n\r\n00:21:09:21  00:21:12:00\r\n{\\an1}\u00e0 des postes de direction.\r\n\r\n00:21:13:09  00:21:16:18\r\n{\\an1}-Cette agente de s\u00e9curit\u00e9\r\ntravaille aujourd'hui.\r\n\r\n00:21:16:20  00:21:20:06\r\n{\\an1}Elle ne voit pas l'int\u00e9r\u00eat\r\nde participer.\r\n\r\n00:21:20:08  00:21:22:20\r\n{\\an1}-Je n'ai pas besoin de faire gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:21:22:22  00:21:24:12\r\n{\\an1}L\u00e0 o\u00f9 je travaille,\r\n\r\n00:21:24:14  00:21:27:03\r\n{\\an1}il y a \u00e9galit\u00e9 hommes-femmes.\r\n\r\n00:21:27:06  00:21:31:14\r\n{\\an1}Mais je comprends\r\nqu'on puisse faire bouger les choses.\r\n\r\n00:21:32:17  00:21:34:21\r\n{\\an1}-Comment se mobiliser ?\r\n\r\n00:21:34:23  00:21:38:12\r\n{\\an1}C'est la question de cette journ\u00e9e\r\nde gr\u00e8ve des femmes.\r\n\r\n00:21:38:14  00:21:41:23\r\n{\\an1}Cette propri\u00e9taire d'un salon\r\nde coiffure a annonc\u00e9\r\n\r\n00:21:42:01  00:21:44:10\r\n{\\an1}qu'elle travaillerait aujourd'hui.\r\n\r\n00:21:44:11  00:21:47:22\r\n{\\an1}-Je ne suis pas pour le poing lev\u00e9.\r\n\r\n00:21:48:00  00:21:51:19\r\n{\\an1}Je ne m'y reconnaissais pas.\r\n\r\n00:21:52:09  00:21:55:09\r\n{\\an1}-Si toutes les femmes\r\nn'ont pas suivi le mouvement,\r\n\r\n00:21:55:11  00:21:59:12\r\n{\\an1}elles revendiquent l'\u00e9galit\u00e9,\r\n\r\n00:21:59:14  00:22:01:12\r\n{\\an1}inscrite dans la Constitution\r\nf\u00e9d\u00e9rale depuis 1981.\r\n\r\n00:22:01:12  00:22:05:01\r\n{\\an1}-C.Schenk, vous \u00eates r\u00e9dacteur\r\nen chef adjoint de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:22:05:03  00:22:09:15\r\n{\\an1}On a vu la mobilisation des\r\nmanifestantes et non-manifestantes.\r\n\r\n00:22:09:17  00:22:16:06\r\n{\\an1}Ces questions se sont aussi pos\u00e9es\r\nau sein de notre r\u00e9daction ?\r\n\r\n00:22:16:10  00:22:17:07\r\n{\\an1}- Oui.\r\n\r\n00:22:17:11  00:22:26:16\r\n{\\an1}Dans notre r\u00e9daction,\r\ncertaines personnes ont d\u00e9cid\u00e9es\r\n\r\n00:22:26:21  00:22:33:14\r\n{\\an1}de travailler\r\npour couvrir cette gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:22:33:17  00:22:36:20\r\n{\\an1}Certains ont pris cong\u00e9\r\npour manifester.\r\n\r\n00:22:37:01  00:22:41:23\r\n{\\an1}Les hommes solidaires se sont\r\nrelay\u00e9s pour couvrir l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:22:43:01  00:22:49:02\r\n{\\an1}Ce soir, si c'est un homme\r\nqui porte ce message,\r\n\r\n00:22:49:07  00:22:54:10\r\n{\\an1}c'est que j'\u00e9tais d'accord\r\nd'\u00eatre pr\u00e9sent\r\n\r\n00:22:54:14  00:23:02:22\r\n{\\an1}pour que mes coll\u00e8gues puissent\r\nporter leurs voix dans le cort\u00e8ge.\r\n\r\n00:23:03:02  00:23:07:00\r\n{\\an1}61 % des cadres sont masculins\r\ndans la RTS.\r\n\r\n00:23:07:05  00:23:12:13\r\n{\\an1}Un appel fort pour l'\u00e9galit\u00e9\r\nentre les femmes et les hommes,\r\n\r\n00:23:12:17  00:23:14:14\r\n{\\an1}port\u00e9 par les syndicats.\r\n\r\n00:23:14:19  00:23:18:14\r\n{\\an1}C'est surtout la soci\u00e9t\u00e9 civile\r\nqui est derri\u00e8re.\r\n\r\n00:23:18:18  00:23:21:08\r\n{\\an1}Nous verrons,\r\ndans les prochains temps,\r\n\r\n00:23:21:12  00:23:24:05\r\n{\\an1}ce que cet \u00e9lectrochoc\r\naura comme effet.\r\n\r\n00:23:24:05  00:23:28:20\r\n{\\an1}-Une entreprise soup\u00e7onn\u00e9e\r\nde dumping salarial\r\n\r\n00:23:28:22  00:23:32:04\r\n{\\an1}est priv\u00e9e d'acc\u00e8s \u00e0 un chantier.\r\n\r\n00:23:32:06  00:23:36:11\r\n{\\an1}La d\u00e9cision concerne une entreprise\r\nd'\u00e9lectricit\u00e9 italienne,\r\n\r\n00:23:36:14  00:23:42:21\r\n{\\an1}sur le chantier du futur d\u00e9p\u00f4t\r\ndes Transports Public Genevois.\r\n\r\n00:23:45:05  00:23:50:14\r\n{\\an1}-Refus d'acc\u00e8s au chantier.\r\n\r\n00:23:50:16  00:23:55:23\r\n{\\an1}L'entreprise charg\u00e9e\r\ndes \u00e9quipements \u00e9lectriques\r\n\r\n00:23:56:01  00:23:59:11\r\n{\\an1}du hangar des transports publics\r\ngenevois (TPG) doit partir.\r\n\r\n00:23:59:12  00:24:00:18\r\n{\\an1}C'est la 1\u00e8re fois que\r\n\r\n00:24:00:20  00:24:03:21\r\n{\\an1}l'Office cantonal de l'inspection\r\net des relations du travail\r\n\r\n00:24:03:23  00:24:04:02\r\n{\\an1}ordonne une telle mesure.\r\n\r\n00:24:05:09  00:24:07:14\r\n{\\an1}-Avant d'interdire \u00e0 une entreprise\r\n\r\n00:24:07:16  00:24:09:05\r\n{\\an1}de poursuivre un travail\r\n\r\n00:24:09:07  00:24:12:16\r\n{\\an1}pour lequel elle a re\u00e7u un mandat,\r\nil faut des \u00e9l\u00e9ments dans le dossier.\r\n\r\n00:24:12:17  00:24:15:07\r\n{\\an1}Il suffit que les soup\u00e7ons\r\nsoient suffisamment graves\r\n\r\n00:24:15:09  00:24:18:05\r\n{\\an1}pour que l'entreprise doive d\u00e9monter\r\nque tout est en ordre.\r\n\r\n00:24:18:11  00:24:21:06\r\n{\\an1}-Les contrats donnent tout\r\nl'air de respecter la CCT.\r\n\r\n00:24:21:08  00:24:23:15\r\n{\\an1}Mais un interm\u00e9diaire\r\npr\u00e9l\u00e8verait des sommes\r\n\r\n00:24:23:17  00:24:25:20\r\n{\\an1}sur les salaires\r\nd'ouvriers italiens.\r\n\r\n00:24:25:22  00:24:28:13\r\n{\\an1}Les soup\u00e7ons portent aussi\r\nsur les 13\u00e8mes salaires,\r\n\r\n00:24:28:15  00:24:30:20\r\n{\\an1}les vacances et les cong\u00e9s maladie.\r\n\r\n00:24:30:22  00:24:34:01\r\n{\\an1}Une entreprise arr\u00eat\u00e9e:\r\nun signal fort pour UNIA.\r\n\r\n00:24:35:05  00:24:37:15\r\n{\\an1}-Est-ce qu'il faut finir un chantier\r\n\r\n00:24:37:17  00:24:39:19\r\n{\\an1}parce que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re des surco\u00fbts,\r\n\r\n00:24:39:21  00:24:42:21\r\n{\\an1}ou est-ce qu'il faut\r\npr\u00e9server les travailleurs,\r\n\r\n00:24:42:23  00:24:46:09\r\n{\\an1}c'est rare que l'Etat penche\r\npour les travailleurs.\r\n\r\n00:24:46:11  00:24:48:08\r\n{\\an1}C'est une d\u00e9cision qui p\u00e8se.\r\n\r\n00:24:48:17  00:24:50:13\r\n{\\an1}-La loi doit \u00eatre respect\u00e9e.\r\n\r\n00:24:50:15  00:24:52:18\r\n{\\an1}On ne peut pas donner la main\r\n\r\n00:24:52:20  00:24:55:01\r\n{\\an1}\u00e0 des flibustiers \u00e9conomiques,\r\n\r\n00:24:55:03  00:25:01:21\r\n{\\an1}simplement pour un int\u00e9r\u00eat imm\u00e9diat\r\npour qu'un chantier soit termin\u00e9.\r\n\r\n00:25:02:04  00:25:06:08\r\n{\\an1}-L'antenne vaudoise de l'entreprise\r\nitalienne ne s'exprime pas.\r\n\r\n00:25:06:10  00:25:08:03\r\n{\\an1}Le chantier est retard\u00e9.\r\n\r\n00:25:16:20  00:25:21:00\r\n{\\an1}Ils redoutent jusqu'\u00e0 10 mios\r\nde surco\u00fbt et 18 mois de retard.\r\n\r\n00:25:21:02  00:25:24:05\r\n{\\an1}Le d\u00e9p\u00f4t devait ouvrir\r\nle 15 d\u00e9cembre prochain,\r\n\r\n00:25:24:07  00:25:27:02\r\n{\\an1}avec l\u2019arriv\u00e9e du L\u00e9man Express.\r\n\r\n00:25:27:21  00:25:30:16\r\n{\\an1}-La tension ne retombe\r\npas dans le golfe,\r\n\r\n00:25:30:18  00:25:33:13\r\n{\\an1}apr\u00e8s les attaques\r\ncontre deux p\u00e9troliers.\r\n\r\n00:25:33:15  00:25:37:08\r\n{\\an1}Les USA accusent l'Iran qui d\u00e9ment,\r\nmais Washington\r\n\r\n00:25:37:10  00:25:42:18\r\n{\\an1}diffuse une vid\u00e9o cens\u00e9e d\u00e9montrer\r\nla responsabilit\u00e9 des Iraniens.\r\n\r\n00:25:43:13  00:25:47:08\r\n{\\an1}-L'image est floue,\r\nmais la sc\u00e8ne est assez explicite\r\n\r\n00:25:47:10  00:25:51:12\r\n{\\an1}pour que le Pentagone\r\nen ordonne la diffusion.\r\n\r\n00:25:51:14  00:25:56:10\r\n{\\an1}Cette s\u00e9quence montre une patrouille\r\ndes Gardiens de la r\u00e9volution\r\n\r\n00:25:56:11  00:26:04:06\r\n{\\an1}retirer une mine-ventouse\r\nsur une paroi d'un tanker attaqu\u00e9\r\n\r\n00:26:04:08  00:26:06:13\r\n{\\an1}dans le golfe d'Oman hier.\r\n\r\n00:26:06:15  00:26:09:22\r\n{\\an1}Mike Pompeo n'en demandait pas tant.\r\n\r\n00:26:11:08  00:26:13:03\r\n{\\an1}-Ces attaques gratuites\r\n\r\n00:26:13:04  00:26:15:04\r\n{\\an1}sont un danger pour la paix\r\n\r\n00:26:15:06  00:26:17:07\r\n{\\an1}et la s\u00e9curit\u00e9 internationales.\r\n\r\n00:26:17:09  00:26:21:13\r\n{\\an1}C'est une offensive dirig\u00e9e\r\ncontre la libert\u00e9 de navigation.\r\n\r\n00:26:22:22  00:26:25:03\r\n{\\an1}-D.Trump a aussi son explication.\r\n\r\n00:26:37:15  00:26:40:10\r\n{\\an1}-A T\u00e9h\u00e9ran, changement de registre.\r\n\r\n00:26:40:11  00:26:44:18\r\n{\\an1}Recevant le Premier ministre\r\njaponais, venu tenter une m\u00e9diation,\r\n\r\n00:26:44:20  00:26:48:17\r\n{\\an1}le pouvoir iranien rejette\r\nles accusations de Washington.\r\n\r\n00:26:48:19  00:26:52:20\r\n{\\an1}Le guide supr\u00eame, Ali Khamenei\r\net le pr\u00e9sident, Hassan Rohani,\r\n\r\n00:26:52:22  00:26:56:05\r\n{\\an1}r\u00e9p\u00e8tent que l'Iran se consid\u00e8re\r\ncomme un garant de la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:26:56:07  00:26:57:22\r\n{\\an1}dans le d\u00e9troit d'Ormuz.\r\n\r\n00:26:58:00  00:27:03:18\r\n{\\an1}A ce titre, sa marine s'est port\u00e9e\r\nau secours des \u00e9quipages en danger.\r\n\r\n00:27:03:20  00:27:06:03\r\n{\\an1}Etrangl\u00e9s \u00e9conomiquement,\r\n\r\n00:27:06:05  00:27:12:07\r\n{\\an1}les Iraniens doivent-ils adopter\r\ndes tactiques d'attaque cibl\u00e9e ?\r\n\r\n00:27:12:09  00:27:20:02\r\n{\\an1}Les Am\u00e9ricains cherchent-ils des\r\npr\u00e9textes pour une intervention ?\r\n\r\n00:27:20:04  00:27:24:09\r\n{\\an1}Une temp\u00eate hors cat\u00e9gorie\r\nmenace dans le d\u00e9troit d'Ormuz.\r\n\r\n00:27:25:17  00:27:29:05\r\n{\\an1}-Fin de notre s\u00e9rie\r\n\"B\u00e9b\u00e9 \u00e0 tout prix\" ce soir.\r\n\r\n00:27:29:07  00:27:33:11\r\n{\\an1}Nous irons aux USA, o\u00f9 des m\u00e9decins\r\nproposent en toute l\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n00:27:33:13  00:27:37:19\r\n{\\an1}de choisir le sexe ou la couleur\r\ndes yeux du futur enfant.\r\n\r\n00:27:37:21  00:27:41:13\r\n{\\an1}Une pratique interdite\r\nun peu partout dans le monde,\r\n\r\n00:27:41:15  00:27:45:11\r\n{\\an1}mais qui rapporte beaucoup d'argent\r\naux cliniques priv\u00e9es am\u00e9ricaines.\r\n\r\n00:27:46:05  00:27:50:03\r\n{\\an1}-Dans ce sous-sol, on cr\u00e9e\r\nchaque jour des embryons humains.\r\n\r\n00:27:50:05  00:27:53:18\r\n{\\an1}Joignant les spermatozo\u00efdes\r\net les ovules,\r\n\r\n00:27:53:21  00:27:57:08\r\n{\\an1}le Dr. Steinberg ajoute\r\nla possibilit\u00e9 de choisir\r\n\r\n00:27:57:10  00:28:00:06\r\n{\\an1}le sexe ou la couleur des yeux.\r\n\r\n00:28:01:06  00:28:02:17\r\n{\\an1}-D\u00e8s que l'embryon\r\n\r\n00:28:02:19  00:28:04:08\r\n{\\an1}est assez d\u00e9velopp\u00e9,\r\n\r\n00:28:04:10  00:28:05:22\r\n{\\an1}on peut d\u00e9tecter\r\n\r\n00:28:06:00  00:28:07:15\r\n{\\an1}450 maladies g\u00e9n\u00e9tiques.\r\n\r\n00:28:07:17  00:28:10:22\r\n{\\an1}On peut d\u00e9terminer le sexe\r\nou la couleur des yeux.\r\n\r\n00:28:11:00  00:28:14:04\r\n{\\an1}On s'assied ensuite\r\navec les parents et on leur dit\r\n\r\n00:28:14:06  00:28:18:17\r\n{\\an1}que certains ont les yeux bleus,\r\nd'autres des filles, etc.\r\n\r\n00:28:18:19  00:28:21:11\r\n{\\an1}On leur demande de choisir.\r\n\r\n00:28:22:00  00:28:25:17\r\n{\\an1}-Un \u00e9tage plus haut,\r\non s\u00e9lectionne les spermatozo\u00efdes.\r\n\r\n00:28:26:21  00:28:30:09\r\n{\\an1}-Pour l'injecter dans l'ovule,\r\nil faut qu'il arr\u00eate de bouger.\r\n\r\n00:28:30:11  00:28:35:16\r\n{\\an1}On pique la queue du spermatozo\u00efde,\r\nqui l'immobilise.\r\n\r\n00:28:37:10  00:28:43:14\r\n{\\an1}-Dans la plupart des pays,\r\nle choix des embryons est interdit,\r\n\r\n00:28:43:17  00:28:46:10\r\n{\\an1}pour des craintes d'eug\u00e9nisme.\r\n\r\n00:28:47:14  00:28:51:03\r\n{\\an1}-L'eug\u00e9nisme est diff\u00e9rent\r\nque ce que l'on fait ici.\r\n\r\n00:28:51:04  00:28:53:14\r\n{\\an1}On observe le travail de la nature\r\n\r\n00:28:53:16  00:28:56:18\r\n{\\an1}et les parents choisissent.\r\n\r\n00:28:56:20  00:29:01:05\r\n{\\an1}On ne fabrique rien,\r\nc'est toujours interdit.\r\n\r\n00:29:03:13  00:29:07:20\r\n{\\an1}-Plusieurs cliniques font de la pub\r\npour le \"family balancing\",\r\n\r\n00:29:07:22  00:29:09:13\r\n{\\an1}l'\u00e9quilibre familial.\r\n\r\n00:29:09:15  00:29:16:16\r\n{\\an1}Les parents ont la libert\u00e9\r\npour le choix du sexe ou des yeux.\r\n\r\n00:29:18:01  00:29:19:17\r\n{\\an1}-En Europe,\r\n\r\n00:29:19:19  00:29:22:11\r\n{\\an1}la limite est sur la sant\u00e9.\r\n\r\n00:29:22:12  00:29:25:18\r\n{\\an1}On peut tester les embryons\r\ncontre les maladies.\r\n\r\n00:29:25:20  00:29:30:01\r\n{\\an1}Mais qu'est-ce qui est une maladie ?\r\n\r\n00:29:30:03  00:29:33:21\r\n{\\an1}La taille est-elle une maladie ?\r\n\r\n00:29:33:23  00:29:40:12\r\n{\\an1}Les limites sont floues.\r\n\r\n00:29:40:23  00:29:49:19\r\n{\\an1}-Le Dr. Steinberg va chercher\r\ndu sperme dans plusieurs pays.\r\n\r\n00:29:51:01  00:29:53:05\r\n{\\an1}-Le choix du sexe de l'enfant\r\n\r\n00:29:53:07  00:29:55:09\r\n{\\an1}co\u00fbte 17'000 frs.\r\n\r\n00:29:55:11  00:29:58:20\r\n{\\an1}C'est seulement 2'000 frs\r\nde plus qu'une FIV normale.\r\n\r\n00:29:58:23  00:30:03:12\r\n{\\an1}Le choix des yeux co\u00fbte\r\nentre 45'000 et 60'000 frs.\r\n\r\n00:30:04:17  00:30:07:16\r\n{\\an1}-Le Dr. travaille\r\nsur les crit\u00e8res de taille.\r\n\r\n00:30:07:18  00:30:11:05\r\n{\\an1}La conception naturelle\r\npara\u00eet un peu hasardeuse\r\n\r\n00:30:11:07  00:30:13:21\r\n{\\an1}quand on sort du laboratoire.\r\n\r\n00:30:14:21  00:30:17:22\r\n{\\an1}-Vous pouvez retrouver\r\ntous les reportages de la s\u00e9rie\r\n\r\n00:30:18:00  00:30:21:11\r\n{\\an1}\"Un B\u00e9b\u00e9 \u00e0 tout prix\"\r\nsur rtsinfo.ch\r\n\r\n00:30:22:16  00:30:26:22\r\n{\\an1}Demain, la plus importante r\u00e9gate sur\r\nbassin ferm\u00e9 f\u00eate son bicentenaire.\r\n\r\n00:30:26:23  00:30:30:19\r\n{\\an1}Pour le Bol d'Or, 500 bateaux seront\r\nau d\u00e9part de la rade de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:30:30:21  00:30:36:15\r\n{\\an1}Parmi eux, des bateaux volants\r\narriv\u00e9s sur le march\u00e9 en 2016.\r\n\r\n00:30:40:17  00:30:43:20\r\n{\\an1}-A 64 ans, Bernard Vananty\r\na remport\u00e9 dix fois\r\n\r\n00:30:43:22  00:30:46:04\r\n{\\an1}le Bol d'or en monocoque.\r\n\r\n00:30:46:05  00:30:49:19\r\n{\\an1}Depuis 3 ans, l'industriel de Rolle\r\na d\u00e9cid\u00e9 de changer de dimension.\r\n\r\n00:30:49:21  00:30:53:13\r\n{\\an1}Il a investi 200'000 frs\r\npour s'offrir un \"Easy to fly\":\r\n\r\n00:30:53:15  00:30:57:14\r\n{\\an1}8 m de long, 4 m de large,\r\net 330 kg:\r\n\r\n00:30:57:16  00:31:02:06\r\n{\\an1}cette merveille technologique\r\nrepr\u00e9sente l'avenir de la voile.\r\n\r\n00:31:03:13  00:31:05:13\r\n{\\an1}-Le bateau commence \u00e0 voler\r\n\r\n00:31:05:14  00:31:08:02\r\n{\\an1}\u00e0 partir de 15 noeuds de vitesse.\r\n\r\n00:31:08:04  00:31:15:08\r\n{\\an1}A ce moment, on peut orienter\r\nles feuilles comme des ailes d'avion.\r\n\r\n00:31:15:10  00:31:19:09\r\n{\\an1}On les braque pour plus de portance,\r\net avec la vitesse,\r\n\r\n00:31:19:11  00:31:22:01\r\n{\\an1}le bateau sort de l'eau.\r\n\r\n00:31:22:03  00:31:24:17\r\n{\\an1}-Il faut du toucher de barre\r\n\r\n00:31:24:19  00:31:28:03\r\n{\\an1}pour g\u00e9rer ces bateaux techniques.\r\n\r\n00:31:28:05  00:31:36:02\r\n{\\an1}Une petite erreur\r\npeut vite mener \u00e0 un chavirage.\r\n\r\n00:31:36:09  00:31:42:01\r\n{\\an1}-Avec de tels bateaux, on peut\r\natteindre un record de 34,5 noeuds,\r\n\r\n00:31:42:03  00:31:45:19\r\n{\\an1}soit plus de 60 km/h.\r\n\r\n00:31:46:06  00:31:48:00\r\n{\\an1}-C'est impressionnant\r\n\r\n00:31:48:01  00:31:50:22\r\n{\\an1}d'avoir encore du vent devant nous.\r\n\r\n00:31:51:00  00:31:59:03\r\n{\\an1}D\u00e8s qu'on vole, avec la vitesse,\r\nle bateau siffle, \u00e0 2 m de l'eau.\r\n\r\n00:31:59:05  00:32:04:08\r\n{\\an1}C'est g\u00e9nial.\r\n\r\n00:32:04:14  00:32:07:19\r\n{\\an1}-On aimerait gagner le Bol d'or,\r\n\r\n00:32:07:21  00:32:11:08\r\n{\\an1}mais on sait que c'est difficile.\r\n\r\n00:32:11:10  00:32:14:17\r\n{\\an1}Il faudrait des conditions\r\navec un vent entre 15 et 20 noeuds.\r\n\r\n00:32:14:19  00:32:19:05\r\n{\\an1}Les gros bateaux comme les D35\r\nsont encore devant.\r\n\r\n00:32:20:11  00:32:25:12\r\n{\\an1}-Pour l'heure, le meilleur r\u00e9sultat\r\nd'un \"Easy to fly\" au Bol d'or\r\n\r\n00:32:25:14  00:32:29:20\r\n{\\an1}est une r\u00e9gate boucl\u00e9e en 6h17\r\nen 2017, \u00e0 une heure d'Alinghi.\r\n\r\n00:32:31:08  00:32:35:03\r\n{\\an1}-Elles sont descendues dans la rue,\r\ndans toute la Suisse.\r\n\r\n00:32:35:05  00:32:39:03\r\n{\\an1}Une mobilisation exceptionnelle\r\net des dizaines de milliers de femmes\r\n\r\n00:32:39:05  00:32:41:06\r\n{\\an1}r\u00e9unies pour plus d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:32:41:08  00:32:48:17\r\n{\\an1}Cette journ\u00e9e du 14 juin, 28 ans\r\napr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes de 1991,\r\n\r\n00:32:48:19  00:32:52:05\r\n{\\an1}restera grav\u00e9e dans l'histoire.\r\n\r\n00:32:53:16  00:32:55:20\r\n{\\an1}Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:32:55:22  00:33:00:11\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Une Ann\u00e9e \u00e0 la Vigne\".\r\n\r\n00:33:00:12  00:33:03:16\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n00:33:03:18  00:33:10:00\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nA.Huber, B.Beltr\u00e9, F.Montezuma\r\nL.Estade, R.Robert\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT049742\r\nDate de transcription : 20-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:03 > 0:00:04) [97%] : \r\nOui \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:09 > 0:00:10) [99%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:29 > 0:00:30) [75%] : \r\nAh, les concentrations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:02:34) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, la date du 14 juin 2019 restera grav\u00e9 dans l'histoire de notre pays, la gr\u00e8ve des femmes, ce sont des dizaines de milliers de femmes mobilis\u00e9s dans toutes les grandes villes de Suisse pour revendiquer plus d'\u00e9galit\u00e9, vous verrez l'ampleur de l'\u00e9v\u00e9nement, nous serons \u00e0 Lausanne Del\u00e9mont et Berne Berne manifestantes et parlementaires ont partag\u00e9 ce moment exceptionnel des \u00e9lus ont quitt\u00e9 l'h\u00e9micycle pour afficher leur solidarit\u00e9, nous verrons dans ce journal aussi comment, cr\u00e8ches, \u00e9coles et h\u00f4pitaux se sont organis\u00e9s pour assurer leur mission sans les femmes, des hommes sont venus apporter leur soutien, l'\u00e9galit\u00e9 salariale, les violences faites aux femmes font partie des revendications des manifestantes des revendications que partage des femmes qui elles ont d\u00e9cid\u00e9 volontairement de ne pas faire la gr\u00e8ve ne se reconnaissant pas dans le mouvement, vous les entendrez aussi ce soir dans le reste de l'actualit\u00e9 nouveau r\u00e9v\u00e9lons cette d\u00e9cision in\u00e9dite du canton de Gen\u00e8ve, le fils de l'inspection du travail vient d'interdire \u00e0 une entreprise, l'acc\u00e8s \u00e0 un chantier car elle est soup\u00e7onn\u00e9e de dumping salarial et en fin de journal, vous d\u00e9couvrirez ces bateaux volants qui sont en train de r\u00e9volutionner le monde de la voile, ils seront six sur le lac demain \u00e0 Gen\u00e8ve pour la fameuse course du Bol d'Or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:45 > 0:03:01) [92%] : \r\nElles sont dans la rue dans toute la Suisse habilitation est exceptionnelle, des dizaines de milliers de femmes r\u00e9unies pour plus d'\u00e9galit\u00e9, cette journ\u00e9e du 14 juin 28 ans jour pour jour apr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes de 1991 restera grav\u00e9 dans l'histoire, Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:04 > 0:03:10) [96%] : \r\nDes dizaines, des centaines de milliers de femmes \u00e0 travers la Suisse occupant Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:10 > 0:03:21) [90%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la mar\u00e9e des manifestants, relie les quartiers du centre d'un seul tenant, du jamais vu des milliers aussi \u00e0 Neuch\u00e2tel en gr\u00e8ve, les femmes 30000 sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:21 > 0:03:26) [98%] : \r\nPlace f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne pour le droit \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 jusqu'\u00e0 Z\u00fcrich et Saint-Gall.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:27 > 0:03:33) [88%] : \r\nArm\u00e9 d'un droit constitutionnel, vieux de bient\u00f4t 40 ans de droit \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, qu'il juge toujours bafou\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:46 > 0:03:49) [85%] : \r\nChacune de ses blessures, chacune son exp\u00e9rience de trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:53 > 0:04:00) [90%] : \r\nMais une m\u00eame col\u00e8re dit ici \u00e0 Sion rebiff\u00e9 dans un silence de refus d\u00e9termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:14 > 0:04:15) [81%] : \r\nCopi\u00e9 des autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:16 > 0:04:18) [99%] : \r\nUne clameur des Suissesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:18 > 0:04:23) [83%] : \r\nQui s'est lev\u00e9 d\u00e8s minuit \u00e0 Lausanne, une femme entonne l'appel du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:32 > 0:04:38) [94%] : \r\nCe n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9 une militante avec ses symboles, ses slogans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:40 > 0:04:46) [79%] : \r\nBravo pour la c'est quand m\u00eame assez masculine qui ne th\u00e8se depuis tout le temps, on parle pas l\u00e0 le patriarcat bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:49 > 0:04:54) [95%] : \r\nUne journ\u00e9e pour toutes les ann\u00e9es et des ann\u00e9es qu'on se bat pour avoir les m\u00eames droits que les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:04:54 > 0:04:57) [93%] : \r\nEntendre par exemple ce que demande cette jeune Neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:57 > 0:05:07) [79%] : \r\nPouvoir marcher sereinement accrue pour voir, savoir le salaire que les hommes ont un salaire \u00e9gal et pour pouvoir \u00eatre libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:08 > 0:05:27) [94%] : \r\nCes femmes, et des milliers d'hommes aussi venus d\u00e9noncer une m\u00eame chose qu'\u00eatre femme aujourd'hui expose encore \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 salariale notamment \u00e0 la discrimination \u00e0 l'irrespect \u00e0 la violence inadmissible tout \u00e7a, c'est le message de cette immense mobilisation de cette gr\u00e8ve des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:29 > 0:05:42) [92%] : \r\nBonsoir Marianne Ebel, vous faites partie de la coordination de tous les collectifs romans pour la gr\u00e8ve des femmes l\u00e0, vous \u00eates sur la place D'\u00e0 la Neuch\u00e2tel ou des femmes, des hommes sont mobilis\u00e9s ce soir, vous vivez un moment historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:44 > 0:06:18) [89%] : \r\nOui, c'est un tournant, c'est une journ\u00e9e historique, rien ne changera, c'est extraordinaire, et si jamais on a vu une mobilisation \u00e0 ce niveau, nous sommes des milliers de personnes, je pense qu'on n'ait plus de 10000 places d\u00e9borde et toutes les femmes toutes les jamais sont l\u00e0, des tr\u00e8s jeunes, mais toutes les origines sociales sont repr\u00e9sent\u00e9es les femmes migrantes sont pr\u00e9sentes, c'est absolument \u00e9mouvant et vraiment je pense que l\u00e0, nous tenons quelque chose qui ne changera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:18 > 0:06:33) [92%] : \r\nPlus vous vous avez fait, vous avez fait, pardonnez-moi Madame H\u00e9bel, vous, vous avez fait la gr\u00e8ve, d\u00e9j\u00e0 en 1991 \u00e0 la suite de laquelle les femmes ont obtenu des droits par exemple la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, le droit \u00e0 l'avortement, 28 ans plus tard, il faut encore descendre dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:35 > 0:06:50) [85%] : \r\nEh oui, 28 ans plus tard, on doit encore et on le fait, et je dis aujourd'hui, c'est une respiration que les femmes apportent pas seulement \u00e0 Neuch\u00e2tel, pas seulement en Suisse, mais dans le monde entier et qu'est-ce que vous venez de Mars et d'espoir, qu'est ce qu'il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:52 > 0:07:42) [81%] : \r\nAlors nous demandons bien s\u00fbr l'\u00e9galit\u00e9 salariale, nous la voulons pas non plus que nos grandes soit augment\u00e9 alors que nous travaillons plus que les hommes, nous travaillons aussi dans ce travail qui ne se voient que quand il n'est pas fait ce travail invisible qui ne tient pas 4 ne l'ait pas fait, il n'est pas reconnue, Honda, pas de rentabilit\u00e9 qui leur reconnaissent en veut aussi qu'on puisse se promener sans \u00eatre agress\u00e9 en dehors du respect, on ne veut plus de violence, en vue de lutter contre les viols, on veut aussi que les femmes migrantes qui vivent les choses \u00e0 35 soit re\u00e7u en Suisse qu'elle ne soit pas expuls\u00e9 et en un manifeste merci et aujourd'hui, on l'a lu et on a d\u00e9cid\u00e9 de nous continuerons au-del\u00e0 de cette journ\u00e9e nous Post mais si vous extraordinaire merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:42 > 0:07:45) [81%] : \r\nMerci beaucoup malade des belle d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:46 > 0:07:47) [95%] : \r\nEt \u00e0 Berne la place f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:47 > 0:07:59) [90%] : \r\nPuis un moment unique, l'Union des manifestants et des politiques, une grande majorit\u00e9 des parlementaires ont quitt\u00e9 l'h\u00e9micycle ce matin pour rejoindre la population H\u00e9l\u00e8ne Joachim Val\u00e9rie Gillot et Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:00 > 0:08:09) [94%] : \r\nLa place f\u00e9d\u00e9rale pleine \u00e0 craquer, la ministre socialiste Simonetta Sommaruga s'offrent un bain de foule pour savourer l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:11 > 0:08:24) [89%] : \r\nC'est tr\u00e8s fort, il y a beaucoup d'\u00e9nergie, ici, mais aussi beaucoup d'enfants, beaucoup d'hommes, je pense cette cette f\u00eate, c'est important pour nous aussi parce que c'est pas une journ\u00e9e pour se cette plainte seulement, mais c'est une journ\u00e9e aussi pour f\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:24 > 0:08:38) [94%] : \r\nCe matin d\u00e9j\u00e0, des femmes au sommet du pouvoir politique, ont tenu \u00e0 descendre dans la rue, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, pr\u00e9sidente du National se joignent aux manifestants, les larmes au bord des yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:59 > 0:09:12) [97%] : \r\nQue \u00e7a va bouger les choses 11 heures la pr\u00e9sidente du Conseil national interrompt la s\u00e9ance un quart d'heure de pause en signe de solidarit\u00e9, un geste fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:12 > 0:09:24) [89%] : \r\nCe moment est marqu\u00e9 par le Parlement, qui reconna\u00eet la elle le droit d'avoir une parit\u00e9 effective entre hommes et femmes et c'est aussi, question de justice et de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:24 > 0:09:28) [98%] : \r\nUn mouvement symbolique pas du go\u00fbt de tous les \u00e9lus UDC en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:28 > 0:09:35) [85%] : \r\nPeut-\u00eatre, je trouve qu'on ne peut pas prendre le Parlement en otage pour d\u00e9fendre quelles causes, que ce soit, je ne voulais pas suivre le dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:35 > 0:09:39) [91%] : \r\nCertes des femmes socialistes et de l'Union syndicale suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:39 > 0:09:54) [86%] : \r\nLa gr\u00e8ve pas non plus pour Karin Keller-Sutter, tandis que la foule afflue la 3\u00e8me femme du Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'en va, il n'emp\u00eache, la d\u00e9ferlante violette a r\u00e9ussi aujourd'hui \u00e0 toucher la majorit\u00e9 des pommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:57 > 0:10:07) [90%] : \r\nEt vous allez prendre l'ampleur de l'\u00e9v\u00e9nement, maintenant, a permis \u00e0 Lausanne, d'abord \u00e0 Berne peut-\u00eatre Linda Bourget, vous \u00eates sur la place f\u00e9d\u00e9rale, on peut dire qu'il se passe quelque chose de d'exceptionnel ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:09 > 0:11:12) [91%] : \r\nEt syndicats parle de plusieurs centaines de milliers de personnes mobilis\u00e9es aujourd'hui en tout cas ici depuis ce matin, h\u00e9 bien il y a \u00e9norm\u00e9ment de monde et \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9motion, on a vu dans le sujet, ce moment incroyable lorsque les femmes de pouvoir Besson sortent du Palais f\u00e9d\u00e9ral pour aller rencontrer les manifestants, dont un tourbillon de rires, de larmes de sifflet d'un r\u00f4le de violet, c'est le genre de choses qu'on ne voit jamais \u00e0 Berne et, pourtant, h\u00e9 bien c'est aussi ici que s'\u00e9crit l'histoire de la lutte des femmes, il y a 90 ans des femmes manifestaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Berne pour d\u00e9fendre leurs droits, alors \u00e0 l'\u00e9poque, la revendication, c'\u00e9tait le droit de vote \u00e9videmment les revendications ont chang\u00e9 : aujourd'hui, on a vu des pancartes pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale contre les violences sexistes pour la parit\u00e9 au Parlement des revendications grave des questions s\u00e9rieuses et pourtant vous le voyez, ce qui domine ce qu'on ressent ici aujourd'hui, et bien c'est beaucoup d'envie et beaucoup d'espoir, surtout l'espoir de lendemains plus juste pour les femmes de ce pays, Claude Olivier, venu vous \u00eates-vous \u00e0 Lausanne, o\u00f9 la cause des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:17 > 0:11:37) [93%] : \r\nOui, effectivement, Jennifer vous le voyez derri\u00e8re moi, il y a \u00e9norm\u00e9ment de monde, plus de 30000 personnes selon la police 40000 personnes selon les organisateurs, \u00e7a ne s'\u00e9tait pas vu depuis des ann\u00e9es, \u00e0 Lausanne, nous avons tent\u00e9 de nous \u00e9mouvoir sur la place Saint-Fran\u00e7ois, point de rassemblement \u00e0 18 heures et c'\u00e9tait extr\u00eamement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:41 > 0:12:14) [95%] : \r\nLors de la journ\u00e9e, la mobilisation est all\u00e9e crescendo avec un 1er rassemblement \u00e0 midi sur la place Saint-Fran\u00e7ois 1500 personnes d\u00e9j\u00e0, selon les organisateurs, \u00e9videmment cela a caus\u00e9 des perturbations pour ce qui concerne le trafic plus aucun bus ne circule dans le centre- ville de Lausanne depuis 17 heures et \u00e7a devrait au moins durer jusqu'\u00e0 20 heures des probl\u00e8mes \u00e9galement pour circuler en en v\u00e9hicule beaucoup de gens ont gar\u00e9 leur v\u00e9hicule aux extr\u00e9mit\u00e9s de la ville \u00e0 proximit\u00e9 des entr\u00e9es de m\u00e9tro et puis un trafic tr\u00e8s dense \u00e9galement dans les trains puisque de nombreux manifestants ont rejoint \u00e0 Lausanne via ce moyen de locomotion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:15 > 0:12:19) [90%] : \r\nJe d'Olivier Linda, merci beaucoup, nous allons voir maintenant comment les entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:19 > 0:12:31) [93%] : \r\nCrise font face \u00e0 cette gr\u00e8ve, certains patrons ont autoris\u00e9 un cong\u00e9 exceptionnel, d'autres une pause prolong\u00e9e dans le secteur priv\u00e9, chacun y va de sa solution reportage Miroslav Mar\u00e8s Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:32 > 0:12:47) [90%] : \r\nAu pied de ce centre commercial fribourgeois un piquet de gr\u00e8ve, quelques curieux des sympathisants, les vendeuses qui devait y faire la pause sentent elle tr\u00e8s discr\u00e8te, aucune n'accepte de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, face cam\u00e9ra, une preuve pour les syndicats du malaise qui r\u00e8gne dans la branche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:47 > 0:12:59) [84%] : \r\n\u00e7a me surprend malheureusement pas des fois des petites boutiques sont que deux 3 o\u00f9 travaille avec leur patron, elles ont vraiment peur, elles sont vraiment pour la gr\u00e8ve \u00e0 son compte l'in\u00e9galit\u00e9 salariale maison vraiment peur des repr\u00e9sailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:59 > 0:13:06) [89%] : \r\nLes grands distributeurs avaient g\u00e9n\u00e9ralement autoriser leurs collaborateurs \u00e0 manifester sur leur temps libre et pour autant que le service soit assur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:06 > 0:13:23) [89%] : \r\nMais Crossair 61 pourcent de femmes, \u00e7a veut dire qu'il y a une il y a eu, il y a une responsabilit\u00e9 si toutes les femmes de Migros font la gr\u00e8ve aujourd'hui bah, y a pas de Migros ouverte apr\u00e8s une fois que ce service, il est assur\u00e9, c'est clair que chaque \u00e9quipe peut s'organiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:23 > 0:13:31) [88%] : \r\nLes commerces qui avait donn\u00e9 cong\u00e9 \u00e0 leurs employ\u00e9es \u00e9taient l'exception ce pharmacien chaux-de-fonnier a propos\u00e9 un d\u00e9brayage de 15 minutes sur les coups de 11 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:31 > 0:13:45) [90%] : \r\nC'est simplement un peu de peine \u00e0 comprendre qu'\u00e0 l'heure actuelle, une femme puisse \u00eatre pay\u00e9 moins que nous donc on s'est amus\u00e9, on a fait l'exercice avec mon coll\u00e8gue ann\u00e9e de pharmaciens pour serrer les clients, le t\u00e9l\u00e9phone a sonn\u00e9 pendant 3 minutes, on fait avec, mais on n'arrive pas \u00e0 faire son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:46 > 0:13:54) [94%] : \r\nOn a la chance de pouvoir venir quelques minutes ici pour donner notre avis et puis nous faire entendre, c'est des gens de montrer une forme de solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:56 > 0:14:01) [94%] : \r\nMoi \u00e7a me convient comme \u00e7a quoi voil\u00e0 j'irai pas manifester plus aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:01 > 0:14:08) [93%] : \r\n15 minutes de pause pour les en une journ\u00e9e loin du travail pour les autres, une gr\u00e8ve que chacun ce sera appropri\u00e9 \u00e0 sa fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:09 > 0:14:27) [94%] : \r\nLa gr\u00e8ve est bien s\u00fbr plus visible dans les structures employant majoritairement des femmes dans les cr\u00e8ches, \u00e9coles et h\u00f4pitaux, l'absence des femmes s'est fait sentir, les \u00e9tablissements ont d\u00fb s'organiser pour assurer le service minimum, avec en renfort des hommes solidaires reportage entre le Valais, Gen\u00e8ve est le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:28 > 0:14:45) [90%] : \r\nPas question pour elle de travailler aujourd'hui ses \u00e9ducatrices de l'enfance occupe le devant de la sc\u00e8ne, elles font gr\u00e8ve, h\u00e9las, les hommes s'occuper des petits en coulisses et AOL en fait soi-m\u00eame les employ\u00e9es des cr\u00e8ches sont surtout des femmes, elle d\u00e9plore le manque de valorisation de leur profession dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:46 > 0:14:54) [94%] : \r\nIl y a vraiment le fait qu'on est moins reconnu quand on fait ce m\u00e9tier parce que \u00e7a serait quelque chose d'inn\u00e9 soi-disant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:54 > 0:15:19) [91%] : \r\nToutes les cr\u00e8ches de Lausanne sont mobilis\u00e9s, beaucoup de parents ont trouv\u00e9 d'autres solutions et pour les enfants restants, un service de garde est assur\u00e9e par ces messieurs b\u00e9n\u00e9vole c'est des sujets qui nous touche aussi en tant que jeune homme puis qu'on a envie de d'\u00eatre solidaire \u00e0 ce qui se passe aujourd'hui, autre structure o\u00f9 la gr\u00e8ve se fait sentir, les h\u00f4pitaux ou \u00e0 sujet \u00e0 Gen\u00e8ve, les femmes repr\u00e9sentent les 3 quarts du personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:19 > 0:15:31) [91%] : \r\nNous sommes l\u00e0, les pays 6 heures du matin on a tract\u00e9 on a distribu\u00e9 de mat\u00e9riel \u00e0 toutes les coll\u00e8gues qui malheureusement ne peuvent pas faire partie de la gr\u00e8ve en comment mais en tout cas celui vers elles sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:31 > 0:15:38) [95%] : \r\nLa s\u00e9curit\u00e9 du patient reste une priorit\u00e9, mais certains services ont tout fait pour lib\u00e9rer un maximum de soignante donc \u00c9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:39 > 0:16:13) [90%] : \r\nTerminons ce qu'on doit faire, puis moi apr\u00e8s je mauvais et, toute fa\u00e7on, je vais aller manifester aussi, nous sommes \u00e0 l'h\u00f4pital de Morges dans le canton de Vaud urgentiste et ambulanciers prennent le relais, en termes de planification, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un exercice de Style, mais il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration pr\u00e9cieuse de nos coll\u00e8gues masculins et puis ils ont \u00e9t\u00e9 tout de suite partants et motiv\u00e9, certains se sont r\u00e9organis\u00e9es pour pouvoir \u00eatre l\u00e0 aujourd'hui et participer \u00e0 cette action restent les \u00e9coles dans ce cycle d'orientation en Valais, seules 3 femmes sur 15 font gr\u00e8ve mais la journ\u00e9e frappe les esprits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:13 > 0:16:25) [93%] : \r\nJ'\u00e9tais surpris, on sent quand m\u00eame une certaine \u00e9bullition dans l'\u00e9cole, on sent que m\u00eame nos jeunes adolescentes sont sensibilis\u00e9s \u00e0 cette cause, donc on sent vraiment que c'est une journ\u00e9e qui est quand m\u00eame parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:26 > 0:16:34) [94%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 Vaudois, on estime que plus de la moiti\u00e9 des cours n'ont pas eu lieu dans les gymnases, l'absence des dames est visible dans tous ses bastions de la gente f\u00e9minine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:35 > 0:16:54) [89%] : \r\nC'est un reportage de Pascale de France et la solidarit\u00e9 s'exprime aussi dans l'art, le festival Del\u00e9mont BD invite pour la premi\u00e8re fois une femme auteure engag\u00e9e, elle a chapeaut\u00e9, un atelier de dessinatrices romandes qui avait comme mission de cr\u00e9er un fanzine d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes distribu\u00e9 aujourd'hui Fabienne formions l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:54 > 0:17:04) [82%] : \r\nNous ce vous avez j'des femmes des bulles et une d\u00e9marche commune : cr\u00e9er un fanzine une petite revue de BD, documentaire sur la gr\u00e8ve, f\u00e9ministe, un d\u00e9fi de taille pour ses autres romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:05 > 0:17:20) [91%] : \r\nNormalement, je travaille dans mon atelier, tr\u00e8s solitaire, on va dire et sur des projets de longue haleine, donc des projets qui se font sur peut-\u00eatre un an, voire un an et demi, et donc ce travail tr\u00e8s imm\u00e9diat et de reportages, c'est vraiment une exp\u00e9rience r\u00e9v\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:20 > 0:17:34) [90%] : \r\nCet atelier est plac\u00e9e sous la houlette de l'invit\u00e9 d'honneur du festival, la Fran\u00e7aise Lisa Mandel apr\u00e8s la th\u00e9orie la pratique c'est dessinatrice partent recueillir des t\u00e9moignages aupr\u00e8s de la population de Del\u00e9mont des rencontres \u00e0 illustrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:34 > 0:17:45) [88%] : \r\n\u00e7a m'a assez touch\u00e9 20 ans que je fais rarement d'aller poser des questions \u00e0 des gens que je connais pas seulement d'avoir comme \u00e7a une partie de leur vie, leurs leurs id\u00e9es de leur engagement cette tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:45 > 0:17:52) [94%] : \r\nC'est aussi l'occasion de se pencher sur l'\u00e9volution de la femme dans le 9\u00e8me art des femmes, qui repr\u00e9sentent pr\u00e8s de 25 pourcent des auteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:52 > 0:18:14) [85%] : \r\n\u00e7a ceci battu et pour lutter contre la discrimination notamment voil\u00e0 obliger les jurys plus mixte, faire appara\u00eetre l'in\u00e9galit\u00e9 de la visibilit\u00e9 des femmes dans la bande dessin\u00e9e de plus du tout la m\u00eame ambiance avant compte envoyer une femme dans la BD, on pensait que c'\u00e9tait la secr\u00e9taire ou la femme, la femme de l'auteur, la coloriste ou la la l'organisatrice par leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:14 > 0:18:21) [84%] : \r\nTravail comment ces is veulent bousculer la soci\u00e9t\u00e9 des petites histoires qui vont peut-\u00eatre contribu\u00e9 \u00e0 marquer la grande histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:23 > 0:18:32) [87%] : \r\nCes femmes ont cr\u00e9\u00e9 ces petites bandes dessin\u00e9es sur la greffe, mis dans la cour du ch\u00e2teau \u00e0 Del\u00e9mont o\u00f9 vous \u00eates C\u00e9drika de Rover, le ch\u00e2teau, c'est aussi le point d'chute des manifestations du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:35 > 0:19:38) [92%] : \r\nOui absolument avec ce fanzine le produit fini que que j'ai dans la main qui a \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Del\u00e9mont aux gr\u00e9vistes manifestant dans des rues qui avait chang\u00e9 de nom pour l'occasion, d'ailleurs, qui avait pris le nom de femme, auteur de bandes dessin\u00e9es, pas s\u00fbr qu'il y en a eu assez, par contre, ce que la mobilisation comme ailleurs \u00e9t\u00e9 exceptionnel dans le canton du Jura, elle a commenc\u00e9 ce matin, mais de mani\u00e8re s\u00e9par\u00e9e dans chaque tout le monde se r\u00e9unir en milieu d'apr\u00e8s- midi \u00e0 Del\u00e9mont l\u00e0 sur le cort\u00e8ge s'est mis en marche il y a eu des des images impressionnantes, \u00e0 un moment donn\u00e9 \u00e0 tout le monde a grimp\u00e9 sur un viaduc sur la route et au sommet du viaduc, le cort\u00e8ge s'est arr\u00eat\u00e9 l\u00e0, tout le monde s'est assis \u00e0 il y avait du monde \u00e0 perte de vue, on \u00e9tait, on voyait m\u00eame \u00e0 perte de vue des gens assis des femmes quelques hommes aussi dans dans le cort\u00e8ge, mais il y avait \u00e9norm\u00e9ment de monde aujourd'hui, pour une fois, la police et les organisateurs sont d'accord sur le chiffre \u00e0 4000 pour le canton du Jura, c'est \u00e9norme, on a discut\u00e9 avec d'anciens syndicalistes ce qui sont de toutes les manifestations, ils ont dit ne pas se souvenir avoir vu autant de monde depuis des d\u00e9cennies, depuis la cr\u00e9ation du canton du Jura les effet du peuple, donc un jour historique aussi ici dans le Jura, un signal clair pour beaucoup en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:38 > 0:20:01) [95%] : \r\nMerci beaucoup C\u00e9dric donc une forte mobilisation dans le Jura aussi mais il y a des femmes qui ont d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de ne pas faire la gr\u00e8ve, elles disent ne pas se reconna\u00eetre dans le mouvement de ce 14 juin ou encore certaines estime que d\u00e9bray\u00e9 ou manifest\u00e9 n'est pas utile pour ces femmes, ne pas faire la gr\u00e8ve est une affaire personnelle, elle reste solidaire avec les revendications Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:07 > 0:20:09) [68%] : \r\nJ'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 par pour pas tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:09 > 0:20:14) [92%] : \r\nDans le quartier des banques \u00e0 Gen\u00e8ve, ce matin, les femmes que nous croisons sont toutes press\u00e9es, ici on ne fait pas la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:14 > 0:20:27) [90%] : \r\nJoseph je le fais pas quoi, ce que j'ai, moi j'ai pas envie d'en parler, on est toutes ensemble, on fait pas pourquoi parce que vous faites gr\u00e8ve ou pas, non, pas du tout nous rend compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:27 > 0:20:31) [83%] : \r\nBon, finalement, une banqui\u00e8re qui nous explique pourquoi elle ne d\u00e9brayent pas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:31 > 0:20:44) [92%] : \r\nJe pense pas que le mot gr\u00e8ve est justifi\u00e9e, j'utiliserai un autre mot, je pense qu'on qu'on a besoin de cette \u00e9galit\u00e9 qu'il faut qu'on avance d'ce droit chemin mais un jour, juste pour faire le je pensais pas n\u00e9cessaire, il faudrait que tous les jours qu'on en parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:44 > 0:20:52) [92%] : \r\n\u00e0 quelques rues de l\u00e0 cette chef d'entreprise, elle non plus ne fait pas la gr\u00e8ve et ils ne manifestent pas, c'est la m\u00e9thode de contestation qui la d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:52 > 0:21:09) [96%] : \r\nJe pense que dans un pays d\u00e9mocratique, on a d'autres mani\u00e8res de faire valoir nos droits et puis \u00e9videmment, je suis pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes, mais je pense qu'\u00e0 mon niveau, j'ai plus d'impact en veillant d\u00e9j\u00e0 que dans mon entreprise, cette \u00e9galit\u00e9 soient respect\u00e9es et en favorisant des conditions pour que les femmes puissent acc\u00e9der \u00e0 des postes de direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:09 > 0:21:19) [90%] : \r\nTout ce qui, cet agent de s\u00e9curit\u00e9 est en poste, elle aussi, aujourd'hui, elle est m\u00eame en charge du service d'ordre de la manifestation \u00e0 Neuch\u00e2tel, elle ne voit pas l'int\u00e9r\u00eat de participer au mouvement comme vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:19 > 0:21:31) [90%] : \r\nJe n'ai pas besoin de faire gr\u00e8ve, j'estime que l\u00e0 o\u00f9 je travaille, il y a \u00e9galit\u00e9 au niveau femmes apr\u00e8s je comprends que certains endroits, il y a besoin un peu de faire bouger les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:32 > 0:21:42) [97%] : \r\nLa mani\u00e8re de se mobiliser, c'est toute la question de cette journ\u00e9e de gr\u00e8ve des femmes cette propri\u00e9taire d'un salon de coiffure \u00e0 Fribourg, a clairement annonc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux qu'elle travaillerait aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:43 > 0:21:50) [93%] : \r\nLe poing lev\u00e9, je suis pas pour je trouve que c'est un m\u00eame geste masculin, moi je me sentais pas, je ne me reconnaissais pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:50 > 0:22:00) [96%] : \r\nSi toutes les femmes n'ont pas suivi le mouvement aujourd'hui en Suisse, elle revendique en revanche majoritairement l'\u00e9galit\u00e9 inscrite dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale depuis 1980.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:01 > 0:22:13) [91%] : \r\nChristophe chaque vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef adjoint de l'actualit\u00e9, on a vu cette forte mobilisation dans toute la Suisse, on vient de ton aussi des femmes qui ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas faire la gr\u00e8ve, toutes ces questions se sont aussi pos\u00e9 au sein de notre r\u00e9daction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:13 > 0:23:17) [94%] : \r\nOui, Jennifer aujourd'hui dans notre r\u00e9daction, des femmes, des journalistes ont choisi de travailler afin de couvrir cette gr\u00e8ve des femmes dans nos \u00e9ditions sur nos antennes, d'autres femmes ont choisi de prendre cong\u00e9 ou de d\u00e9bris afin de pouvoir participer aux manifestations et les hommes solidaires ont choisi de les remplacer afin d'assurer notre mission de service public en cette journ\u00e9e particuli\u00e8re, soit de couvrir l'actualit\u00e9 en Suisse romande, en Suisse et ailleurs et ce soir, c'est un homme qui vient porter ce message, c'est parce que moi aussi j'ai choisi d'\u00eatre pr\u00e9sent pour permettre \u00e0 des coll\u00e8gues de faire entendre leur voix dans les cort\u00e8ges mais \u00e9galement parce que, m\u00eame si \u00e0 la RTS, on met en oeuvre des strat\u00e9gies pour atteindre la parit\u00e9 au niveau de l'encadrement, une majorit\u00e9 des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 est aujourd'hui encore occup\u00e9s par des hommes, 61 pourcent de cadres masculins dans l'entreprise RTS 66 pourcent de notre r\u00e9daction, c'est donc une journ\u00e9e d'une intensit\u00e9 exceptionnelle qui a v\u00e9cu la Suisse aujourd'hui et qui devrait durer ce soir encore, et jusqu'\u00e0 tard dans la nuit un appel fort pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes port\u00e9s par les syndicats et les collectifs, les politiques, mais surtout la soci\u00e9t\u00e9 civile et nous verrons dans les prochaines semaines, les prochains mois ce que cet \u00e9lectrochoc aura comme effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:17 > 0:23:41) [93%] : \r\nMerci beaucoup Christophe dans le reste de l'actualit\u00e9, la mesure en dit long sur la gravit\u00e9 de l'affaire, une entreprise soup\u00e7onn\u00e9e de dumping salarial se voient priv\u00e9s d'acc\u00e8s \u00e0 un chantier, c'est une information de notre r\u00e9daction, la d\u00e9cision est in\u00e9dite, elle concerne une entreprise d'\u00e9lectricit\u00e9 italienne sur l'un des chantiers majeurs du canton de Gen\u00e8ve, celui du futur d\u00e9p\u00f4t des Transports Public Genevois Flore Amos Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:42 > 0:23:55) [93%] : \r\nRefus d'acc\u00e8s au chantier, l'entreprise italienne charg\u00e9e des \u00e9quipements \u00e9lectriques et de ce hangar des Transports publics g\u00e9nevois doit plier bagage, c'est la toute premi\u00e8re fois que l'Office cantonal de l'inspection et des relations du travail ordonne une telle mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:55 > 0:24:15) [94%] : \r\nAvant d'interdire \u00e0 une entreprise de poursuivre un travail pour lequel elle a re\u00e7u un mandat, il faut avoir des \u00e9l\u00e9ments dans le dossier, mais il n'est pas n\u00e9cessaire d'avoir des preuves absolues, il suffit que les soup\u00e7ons soient suffisamment grave pour qu'on l'on peut que l'on puisse dire \u00e0 l'entreprise maintenant vous arr\u00eatez, vous nous d\u00e9montrer que tout est en ordre avant de recommencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:15 > 0:24:33) [92%] : \r\nNous le r\u00e9v\u00e9lions il y a un mois, les contrats donnent tout l'air de respecter la CCT mais un interm\u00e9diaire bas\u00e9 en Italie pr\u00e9l\u00e8verait des sommes importantes sur les salaires d'ouvriers italiens les soup\u00e7ons portent aussi sur les 13\u00e8me, salaires, les vacances et les cong\u00e9s maladie une entreprise aujourd'hui arr\u00eater un signal fort pour Unia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:33 > 0:24:47) [88%] : \r\nDans l'arbitraire, et ce qu'il faut finir chanter \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer des surco\u00fbts de le bloquer ou est-ce qu'il faut pr\u00e9server les les droits des travailleurs, c'est tr\u00e8s rare que l'\u00c9tat pense en faveur des sites des travailleurs, donc s'il l'a fait cette fois-ci, je pense, effectivement, c'est une d\u00e9cision qui p\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:47 > 0:25:01) [93%] : \r\nLa loi doit \u00eatre respect\u00e9e par tout le monde et qu'on ne peut pas donner la main \u00e0 des flibustiers \u00e9conomique et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, si nous avons affaire \u00e0 ce type d'entreprise, simplement parce que nous aurions un int\u00e9r\u00eat imm\u00e9diat \u00e0 ce qu'un chantier puisse se terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:01 > 0:25:07) [89%] : \r\nInform\u00e9 aujourd'hui l'antenne vaudoise de l'entreprise italienne ne s'exprime pas le chantier lui est retard\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:08 > 0:25:15) [99%] : \r\nLes TPG examine actuellement les diff\u00e9rentes options techniques et juridiques afin de minimiser les cons\u00e9quences de cette d\u00e9cision sur les d\u00e9lais et les co\u00fbts de la construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:15 > 0:25:26) [95%] : \r\nIl y a quelques jours, il redoutait jusqu'\u00e0 10 millions de surco\u00fbts et 18 mois de retard, le d\u00e9p\u00f4t devait ouvrir le 15 d\u00e9cembre prochain avec l'arriv\u00e9e du L\u00e9man Express et le prolongement du tram jusqu'\u00e0 Annemasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:27 > 0:25:42) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, la tension ne retombe pas dans le Golfe apr\u00e8s les attaques contre deux p\u00e9troliers : les \u00c9tats-Unis accusent l'Iran, qui d\u00e9ment vigoureusement mais Washington diffuse en r\u00e9ponse une vid\u00e9o cens\u00e9e d\u00e9montrer la responsabilit\u00e9 des Iraniens marge ennemi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:43 > 0:26:08) [93%] : \r\nMalgr\u00e9 l'image un peu floue, la sc\u00e8ne est assez explicite, suffisamment en tout cas pour que le Pentagone on ordonne la diffusion selon les explications de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, cette s\u00e9quence montre une patrouille de gardiens de la r\u00e9volution, corps d'\u00e9lite de l'arm\u00e9e iranienne retirant une mine ventouse qui n'avait pas explos\u00e9 sur une paroi de l'un des de tankers attaqu\u00e9s hier dans le Golfe d'Oman, \u00e0 l'heure des explications, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Mike Pompeo n'en demandait pas tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:08 > 0:26:20) [86%] : \r\nDix Anne provoque de taxes ces attaques gratuites pr\u00e9sente un danger \u00e9vident pour la paix et la s\u00e9curit\u00e9 internationale, c'est une offensive dirig\u00e9e contre la libert\u00e9 de navigation, une campagne inacceptable tension par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:21 > 0:26:36) [97%] : \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a lui aussi son explication si j'appr\u00e9cie beaucoup le fait que le 1er ministre et fait le voyage en Iran pour rencontrer l'ayatollah Ali Khamenei, je pense personnellement qu'il est trop t\u00f4t pour \u00eatre en mesure de conclure un accord, ils ne sont pas pr\u00eats et nous non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:37 > 0:27:01) [91%] : \r\n\u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, changement complet de registre recevant ce matin, le 1er ministre japonais Shinzo Abe est venu tenter une m\u00e9diation, le pouvoir iranien annonce rejet\u00e9 cat\u00e9goriquement les accusations d'Washington le guide supr\u00eame Ali Khamenei et le pr\u00e9sident Hassan Rohani, r\u00e9p\u00e8te que l'Iran se consid\u00e8re comme un garant de la s\u00e9curit\u00e9 dans le Detroit d'Ormuz, et que c'est \u00e0 ce titre que sa marine s'est port\u00e9 au secours des \u00e9quipages en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:02 > 0:27:23) [89%] : \r\nQui a tort qui a raison, \u00e9trangl\u00e9s \u00e9conomiquement les Iraniens se retrouve-t-il encourag\u00e9 \u00e0 adopter des tactiques de guerre asym\u00e9trique et d'attaques cibl\u00e9es, les Am\u00e9ricains sont-ils aveugl\u00e9s par leur projet de changement de r\u00e9gime \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran au point chercher des pr\u00e9textes pour une intervention, car aujourd'hui, c'est bien une temp\u00eate hors cat\u00e9gorie qui menace dans le Detroit d'Ormuz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:24 > 0:27:43) [94%] : \r\nSuite et fin de notre s\u00e9rie b\u00e9b\u00e9 \u00e0 tout prix ce soir, nous nous rendons aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 des m\u00e9decins proposent en toute l\u00e9galit\u00e9, de choisir le sexe ou la couleur des yeux du futur enfant, une pratique interdite, un peu partout dans le monde mais qui rapportent beaucoup d'argent aux cliniques priv\u00e9es am\u00e9ricaines, le reportage de notre correspondant Philippe Revaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:45 > 0:27:59) [89%] : \r\nDans ce sous- sol de Manhattan, on cr\u00e9e tous les jours, des dizaines d'embryons humains, enjoignant les spermatozo\u00efdes et les ovules stock\u00e9s dans ses cuves, jusque-l\u00e0, rien que de tr\u00e8s courant, mais le Docteur Steinberg et ajoute la possibilit\u00e9 de choisir le sexe ou la couleur des yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:59 > 0:28:20) [87%] : \r\nPointe mais c'est de d\u00e8s que l'embryon est assez d\u00e9velopp\u00e9 pour \u00eatre test\u00e9s g\u00e9n\u00e9tiquement on peut d\u00e9tecter 450 maladies g\u00e9n\u00e9tiques, on peut d\u00e9terminer le sexe ou la couleur des yeux, effectivement, \u00e7a s'est ensuite avec les parents et on leur dit sur vos 12 embryons 7 sont normaux, \u00e7a c'est une fille, \u00e7a c'est un gar\u00e7on celui-l\u00e0 les The bleu, celui-ci les oeufs vers lequel vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:21 > 0:28:24) [96%] : \r\nUn \u00e9tage plus haut on s\u00e9lectionne les spermatozo\u00efdes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:24 > 0:28:36) [83%] : \r\nPas biarrote Jacques pour pouvoir injecter le spermatozo\u00efde dans l'ovule, il faut qu'il arr\u00eate de bouger, donc on pique la queue du spermatozo\u00efde ce qui immobilise et nous permet de le manipuler sans qu'il sachent \u00e0 Gaza, cette cha\u00eene quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:36 > 0:28:37) [58%] : \r\n\u00e9coutez mourir ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:38 > 0:28:45) [95%] : \r\nLe fait de tester s\u00e9lectionner ensuite les embryons sur des crit\u00e8res d'apparence ou de sexe est interdite dans la plupart des pays o\u00f9 on craint la d\u00e9rive eug\u00e9niste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:46 > 0:29:01) [91%] : \r\nJ'ai Save The Right diaphane l'eug\u00e9nisme est tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce qu'on fait ici, on ne fait qu'observer le travail de la nature et les parents choisissent dans ce que la nature a fait on ne fabrique rien c'est toujours interdit m\u00eame aux \u00c9tats-Unis, state.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:03 > 0:29:16) [90%] : \r\nPlusieurs cliniques font la publicit\u00e9 pour ce qu'on appelle ici le Family Balance signe l'\u00e9quilibre familial, selon le Docteur Steinberg, les femmes indiennes lui demande des gar\u00e7ons, les Chinoises plut\u00f4t des filles, couleur des yeux ou genre les parents totale libert\u00e9 de choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:16 > 0:29:40) [83%] : \r\nPas moi et en Europe, ils ont fix\u00e9 comme limite, le crit\u00e8re de la sant\u00e9, on peut tester les embryons uniquement contre les maladies, mais c'est une distinction d\u00e9licate qu'est ce qui est une maladie qu'est-ce qu'il n'en est pas une, de la taille est-elle une maladie Jacques Andrew plasti est une maladie et \u00e7a donne aussi une petite taille les limites sont floues, insistant, etc, un dur enfin M. interpelle manquait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:41 > 0:29:49) [91%] : \r\nJeffrey Steinberg \u00e0 des cliniques \u00e0 Los Angeles, New York en Utah au Mexique bient\u00f4t en Autriche pour r\u00e9colter sperme et ovules europ\u00e9en et les traiter ensuite aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:50 > 0:30:03) [84%] : \r\nBen, c'est une grosse le choix du sexe de l'enfant co\u00fbte 17000 francs, c'est seulement 2000 francs de plus qu'une f\u00e9condation in vitro, normal, le choix de la couleur des yeux co\u00fbte entre 45 et 60000 francs bah pour les fight sexy Zina russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:04 > 0:30:13) [94%] : \r\nLe Docteur travaille d\u00e9sormais sur les crit\u00e8res de taille : la bonne vieille m\u00e9thode de conception naturelle peut para\u00eetre un brin hasardeuse quand on sort du laboratoire du Docteur Steinberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:13 > 0:30:39) [90%] : \r\nEt vous pouvez retrouver tous les reportages de cette s\u00e9rie, un b\u00e9b\u00e9 \u00e0 tout prix sur rtsinfo Point CH demain la plus importante r\u00e9gate sur bassin ferm\u00e9, f\u00eate son bicentenaire d'existence pour le Bol d'Or 500 bateaux seront au d\u00e9part dans la rade de Gen\u00e8ve, parmi eux des bateaux volants, arriv\u00e9 sur le march\u00e9, il y a 3 ans, ils sont en train de r\u00e9volutionner le monde de la voile Fran\u00e7ois Michel Spicer et St\u00e9phane Rinaldi nous embarque \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:40 > 0:31:01) [94%] : \r\n\u00e0 64 ans, Bernard Vananty a remport\u00e9 10 fois le Bol d'Or en monocoque, mais depuis 3 ans, cet industriel a d\u00e9cid\u00e9 de changer de dimension, il a investi environ 200000 francs pour s'offrir un Easy to Fly 8 m\u00e8tres de long, plus de 4 de large et un poids de 330 kilos cette petite merveille de technologie repr\u00e9sente l'avenir de la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:02 > 0:31:06) [96%] : \r\nLe bateau commence \u00e0 voler \u00e0 partir de 15 noeuds de vitesse du bac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:06 > 0:31:15) [88%] : \r\nDonc, et \u00e0 ce moment-l\u00e0 on a des des folles qui qui sont ici et on ses feuilles, on a la possibilit\u00e9 de les orienter un peu comme comme des Zelda comme des ailes d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:15 > 0:31:19) [86%] : \r\nLyon, donc on les bras pour pouvoir avoir plus de portance et avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:19 > 0:31:22) [93%] : \r\nLa vitesse, \u00e7a \u00e7a l\u00e8ve le bateau, \u00e7a sent le bateau de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:22 > 0:31:27) [82%] : \r\nIl faut quand m\u00eame dit de bar pour pour pour g\u00e9rer ces bateaux aussi des bateaux qui sont tr\u00e8s fins, tr\u00e8s technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:27 > 0:31:38) [87%] : \r\nEt une petite erreur peut vite \u00eatre vite amen\u00e9 un chavirage et puis l\u00e0, du coup, la r\u00e9gate s'arr\u00eate \u00e0 ce moment-l\u00e0, avec de tels bateaux on peut atteindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:38 > 0:31:46) [89%] : \r\n2 fois et demi la vitesse du vent et un record de 34 Pierre 5 ne soit plus de 60 kilom\u00e8tres heure a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 atteint sur le lac, ce qui a un trait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:46 > 0:31:59) [83%] : \r\nC'est qu'on a toujours du vent devant nous, on n'a jamais on a eu que jamais vont arri\u00e8re on a toujours du vent concret apparent devant nous des vole d\u00e8s que \u00e7a commence \u00e0 aller vite, le bateau siffle donc on est en permanence sur un bateau qui sifflent, qui dure un peu, et puis on a 2 m\u00e8tres de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:59 > 0:32:03) [82%] : \r\nC'est c'est g\u00e9nial terre d\u00e9file \u00e0 petite vitesse, c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:04 > 0:32:19) [87%] : \r\nOn aimerait bien gagner le Bol d'Or, mais ces recettes et on sait bien que \u00e7a va \u00eatre difficile parce qu'il faudrait qu'on puisse avoir des conditions de vent qui soit autour d'une quinzaine \u00e0 une vingtaine de honneur comme ce n'est pas constant donc les les plus gros bateaux comme les D35 Uhlaender sont sont encore devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:19 > 0:32:25) [94%] : \r\nPour l'heure, le meilleur r\u00e9sultat d'un Easy to Fly au Bol d'Or est une r\u00e9gate cl\u00e9 en 6 heures 17 il y a 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:25 > 0:32:27) [98%] : \r\n\u00e0 une heure du vainqueur incertain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:29 > 0:32:50) [95%] : \r\nEt avant de se quitter, on revoit ces images sont descendus dans la rue dans toute la Suisse une mobilisation exceptionnelle des dizaines de milliers de femmes r\u00e9unies pour l'\u00e9galit\u00e9 30000 \u00e0 Lausanne et \u00e0 Berne 12000 \u00e0 Gen\u00e8ve, selon la police, et 4000 \u00e0 Del\u00e9mont, cette journ\u00e9e du 14 juin 28 ans jour pour jour apr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes de 1991 restera grav\u00e9 dans l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:52 > 0:33:03) [93%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange Savoie puis votre magazine une ann\u00e9e \u00e0 la vigne, je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:11 > 0:33:14) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:32 > 0:35:04) [86%] : \r\nVoil\u00e0, avec des mecs aujourd'hui qui \u00e9taient bien contents de trouver des femmes un peu cool je m'aimez merci \u00e0 un mais de rien, bon week- end, mais c'est dommage parce que mon vernis couvert ni les \u00e0 c'est on il faut tout arracher, m\u00eame pas voil\u00e0 pi\u00e8ces non je vois re\u00e7ois ce week- end et bon week- end, bon courage, un genre \u00e7a Italie salut Guillaume alors, Ken petite et cette voix Philippe non Claudia Stollwerck en date jacobin merci c'est sympa, non, mais je suis quand m\u00eame, non, non, mais oui, c'est quand m\u00eame, oui, parce que m\u00eame \u00e0 Voici, j'ai j'ai quand m\u00eame, oui, je sais plus ce que je bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux, les r\u00e9gions \u00e0 feu ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un bel, ensoleillement, contrairement au plateau et au Jura qui eux \u00e9taient sous la pluie ce matin mais le soleil a fait tout de m\u00eame quelques petites perc\u00e9es en fin d'apr\u00e8s- midi, alors notre zone pluvieuse est maintenant en train de se d\u00e9caler en direction du nord alors que la nouvelle zone qui va nous concerner ce soir s'approche dangereusement de nos r\u00e9gions et puis demain, rebelote, une perturbation pluvio- orageuse va nous toucher par le sud- ouest, \u00e0 la mi- journ\u00e9e, elle sera particuli\u00e8rement active, elle sera suivie d'air, un tout petit peu plus frais mais les temp\u00e9ratures ne sont pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 en une saison, l'am\u00e9lioration sera d\u00e8s dimanche soir, et donc en 2 temps, selon Olivier que le Youpi et patati et patata, oui il reste combien de temps de 1000 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:27 > 0:35:33) [85%] : \r\n3 minutes tu dis donc du coup j'ai, d'accord, j'ai juste me d\u00e9placer ah mais c'est sympa, tu merci d\u00e9chu merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:52 > 0:36:01) [76%] : \r\nPuis d'Ivoire Thalys est tomb\u00e9 de \u00e9teindre les \u00e9crans, merci beaucoup, c'est super sympa, les r\u00e9gions \u00e0 feu donc s'arr\u00eate.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:51Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906844116", "durationSec": 106, "title": "SO ZAFFARONI AFFAIRE_RTS000001876604", "excerpt": "L'entreprise italienne d'\u00e9lectricit\u00e9 Zaffaroni a \u00e9t\u00e9 interdite sur le chantier du futur d\u00e9p\u00f4t des Transports Public Genevois. Cette derni\u00e8re est soup\u00e7onn\u00e9e de dumping salarial.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VERNIER"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "ENTREPRISE", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "thematicCorporations": ["TPG"], "sequenceIds": ["1845069"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844117", "durationSec": 55, "title": "SO TAPIS LAUSANNE MANIF_RTS000001876699", "excerpt": "Manifestation de la Gr\u00e8ve des femmes en ville de Lausanne.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "GR\u00c8VE", "FEMME", "F\u00c9MINISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844118", "durationSec": 55, "title": "SO TAPIS DELEMONT MANIF_RTS000001876712", "excerpt": "Manifestation de la gr\u00e8ve des femmes dans les rues de Del\u00e9mont.", "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "GR\u00c8VE", "FEMME", "F\u00c9MINISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844119", "durationSec": 52, "title": "SO TAPIS BERNE MANIF_RTS000001876687", "excerpt": "Manifestation de la Gr\u00e8ve des femmes en ville de Berne.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "FEMME", "F\u00c9MINISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844120", "durationSec": 148, "title": "SO ROUND UP GREVE_RTS000001876728", "excerpt": "Les femmes en gr\u00e8ve ont manifest\u00e9 par centaines de milliers \u00e0 travers toute la Suisse. Tour d'horizon \u00e0 Gen\u00e8ve, Berne, Zurich, Sion, Lausanne, Neuch\u00e2tel", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CUPELIN, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE", "ZURICH-VILLE", "SION", "LAUSANNE", "NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "FEMME", "F\u00c9MINISME", "GR\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844121", "durationSec": 120, "title": "SO PARLEMENTAIRES GREVISTE_RTS000001876710", "excerpt": "La s\u00e9ance du Conseil national a \u00e9t\u00e9 interrompue en solidarit\u00e9 avec la gr\u00e8ve des femmes. Une majorit\u00e9 de parlementaires sont sortis et se sont m\u00eal\u00e9s \u00e0 la foule de manifestantes rassembl\u00e9es sur la place f\u00e9d\u00e9rale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "GR\u00c8VE", "FEMME", "F\u00c9MINISME", "FONCTION POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL"], "sequenceIds": ["1844986"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844122", "durationSec": 129, "title": "SO ORGANISATION GREVE_RTS000001876519", "excerpt": "Les structures employant en majorit\u00e9 des femmes telles les cr\u00e8ches, h\u00f4pitaux ou \u00e9coles se sont organis\u00e9es afin qu'au moins une partie de leurs employ\u00e9es puissent participer \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'aide et \u00e0 la solidarit\u00e9 de leurs coll\u00e8gues masculins.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "FEMME", "GARDERIE", "H\u00d4PITAL", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE"], "sequenceIds": ["1845041"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844123", "durationSec": 121, "title": "SO NON MANIFESTANTS_RTS000001876690", "excerpt": "Des femmes qui ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas faire la gr\u00e8ve. Elles disent ne pas se reconna\u00eetre dans le mouvement du 14.06.2019 ou estiment que manifester n'est pas utile", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1845052"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844124", "durationSec": 24, "title": "SO MUR BATEAU_RTS000001876310", "excerpt": "Le multicoque Tixwave du navigateur Bernard Vananty est l'un des 3 catamarans de type Easy to Fly (ETF) qui participera \u00e0 la 50e \u00e9dition de la course \u00e0 la voile du Bol d'Or de Gen\u00e8ve 2019. Ce type de bateau peut atteindre une vitesse record de 30 noeuds marins dans des conditions de vent id\u00e9ales gr\u00e2ce \u00e0 des ailes profil\u00e9es situ\u00e9es sous la coque qui lui permettent de d\u00e9coller du plan d'eau.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "BOL D'OR DE GEN\u00c8VE", "MULTICOQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844125", "durationSec": 92, "title": "SO JU DELEMONT BD_RTS000001876223", "excerpt": "Le festival Del\u00e9mont BD a invit\u00e9 pour la premi\u00e8re fois une femme, auteure, engag\u00e9e, Lisa Mandel. Cette derni\u00e8re a anim\u00e9 un atelier de dessinatrices romandes qui avaient comme mission de cr\u00e9er un fanzine d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la gr\u00e8ve de femmes.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "FEMME", "BANDE DESSIN\u00c9E", "FESTIVAL"], "sequenceIds": ["1845050"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844126", "durationSec": 102, "title": "SO IRAN PETROLIERS_RTS000001876541", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n\u00e0 l'\u00e9tranger...La tension ne retombe pas dans le golfe, apr\u00e8s les attaques contre deux pr\u00e9troliers....Les Etats-Unis accusent l'Iran qui d\u00e9ment vigoureusement.... Mais Washington diffuse en r\u00e9ponse une vid\u00e9o cens\u00e9e d\u00e9montrer la responsabitlit\u00e9 des Iraniens.... Marc Julmy", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906844127", "durationSec": 99, "title": "SO GREVE ENTREPRISE V2_RTS000001876707", "excerpt": "Migros a autoris\u00e9 les femmes employ\u00e9es a manifester pour la gr\u00e8ve des femmes, \u00e0 condition que le service soit assur\u00e9. Certaines employ\u00e9es d'entreprises ont d\u00e9bray\u00e9 quelques minutes en solidarit\u00e9 sans pour autant faire gr\u00e8ve. Dans de nombreux cas, les femmes ont craint des repr\u00e9sailles de la part des patrons d'entreprises.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FEMME", "GR\u00c8VE", "ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1845014"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844128", "durationSec": 112, "title": "SO EASY TO FLY_RTS000001875987", "excerpt": "Le Easy To Fly est un catamaran l\u00e9ger qui peut voler au-dessus de l'eau gr\u00e2ce \u00e0 ses foils. Bernard Vananty, propri\u00e9taire de Tixwave, esp\u00e8re remporter le Bol d'Or Mirabeau avec ce bateau.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROLLE", "LAC LEMAN"], "thematicThemes": ["BOL D'OR DE GEN\u00c8VE", "VOILE (COMP\u00c9TITION)", "CATAMARAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844129", "durationSec": 151, "title": "SO BEBE A LA CARTE_RTS000001876456", "excerpt": "Des m\u00e9decins et insituts am\u00e9ricaines proposent \u00e0 des parents de choisir le sexe ou la couleur des yeux de leur futur enfant. Cette pratique r\u00e9mun\u00e9ratrice est interdite en Europe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["F\u00c9CONDATION IN VITRO", "G\u00c9N\u00c9TIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844130", "durationSec": 10, "title": "SO AMB GREVE V4_RTS000001876695"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906844467", "summary": "Bernard Vananty, skipper du catamaran Easy to Fly (ETF) Tixwave pr\u00e9parant son multicoque.\nItw Bernard Vananty.\nMulticoque Tixwave volant au-dessus de l'eau.\nItw Olivier de Cocatrix, \u00e9quipier Tixwave.\nItw Gilles Morelle, \u00e9quipier Tixwave.", "id": "1844957", "visualThemes": ["BOL D'OR DE GEN\u00c8VE", "MULTICOQUE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["LAC LEMAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844493", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : \nItw Marianne Ebel, coordinatrice Gr\u00e8ve des femmes Suisse romande.", "id": "1844983"}, {"internalArchiveId": "AA1906844496", "summary": "Berne, place f\u00e9d\u00e9rale, ensoleill\u00e9 : \nBain de foule parmi les manifestantes de la gr\u00e8ve des femmes de Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\nItw Simonetta Sommaruga.\nViola Amherd, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Marina Carobbio, pr\u00e9sidente du Conseil national, Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale et autres femmes parlementaires sortant du Palais f\u00e9d\u00e9ral v\u00eatues en couleurs violet et mauves et se m\u00ealant \u00e0 la foules des manifestantes de la gr\u00e8ve des femmes.\nItw Isabelle Moret.\nItw Ada Marra, conseill\u00e8res nationale PS vaudoise conseill\u00e8re nationale PS.\nItw Regula Rytz, pr\u00e9sidente Les Verts suisses.  \nInt salle du Conseil nationale, r\u00e9veil matin mauve sonnant 11 heures, heures du d\u00e9but de l gr\u00e8ve des femmes.\nMarina Carobbio interreompant la s\u00e9ance du Conseil national.\nNombreuses parlementaires v\u00eatues de mauve sortant de la salle du Parlement.\nItw Marina Carobbio.\nItw C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.\nItw Alice Glauser-Zufferey, conseill\u00e8re nationale UDC vaudoise.\nKarin Keller-Sutter, quittant le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\nFoule de manifestante sur le place f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "1844986", "visualThemes": ["GR\u00c8VE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "F\u00c9MINISME", "FEMME", "FONCTION POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "AMHERD, VIOLA", "CAROBBIO, MARINA", "MORET, ISABELLE", "MARRA, ADA", "RYTZ, REGULA", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "GLAUSER-ZUFFEREY, ALICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844524", "summary": "Femmes gr\u00e9vistes tenant stand d'information devant centre commercial Fribourg Centre.\nItw Jasmine Berruex, membre syndicat Unia Fribourg.\nItw Tristan Cerf, porte-parole Migros.\n\nLa Chaux-de-Fonds : \nInt pharmacie, emplyoy\u00e9s v\u00eatus de t-shirt violet en solidarit\u00e9 avec la gr\u00e8ve des femmes. \nItw Michel Rota, pharmacien.\nPharmaciennes sortant manifester. \nItw employ\u00e9es de pharmacie\n\n\nentreprise pharmacie migros fribourg-ville chaux-de-fonds, la gr\u00e8ve femme f\u00e9minisme", "id": "1845014", "visualThemes": ["ENTREPRISE", "PHARMACIE", "GR\u00c8VE", "FEMME", "F\u00c9MINISME"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualCorporations": ["MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844551", "summary": "Lausanne : Centre de vie enfantine Sallaz :\nFemmes en gr\u00e8ve devant une cr\u00e8che.\nHommes s'occupant d'enfants.\nFemmes peignant banderole pour la gr\u00e8ve des femmes.\nItw C\u00e9line Bellenot, directrice CEV Sallaz, Lausanne.\nItw Mathieu Plomb, \u00e9tudiant, s'occupant d'enfants.\n\nGen\u00e8ve, HUG\nFemmes gr\u00e9vistes devant entr\u00e9e principales des HUG.\nItw Chusa Puras, infirmi\u00e8re \u00e0 domicile.\n\nMorges, H\u00f4pital :\nItw Catia Ferrerira, infirmi\u00e8re cheffe H\u00f4pital de Morges.\n\nSavi\u00e8se, Cycle d'orientation : \nItw S\u00e9bastien PPython, professeur CO Savi\u00e8se.\n\ngr\u00e8ve femme cr\u00e8che h\u00f4pital \u00e9cole cycle%  geneve-ville lausanne saviese morges", "id": "1845041", "visualThemes": ["GR\u00c8VE", "FEMME", "GARDERIE", "H\u00d4PITAL", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE", "SAVIESE", "MORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844560", "summary": "L\u00e9onie Bischoff, dessinatrice de bande dessin\u00e9e, dessinant \u00e0 d'ordinateur.\nAutrices de bande dessin\u00e9e participant \u00e0 un atelier de c\u00e9ration d'un fanzin sur la gr\u00e8ve des femmes.\nItw Fanny Vaucher, dessinatrice de BD.\nItw Lisa Mandel, dessinatrice de BD.", "id": "1845050", "visualThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "FEMME"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844562", "summary": "Itw de rue de femmes dans le quartier des banques \u00e0 Gen\u00e8ve.\nItw Isabelle Harsch, directrice Harsch Gen\u00e8ve.\nItw Elodie Chagaz, agente de s\u00e9curit\u00e9 publique Neuch\u00e2tel.\nItw Brigitte Longchamp Meuwly, coiffeuse Fribourg.", "id": "1845052", "visualThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "GR\u00c8VE", "FEMME", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE", "FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844579", "summary": "Chantier de construction du troisi\u00e8me Centre de maintenance et d\u00e9p\u00f4t des TPG de En Chardon.\nItw Mauro Poggia, conseiller d'Etat.\nGros plans contrat de travail en partie flout\u00e9.\nItw Alsessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional syndicat UNIA.", "id": "1845069", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "visualGeographicals": ["VERNIER"], "visualPersons": ["POGGIA, MAURO", "PELIZZARI, ALESSANDRO"], "visualCorporations": ["TPG"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844586", "summary": "Itw Jeffrey Steinberg, fondateur \"The Fertility Institut\".\nPersonnel de laboratoir manipilant spermatozo\u00efdes.\nItw Sonia Suter, professeur de droit George Washington University.", "id": "1845076", "visualThemes": ["F\u00c9CONDATION IN VITRO", "G\u00c9N\u00c9TIQUE"], "visualGeographicals": ["USA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1788502", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049742", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1842763", "internalArchiveId": "AA1906842273", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 1878, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10507219", "imageURL": "http://www.rts.ch/10507218.image", "backgrounds": ["Guet de la cath\u00e9drale de Lausanne remplac\u00e9 par des femmes \u00e0 l'occasion de la gr\u00e8ve des femmes du 14.06.2019", "Femmes br\u00fblant leur soutien-gorge \u00e0 l'occasion de la gr\u00e8ve des fewmmes du 14.06.2019"], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10507219"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-25T10:20:36Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049743\r\nDate de transcription : 20-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:02) [78%] : \r\nJe voudrais apr\u00e8s ben non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:00:03 > 0:00:09) [81%] : \r\nUne minute avant Madame allez va m'entendez parce que j'bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:09 > 0:00:27) [89%] : \r\nC'est Agn\u00e8s W\u00fcthrich sur le plateau, \u00e0 Gen\u00e8ve, merci d'\u00eatre l\u00e0 et puis on joue lance tout \u00e0 l'heure sur EuroDisney dans les titres, on vous a dit, un, d'abord on va pouvoir dans les titres tout de suite et puis ensuite, se voulant sur 3 questions \u00e9videmment sur la mobilisation, aujourd'hui, est un petit peu sur la suite, peut-\u00eatre aussi, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:34 > 0:00:39) [90%] : \r\nMoi aussi j'ai des j'ai le duplex tr\u00e8s faibles, hein, ouais, ouais, ouais, ouais, ouais, ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:00:41 > 0:00:43) [95%] : \r\nLa premi\u00e8re prise \u00e9tait bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:02:15) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous en ce pour ce 12 45 ans, ce vendredi 14 juin, journ\u00e9e de mobilisation des femmes en Suisse pour une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire, \u00e0 commencer par les femmes politique, nous irons \u00e0 Berne, o\u00f9 les parlementaires ont symboliquement interrompu les d\u00e9bats durant un quart d'heure \u00e0 11 heures ce matin, pour rejoindre la foule mass\u00e9e devant le palais 28 ans jour pour jour apr\u00e8s la gr\u00e8ve historique de 1991 elles sont des milliers aujourd'hui \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 l'appel des syndicats un peu partout en Suisse, vous verrez le reportage Vania allez va la pr\u00e9sidente d'Unia sera avec nous dans le reste de l'actualit\u00e9 nous \u00e9voquerons les passes d'armes entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran, au lendemain des attaques perp\u00e9tr\u00e9es contre des p\u00e9troliers dans le Golfe d'Oman : les \u00c9tats-Unis accusent l'Iran d'\u00eatre \u00e0 l'origine de ces incidents, accusations imm\u00e9diatement rejet\u00e9es, les femmes seront \u00e0 l'honneur dans notre chronique tout beau, hommage \u00e0 celle qui s'empare du ballon rond \u00e0 celles qui subissent ces violences machistes ou les in\u00e9galit\u00e9s tout \u00e0 l'heure en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:16 > 0:02:38) [93%] : \r\nMais ils seront 2 hommes \u00e0 d\u00e9battre dans notre rendez- vous de la presse avec le dessinateur Chappatte et Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de la libert\u00e9, nous reviendrons sur la place de la caricature dans les m\u00e9dias et dans le d\u00e9bat apr\u00e8s la d\u00e9cision du New York Times d'arr\u00eater la publication de dessin politique : \u00e0 quoi sert le dessinateur de presse elle limite \u00e0 sa libert\u00e9, on en parle tout \u00e0 l'heure, les femmes de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:38 > 0:03:00) [93%] : \r\nPasse donc \u00e0 l'acte en ce 14 juin se mobilisant pour une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire, avant d'aller voir ce qui se passe dans les rues de Suisse romande un d\u00e9tour par Berne o\u00f9 les parlementaires f\u00e9d\u00e9rales ont quitt\u00e9 symboliquement le palais tout \u00e0 l'heure en pleine session du Conseil national, mani\u00e8re de marquer leur soutien \u00e0 la gr\u00e8ve, elles se sont m\u00eal\u00e9s durant un quart d'heure \u00e0 la foule rassembl\u00e9e sur la place F\u00e9d\u00e9rale Claudine Gaillard Torrent Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:02 > 0:03:16) [90%] : \r\nLes conseill\u00e8res nationales et m\u00eame une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale sortant du palais, abandonnant leurs si\u00e8ges d'\u00e9lus pour se m\u00ealer \u00e0 la foule rassembl\u00e9e sur la place F\u00e9d\u00e9rale, un geste symbolique, une sc\u00e8ne in\u00e9dite, un moment historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:40 > 0:03:47) [97%] : \r\nPlus t\u00f4t dans la matin\u00e9e \u00e0 la gare de Berne, c'est une autre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en route vers le canton de Vaud qui a pris le temps de s'arr\u00eater pour saluer les militantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:47 > 0:03:57) [88%] : \r\nC'est une journ\u00e9e tr\u00e8s importante parce qu'on se rappelle de nouveau tout ce qui manque encore, je pars de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, la violence, faire les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:59 > 0:04:15) [92%] : \r\nSous la Coupole, difficile d'obtenir le silence pour ouvrir la s\u00e9ance du conseil national, l'effervescence est palpable, jamais l'assembl\u00e9e n'a \u00e9t\u00e9 aussi color\u00e9, peu avant 11 heures la pr\u00e9sidente annonce la poser quittent la salle, suivis par un grand nombre de femmes parlementaires, seule une minorit\u00e9 d'entre elles restent \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:16 > 0:04:30) [92%] : \r\nLes femmes ont le droit de faire la gr\u00e8ve, les hommes aussi d'ailleurs, tout le monde a droit de faire ce qu'il veut, mais un parlement ne peut pas prendre position comme \u00e7a pour une cause, pourquoi nous on le fait pas pour autre chose, c'est \u00e7a qui me d\u00e9range dans le principe d'abord c'est c'est la la s\u00e9ance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:30 > 0:04:38) [91%] : \r\nIl y a beaucoup d'am\u00e9liorations qu'on peut faire, mais les demander si fortement pourrait \u00eatre contre- productif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:39 > 0:04:47) [92%] : \r\nSeul l'avenir dira ce que ce quart d'heure de gr\u00e8ve parlementaire aura r\u00e9ellement contribuer \u00e0 changer, mais il restera dans tous les cas graves et au coeur de la politique sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:52 > 0:05:15) [91%] : \r\nEt nous retournerons-nous un moment \u00e0 Berne prendre \u00e0 nouveau le pouls de cette mobilisation ce 14 \u00e9tait annonc\u00e9 comme un jour historique 28 ans jour pour jour apr\u00e8s la premi\u00e8re gr\u00e8ve des femmes \u00e0 Lausanne, en tout cas, la mobilisation a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 minuit par un \u00e9v\u00e9nement en lui- m\u00eame historique des femmes ont offici\u00e9 \u00e0 la place du traditionnel Gay de la cath\u00e9drale, plusieurs centaines de personnes ont assist\u00e9 \u00e0 cette premi\u00e8re, le r\u00e9cit de la nuit avec un H, et de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:18 > 0:05:21) [94%] : \r\nAu 12\u00e8me coup de minuit, le guide de la cath\u00e9drale de l'os.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:25 > 0:05:33) [92%] : \r\nOu plut\u00f4t 4 guettent les premi\u00e8res depuis 600 ans \u00e0 pouvoir conjuguer le beffroi au f\u00e9minin, un appel \u00e0 la gr\u00e8ve qui r\u00e9sonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:05:41 > 0:05:44) [73%] : \r\nIl a demand\u00e9 criaient : \u00e7a m'a donn\u00e9 plein de sang, \u00e7a permet pas pour demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:44 > 0:05:50) [90%] : \r\nUne cath\u00e9drale teint\u00e9 de violet, pour l'occasion et des ustensiles en tous genres pour dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:50 > 0:05:56) [91%] : \r\nLe ras-le-bol quoi ces mots fait du bruit, on est dans la rue et si on prouve qu'on est l\u00e0 et qu'on qu'on existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:56 > 0:06:07) [87%] : \r\nViolences sexistes, discriminations salariales patriarcat des mots qui ont eu chaud cette nuit, place de la Riponne, un brasier des cravates et des soutiens-gorge partis en fum\u00e9e pour le symbole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:07 > 0:06:12) [77%] : \r\nAlors voil\u00e0, c'est quand m\u00eame assez masculine qui ne p\u00e8se d'habitude, on parle de quoi l\u00e0 le patriarcat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:15 > 0:06:23) [89%] : \r\nDes f\u00e9ministes qui ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent \u00e0 l'appel nocturne du 14 juin, elles \u00e9taient pr\u00e8s de 500 elle met-il aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:23 > 0:06:31) [94%] : \r\nMoi clairement dit que selon comment je devrais pas \u00eatre l\u00e0 quand m\u00eame la moiti\u00e9 de la population et que du coup \u00e7a marche pas l'un sans l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:31 > 0:06:42) [89%] : \r\n20 de la nuit, \u00e0 pas de loup veut pour imprimer la gr\u00e8ve sur les murs et rebaptis\u00e9 60 rue de la ville avec des noms de femmes pour d\u00e9couvrir Lausanne un peu diff\u00e9rente, au petit matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:43 > 0:06:57) [97%] : \r\nAlors voil\u00e0 pour la nuit, depuis ce matin, le mouvement a gagn\u00e9 les principales villes de Suisse \u00e0 11 heures les femmes \u00e9taient appel\u00e9es \u00e0 se rassembler pour le d\u00e9but d'un mouvement qui doit durer jusque tard dans la soir\u00e9e, tour d'horizon \u00e0 la mi- journ\u00e9e, avec nos correspondants r\u00e9gionaux et Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:07 > 0:07:18) [96%] : \r\nLes femmes du collectif lausannois ont donn\u00e9 le ton, t\u00f4t ce matin, dans la foul\u00e9e d'une nuit marqu\u00e9e par les premi\u00e8res actions de cette journ\u00e9e de mobilisation, elles \u00e9taient plus d'une centaine \u00e0 l'heure de pointe \u00e0 prendre possession du pont Bessi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:18 > 0:07:41) [96%] : \r\n\u00e7a fait une ann\u00e9e qu'on travaille l\u00e0- dessus et je pense que c'est vraiment le moment de faire bouger les lignes, et je pense qu'il y aura un poste 14 juin qui va \u00eatre hyper marquant et qui va, qui va nous permettre d'obtenir plus de droits et plus d'\u00e9galit\u00e9, si on avait eu notre mot \u00e0 dire dans les d\u00e9cisions politiques des derni\u00e8res ann\u00e9es o\u00f9 il y a plus de temps, on n'en serait pas l\u00e0 aujourd'hui rien qu'au niveau du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:41 > 0:07:42) [99%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:43 > 0:07:48) [91%] : \r\n\u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de l\u00e0, accueil sonore pour les d\u00e9put\u00e9s valaisans en ce dernier jour de session du Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:58 > 0:08:00) [98%] : \r\nEt un appel adress\u00e9 aux \u00e9lus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:00 > 0:08:22) [85%] : \r\nUne \u00e9glise on a \u00e9galement distribu\u00e9 l'appel \u00e0 la gr\u00e8ve pour en fait montrer aux politiciens et politiciennes qu'on est l\u00e0, on est pr\u00e9sente, on a des revendications, on les regarde et on attend en fait des actions concr\u00e8tes de leur camp, y a vu mais bon pas o\u00f9 camp dans un heureux et c'est Angel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:24 > 0:08:29) [87%] : \r\nEn et d\u00e9fil\u00e9s ont anim\u00e9 les rues du centre- ville de Sion, point de convergence des femmes romandes et Haut-Valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:30 > 0:08:32) [62%] : \r\nSi je souhaite le nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:33 > 0:08:41) [96%] : \r\nAux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, les soins sont assur\u00e9s, mais les syndicats ont organis\u00e9 un piquet de gr\u00e8ve et invite chacune et chacun \u00e0 montrer sa solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:41 > 0:08:53) [90%] : \r\nNous sommes l\u00e0 des pays 6 heures du matin on a tract\u00e9, on a l'esprit vient du mat\u00e9riel \u00e0 toutes les coll\u00e8gues qui malheureusement ne peuvent pas faire partie de la gr\u00e8ve en comment mais en tout cas celui vers elles sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:53 > 0:09:02) [90%] : \r\nMes coll\u00e8gues qui sont juste derri\u00e8re masculin, on a d\u00e9cid\u00e9 de venir ici prendre des badges puis \u00e0 notre mani\u00e8re, soutenir, comme on pouvait durant la journ\u00e9e de travail stagnation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:02 > 0:09:15) [95%] : \r\nLes rassemblements se sont multipli\u00e9es un peu partout en Suisse romande, comme ici \u00e0 Fribourg, ils se poursuivront jusque dans la nuit, ce 14 juin 38 ans jour pour jour apr\u00e8s l'inscription du principe de l'\u00e9galit\u00e9 entre homme et femme dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:15 > 0:09:15) [71%] : \r\nQuand on perd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:16 > 0:09:18) [84%] : \r\nOui, et avec nous, Vania Leiva bonjour, vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:18 > 0:09:25) [86%] : \r\n2 pr\u00e9sidents d'Unia alors ce 1er tour d'horizon le me semble montrer la mobilisation fonctionne j'imagine votre satisfaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:27 > 0:09:44) [90%] : \r\nOui, je suis tr\u00e8s contente, je pense, c'est convaincu qu'aujourd'hui, on paie, on doit donner un signal fort et la mobilisation jusqu'\u00e0 maintenant montrent que les femmes sont vraiment en col\u00e8re, elle dit : \u00e7a suffit maintenant mal la l\u00e9galit\u00e9 doit devenir une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:44 > 0:09:52) [92%] : \r\nOn entendait quand m\u00eame tout \u00e0 l'heure des femmes parlementaires UDC qui d\u00e9non\u00e7ait ce mouvement comme un mouvement id\u00e9ologique qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:03 > 0:10:16) [86%] : \r\nCe sont des probl\u00e8mes tr\u00e8s r\u00e9els avec lesquels les femmes sont confront\u00e9s aujourd'hui et elle revendique du respect, plus de salaires, plus de tant de trains, plus de plus de travail, un peu de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:16 > 0:10:21) [88%] : \r\nOn verra cet apr\u00e8s- midi pour bien quand c'est oui, oui, on verra tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:21 > 0:10:24) [85%] : \r\nC'\u00e9tait la vie de travail, allez-y, finissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:28 > 0:10:42) [91%] : \r\nJe continue, donc on se disait tout \u00e0 l'heure, il y a la la la manifestation qui ont convoqu\u00e9 en fin d'apr\u00e8s- midi, l'avenir dira combien elles seront dans les rues se mobiliser un jour, c'est une chose, veut profiter de cet \u00e9lan, plus tard, c'est autre chose : comment faire apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:44 > 0:11:03) [88%] : \r\nAlors, c'est clair qu'aujourd'hui, on donne un signal fort, mais la mobilisation doit continuer apr\u00e8s surtout pas sur la th\u00e9matique on on abord\u00e9 aujourd'hui la l'\u00e9galit\u00e9 salariale doivent \u00eatre doivent s'appliquer les les n\u00e9gociations salariales que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:08 > 0:11:21) [93%] : \r\nSe concentrer sur une augmentation, surtout pour les femmes, et il faut faire des pas en avant pour une meilleure conciliation de vie familiale et vie de travail, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Vania, elle n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:24 > 0:11:37) [92%] : \r\nEt parmi les initiatives li\u00e9es \u00e0 ce 14 juin Festi'Neuch se pare de violet, cette ann\u00e9e le festival neuch\u00e2telois a saisi l'occasion de la gr\u00e8ve des femmes pour se questionner sur leur place dans les diff\u00e9rents secteurs d'activit\u00e9 des coulisses \u00e0 la sc\u00e8ne, L\u00e9a G\u00e9mini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:38 > 0:11:40) [99%] : \r\nFesti'Neuch a fait ses comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:40 > 0:11:46) [79%] : \r\nJe crois, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, non sans mal une bonne bonne repr\u00e9sentativit\u00e9 femmes Bonneval c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:46 > 0:11:53) [95%] : \r\nChaque secteur d'activit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9 avec de belles surprises, la parit\u00e9 est atteinte pour la technique sur cette sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:53 > 0:12:04) [94%] : \r\nC'est clairement une situation qui est plut\u00f4t exceptionnel, c'est assez rare sur un chantier sur une sc\u00e8ne d'avoir autant d'hommes que de femmes, tiens comment un village qui s'est op\u00e9r\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on voit de plus en plus de femmes dans les m\u00e9tiers techniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:05 > 0:12:07) [94%] : \r\nEt c'est quelque chose qui est aussi beaucoup plus facilement accept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:07 > 0:12:14) [94%] : \r\nFesti'Neuch se remet aussi en question sur sa programmation, les t\u00eates d'affiche f\u00e9minine sont encore rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:14 > 0:12:31) [89%] : \r\nIl y a tellement de contraintes et c'est d\u00e9j\u00e0 assez dur d'arriver \u00e0 boucler une t\u00eate d'affiche, parce que le march\u00e9 tr\u00e8s concurrentiel, par contre, apr\u00e8s sur les Hauts-de-Seine c'est vrai qu'on essaye de faire un maximum de places aux femmes on couscous contribu\u00e9 en tout cas une prise de conscience je suis honn\u00eate, c'est vrai que c'est une question m\u00eame il y a encore 5 ans que je suis content, programmateurs, je me posais peu mais que je me pose d'autant plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:32 > 0:12:37) [81%] : \r\nEncore minoritaire ces de DJ croise de plus en plus de femmes de leur activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:38 > 0:12:46) [91%] : \r\nJe pense vraiment qu'on oublie une sorte de r\u00e9volution et avec ce que \u00e7a comporte aussi d'extr\u00eame on rejette quelque chose, on va dans l'extr\u00eame oppos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:46 > 0:13:01) [88%] : \r\nQuand je vois il y a, il y a des \u00e9v\u00e9nements pour lesquels on m'invite G\u00e9rard 100 pour 100 femmes les filles derri\u00e8re les platines, ben \u00e7a, par exemple, j'ai pas envie d'y jouer, parce que pour moi c'est pas le fait qu'on soit des femmes ne doit pas \u00eatre un argument de vente, on doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 au m\u00eame titre qu'indique j'ai masculin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:02 > 0:13:07) [93%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, le staff de Festi'Neuch marquera un moment de gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:08 > 0:13:15) [86%] : \r\nUn \u00e9v\u00e9nement que la presse a anticip\u00e9 Christophe chaque bonjour \u00e0 vous, vous l'avez vu, pour nous, cette presse, effectivement, la gr\u00e8ve des femmes \u00e9tant une un peu partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:15 > 0:14:08) [88%] : \r\nLa gr\u00e8ve des femmes et, partout, en effet, depuis la une de la libert\u00e9 qui titrent sur ce que la lutte porte ses fruits : avec un dessin tr\u00e8s esth\u00e9tis\u00e9e \u00e0 celle de 20 Minutes et sans jeu de mots, le Hall of Fame, on parle de la gr\u00e8ve partout en Suisse al\u00e9manique, c'est public qui choisit de rue, titr\u00e9 en violet aujourd'hui et fait un appel plus jamais de gr\u00e8ve des femmes n'ont pas, qui n'en veulent pas, mais disent : il faut que \u00e7a change maintenant le Tages-Anzeiger et plus sobre et Tite plut\u00f4t sur la chance que repr\u00e9sente le f\u00e9minisme actuel tandis que Le Nouvelliste, qui consacre son \u00e9dito et \u00e7a une \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes a une id\u00e9e int\u00e9ressante de faire des petits encadr\u00e9s violet dans chacune de ses pages dans lesquelles des femmes racontent du sexisme dont elles ont \u00e9t\u00e9 victimes, je vous en donne en exemple, c'est cette femme qui dit le journaliste valise qui raconte comment un pr\u00e9sident de commune valaisan lui a fait la remarque le journal, on voyait de plus en plus des journalistes \u00e2g\u00e9, plut\u00f4t que des jeunes stagiaires, comme il dit, quand m\u00eame, selon lui, il faudrait qu'un certain \u00e2ge les femmes journalistes arr\u00eat d'aller sur le terrain, c'est assez \u00e9difiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:09 > 0:14:11) [86%] : \r\nD une sp\u00e9ciale et puis des num\u00e9ros sp\u00e9ciaux m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:11 > 0:14:55) [89%] : \r\nOui, des \u00e9ditions sp\u00e9ciales, il y en a aussi \u00e0 foison aujourd'hui en Suisse romande Arc Info qui titrent sur le respect, qui met en une le logo de la gr\u00e8ve des femmes 24 heures plus vindicatif, le poing lev\u00e9 ces Suissesse en col\u00e8re la Tribune de Gen\u00e8ve, qui troque le bleu habituel de son bandeau pour du violet comme le courrier qui troque le rouge lui pour du violet, qui parle du jour j'ai qui fait ce rapport entre 91 2019 91 19, un effet de miroir, m\u00eame si on a l'impression, dit-on, de tourner en rond, et puis le temps qu'il avait d\u00e9j\u00e0 fait un num\u00e9ro sp\u00e9cial hier et qui aujourd'hui propose un num\u00e9ro tronqu\u00e9 avec des articles \u00e0 trous o\u00f9 il manque parfois le titre lui manque parfois la photo, c'est la mani\u00e8re de montrer ce qu'est un journal lorsque les femmes qui travaillent n'y sont pas, mani\u00e8re de montrer ce qu'est la Suisse compte les femmes arr\u00eatent de travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:55 > 0:15:10) [90%] : \r\nChristophe Schenk merci et chose promise, chose due, nous retournons \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Berne, on a vu tout \u00e0 l'heure, la mobilisation Linda Bourget, vous \u00eates sur la Place f\u00e9d\u00e9rale alors \u00e9videmment il y a ce geste politique fort des des parlementaires, un geste qui n'est pas d\u00e9nu\u00e9 d'\u00e9motion pour autant la devenait totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:12 > 0:16:00) [88%] : \r\nAh oui, c'est vraiment l\u00e0, les manifestations ont d\u00e9marr\u00e9 fort en compte la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale de la mer, TF 1 et conseill\u00e8re nationale sont descendus sur la place, il y avait des conseill\u00e8re nationale de gauche de sort du centre de droite tous les partis \u00e0 terre repr\u00e9sent\u00e9s, \u00e0 l'exception de l'UDC, elles ont \u00e9t\u00e9 accueillies par une vague violettes et roses dans un concert de sifflets assourdissants, c'\u00e9tait un moment d'\u00e9motion exceptionnel comme on n'en voit jamais \u00e0 Berne, il y avait beaucoup de s'ouvrir et pas mal de larmes aussi, j'ai vu au moins 5 conseill\u00e8re nationale pleurer tant elles \u00e9taient \u00e9mus par la force de ce moment, et finalement h\u00e9 bien en l'espace d'un instant au pied de ce palais, aujourd'hui il n'y avait plus d'\u00e9lus, il n'y avait plus de citoyenne, il n'y avait plus de couleur politique, il y avait juste des femmes qui partageaient des pr\u00e9occupations et un espoir commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:00 > 0:16:05) [97%] : \r\nMerci beaucoup, Linda Bourget donc \u00e0 Berne au milieu de la mobilisation en ce jour de gr\u00e8ve des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:06 > 0:16:25) [95%] : \r\nLe reste de l'actualit\u00e9, c'est d'abord \u00e0 Gen\u00e8ve une entreprise \u00c9lectricit\u00e9 interdite d'acc\u00e8s sur le chantier du futur d\u00e9p\u00f4t des TPG, l'un des plus importants du canton, nous le r\u00e9v\u00e9lions il y a quelques semaines, cette entreprise faisait l'objet de graves soup\u00e7ons de dumping salarial, selon nos informations, l'Office cantonal de l'inspection et des relations du travail lui aurait non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:25 > 0:16:33) [95%] : \r\nCette interdiction par courrier, elle devrait rester en vigueur tant que l'entreprise n'aura pas prouv\u00e9 la conformit\u00e9 des conditions de travail de ses employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:34 > 0:16:51) [91%] : \r\nJe vous le disais en titre : les \u00c9tats-Unis accusent l'Iran d'\u00eatre responsable des attaques hier contre deux p\u00e9troliers dans le Golfe d'Oman, vid\u00e9o \u00e0 l'appui des accusations vigoureusement d\u00e9menties par T\u00e9h\u00e9ran et qui laisse craindre une nouvelle confronte ration entre 2 pays qui sont depuis 40 ans \u00e0 couteaux tir\u00e9s, marge UMI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:52 > 0:17:55) [91%] : \r\nMalgr\u00e9 l'image un peu floue, la sc\u00e8ne est assez explicite, suffisamment en tous les cas pour que le Pentagone on ordonne la diffusion selon les explications de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, cette s\u00e9quence montre une patrouille de gardiens de la r\u00e9volution, corps d'\u00e9lite de l'arm\u00e9e iranienne retirant une mine ventouse qui n'avait pas explos\u00e9 sur une paroi de l'un des tankers attaqu\u00e9s hier dans le Golfe d'Oman, \u00e0 l'heure des explications, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Mike Pompeo n'en demandait pas tant, dix Anne provoque de taxes ces attaques gratuites pr\u00e9sente un danger \u00e9vident pour la paix et la s\u00e9curit\u00e9 internationale, c'est une offensive dirig\u00e9e contre la libert\u00e9 de navigation, une campagne inacceptable tension par \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, changement complet de registre recevant ce matin, le 1er ministre japonais Shinzo Abe est venu tenter une m\u00e9diation, le pouvoir iranien annonce rejet\u00e9 cat\u00e9goriquement les accusations de Washington, le guide supr\u00eame Ali Khamenei et le pr\u00e9sident Hassan Rohani ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que l'Iran se consid\u00e8re comme garant de la s\u00e9curit\u00e9 dans le Detroit d'Ormuz et que c'\u00e9tait \u00e0 ce titre que sa marine s'est port\u00e9 sans attendre au secours des \u00e9quipages en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:55 > 0:18:17) [89%] : \r\nQui a tort qui a raison, \u00e9trangl\u00e9s \u00e9conomiquement les Iraniens se retrouve-t-il encourag\u00e9 \u00e0 adopter des tactiques de guerre asym\u00e9trique et d'attaques cibl\u00e9es, les Am\u00e9ricains sont-ils aveugl\u00e9s par leur projet, changement de r\u00e9gime \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran au point chercher les pr\u00e9textes pour une intervention, car aujourd'hui, c'est bien une temp\u00eate hors cat\u00e9gorie qui menace dans le Detroit d'Ormuz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:18 > 0:18:27) [85%] : \r\nUn mot d'athl\u00e9tisme encore pour vous dire qu'Oslo a que l\u00e0 il accueillait hier soir, le 5\u00e8me meeting de la Ligue de diamant de la saison 2 Suissesses \u00e9taient en lice, si B\u00fcchel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:27 > 0:18:53) [95%] : \r\nEt la 2\u00e8me place du 800 m\u00e8tres derri\u00e8re l'Ougandaise Halima Nakaayi la Saint-Galloise signe un temps de 2 minutes 2 secondes et 32 centi\u00e8mes, par contre, g\u00ean\u00e9 par des probl\u00e8mes de dos au mois de mai, L\u00e9a Struger a r\u00e9alis\u00e9 un chrono plut\u00f4t moyen sur 400 m\u00e8tres elle termine 7\u00e8me et avant- derni\u00e8re avec un temps de 56 secondes et 46 centi\u00e8mes, la victoire revient \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Sydney McLaughlin qui s'impose \u00e0 19 ans, pour la premi\u00e8re fois en Ligue de diamant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:55 > 0:20:06) [94%] : \r\nC'est un dessin mettant en sc\u00e8ne Donald Trump et le 1er ministre isra\u00e9lien, Benjamin Netanyahu, un dessin jug\u00e9 antis\u00e9mite qui a mis le feu aux poudres, m\u00eame si aujourd'hui le New York Times, se refuse \u00e0 faire le lien, il semble bien que ce soit la pol\u00e9mique suscit\u00e9e par cette caricature qui a conduit le quotidien a annonc\u00e9 il y a quelques jours, la fin des dessins politiques dans son \u00e9dition internationale, une mesure qui a suscit\u00e9 une indignation plan\u00e9taire apr\u00e8s que le dessinateur Chappatte directement concern\u00e9s, a fait part de son inqui\u00e9tude sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 l'entendre, l'enjeu d\u00e9passe largement la libert\u00e9 du dessinateur, cette d\u00e9cision est-elle le signe d'une \u00e9volution dangereuse en mati\u00e8re de libert\u00e9 de parole et en Suisse, o\u00f9 la caricature semble faire partie de la culture politique le 2\u00e8me degr\u00e9 est-il en danger, quelle pression des r\u00e9seaux sociaux des Lecteurs, voire des personnes vis\u00e9es pour en parler dans ce rendez- vous de la presse Chappatte est avec nous, bonjour \u00e0 vous, vous \u00eates donc dessinateur, on vous conna\u00eet pour vos dessins, notamment dans le temps et puis au New-York Times, on va en parler et puis Serge Gumy est avec nous en Direct de Fribourg, r\u00e9dacteur en chef de la libert\u00e9, journal qui, \u00e0 son dessinateur, on va en parler \u00e9galement Chappatte je commence avec vous, vous l'avez dit dans cette fameuse tribune qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en Une du temps d'ailleurs, pour vous, c'est bien la libert\u00e9 tout court qui est en jeu derri\u00e8re cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:06 > 0:21:06) [91%] : \r\nOui, je pense que \u00e7a va au-del\u00e0 de de mon cas et et m\u00eame au-del\u00e0 du dessin de presse, je pense que c'est un signe assez inqui\u00e9tant de ce qui appara\u00eet quand m\u00eame comme une reculade, alors vous l'avez dit l'New-York Times ne veut pas faire de lien en ce qui s'est pass\u00e9 il y a quelques semaines, et le fait que j'ai appris moi il y a, il y a 2 semaines maintenant, qu'ils allaient cesser tout dessin de presse, \u00e0 l'\u00e9poque, ils avaient d\u00e9j\u00e0 g\u00e9rer \u00e7a de mani\u00e8re extr\u00eamement d\u00e9fensive, il s'\u00e9tait excus\u00e9, ils ont communiqu\u00e9 5 fois en 5 jours et ils ont tout de suite d\u00e9cid\u00e9 de supprimer les dessins d'agences, les dessins qui n'\u00e9tait pas de leur dessinateur maison, donc il reste, il restait 3 dessins par semaine dont 2 que je livrais depuis presque 20 ans si vous comptez le H\u00e9rald Tribune, \u00e7a fait quand m\u00eame 20 ans de collaboration sans un orage majeur, il y a encore un mois et demi, je recevais un prix \u00e0 New York pour le New York Times, avec les f\u00e9licitations du de l'\u00e9diteur, donc c'est difficile de pas voir un lien et une reculade face \u00e0, en l'occurrence un un un, une temp\u00eate en grande partie aliment\u00e9e par les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a pose beaucoup de questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:06 > 0:21:16) [92%] : \r\nOui Serge July, \u00e9videmment, la probl\u00e9matique est un peu diff\u00e9rente \u00e0 l'\u00e9chelle d'un journal comme le v\u00f4tre, n\u00e9anmoins, pour vous, le dessinateur l'occurrence votre dessinateur Alex \u00e0 une libert\u00e9 quasi sacr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:17 > 0:21:58) [92%] : \r\nAlors elle est pas sacr\u00e9e, elle a aussi ses limites, mais je pense effectivement qu'Alex dans sa case quotidienne jouit d'une libert\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 celle des journalistes, mais c'est une libert\u00e9 aussi qui s'accompagne d'un vrai sens des responsabilit\u00e9s, Alex conna\u00eet parfaitement son public, \u00e7a n'est pas du tout un m\u00e9chant, ce n'est pas un dessinateur qui cherchent \u00e0 blesser il \u00e9gratigne parfois, mais sa volont\u00e9, \u00e7a n'est vraiment pas de faire mal et pour vous dire simplement la confiance que j'ai en lui ben Alex ne me soumet pas dessins avant parution, je les d\u00e9couvre souvent le soir au desk au secr\u00e9tariat de r\u00e9daction au moment du mur respectivement le lendemain matin dans le journal parce que je sais qu'il conna\u00eet ses limites et je le dis sans pour autant qu'Alex recours \u00e0 l'autocensure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:59 > 0:22:11) [87%] : \r\nVous Chappatte, vous avez une autre d\u00e9marche, vous- m\u00eame vous soumettez \u00e0 vos coll\u00e8gues \u00e0 votre enfin la hi\u00e9rarchie du journal en laquelle vous \u00eates publi\u00e9 les dessins plusieurs propositions dessin, vous avez une autre strat\u00e9gie par rapport \u00e0 cette libert\u00e9-l\u00e0 dont vous jouissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:12 > 0:23:21) [91%] : \r\nJe sais pas si elle est tr\u00e8s diff\u00e9rente, c'est une pratique professionnelle que j'ai, on m'a jamais demand\u00e9 de le faire, je le fais avec le New-York Times la NZZ le temps, c'est la m\u00eame chose, je je cherche plusieurs id\u00e9es, je me donne 2 heures pour trouver des id\u00e9es pour essayer de de ronger l'os de diff\u00e9rentes mani\u00e8res pour aller vers la meilleure id\u00e9e, parce que ce que ce que je cherche \u00e0 faire c'est \u00e9videmment pas provoquer pour provoquer, mais trouver l'id\u00e9e la plus juste possible par rapport \u00e0 \u00e0 l'information en question et puis apr\u00e8s, je fais un sondage, un sondage voil\u00e0 qui qui est juste consultatif qui m'aident \u00e0 \u00e9liminer les id\u00e9es qui ne marche pas, mais, mais je choisis le dessin que je vais faire si dans ce sondage, il appara\u00eet qu'il y a une, 2, 3 voies qui qui s'exprime pour dire il y a un probl\u00e8me avec dessin c'est c'est tr\u00e8s peu arriver mais avec le New York Times, j'avais besoin de ce syst\u00e8me collaboratif parce que d'abord l'anglais n'est pas ma langue maternelle et l'audience des Lecteurs tout autour du monde dans 160 pays 3 millions sur le web et j'avais besoin de leur regard et qui me disent : de temps en temps, \u00e7a, \u00e7a ne marche pas, ce sont, au niveau du vocabulaire ou de l'image et on avait untel d\u00e9bat, ce d\u00e9bat n'a pas eu lieu avec ce malheureux des cinq qu'ils ont choisi de publier sans : sans ce processus, mais moi j'avais mis en place un processus qui fait qu'encore une fois, on n'a pas eu de scandale en 20 ans, ce qui est assez \u00e9tonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:21 > 0:23:36) [85%] : \r\nAlors on va parler de \u00e7a, la question de l'audience, justement, et de, de, notamment, d\u00e8s l'impact des r\u00e9seaux sociaux sur cette Serge Gumy finalement, les r\u00e9seaux sociaux en changer quelque chose dans la pression que vous subissez peut-\u00eatre par l'occurrence je dis pas l\u00e0 vous directement avec le le journal subit du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:38 > 0:24:42) [89%] : \r\nPas tellement par rapport je dirais au dessin d'Alex, mais c'est vrai qu'Internet d'abord, avant m\u00eame les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 une tr\u00e8s large diffusion des dessins pour vous dire en 2004 d\u00e9j\u00e0, Alex avait \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie par des musulmans d'un peu partout dans le monde hors de Suisse, de Fribourg, d'abord, de Suisse, ensuite, puis de l'\u00e9tranger pour un dessin qui montrait Mahomet s\u00e9parant les eaux, les eaux d'une piscine fribourgeoise qui accueillait, uniquement des femmes musulmanes pour une le\u00e7on de piscine et puis \u00e9videmment des musulmans avaient \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s mais ce dessin a eu un \u00e9cho international parce qu'il a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 sur Internet avec le danger, \u00e9videmment, qu'il avait \u00e9t\u00e9 totalement hors contexte, alors c'est vrai que les r\u00e9seaux sociaux ont un effet d\u00e9multiplicateur, ce qui me d\u00e9range aussi, c'est que, et Chappatte l'a tr\u00e8s bien dit dans sa tribune, \u00e7a n'est pas un lieu de d\u00e9bat, c'est un lieu de vitup\u00e9rations c'est un lieu o\u00f9 les gens hurlent cri et la force de ces crises, c'est qu'ils agr\u00e8gent les uns les autres qu'ils deviennent assourdissants et qu'ils conduisent peut-\u00eatre ou reculade parce que pour moi c'est une reculade, qui a accept\u00e9 la direction du New York Times.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:42 > 0:24:57) [91%] : \r\nAlors c'est un peu le paradoxe des r\u00e9seaux sociaux ce que rel\u00e8ve Serge et d'ailleurs vous le relevez aussi vous- m\u00eame, hein, \u00e0 la fois cesser cette cette tribune \u00e9norme qui a permis au aux adversaires du dessin politique de s'exprimer, mais c'est ce qui a permis \u00e0 cet effet boule de neige autour de votre appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:57 > 0:25:57) [90%] : \r\nOui, j'adore les paradoxes, hein, moi je suis dessinateur de presse et et notre monde fait de paradoxes et c'est vrai que mon fils m'a dit l'autre jour tu d\u00e9nonce la meute sur Internet et tu as cr\u00e9\u00e9 une meute parce que depuis que ce depuis que ce texte a \u00e9t\u00e9 post\u00e9e lundi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'explosion alors la presse toute la presse du monde entier, on parle m'appelle, je donne des interviews, mais \u00e7a veut dire que \u00e7a a touch\u00e9 une corde qu'est-ce qui a touch\u00e9 une corde sensible amiante bien s\u00fbr la semaine York Times un journal tr\u00e8s visible et le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s symbolique du fait qu'il renonce \u00e0 cet art qui est quand m\u00eame \u00e0 la pointe de la libert\u00e9 d'expression dans les d\u00e9mocraties, qui est n\u00e9e avec la d\u00e9mocratie, je le rappelle, le dessin de presse et quand on l'attaque, c'est la libert\u00e9 qu'on attaque, mais c'est cette ce rapport de force entre les r\u00e9seaux sociaux qui sont les m\u00e9dias les plus forts aujourd'hui oui, Facebook et Twitter et les m\u00e9dias traditionnels qui sont sur la d\u00e9fensive, \u00e9conomiquement, qui ont peur de des Lecteurs et qui, c'est pas la premi\u00e8re fois qu'il y a une telle temp\u00eate qui tentent, qui ne sont pas pr\u00e9par\u00e9s, oui, et quand \u00e7a vous tombe dessus en tant que r\u00e9dactions tant mieux que la libert\u00e9, c'est plus facile aussi quand on est quand on est dans un lectorat dans son dans son \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:57 > 0:26:11) [85%] : \r\nOn va, il faut qu'on en parle parce que, est ce que je me permets de vous interrompre parce que oui, il y a les \u00e9tat un lectorat plus \u00e9tabli, Serge Gumy, mais ce que si les pressions sont pas plus Direct, je veux dire vous \u00eates quand on dessine un conseiller d'\u00c9tat, c'est peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre lorsqu'on s'il ne Donald Trump \u00e0 l'\u00e9chelle de Fribourg non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:11 > 0:26:48) [91%] : \r\nAlors c'est vrai que, \u00e0 ce jour, la Maison Blanche ne s'est jamais plainte d'un dessin d'Alex, en revanche, et est toujours a posteriori j'ai eu quelques notes am\u00e8res exprim\u00e9 par des conseillers d'\u00c9tat, qui s'\u00e9tait fait croquer par notre dessinateur Alex jamais directement jamais sur le moment, mais certains ont contract\u00e9 une forme de Cr\u00e8vecoeur qu'ils m'ont exprim\u00e9 apr\u00e8s coup pour autant bien Alex continue et je pense que les \u00e9lus, les politiciens locaux n'ont pas vraiment int\u00e9r\u00eat \u00e0 se retourner contre le dessinateur de la libert\u00e9, pourquoi, parce que finalement on les caricature les caricatures gentiment et s'ils ne sont pas capables de supporter cette douce critique, h\u00e9 bien je pense que \u00e7a se retournerait contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:48 > 0:26:55) [82%] : \r\nIl imagine qu'\u00e0 l'\u00e9chelle du canton, plus c'est une forme de, de, de reconnaissance p\u00e8se Alex c'est quand m\u00eame une personnalit\u00e9 aussi une institution \u00e0 l'altitude en cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:55 > 0:27:00) [89%] : \r\nEt Alex, comme disait mon pr\u00e9d\u00e9cesseur, c'est une marque dans la marque, c'est quasiment une institution fribourgeoise effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:00 > 0:27:15) [89%] : \r\nJuste en guise de conclusion Chappatte vous disiez une fois sur une antenne je crois bien, de la radio RTS que pour vous le le dessin n'allait pas changer une opinion \u00e0 quoi il sert dans le fond, finalement ce dessin politique pourquoi est il si important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:16 > 0:27:56) [90%] : \r\nParce que le simple fait d'arriver \u00e0 mettre en image dans ce raccourci extraordinaire qui court- circuite la pens\u00e9e que vous allez qui va droit \u00e0 vos tripes, de mettre en images la r\u00e9alit\u00e9, de montrer que le roi est nu, de montrer les hypocrisies ou de montrer les contradictions du monde, h\u00e9 ben on en a \u00e9norm\u00e9ment besoin et est ce qu'on voit depuis lundi, c'est une r\u00e9action massive dont dont je ne reviens pas, c'est-\u00e0-dire que les gens expriment aux \u00c9tats-Unis mais aussi dans le monde, ils disent non, ne touchez pas au dessin de presse ne touchez pas \u00e0 nos libert\u00e9s, c'est \u00e7a qui est \u00e9tonnant, assez si ces r\u00e9dacteurs qui avait peur de peut-\u00eatre de perte d'\u00e9lecteurs avec des dessins qu'elle choqu\u00e9e, ils ont des des des appels aux d\u00e9sabonnements et des gens qui se d\u00e9sabonne depuis lundi parce qu'il supprime les dessins, \u00e7a c'est une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:56 > 0:27:59) [98%] : \r\nSerge Gumy tr\u00e8s rapidement quelque chose \u00e0 ajouter sur cette d\u00e9finition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:59 > 0:28:14) [91%] : \r\nLe dessin, c'est \u00e0 la fois un gag \u00e0 2 balles qui parfois am\u00e8nent de la couleur et de la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 dans un monde de brutes et puis c'est un \u00e9ditorial dont souvent je suis jaloux car Alex chez nous \u00e0 une capacit\u00e9 redoutable, a r\u00e9sum\u00e9 une information parfois complexes en un seul dessin j'admire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:14 > 0:28:36) [92%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette discussion et on reste dans les sourires pour terminer la semaine en beaut\u00e9 comme chaque vendredi, Aur\u00e9lie Cuttat, vous a d\u00e9nich\u00e9 quelques bonnes nouvelles qui vous ont peut-\u00eatre \u00e9chapp\u00e9 et en ce jour particulier se d\u00e9cline forc\u00e9ment au f\u00e9minin de la Coupe du monde de football \u00e0 la mobilisation de la Nasa pour l'\u00e9galit\u00e9, en passant par celle de l'Espagne contre la violence machiste, tout \u00e7a c'est dans tout beau et ces cadeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:41 > 0:28:43) [88%] : \r\nAh non mais si elle est pas l\u00e0, moi je veux bien faire un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:44 > 0:28:52) [86%] : \r\nNon, non, j'ai jamais fait \u00e7a, mais bon, je m'en fous de fa\u00e7on je gagnerai plus l'ah oui merci, je dois dire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:55 > 0:29:01) [88%] : \r\nAh mais \u00e7a parle que de femmes, c'est super, moi je les soutiens \u00e0 fond, je m'appelle Patrick Patrick Harkat, tu peux y aller, l\u00e0 on peut mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:07 > 0:29:43) [90%] : \r\nVous avez regard\u00e9 le match de la Suisse \u00e0 la Coupe du monde f\u00e9minine, c'est un pi\u00e8ge, elle est pas qualifi\u00e9 d'habitude la Coupe du monde de foot f\u00e9minine se d\u00e9roule dans le plus grand des secrets, mais on dirait que c'est en train de changer des t\u00e9l\u00e9coms Canal Plus diffuse l'int\u00e9gralit\u00e9 de la comp\u00e9tition, la FIFA esp\u00e8re atteindre un milliard de t\u00e9l\u00e9spectateurs triste au niveau des dirigeants de club de foot c'est encore pas gagn\u00e9, elles sont 0,17 pourcent les femmes \u00e0 diriger un club par contre, elle gagne du terrain dans le dictionnaire depuis pas longtemps, on peut dire hier butineuses d\u00e9fenseuse non mais les c'est important, parfois c'est comme une barbe \u00e7a peut tout changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:43 > 0:29:45) [64%] : \r\nYolaine CA machistes \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:45 > 0:29:59) [93%] : \r\n2 mots qui ont chang\u00e9 beaucoup de choses en Espagne il y a 15 ans une loi contre la violence des genres a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en Espagne les instructions de plaintes ont \u00e9t\u00e9 acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es pour prot\u00e9ger les victimes et on introduit le bracelet \u00e9lectronique pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:59 > 0:30:01) [80%] : \r\nC'est elle n'est que le drone Lucas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:01 > 0:30:10) [91%] : \r\nUn bracelet de g\u00e9olocalisation qui permet aux victimes d'\u00eatre mise \u00e0 distance de leur ex- conjoint qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 et si les ex- se rapproche la police arrive dans les 10 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:12 > 0:31:09) [90%] : \r\nLes m\u00e9dias ont aussi chang\u00e9 leur mani\u00e8re de parler, on parle plus \u00e0 TVA, par exemple, de drame conjugal ou de faits divers, mais de violences machistes et de f\u00e9minicide, partant du principe que si une femme mourraient chaque semaine en Espagne sous les coups de son mari, c'\u00e9tait pas un fait divers, mais c'\u00e9tait un fait de soci\u00e9t\u00e9, r\u00e9sultat les assassinats de femmes par leur conjoint ou leur ex- ont diminu\u00e9 76 en 2008 47 en 2018 c'est trop mais c'est moins Espagne assez d\u00e9brouillard Bienne parole un un, \u00e7a tombe bien, jusqu'ici, les 12 astronautes qui ont pos\u00e9 le pied sur la Lune, \u00e9taient tous des hommes, mais pour sa mission de 2024 la Nasa compte y aller avec un \u00e9quipage 50 50 et la Nasa ne r\u00e9serve pas que l'\u00e9mission dangereuses aux femmes, parce que depuis le mois dernier, 3 des 4 dirigeants de Nasa Science sont des femmes, \u00e7a a d'ailleurs cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique, on a accus\u00e9 la Nasa de faire de la discrimination positive et \u00e7a m\u00eame si, aux \u00c9tats-Unis comme dans de nombreux pays en 2019, les femmes sont mieux dipl\u00f4m\u00e9es que les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:15 > 0:31:20) [92%] : \r\nJ'attends ma Barbi\u00e8re mais je crois qu'elle fait la gr\u00e8ve, je vais y aller parce que je, je dois aller chercher le paniers \u00e0 l\u00e9gumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:21 > 0:31:25) [87%] : \r\nOui, chers non je ne vais pas revenir l\u00e0 je crois que vous avez atteint votre quota de mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:33 > 0:31:37) [95%] : \r\nEt avant de vous quitter, je vous rappelle l'\u00e9v\u00e9nement de ce jour, la mobilisation des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:37 > 0:31:57) [95%] : \r\nFemmes en gr\u00e8ve pour r\u00e9clamer une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire, le mouvement a d\u00e9but\u00e9 en force un peu partout en Suisse romande et jusque sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, point d'orgue de cette journ\u00e9e, les manifestations pr\u00e9vues \u00e0 17 heures, un peu partout en Suisse, un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 suivre bien s\u00fbr sur toutes nos plateformes et dans nos prochaines \u00e9ditions couleurs locales, puis le 19 32 Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:58 > 0:32:02) [81%] : \r\nC'est la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange sa voix tr\u00e8s belle apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, excellent week- end \u00e0 dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:12 > 0:32:15) [91%] : \r\nSuivez l'information en continu sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:35 > 0:32:36) [61%] : \r\nC'est donc le courant \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:41 > 0:33:33) [81%] : \r\nOui, \u00e0 mon \u00e2ge, simples passants encore ok merci, salut, je sais pas violet mais le bleu, \u00e7a fait un peu penser au violet, non, non, d'accord, bon et quoiqu'il mais j'ai pas de ouais, j'ai pas violet dans les habitu\u00e9s \u00e0 tant pis, de pouvoir oui en fait je je soutiens pas donc je fais un petit essai de voir, je ne vois bizarrement pas donc tomber bonjour ouais d'accord salut, \u00e7a va tout bien J\u00e9r\u00f4me je ne vois pas dans prompteur, c'est normal, hein, DSK et tout sera ok par m\u00eame avec Christophe qui sont ah oui bien s\u00fbr non, parce que c'est pas de souci se fermer cette voie bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous d'un temps ensoleill\u00e9 ce matin en Valais un temps ensoleill\u00e9 ce matin en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:33 > 0:34:11) [94%] : \r\nAu Tessin en Suisse alu en Suisse al\u00e9manique bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux du soleil ce matin en Valais, en Suisse al\u00e9manique au Tessin, en revanche, il s'est fait des plus discrets, \u00e0 l'ouest, au profit d'une matin\u00e9e pluvieuse et nuageuse c'est de ce sont des pr\u00e9cipitations qui ont commenc\u00e9 ce matin donc, dans ces r\u00e9gions, les quantit\u00e9s ne sont pas tr\u00e8s nombreuses dans les autres r\u00e9gions, le ton est sec, c'est un courant d'ouest qui entra\u00eene de l'humidit\u00e9 qui nous a valu ces averses, elles vont aller en s'amenuisant c'est l'apr\u00e8s- midi, pour reprendre ce soir et puis pas de r\u00e9pit demain puisque une perturbation orageuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:13 > 0:34:20) [74%] : \r\nD'Ivoire Tommy rue au milieu, l\u00e0, il est l\u00e0, oui, parce que je j'Dieu des localit\u00e9s o\u00f9 o\u00f9 il pointe Space il fera Live.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:20 > 0:34:36) [79%] : \r\nD'voir toi \u00e7a te d\u00e9range pas d'\u00e9teindre les \u00e9crans parce qu'on fait suivant : oui c'est \u00e7a ton ma\u00eetre pas, \u00e7a va mieux, comme \u00e7a, Philippe, lors de la premi\u00e8re d'accord OK past avait l'impression qu'on m'entendait pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien ou bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:36 > 0:34:44) [83%] : \r\nJe c'est pas tr\u00e8s difficile qui peut loin mais \u00e7a ne va pas parce qu'on fait, non mais il est, il est mis en fuite \u00e0 l'int\u00e9rieur, non, non, alors non, non, \u00e7a va mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:44 > 0:34:47) [91%] : \r\nJe fais pointer on est bien d'accord, merci \u00e0 toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:49 > 0:34:55) [80%] : \r\nJe peux juste aller boire un verre d'eau ou ah merci, c'est gentil, parce que je pas, il faut encore l'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:57 > 0:34:59) [77%] : \r\nAh mais Jean-L\u00e9on Nathalie en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:03 > 0:35:06) [78%] : \r\nIl reste une minute \u00e0 Dakar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:06 > 0:35:18) [87%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et \u00e0 tous ceux du soleil en Suisse al\u00e9manique au Tessin et en Valais, en revanche, il s'est fait des plus discrets, merci infiniment o\u00f9 \u00e7a c'est super sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:24 > 0:35:49) [88%] : \r\nS\u00fbrement aussi que juste avant, \u00e0 le verre d'eau qui vient ouais, merci beaucoup, merci, en revanche, il s'est fait beaucoup plus discret, \u00e0 l'ouest, au profit d'une matin\u00e9e pluvieuse et nuageuse c'est un courant d'ouest qui a entra\u00een\u00e9 l'humidit\u00e9 qui nous a valu et qui nouveau ces pr\u00e9cipitations qui ont d\u00e9but\u00e9 donc ce matin, les autres r\u00e9gions s'non les averses on commence merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:54 > 0:35:56) [84%] : \r\nVous vous intensive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:23 > 0:39:06) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux du soleil ce matin au Tessin en Suisse al\u00e9manique en Valais, en revanche, il s'est fait des plus discrets, \u00e0 l'ouest, au profit d'une matin\u00e9e pluvieuse et nuageuse, des averses qui ont d\u00e9but\u00e9 en d\u00e9but de matin\u00e9e, donc dans ces r\u00e9gions, les quantit\u00e9s ne sont pas tr\u00e8s nombreuses, les autres r\u00e9gions restent au sec, des averses que nous devons en courant d'ouest qui entra\u00een\u00e9 de l'humidit\u00e9 en direction de nos r\u00e9gions, elles vont aller en s'amenuisant cet apr\u00e8s- midi, pour reprendre ce soir et puis pas de r\u00e9pit puisque demain une perturbation orageuse va non touch\u00e9s par le sud- ouest, r\u00e9sultat des courses, un temps changeant, instable et donc bien s\u00fbr orageux l'am\u00e9lioration, ce sera pour dimanche et les jours suivants, selon Olivier ou, pis, de M\u00e9t\u00e9oSuisse, donc, cet apr\u00e8s- midi, une petite pause actuellement avec un ciel un peu plus cl\u00e9ment et puis rebelote en d\u00e9but de soir\u00e9e, les averses vont reprendre sur le Jura, le Haut-Valais la Suisse centrale des averses qui vont perdurer dans le courant de la soir\u00e9e, dans ces r\u00e9gions et de la nuit, les autres r\u00e9gions resteront au sec avec des temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi, qui sont dans les normes de saison entre 22 et 25 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 27 degr\u00e9s en Valais 21000 m\u00e8tres en revanche au-dessus des normales est entre 24 et 29 degr\u00e9s gr\u00e2ce au Fun M\u00e9t\u00e9oSuisse a du reste lanc\u00e9 un avis pour Fun soutenu un avis du jusqu'\u00e0 demain midi et puis une petite bise sur le plateau avec donc demain matin, quelques averses r\u00e9siduelles encore en tout d\u00e9but de matin\u00e9e et puis retour \u00e0 un temps sec avec des \u00e9claircies qui pourrait m\u00eame \u00eatre belle, par endroits, mais \u00e0 la mi- journ\u00e9e, milieu d'apr\u00e8s- midi, \u00e7a va de nouveau commen\u00e7ait \u00e0 se compliquer, donc avec cette perturbation qui va nous toucher par le sud- ouest, les averses donc seront ponctuellement orageuses vont s'\u00e9tendre \u00e0 toutes les r\u00e9gions sous un ciel tr\u00e8s nuageux aucune r\u00e9gion ne devrait \u00eatre \u00e9pargn\u00e9e et puis les temp\u00e9ratures demain matin aussi ont entre 14 et 16 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 16 en Valais l'apr\u00e8s- midi, un poil plus fra\u00eeche qu'aujourd'hui mais toujours dans les normes de saison 22 degr\u00e9s sur le plateau en toutes r\u00e9gions avec donc le Fun, qui va se tarir dans le courant de la journ\u00e9e, toujours une petite bise sur le plateau, mais il faudra bien s\u00fbr se m\u00e9fier des rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages et puis dimanche apr\u00e8s quelques petites gouttes en matin\u00e9e, les averses vont se d\u00e9caler en direction de l'Est, retour \u00e0 un temps sec, retour du soleil, un soleil qui devrait nous accompagner pour plusieurs jours, la semaine prochaine, vous savez tous les Basile sont \u00e0 la f\u00eate aujourd'hui, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 leur faire une grosse bise si vous en connaissez excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je me r\u00e9jouis de vous retrouver ce soir, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906844013", "durationSec": 32, "title": "MI ATHLETISME OSLO_RTS000001875826", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nEt puis en Athl\u00e9tisme... la ville d'Oslo accueillait hier soir le 5e meeting de Ligue de Diamant de la saison... Deux suissesses \u00e9taient en lice.... Selina B\u00fcchel a pris la deuxi\u00e8me place du 800 m\u00e8tres derri\u00e8re l'Ougandaise Halimah Nakaayi. La St-Galloise signe un temps de 2 minutes 2 secondes et 32 centi\u00e8mes// G\u00ean\u00e9e par des probl\u00e8mes de dos au mois de mai, L\u00e9a Sprunger a r\u00e9alis\u00e9 un chrono moyen sur 400m haies... Elle termine 7e et avant-derni\u00e8re avec un temps de 56 secondes et 46 centi\u00e8mes. La victoire revient \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Sydney McLaughlin qui s'impose, \u00e0 19 ans, pour la premi\u00e8re fois en Ligue de Diamant.", "remarks": "Contient des images Ville de Lausanne", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906844014", "durationSec": 34, "title": "MI CHANTIER TPG_RTS000001875799", "excerpt": "Les festival Festi'Neuch atteint presque la parit\u00e9 hommes femmes dans tous ses secteurs d'activit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906844015", "durationSec": 90, "title": "MI FESTINEUCH_RTS000001876127", "excerpt": "La gr\u00e8ve des femmes du 14.06.2019 a \u00e9t\u00e9 l'occasion de manifestations ayant r\u00e9uni plusieurs centaines de milliers de personnes dans toute la suisse romande.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "FEMME"], "sequenceIds": ["1844589"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844016", "durationSec": 139, "title": "MI GREVE ROUND UP V2_RTS000001876162", "excerpt": "La guet de la cath\u00e9drale de Lausanne a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par des femmes \u00e0 l'occasion de la gr\u00e8ve des femmes du 14.06.2019.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "SION", "FRIBOURG-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "FEMME"], "sequenceIds": ["1844583"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844017", "durationSec": 88, "title": "MI GUETTES CATHEDRALE VD_RTS000001876059", "excerpt": "Le parlement f\u00e9d\u00e9ral a fait une pause symbolique de 15 minutes durant ses d\u00e9bats en solidarit\u00e9 avec la gr\u00e8ve des femmes du 14.06.2019. Les femmes parlementaires ont rejoint la foule pr\u00e9sente sur la place F\u00e9d\u00e9rale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "FEMME", "F\u00c9MINISME", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1844578"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844018", "durationSec": 112, "title": "MI PARLEMENTAIRES GREVE_RTS000001876185", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nC'est un dessin mettant en sc\u00e8ne Donald Trump et le premier ministre isra\u00e9lien Benjamin Netanyahou - un dessin jug\u00e9 antis\u00e9mite - qui a mis le feu au poudre... M\u00eame si aujourd'hui, le New York Times se refuse \u00e0 faire le lien, il semble bien que ce soit la pol\u00e9mique suscit\u00e9e par cette caricature qui a conduit le quotidien \u00e0 annoncer, il y a quelques jours, la fin des dessins politiques dans son \u00e9dition internationale... Une mesure qui a suscit\u00e9 une indignation plan\u00e9taire...apr\u00e8s que le dessinateur chappatte, directement concern\u00e9, a fait part de son inqui\u00e9tude sur les r\u00e9seaux sociaux... A l'entendre l'enjeu d\u00e9passe largement la libert\u00e9 du dessinateur... CEtte d\u00e9cision est-elle le signe d'une \u00e9volution dangereuse en mati\u00e8re de libert\u00e9 de parole? Et en Suisse, o\u00f9 la caricature semble faire partie de la culture politique, le deuxi\u00e8me degr\u00e9 est-il en danger? QUelles pressions des r\u00e9seaux sociaux, des lecteurs - voire des personnes vis\u00e9es... ? ((Pour en parler le dessinateur Chappatte - l'un des pionniers du dessin politique dans le New York Times... et Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9... Chappatte: vous l'avez dit sur les r\u00e9seaux sociaux et en UNe du Temps: pour vous c'est la libert\u00e9 tout court qui est en jeu... Gumy: vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef d'un journal local qui a son dessinateur - Alex - une institution dans l'institution... et qui b\u00e9n\u00e9ficie d'une libert\u00e9 quasi sacr\u00e9e... Chappatte: vous vous soumettez spontan\u00e9ment \u00e0 la critique des coll\u00e8gues et de la hi\u00e9rarchie du journal... RESEAUX SOCIAUX: Chappatte. ce sont eux qui ont embras\u00e9 la pol\u00e9mique - ce sont eux aussi qui vous ont permis de faire entendre votre voix tr\u00e8s vite et tr\u00e8s fort... Gumy: les r\u00e9seaux sociaux changent quelque-chose... autrefois le dessin parvenait \u00e0 un petit public, celui des lecteurs - aujourd'hui, il peut tr\u00e8s vite circuler, \u00eatre sorti de son contexte. Chappatte: on se dit que c'est plus facile de dessiner Donald Trump dans le Temps que dans le New YOrk Times... Mais \u00e0 votre \u00e9chelle, les dessins vous \u00e9chappent aussi pls facilement INDEPENDANCE Gumy: \u00e0 l'\u00e9chelle d'un journal r\u00e9gional , on se dit que la pression est plus forte... COnseillers d'Etat, notables fribourgeois, est-ce qu'ils se laissent croquer sans se plaindre... ? Chappatte: il y a des diff\u00e9rences de culture - \u00eatre croqu\u00e9 par Chappatte c'est une cons\u00e9cration - et tant pis si on en prend pour son grade... A quoi sert la caricature politique? Gumy vous avez du censurer votre dessinateur? Vous subissez des pressions? Chappatte: vous avez \u00e9t\u00e9 censur\u00e9? vous vous autocensur\u00e9 parfois? Suisse petite monde - si on se met \u00e0 dos... Question de culture... DROITS DES FEMMES il y a les blagues clairement racistes ou homophobes - plus compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer l'humour sexiste...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "FEMME", "F\u00c9MINISME", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1844542"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844019", "durationSec": 87, "title": "MI PETROLIER ATTAQUE_RTS000001876186", "excerpt": "Manifestation pour la gr\u00e8ve des femmes \u00e0 Berne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906844020", "durationSec": 36, "title": "MI RDV CARICATURES V2_RTS000001876165", "excerpt": "La chronique de Nouvo News Tout bo aborde l'actualit\u00e9 du droit des femmes, la gr\u00e8ve des femmes,  la coupe du monde f\u00e9minine de football, les violences machistes, les f\u00e9minicide et la protection des victimes en Espagne, la repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 la NASA. Pour l'occasion Aur\u00e9lie Cuttat est maquill\u00e9e en homme barbu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906844021", "durationSec": 70, "title": "MI TAPIS MANIF V2_RTS000001876142"}, {"internalArchiveId": "AA1906844022", "durationSec": 61, "title": "MI TAPIS PARLEMENTAIRES V2_RTS000001876164"}, {"internalArchiveId": "AA1906844023", "durationSec": 177, "title": "MI TOUT BO 1406_RTS000001875115", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUTTAT, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MISSIRI, Artiom", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906844052", "summary": "Conseill\u00e8res nationales et Viola Amherd, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale v\u00eatues de violet, couleur du f\u00e9minisme, sortant du Palais f\u00e9d\u00e9ral et se m\u00ealant \u00e0 la foule des manifestants.\nViola Amherd, Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PS et Marina Carobbio, pr\u00e9sidente du Conseil national posant entour\u00e9es de femmes gr\u00e9vistes.\nItw Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS.\nItw Isabelle Moret.\n\nGare de Berne : \nSimonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale discutant avec militantes.\nItw Simonetta Sommaruga.\n\nS\u00e9ance du Conseil national avec nombreux parlementaires portant des couleurs violettes ou le logo de la gr\u00e8ve des femmes 2019.\nItw C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.\nItw Alice Glauser, conseill\u00e8re nationale UDC vaudoise.\n\nl\u00e9gislatif national palais f\u00e9d\u00e9ral gr\u00e8ve f\u00e9minisme femme fonction politique berne-ville amherd, viola marra, ada sommaruga, simonetta amaudruz, c\u00e9line glauser, a% moret, isabelle carobbio, marina", "id": "1844542", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL", "GR\u00c8VE", "F\u00c9MINISME", "FEMME", "FONCTION POLITIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMHERD, VIOLA", "MARRA, ADA", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "MORET, ISABELLE", "CAROBBIO, MARINA", "GLAUSER-ZUFFEREY, ALICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844088", "summary": "Nocturne :\nCath\u00e9drale de Lausanne, sonore cloches sonnant 12 copus de minuit.\nFemmes faisant le guet de la cath\u00e9drale, criant l'heure.\nFoule \u00e9coutant les guettes de la cath\u00e9drale.\nFemmes manifestant \u00e0 l'occasion de la gr\u00e8ve des femmes du 14.06.2019.\nItw de rue.\nCath\u00e9drale \u00e9clair\u00e9e en violet.\nPlace de la Riponne, feu de joie aliment\u00e9 par femmes y jetant leur  soutien-gorge.\nItw homme.\nMains de femmes pla\u00e7ant autocollants pour la gr\u00e8ve des femmes sous panneau \"D\u00e9fense d'afficher\"\nTag \"Le patriarcat tu jours\".", "id": "1844578", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "GR\u00c8VE", "FEMME", "CATH\u00c9DRALE", "F\u00c9MINISME"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844093", "summary": "Lausanne : \nFemmes participant \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes manifestant sur le Pont de Bessi\u00e8res\nItw de rue.\n\nSion : \nFemmes participant \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes manifestant bruyamment devant le Grand conseil durant l'arriv\u00e9e des d\u00e9put\u00e9s.\nItw de rue.\nGr\u00e9vistes chantant.\n\nGen\u00e8ve : \nFemmes assurant piquet de gr\u00e8ve devant les h\u00f4pitaux HUG.\nItw manifestantes.\n\nFribourg : \nFemmes en gr\u00e8ve manifestant.", "id": "1844583", "visualThemes": ["GR\u00c8VE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "F\u00c9MINISME"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "SION", "GENEVE-VILLE", "FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844095", "summary": "Duplex Le Sentier : \nItw Vania Alleva, pr\u00e9sidente syndicat UNIA.", "id": "1844585"}, {"internalArchiveId": "AA1906844099", "summary": "Affiche violette indiquant les statistiques hommes femmes dans tous les secteur d'activit\u00e9 du festival Festi'Neuch.\nTechniciens et techniciennes pr\u00e9parant sc\u00e8ne de concert.\nItw Fr\u00e9d\u00e9rique Kittel, responsable de production.\nAmbiance dans le festival.\nItw Antonin Rousseau, directeur Festi'Neuch.\nSunday Morning Ballet Class, DJ, mixant sur sc\u00e8ne La Plage, situ\u00e9e dans le lac,\nItw Sunday Morning Ballet Class.\nEnseigne Festi'Neuch sur le lac.", "id": "1844589"}, {"internalArchiveId": "AA1906844107", "summary": "Plateau et duplex Fribourg : \nd\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre Chapatte, dessinateur de presse, et Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef du journal \"La Libert\u00e9\" \u00e0 propos de la d\u00e9cision du New York Times de supprimer les dessins de presse et caricatures de ses publications.", "id": "1844597"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex place f\u00e9d\u00e9rale Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1788503", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049743", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1842766", "internalArchiveId": "AA1906842276", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-06-14T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 la gare de Lausanne \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e nationale de gr\u00e8ve des femmes, co-anim\u00e9e par Pietro Bugnon et Renaud Malik.", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10507962", "imageURL": "http://www.rts.ch/10507961.image", "backgrounds": ["\u00c9mission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 la gare de Lausanne \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e nationale de gr\u00e8ve des femmes."], "alternativeTitle": ["Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Pietro Bugnon et Renaud Malik", "Forum"], "alternativeSummary": ["14.06.2019"], "variantIds": ["ece-10507962"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-25T14:03:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049746\r\nDate de transcription : 19-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:37 > 0:04:58) [93%] : \r\nSoir et bienvenue dans ce forum du 14 juin, elles \u00e9taient 100000 100 1000 dans les rues en 1991 sans doute autant aujourd'hui dans toute la Suisse, les femmes ont donn\u00e9 de la voix, cette gr\u00e8ve pour l'\u00e9galit\u00e9, marquera l'histoire forum est en \u00e9mission sp\u00e9ciale en Direct de la gare de Lausanne, de nombreux invit\u00e9s vont nous rejoindre d'ici 19 heures Roland.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:58 > 0:05:36) [95%] : \r\nAh y aura bien s\u00fbr des gr\u00e9vistes, des gr\u00e9vistes, issus de tous les milieux, secteur public, secteur priv\u00e9, il y aura la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Rebecca Ruiz, ce qui va nous rejoindre, elle quittera le cort\u00e8ge d'ici une demi- heure environ, on entendra aussi les voix critiques, critiques \u00e0 l'\u00e9gard de ce mouvement, le repr\u00e9sentant de l'Union patronale suisse et puis des femmes issus du PLR et de l'UDC qui viendront nous expliquer pourquoi elles ont choisi de ne pas s'associer \u00e0 la gr\u00e8ve et enfin pour nous accompagner tout au long de cette \u00e9mission, l'historienne Brigitte Studer grande connaisseuse de l'histoire des mouvements sociaux et du f\u00e9minisme en particulier, elle nous livrera son regard, son analyse sur cette grande mobilisation nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:36 > 0:05:51) [92%] : \r\nCette journ\u00e9e du 14 juin 2019 marqu\u00e9e par diverses actions dans toute la Suisse, des cort\u00e8ges, bien s\u00fbr, nos correspondants sont mobilis\u00e9s pour vous faire vivre l'\u00e9v\u00e9nement, nous irons \u00e0 Z\u00fcrich \u00e0 Berne et \u00e0 Gen\u00e8ve aussi o\u00f9 vous vous trouvez Guillaume Rey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:51 > 0:06:01) [94%] : \r\nOui, Gen\u00e8ve o\u00f9 la marche de l'\u00e9galit\u00e9 est en route, elle a d\u00e9but\u00e9 il y a une heure environ, des milliers de femmes d\u00e9ambulent \u00e0 travers la ville quelques hommes aussi, l'ambiance est bruyante mais bon enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:03 > 0:06:11) [91%] : \r\nOn vous retrouve tout \u00e0 l'heure, Guillaume Forum sur la premi\u00e8re et sur RTS deux nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures \u00e9mission sp\u00e9ciale des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:20 > 0:06:56) [93%] : \r\nVous l'aurez compris forum est au coeur de l'\u00e9v\u00e9nement aujourd'hui, vous l'entendez derri\u00e8re nous, nous avons quitt\u00e9 notre Studio pour \u00eatre au plus pr\u00e8s de cette gr\u00e8ve, des femmes, nous sommes \u00e0 la gare de Lausanne, des centaines de manifestants et de manifestants sont pr\u00e9sents, ils donnent de la voix, ils rejoindront le cort\u00e8ge qui passera par ici d'ici une petite demi- heure, la gr\u00e8ve des femmes qui a donc rassembl\u00e9 des milliers de personnes \u00e0 travers toute la Suisse, un peu partout \u00e0 Berne, notamment, on va \u00e0 Berne avec vous Julien bancaire terre il est, il est 18 heures plusieurs actions sont encore en cours, hein, mais est-ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e de l'ampleur de la mobilisation Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:56 > 0:07:45) [91%] : \r\nAlors elle se chiffre \u00e0 plusieurs dizaines de milliers de personnes rien que dans les plus grandes villes de Suisse, les organisatrices parle d'environ 30000 participants \u00e0 Berne, plus de 10000 aussi \u00e0 Z\u00fcrich, le trafic routier a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9 dans dans le sens de ces 2 villes, des rassemblements battent leur reprendre en ce moment m\u00eame partout en Suisse romande avec de gros cort\u00e8ges \u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne Neuch\u00e2tel \u00e0 Sion Del\u00e9mont Bienne et d'ici une demi- heure \u00e0 Fribourg, partout, des rassemblements sont d\u00e9j\u00e0 form\u00e9s d\u00e8s 15 heures 24 rappeler 7 heures \u00e0 partir de laquelle les femmes ne sont plus pay\u00e9s si l'on tient compte en moyenne des in\u00e9galit\u00e9s salariales avec une couleur de ralliement dans tout le pays, le viol affich\u00e9 sur les badges et les t-shirts mais aussi partout en Suisse des slogans, des pancartes, des chants, des sifflets pour r\u00e9clamer l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:48 > 0:07:52) [97%] : \r\nEt Julien dans les entreprises, quelle est l'ampleur des d\u00e9brayages aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:52 > 0:08:24) [92%] : \r\nAlors, l'Union syndicale suisse vient d'annoncer quelques 1er chiffre sur la premi\u00e8re partie de la journ\u00e9e, 100 1000 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 diverses actions, y compris des d\u00e9brayages sur leur lieu de travail difficile toutefois distinguer les causes des table d\u00e9brayages mais il y a de clair, arr\u00eats de travail par exemple 500 dans l'industrie horlog\u00e8re dans la vall\u00e9e de Joux 300 dans le commerce de d\u00e9tail ici \u00e0 Berne dans de plus petites villes de Suisse aussi, on a vu des centaines de femmes rassembl\u00e9s devant leur lieu de travail, des h\u00f4pitaux, des restaurants ou des universit\u00e9s par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:26 > 0:08:33) [90%] : \r\nAlors Julien, on est en pleine session parlementaire, vous \u00eates \u00e0 Berne et ce que les \u00e9lus sous la Coupole ont aussi particip\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve, Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:33 > 0:09:22) [90%] : \r\nEh bien oui, le Conseil national a bien marquer une pause de 20 minutes, juste avant 11 heures, comme cela avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 des parlementaires de presque toutes les pas de tous les partis ont alors rejoint la foule 4 \u00e0 5000 femmes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 r\u00e9unis devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral, une immense clameur a salu\u00e9 la pr\u00e9sence de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC Viola Amherd elle avait d'ailleurs particip\u00e9 \u00e0 un peu plus t\u00f4t au d\u00e9bat qui se sont d\u00e9roul\u00e9es normalement au Conseil national, v\u00eatus de violet, un mot engagement remarqu\u00e9 tr\u00e8s applaudi par la foule, une autre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, la socialiste Sommaruga a pris il y a quelques minutes, un bain de foule sur la place f\u00e9d\u00e9rale absolument bond\u00e9s en ce moment m\u00eame, on les entend d'ailleurs juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, avant cela, Simonetta Sommaruga s'\u00e9tait rendu ce matin \u00e0 Lausanne, o\u00f9 elle a d\u00e9battu des questions d'\u00e9galit\u00e9 avec les \u00e9l\u00e8ves d'un gymnase.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:24 > 0:09:43) [94%] : \r\nJulien Bangerter en Direct de Berne merci, c'est un vrai d\u00e9fi technique pour les \u00e9quipes la RTS de r\u00e9aliser cette \u00e9mission au parce qu'on va faire le point sur diff\u00e9rentes manifestations en Direct d'abord ici \u00e0 Lausanne, un peu plus haut dans la ville, Delphine Gendre, vous suivez-vous le cort\u00e8ge quelle ambiance autour de vous, Delphine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:09:43 > 0:10:59) [83%] : \r\nEh bien l'ambiance \u00e7a fait six \u00e9tait tout vous l'entendez s\u00fbrement elle est survolt\u00e9e, m\u00eame le cort\u00e8ge n'est pas encore n'a pas encore d\u00e9marr\u00e9, mais probl\u00e8me devrait porter, alors il y a une foule immense, en fait, ce manque ici aux couleurs de la gr\u00e8ve, le violet, une course qui s'\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des femmes qui sont r\u00e9unis d\u00e9j\u00e0 autour de 11 heures ici, \u00e0 la place sur la place Saint-Fran\u00e7ois maintenant en toutes les rues adjacentes sont ferm\u00e9s et tout ce monde beaucoup de tango tous \u00e2ges venus au profit n'a entre coll\u00e8gues de travail, cette mar\u00e9e violette se dirige maintenant donc gare, la gare est va accueillir tr\u00e8s vite temps et parmi les femmes pr\u00e9sentes, il y en a beaucoup qui brandissent et des panneaux bricol\u00e9s avec slogans beaucoup de slogans qui sont 4 mois pour violences sexuelles ou symbolique, je vous en cite quelques-uns la nuit toutes les stops, ne dit pas oui ou encore mon sort n'a pas besoin de ton avis, h\u00e9 bien faisons qui ne font pas l'unanimit\u00e9 en des femmes le juste avant son camion mais pas totalement avait en tout cas pas pour autant qu'il y avait enfants autant de violence envers les femmes, et une autre pas mater non, on a dit qu'elle regrettait les femmes soient aujourd'hui en 2019 merci comme des victimes alors que, pour elle, les femmes sont souvent beaucoup plus forte et plus \u00e9mancip\u00e9e, qui est d'hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:02 > 0:11:25) [96%] : \r\nMerci Delphine, on vous retrouvera peut-\u00eatre plus tard dans dans cette \u00e9mission, vous suivez le cort\u00e8ge qui devrait nous rejoindre ici \u00e0 la gare de Lausanne dans une vingtaine, une trentaine de minutes \u00e7a d\u00e9pend bien s\u00fbr de l'ampleur de la manifestation parce qu'on ne bouge pas autant de monde aussi facilement forc\u00e9ment de Lausanne, on part \u00e0 Gen\u00e8ve, on vous rejoins Guillaume Rey \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, une coordinatrice de la gr\u00e8ve \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:25 > 0:11:48) [93%] : \r\nEffectivement, je suis \u00e0 \u00e0 proximit\u00e9 du pont du Mont- Blanc, le cort\u00e8ge vient d'arriver \u00e0 une v\u00e9ritable mar\u00e9e violette tr\u00e8s bruyante, vous l'entendez peut-\u00eatre et avec moi une membre du collectif d'organisation de cette gr\u00e8ve Fran\u00e7oise ni fleurs, bonsoir, bonsoir, merci de quitter un instant la t\u00eate du cort\u00e8ge pour \u00eatre en Direct dans Forum alors difficile d'\u00e9voquer un chiffre pour la participation, mais \u00e7a se comptent probablement en milliers de personnes la mobilisation correspond \u00e0 vos attentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:48 > 0:12:15) [90%] : \r\nAlors je pense que \u00e7a se compte en dizaines de milliers de personnes, on n'a jamais vu \u00e7a, la preuve, les gens sont peu, \u00e7a fait une heure on parti on au pont du Mont- Blanc pour ceux qui connaissent, Gen\u00e8ve et donc on est parti de plan pas l\u00e0 une partie des gens qui sont encore en train d'attente de pouvoir partir \u00e0 plein pas l\u00e0, donc c'est une mar\u00e9e humaine et s'il fallait une d\u00e9monstration que les femmes sont en col\u00e8re et ont envie que \u00e7a change, h\u00e9 bien nous l'avons fait c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:15 > 0:12:23) [91%] : \r\nC'\u00e9tait un an de pr\u00e9paration, une journ\u00e9e qui a commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t pour go\u00fbt dans votre commune de de Bernay, s'il ne fallait retenir qu'un moment de cette journ\u00e9e, ce serait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:23 > 0:12:49) [92%] : \r\nJ'ai, j'arriverais pas \u00e0 dire, parce qu'elles sont tous plus fous les uns que les autres, \u00e0 partir du moment o\u00f9, dans la manifestation n'a pu trouver notre camion et qu'on a d\u00fb changer compl\u00e8tement ce qu'on avait pr\u00e9vu, parce qu'on avait pr\u00e9vu des arr\u00eats avec un camion sur lequel on prenait la parole, h\u00e9 bien, et que personne ne retrouvait ce camion, on est parti \u00e0 la recherche du camion, je crois qu'\u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, on a compris qu'on \u00e9tait dans quelque chose qui n'a jamais exist\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:49 > 0:13:00) [90%] : \r\nAlors, on a pu voir les femmes \u00e0 l'avant du cort\u00e8ge, quelques hommes aussi pr\u00e9sent l\u00e0 la question de la participation des hommes \u00e0 cette gr\u00e8ve, a beaucoup fait d\u00e9bat, elle vous combien cette participation relativement discr\u00e8te aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:00 > 0:13:18) [90%] : \r\nAlors c'est parce que vous voyez la vend du pain, du portage, on a demand\u00e9 que les femmes soient \u00e0 l'avant, par contre, derri\u00e8re il y a les hommes plus en arri\u00e8re, on avait dit que les 2 premiers tron\u00e7ons \u00e9taient des faux, pour les femmes que, exceptionnellement, pour une fois, on serait devant et il serait derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:13:18 > 0:13:22) [88%] : \r\nMerci beaucoup Fran\u00e7oise diff\u00e9rents vous laisse regagner la t\u00eate du cort\u00e8ge, une bonne suite de mobilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:22 > 0:13:25) [89%] : \r\nM\u00eame si c'est extraordinaire parce qu'on vit au jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:25 > 0:13:38) [90%] : \r\nVoil\u00e0 une magnitude manifestation qui se poursuit donc, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, les femmes sont \u00e0 l'avant du cort\u00e8ge, on l'a entendu beaucoup de monde, tr\u00e8s beaucoup de monde, voil\u00e0 donc peut \u00eatre ce qu'on pouvait dire ici \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 la marche devrait se terminer vers 19 heures au parquet de passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:40 > 0:13:59) [92%] : \r\nGuillaume Rey en Direct de Gen\u00e8ve, je vous le rappelle, nous sommes \u00e0 l'\u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e9taient des femmes, nous sommes-nous \u00e0 la gare de Lausanne et il y a quelqu'un qui va nous accompagner tout au long de cette \u00e9mission, c'est vous, Brigitte Studer, historienne, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne, grande sp\u00e9cialiste des mouvements sociaux et du f\u00e9minisme en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:59 > 0:14:13) [85%] : \r\nBonsoir voici cheddar, bonsoir, vous voyez, ces femmes qui se rassemblent dans les environs de la gare, vous voyez les slogans, les affiches, les t-shirts, est ce que la vague violette de 2019 ressemblent \u00e0 celle de 1990.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:17 > 0:14:25) [90%] : \r\nLa couleur, un petit peu chang\u00e9, c'\u00e9tait plut\u00f4t le rose, le Pink et maintenant c'est plut\u00f4t le violet, mais du point de vue des revendications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:27 > 0:14:37) [91%] : \r\nElles sont tous au moins les m\u00eames il y a les 3 points les 3 domaines qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 important en 1991 c'\u00e9tait d'une part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:38 > 0:15:18) [92%] : \r\nDomaine du travail et l\u00e0 avant tout, la revendication concernant les in\u00e9galit\u00e9s salariales et \u00e7a c'est quelque chose qui est rest\u00e9, m\u00eame s'il y a eu une petite modification en fait une une am\u00e9lioration, mais finalement pas si sensible que \u00e7a, il y a un 2\u00e8me point c'est la question du partage du travail domestique qui est toujours une revendication importante et puis il y a une un 3\u00e8me domaine de de revendications qui concernent plut\u00f4t l'int\u00e9grit\u00e9 corporelle des femmes l'int\u00e9grer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:22 > 0:15:53) [88%] : \r\nQui aujourd'hui est toujours une revendication, c'est-\u00e0-dire contre la violence faite aux femmes contre les viols, ce qu'il avait aussi en 1991 c'\u00e9tait la revendication contre la pornographie, c'est quelque chose qui semble avoir pass\u00e9 plut\u00f4t \u00e0 l'arri\u00e8re- plan, mais ce qui a aussi chang\u00e9 se trouve int\u00e9ressant, c'est qu'on est pass\u00e9 jeudi avec avec quelques nuances, un en en 91 ont demand\u00e9, donc c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:15:55 > 0:15:55) [65%] : \r\nArr\u00eatez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:55 > 0:16:20) [88%] : \r\nViol contre les violences et aujourd'hui avec la revendication du respect, il y a quelque chose de plus affirmatif, c'est : on demande, on demande que l'int\u00e9grit\u00e9 de la personne en fait soit femmes hommes homosexuels c'est \u00e9gal cette int\u00e9grit\u00e9, elle est simplement inviolable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:21 > 0:16:40) [92%] : \r\nAlors on a, on a toujours \u00e9videmment la tentation de comparer les 2 mouvements 1991 2019 il y a un fait \u00e9tabli, c'est que les m\u00e9dias, \u00e0 l'\u00e9poque on avait relativement peu parl\u00e9 de la gr\u00e8ve en tout cas en amont l\u00e0 cette ann\u00e9e, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s diff\u00e9rent, grosse couverture m\u00e9diatique avec en plus la caisse de r\u00e9sonance des r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a c'est c'est quand m\u00eame une vraie diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:40 > 0:16:59) [93%] : \r\nOui, il y a une diff\u00e9rence, je dirais de l\u00e9gitimit\u00e9 en 91, les m\u00e9dias et l'espace public a peu tenu compte un je veux dire, s'il y a eu, bien s\u00fbr, on a parl\u00e9 de la gr\u00e8ve, mais ce qui ce qui est diff\u00e9rent aujourd'hui, c'est qu'il y a les m\u00e9dias en fait de v\u00e9ritables vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:05 > 0:17:32) [91%] : \r\nDe fournir des analyses et puis il y a une r\u00e9flexion, on voit qu'il y a une r\u00e9flexion, une prise au s\u00e9rieux, des revendications et de la situation des femmes l\u00e0 je dirais qu'il y a une diff\u00e9rence quand, quand on regarde en 91 la la presse avait tendance \u00e0 dire oui, mais c'\u00e9tait gentil c'\u00e9tait tr\u00e8s gai, c'\u00e9tait une grande f\u00eate, c'\u00e9tait tr\u00e8s rose et plein de ballons, bon voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:32 > 0:17:39) [89%] : \r\nOn ne sait pas le cas aujourd'hui, parce que c'est vrai qu'on parle de de gr\u00e8ve mais mais finalement c\u00e9d\u00e9 des mouvements des actions relativement bon en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:39 > 0:17:43) [87%] : \r\nFaut quand m\u00eame oui c'est toujours bon enfant, c'est les pas du tout, ce n'est plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:43 > 0:17:51) [88%] : \r\nOn imagine une manifestations sous o\u00f9 tout le pays est bloqu\u00e9, il y a plus d'avions, il y a plus de train aujourd'hui la gr\u00e8ve des femmes n'a pas eu cet effet l\u00e0 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:51 > 0:18:46) [87%] : \r\nBon alors \u00e9videmment il faut s'entendre sur ce qu'une gr\u00e8ve sur la d\u00e9finition de la gr\u00e8ve, une journaliste fran\u00e7aise a constat\u00e9 \u00e0 Angry en Suisse pour faire gr\u00e8ve, il faut demander l'autorisation au soit demand\u00e9 cong\u00e9 et c'est pas juste un clich\u00e9, c'est pas juste un clich\u00e9, mais il y a quand m\u00eame eu des d\u00e9brayages, on l'a entendu avant, il y a eu quelques d\u00e9brayages si, en 91 mais payer il y a un changement \u00e0 la gr\u00e8ve est l\u00e9gale en fait depuis la nouvelle constitution de 1999 c'\u00e9tait pas le cas en s'en 91 et les femmes risquent des sanctions, elle risque encourent des sanctions et donc c'est c'est c'est une gr\u00e8ve je dirais c'est c'est pas, d'apr\u00e8s le sens des mots, si on prend le la terminologie la gr\u00e8ve traditionnelle, c'est dans la soci\u00e9t\u00e9 du salariat, la gr\u00e8ve c'est un arr\u00eat collectif de travail avec des revendications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:48 > 0:19:25) [87%] : \r\nLe monde du \u00e7a du salaire va les mondes du travail L \u00e0, c'est autre chose, la, la gr\u00e8ve des femmes, on est dans le monde du symbolique et du politique, c'est une gr\u00e8ve politique il y a des femmes qui font gr\u00e8ve, qui ne sont pas des salari\u00e9s si on parle des \u00e9tudiants si on part des m\u00e9nag\u00e8res des ind\u00e9pendantes etc, donc il y a pas stricto sensu une claire arr\u00eat du travail contre l'avis du patron, mais, et \u00e7a je trouve que c'est important qu'on en parle du travail, elle est, et l\u00e0 je crois qu'on peut voir une ligne de continuit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:31 > 0:19:39) [88%] : \r\nM\u00eame si ce n'est pas une greffe classique, \u00e7a veut dire qu'on parle de du travail qui est fait par les femmes, Brigitte, l\u00e0 on l'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:39 > 0:19:58) [93%] : \r\nBrigitte Studer, vous avez \u00e9voqu\u00e9 le caract\u00e8re ill\u00e9gal de cette gr\u00e8ve, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mis en doute par certaines fa\u00eeti\u00e8res patronales et on a justement avec nous le repr\u00e9sentons en Suisse romande, l'Union patronale suisse et vous Marco Taddei bonsoir bonsoir gr\u00e8ve illicite, a-t-on pu entendre du c\u00f4t\u00e9 des milieux \u00e9conomiques, c'est aussi votre point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:58 > 0:21:06) [86%] : \r\nC'est c'est effectivement notre point de vue madame la dit hein, il s'agit d'une gr\u00e8ve politique elle aussi bien rappeler que, aujourd'hui, \u00e0 la diff\u00e9rence de la gr\u00e8ve 91 le le le droit de gr\u00e8ve est entr\u00e9, il a, il est consacr\u00e9 \u00e0 l'article 28 de la Constitution, donc elle est l\u00e9gale, mais elle, elle pourrait \u00eatre elle est licite, elle doit remplir 4 conditions \u00e0 l'\u00e9vidence la gueule la gr\u00e8ve ou la manifestation d'aujourd'hui ne remplit pas 2 de ces 4 conditions qui sont communes cumulative la premi\u00e8re condition et celle de de dogues doit se rapporter au aux conditions de travail, or si on regarde la liste des revendications des des gr\u00e9vistes, elle est tr\u00e8s longue, elle est tr\u00e8s vari\u00e9 et d\u00e9passe largement le cadre du monde professionnel, donc \u00e0 l'\u00e9vidence, on est plus dans le monde du travail, donc on ne respecte pas cette condition et la 2\u00e8me condition qui n'est pas respect\u00e9 et celle de l'Hebdo : obligation de respecter la paix, du travail et quelque part aussi de respecter le principe de proportionnalit\u00e9-l\u00e0, \u00e0 l'\u00e9vidence aussi en consid\u00e9rant que les syndicats ont appuy\u00e9 par cette guerre, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 question Annegret act\u00e9 la petite gr\u00e8ve cette donc de porter ses gains, ils n'ont jamais respect\u00e9 ce principe de la de la paix du travail cr\u00e9e donc cons\u00e9quence elle est illicite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:06 > 0:21:11) [88%] : \r\nEt les sites, dites-vous, pourtant l'UPS Union patronale suisse n'a pas donn\u00e9 de mot d'ordre : pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:11 > 0:21:43) [90%] : \r\nVoil\u00e0, parce que nous sommes une hier : nous repr\u00e9sentons des associations qui elle repr\u00e9sente des entreprises, donc nous n'avons pas de lien Direct avec les entreprises, nous avons laiss\u00e9 il y a pas d'instruction de revoir de \u00e0 l'\u00e9gard de nos membres, nous avons laiss\u00e9 un peu la libert\u00e9 et je pense que c'est une bonne chose, cette approche, on va dire tr\u00e8s suisse tr\u00e8s pragmatique qui, qui laisse aux branches, dont certaines sont conventionn\u00e9s sont soumises \u00e0 une convention collective et d'autres non, et on le laisse la libert\u00e9 de d\u00e9cider s'il faut sanctionner les gr\u00e9vistes si faut pas les sanctionner, mais ce qu'on a en tout cas, dit d\u00e8s le d\u00e9part, ce qu'il fallait privil\u00e9gier le dialogue, le avec avec les les potentiels gr\u00e9vistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:43 > 0:22:03) [89%] : \r\nAlors Marco Tardelli, bon, vous nous avez bien expliqu\u00e9 quelles sont les conditions \u00e0 remplir pour qu'une gr\u00e8ve soit soit licite ou non mais retournez vous peut-\u00eatre quand, quand vous voyez derri\u00e8re vous, ces ces dizaines de, de, de personnes ces centaines de personnes le cort\u00e8ge arrivera tout \u00e0 l'heure, ici \u00e0 \u00e0 la gare de Lausanne, \u00e7a vous fait quoi comme comme responsable patronal, vous vous dites : il y a quelque chose qui cloche quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:04 > 0:22:09) [76%] : \r\nAlors j'ai tout d'abord, encore une fois les 2 revendications sont tr\u00e8s larges, madame la rappeler un elle porte certaines sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:09 > 0:22:15) [85%] : \r\nOui, mais l\u00e0, je suis l\u00e0 je m'adresse \u00e0 l'humain, un \u00eatre humain qui voit autant de personnes manifester et qu'est, qu'est ce qu'il ressent, qu'est ce que vous ressentez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:15 > 0:22:52) [89%] : \r\nAlors qu'au total tant que repr\u00e9sentants du patronat, si je me dis, pour le c\u00f4t\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9, on va dire, qui porte sur de la voix des questions qui prend son entreprise il y a effectivement une malaise, on le voit ici il y a des choses qui doivent \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es, que nous partageons, je pense qu'il est important de rappeler ici, hein, cette lutte contre Vadim si discrimination aussi la n\u00f4tre, nous partageons cet objectif, nous sommes aussi pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, nous sommes aussi et \u00e7a pas et c'\u00e9tait assez dit \u00e0 mon avis pour la diversit\u00e9 pour la mixit\u00e9 dans les entreprises et nous sommes, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale pour une meilleure int\u00e9gration des femmes sur le plan du quantitative qualitatif dans le monde du travail, donc au niveau des objectifs nous partageons ce qui rend indiqu\u00e9 aujourd'hui la mani\u00e8re bien s\u00fbr moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:53 > 0:23:06) [90%] : \r\nBrigitte Studer, vous entendez Marcotte, dire : nous partageons finalement l'essentiel des objectifs des gr\u00e9vistes, vous sentez-vous que l'\u00e9tat d'esprit du c\u00f4t\u00e9 des des milieux \u00e9conomiques n'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame qui a 25 ans plus d'ouverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:07 > 0:23:27) [91%] : \r\nIl y a plus d'ouverture, il y a moins de menaces, c'est qu'faut quand m\u00eame dire que, en 91 il y avait carr\u00e9ment des menaces de sanctions des menaces de licenciements, des menaces \u00e9videmment aussi de de r\u00e9duire de d\u00e9compter les heures de travail qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 faites, mais ensuite il faut voir dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:29 > 0:23:40) [94%] : \r\nQuand je pense \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, c'est une toute toute petite et Beno\u00eet qui ne changera pas grand- chose et c'est c'est \u00e0 \u00e7a qu'on peut mesurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:43 > 0:23:53) [90%] : \r\nLa volont\u00e9, je dirais, du patronat, pour le moment, il y a beaucoup de paroles mais c'est bien je trouve que c'est tr\u00e8s bien ce doute non, mais je trouve que c'est tr\u00e8s bien qu'il y a cette, cette modification.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:59 > 0:24:02) [96%] : \r\nL'\u00e9galit\u00e9 salariale soit faite et \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:04 > 0:24:24) [89%] : \r\nLa transparence est pass\u00e9 pour toutes, c'est pour toutes les entreprises, a \u00e9galement mon entreprise aussi si on peut dire, \u00e0 l'universit\u00e9, on se rend compte, il n'y a pas de transparence, moi je ne sais pas combien gagnent les coll\u00e8gues, on me dit : oui, oui, tout le monde gagne la m\u00eame chose, mais pour en \u00eatre s\u00fbr, il faudrait avoir des chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:24 > 0:24:32) [89%] : \r\nMarco TDI, ce que nous dit Brigitte Studer, c'est qu'il y a beaucoup de paroles, je repensais tous ces termes ce son expression dans les milieux \u00e9conomiques, beaucoup de paroles mais peu d'actes votre heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:33 > 0:25:11) [85%] : \r\nC'est ces fonds, je vous assure, alors tout d'abord, je crois que le constat g\u00e9n\u00e9ral le n\u00f4tre est beaucoup plus ou moins sombres et je \u00e0 plus rose, un rapport au march\u00e9 du travail que celle qui a fait aujourd'hui, il y a vraiment des progr\u00e8s \u00e9normes qui ont \u00e9t\u00e9 faits de Pinault 1991 je donne 2 exemples : le 1er est celui de la formation ce regain, les jeunes femmes aujourd'hui sont aussi bien si c'est mieux form\u00e9s que les hommes et le 2\u00e8me, point tr\u00e8s important est-ce celui du taux d'activit\u00e9 des femmes aujourd'hui qu'hier, il y aura peut-\u00eatre pas de 80 pourcent donc l'\u00e9volution va dans le bon sens maintenant, l\u00e0 o\u00f9 le b\u00e2t blesse, c'est bien s\u00fbr, on est au coeur de la discussion et celui de l'in\u00e9galit\u00e9 salariale, il y a des des statistiques qui viennent d'\u00eatre publi\u00e9es, qui montrent que la pas non expliqu\u00e9e, de cette, de cette in\u00e9galit\u00e9, situ\u00e9e \u00e0 8 pourcent nous conte question ces chiffres, ces syst\u00e8mes de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:11 > 0:25:14) [88%] : \r\nFrancs par mois en moyenne sur la d\u00e9faillance comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:14 > 0:25:41) [89%] : \r\nPar rapport au probl\u00e8me il y a, il y a eu une r\u00e9action mais je pense que c'\u00e9tait important, il y a une le le probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 inscrit sur l'agenda politique il est politis\u00e9e, c'est pas vous qui l'avait inscrit sur l'agenda politique non ben la politique apr\u00e8s sa main et nous alors, on nous l'Union patronale suisse, nous le faisons, c'est un th\u00e8me r\u00e9current, je peux vous assurer ici et je le dis vraiment effort dans nos discussions avec les branches avec les membres il y a une volont\u00e9 tr\u00e8s claire de nous, nous \u00e0 ce soir de lutter contre cette in\u00e9galit\u00e9 qui est par d\u00e9finition ill\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:42 > 0:26:07) [93%] : \r\nUne gr\u00e8ve qui touche effectivement toute la Suisse, on le voit aujourd'hui Marco Taddei Brigitte Studer, vous restez avec nous, on vous en donnera plus tard dans dans cette \u00e9mission 18 heures 21 forum sp\u00e9cial Gr\u00e8ve des femmes en Direct de la gare de Lausanne, on va partir maintenant \u00e0 Z\u00fcrich, Z\u00fcrich o\u00f9, en principe, il devrait y avoir S\u00e9verine en Bruce notre correspondante sur place S\u00e9verine \u00e0 Z\u00fcrich, on l'imagine, grosse mobilisation aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:08 > 0:27:18) [91%] : \r\nOui, Pietro il y a beaucoup beaucoup de monde ici \u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich au au bord de la limette, je pense que vous l'entendez derri\u00e8re moi j'aurait plusieurs dizaines de milliers de femmes selon les toutes premi\u00e8res estimations de la police z\u00fcrichoises on peut dire effectivement que les Z\u00fcrichoises ont r\u00e9pondu pr\u00e9sentes pour cette gr\u00e8ve des femmes 2019, un cort\u00e8ge et m\u00eame parti un peu plus tard que pr\u00e9vu pour que tous les groupes de femmes puissent rallier le point des bars au bord de la Limmat sous les yeux, plut\u00f4t int\u00e9ress\u00e9 des touristes, le cort\u00e8ge se dirige maintenant vers Helvetia Platz qui la place embl\u00e9matique des luttes sociales \u00e0 Z\u00fcrich un cort\u00e8ge joyeux tout en rose et violet, maniant souvent le mot pour demander l'\u00e9galit\u00e9 salariale, le respect pour toutes les femmes et la lutte contre les violences faites aux femmes, les femmes souvent jeunes, mais aussi plus \u00e2g\u00e9s, il y a certaines femmes habitent qui j'ai parl\u00e9, qui ont connu la gr\u00e8ve de 1991 des \u00e9tudiants, des retrait\u00e9s, des fonctionnaires, des salari\u00e9s qui ont choisi de ne pas travailler ou de quitter le travail plus t\u00f4t aujourd'hui, j'ai la chance d'avoir un employeur solidaire m'a confi\u00e9 une manifestante et toutes, elles veulent que ce 14 juin d\u00e9bouche sur un changement pour les femmes dans la soci\u00e9t\u00e9 suisse, c'est un jour historique, dit une jeune manifestante mais nous voulons \u00eatre un mouvement durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:21 > 0:27:34) [89%] : \r\nS\u00e9verine en russe, en Direct de Z\u00fcrich, une toute petite question pour vous : British avant d'accueillir no nos 2 invit\u00e9s suivante, on l'a dit et on l'a entendu depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission, jour historique, vous \u00eates d'accord vous avec ce ce qualificatif jour historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:34 > 0:28:08) [90%] : \r\nAbsolument, absolument, donc les gr\u00e8ves en Suisse, c'est quand m\u00eame un ph\u00e9nom\u00e8ne rare, la sant\u00e9 est d'accord et c'est l\u00e0 que je dirais c'est la 3\u00e8me mobilisation en importance du 20\u00e8me si\u00e8cle, la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale du 18 la gr\u00e8ve de des femmes de 91 et maintenant, bon, il faudra avoir les chiffres mais comme on voit une mobilisation qui \u00e9taient centralis\u00e9s dans toute la Suisse avec Sendai sans doute plusieurs centaines de milliers de personnes historique, c'est historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:08 > 0:28:47) [89%] : \r\nOuais, d'habitude on dit qu'il faut un peu de recul pour juger du caract\u00e8re historique dans l'\u00e9v\u00e9nement, mais visiblement, on peut faire un \u00e9v\u00e9nement et c'est une exception, aujourd'hui c'est une historienne qui nous le dit mobilisation importante aujourd'hui, on l'entend, mais pas de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, non plus, tout le monde ne fait pas gr\u00e8ve aujourd'hui, certaines femmes ont choisi, au nom de leurs convictions, de ne pas s'associer au mouvement et ces femmes l\u00e0, h\u00e9 bien ils ont aussi droit au chapitre aujourd'hui Yasmina Savoie, pr\u00e9sidente des Jeunes lib\u00e9raux radicaux fribourgeois et Lucie Rochat, pr\u00e9sidente des femmes du d\u00e9c\u00e8s remonte sont avec nous, bonsoir, bienvenue, bonsoir, alors Lucie Rochat impensable pour vous de vous associer \u00e0 cette gr\u00e8ve d\u00e9finitivement trop \u00e0 gauche pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:48 > 0:29:10) [92%] : \r\nJe dirais pas uniquement trop \u00e0 gauche, je dirais que, bon, d\u00e9j\u00e0, outre le fait que justement, la gr\u00e8ve est est illicite et que je rel\u00e8ve quand m\u00eame une incoh\u00e9rence dans le fait qu'on demande l'application d'une loi, mais que pour le faire, on se permet soi-m\u00eame, de ne pas respecter les lois en place, c'est d'une incoh\u00e9rence criante, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, on parle beaucoup d'\u00e9galit\u00e9 salariale comme c'\u00e9tait comme si c'\u00e9tait le seul point il faut pas oublier que le manifeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:10 > 0:29:12) [88%] : \r\nPas la seule cause d\u00e9fendue par les gr\u00e9vistes au jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:12 > 0:30:22) [91%] : \r\nDe loin pas donc il y a 19 aux revendications sur les gr\u00e9vistes, donc par exemple des revendications qui sont inacceptables, comme la diminution du temps de travail l\u00e9gal, l'augmentation du nombre de jours de vacances qui n'ont juste rien \u00e0 voir avec la cause f\u00e9minine, donc moi j'ai plut\u00f4t le sentiment que aujourd'hui on instrumentalise l'\u00e9galit\u00e9 salariale pour faire passer d'autres choses, donc je vois plut\u00f4t de la manipulation, aucune action concr\u00e8te et un dernier un dernier point, c'est que vu qu'aujourd'hui 20 plus de 24 ans apr\u00e8s la de la derni\u00e8re gr\u00e8ve 28 ans, m\u00eame si on a les m\u00eames points je m'interroge tr\u00e8s fortement sur l'utilit\u00e9 de ces gr\u00e8ve ou alors je pense que les actions par exemple politiques sont beaucoup plus efficaces les d'actions, elles ont \u00e9t\u00e9 constantes depuis 91, les derni\u00e8res actions qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au Parlement pour l'\u00e9galit\u00e9 du des salaires, elles ont juste quelques mois, donc je ne pense pas que cette gr\u00e8ve \u00e9tait \u00e9tait utile, mais pour moi, le point le plus important, c'est vraiment cet amalgame de points dont beaucoup n'ont rien \u00e0 voir avec la cause f\u00e9minine, j'ai l'impression qu'aujourd'hui on instrumentalise la femme pour lui faire manifester pour d'autre chose que ce pourquoi avec Roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:30:22 > 0:30:23) [96%] : \r\n\u00e7a c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:23 > 0:30:29) [85%] : \r\nOui, Yasmina, sa voix, vous, vous avez d\u00e9cid\u00e9 aussi de ne pas vous associer au mouvement, mais avec d'autres s'argument expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:29 > 0:31:20) [93%] : \r\nOui alors pour avoir peut-\u00eatre une position un peu plus dilu\u00e9, premi\u00e8rement, faut quand m\u00eame rappeler que si on est l\u00e0 \u00e0 parler des rapports entre hommes et femmes, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la gr\u00e8ve, je veux dire, depuis on n'a jamais autant parl\u00e9 et en fait des in\u00e9galit\u00e9s entre hommes et femmes, que depuis que cette gr\u00e8ve est annonc\u00e9e, ensuite c'est ben oui, moi en tant que jeune femme lib\u00e9ral- radical, j'ai pris la d\u00e9cision de ne pas participer \u00e0 la gr\u00e8ve, puisque bon la gr\u00e8ve c'est pas forc\u00e9ment le le moyen d'action privil\u00e9gi\u00e9es, et surtout en tant que jeune femme politicienne, j'ai aussi d'autres moyens d'agir en proposant par exemple l'imposition individuelle de proposer un cong\u00e9 parental, l\u00e0 on a face \u00e0 nous un mouvement citoyen et je pense aussi qu'en tant que parti politique, c'est pas notre r\u00f4le de se l'approprier, mais de le laisser en fait vivre sa vie et d'\u00e9couter ses revendications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:20 > 0:31:38) [87%] : \r\nLucie Roche ce qu'il faut pas tout de m\u00eame reconna\u00eetre \u00e0 cette manifestation un point positif, c'est d'avoir mis \u00e0 l'agenda, cette question de l\u00e9galit\u00e9, qu'elles soient salariales, on parle de harc\u00e8lement aussi mais bref, est ce qu'il ne faut pas tout de m\u00eame reconna\u00eetre \u00e7a, sachant que les partis et le v\u00f4tre en l'occurrence l'UDC n'a pas d'Apt, n'a pas \u00e9t\u00e9 un fer de lance mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:39 > 0:32:37) [91%] : \r\nPeut-\u00eatre pas dans les m\u00e9dias, mais des actions \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es quand m\u00eame apr\u00e8s c'est, c'est c'est pas parce qu'on n'a pas forc\u00e9ment soutenu une loi qui avait comme titre : loi sur l'\u00e9galit\u00e9 et puis apr\u00e8s coup, tout le monde reconna\u00eet comme \u00e9tant inutile et inefficace que nous ne sommes pas pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, donc l\u00e0 il faut je pense qu'il ne faut pas aller trop vite, comme je viens de vous le rappeler les derni\u00e8res actions d\u00e9pos\u00e9es et pour l'\u00e9galit\u00e9 n'ont que quelques mois, donc je ne crois pas non, que ce soit cette gr\u00e8ve qui est remis au go\u00fbt du jour, l'\u00e9galit\u00e9 salariale, je rappelle, mais on pourrait, on pourrait rappeler tous les 3, 4 ans, une grande action qui a \u00e9t\u00e9 fait pour les femmes comme le bonus \u00e9ducatif dans l'AVS qui date de 2015 le cong\u00e9 maternit\u00e9, qui date de 2005, ce sont des choses qui ne sont pas li\u00e9s forc\u00e9ment \u00e0 la gr\u00e8ve de 91, puisqu'elles sont arriv\u00e9s plus de 20 ans apr\u00e8s, donc non je ne pense pas que ce soit cette gr\u00e8ve qui est remis au go\u00fbt du jour, l'\u00e9galit\u00e9 salariale, par contre je je constate qu'elle arrive de mani\u00e8re tout \u00e0 fait appropri\u00e9, juste avant les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:37 > 0:32:52) [92%] : \r\nYasmina, vous disiez tout \u00e0 l'heure, moi je ne me reconnais pas dans ce moyen d'action qui est un moyen d'action plut\u00f4t propres \u00e0 la gauche, alors \u00e7a veut dire que vous vous accommodez en fait de cette politique des petits pas que que d\u00e9fendait tout \u00e0 l'heure, Marco Taddei.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:52 > 0:33:29) [91%] : \r\nNon alors bon c'est \u00e9vident que je pense en fait les 2, on soit sont quand m\u00eame compl\u00e9mentaires dans le sens o\u00f9 la gr\u00e8ve, elle a permis, quand m\u00eame, comme je l'ai dit avant, elle a permis quand m\u00eame un appel, un appel \u00e0 ses petits pas, comme je l'ai dit, on n'a jamais autant parl\u00e9 de l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme apr\u00e8s c'est clair que la gr\u00e8ve assez point positif ces points n\u00e9gatifs et la politique, a elle aussi ses points positifs et n\u00e9gatifs, donc je serais plut\u00f4t pour une pour une alliance des 2, en fait, si on veut dans le sens o\u00f9 maintenant, on a eu la gr\u00e8ve d'accord maintenant \u00e7a nous aussi membre de du monde politique, en fait de proposer des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:29 > 0:33:58) [89%] : \r\nYasmina Savoie Lucie Rochat vous restez avec nous, forum sp\u00e9cial Gr\u00e8ve des femmes, je vous le rappelle, en Direct de la gare de Lausanne, la manifestation devrait la manifestation de de Lausanne devrait arriver ici \u00e0 la gare de Lausanne dans dans quelques instants, qui dit gr\u00e8ve dit pays qui tourne au ralenti, alors on l'a dit tr\u00e8s leur c'est parfois le cas en France, est ce que c'\u00e9tait le cas aujourd'hui en Suisse Julie Rosie vous avez creuser cette question, vous \u00eates en Direct de Sion alors est-ce que le quotidien des Suisses a \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9 par cette gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:59 > 0:34:15) [89%] : \r\nEh bien parler d'un pays au point mort para\u00eet exag\u00e9r\u00e9, mais il est vrai que certains espaces publics ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s, pris d'assaut, comme le pont Bessi\u00e8res \u00e0 Lausanne, o\u00f9 le tram \u00e0 Z\u00fcrich et puis certains bastions f\u00e9minin, cr\u00e8ches, \u00e9coles, h\u00f4pitaux ou administrations ont vu leur organisation modifi\u00e9 il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:17 > 0:34:23) [92%] : \r\nAlors justement, vous parlez des des \u00e9coles, c'est le canton de Vaud un qui a \u00e9t\u00e9 le le plus impact\u00e9 par ces d\u00e9brayages dans les \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:23 > 0:34:39) [93%] : \r\nEt le canton de Vaud et l'un des rares \u00e0 avoir d\u00e9clar\u00e9 la gr\u00e8ve licite et plus de 2000 enseignants auraient pris part \u00e0 la gr\u00e8ve, selon le syndicat des services publics Vaudois une estimation puisqu'ils ont jusqu'\u00e0 dimanche pour s'annoncer reste qu'aujourd'hui 15 \u00e9coles et gymnases \u00e9tait totalement ferm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:41 > 0:34:47) [90%] : \r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 on le sait, les les services de l'administration ont cess\u00e9 le leur activit\u00e9 l\u00e0 \u00e7a s'est ressenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:47 > 0:35:04) [92%] : \r\nEh bien, les employ\u00e9es de la ville en effet b\u00e9n\u00e9ficiaient d'un jour de cong\u00e9 pour participer aux manifestations ainsi la plupart des cr\u00e8ches \u00e9taient aujourd'hui \u00e0 l'arr\u00eat et certains guichets de l'administration sont rest\u00e9s clos comme le d\u00e9partement des finances, la ville de Lausanne, a pour sa part ferm\u00e9 ses bureaux de fa\u00e7on anticip\u00e9e \u00e0 15 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:06 > 0:35:13) [92%] : \r\nAlors il y a un autre secteur o\u00f9 travaillent beaucoup de femmes, c'est le secteur de la sant\u00e9 est ce que les h\u00f4pitaux ont \u00e9t\u00e9 impact\u00e9s par cette gr\u00e8ve, Julie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:14 > 0:35:34) [89%] : \r\nEh bien, la situation est un peu diff\u00e9rente dans ces milieux-l\u00e0, service minimum oblige, on compte peu de gr\u00e9vistes 55 au CHUV par exemple, sur plus de 11000 collaborateurs, ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 les actions symboliques dans les h\u00f4pitaux et les SMS, avec par exemple des piquets de gr\u00e8ve, organis\u00e9e dans le Al de l'HFR, l'h\u00f4pital de Fribourg ou \u00e0 l'entr\u00e9e DHU j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:37 > 0:35:46) [93%] : \r\nAlors vous \u00eates en Direct de Sion, Julie est ce qu'on peut dire qu'il y a des diff\u00e9rences entre les cantons finalement dans la mani\u00e8re avec laquelle a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu cette gr\u00e8ve aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:46 > 0:36:17) [88%] : \r\nOui, on peut le dire, hein, \u00e0 cause des r\u00e8gles appliqu\u00e9es il d'abord, on l'a dit gr\u00e8ve licite ou non la gr\u00e8ve \u00e0 proprement parler un peu prise sur le lieu de travail en Valais, c'est ce que reconna\u00eet Nathalie Ribordy du SSP et d'ajouter : ce qui ne veut pas dire que les femmes s'y sentent moins concern\u00e9s, son homologue jurassienne Virginie au Liban, il constate que m\u00eame si la gr\u00e8ve est autoris\u00e9e dans son canton, la crainte de perdre son emploi, on d\u00e9braye, on est bien pr\u00e9sente, la conjoncture au Jura \u00e9tant moins favorable que dans les cantons urbains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:19 > 0:36:32) [92%] : \r\nVos explications Julie Rosie merci et on devrait retrouver maintenant Delphine Gendre, qui est en Direct de la manifestation ici \u00e0 Lausanne Delphine ou est-ce que vous vous trouvez actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:36:32 > 0:37:43) [87%] : \r\nOh oui, je me trouve un peu entre pour arr\u00eater la guerre, je pensais-je, comme vous le disiez avancent lentement, il y a beaucoup beaucoup de monde et je que je peux vous dire, c'est que bon l'ambiance cr\u00e9er une ambiance mais aussi de revendications voulait pas, on le ressent sont en col\u00e8re, elle, ne pas leur mort, je vous donne un exemple l\u00e0 devant moi, \u00e0 l'instant, il y a un un char qui qui circulent avec un panneau o\u00f9 l'on peut lire : n'attendons rien prenons tout \u00e0 l'\u00c9tat, alors bon, c'est peut-\u00eatre pas l'ambiance de tout, de toutes les pas l'ambiance g\u00e9n\u00e9rale de tout le cort\u00e8ge, mais il y a aussi que ce genre de, de, de slogans qui est un mot peut-\u00eatre sur les hommes qui sont tr\u00e8s largement minoritaire \u00e0 Lausanne, ils ont donc suivi visiblement le mot d'ordre de cette gr\u00e8ve, des femmes, \u00e0 savoir de rester tr\u00e8s en retrait, n\u00e9anmoins, j'ai pu parler \u00e0 certains dont il se dit \u00e9videmment solidaires des femmes de leur compagne de leurs amis en Guin\u00e9e, en tout cas ne vole pas voler la vedette, 11 femmes aujourd'hui, la plupart ont ont tout simplement refus\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 mes questions, quand ils ont vu que j'avais un micro en pr\u00e9sence en coop\u00e9rant laisser \u00e0 la la politesse aux femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:37:46 > 0:38:09) [86%] : \r\nMerci beaucoup de Jean dans l'est de retour \u00e0 la gare de Lausanne avec nos invit\u00e9s : Brigitte de vous entendiez tout \u00e0 l'heure c'est femme du Coran bourgeois Yasmina, sa voix du PLR Lucie Roche de l'UDC ce malaise, cette impression de ne pas se sentir v\u00e9ritablement invit\u00e9 \u00e0 la \u00e0 participer \u00e0 la gr\u00e8ve est-ce que c'\u00e9tait quelque chose qui s'observe aussi en 1990.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:38:10 > 0:39:08) [92%] : \r\nOui, il est en fait la la gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par les syndicats, elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les organisations de gauche et c'est vrai que c'est une pratique politique, la gr\u00e8ve est est une pratique politique historiquement appartient \u00e0 la gauche parce que c'est un moyen d'et de ceux qui n'ont pas le pouvoir de se faire entendre, donc c'est tout \u00e0 fait normal que les partis de droite ne se sentent pas repr\u00e9sent\u00e9s dans cette ce moyen d'action en revanche par rapport au revendication par rapport \u00e0 l'enjeu d'ensemble, l'\u00e9galit\u00e9, je pense que l\u00e0 il y a quand m\u00eame un certain consensus alors sur les moyens, je crois que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent, mais l'\u00e9galit\u00e9 aujourd'hui et \u00e7a, c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant, historiquement, parce que, que l'\u00e9galit\u00e9 fasse consensus tout au long du XXe si\u00e8cle, ce n'\u00e9tait absolument pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:39:08 > 0:39:23) [84%] : \r\nYasmina sa Lucie recherche du monde et de r\u00e9ponse tr\u00e8s br\u00e8ve parce qu'Promodes braire prendre cong\u00e9 de vous je commence \u00e0 avec vous, Yasmina c'est moi qu'est-ce qu'il vous aurait fallu aujourd'hui pour participer \u00e0 cette gr\u00e8ve, je trouve la question diff\u00e9remment : imaginons une gr\u00e8ve l'ann\u00e9e prochaine qu'est-ce qu'il vous faudrait pour y participer bri\u00e8vement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:39:23 > 0:39:27) [84%] : \r\nEn je suis pas s\u00fbr qu'une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale y participeraient, comme la viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:39:29 > 0:39:31) [73%] : \r\nC'est pas dans notre habitude \u00e0 l'\u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:39:31 > 0:39:50) [91%] : \r\nC'est \u00e7a, c'est pas dans notre th\u00e8me politique si on veut, et je pense aussi qu'il faut laisser \u00e7a aux citoyens, c'est un mouvement citoyen fait des gens qui ont pas de pouvoir, qui ne sont pas forc\u00e9ment engag\u00e9e en politique, et nous en politique maintenant, c'est aussi notre r\u00f4le d'\u00e9couter \u00e7a, mais je pense qu'il y avait une gr\u00e8ve l'ann\u00e9e prochaine en tout cas je m'imposerai pas pour diriger la gr\u00e8ve d'une telle ou telle fa\u00e7on la fin du p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:39:50 > 0:39:55) [79%] : \r\nSi m\u00eame question pour vous, Lucie Rochat vous pourriez un jour participer \u00e0 une gr\u00e8ve des femmes, vous qui \u00eates UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:39:55 > 0:40:05) [92%] : \r\nNon, je suis beaucoup trop respectueuse de de notre institution de notre constitution qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par l'ensemble de nos citoyens, donc par respect pour la majorit\u00e9 de notre population, je ne participerai pas \u00e0 une gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:05 > 0:40:14) [84%] : \r\nYasmina, sa voix et Lucie Roche vous \u00e9tiez avec nous ce soir dans ce forum sp\u00e9cial gr\u00e8ve des femmes, merci beaucoup, c'est une une bonne soir\u00e9e, on va partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:40:14 > 0:40:28) [93%] : \r\nPour Berne maintenant parce que ce que nous disait Thistle arr\u00eat est int\u00e9ressant, c'est qu'il n'y a pas d'impact majeur aujourd'hui sur le quotidien des Suisses, mais qu'en est-il en politique, va-t-on assister \u00e0 un changement de cap bonsoir Thibaud Schaller bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:40:31 > 0:40:40) [93%] : \r\nVous \u00eates le chef de notre rubrique politique en Direct de Berne politiquement qu'est-ce qu'on va retenir de cette journ\u00e9e aujourd'hui Thibault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:40 > 0:41:29) [91%] : \r\nEh bien, avant tout, des images fortes, une foule tr\u00e8s dense dans de nombreux endroits, de Suisse, ici \u00e0 Berne une place f\u00e9d\u00e9rale noir de monde, des dizaines de milliers de femmes, d'enfants d'hommes aussi du violet partout, du bruit, bref une mobilisation r\u00e9ussie pour cette manifestation, dont l'organisation avait pourtant \u00e9t\u00e9 passablement critiqu\u00e9 en vous en parliez il y a un instant des reproches avaient fus\u00e9 ces derniers mois sur l'utilisation du mot gr\u00e8ve connot\u00e9, trop \u00e0 gauche, trop peu rassembleur, les patrons jugeaient d'ailleurs, la gr\u00e8ve des femmes illicite, certains hommes se sentait m\u00eame mis \u00e0 l'\u00e9cart, mais ces pol\u00e9miques n'ont pas nuit manifestement \u00e0 la mobilisation d'aujourd'hui, m\u00eame si on peine encore \u00e0 en mesurer l'ampleur exacte avec cette organisation tr\u00e8s d\u00e9centralis\u00e9e et puis politiquement certaines \u00e9lues ont montr\u00e9 leur engagement aujourd'hui Simonetta Sommaruga Viola Amherd aussi ont marqu\u00e9 des points avec les gr\u00e8ves pour le climat, ce 14 juin et donc pour l'instant, moment tr\u00e8s importante cette ann\u00e9e politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:41:31 > 0:41:40) [91%] : \r\nPetit mot est-ce que cette mobilisation aura des cons\u00e9quences sur la politique suisse, h\u00e9 ben \u00e7a on le saura tr\u00e8s vite, d\u00e8s la semaine prochaine avec 2 sujets de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:40 > 0:42:21) [92%] : \r\nPolitique d'\u00e9galit\u00e9 tr\u00e8s importants qui seront discut\u00e9es au chambres, le pourcentage de femmes dans les conseils d'administration de grandes entreprises et le cong\u00e9 paternit\u00e9, 2 dossiers qui ont de la peine \u00e0 avancer sous la Coupole le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, encore aujourd'hui, a rappel\u00e9 son son opposition \u00e0 tout cong\u00e9 paternit\u00e9 m\u00eame sa variante minimale de 2 semaines, on voit mal toutefois comment la mobilisation d'aujourd'hui pourrait ne pas faire bouger les lignes sur ces 2 points, un signe tous les partis se sont fendus d'Aubevoye un communiqu\u00e9 une communication aujourd'hui sur la gr\u00e8ve des femmes, m\u00eame le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a rebondi sur une interpellation pour rappeler son action sur le dossier de l'\u00e9galit\u00e9 de nombreuses promesses nombreuses communications pour l'heure, qui d\u00e9note que personne n'ignore que la probl\u00e9matique au sein des partis, surtout pas en ann\u00e9e \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:42:23 > 0:42:33) [95%] : \r\nLa cons\u00e9quence concr\u00e8te Thibault \u00e7a pourrait \u00eatre peut-\u00eatre un peu plus de repr\u00e9sentation f\u00e9minine en politique au Parlement, \u00e0 l'issue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:42:33 > 0:43:06) [92%] : \r\nOui, c'est peut-\u00eatre de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, que la situation pourrait \u00e9voluer le le plus rapidement, se rappelle hein, il y a r\u00e9cemment encore r\u00e9cemment de l'inqui\u00e9tude g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de au moment de faire les premi\u00e8res projections sur la composition du Conseil des \u00c9tats avec potentiellement une seule femme parmi les 46 s\u00e9nateurs, une mobilisation de plusieurs associations et partis, a permis d'\u00e9viter un telle r\u00e9sultat un mouvement, un mouvement de fond qui a pris il y a longtemps et qui sans doute se poursuivra au-del\u00e0 de de la mobilisation d'aujourd'hui, l\u00e0 aussi, on n'imagine pas que le prochain Parlement ne soit pas plus f\u00e9minin en tout cas si les femmes se mobilisent autant le 20 octobre qu'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:43:09 > 0:43:41) [93%] : \r\nThibaut Schaller, en Direct de Berne et les choses sont en train de bouger ici \u00e0 Lausanne, nous sommes \u00e0 la gare, \u00e9mission sp\u00e9ciale Gr\u00e8ve des femmes puisque le cort\u00e8ge de la gr\u00e8ve est en train d'arriver sous nos yeux et avec lui, Rebecca Ruiz est \u00e9galement ici, avec nous, bonsoir, bonsoir, conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise, vous avez pris vos fonctions il y a, il y a pas longtemps mais surtout vous avez pris part au cort\u00e8ge qui qui arrive \u00e0 l'instant \u00e0 la gare de Lausanne avec votre quatre vaut 4 coll\u00e8gues femmes du Conseil d'\u00c9tat, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure d'un jour historique, c'est votre sentiment aussi Rebecca Ruiz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:43:41 > 0:44:03) [91%] : \r\nOui, alors c'est s\u00fbr que ce que j'ai pu voir en tout cas pour l'instant en terme de mobilisation est absolument extraordinaire, c'\u00e9tait tr\u00e8s fort \u00e0 Saint-Fran\u00e7ois de voir ces milliers de personnes je ne sais pas encore combien de personnes sont mobilis\u00e9es ici \u00e0 Lausanne, mais \u00e9videmment, c'est un mouvement extr\u00eamement fort avec un message principal qui est celui de la solidarit\u00e9, alors je prends toutes les femmes de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:44:03 > 0:44:09) [91%] : \r\nAlors d'homme aussi qui sont pr\u00e9sents dans cette manifestation dans ce mouvement, ce que je salue, et avec un certain nombre de revendications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:44:09 > 0:44:23) [90%] : \r\nVous avez si\u00e9g\u00e9 \u00e0 Berne, en tant que socialiste, vous \u00eates aujourd'hui au gouvernement Vaudois, on entendait Thibaut Schaller tout \u00e0 l'heure, nous dire que politiquement parlant, il y aura pas de de de sont pour plus d'\u00e9galit\u00e9, c'est quoi votre sentiment par rapport \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:44:24 > 0:44:53) [90%] : \r\nEh bien, j'esp\u00e8re que le sentiment de Monsieur Schaller est erron\u00e9e, monsieur Schaller \u00e9voquait \u00e0 l'instant, \u00e9videmment, la premi\u00e8re \u00e9tape pour un changement qui passe par les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui auront lieu bient\u00f4t, alors peut-\u00eatre que l\u00e0 on verra d\u00e9j\u00e0 une traduction hein de de ce mouvement de cette prise de conscience aussi peut-\u00eatre de la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir un Parlement qui est plus repr\u00e9sentatif au niveau f\u00e9d\u00e9ral de la population et et des aspirations, finalement non seulement des femmes mais aussi des jeunes femmes ici par exemple, je pense \u00e0 la question du cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:44:53 > 0:44:58) [91%] : \r\nMais quand on est de gauche, franchement, on se sent un peu un peu d\u00e9muni face \u00e0 ces questions, vu les les majorit\u00e9s note.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:44:58 > 0:45:06) [90%] : \r\nBon \u00e0 Berne alors l'exp\u00e9rience qui est la mienne, celle de d'une ancienne conseill\u00e8re nationale qui, \u00e9videmment, face \u00e0 des d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:45:06 > 0:45:31) [90%] : \r\nD'importance majeure comme la question de de l'\u00e9galit\u00e9 salariale oui une mainmise moi \u00e9videmment les autres membres de mon parti de la gauche, mais aussi des 1000 personnes qui \u00e0 droite font partie des forces progressistes, parfois dans des sentiments oui, 2 non pas de r\u00e9signation, parce que sinon c'est pas l\u00e0 aujourd'hui, mais c'est vrai de consternation par rapport \u00e0 des votes auxquels on a assist\u00e9 ces derniers mois en particulier de la part d'hommes au S\u00e9nat autant autant qu'on sait des attaques au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:45:32 > 0:45:43) [90%] : \r\nOui, je trouve que la majorit\u00e9 aujourd'hui votre majorit\u00e9, elle est \u00e0 gauche au au Conseil d'\u00c9tat Vaudois pas aux l\u00e9gislatives, le Conseil d'\u00c9tat, quelles mesures peut prendre un ex\u00e9cutif cantonal pour plus d'\u00e9galer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:45:44 > 0:46:19) [89%] : \r\nOui, et l\u00e0 je vous parler de mon exp\u00e9rience comme concerne nationale, maintenant je suis conseill\u00e8re d\u00e9peint dans un gouvernement avec 5 femmes, il faut rappeler que c'est historique, hein, d'avoir 5 femmes au sein d'un d'un ex\u00e9cutif d'autant plus dans un canton qui est pionnier puisque c'est le canton de Vaud qui, le 1er a accord\u00e9 les les droits politiques, aux femmes et en terme de mesures le canton voit d\u00e9j\u00e0 pris passablement de de mesures, en particulier aupr\u00e8s de de son personnel et \u00e9videmment que suite \u00e0 cette mobilisation, par exemple, je peux vous dire ce matin, j'\u00e9tais au CHUV pour entende des revendications des des salari\u00e9s de de pouvoir glissements de ce grand h\u00f4pital un certain de revendications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:46:19 > 0:46:20) [84%] : \r\nIl a amen\u00e9 un peu de gr\u00e9vistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:46:21 > 0:46:23) [99%] : \r\n55 je crois de m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:46:23 > 0:46:52) [91%] : \r\nC'\u00e9tait un peu plus \u00e0 un peu plus et en m\u00eame temps, ben voil\u00e0, on est aussi dans un syst\u00e8me o\u00f9 il faut un syst\u00e8me de piquet il faut pouvoir assurer \u00e9videmment des prestations \u00e0 la population, peut-\u00eatre qu'il y avait peut-\u00eatre moins de 200 gr\u00e9vistes, mais en m\u00eame temps, je peux vous assurer qu'\u00e0 qui a sans doute des des milliers de, de, de repr\u00e9sentants du personnel du sud qui sont dans la manif en ce moment m\u00eame, et donc dans le c\u00e2ble des discussions et voil\u00e0, de ce que ce \u00e0 quoi j'ai pu assister ce matin il y a des revendications qui ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s et qui seront examin\u00e9es prochainement par par le Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:46:52 > 0:46:56) [86%] : \r\nRebecca Ruiz, vous restez avec nous, puisqu'on va accueillir une gr\u00e9viste autour de la TAME.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:46:56 > 0:47:11) [86%] : \r\nVous nous gr\u00e9vistes effectivement issus du secteur public, Suzanne, bonsoir, oui, bon, \u00e7a \u00e7a en personnel \u00e0 la ville de Lausanne alors Lausanne, ville de gauche, on y est plut\u00f4t sensible aux questions d'\u00e9galit\u00e9 c'est facile de se mobiliser quand on travaille dans un environnement pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:47:11 > 0:47:48) [89%] : \r\nAlors bon, je pense qu'il y a une volont\u00e9 politique ind\u00e9niable c'est un employeur qui a \u00e9t\u00e9 bien plus loin que plein d'autres administrations, apr\u00e8s c'est vraiment pas pour autant que les choses ont \u00e9t\u00e9 facile, on a d\u00fb batailler beaucoup pour que les gens \u00e7a pas oblig\u00e9 de prendre sur leurs vacances parce que offrir 2 heures c'est bien mais c'est pas faire gr\u00e8ve, donc on a vraiment du batailler \u00e0 ce niveau-l\u00e0, et puis on a vraiment fait des revendications tr\u00e8s concr\u00e8te \u00e0 la ville ampleur encore licencier une femme enceinte c'est voil\u00e0 un archa\u00efsme, \u00e7a existe, le pr\u00e9avis, qui est sorti il y a 2 jours, mentionne 4 virgule 1 pourcent d'in\u00e9galit\u00e9s salariales et il est jug\u00e9 satisfaisant comme tout, c'est le mot satisfaisant, donc il y a vraiment des choses concr\u00e8tes \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:47:48 > 0:47:56) [88%] : \r\nPourtant, on a l'image, une administration publique qui sera en avance sur le priv\u00e9 en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, notamment la la, vous dites : attention aux clich\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:47:56 > 0:48:18) [88%] : \r\nBen, c'est-\u00e0-dire qu'il y a certains biais qui sont sp\u00e9cifiques au service public comme en entamant des sur des professions dites tr\u00e8s f\u00e9minine oh tr\u00e8s masculine dans notre nouveau syst\u00e8me de narration, par exemple, les pompiers, les policiers et les ambulanciers ne figure pas dans les statistiques ce qui biaise en fait le le guide qui a \u00e9t\u00e9 fait, donc \u00e7a fait aussi partie de notre demande d'avoir vraiment un monitoring sp\u00e9cifique pour le service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:48:18 > 0:48:25) [89%] : \r\nRebecca Ruiz \u00e9tonnant on pensait Lausanne la ville de Lausanne exemplaire en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9, apparemment c'est pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:48:27 > 0:48:32) [92%] : \r\n\u00e9coutez, moi je vais pas me prononcer sur la politique du personnel et salariales de de la ville de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:48:32 > 0:48:34) [90%] : \r\nMonde que m\u00eame dans les villes de gauche, il y a du travail \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:48:34 > 0:48:49) [87%] : \r\nEh ben je pense que dans les villes de gauche et un certain nombre de P\u00e2ques qui qui sont faits Madame on a rappel\u00e9 un certain nombre, \u00e7a veut pas dire que tous les parents ont \u00e9t\u00e9 accomplis, je crois que c'est clair, et cette disons ce constat il est partag\u00e9, autant pour des villes de gauche que pour d'autres administrations publiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:48:49 > 0:49:01) [90%] : \r\nMerci Rebecca rue Suzanne que je vais vous demander de passer le micro \u00e0 une autre gr\u00e9viste qui est avec nous, cela vient du secteur priv\u00e9, du secteur de la vente, plus particuli\u00e8rement, c'est vous, Clotilde Pinto bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:49:03 > 0:49:06) [90%] : \r\nVoil\u00e0, prenez votre micro et le bronze bonsoir difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:49:06 > 0:49:09) [94%] : \r\nDe se mobiliser dans un secteur comme celui-l\u00e0, la vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:49:09 > 0:49:50) [88%] : \r\nAlors tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 M\u00e2con, heureusement tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, on sait que, si je peux me permettre une secteur la vente, c'est un secteur o\u00f9 il y a eu beaucoup de changements dans le dans le monde du travail, c'est un secteur o\u00f9 il y a la plupart c'est des femmes qui travaillent et souvent des mamans toute seule qui sont la difficult\u00e9 de concilier la vie de famille, la vie professionnelle, donc si on parle aussi des, des, des bas salaires, des conditions pr\u00e9caires et et p\u00e9nible, donc si c'est tr\u00e8s difficile parce qu'il malgr\u00e9 quelques entreprises qui sont une soci\u00e9t\u00e9 et puis qu'on peut avoir un dialogue qu'on peut demander cong\u00e9, mais c'est vrai qu'on on ne peut pas prendre un jour de cong\u00e9 pour faire un jour faire la gr\u00e8ve lanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:50 > 0:49:56) [79%] : \r\nFaut on ne demande de cong\u00e9 pour pour le faire qu'est-ce que vous avez d\u00fb faire vous pour pour venir manifester aujourd'hui, vous avez prendre cong\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:49:56 > 0:50:22) [89%] : \r\nAlors moi je aujourd'hui je fais pas la gr\u00e8ve exactement chaussure solidaire avec toutes mes coll\u00e8gues de plusieurs secteurs d\u00e9j\u00e0 avec toutes les femmes, vous avez la preuve l\u00e0 un tout, tout ce monde qui passe, je pense pas que vous avez besoin d'une preuve de plus pour voir \u00e0 quel point on est solidaires entre nous, moi j'ai demand\u00e9 cong\u00e9 pour pour \u00eatre l\u00e0 mais je non pay\u00e9 quand j'ou\u00efs cong\u00e9s, cong\u00e9s pay\u00e9s, oui, j'ai pay\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:50:22 > 0:50:28) [88%] : \r\nQuel genre de r\u00e9action de la part de, de, de la hi\u00e9rarchie face au aux gr\u00e9vistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:50:28 > 0:50:55) [85%] : \r\nAlors ils sont conscients que, que donc il y a beaucoup de femmes qui se mobilisent apr\u00e8s comme j'ai dit, donc c'est c'est tr\u00e8s difficile encore dans le secteur de la vente de de prendre cong\u00e9 pour pour faire la gr\u00e8ve, donc on peut demander cong\u00e9 merci \u00e0 l'avance, mais ils sont tr\u00e8s conscients que qu'il a beaucoup de choses qu'il faut changer et puis \u00e0 quand je dis encore une fois, ainsi \u00e0 des entreprises quelles CCT c'\u00e9tait Larry quand m\u00eame mieux \u00e0 dialoguer, et puis \u00e0 \u00e0 imposer, je n'\u00e9tais pas imposer certaines choses certaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:50:55 > 0:51:06) [83%] : \r\nChose il y a eu des, des, des secteurs et des entreprises o\u00f9 les choses \u00e9taient nettement moins simple et nettement moins harmonieuse Marco Taddei on attend notamment parl\u00e9 du secteur de l'horlogerie ou l\u00e0 \u00e7a souvent coinc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:51:07 > 0:51:16) [89%] : \r\nOui, effectivement, il y a une nouvelle approche, plus on va dire, c'est d\u00fb \u00e0 l'\u00e9poque, hein, c'\u00e9tait en 1991 je sais pas, cette ann\u00e9e encore, r\u00e9cemment encore r\u00e9cemment, alors effectivement, comme je disais en introduction, on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:51:17 > 0:51:32) [85%] : \r\nCentaines de secteurs d'activit\u00e9 et puis voil\u00e0, c'est, c'est, on va dire la libert\u00e9 d'action de ce secteur, certains sont conventionn\u00e9s certains pas certains, trouver des accords et des syndicats sur d'autre part, alors il se peut, il se pourrait que et des secteurs qui est une une ligne plus dure que d'autres, aujourd'hui effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:51:32 > 0:52:15) [90%] : \r\nMarco Taddei, merci beaucoup, merci pour vos t\u00e9moignages Claude de Clotilde Clotilde, je vais y arriver Pinto Suzanne gay, merci \u00e0 vous, Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste vaudoise et avec nous maintenant, il y a une femme qui est l'une des figures qu'\u00e9merger \u00e0 l'occasion de ce mouvement, Michaela Bovolenta, coordinatrice en Suisse romande, la gr\u00e8ve des femmes, merci de nous avoir rejoint oui vous pouvez prendre votre micro bonsoir bonsoir, alors il y a une chose qu'on vous a reproch\u00e9 enfin qu'on a reproch\u00e9 au coordinatrice de cette gr\u00e8ve, Mickaella Bovolenta c'est lui avoir donn\u00e9 une tonalit\u00e9, un petit peu trop anticapitaliste un petit peu trop syndicaliste, vous assumez tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:52:15 > 0:52:45) [91%] : \r\nOui, on assume 100 pourcent je pense que c'est pour cette raison-l\u00e0 que cette manifestation cette gr\u00e8ve au autant de succ\u00e8s, parce qu'on a dit tout fort ce que beaucoup de femmes \u00e0 pensent tout bas, \u00e0 savoir que le syst\u00e8me que le syst\u00e8me a patriarcal, a fait son temps, \u00e0 savoir que le syst\u00e8me capitaliste donne beaucoup trop de poids et au au profit et beaucoup, pas \u00e9vident et pas assez, il ne prend pas assez en consid\u00e9ration les besoins de la majorit\u00e9 de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:52:45 > 0:52:55) [87%] : \r\nPopulation : vous parlez d'une d'une grande mobilisation, c'est vrai que \u00e7a va \u00eatre plus quelques minutes qu'on on voit d\u00e9filer du monde ici 2 \u00e0 Lausanne devant la gare, vous avez des chiffres sur le, sur la mobilisation du jour une estimation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:52:55 > 0:53:23) [89%] : \r\nC'est des dizaines de milliers ici \u00e0 Lausanne, \u00e0 \u00e0, soit on estimait \u00e0 environ 15000 ans a \u00e9t\u00e9 rejoint ici par pas mal de monde qui venait en dehors de de de Lausanne, donc c'est difficile encore \u00e0 dire, mais je pense que, en tout cas 20000 personnes \u00e0 Lausanne sont mobilis\u00e9s, elles font voir que c'est juste une ville il y a des dizaines de milliers de femmes qui se sont mobilis\u00e9s dans tout le pays de son \u00e0 Gen\u00e8ve et de Casseau \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:53:23 > 0:53:30) [93%] : \r\nMais est-ce que vous n'auriez pas pu mobiliser encore plus de monde avec un discours, un tout petit peu plus consensuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:53:30 > 0:53:55) [93%] : \r\nDisons que, depuis des ann\u00e9es, je pense que c'est la mobilisation la plus grande qu'ait eu en Suisse, pas seulement si on consid\u00e8re les mobilisations des femmes, mais en g\u00e9n\u00e9ral, donc nous on est tr\u00e8s satisfaits de cette mobilisation, je d\u00e9fie quiconque d'en faire une pareille dans quelques semaines ou quelques mois, donc nous sommes tr\u00e8s fiers de cette mobilisation et je pense qu'il faudra tenir compte de nos revendications, dans les semaines et moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:53:55 > 0:53:57) [92%] : \r\nEt si c'est pas le cas l'ann\u00e9e prochaine une nouvelle gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:53:57 > 0:54:18) [92%] : \r\nTout \u00e0 fait, alors on est en contact, y compris avec des mouvements de femmes en au niveau international, nous avons beaucoup partag\u00e9 d'exp\u00e9rience avec les femmes espagnol qui en sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 leur 2\u00e8me gr\u00e8ve et c'est clair que nous r\u00e9fl\u00e9chissons, nous r\u00e9fl\u00e9chirons les jours \u00e0 venir ensemble sur qu'est-ce qu'on va qu'est-ce qu'on va faire, mais la volont\u00e9 de continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:54:18 > 0:54:25) [83%] : \r\nSelon de est-ce que il y a cette id\u00e9e peut-\u00eatre d'avoir une gr\u00e8ve un petit peu plus th\u00e9matique, ce centre sur une cause en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:54:25 > 0:55:00) [90%] : \r\nPour sa ceinture, la cause des femmes en ce qu'on se centre sur la cause de l'\u00e9galit\u00e9, la cause de l'arr\u00eat des discriminations est tr\u00e8s importante aussi : nous sommes tr\u00e8s mobilis\u00e9s contre les violences machistes, vous savez que toutes les 2 semaines, une femme en Suisse se fait assassiner par son compagnon ou ex- compagnon, Amnesty a fait une enqu\u00eate qui montre que \u00e9norm\u00e9ment de femmes sont touch\u00e9s par des subissent des violences et des rapports non souhait\u00e9s et donc c'est une question prioritaire pour nous, donc on ne va pas choisir l'ou l'autre des combats, on va mener tous les combats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:55:00 > 0:55:12) [86%] : \r\nMarco Taddei il Michaela Bovolenta nos 10 rendez- vous l'ann\u00e9e prochaine pour une nouvelle gr\u00e8ve, \u00e7a veut dire que les entreprises vont \u00eatre soumis \u00e0 une pression maximale, c'est pour ces prochaines ann\u00e9es, les femmes ne vont rien l\u00e2cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:55:12 > 0:55:42) [87%] : \r\nAlors apparemment les les femmes ne vont rien l\u00e2cher, mais encore une fois, le combat des femmes sur la question d'\u00e9galit\u00e9 de lutte c\u00f4t\u00e9 discriminations c'est aussi notre combat, nous menons une action en d\u00e9signant pr\u00e9f\u00e9rant l'action \u00e0 l'on va dans l'ont plut\u00f4t que ces ces, ces grandes mobilisations cette comme je l'ai dit, apparemment c'est un sujet r\u00e9current, c'est un, c'est un sujet qui est r\u00e9guli\u00e8rement inscrits alors du jour de nos s\u00e9ances c'est une priorit\u00e9, et comme je l'ai dit aussi il y a des progr\u00e8s qui se font, qui sont sur le long terme peut-\u00eatre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit des progr\u00e8s de les petits pas le car les qui sont de tr\u00e8s grands progr\u00e8s sur la dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:55:42 > 0:55:51) [90%] : \r\nLucas Bovolenta vous entendez le discours de de Marco Tardelli, la preuve, c'est finalement ce qu'on peut retenir c'est que c'est finalement vous votre mouvement est en train de porter ses fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:55:51 > 0:56:37) [89%] : \r\nOui, nous esp\u00e9rons que note mouvement va donner un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur, v\u00e9ritable r\u00e9ponse de Marco dit vous satisfait, non pas du tout parce que les petits pas, on les conna\u00eet et \u00e7a n'avance pas, \u00e7a fait des ann\u00e9es que nous demandons l'\u00e9galit\u00e9, \u00e7a fait des ann\u00e9es que nous demandons que les entreprises que nous Nicolas qui ne la respectent pas soient sanctionn\u00e9es, on a une r\u00e9vision de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 qui est totalement ce en satisfaisante, qui est totalement on suffisantes et ce que nous voulons c'est vrai v\u00e9ritablement des contr\u00f4les sur les salaires notamment sur ce point l\u00e0, meilleure, c'est toute la question de la conciliation entre le travail et la famille, on en parle beaucoup mais on n'avance pas, on n'avance absolument pas le patronat et m\u00eame oppos\u00e9 \u00e0 2 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9 2 semaines c'est rien du tout, nous ce que nous voulons, c'est en cong\u00e9 parental, v\u00e9ritables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:56:37 > 0:56:42) [85%] : \r\nLe Marco Taddei c'est faux, nous sommes aussi favorables au cong\u00e9 paternit\u00e9 de combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:56:43 > 0:57:06) [87%] : \r\nQui est variable, \u00e7a d\u00e9pend de, de, de la taille des entreprises de secteurs d'activer c'est injuste mais il faut fasse pas fixer un d\u00e9lai, il y a des diff\u00e9rences, hein, on prend \u00e7a a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 ces derniers temps il y a des grandes entreprises qui pr\u00e9voit plusieurs mois et des petites entit\u00e9s qui pourra quelques jours il faut laisser la libert\u00e9 aux entreprises de fixer la dur\u00e9e et les modalit\u00e9s de financement de ce de ce cong\u00e9 paternit\u00e9, \u00e7a ne veut pas et si on est pas une solution \u00e9tatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:57:06 > 0:57:18) [89%] : \r\nBrigitte Studer on annonce donc une nouvelle gr\u00e8ve en 2020, d'apr\u00e8s vous, qu'est ce qui pourrait \u00eatre fait autrement, est ce qu'il faudrait que la gr\u00e8ve soit un peu plus inclusive par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:57:22 > 0:57:31) [83%] : \r\nOui, a laiss\u00e9 s'ouvre ne marche pas, oui il marche marquant en m\u00eame temps, il peut monter en radio, il faut que je rebondis encore ce qui a \u00e9t\u00e9 fait avant, ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par Madame Rochat avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:57:40 > 0:59:29) [88%] : \r\nLes petits pas, on conna\u00eet en Suisse, se rappelle le droit de vote et femmes en 1971 quasiment le dernier pays d'Europe alors que la Suisse, c'est la premi\u00e8re d\u00e9mocratie universelle, donc l\u00e0 il y a quand m\u00eame des lenteurs mais ce qui est vraiment en jeu, historiquement, c'est le partage du travail et l\u00e0 de ce point de vue-l\u00e0 les revendications concernant la r\u00e9duction des horaires mais pas du tout en en dehors de la question, c'est fond d'un mental tant que vous n'avez pas une v\u00e9ritable r\u00e9duction des horaires, vous n'aurez pas de partage entre les hommes et les femmes, c'est pas 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 qui vont changer quelque chose, c'est tr\u00e8s bien, mais en fait, si vous voulez avoir l'\u00e9galit\u00e9 et l'\u00e9galit\u00e9, c'est pas seulement le salaire, le salaire \u00e9gal, c'est, il faut voir quel est le travail qui est fait r\u00e9mun\u00e9rer et le travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 elle il y a des femmes font 2 tiers du travail qui m\u00eame M\u00fcller et et les hommes font 2 tiers du travail r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, \u00e7a veut dire qu'il y a des diff\u00e9rences fondamentales, les 7,7 pourcent de diff\u00e9rences salariales, on peut discuter, est ce que c'est cette le go\u00fbt du 7 au 12 c'est : c'est bien d'en discuter, c'est n\u00e9cessaire d'en discuter, mais ce qu'il faut-il dit c'est le revenu d'ensembles et l\u00e0 les femmes touchent moins de la moiti\u00e9 que ce tout que tous les hommes dans le dans le revenu et \u00e7a a des cons\u00e9quences formidables sur leur protection sociale, la protection sociale, la, la, la, comme on dit, d'autres g\u00e8nes de Sean gars donc l\u00e0 la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:59:29 > 0:59:41) [88%] : \r\nEntre hommes et femmes, par rapport \u00e0 la retraite et de 37 pourcent en Suisse, c'est beaucoup, \u00e7a veut dire que les femmes touchent 37 pourcent de moins que les hommes alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:59:41 > 0:59:54) [90%] : \r\nRetraites et c'est surtout dans le 2\u00e8me pilier donc c'est le pilier qui est li\u00e9 directement au \u00e0 l'emploi et c'est : c'est l\u00e0 qu'il y a les les les choses historiques qu'il faut revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:59:54 > 1:00:21) [91%] : \r\nMarco Taddei et je je suis j'un point qui est fondamental par rapport \u00e0 la \u00e0 la probl\u00e9matique de la de la diff\u00e9rence des diff\u00e9rentiels de salaires, vous avez mentionn\u00e9 le temps de travail, il faut savoir que la Suisse et on est des champions du train, des femmes et \u00e7a du temps partiel 60 pourcent des femmes travaillent \u00e0 temps partiel et c'est une des variables explicatives inculp\u00e9s ce diff\u00e9rentiel de salaires, donc c'est l\u00e0 qu'il faut agir par des mesures qui permettent d'encourager les femmes \u00e0 travailler davantage et faire en sorte que soit mieux int\u00e9gr\u00e9 sur le march\u00e9 du travail, c'est un point central \u00e9tait Kabor\u00e9 m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (1:00:22 > 1:01:15) [90%] : \r\nDonc il faut maintenant effectivement r\u00e9duire le temps de travail \u00e0 permettre aux femmes d'avoir des revenus qui leur permettent de vivre dignement de boucler leurs fins de mois, beaucoup de femmes vivent seules \u00e9l\u00e8vent des enfants seuls et les in\u00e9galit\u00e9s qu'on subit pendant toute notre vie, aboutissent \u00e0 des ventes de mis\u00e8re et l\u00e0- dessus on nous menons menace encore de augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes donc nous ce qu'on veut, c'est une solution globale o\u00f9 les femmes ne sont pas le dindon de la farce, o\u00f9 les femmes peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de droits \u00e9gaux, peut s'investir dans le travail professionnel partager le travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, et o\u00f9 elle puisse faire de v\u00e9ritables choix et \u00e7a s'emplit qu'en changement et son public \u00e9galement une une autre politique salariale et pas la libert\u00e9 des entreprises qui se fait sur le dos de l'exploitation des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:01:15 > 1:01:28) [91%] : \r\nMichaela Bovolenta, coordinatrice romande, la gr\u00e8ve des femmes, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci \u00e0 vous \u00e9galement Brigitte Studer, professeur d'histoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne et avoue Marco Tardelli responsable Romand de l'Union patronale suisse, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:01:29 > 1:01:45) [94%] : \r\nEt vous avez promis dans cette \u00e9mission de faire quelques pointage on va en faire un dernier \u00e0 18 heures 57 \u00e0 Gen\u00e8ve Guillaume Rey on vous a entendu en tout d\u00e9but d'\u00e9mission, vous avez remont\u00e9 le le cort\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez mis combien de temps Guillaumin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:01:46 > 1:02:41) [89%] : \r\nAlors, c'est assez impressionnant pour vous dire, l\u00e0 je suis un proche du d\u00e9but de la manifestation qui arrive gentiment \u00e0 vers sa destination, mais \u00e7a c'est l'avant, l'arri\u00e8re du peloton se situe environ 20 \u00e0 25 minutes plus loin, j'ai pu y voir beaucoup de femmes, bien s\u00fbr, des jeunes, des moins jeunes, des enfants, des poussettes des familles, des hommes aussi quelques officiels en 2, conseill\u00e8re d'\u00c9tat \u00e9tait pr\u00e9sente lors de ce d\u00e9fil\u00e9, Madame Fontaine et Nathalie Fontanet, du PLR et puis Anne Emery-Torracinta la ministre socialiste, voil\u00e0 les organisateurs, j'ai pu en discuter avec certaines d'entre elles les organisatrice allume attendait pas le Design n'attendait pas autant de monde, elles \u00e9voquent environ 20000 personnes la police quelques policiers qu'on a pu interroger qui ont l'habitude, en 2 de d\u00e9comptes aussi \u00e9voquent plus de 12000 personnes, voil\u00e0 donc, vous l'entendez peut-\u00eatre derri\u00e8re moi une manifestation bruyante vivante de la chanson, de la danse, qui se poursuit derri\u00e8re moi ici \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:02:43 > 1:02:58) [90%] : \r\nGuillaume Rey en Direct de Gen\u00e8ve, merci, on n'imagine pas que les sites, la situation de la circulation en ville de Gen\u00e8ve, \u00e7a doit \u00eatre relativement compliqu\u00e9 d'ailleurs, comme ici \u00e0 Lausanne 18 heures 58 : on va faire un d\u00e9tour par le Studio \u00e0 la Sala avec Mehmet Gultas pour un point sur la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:03:01 > 1:03:31) [93%] : \r\nDes orages ce soir et la nuit prochaine, demain matin, fin des averses et nouvelle accalmie vers la mi- journ\u00e9e, avec de belles \u00e9claircies l'apr\u00e8s- midi, reprise des orages accompagn\u00e9s de fortes rafales de vent et d'averses un \u00e9pisode court et violent qui traversera toute la Suisse d'Ouest en Est les rafales pourront d\u00e9passer les 90 kilom\u00e8tres heure c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures 22 \u00e0 25 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:03:34 > 1:03:48) [89%] : \r\nInfo trafic RTS sur l'autoroute Martini Vevey on roule en accord\u00e9on entre le Relais du Grand-Saint-Bernard et Saint-Maurice en direction de Vevey, puis des ralentissements subsistent aux douane de Bardonnex de Vallorbe en direction de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:52 > 1:04:12) [93%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission Forum sp\u00e9cial gr\u00e8ve des femmes un \u00e9norme merci \u00e0 toutes les \u00e9quipes techniques radios ou vid\u00e9os qui nous ont permis de r\u00e9aliser cette \u00e9mission c'\u00e9tait un vrai d\u00e9fi, merci aussi \u00e0 l'autre, attach\u00e9 de production Barbara Delvaux dans quelques secondes, il sera 19 heures, il me reste plus qu'\u00e0 vous souhaiter une excellente soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:27:56Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906846868", "summary": "Lausanne, gare : \nitw Brigitte Studer, historienne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne\nitw Marco Taddei, responsable romand de l'Union patronale suisse\nitw Lucie Rochat, pr\u00e9sidente des femmes UDC romandes\nitw Yasmina Savoy, pr\u00e9sidente des jeunes lib\u00e9raux-radicaux fribourgeois\nitw Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste vaudoise\nitw Suzanne Guex, gr\u00e9viste et conseill\u00e8re en personnel \u00e0 la ville de Lausanne\nitw Clotilde Pinto, gr\u00e9viste issue du secteur priv\u00e9\nitw Michela Bovolenta, coordinatrice en Suisse romande de la gr\u00e8ve des femmes.", "id": "1847358", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["TADDEI, MARCO", "RUIZ, REBECCA"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "RAUSIS, Julie", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BANGERTER, Julien", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1788506", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049746", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EB2C610C-F676-4288-B5BF-2D87A6370019", "internalArchiveId": "EB2C610C-F676-4288-B5BF-2D87A6370019", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2019-06-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale-radicale;Mattea Meier, conseill\u00e8re nationale socialiste;Marina Carobbio, la pr\u00e9sidente du Conseil national;Doris Leuthard, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale;Thomas Hurter, conseiller national UDC;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Claudine Wyssa, pr\u00e9sidente de l'Union des communes vaudoises\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli (TF3/GREVE DES FEMMES ET AU MEME MOMENT, AU PARLEMENT PI) \u00e7a y est on y est: les femmes seront dans la rue un peu partout en Suisse en ce vendredi 14 juin, pour d\u00e9fendre l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 tous niveaux. \r\nElles seront \u00e0 Berne aussi, devant le palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\nEt pendant ce temps, juste en face, sous la coupole, le parlement lui, travaille,  r\u00e9uni en pleine session d'\u00e9t\u00e9. \r\nAlexandra Richard, qu'ont pr\u00e9vu les \u00e9lues pour cette journ\u00e9e de gr\u00e8ve?\r\n 1'19''  SON\r\n((Pas de gr\u00e8ve, mais une pause! 15 minutes, \u00e0 11h ce matin. Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale-radicale:\r\n...\r\nEt elle en sera, l'\u00e9lue PLR... aux c\u00f4t\u00e9s de sa coll\u00e8gue Marina Carobbio, la pr\u00e9sidente du Conseil national. Pour la socialiste, une pause, mais pas de gr\u00e8ve, ce n'est pas un probl\u00e8me:\r\n...\r\nLes femmes du parlement vont donc travailler, mais... pour faire avancer l'\u00e9galit\u00e9. Elles ont pr\u00e9vu en particulier une action coordonn\u00e9e, pour mieux prot\u00e9ger les victimes de violences sexuelles. Avec une nouvelle d\u00e9finition du viol, par exemple, qui serait bas\u00e9e sur la notion de consentement. Une sensibilisation aussi pour que les actes soient reconnus... Mattea Meier, conseill\u00e8re nationale socialiste:\r\n...\r\nDes \u00e9lues de tous les partis, except\u00e9 l'UDC, vont mulitiplier les interventions sur ce th\u00e8me aujourd'hui. Il sera aussi question de listes \u00e9lectorales paritaires ou encore d'obstacles professionnels li\u00e9s \u00e0 la maternit\u00e9.))\r\nEt pour savoir tout ce qui se passe aujourd'hui au parlement, les r\u00e9actions et  commentaires: rendez-vous sur rtsinfo.ch\r\n(06/LEUTHARD NOUVELLE ACTIVITE) *********L'ex Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard \u00e9tait aussi au Parlement hier \u00e0 Berne \r\nun grand retour apr\u00e8s presque 6 mois de silence depuis la fin de son mandat. \r\nEllet \u00e9tait pr\u00e9sente pour une r\u00e9union des femmes PDC visant \u00e0 marquer le coup \u00e0 la veille de la gr\u00e8ve nationale, m\u00eame si  Doris Leuthard ne manifestera pas aujourd'hui.\r\nElle dit qu'elle s'engagera pour la cause des femmes dans les conseils d'administration qu'elle a et va int\u00e9grer. Elle prendra notemment la t\u00eate du Forum Europe de Lucerne qui a pour objectif de renforcer la place de la Suisse dans la promotion d'un dialogue constructif sur l'Europe. \r\n 0'33''....ITV Leuthard Europe  ((06))\r\nDoris Leuthard avec Marie Giovanola\r\n(03/GROUNDING GRIPEN ITV HURTER) ***********Saab retire son Gripen de la course pour le nouvel avion de combat suisse. \r\nle constructeur su\u00e9dois l'a annonc\u00e9 hier, mais sur recommandation d'armasuisse, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'armement, qui teste actuellement les diff\u00e9rents  appareils sur les rangs. \r\nPour armasuisse, le Gripen n'est pas totalement op\u00e9rationnel, et ne peut donc pas \u00eatre correctement \u00e9valu\u00e9. \r\nSaab conteste cette approche mais j\u00e8te l'\u00e9ponge. le conseiller national UDC Thomas Hurter lui applaudi: \r\n 0'37'' SON  ((03))\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(11/ATTAQUE PETROLIER GOLF ONU NY S'EN EMPARE PA) ************A l'\u00e9tranger, l'attaque contre deux p\u00e9troliers dans la mer d'Oman continue de faire des vagues: le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU \u00e9tait r\u00e9uni en urgence cette nuit \u00e0 huis clos \r\nHier les Etats-Unis ont accus\u00e9 l'Iran d'\u00eatre responsable de l'attaque men\u00e9e contre un p\u00e9trolier japonais et norv\u00e9gien. T\u00e9h\u00e9ran a imm\u00e9diatement ripost\u00e9 et d\u00e9nonce des \"affirmations incendiaires et une campagne anti-iranienne. A New York les explications de Marie Bourreau \r\nSON 0'50''\r\n((L'inqui\u00e9tude est partag\u00e9e par l'ensemble du conseil sur le risque d'escalade au Moyen Orient suite \u00e0 cette attaque sur deux p\u00e9troliers. Mais les avis divergent sur les suites \u00e0 donner. D'un c\u00f4t\u00e9, les Am\u00e9ricains, accusent ouvertement l'Iran et demandent au conseil de s\u00e9curit\u00e9 de se saisir de la question et d'engager des discussions sur la mani\u00e8re de r\u00e9agir dans les prochains jours.\r\nMais face \u00e0 Washington, quatorze \u00e9tats membres font bloc et demandent des preuves avant d'attribuer toute responsabilit\u00e9. L'ambassadeur du Koweit, pr\u00e9sident en exercice du conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour le mois de juin veut savoir qui se trouve derri\u00e8re cette attaque et refuse de pointer du doigt T\u00e9h\u00e9ran.\r\nLes diplomates ont donc \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de r\u00e9clamer une enqu\u00eate internationale qui pourrait se tenir sous l'\u00e9gide de l'ONU si le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Guterres en faisait la demande.))\r\n(inter) La porte-parole de la maison blanche, Sarah Sanders, quittera ses fonctions \u00e0 la fin du mois pour se recentrer sur l'\u00e9tat dont elle est originaire: l'Arkansa, explique le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nSarah Sanders est une r\u00e9publicaine convaincue, grande partisane de Donald Trump dont elle \u00e9tait devenue l'une des principales conseill\u00e8res. \r\n\" j'ai aim\u00e9 chaque instant, m\u00eame les plus difficiles\" a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 tr\u00e8s \u00e9mue lors d'une c\u00e9r\u00e9monie organis\u00e9 \u00e0 la maison blanche. \r\nL'homme accus\u00e9 d'avoir tu\u00e9 51 personnes et bless\u00e9 plusieurs dizaines d'autres le 15 mars dernier dans deux mosqu\u00e9es de Christchurch en nouvelle z\u00e9lande a plaid\u00e9 non coupable hier des chefs d'accusations retenus contre lui par la justice n\u00e9o-z\u00e9landaise. \r\nCet Australien de 28 ans identifi\u00e9 comme supr\u00e9maciste blanc est le premier inculp\u00e9 d'acte terroriste en nouvelle z\u00e9lande. son proc\u00e8s devrait d\u00e9buter le 4 mai 2020.\r\n(09/VD CANTON-COMMUNES ET FACTURE SOCIALE) ***********Une embellie dans les relations tendues entre le canton et les communes vaudoises!\r\nL'Etat pourrait reprendre \u00e0 sa charge l'entier de la facture sociale, actuellement en partie financ\u00e9e par les communes. \r\nl'UCV, l'Union des communes vaudoises elle applaudit. Pour sa pr\u00e9sidente Claudine Wyssa, il \u00e9tait temps de soulager le budget des communes. \r\n 0'41''SON   ((son 09))\r\nClaudine Wyssa avec Martine Clerc.\r\nLes modalit\u00e9s de ce transfert restent encore \u00e0 n\u00e9gocier, notemment la nouvelle p\u00e9r\u00e9quation intercommunale. Ce nouveau r\u00e9gime devrait entrer en vigueur en 2022.\r\n(05/CAR POSTAL COUTS HUMAINS DE LA RESTRUCTURATION PA) ***********La restructuration de Car Postal va finalement entra\u00eener le d\u00e9part de 20 employ\u00e9s.\r\nL'entreprise a annonc\u00e9 hier la fin de son processus de centralisation, apr\u00e8s le scandale des subventions touch\u00e9es en trop.\r\nLa structure en holding, mise en place en 2016 est officiellement supprim\u00e9e. \r\nPlus de 500 postes ont \u00e9t\u00e9 red\u00e9finis, et une partie des collaborateurs actuels n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9engag\u00e9s, Julien Bangerter.\r\n 0'50''  \r\n(((Les 20 personnes concern\u00e9es travaillaient dans les secteurs de l'administration et de la communication.\r\nSelon leur direction, aucune solution pertinente n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e quant \u00e0 leur avenir chez Car Postal.\r\nCertains de ses employ\u00e9s pourraient b\u00e9n\u00e9ficier d'une formation interne dans un autre branche de la Poste.\r\nDans le cas contraire, ils seront licenci\u00e9s et devront se contenter d'un plan social.\r\nMalgr\u00e9 ces d\u00e9parts, le syndicat Syndicom salue cette centralisatoin. Elle aurait le m\u00e9riter de clarifier les reponsabilit\u00e9s...alors que la structure en holding avait favoris\u00e9 les heures non pay\u00e9es aux chauffeurs de CarPostal.\r\nPour le syndicat, les jalons sont pos\u00e9s....pour que les manquements du pass\u00e9 ne se reproduisent plus.\r\nCette centralisation constitue le quatri\u00e8me volet de mesures destin\u00e9es \u00e0 r\u00e9gler le scandale CarPostal..apr\u00e8s le projet de cession de sa filiale fran\u00e7aise , la mise en place d'un mielleur  programme de contr\u00f4le des subventions, et  le remoursement aux cantons et communes des 205 millions de francs touch\u00e9s \u00e0 tort.)))\r\n(sport) C'est une premi\u00e8re: un club canadien remporte la finale de NBA, championnat de basket nord am\u00e9ricain: \r\nles Toronto raftors viennent de battre les golden state club Californien 112-110\r\nChris Froom restera 48 heures aux soins intensifs \u00e0 l'h\u00f4pital de St-Etienne en France. \r\nGri\u00e8vement bless\u00e9 au crit\u00e9rium du dauphin\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, le britannique quadruple vainqueur du tour de France a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 pendant pr\u00e8s de 4h pour une fractue complexe ouverte du f\u00e9mur. \r\n\"op\u00e9ration parfaitement r\u00e9ussie\" ont d\u00e9clar\u00e9 les m\u00e9decins.\r\nsi je vous dis 66'000 participants: on est pas au tour de France,  mais  \u00e0 Aarau o\u00f9 le coup d'envoi officiel pour la 76\u00e8me f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 hier. elle a lieu tous les 5 ans.\r\n(Traitement Journal) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 571, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10489575", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli / LMA_2019-06-14T06:01:05_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli / LMA_2019-06-14T06:01:05_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10489585", "ece-10489575"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-20T07:24:13Z", "speechToTexts": ["20.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nSandra Timur ni pour le journal bonjour Sandra bonjour Laurence bonjour \u00e0 tous : nouvelle d\u00e9finition du viol obstacles professionnels \u00e0 la maternit\u00e9 ou encore listes \u00e9lectorales paritaires les conseill\u00e8re nationale ne feront pas gr\u00e8ve aujourd'hui \u00e0 Berne, elle pr\u00e9f\u00e8re oeuvrer pour la cause des femmes, c'est d\u00e9cid\u00e9, le nouvel avion de combat suisse ne sera pas en Gripen pas pr\u00eat pour les vols d'essai, sa candidature est retir\u00e9, la d\u00e9cision est tellement d\u00e9licate qu'il faut respecter les r\u00e8gles, nous dira un \u00e9lu le gouvernement Vaudois veut mettre fin \u00e0 un conflit de longue date avec les communes, il pourrait reprendre l'entier de la facture sociale, il \u00e9tait temps, nous avons largement aid\u00e9 le canton a retrouv\u00e9 l'\u00e9quilibre, nous dira la pr\u00e9sidente des communes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [94%] :\r\n\u00e7a y est, on y est, les femmes seront dans la rue un peu partout en Suisse on ce vendredi 14 juin pour d\u00e9fendre l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 tous niveaux, elles seront \u00e0 Berne aussi devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral et pendant ce temps, juste en face, sous la Coupole le parlement lui travaille r\u00e9uni en pleine session d'\u00e9t\u00e9 alors Alexandra Richard qu'ont pr\u00e9vu les \u00e9lues pour cette journ\u00e9e de gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [96%] :\r\nPas de gr\u00e8ve, mais une pause 15 minutes \u00e0 11 heures ce matin Isabelle Moret conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale- radicale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:13) [97%] :\r\nComme c'est une pause en fait pas gr\u00e8ve, ce qui fait que \u00e7a permet d'\u00e9largir cette participation \u00e0 tous ceux qui souhaitent manifester leur soutien aux revendications d'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [90%] :\r\nEt elle en sera \u00e0 l'est du PLR, aux c\u00f4t\u00e9s de sa coll\u00e8gue, Marina Carobbio, la pr\u00e9sidente du Conseil national pour la socialiste, une pause mais pas de gr\u00e8ve, ce n'est pas un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:35) [88%] :\r\nJe pense aussi que c'est juste que les femmes qui sont membres du Parlement participent aux d\u00e9cisions politiques qui sont pris, ne peut pas laisser saumon 11 hommes ces d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [96%] :\r\nLes femmes du parlement vont donc travailler mais pour faire avancer l'\u00e9galit\u00e9, elles ont pr\u00e9vu, en particulier une action coordonn\u00e9e pour mieux prot\u00e9ger les victimes de violences sexuelles avec une nouvelle d\u00e9finition du viol par exemple qui serait bas\u00e9e sur la notion de consentement, une sensibilisation aussi pour que les actes soient reconnus Mattea Meier conseill\u00e8re nationale socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:03) [93%] :\r\nIl faut faire, que l'\u00c9tat facilite l'acc\u00e8s \u00e0 la justice pour les victimes et que les victimes de violences sexuelles, son prix s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [95%] :\r\nPrise au s\u00e9rieux, des \u00e9lus de tous les partis, except\u00e9 l'UDC vont multiplier les interventions sur ce th\u00e8me, aujourd'hui, elle sera aussi question de listes \u00e9lectorales paritaires ou encore d'obstacles professionnels li\u00e9s \u00e0 la maternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [95%] :\r\nEt pour savoir tout ce qui se passe aujourd'hui au Parlement, les r\u00e9actions et commentaires, rendez- vous sur rtsinfo Point CH l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard \u00e9tait aussi au Parlement hier \u00e0 Berne oui, un grand retour apr\u00e8s presque 6 mois de silence depuis la fin de son mandat, elle \u00e9tait pr\u00e9sente pour une r\u00e9union des femmes PDC visant \u00e0 marquer le coup, \u00e0 la veille de cette gr\u00e8ve nationale, m\u00eame si, Doris Leuthard, ne manifestera pas, aujourd'hui, elle dit qu'elle s'engagera pour la cause des femmes dans les conseils d'administration, qu'elle a et va int\u00e9grer, elle prendra notamment la t\u00eate du Forum Europe de Lucerne, qui a pour objectif de renforcer la place de la Suisse dans la promotion d'un dialogue constructif sur l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:01) [92%] :\r\nJe vais prendre la pr\u00e9sidence du forum sur l'Europe \u00e0 Lucerne alors parce que \u00e7a c'est une plateforme de discussion et je pense \u00e0 la politique europ\u00e9enne, \u00e7a sera th\u00e8me cl\u00e9 dans les ann\u00e9es qui viennent, mais encore en termes de politique europ\u00e9enne, comment vous situez, on est en plein d\u00e9bat sur la question, j'avais pas me prononcer pour les questions concr\u00e8tes mais plut\u00f4t vraiment \u00eatre l\u00e0 pour organiser, pour inviter des personnalit\u00e9s qui sont mal dans la t\u00eate et oui naturellement encourager les discussions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [91%] :\r\nDoris Leuthard d'avec Marie Giovanola Sabah retire son Gripen de la course pour le nouvel avion de combat suisse oui le constructeur su\u00e9dois a annonc\u00e9 hier, mais sur recommandation d'armes Suisse l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'armement qui teste actuellement les diff\u00e9rents appareils sur les rangs pour Armas suisse, le Gripen n'est pas totalement op\u00e9rationnel et ne peut donc pas \u00eatre correctement \u00e9valu\u00e9 Saab conteste cette approche mais j\u00e8te l'\u00e9ponge le conseiller national UDC Thomas sur terre lui applaudi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:02) [84%] :\r\nPremi\u00e8rement, il faut dire que la politique a dit il y a des ann\u00e9es, l\u00e0 on aimerait la prochaine fois, un avion qui est dans le march\u00e9 qui est dans l'effort, rien qui peut montrer l'unit\u00e9 et puis deuxi\u00e8mement, il faut dire qu'un finalement Armand Suisse a fait je dirais un Cattelot le d\u00e9roulement de les relations, le niveau est plus tout \u00e7a et puis, chaque entreprise, chaque paye \u00e7a tr\u00e8s bien o\u00f9 est la limite et puis est -ce qu'on peut remplir \u00e7a et puis pourcent ils ont annonc\u00e9 de participer ou pas, c'est une d\u00e9cision tellement d\u00e9licat, je dirais, et puis l\u00e0, il faut faire frais mon intention qu'on reste sur ce qu'on demande et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Marc Maliki ni l'attaque contre deux p\u00e9troliers dans la mer d'Oman, continue de faire des vagues, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU \u00e9tait r\u00e9uni en urgence cette nuit \u00e0 huis clos hier les \u00c9tats-Unis ont accus\u00e9 l'Iran d'\u00eatre responsable de l'attaque men\u00e9e contre un p\u00e9trolier japonais et norv\u00e9gien, T\u00e9h\u00e9ran a imm\u00e9diatement ripost\u00e9 et d\u00e9nonce des affirmations incendiaires et une campagne anti- iranienne \u00e0 New York, les explications de Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:04) [95%] :\r\nL'inqui\u00e9tude est partag\u00e9e par l'ensemble du Conseil sur le risque d'escalade au Moyen-Orient, suite \u00e0 cette attaque sur deux p\u00e9troliers dans le Detroit d'Ormuz, mais les avis divergent sur les suites \u00e0 donner d'un c\u00f4t\u00e9, les Am\u00e9ricains accusent ouvertement l'Iran et demandent au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de se saisir de la question et d'engager des discussions sur la mani\u00e8re de r\u00e9agir dans les tout prochains jours, mais face \u00e0 Washington quatorze \u00e9tats membres font bloc et demandent des preuves avant d'attribuer toute responsabilit\u00e9 l'ambassadeur du Kowe\u00eft, pr\u00e9sident en exercice du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour le mois de juin, veut savoir qui se trouve derri\u00e8re cette attaque et refuse de pointer du doigt T\u00e9h\u00e9ran les diplomates ont donc \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de r\u00e9clamer une enqu\u00eate internationale qui pourrait se tenir sous l'\u00e9gide de l'ONU, si le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Gutierrez en faisait la demande Marie Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [94%] :\r\nLa porte- parole de la Maison Blanche, Sarah Sanders, quittera ses fonctions \u00e0 la fin du mois pour se recentrer sur l'\u00e9tat, dont elle est originaire l'Arkansas, explique le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Sarah Sanders est une r\u00e9publicaine convaincue, grande partisane de Donald Trump dont elle \u00e9tait devenue l'une des principales conseill\u00e8res, j'ai aim\u00e9 chaque instant, m\u00eame les plus difficiles, a -t-elle d\u00e9clar\u00e9, tr\u00e8s \u00e9mue, lors d'une c\u00e9r\u00e9monie organis\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche, l'homme accus\u00e9 d'avoir tu\u00e9 51 personnes et bless\u00e9 plusieurs dizaines d'autres c'\u00e9tait le 15 mars dernier dans deux mosqu\u00e9es de Christchurch, en Nouvelle-Z\u00e9lande, a plaid\u00e9 non coupable hier des chefs d'accusation retenus contre lui par la justice n\u00e9o- z\u00e9landaise cet Australien de 28 ans, identifi\u00e9 comme supr\u00e9maciste blanc et le premier inculp\u00e9 d'actes terroristes en Nouvelle-Z\u00e9lande, son proc\u00e8s devrait d\u00e9buter le 4 mai 2020 retour en Suisse une embellie dans les relations tendues entre le canton et les communes vaudoises, l'\u00c9tat pourrait reprendre \u00e0 sa charge l'ont tir\u00e9 de la facture sociale actuellement en partie financ\u00e9es par les communes, l'UCV, l'Union des communes vaudoises elle applaudit pour sa pr\u00e9sidente Claudine \u00e7a, il \u00e9tait temps de soulager le budget des communes \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:00) [84%] :\r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s lourd, la facture sociale, charge des communes et 850 millions c'est un des chiffres et puis d'autres chiffres cette fracture sociale est en croissance permanente pour 4 \u00e0 5 pourcent annuel et donc c'est quelque chose qui d\u00e9s\u00e9quilibre d\u00e9stabilise les Budgets communal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:17) [87%] :\r\nSelon vous, le quand on a les moyens de reprendre cette facture sociale. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:20) [89%] :\r\nLes communes se plaignent depuis longtemps parce que cette facture sociale a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 leur charge \u00e0 l'\u00e9poque quand on n'allait pas bien les communes en paye la moiti\u00e9 alors qu'\u00e0 l'origine, c'\u00e9tait pr\u00e9vu un tiers, 2 tiers les communes dans le sentiment qu'elles ont largement aid\u00e9 le canton \u00e0 r\u00e9tablir ses finances et que maintenant c'est un petit peu le retour de la pi\u00e8ce, qui donne des arriv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:42) [93%] :\r\nClaudine Wyssa avec Martine Clerc et les modalit\u00e9s de ce transfert restent encore \u00e0 n\u00e9gocier, notamment la nouvelle p\u00e9r\u00e9quation intercommunale et ce nouveau r\u00e9gime devrait entrer en vigueur en 2022, la restructuration de CarPostal va finalement entra\u00eener le d\u00e9part de 20 employ\u00e9, l'entreprise a annonc\u00e9 hier la fin de son processus de centralisation apr\u00e8s le scandale des subventions touch\u00e9es en trop, la structure en Holding, mise en place en 2016 est officiellement supprim\u00e9e, plus de 500 postes ont \u00e9t\u00e9 red\u00e9finis et une partie des collaborateurs actuels n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9engag\u00e9s Julien vont guerre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:13) [95%] :\r\nLes 20 personnes concern\u00e9es travaillent dans les secteurs de l'administration et de la communication, selon leur direction, aucune solution pertinente n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e quant \u00e0 leur avenir chez CarPostal certains de ces employ\u00e9es pourraient b\u00e9n\u00e9ficier d'une formation interne dans une autre branche de la Poste dans le cas contraire, ils seront licenci\u00e9s et devront se contenter d'un plan social, malgr\u00e9 ces d\u00e9parts, le syndicat Syndicom salue cette centralisation, elle aurait le m\u00e9rite de clarifier les responsabilit\u00e9s, alors que la structure en Holding avait favoris\u00e9 les heures de travail non pay\u00e9 pour le syndicat, les jalons sont pos\u00e9s pour que les manquements du pass\u00e9 ne se reproduisent plus, 3 autres mesures avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises pour r\u00e9gler le scandale CarPostal le projet de vente de sa filiale fran\u00e7aise, la mise en place d'un meilleur programme de contr\u00f4le des subventions et bien s\u00fbr le remboursement aux cantons et communes des 205 millions touch\u00e9s \u00e0 tort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:03) [90%] :\r\nEt c'est une premi\u00e8re, un club canadien remporte la finale de NBA, le championnat de basket nord- am\u00e9ricain les Toronto Rafter viande Battre les Golden State club de Californie 112 \u00e0 110 et puis si je vous dis 66000 participants, on parle bien s\u00fbr pas de basket- ball, non mais on est \u00e0 \u00e0 o\u00f9 le coup d'envoi officiel pour la 77\u00e8me F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 hier, elle a lieu tous les 5 ans, merci son Trade \u00e0 tout \u00e0 l'heure \u00e0 tout \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-14T05:38:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91C552ED-ADD8-4757-9254-D90B6FC1C640", "internalArchiveId": "91C552ED-ADD8-4757-9254-D90B6FC1C640", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-06-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Manifestantes lors de la gr\u00e8ve des femmes;Doris Leuthard, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale;Manon Schick, directrice d'Amnesty International Suisse;Mike Pompeo, Secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain;Ollivier, Th\u00e9a ;Roberto Schmidt, pr\u00e9sident du Gouvernement valaisan\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/GREVE DES FEMMES/DEBUT MANIFS LAUSANNE PI 7H) La gr\u00e8ve du 14 juin a en fait d\u00e9but\u00e9 le 13...\u00e0 Lausanne en tout cas....o\u00f9 plus de 500 personnes, essentiellement des femmes, ont men\u00e9 des actions la nuit derni\u00e8re. Ainsi  au sommet de la cath\u00e9drale: pour la premi\u00e8re fois en 600 ans, ce n'est pas un guet, mais 4 \"guettes\" qui ont annonc\u00e9 successivement les heures. Sarah Cl\u00e9ment, vous avez assist\u00e9 \u00e0 ce moment particulier.\r\n((je lance))\r\n  0'14''\r\nPour d\u00e9buter cette journ\u00e9e d\u00e9di\u00e9e aux femmes, la ville de Lausanne a choisi 4 \"guettes\" pour d\u00e9clamer les heures. \r\nLa cath\u00e9drale s'est aussi illumin\u00e9e de rose, aux douze coups de minuit. Dans une ambiance anim\u00e9e.\r\n  0'11''\r\nPr\u00e8s de 500 personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes. Beaucoup de jeunes femmes, des hommes aussi. Quelques chapeaux de sorci\u00e8res, du violet partout et des slogans.\r\n  0'06''\r\nLa foule s'est ensuite dirig\u00e9e sur la place de la Riponne, o\u00f9 un feu g\u00e9ant les attendait. Les femmes pouvaient y br\u00fbler des objets symboliques. M\u00eame si la plupart se sont content\u00e9s de journaux. \"J'aurais du amener le slip de mon mari\" m'a confi\u00e9 l'une d'entre elles. Une allusion \u00e0 la lessive et \u00e0 ceux qui portent la culotte.\r\n*** Mais le but de ce rassemblement, Sarah c'\u00e9tait surtout de passer un moment convivial \r\nC'est ce que nous dit Fanny, qui est venue avec ses copines.\r\n  1'14''\r\nSur le coup des 2 heures, la foule se disperse. Reste quelques souvenirs dans la rue. Des autocollants, des ballons et des portraits de femmes illustres, mais peu mises en avant.... Un joli avant-go\u00fbt avant la journ\u00e9e qui s'annonce ... \r\n  0'07''\r\n((fader))\r\n(TF4/GREVE DES FEMMES ITV LEUTHARD FEMMES EN ENTREPRISE 7H) **** De nombreuses femmes ne manifesteront pas publiquement aujourd'hui....pr\u00e9f\u00e9rant s'engager autrement....\r\nC'est le cas de Doris Leuthard. L'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a fait son retour au parlement hier \u00e0 Berne, \u00e0 l'occasion d'une r\u00e9union des femmes PDC pour marquer le coup \u00e0 la veille de cette gr\u00e8ve nationale. Elle \u00e9tait rest\u00e9e silencieuse depuis la fin de son mandat il y a six mois. Son engagement pour la cause des femmes, Doris Leuthard le voit dans le secteur priv\u00e9.\r\n 1'36''\r\nDoris Leuthard avec Marie Giovanola\r\n(breve doris leuthard lucerne) Un engagement dans les conseils d'administration qu'elle a et va int\u00e9grer, donc, pour Doris Leuthard. Qui va aussi prendre la t\u00eate du Forum Europe de Lucerne, dont l'objectif est de renforcer la place de la Suisse dans la promotion d'un dialogue constructif sur l'Europe.\r\n(breve gripen) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9sormais le choix entre quatre avions de combat pour \u00e9quiper la flotte militaire suisses. A priori plus performants et plus chers que le Gripen de Saab, pas enti\u00e8rement op\u00e9rationnel pour Armasuisse. Cet office f\u00e9d\u00e9ral a recommand\u00e9 hier au constructeur su\u00e9dois de se retirer de la proc\u00e9dure d'achat. Une analyse contest\u00e9e par Saab, mais quzi a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus participer aux prochaines \u00e9valuations pr\u00e9vues\r\n(04/MULTINATIONALES RESPONSABLES ITV MANON SCHICK) *** A Berne toujours, le Conseil national tient \u00e0 son contre-projet indirect \u00e0 l'initiative populaire pour des multinationales responsables. \r\nMalgr\u00e9 le rejet du Conseil des Etats, il l'a confirm\u00e9 jeudi par 109 voix contre 69, apr\u00e8s un d\u00e9bat enflamm\u00e9. Et malgr\u00e9 l'opposition d'une majorit\u00e9 du PLR et de l'UDC.\r\nPas de quoi satisfaire enti\u00e8rement donc Manon Schick, la directrice d'Amnesty International Suisse, partie prenante de l'initiative. Sa r\u00e9action est mitig\u00e9e. Mais elle salue l'\u00e9volution des milieux \u00e9conomiques. \r\n 0'44''\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz. Le dossier retourne au Conseil des Etats.\r\n(breve burn-out) Les frais de traitement du burn-out continueront \u00e0 \u00eatre pris en charge par l'assurance-maladie de base. Le Conseil national n'a pas donn\u00e9 suite hier \u00e0 une initiative parlementaire du socialiste valaisan Mathias Reynard, qui voulait que la pathologie soit consid\u00e9r\u00e9e comme une maladie professionnelle et ainsi soumise \u00e0 l'assurance-accident.\r\n(TF7/US ACCUSENT OFFICIELLEMENT L'IRAN SUR ATTAQUES PETROLIERS) *** Pour Washington cela ne fait aucun doute: T\u00e9h\u00e9ran est bel et bien responsable de l'attaque de deux p\u00e9troliers hier dans le golfe d'Oman. \r\nL'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a publi\u00e9 une vid\u00e9o montrant selon elle des Gardiens de la R\u00e9volution, le corps d'\u00e9lite de l'arm\u00e9e iranienne, retirer une mine-ventouse qui n'avait pas explos\u00e9 sur une paroi de l'un des p\u00e9troliers attaqu\u00e9s  Pour Mike Pompeo, ces attaques imput\u00e9es \u00e0 l'Iran menacent la s\u00e9curit\u00e9 dans une r\u00e9gion strat\u00e9gique pour l'exportation du p\u00e9trole. Rapha\u00ebl Grand, nous vous retrouvons \u00e0 Washington,  o\u00f9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine s'est montr\u00e9 d\u00e9termin\u00e9\r\n 0'39''\r\n*** Ces r\u00e9centes attaques, Rapha\u00ebl,  vont permettre aussi \u00e0 Washington d'accentuer la pression sur T\u00e9h\u00e9ran\r\n 0'41''\r\nL'ONU doit agir a dit en substance l'ambassadeur am\u00e9ricain aux Nations-Unies. Mais plusieurs Etats membres du conseil de s\u00e9curit\u00e9 ont demand\u00e9 des preuves avant d'attribuer toute responsabilit\u00e9 \u00e0 l'Iran.\r\nIls pr\u00f4nent l'ouverture d'une enqu\u00eate internationale\r\n(breve porte-parole) C'est un nouveau d\u00e9part au sein de l'administration Trump. Sarah Sanders, la porte-parole de la Maison-Blanche, quittera son poste \u00e0 la fin du mois. Fid\u00e8le du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, elle indique vouloir se consacrer \u00e0 sa famille dans son Etat de l'Arkansas. Elle pourrait briguer le poste de gouverneur de cet \u00e9tat r\u00e9publicain.\r\n(breve christchurch) En Nouvelle-Zelande, le tueur pr\u00e9sum\u00e9 de Christchurch plaide non coupable. L'accus\u00e9 de 28 ans, identifi\u00e9 comme un supr\u00e9maciste blanc, a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 de 92 chefs d'accusation. Mais il nie avoir tu\u00e9 51 personnes et bless\u00e9 plusieurs dizaines d'autres le 15 mars dernier dans deux mosqu\u00e9es de la ville. Son proc\u00e8s d\u00e9butera en mai 2020.\r\n(14/MAROC NOUVELLE AUDIENCE PROCES ASSASSINAT SCANDINAVES PI) *** Autre proc\u00e8s au Maroc, celui du double meurtre d'Imlil \r\n24 personnes ont comparu hier devant le tribunal de Sal\u00e9, sont accus\u00e9s d'avoir particip\u00e9 directement ou non \u00e0 l'assassinat de deux touristes scandinaves au nom du groupe Etat islamique. Parmi eux, Kevin, un hispano-suisse de 25 ans, qui clame toujours son innocence. A Sal\u00e9, Th\u00e9a Ollivier \r\n 1'10'' ((pas de script))\r\n(breve ecole hoteliere) En Suisse, la ville de Neuch\u00e2tel va perdre son \u00e9cole hoteli\u00e8re. Le groupe \"Swiss Education\" envisage de fermer son antenne neuch\u00e2teloise d\u00e8s la fin de cet \u00e9t\u00e9. L'entreprise pr\u00e9voit de regrouper ses activit\u00e9s dans le canton de Vaud.\r\n(07/VALAIS) *** En Valais, le Conseil d'Etat s'oppose au projet de ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension entre Chippis et M\u00f6rel, planifi\u00e9 par Swissgrid. \r\nCe qu'il n'avait pas fait pour le trac\u00e9 entre Chamoson et Chippis. Des pyl\u00f4nes aujourd'hui en construction, malgr\u00e9 une importante mobilisation citoyenne et politique. Pourquoi cette opposition: Roberto Schmidt, le pr\u00e9sident du Gouvernement valaisan\r\n  0'42''\r\nLes 120 pyl\u00f4nes \u00e9lectriques sont \u00e0 l'enqu\u00eate publique jusqu'au 17 juin. Pr\u00e8s de 30 oppositions ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 Berne.\r\n(17/NBA SI RAPTORS GAGNENT ENGOUEMENT FOU AU CANADA papier s'ils gagnent) *** De la tension et des \u00e9tincelles, il y en a eu aussi \u00e0 Oakland, en Californie, o\u00f9 Toronto est entr\u00e9 dans l'histoire du basket nord-am\u00e9ricain\r\nPour la premi\u00e8re des Canadiens ont remport\u00e9 le championnat de NBA..C\u00e9tait tout \u00e0 l'heure, avec la victoire des Raptors sur les Warriors de Golden State. Et c'est tout un pays qui a f\u00eat\u00e9 ses h\u00e9ros. A Montreal, Marie-Laure Josselin\r\n 0'55''\r\n(breve foot femmes) En football enfin, l'Australie a effac\u00e9 sa surprenante d\u00e9faite initiale face l'Italie au Mondial f\u00e9minin en battant hier le Bresil 3 \u00e0 2 \u00e0 Montpellier. La Chine a dispos\u00e9 elle de l'Afrique du Sud 1 \u00e0 0.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 837, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10489658", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-14T07:00:18_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-14T07:00:18_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10489690", "ece-10489658"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-20T07:24:13Z", "speechToTexts": ["20.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nOlivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour le coup d'envoi de cette journ\u00e9e nationale de mobilisation a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 hier soir ainsi \u00e0 Lausanne, des rassemblements, des actions symboliques et de la convivialit\u00e9 manifester dans la rue ou s'engager ailleurs, autrement, c'est la voie choisie par Doris Leuthard d'le responsable, c'est l'Iran, foi de que Pompeo les \u00c9tats-Unis qui se font mena\u00e7ants apr\u00e8s les attaques contre des p\u00e9troliers dans le Golfe d'Oman Raptors 114 Warriors 110 et ses nuits blanches au Canada pour les fans de basket. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [90%] :\r\nLa gr\u00e8ve du 14 juin en fait d\u00e9but\u00e9 le 13 \u00e0 Lausanne, en tout cas, o\u00f9 plus de 500 personnes, essentiellement des femmes, ont men\u00e9 des actions, la nuit derni\u00e8re, ainsi au sommet de la cath\u00e9drale, pour la premi\u00e8re fois en 11 ans, ce n'est pas un guet mais 4 Huguette qui ont annonc\u00e9 successivement les heures Sarah Cl\u00e9ment vous avez assist\u00e9 \u00e0 ce moment particulier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [93%] :\r\nPour d\u00e9buter cette journ\u00e9e d\u00e9di\u00e9e aux femmes, la ville de Lausanne a choisi 4 Gate pour d\u00e9clamer les heures et puis la cath\u00e9drale c'est aussi illumin\u00e9e de rose aux 12 coups de minuit dans une ambiance anim\u00e9e. \r\nBetty Olivier pr\u00e8s de 500 personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes, beaucoup de jeunes femmes, des hommes aussi quelques chapeaux de sorci\u00e8res du violet partout et des slogans. \r\nLa foule s'est ensuite dirig\u00e9e sur la place de la Riponne o\u00f9 un grand feu les attendait les femmes pouvaient y br\u00fbler des objets symboliques, m\u00eame si la plupart se sont content\u00e9s de journaux, j'aurais d\u00fb amener le slip de mon mari m'a confi\u00e9 l'une d'entre elles, une allusion \u00e0 la lessive et \u00e0 ceux qui porte la culotte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [95%] :\r\nMais le but de ce rassemblement, Sarah, c'\u00e9tait surtout de passer un moment convivial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [97%] :\r\nC'est ce que nous a dit Fanny qui est venue avec ses copines. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:08) [86%] :\r\nJe qu'il y a m\u00eame des hommes, donc c'est tr\u00e8s bien, h\u00e9 ben il faut venir faire du bruit, il faut il faut d\u00e9ranger vous d'parce qu'on est d\u00e9rang\u00e9 dans notre quotidien dans notre vie, donc voil\u00e0 vous changer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [94%] :\r\nSeul coup des 2 heures du matin, la foule se disperse reste quelques souvenirs dans la rue, des autocollants, des ballons et des portraits de femmes illustres mais peu mises en avant, bref un joli avant- go\u00fbt de la journ\u00e9e \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [97%] :\r\nMerci Sarah Cl\u00e9ment et de nombreuses femmes ne manifesteront pas publiquement aujourd'hui elle pr\u00e9f\u00e8re s'engager autrement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [94%] :\r\nC'est le cas de Doris Leuthard est l'ex- conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a fait son retour au Parlement hier \u00e0 Berne, \u00e0 l'occasion d'une r\u00e9union des femmes PDC pour marquer le coup, \u00e0 la veille de cette gr\u00e8ve nationale, elle \u00e9tait rest\u00e9e silencieuse depuis la fin de son mandat, il y a pr\u00e8s de 6 mois, son engagement pour la cause des femmes Doris Leuthard ne voit dans le secteur priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:03) [88%] :\r\nMontrer ma solidarit\u00e9 parce que je m'engage, toujours pour la femme, non dans le secteur priv\u00e9, parce que ce serait vraiment une chose qui n'est pas bonne, que la repr\u00e9sentation des femmes soit au conseil d'administration, mais encore pire au niveau du management aussi dans les universit\u00e9s, c'est vraiment pire 19 pourcent des professeurs sont des femmes, alors je pense l\u00e0 il faut vraiment encore travailler dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est le travail que je peux influencer Jacques jour quelle forme il va prendre cet engagement ces prochains mois, ces prochaines ann\u00e9es, justement, dans tous les conseils o\u00f9 je suis maintenant actif, la question des femmes va \u00eatre de ce mais sugg\u00e8re parce que l\u00e0, on peut vraiment influencer changer et je pense aussi dans mon parti, naturellement, parce que si on voit maintenant avec l'\u00e9volution des questions du climat, je pense, on peut faire la m\u00eame chose pour la question des femmes pour quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait plus aussi pour les m\u00e9dias, c'\u00e9tait plus vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant, maintenant \u00e7a augmente l'int\u00e9r\u00eat public \u00e0 la alors, il faut une certaine masse ta femme qui dans non non non, on n'a pas encore atteint les qualit\u00e9s de traitement, on n'a pas encore vraiment l'article constitutionnel qui est r\u00e9alis\u00e9 et pour cela, je vais continuer \u00e0 mon cas, j'ai, moi je pense toujours les programmes de mentoring alors qu'on aide les jeunes femmes \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 faire une carri\u00e8re, \u00e7a serait toujours une chose formidable en manque de cr\u00e8ches tempo c\u00f4t\u00e9 comptera alors je pense, les infrastructures et faut vraiment aussi se pr\u00e9senter et se manifester, j'estime d\u00e9j\u00e0 je veux je peux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [97%] :\r\nDoris Leuthard avec Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:41) [92%] :\r\nEt Doris Leuthard, je le disais, Olivier en Suisse, seuls 19 pourcent des professeurs dans les universit\u00e9s sont des femmes, on re\u00e7oit l'une d'entre elles, tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s le journal Martin Kollar, elle sera vice- doyenne de la facult\u00e9 de m\u00e9decine de Gen\u00e8ve \u00e0 partir de du mois prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [94%] :\r\nEt donc un engagement dans les conseils d'administration pour Doris Leuthard qui va aussi prendre la t\u00eate du Forum Europe de Lucerne, dont l'objectif est de renforcer la place de la Suisse dans la promotion d'un dialogue constructif sur l'Europe, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9sormais le choix entre 4 avions de combat pour \u00e9quiper la flotte militaire suisses a priori plus performants et plus cher que le Gripen de Saab pas enti\u00e8rement op\u00e9rationnel, estime Rama suisse cet office f\u00e9d\u00e9ral a recommand\u00e9 hier au constructeur su\u00e9dois de se retirer de la proc\u00e9dure d'achat une analyse contest\u00e9e par Saab, mais qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus participer aux prochaines \u00e9valuations pr\u00e9vues. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:27) [96%] :\r\nEt puis \u00e0 Berne toujours le Conseil national tient \u00e0 son contre- projet indirect, \u00e0 l'initiative populaire pour des multinationales responsables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [95%] :\r\nMalgr\u00e9 le rejet du Conseil des \u00c9tats, il l'a confirm\u00e9 : je hier par 109 voix contre 69 apr\u00e8s un d\u00e9bat enflamm\u00e9 et malgr\u00e9 l'opposition d'une majorit\u00e9 du PLR et de l'UDC, pas de quoi satisfaire enti\u00e8rement donc Manon Schick, la directrice d'Amnesty International Suisse, partie prenante de l'initiative, sa r\u00e9action est mitig\u00e9e mais elle salue l'\u00e9volution des milieux \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:05:53) [93%] :\r\nAujourd'hui, en fait, ce sont les milieux de l'\u00e9conomie eux- m\u00eames qui sont actifs, il y a de nombreux entrepreneurs des fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomique, notamment en Suisse romande, qui se sont prononc\u00e9s pour un contre- projet, donc on voit que, il y a vraiment un mouvement qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent, je dirais de d'y a quelques ann\u00e9es au moment o\u00f9 nous avions lanc\u00e9 la r\u00e9colte de signatures pour l'initiative. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:14) [92%] :\r\nVous seriez pr\u00eat \u00e0 aller jusqu'o\u00f9 dans ce compromis, quelles sont vos lignes rouges. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:18) [95%] :\r\nNous voulons des r\u00e8gles contraignantes pour les entreprises et nous voulons un m\u00e9canisme qui permette de s'assurer que ces r\u00e8gles sont respect\u00e9es, tout ce qui est en de\u00e7\u00e0 de ses limites ne serait pas acceptable, nous avons fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup, beaucoup de concessions, nous sommes pr\u00eats \u00e0 travailler avec toutes les bonnes volont\u00e9s qui s'engage en faveur d'un contre- projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [93%] :\r\nManon Schick avec Pauline, rappelle le dossier retourne au Conseil des \u00c9tats, les frais de traitement du burn-out continueront \u00e0 \u00eatre prises en charge par l'assurance maladie de base, le Conseil national n'a pas donn\u00e9 suite hier \u00e0 une initiative parlementaire du socialiste valaisan Matthias Reynard qui voulait que la pathologie soit consid\u00e9r\u00e9e comme une maladie professionnelle et ainsi soumise \u00e0 l'assurance-, accident. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:58) [96%] :\r\nPolitique internationale maintenant pour Washington, cela ne fait aucun doute, T\u00e9h\u00e9ran est bel et bien responsable de l'attaque de deux p\u00e9troliers hier dans le Golfe d'Oman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [94%] :\r\nL'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a publi\u00e9 une vid\u00e9o montrant selon elle des Gardiens de la r\u00e9volution, le corps d'\u00e9lite de l'arm\u00e9e iranienne retirer une mini- vont tous, qui n'avait pas explos\u00e9 sur une paroi de l'un des p\u00e9troliers attaqu\u00e9s pour Mike Pompeo ces attaques imput\u00e9es \u00e0 l'Iran menacent la s\u00e9curit\u00e9 dans une r\u00e9gion strat\u00e9gique pour l'exportation du p\u00e9trole Rapha\u00ebl Grand nous vous retrouvons \u00e0 Washington o\u00f9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine s'est montr\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:29) [93%] :\r\nOui, accusation tr\u00e8s directe de la part de Mike Pompeo les \u00c9tats-Unis accusent l'Iran sur la base de renseignements collect\u00e9s, ils ont \u00e9tudi\u00e9 aussi le type d'arme utilis\u00e9 le type d'attaque selon moi Pompeo aucun autre groupe dans la r\u00e9gion, \u00e0 part l'Iran n'a les ressources et les comp\u00e9tences pour agir avec untel degr\u00e9 de sophistication, les conclusions sont donc claires pour Washington, l'Iran a men\u00e9 l'attaque une attaque qui s'inscrit dans la suite, d'autres incidents dans la r\u00e9gion, notamment le sabotage, il y a un mois de 4 navires de commerce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:56) [94%] :\r\nEt \u00e7a ne peut pas toutes ces attaques, repr\u00e9sentent une menace claire pour la paix et la s\u00e9curit\u00e9 internationales une atteinte flagrante \u00e0 la libert\u00e9 de navigation et une campagne inacceptable de l'Iran pour accro\u00eetre les tensions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [96%] :\r\nCes r\u00e9centes attaques Rapha\u00ebl vont permettre aussi \u00e0 Washington, d'accentuer la pression sur T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:14) [92%] :\r\nSauf que la pression au travers des sanctions \u00e9conomiques et d\u00e9j\u00e0 tels que les accusations de Mac Pompeo sugg\u00e8re presque \u00e0 ce stade, une intervention militaire, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine s'est toujours montr\u00e9 intransigeant face \u00e0 l'Iran, tout comme John Bolton, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, mais on sait que dans cette maison- blanche, les avis divergent, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain semble \u00eatre celui qui qui temp\u00e8re qui veut calmer le jeu, un r\u00f4le plut\u00f4t \u00e0 contre- courant pour Trump, qui est mon g\u00e9n\u00e9ral, la provocation alors est -ce du bluff, les tensions entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran se propage en tout cas dans une zone explosive o\u00f9 transitent pr\u00e8s d'un tiers du p\u00e9trole mondial des int\u00e9r\u00eats internationaux sont en jeu, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a d'ailleurs senti le danger, il \u00e9tait r\u00e9uni hier en urgence et \u00e0 huis clos \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:56) [91%] :\r\nEt l'ONU qui a dit qu'il fallait agir, en substance, c'est ce qu'a dit d'en tous cas, lanc\u00e9 de l'ambassadeur am\u00e9ricain aux Nations-Unies, plusieurs \u00c9tats membres du Conseil de ceux qui habitaient ont demand\u00e9 toutefois des preuves avant d'attribuer toute responsabilit\u00e9 \u00e0 l'Iran, il pr\u00f4ne l'ouverture, pourquoi pas d'une enqu\u00eate internationale, c'est un nouveau d\u00e9part, au sein de l'administration Trump Sarah Sanders, la porte- parole de la Maison Blanche, quittera son poste \u00e0 la fin du mois, fid\u00e8le du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, elle indique vouloir se consacrer \u00e0 sa famille, dans son \u00e9tat de l'Arkansas, elle pourrait briguer le poste de gouverneur de cet \u00e9tat r\u00e9publicain en Nouvelle-Z\u00e9lande, le tueur pr\u00e9sum\u00e9 de Kowe\u00eft Church, plaide non coupable l'accus\u00e9 de 28 ans, identifi\u00e9 comme un supr\u00e9maciste blanc, a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 de 92 chefs d'accusation, mais il nie avoir tu\u00e9 51 personnes et bless\u00e9 plusieurs dizaines d'autres le 15 mars dernier dans deux mosqu\u00e9es de la ville, son proc\u00e8s d\u00e9butera en mai 2020. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:45) [95%] :\r\nEt puis autre proc\u00e8s au Maroc : celui du double meurtre 10000. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [94%] :\r\n24 personnes ont comparu hier devant le tribunal de Sal\u00e9, elles sont accus\u00e9es d'avoir particip\u00e9 directement ou non \u00e0 l'assassinat de 2 touristes scandinaves au nom du groupe \u00c9tat islamique parmi eux Kevin un hispano- Suisse de 25 ans, qui clame toujours son innocence \u00e0 Sal\u00e9 Th\u00e9a Ollivier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:04) [89%] :\r\nLa mine fatigu\u00e9e Kevin est assis dans le box des accus\u00e9s, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 la radicalisation des principaux suspects, ce que r\u00e9fute Fatima, sa femme, y a rien contre Kevin compromis que des paroles en 2015 et la venue au Maroc pour apprendre et lyc\u00e9ens pi\u00e9t\u00e9 jamais radical derni\u00e8rement il va pas \u00e0 la mosqu\u00e9e, il va au stade et l'\u00e9coute la musique et l\u00e0, il commence \u00e0 \u00eatre vraiment pas pratique conduite au 13 accus\u00e9s sont pass\u00e9s \u00e0 la barre, dont un professeur de Coran dans une mosqu\u00e9e, il affirme que Kevin porter des id\u00e9es djihadistes Saad, avocat de l'hispano- suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:37) [90%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 il y a beaucoup de choses, de nouveau, je dois pr\u00e9parer ma d\u00e9fense sur au c\u00f4t\u00e9 aujourd'hui, c'est pourquoi j'ai demand\u00e9 au juge de reporter l'audience. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:44) [84%] :\r\nKhalid El Fatah oui, l'avocat de la famille danoise, rappelle que le nom de Kevin et cit\u00e9 par 5 mises en cause, il n'\u00e9tait pas sur place au Maroc quand l'acc\u00e8s \u00e9tait fait, mais en m\u00eame temps, il faut prendre en consid\u00e9ration les aveux des inculp\u00e9s qui ont tous avou\u00e9 que c'est l'hispano- suivent qui les a entra\u00een\u00e9s qu'Llosa encadr\u00e9, mais \u00e7a reste au juge de donner une interpr\u00e9tation \u00e0 ses aveux Kevin devrait \u00eatre entendu le 20 juin lors de la prochaine audience Th\u00e9a Olivier pour rtsinfo sal\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:15) [92%] :\r\nEn Suisse, \u00e0 Neuch\u00e2tel, la ville va perdre son \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re, le groupe Swiss \u00e9duquer cha\u00eene envisage de fermer son antenne neuch\u00e2teloise d\u00e8s la fin de cet \u00e9t\u00e9, l'entreprise pr\u00e9voit de regrouper ses activit\u00e9s dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:27) [92%] :\r\nEn Valais, le Conseil d'\u00c9tat valaisan s'opposent au projet de ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension entre Chippis c'est M\u00f6rel planifi\u00e9 par Swissgrid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:33) [94%] :\r\nCe qu'il n'avait pas fait pour le trac\u00e9 entre Chamoson et Chippis, des pyl\u00f4nes aujourd'hui en construction malgr\u00e9 une importante mobilisation citoyenne et politique : pourquoi cette opposition Roberto Schmidt, le pr\u00e9sident du Gouvernement valaisan. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:45) [89%] :\r\nIl faut, c'est de ligne pour augmenter la capacit\u00e9 de transport, c'est notre \u00e9nergie produite par contre on voit encore un certain potentiel d'optimisation dans le projet actuel qui a en soumission et puis quand on fait opposition, on peut discuter avec les instances f\u00e9d\u00e9rales, puis c'est \u00e7a que le Conseil des tard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:05) [96%] :\r\nEt vous pensez que vous aurez plus de marge de manoeuvre que \u00e7a n'avait \u00e9t\u00e9 le cas pour la ligne entre Chamoson et Chippis s'. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:10) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, surtout pour les dangers naturels qu'on analyse qu'on \u00e9tudie ces engins Terel mais non, avant de donner l'approbation des plans et puis qu'on mettre tous les mesures n\u00e9cessaires de s\u00e9curit\u00e9 des gens quand la d\u00e9cision, je crois que c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s important, pour anticiper tous les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:27) [91%] :\r\nRobert Kudelka, les 120 pyl\u00f4nes \u00e9lectriques sont \u00e0 l'enqu\u00eate publique jusqu'au 17 juin pr\u00e8s de 30 oppositions ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:34) [88%] :\r\nEt de l'attention des \u00e9tincelles en sport aussi \u00e0 Oakland, en Californie, o\u00f9 Toronto est entr\u00e9 dans l'histoire du basket nord- am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [94%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois des Canadiens ont remport\u00e9 le championnat de NBA, c'\u00e9tait tout \u00e0 l'heure avec la victoire de Watson sur les Warriors de Golden State et c'est tout un pays qui a f\u00eat\u00e9 ses h\u00e9ros \u00e0 Montr\u00e9al, Marie- Laure Josselin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:51) [92%] :\r\nLa liesse et le mot est faible dans les rues de Toronto, on danse, on crie, on s'embrasse, c'est l'effervescence, mais pas qu'\u00e0 Toronto, \u00e0 Montr\u00e9al, Halifax et d'autres villes canadiennes ont fait la victoire des Raptors oui 2 nov le slogan de l'\u00e9quipe qui \u00e9tait encore presque inconnue il y a quelques mois, est devenu un cri de ralliement au Canada le 1er ministre Justin Trudeau a m\u00eame lanc\u00e9 sur Twitter apr\u00e8s la victoire et c'est comme \u00e7a qu'on fait dans le Nord, car le pays du hockey se passionne pour le basket depuis quelques semaines, en t\u00e9moigne le record d'audience qui ont explos\u00e9 pendant les matches de finale les noms Siakam les Nord et Lloris sont devenus aussi connus que les noms des hockeyeurs apr\u00e8s un match \u00e9poustouflant, une fois intense, les Raptors de Toronto ont donc remport\u00e9 le 1er titre de la NBA de leur histoire, d\u00e9tr\u00f4nant ainsi les doubles champions en titre, un nouveau verbe commencent m\u00eame d\u00e9j\u00e0 circuler sur les r\u00e9seaux sociaux Raptors vaincre de mani\u00e8re d\u00e9cisive, Marie- Laure Josselin pour rtsinfo Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:46) [89%] :\r\nEnfin, pardon en football, l'Australie a effac\u00e9 sa surprenante d\u00e9faite initiale face \u00e0 l'Italie au Mondial f\u00e9minin en battant hier le Br\u00e9sil 3 \u00e0 2 la Chine cela dispos\u00e9 elle de l'Afrique du Sud, on a 0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-14T05:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin, Marie-Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D156CD91-2211-4F8B-913D-56EB0C0BAF86", "internalArchiveId": "D156CD91-2211-4F8B-913D-56EB0C0BAF86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'impact de la gr\u00e8ve des femmes dans la politique suisse", "publicationDate": "2019-06-14T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 9\r\n\r\nL'impact de la gr\u00e8ve des femmes dans la politique suisse Bonsoir, bienvenue dans ce Forum du 14 juin...\r\nElles \u00e9taient 100'000 dans les rues en 1991. XXXX fois plus aujourd'hui. Dans toute la Suisse, les femmes ont donn\u00e9 de la voix. Cette gr\u00e8ve pour l'\u00e9galit\u00e9 marquera l'histoire.\r\nForum est en \u00e9mission sp\u00e9ciale, en direct de la gare de Lausanne. De nombreux invit\u00e9s vont nous rejoindre d'ici 19h, Renaud.\r\nDes gr\u00e9vistes issues de tous les milieux, secteur public, secteur priv\u00e9... Une conseill\u00e8re d'Etat, aussi, la socialiste vaudoise Rebecca Ruiz qui nous rejoindra dans une demi-heure environ... On entendra des voix plus critiques aussi: un responsable de l'Union patronale suisse, mais aussi deux repr\u00e9sentantes de l'UDC et du PLR, deux femmes qui ont choisi  de ne pas s'associer \u00e0 ce mouvement au nom de leurs convictions... Et puis, pour nous accompagner tout au long de cette \u00e9mission: l'historienne Brigitte Studer, qui nous livrera son regard sur cette mobilisation nationale.\r\nUne journ\u00e9e marqu\u00e9e par diverses actions. Des cort\u00e8ges bien s\u00fbr un peu partout en Suisse. Nos correspondants sont mobilis\u00e9s pour vous faire vivre l'\u00e9v\u00e9nement. Nous irons \u00e0 Zurich, \u00e0 Berne et \u00e0 Gen\u00e8ve aussi, o\u00f9 vous vous trouvez Guillaume Rey.\r\n  Blablabla\r\nOn vous retrouve tout \u00e0 l'heure Guillaume.\r\nForum, sur la Premi\u00e8re et RTS2. Nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures. Emission sp\u00e9ciale gr\u00e8ve des femmes.", "durationSec": 172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10489617", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'impact de la gr\u00e8ve des femmes dans la politique suisse / FOR_2019-06-14T18:02:00_developpement-9", "Forum du 14.06.2019"], "variantIds": ["ece-10489617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:14Z", "speechToTexts": ["20.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on va partir pour Berne maintenant parce que ce que nous disait je c'\u00e9tait l'arr\u00eat est int\u00e9ressant, c'est qu'il n'y a pas d'impact majeur aujourd'hui sur le quotidien des Suisses, mais qu'en est -il en politique, va -t-on assister \u00e0 un changement de cap bonsoir Thibaud Schaller, bonsoir, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique en Direct de Berne politiquement qu'est -ce qu'on va retenir de cette journ\u00e9e aujourd'hui Thibault. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nEh bien, avant tout, des images fortes, une foule tr\u00e8s dense dans de nombreux endroits, de Suisse, ici \u00e0 Berne une place f\u00e9d\u00e9rale noir de monde, des dizaines de milliers de femmes, d'enfants d'hommes aussi du violet partout, du bruit, bref une mobilisation r\u00e9ussie pour cette manifestation, dont l'organisation avait pourtant \u00e9t\u00e9 passablement critiqu\u00e9 \u00e0 vous en parliez il y a un instant des reproches avaient fus\u00e9 ces derniers mois sur l'utilisation du mot gr\u00e8ve connot\u00e9, trop \u00e0 gauche, trop peu rassembleur, les patrons jugeaient d'ailleurs, la gr\u00e8ve des femmes illicite, certains hommes se sentait m\u00eame mis \u00e0 l'\u00e9cart, mais ces pol\u00e9miques n'ont pas nuit manifestement \u00e0 la mobilisation d'aujourd'hui, m\u00eame si on peine encore \u00e0 en mesurer l'ampleur exacte avec cette organisation tr\u00e8s d\u00e9centralis\u00e9e et puis politiquement certaines \u00e9lues ont montr\u00e9 leur engagement aujourd'hui Simonetta Sommaruga Viola Amherd aussi ont marqu\u00e9 des points avec les gr\u00e8ve pour le climat, ce 14 juin et donc pour l'instant au moment tr\u00e8s importante cette ann\u00e9e politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [89%] :\r\nPetit mot est -ce que cette mobilisation aura des cons\u00e9quences sur la politique suisse, h\u00e9 ben \u00e7a on le saura tr\u00e8s vite, d\u00e8s la semaine prochaine avec 2 sujets 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [92%] :\r\nPolitique d'\u00e9galit\u00e9 tr\u00e8s importants qui seront discut\u00e9es au chambres, le pourcentage de femmes dans les conseils d'administration de grandes entreprises et le cong\u00e9 paternit\u00e9, 2 dossiers qui ont de la peine \u00e0 avancer sous la Coupole le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, encore aujourd'hui, a rappel\u00e9 son son opposition \u00e0 tout cong\u00e9 paternit\u00e9 m\u00eame sa variante minimale de 2 semaines, on voit mal toutefois comment la mobilisation d'aujourd'hui pourrait ne pas faire bouger les lignes sur ces 2 points, un signe tous les partis se sont fendus d'Aubevoye un communiqu\u00e9 une communication aujourd'hui sur la gr\u00e8ve des femmes, m\u00eame le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a rebondi sur une interpellation pour rappeler son action sur le dossier de l'\u00e9galit\u00e9 de nombreuses promesses nombreuses communications pour l'heure, qui d\u00e9note que personne n'ignore que la probl\u00e9matique au sein des partis, surtout pas en ann\u00e9e \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [95%] :\r\nLa cons\u00e9quence concr\u00e8te Thibault \u00e7a pourrait \u00eatre peut-\u00eatre un peu plus de repr\u00e9sentation f\u00e9minine en politique au Parlement, \u00e0 l'issue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [93%] :\r\nOui, c'est peut-\u00eatre de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, que la situation pourrait \u00e9voluer le le plus rapidement, se rappelle hein, il y a r\u00e9cemment encore r\u00e9cemment de l'inqui\u00e9tude g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de au moment de faire les premi\u00e8res projections sur la composition du Conseil des \u00c9tats avec potentiellement une seule femme parmi les 46 s\u00e9nateurs, une mobilisation de plusieurs associations et partis, a permis d'\u00e9viter un telle r\u00e9sultat un mouvement, un mouvement de fond qui a pris il y a longtemps et qui sans doute se poursuivra au-del\u00e0 de de la mobilisation d'aujourd'hui, l\u00e0 aussi, on n'imagine pas que le prochain Parlement ne soit pas plus f\u00e9minin en tout cas si les femmes se mobilisent autant le 20 octobre qu'aujourd'hui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-14T16:44:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rey, Guillaume", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69E99AE9-14F1-4160-BD7B-579F340DF16F", "internalArchiveId": "69E99AE9-14F1-4160-BD7B-579F340DF16F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle mobilisation en Suisse pour la gr\u00e8ve des femmes?", "publicationDate": "2019-06-14T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nQuelle mobilisation en Suisse pour la gr\u00e8ve des femmes? Bonsoir, bienvenue dans ce Forum du 14 juin...\r\nElles \u00e9taient 100'000 dans les rues en 1991. XXXX fois plus aujourd'hui. Dans toute la Suisse, les femmes ont donn\u00e9 de la voix. Cette gr\u00e8ve pour l'\u00e9galit\u00e9 marquera l'histoire.\r\nForum est en \u00e9mission sp\u00e9ciale, en direct de la gare de Lausanne. De nombreux invit\u00e9s vont nous rejoindre d'ici 19h, Renaud.\r\nDes gr\u00e9vistes issues de tous les milieux, secteur public, secteur priv\u00e9... Une conseill\u00e8re d'Etat, aussi, la socialiste vaudoise Rebecca Ruiz qui nous rejoindra dans une demi-heure environ... On entendra des voix plus critiques aussi: un responsable de l'Union patronale suisse, mais aussi deux repr\u00e9sentantes de l'UDC et du PLR, deux femmes qui ont choisi  de ne pas s'associer \u00e0 ce mouvement au nom de leurs convictions... Et puis, pour nous accompagner tout au long de cette \u00e9mission: l'historienne Brigitte Studer, qui nous livrera son regard sur cette mobilisation nationale.\r\nUne journ\u00e9e marqu\u00e9e par diverses actions. Des cort\u00e8ges bien s\u00fbr un peu partout en Suisse. Nos correspondants sont mobilis\u00e9s pour vous faire vivre l'\u00e9v\u00e9nement. Nous irons \u00e0 Zurich, \u00e0 Berne et \u00e0 Gen\u00e8ve aussi, o\u00f9 vous vous trouvez Guillaume Rey.\r\n  Blablabla\r\nOn vous retrouve tout \u00e0 l'heure Guillaume.\r\nForum, sur la Premi\u00e8re et RTS2. Nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures. Emission sp\u00e9ciale gr\u00e8ve des femmes.", "durationSec": 186, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10489609", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quelle mobilisation en Suisse pour la gr\u00e8ve des femmes? / FOR_2019-06-14T18:00:00_developpement-1", "Forum du 14.06.2019"], "variantIds": ["ece-10489609"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:13Z", "speechToTexts": ["20.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVous l'aurez compris forum est au coeur de l'\u00e9v\u00e9nement aujourd'hui, vous l'entendez derri\u00e8re nous, nous avons quitt\u00e9 notre Studio pour \u00eatre au plus pr\u00e8s de cette gr\u00e8ve, des femmes, nous sommes \u00e0 la gare de Lausanne, des centaines de manifestants et de manifestants sont pr\u00e9sents, ils donnent de la voix, ils rejoindront le cort\u00e8ge qui passera par ici d'ici une petite demi- heure, la gr\u00e8ve des femmes qui a donc rassembl\u00e9 des milliers de personnes \u00e0 travers toute la Suisse, un peu partout \u00e0 Berne, notamment, on va \u00e0 Berne avec vous, Julien Bangerter, il est, il est 18 heures plusieurs actions sont encore en cours, hein, mais est -ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e de l'ampleur de la mobilisation Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [91%] :\r\nAlors elle se chiffre \u00e0 plusieurs dizaines de milliers de personnes rien que dans les plus grandes villes de Suisse, les organisatrices parle d'environ 30000 participants \u00e0 Berne, plus de 10000 aussi \u00e0 Z\u00fcrich, le trafic routier a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9 dans dans le sens de ces 2 villes, des rassemblements battent leur recrutement en ce moment m\u00eame partout en Suisse romande avec de gros cort\u00e8ges \u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne Neuch\u00e2tel \u00e0 Sion Del\u00e9mont Bienne et d'ici une demi- heure \u00e0 Fribourg, partout, des rassemblements sont d\u00e9j\u00e0 form\u00e9s d\u00e8s 15 heures 24 rappeler 7 heures \u00e0 partir de laquelle les femmes ne sont plus pay\u00e9s si l'on tient compte en moyenne des in\u00e9galit\u00e9s salariales avec une couleur de ralliement dans tout le pays, le violet affich\u00e9 sur les badges et les t-shirts mais aussi partout en Suisse des slogans, des pancartes, des chants, des sifflets pour r\u00e9clamer l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [97%] :\r\nEt Julien dans les entreprises, quelle est l'ampleur des d\u00e9brayages aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [92%] :\r\nAlors, l'Union syndicale suisse vient d'annoncer quelques 1er chiffre sur la premi\u00e8re partie de la journ\u00e9e, 100 1000 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 diverses actions, y compris des d\u00e9brayages sur leur lieu de travail difficile toutefois distinguer les pose des v\u00e9ritables d\u00e9brayages mais il y a eu de Claire, arr\u00eats de travail par exemple 500 dans l'industrie horlog\u00e8re dans la vall\u00e9e de Joux 300 dans le commerce de d\u00e9tail ici \u00e0 Berne dans de plus petites villes de Suisse aussi, on a vu des centaines de femmes rassembl\u00e9s devant leur lieu de travail, des h\u00f4pitaux, des restaurants ou des universit\u00e9s par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [92%] :\r\nAlors Julien, on est en pleine session parlementaire, vous \u00eates \u00e0 Berne, ce que les \u00e9lus sous la Coupole ont aussi particip\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve, Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [90%] :\r\nEh bien oui, le Conseil national a bien marquer une pause de 20 minutes, juste avant 11 heures, comme cela avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 des parlementaires de presque toutes les pas de tous les partis ont alors rejoint la foule 4 \u00e0 5000 femmes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 r\u00e9unis devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral, une immense clameur a salu\u00e9 la pr\u00e9sence de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC Viola Amherd elle avait d'ailleurs particip\u00e9 \u00e0 un peu plus t\u00f4t au d\u00e9bat qui se sont d\u00e9roul\u00e9es normalement au Conseil national, v\u00eatus de violet, un mot engagement remarqu\u00e9 tr\u00e8s applaudi par la foule, une autre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, la socialiste Sommaruga pris il y a quelques minutes, un bain de foule sur la place f\u00e9d\u00e9rale absolument bond\u00e9s en ce moment m\u00eame, on les entend d'ailleurs juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, avant cela, Simonetta Sommaruga s'\u00e9tait rendu ce matin \u00e0 Lausanne, o\u00f9 elle a d\u00e9battu des questions d'\u00e9galit\u00e9 avec les \u00e9l\u00e8ves d'un gymnase. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [88%] :\r\nJulien Bangerter en Direct de p\u00e8re merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-14T16:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rey, Guillaume", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8C422D2-864D-4C68-841C-59C02780FA14", "internalArchiveId": "C8C422D2-864D-4C68-841C-59C02780FA14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La gr\u00e8ve des femmes est-elle une gr\u00e8ve de gauche? D\u00e9bat entre Lucie Rochat et Yasmina Savoy", "publicationDate": "2019-06-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yasmina Savoy, pr\u00e9sidente des jeunes lib\u00e9raux-radicaux fribourgeois;Lucie Rochat, pr\u00e9sidente des femmes UDC romandes\r\nD\u00e9bat entre Yasmina Savoy, pr\u00e9sidente des jeunes lib\u00e9raux-radicaux fribourgeois et Lucie Rochat, pr\u00e9sidente des femmes UDC.\r\n\r\nLa gr\u00e8ve des femmes est-elle une gr\u00e8ve de gauche? D\u00e9bat entre Lucie Rochat et Yasmina Savoy   \r\nMobilisation importante, mais pas g\u00e9n\u00e9rale non plus... Tout le monde ne fait pas gr\u00e8ve, c'est une \u00e9vidence... Certaines femmes ont choisi, au nom de leurs convictions, de ne pas s'associer au mouvement... et ces femmes-l\u00e0 ont aussi droit au chapitre aujourd'hui...\r\nYasmina Savoy, pr\u00e9sidente des jeunes lib\u00e9raux-radicaux fribourgeois et Lucie Rochat, pr\u00e9sidente des femmes UDC romandes sont avec nous, bonsoir, bienvenue!\r\n@lucie rochat impensable pour vous de participer \u00e0 cette gr\u00e8ve? D\u00e9finitivement trop \u00e0 gauche pour vous?\r\n----->Il aurait fallu quoi pour que vous soyez d'accord de vous associer \u00e0 ce mouvement?\r\n@yasmina savoy vous avez d\u00e9cid\u00e9 vous aussi de ne pas vous associer au mouvement... mais pour des raisons l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rentes!\r\n----->\u00e7a veut dire que vous vous accomodez de cette politique des petits pas? quitte \u00e0 ce que les changements s'op\u00e8rent plus lentement?\r\nR\u00e9ac Brigitte Studer: ces h\u00e9sitations, de la part des femmes de droite, ce malaise face \u00e0 un mouvement plut\u00f4t \u00e9tiquet\u00e9 \u00e0 gauche... Ce sentiment de ne pas \u00eatre invit\u00e9 \u00e0 prendre part au mouvement... \u00e7a peut se comprendre? \r\nbye-bye yasmina savoy et lucie rochat", "durationSec": 313, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10489615", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La gr\u00e8ve des femmes est-elle une gr\u00e8ve de gauche? D\u00e9bat entre Lucie Rochat et Yasmina Savoy / FOR_2019-06-14T18:02:00_developpement-7", "Forum du 14.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Yasmina Savoy, pr\u00e9sidente des jeunes lib\u00e9raux-radicaux fribourgeois et Lucie Rochat, pr\u00e9sidente des femmes UDC."], "variantIds": ["ece-10489615"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:13Z", "speechToTexts": ["20.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMobilisation importante aujourd'hui, on l'entend, mais pas de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, non plus, tout le monde ne fait pas gr\u00e8ve aujourd'hui, certaines femmes ont choisi, au nom de leurs convictions, de ne pas s'associer au mouvement et ces femmes- l\u00e0, h\u00e9 ben ils ont aussi droit au chapitre aujourd'hui Yasmina Savoie pr\u00e9sidente des jeunes lib\u00e9raux- radicaux fribourgeois et Lucie Rochat, pr\u00e9sidente des femmes UDC romandes sont avec nous, bonsoir, bienvenue, bonsoir, alors Lucie Rochat impensable pour vous de vous associer \u00e0 cette gr\u00e8ve d\u00e9finitivement trop \u00e0 gauche pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [91%] :\r\nJe dirais pas uniquement trop \u00e0 gauche, je dirais que, bon, d\u00e9j\u00e0, outre le fait que justement, la gr\u00e8ve est illicite et que je rel\u00e8ve quand m\u00eame une incoh\u00e9rence dans le fait qu'on demande l'application d'une loi, mais que pour le faire, on se permet soi -m\u00eame, de ne pas respecter les lois en place, c'est d'une incoh\u00e9rence criante, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, on parle beaucoup d'\u00e9galit\u00e9 salariale comme c'\u00e9tait comme si c'\u00e9tait le seul point : il ne faut pas oublier que le manifeste pas la seule cause d\u00e9fendue par les gr\u00e9vistes, aujourd'hui, est de loin pas donc il y a 19 revendications sur les gr\u00e9vistes, donc par exemple des revendications qui sont inacceptables, comme la diminution du temps de travail l\u00e9gal, l'augmentation du nombre de jours de vacances qui n'ont juste rien \u00e0 voir avec la cause f\u00e9minine, donc moi j'ai plut\u00f4t le sentiment que aujourd'hui on instrumentalise l'\u00e9galit\u00e9 salariale pour faire passer d'autres choses, donc je vois plut\u00f4t de la manipulation qu'une action concr\u00e8te et un dernier un dernier point, c'est que vu qu'aujourd'hui 20 plus de 24 ans apr\u00e8s la de la derni\u00e8re gr\u00e8ve 28 ans, m\u00eame si on a les m\u00eames points je m'interroge tr\u00e8s fortement sur l'utilit\u00e9 de ces gr\u00e8ve ou alors je pense que les actions par exemple politiques sont beaucoup plus efficaces les d'actions, elles ont \u00e9t\u00e9 constantes depuis 91, les derni\u00e8res actions qui ont \u00e9t\u00e9 de d\u00e9poser au Parlement pour l'\u00e9galit\u00e9 des des salaires, elles ont juste quelques mois, donc je ne pense pas que cette gr\u00e8ve \u00e9tait \u00e9tait utile, mais pour moi, le point le plus important, c'est vraiment cet amalgame de points dont beaucoup n'ont rien \u00e0 voir avec la cause f\u00e9minine, j'ai l'impression qu'aujourd'hui on instrumentalise la femme pour lui faire manifester pour d'autre chose que ce pourquoi elles Cromagnon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [88%] :\r\n\u00e7a c'\u00e9tait Yasmina savoir, vous, vous avez d\u00e9cid\u00e9 aussi de ne pas vous associer au mouvement, mais avec d'autres s'argument expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [93%] :\r\nOui alors pour avoir peut-\u00eatre une position un peu plus dilu\u00e9, premi\u00e8rement, faut quand m\u00eame rappeler que si on est l\u00e0 \u00e0 parler des rapports entre hommes et femmes, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la gr\u00e8ve, je veux dire, depuis on n'a jamais autant parl\u00e9 en fait des in\u00e9galit\u00e9s entre hommes et femmes, que depuis que cette gr\u00e8ve est annonc\u00e9e, ensuite c'est ben oui, moi en tant que jeune femme lib\u00e9ral- radical, j'ai pris la d\u00e9cision de ne pas participer \u00e0 la gr\u00e8ve, puisque bon la gr\u00e8ve c'est pas forc\u00e9ment le le moyen d'action privil\u00e9gi\u00e9es, et surtout en tant que jeune femme politicienne, j'ai aussi d'autres moyens d'agir en proposant par exemple l'imposition individuelle de proposer un cong\u00e9 parental, l\u00e0 on a face \u00e0 nous un mouvement citoyen et je pense aussi qu'en tant que parti politique, c'est pas notre r\u00f4le de se l'approprier, mais de le laisser en fait vivre sa vie et d'\u00e9couter ses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [89%] :\r\nLucie Rochat ce qu'il faut pas tout de m\u00eame reconna\u00eetre \u00e0 cette manifestation un point positif, c'est d'avoir mis \u00e0 l'agenda, cette question de l'\u00e9galit\u00e9, qu'elles soient salariales, on parle de harc\u00e8lement aussi mais bref, est ce qu'il ne faut pas tout de m\u00eame reconna\u00eetre \u00e7a, sachant que les partis et le v\u00f4tre en l'occurrence l'UDC n'a pas, n'a pas \u00e9t\u00e9 un fer de lance mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre pas dans les m\u00e9dias, mais des actions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es quand m\u00eame apr\u00e8s S\u00e9bastien c'est pas parce qu'on n'a pas forc\u00e9ment soutenu une loi qui avait comme titre : loi sur l'\u00e9galit\u00e9 et puis peu apr\u00e8s coup, tout le monde reconna\u00eet comme \u00e9tant inutile et inefficace que nous ne sommes pas pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, donc l\u00e0 il faut je pense qu'il ne faut pas aller trop vite, comme je viens de vous le rappeler les derni\u00e8res actions d\u00e9pos\u00e9es et pour l'\u00e9galit\u00e9 n'que quelques mois, donc je ne crois pas non, que ce soit cette gr\u00e8ve qui est remis au go\u00fbt du jour, l'\u00e9galit\u00e9 salariale, je rappelle, mais on pourrait, on pourrait rappeler tous les 3, 4 ans, une grande action qui a \u00e9t\u00e9 fait pour les femmes comme le bonus \u00e9ducatif dans l'AVS qui date de 2015 le cong\u00e9 maternit\u00e9, qui date de 2005, ce sont des choses qui ne sont pas li\u00e9s forc\u00e9ment \u00e0 la gr\u00e8ve de 91 puisque sont arriv\u00e9s plus de 20 ans apr\u00e8s, donc non je ne pense pas que ce soit cette gr\u00e8ve qui est remis au go\u00fbt du jour, l'\u00e9galit\u00e9 salariale, par contre je je constate qu'elle arrive de mani\u00e8re tout \u00e0 fait appropri\u00e9, juste avant les \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [91%] :\r\nYasmina Savoy, vous disiez tout \u00e0 l'heure, moi je ne me reconnais pas dans ce moyen d'action qui est un moyen d'action plut\u00f4t propres \u00e0 la gauche, alors \u00e7a veut dire que vous vous accommodez en fait de cette politique des petits pas que que d\u00e9fendait tout \u00e0 l'heure, Marco Taddei. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:34) [91%] :\r\nNon alors bon c'est \u00e9vident que je pense en fait les 2 en soit sont quand m\u00eame compl\u00e9mentaires dans le sens o\u00f9 la gr\u00e8ve, elle a permis, quand m\u00eame, comme je l'ai dit avant, elle a permis quand m\u00eame un appel, un appel \u00e0 ses petits pas, comme je l'ai dit, on n'a jamais autant parl\u00e9 de l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme apr\u00e8s c'est clair que la gr\u00e8ve assez point positif ces points n\u00e9gatifs et la politique, a elle aussi ses points positifs et n\u00e9gatifs, donc je serais plut\u00f4t pour une pour une alliance des 2, en fait, si on veut dans le sens o\u00f9 maintenant, on a eu la gr\u00e8ve d'accord maintenant \u00e7a nous aussi membre de du monde politique, en fait de proposer des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:11) [89%] :\r\nYasmina, sa voix Lucie Rochat vous restez avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-14T16:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savoy, Yasmina", "role": "pr\u00e9sidente des Jeunes Lib\u00e9raux-radicaux fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Lucie", "role": "pr\u00e9sidente des Femmes UDC romandes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E08E76B-61D0-42EC-AB2F-B85F85DE961D", "internalArchiveId": "4E08E76B-61D0-42EC-AB2F-B85F85DE961D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le point sur les manifestations en Suisse allemande pour la gr\u00e8ve des femmes", "publicationDate": "2019-06-14T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nLe point sur les manifestations en Suisse allemande pour la gr\u00e8ve des femmes Bonsoir, bienvenue dans ce Forum du 14 juin...\r\nElles \u00e9taient 100'000 dans les rues en 1991. XXXX fois plus aujourd'hui. Dans toute la Suisse, les femmes ont donn\u00e9 de la voix. Cette gr\u00e8ve pour l'\u00e9galit\u00e9 marquera l'histoire.\r\nForum est en \u00e9mission sp\u00e9ciale, en direct de la gare de Lausanne. De nombreux invit\u00e9s vont nous rejoindre d'ici 19h, Renaud.\r\nDes gr\u00e9vistes issues de tous les milieux, secteur public, secteur priv\u00e9... Une conseill\u00e8re d'Etat, aussi, la socialiste vaudoise Rebecca Ruiz qui nous rejoindra dans une demi-heure environ... On entendra des voix plus critiques aussi: un responsable de l'Union patronale suisse, mais aussi deux repr\u00e9sentantes de l'UDC et du PLR, deux femmes qui ont choisi  de ne pas s'associer \u00e0 ce mouvement au nom de leurs convictions... Et puis, pour nous accompagner tout au long de cette \u00e9mission: l'historienne Brigitte Studer, qui nous livrera son regard sur cette mobilisation nationale.\r\nUne journ\u00e9e marqu\u00e9e par diverses actions. Des cort\u00e8ges bien s\u00fbr un peu partout en Suisse. Nos correspondants sont mobilis\u00e9s pour vous faire vivre l'\u00e9v\u00e9nement. Nous irons \u00e0 Zurich, \u00e0 Berne et \u00e0 Gen\u00e8ve aussi, o\u00f9 vous vous trouvez Guillaume Rey.\r\n  Blablabla\r\nOn vous retrouve tout \u00e0 l'heure Guillaume.\r\nForum, sur la Premi\u00e8re et RTS2. Nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures. Emission sp\u00e9ciale gr\u00e8ve des femmes.", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10489614", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le point sur les manifestations en Suisse allemande pour la gr\u00e8ve des femmes  / FOR_2019-06-14T18:02:00_developpement-6", "Forum du 14.06.2019"], "variantIds": ["ece-10489614"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:12Z", "speechToTexts": ["20.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va partir maintenant \u00e0 Z\u00fcrich, Z\u00fcrich o\u00f9, en principe, il devrait y avoir S\u00e9verine en Bruce notre correspondante sur place S\u00e9verine \u00e0 Z\u00fcrich, on l'imagine, grosse mobilisation aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [91%] :\r\nOui, Pietro il y a beaucoup beaucoup de monde ici \u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich au au bord de la limette, je pense que vous l'entendez derri\u00e8re moi, il y aurait plusieurs dizaines de milliers de femmes selon les toutes premi\u00e8res estimations de la police z\u00fcrichoises on peut dire effectivement que les Z\u00fcrichois ont r\u00e9pondu pr\u00e9sentes pour cette gr\u00e8ve des femmes 2019 \u00e0 cort\u00e8ge m\u00eame parti un peu plus tard que pr\u00e9vu pour que tous les groupes de femmes puissent rallier le point des bars au bord de de la limace sous les yeux, plut\u00f4t int\u00e9ress\u00e9 des touristes, le cort\u00e8ge se dirige maintenant vers Helvetia Platz qui est la place embl\u00e9matique des luttes sociales \u00e0 Z\u00fcrich un cort\u00e8ges joyeux tout en rose et violet, maniant souvent le mot pour demander l'\u00e9galit\u00e9 salariale, le respect pour toutes les femmes et la lutte contre les violences faites aux femmes, les femmes souvent jeunes, mais aussi plus \u00e2g\u00e9s, il y a certaines femmes avec qui j'ai parl\u00e9, qui ont connu la gr\u00e8ve de 1991 des \u00e9tudiants, des retrait\u00e9s, des fonctionnaires, des salari\u00e9s qui ont choisi de ne pas travailler ou de quitter le travail plus t\u00f4t aujourd'hui, j'ai la chance d'avoir un employeur solidaire m'a confi\u00e9 une manifestante et toutes, elles veulent que ce 14 juin d\u00e9bouche sur un changement pour les femmes dans la soci\u00e9t\u00e9 suisse, c'est un jour historique, dit une jeune manifestante mais nous voulons \u00eatre un mouvement durable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [90%] :\r\nS\u00e9verine Andrus en Direct de Z\u00fcrich, une toute petite question pour vous : British flair avant d'accueillir no nos 2 invit\u00e9s suivante, on l'a dit et on l'a entendu depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission, jour historique, vous \u00eates d'accord vous avec ce ce qualificatif jour historique absolument, absolument, donc les gr\u00e8ves en Suisse, c'est quand m\u00eame un ph\u00e9nom\u00e8ne rare la est d'accord et c'est l\u00e0, je dirais, c'est la 3\u00e8me mobilisation en importance du 20\u00e8me si\u00e8cle, la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale des 18 la gr\u00e8ve des femmes de 91 et maintenant, bon, il faudra avoir les chiffres mais comme on voit une mobilisation qui \u00e9taient centralis\u00e9s dans toute la Suisse avec Sendai sans doute plusieurs centaines de milliers de personnes historique, c'est historique, d'habitude on dit qu'il faut un peu de recul pour juger du caract\u00e8re historique dans l'\u00e9v\u00e9nement, mais visiblement, on peut faire un \u00e9v\u00e9nement et c'est Star une exception, aujourd'hui c'est une historienne qui nous le dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-14T16:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rey, Guillaume", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02CEA9F7-C392-4B40-B1FD-1AF0CE9C9412", "internalArchiveId": "02CEA9F7-C392-4B40-B1FD-1AF0CE9C9412", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Rebecca Ruiz sur la gr\u00e8ve des femmes \u00e0 Lausanne", "publicationDate": "2019-06-14T00:00:00Z", "summary": "Interview de Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise.\r\n\r\nInterview de Rebecca Ruiz sur la gr\u00e8ve des femmes \u00e0 Lausanne Bonsoir, bienvenue dans ce Forum du 14 juin...\r\nElles \u00e9taient 100'000 dans les rues en 1991. XXXX fois plus aujourd'hui. Dans toute la Suisse, les femmes ont donn\u00e9 de la voix. Cette gr\u00e8ve pour l'\u00e9galit\u00e9 marquera l'histoire.\r\nForum est en \u00e9mission sp\u00e9ciale, en direct de la gare de Lausanne. De nombreux invit\u00e9s vont nous rejoindre d'ici 19h, Renaud.\r\nDes gr\u00e9vistes issues de tous les milieux, secteur public, secteur priv\u00e9... Une conseill\u00e8re d'Etat, aussi, la socialiste vaudoise Rebecca Ruiz qui nous rejoindra dans une demi-heure environ... On entendra des voix plus critiques aussi: un responsable de l'Union patronale suisse, mais aussi deux repr\u00e9sentantes de l'UDC et du PLR, deux femmes qui ont choisi  de ne pas s'associer \u00e0 ce mouvement au nom de leurs convictions... Et puis, pour nous accompagner tout au long de cette \u00e9mission: l'historienne Brigitte Studer, qui nous livrera son regard sur cette mobilisation nationale.\r\nUne journ\u00e9e marqu\u00e9e par diverses actions. Des cort\u00e8ges bien s\u00fbr un peu partout en Suisse. Nos correspondants sont mobilis\u00e9s pour vous faire vivre l'\u00e9v\u00e9nement. Nous irons \u00e0 Zurich, \u00e0 Berne et \u00e0 Gen\u00e8ve aussi, o\u00f9 vous vous trouvez Guillaume Rey.\r\n  Blablabla\r\nOn vous retrouve tout \u00e0 l'heure Guillaume.\r\nForum, sur la Premi\u00e8re et RTS2. Nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures. Emission sp\u00e9ciale gr\u00e8ve des femmes.", "durationSec": 222, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10489618", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interview de Rebecca Ruiz sur la gr\u00e8ve des femmes \u00e0 Lausanne  / FOR_2019-06-14T18:02:00_developpement-10", "Forum du 14.06.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise."], "variantIds": ["ece-10489618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:12Z", "speechToTexts": ["20.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt les choses sont en train de bouger ici \u00e0 Lausanne, nous sommes \u00e0 la gare, \u00e9mission sp\u00e9ciale gr\u00e8ve des femmes puisque le cort\u00e8ge de la gr\u00e8ve est en train d'arriver sous nos yeux et avec lui, Rebecca Ruiz fait \u00e9galement ici, avec nous, bonsoir, bonsoir, conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise, vous avez pris vos fonctions il y a, il y a pas longtemps mais surtout vous avez pris part au cort\u00e8ge qui qui arrive \u00e0 l'instant \u00e0 la gare de Lausanne avec votre quatre vos 4 coll\u00e8gues femmes du Conseil d'\u00c9tat, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure d'un jour historique, c'est votre sentiment aussi Rebecca Ruiz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [91%] :\r\nOui, alors c'est s\u00fbr que ce que j'ai pu voir en tout cas pour l'instant en terme de mobilisation est absolument extraordinaire, c'\u00e9tait tr\u00e8s fort \u00e0 Saint-Fran\u00e7ois de voir ces milliers de personnes je ne sais pas combien de personnes sont mobilis\u00e9es ici \u00e0 Lausanne, mais \u00e9videmment que c'est un mouvement extr\u00eamement fort avec un message principal \u00e9tait celui de la solidarit\u00e9, hein, je crois, toutes les femmes de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [90%] :\r\nPar d'homme aussi qui sont pr\u00e9sents dans cette manifestation dans ce mouvement, ce que je salue, et avec un certain nombre de revendications. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [89%] :\r\nVous avez si\u00e9g\u00e9 \u00e0 Berne, en tant que socialiste, vous \u00eates aujourd'hui au gouvernement Vaudois, on entendait Thibaut Schaller tout \u00e0 l'heure, nous dire que politiquement parlant, il y aura pas de de de sont pour plus d'\u00e9galit\u00e9, c'est quoi votre sentiment parade Ross. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [89%] :\r\nEh bien, j'esp\u00e8re que le sentiment de Monsieur Schaller est erron\u00e9e, monsieur Schaller \u00e9voquait \u00e0 l'instant, \u00e9videmment, la premi\u00e8re \u00e9tape 1 pour un changement qui passe par les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui auront lieu bient\u00f4t, alors peut-\u00eatre que l\u00e0, on verra, a d\u00e9j\u00e0 une traduction hein de de ce mouvement de cette prise de conscience aussi peut-\u00eatre de la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir un Parlement qui est plus repr\u00e9sentatif au niveau f\u00e9d\u00e9ral de la population et des aspirations, finalement non seulement des femmes mais aussi des jeunes femmes ici par exemple, je pense \u00e0 la question du cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [93%] :\r\nMais quand on est de gauche, franchement, on se sent un peu un peu d\u00e9muni face \u00e0 ces questions, vu les les majorit\u00e9s notamment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [88%] :\r\n\u00e0 Berne alors l'exp\u00e9rience qui est la mienne, \u00e0 celle de d'une ancienne conseill\u00e8re nationale qui, \u00e9videmment, face \u00e0 des d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [90%] :\r\nD'importance majeure comme la question de de l'\u00e9galit\u00e9 salariale oui mainmise mise moi \u00e9videmment les autres membres de mon parti de la gauche, mais aussi des 1000 personnes qui \u00e0 droite font partie des forces progressistes, parfois dans des sentiments oui, 2 non pas de r\u00e9signation, parce que sinon c'est pas l\u00e0 aujourd'hui, mais c'est vrai de consternation par rapport \u00e0 des votes auxquels on a assist\u00e9 ces derniers mois en particulier de la part d'hommes au S\u00e9nat au printemps, c'est des attaques au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [89%] :\r\nOui, je trouve que la majorit\u00e9 aujourd'hui votre majorit\u00e9, elle est \u00e0 gauche au au Conseil d'\u00c9tat Vaudois pas aux l\u00e9gislatives, le Conseil d'\u00c9tat, quelles mesures peut prendre un ex\u00e9cutif cantonal pour plus d'\u00e9galer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [88%] :\r\nOui, et l\u00e0 je vous parle de mon exp\u00e9rience comme concerne nationale, maintenant je suis conseill\u00e8re d\u00e9peint dans un gouvernement avec 5 femmes, il faut rappeler que c'est historique, hein, d'avoir 5 femmes au sein d'un d'un ex\u00e9cutif d'autant plus dans un canton qui est pionnier puisque c'est le canton de Vaud qui, le 1er a accord\u00e9 les des droits politiques aux femmes et en terme de mesures, le canton de voit d\u00e9j\u00e0 pris passablement de de mesures, en particulier aupr\u00e8s de de son personnel et \u00e9videmment que suite \u00e0 cette mobilisation, par exemple, je peux vous dire ce matin, j'\u00e9tais au CHUV pour entente des revendications des des salari\u00e9s de de plus abaissement de ce grand h\u00f4pital stand de revendications. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [94%] :\r\nIl a amen\u00e9 un peu de gr\u00e9vistes 55 je crois de m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [90%] :\r\nC'\u00e9tait un peu un peu plus tard, un peu plus et en m\u00eame temps, ben voil\u00e0, on est aussi dans un syst\u00e8me o\u00f9 il faut un syst\u00e8me de piquet o\u00f9 il faut pouvoir assurer \u00e9videmment des prestations \u00e0 la population, peut-\u00eatre qu'il y avait peut-\u00eatre moins de 200 gr\u00e9vistes, mais en m\u00eame temps, je peux vous assurer qu'\u00e0 qui a sans doute des des milliers de, de, de repr\u00e9sentants du personnel du sud qui sont dans la manif en ce moment m\u00eame, et donc dans le cap des discussions et voil\u00e0, de ce que ce \u00e0 quoi j'ai pu assister ce matin il y a des revendications qui ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s et qui seront examin\u00e9es prochainement par par le Conseil de temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [85%] :\r\nRebecca Louise, vous restez avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-14T16:51:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rey, Guillaume", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8DFE8A3-04CB-4641-AAF2-0C172A5BB4B7", "internalArchiveId": "C8DFE8A3-04CB-4641-AAF2-0C172A5BB4B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-06-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. La gr\u00e8ve des femmes, c'est demain. Et la presse nous met d\u00e9j\u00e0 dans le bain...\r\nEt un grand bain, avec le Temps. Le quotidien nous propse ce matin un copieux num\u00e9ro sp\u00e9cial. Tout en angles vari\u00e9s et pointus. \r\nL'interview par exemple de l'historienne de l'universit\u00e9 de Fribourg Francesca Falk; elle expliqu que l'immigration a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 l'\u00e9mancipation f\u00e9minine en Suisse. \r\nLes personnes avec une exp\u00e9rience de migration jouent, dit-elle, un r\u00f4le de r\u00e9v\u00e9lateur des manquements d'une soci\u00e9t\u00e9. \r\nAutre article \u00e9difiant: on est en 1991, pour la premi\u00e8re gr\u00e8ve des femmes. On se plonge dans les archives des journaux de l'\u00e9poque. Beaucoup de femmes journalistes avaient choisi de faire gr\u00e8ve, et c'\u00e9tait donc leurs coll\u00e8gues masculins qui relataient l'\u00e9v\u00e9nement. Entre condescendance et jeux de mots douteux: \"une journ\u00e9e \u00e0 l'eau de rose\", titrait 24heures. \r\nLes hommes qui s'\u00e9taient mis au fourneaux ce jour-l\u00e0 \u00e9taient des super h\u00e9ros. Le journaliste du Courrier de l'\u00e9poque consacre la moiti\u00e9 de son papier au fait qu'il a d\u00fb garder sa fille pendant un demi-jour. \r\n*** La Gruy\u00e8re a choisi de racourcir une partie de ses articles.\r\nNe paraissant pas le vendredi, le journal marque le coup aujourd'hui: comme, en moyenne, les femmes, en Suisse, gagnent 18,6% de moins que les hommes, les articles sign\u00e9s par des femmes sont amput\u00e9s de la m\u00eame proportion, et le blanc ainsi cr\u00e9\u00e9 est color\u00e9 en violet, couleur de la gr\u00e8ve.\r\nDans le journal du jura, on est all\u00e9 voir aupr\u00e8s des institutions de sant\u00e9 comment les soins seraient assur\u00e9s demain.\r\nL'interview aussi de la pr\u00e9sidente de l'association des PME biennoises, Miriam Stebler; elle pr\u00f4ne le dialogue plut\u00f4t que la gr\u00e8ve.\r\nC\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, la NZZ brandit le d\u00e9tail des chiffres de l'in\u00e9galit\u00e9 salariale. Elle est moins marqu\u00e9e c\u00f4t\u00e9 romand. Seulement, entre guillemets, 12,6% dans la r\u00e9gion genevoise.\r\nL'opinion, aussi, de la professeure en sciences de l'\u00e9ducation \u00e0 Fribourg, Margrit Stamm. C'est l'\u00e9ducation elle-m\u00eame qui freine les carri\u00e8res des femmes. Depuis petite, on leur apprend \u00e0 douter d'elles-m\u00eames. \r\n*** A Neuch\u00e2tel, l'ancien chef de la formation post-obligatoire est plac\u00e9 sur la liste noire des enseignants.\r\nSoup\u00e7onn\u00e9 dans une affaire de moeurs - des contacts avec une mineure sur un site de rencontre, mineure qui \u00e9tait en fait un policier - il se voit retirer son droit d'enseigner, par le conseil d'Etat, explique ce matin Arcinfo; un retrait \u00e0 la demande du fonctionnaire lui-m\u00eame, dit son avocat. \r\nIl s'agit d'une sanction administrative, explique la conseill\u00e8re d'Etat Monika Maire-Hefti, ce n'est pas en lien avec le volet p\u00e9nal.\r\nListe noire, donc, pour 5 ans, au minimum.\r\nParce que les autorit\u00e9s ne croient pas \u00e0 sa version: il avait expliqu\u00e9 mener une \u00e9tude sur le comportement des adolescents sur ce sites de renconte. Pareille \u00e9tude n'aurait pas \u00e9t\u00e9 de son ressort, dit Monika Maire-Hefti. \r\nCette fameuse liste noire comporte, au niveau suisse, 104 noms. Un chiffre \u00e0 prendre avec prudence, note un encadr\u00e9 dans Arcinfo. Seule la moiti\u00e9 des 26 cantons s'est dot\u00e9e d'une pareille liste. Le canton de vaud, par exemple, n'a lui, pas de base l\u00e9gale pour le faire. \r\n*** La presse revient aussi ce matin sur l'\u00e9tude de la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Zurich, sur la radicalisation.\r\nL'angle choisi par l'Aargauer et la Luzerner Zeitung, est celui du profil des djihadistes.\r\nDes \"djihadistes\" d'Etat, comme le dit le titre. \r\nCar un point \u00e9tonne: 40% des 130 djihadistes suisses dont les dossiers ont \u00e9t\u00e9 transmis anonymement \u00e0 la haute \u00e9cole, 40% vivent de l'aide sociale, des allocations ch\u00f4mage, de l'assurance invalidit\u00e9 ou de l'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s. Cette d\u00e9pendance aux aides peut \u00eatre une cause, de radicalisation, mais aussi une cons\u00e9quence. Un tiers d'entre eux \u00e9tait au ch\u00f4mage AVANT sa radicalisation, 2 tiers APRES.\r\nPr\u00e8s de la moiti\u00e9 de ces djihadistes d\u00e9pendent donc financi\u00e8rement de l'Etat qu'ils combattent, constate la responsable de l'\u00e9tude.\r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, on parle politique, et sant\u00e9 des partis.\r\nLe Blick a voulu savoir quelle \u00e9tait la sant\u00e9 des partis \u00e0 4 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nMais la sant\u00e9 au sens premier du terme: il les a tous suivi lors de leur course d'\u00e9cole annuelle, hier. \r\nPour chaque parti: l'excursion choisie, l'atmosph\u00e8re, le menu, une rubrique \"fitness\" - avec notamment le nombre pas, avec le record pour les socialistes, 7579 ! Et le \"facteur c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s\", \u00e0 savoir quels politiciens de premier plan \u00e9taient sur place.\r\nEnfin, et l\u00e0 je dit \"merci\" au Blick de m'offrir pareille chute: un tableau qui nous indique \u00e0 quelle heure on a bu le premier verre d'alcool, \u00e7a pourra toujours \u00eatre un crit\u00e8re de vote cet automne: \r\nLes premiers \u00e0 d\u00e9gainer \u00e9taient les UDC \u00e0 12h27, suivis des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens \u00e0 13h15, et des bourgeois d\u00e9mocratiques, PBD, \u00e0 13h30. \r\nLes Verts ont eu le temps d'avoir soif: ils n'ont commenc\u00e9 qu'\u00e0 18h; la gorge \u00e9tait s\u00e8che aussi du c\u00f4t\u00e9 des PLR: \u00e0 17h49; verts lib\u00e9raux et socalistes, dans un mouchoir de poche, 17h04 et 17h07.\r\nC'est ce qu'on appelle un \u00e9tylom\u00e8tre \u00e9lectoral.", "durationSec": 567, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10486837", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-06-13T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-06-13T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10486853", "ece-10486837"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-19T07:08:43Z", "speechToTexts": ["19.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLa revue de presse de Val\u00e9rie Droux, la gr\u00e8ve des femmes c'est demain et la presse nous met d\u00e9j\u00e0 dans le bain et moi je Federer c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [93%] :\r\n\u00e7a les magnifique la po\u00e9sie un grand bain avec le temps ce matin le quotidien nous propose un copieux num\u00e9ro sp\u00e9cial tout en angles vari\u00e9s et pointus l'interview par exemple de l'historienne de lin\u00e9aire, cit\u00e9 de Fribourg Francesca Falk, elle explique que l'immigration a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 l'\u00e9mancipation f\u00e9minine en Suisse, les personnes avec une exp\u00e9rience de migration jouent, dit -elle, un r\u00f4le de r\u00e9v\u00e9lateur des manquements d'une soci\u00e9t\u00e9 autre article \u00e9difiant, on est en 1991 pendant la premi\u00e8re gr\u00e8ve les femmes on se plonge dans les archives des journaux de l'\u00e9poque, beaucoup de femmes journalistes avaient choisi de faire gr\u00e8ve et c'\u00e9tait donc leurs coll\u00e8gues masculins qui relataient l'\u00e9v\u00e9nement entre condescendance et jeux de mots douteux, une journ\u00e9e \u00e0 l'eau de rose, titrait 24 heures par exemple le les hommes qui s'\u00e9taient mis au fourneaux ce jour- l\u00e0 \u00e9taient des super h\u00e9ros, le journaliste du Courrier de l'\u00e9poque, consacre la moiti\u00e9 de son papier au fait qu'il a d\u00fb garder sa fille pendant un demi- jour la Gruy\u00e8re a choisi de de raccourcir une partie de ses articles d'ailleurs oui ne paraissant pas le vendredi, le journal marque le coup aujourd'hui comme en moyenne, les femmes en Suisse gagnent18,6 pourcent de moins que les hommes, les articles sign\u00e9s par des femmes sont amput\u00e9s dans la m\u00eame proportion et le blanc ainsi cr\u00e9\u00e9 est color\u00e9 en violet, couleur de la gr\u00e8ve dans le Journal du Jura, on est all\u00e9 voir aupr\u00e8s des institutions de sant\u00e9, comment les soins seraient assur\u00e9s demain et l'interview aussi de la pr\u00e9sidente de l'association des PME biennoises Miriam Stebler elle pr\u00f4ne le dialogue plut\u00f4t que la gr\u00e8ve c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique La NZZ Prandi brandit le d\u00e9tail des chiffres de l'in\u00e9galit\u00e9 salariale, elle est moins marqu\u00e9e c\u00f4t\u00e9 Romand seulement entre guillemets12,6 pourcent dans la r\u00e9gion genevoise et l'opinion aussi dans la NZZ de la professeur en sciences de l'\u00e9ducation \u00e0 Fribourg Margrit Stamm, c'est l'\u00e9ducation elle- m\u00eame qui freine les carri\u00e8res des femmes depuis toute petite, on leur apprend \u00e0 douter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [89%] :\r\nD'elles-m\u00eames, Jean-Charles Brisard, sp\u00e9cialiste du terrorisme, vous l'aurez compris, on parle beaucoup de de d'\u00e9galit\u00e9 homme- femme en Suisse en ce moment \u00e0 cause de cette gr\u00e8ve qui a lieu demain, on parlait tout \u00e0 l'heure des des enfants de, de, de, de djihadistes qui sont n\u00e9s sur zone, comme on dit -on, laiss\u00e9 par des maires pour pouvoir les ramener, c'est ce que fait la France, notamment pour pouvoir les ramener en France et ce qui n'aurait pas fallu ramener leur m\u00e8re avec. \r\nFaire une diff\u00e9rence entre les hommes et les femmes, dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [92%] :\r\nSi vous voulez, ce qu'on fait c'est qu'on ram\u00e8ne d'abord prioritairement les orphelins des orphelins de m\u00e8re, hein, ceux qui ont perdu leur m\u00e8re qui est morte dans des sur le th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations, et on ram\u00e8ne effectivement au compte- gouttes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait encore 2 exemples r\u00e9cents s'en d\u00e9but de semaine, des enfants dont la m\u00e8re accepte que ses enfants soient transf\u00e9r\u00e9s pour effectivement \u00eatre \u00e9lev\u00e9 dans leur danger dans leur famille, mais en France, les grands- parents, en particulier parce qu'on se pr\u00e9occupent \u00e9videmment de l'int\u00e9r\u00eat de l'enfant, on con\u00e7oit qu'il est tr\u00e8s difficile pour l'enfant de se maintenir dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s ou la v\u00e9tust\u00e9 malheureusement est galopante et o\u00f9 les conditions d'hygi\u00e8ne et de vie de s\u00e9curit\u00e9 ne sont pas ne sont pas garantis par ailleurs, les femmes, et vous le savez sans doute, en termes judiciaires elles sont prises en compte aussi en France, parce qu'on s'est rendu compte que, \u00e0 l'instar des hommes au d\u00e9but si vous voulez, il y avait un billet de genres, on consid\u00e9rait que les femmes \u00e9taient finalement avoir un r\u00f4le subalterne au sein de de d'organisations terroristes en Syrie on s'est rendu compte qu'au contraire, elles avaient un r\u00f4le important, y compris sur le plan id\u00e9ologique, on a vu en France des projets d'attentats qui a \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre par des femmes, on se souvient du projet d'attentat aux bonbonnes de gaz compos\u00e9 uniquement de femmes qui voulait agir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Notre-Dame en 2016 et donc tout \u00e7a a fait r\u00e9agir les pouvoirs publics et du coup maintenant on poursuit de la m\u00eame mani\u00e8re, les hommes et les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [89%] :\r\nOn continue cette revue de presse, on \u00e9teint \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'ancien chef de la formation post- obligatoire et est plac\u00e9 sur la liste noire des enseignants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [94%] :\r\nSoup\u00e7onn\u00e9 dans une affaire de moeurs des contacts avec une mineure sur un site de rencontre mineure qui s'est av\u00e9r\u00e9 \u00eatre un policier, il se voit donc retirer son droit d'enseigner, par le Conseil d'\u00c9tat, explique ce matin Arc Info en retrait, \u00e0 la demande du fonctionnaire lui- m\u00eame, dit son avocat, il s'agit d'une sanction administrative, explique la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Monika Maire-Hefti ce n'est pas en lien avec le volet p\u00e9nal liste noire donc pour 5 ans au minimum parce que les autorit\u00e9s ne croient pas \u00e0 sa version, il avait expliqu\u00e9 mener une \u00e9tude sur le comportement des adolescents sur ses sites de rencontres pareille \u00e9tude n'aurait pas \u00e9t\u00e9 de son ressort, dit la ministre, cette fameuse liste noire comporte au niveau suisse 104 noms, un chiffre \u00e0 prendre avec prudence, note un encadr\u00e9 dans Arcinfo, seule la moiti\u00e9 des 26 cantons s'est dot\u00e9e d'une pareille liste le canton de Vaud par exemple n'a lui pas de base l\u00e9gale pour le faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:42) [93%] :\r\nQuand on parle de 2 listes, on peut aussi se demander compte que faire un des, des, des, des djihadistes des combattants qui sont all\u00e9s en Syrie, en Irak et qui reviennent souvent les gouvernements disent on ne peut pas tous les surveiller, on ne peut pas les surveiller 24 heures sur 24, comment on fait pour \u00eatre s\u00fbr qu'ils ne passent pas \u00e0 l'acte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [90%] :\r\nAlors c'est effectivement tr\u00e8s difficile lorsque ces individus sont condamn\u00e9s il bien ils purgent leur peine et \u00e0 l'issue de cette peine, bien s\u00fbr, ils sortent de prison, donc ce sont en en Europe d'ailleurs, ou ailleurs dans le monde mais et donc la difficult\u00e9 avec ces individus ou le taux de r\u00e9cidive est important en mati\u00e8re terroriste, c'est de pouvoir effectivement les suivre de mani\u00e8re post- carc\u00e9ral, la France a mis en place, untel suivi centralis\u00e9 en tout cas avec les services de renseignement avec une surveillance qui peut \u00eatre plus ou moins effectif plus ou moins renforc\u00e9e selon les individus selon l'\u00e9valuation qu'ont fait de leur dangerosit\u00e9 potentielle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [86%] :\r\nMais c'est efficace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [91%] :\r\nSuivi peut aller simplement le le suivi j'allais, j'allais devient dans le d\u00e9tail peut simplement \u00eatre le suivi de leur communication Internet ou t\u00e9l\u00e9phoniques et \u00e7a peut aller plus loin, une surveillance physique de ces individus poursuivre leurs leurs agissements au quotidien est -ce que c'est efficace, oui, bien s\u00fbr, lorsque on peut le faire de mani\u00e8re permanente, 24 heures sur 24 et ce qu'on peut maintenant est ce qu'on a la capacit\u00e9 de suivre tous ces individus en m\u00eame temps 24 heures sur 24 le non- on s\u00e9lectionne n\u00e9cessairement des objectifs qui sont plus ou moins prioritaire \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [91%] :\r\nOui, Jean-Charles Brisard oscillera on parle aussi d'radicalisation dans la la presse suisse du jour avec cette \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Zurich sur la radicalisation justement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:25) [89%] :\r\nOui et langue choisi par la Rua et la Luzerner Zeitung, ce matin, celui des profils du profil des djihadistes et djihadistes d'\u00c9tat, comme dit le titre, car en point \u00e9tonne 40 pourcent des 130 djihadistes suisses dont les dossiers ont \u00e9t\u00e9 transmis anonymement \u00e0 la Haute \u00e9cole 40 pourcent vivent de l'aide sociale, les allocations ch\u00f4mage de l'assurance invalidit\u00e9 ou de l'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s cette d\u00e9pendance aux aides peut \u00eatre une cause de radicalisation, mais aussi une cons\u00e9quence : un tiers d'entre eux \u00e9taient au ch\u00f4mage avant sa radicale avant le radicalisation 2 tiers apr\u00e8s pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de ces djihadistes d\u00e9pendent donc financi\u00e8rement de l'\u00c9tat qu'ils combattent, constate la responsable de l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:03) [89%] :\r\nApr\u00e8s la pr\u00e9carit\u00e9, cause ou cons\u00e9quence de la radicalisation, c'est qu'il y a des guerres de chapelle l\u00e0 autour, Jean-Charles Brisard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [90%] :\r\nOui, je vais pas me battre l\u00e0- dessus non plus, hein, je consid\u00e8re que les 2 \u00e9coles sont sont sont valables et on le voit dans les dossiers un \u00e0 la fois des facteurs sociaux qui sont, eux, \u00e0 l'origine effectivement de basculement vers la radicalisation, ce que vous disiez le fait qu'ils utilisent et se sert des aides sociales, bien s\u00fbr, y compris des djihadistes sur place hein sur zone, de tr\u00e8s nombreux djihadistes europ\u00e9ens continuent \u00e0 continuer \u00e0 recevoir via la Turquie des versements sociaux de leur pays d'origine, \u00e0 travers leur famille, donc c'est pas quelque chose de nouveau maintenant sur les causes effectivement de la radicalisation il y a des causes et des facteurs tellement multiple, il y a des ressorts individuels, il y a des ressorts ext\u00e9rieur et suivant les la les conditions sociales etc, que je fais, je vais pas rentrer dans une analyse tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, trop, trop, mais en tout cas voil\u00e0 c'est on constate dans chaque cas, que c'est une multitude de facteurs qui fait qu'un individu bascule soudainement ou progressivement d'ailleurs dans la radicalisation et puis ensuite dans la violence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:08) [93%] :\r\nOn va terminer Val\u00e9rie cette revue de presse, on parle en politique et sant\u00e9 des partis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:12) [91%] :\r\nMais le Blick a voulu savoir quelle \u00e9tait la sant\u00e9 des partis \u00e0 4 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais la sant\u00e9 au sens 1er du terme, il les a tous suivi lors de leur course d'\u00e9cole annuelle hier, alors pour chaque parti \u00e0 l'excursion choisie l'atmosph\u00e8re, le menu une rubrique fitness avec notamment le nombre de pas le record, c'est pour les socialistes 7579 et le facteur c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s aussi \u00e0 savoir quels politiciens de 1er plan \u00e9taient sur place, enfin l\u00e0 je dis merci au Blick de m'offrir pareille chute aujourd'hui, il y a en tableau qui nous indique \u00e0 quelle heure on a bu le 1er verre d'alcool hier \u00e7a pourrait toujours \u00eatre un crit\u00e8re de vote cet Automne, allez savoir, alors les premiers \u00e0 d\u00e9gainer les tire- bouchons \u00e9taient les UDC \u00e0 12 heures 27 suivis de d\u00e9montage sur 27 ouais ouais tout attendez 10 heures 27 bon, il y en a qui ont attendu beaucoup plus longtemps quand m\u00eame, hein, il y eu les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens tr\u00e9sor 15 les bourgeois d\u00e9mocratiques PBD \u00e0 13 heures 30, les Verts ont eu le temps d'avoir soif tr\u00e8s soif, ils n'ont commenc\u00e9 qu'\u00e0 18 heures la gorge \u00e9tait s\u00e8che aussi du c\u00f4t\u00e9 des PLR 17 heures 49 verts, lib\u00e9raux et socialistes, qui avaient le plus marcher, je le rappelle, dans un mouchoir de poche 17 heures 4 et 17 heures 7 c'est ce qu'on appelle un \u00e9thylom\u00e8tre \u00e9lectoral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:20) [87%] :\r\nEt puis, pourquoi pas une m\u00e9thode pour choisir son parti aux f\u00e9d\u00e9rales de Docteur, merci Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-13T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3745C52E-D9D0-4172-AAA2-8A311EB0CE19", "internalArchiveId": "3745C52E-D9D0-4172-AAA2-8A311EB0CE19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2019-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rutz, Jean-Philippe;Julia Steinberger, professeure d'\u00e9conomie \u00e9cologique au Royaume-Uni;Pirmin Bischof, conseiller aux Etats soleurois, PDC;Pierre Alain Schnegg, UDC, pr\u00e9sident de la D\u00e9l\u00e9gation du gouvernement bernois aux affaires jurassiennes\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (TF7/GB ZERO EMISSION CO2 POUR 2050) Le Royaume-Uni se fixe un objectif tr\u00e8s ambitieux pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique. Le gouvernement a transmis hier au Parlement un projet visant \u00e0 atteindre la neutralit\u00e9 carbone en 2050. Pour la Premi\u00e8re ministre Theresa May, il est crucial d'atteindre cet objectif, afin de prot\u00e9ger la plan\u00e8te pour les futures g\u00e9n\u00e9rations. Un tournant qui aura d'importantes cons\u00e9quences pour l'\u00e9conomie britannique, Jean-Philippe Rutz...\r\n  1'33''\r\n((Ce principe de neutralit\u00e9 carbone suppose de ne pas \u00e9mettre plus de gaz \u00e0 effet de serre que le pays ne peut en absorber, gr\u00e2ce notamment \u00e0 ses for\u00eats ou ses sols. Pour y parvenir, les entreprises devront accomplir de gros efforts. Mais l'objectif est r\u00e9alisable avec les technologies existantes et pr\u00e9visibles, selon Julia Steinberger, professeure d'\u00e9conomie \u00e9cologique au Royaume-Uni. Elle cite quelques mesures qui devront \u00eatre prises...\r\nSON 24\"\r\nLe gouvernement britannique proc\u00e9dera \u00e0 une \"\u00e9valuation\" pour \"veiller \u00e0 ce que ses industries ne soient pas confront\u00e9es \u00e0 une concurrence d\u00e9loyale\", par rapport \u00e0 d'autres pays qui ne prendront pas des mesures aussi strictes. Malgr\u00e9 ce risque, ce plan climatique devrait plut\u00f4t repr\u00e9senter une opportunit\u00e9 pour les entreprises, selon Julia Steinberger...\r\nSON 14\"\r\nD'autres pays envisagent \u00e9galement la neutralit\u00e9 carbone, \u00e0 plus ou moins longue \u00e9ch\u00e9ance. La Suisse, elle, vise pour l'instant une r\u00e9duction de 40% d'ici \u00e0 2020. La r\u00e9vision de la loi sur le CO2, actuellement trait\u00e9e par le Parlement, est un peu plus ambitieuse, avec 50% de r\u00e9duction d'ici 2030.))\r\n(philippe) Fiscalit\u00e9, \u00e9cologie, immigration, social. Pour sa deuxi\u00e8me d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, Edouard Philippe a d\u00e9taill\u00e9 hier  \"l'acte II du quinquennat\", qu'il a plac\u00e9 sous le signe de \"l'urgence\"....  Le premier ministre fran\u00e7ais a obtenu une large confiance de l'Assembl\u00e9e sur son programme avec 363 votes pour, soit un recul de seulement sept voix par rapport \u00e0 2017. Mais les votes contre ont plus que doubl\u00e9.\r\n(Golounov) Des arrestations muscl\u00e9es \u00e0 Moscou\r\nlus de 400 manifestants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00e9t\u00e9s hier dans la capitale russe. Au lendemain de la lib\u00e9ration surprise du journaliste russe Ivan Golounov..., ces manifestants r\u00e9clamaient \r\ndes sanctions contre les policiers soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir mont\u00e9 un dossier de toutes pi\u00e8ces contre le journaliste d'investigation sp\u00e9cialis\u00e9 dans les affaires de corruption.\r\nSous la pression de l'opinion publique, la police avait abandonn\u00e9 mardi les poursuites \u00e0 l'encontre d'Ivan Golounov, qu'elle avait dans un premier temps accus\u00e9 de trafic de drogue.\r\n(04/INTERDICTION PESTICIDES analyse) 12 pesticides jug\u00e9s dangereux viennent d'\u00eatre interdits par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture.\r\nAu total 26 produits sont concern\u00e9s. Des produits qui peuvent, selon certaines \u00e9tudes, endommager le cerveau des embryons et des jeunes enfants et qui sont toxiques pour les insectes, les oiseaux et les animaux aquatiques. Trois pesticides peuvent toutefois encore \u00eatre vendus pendant 12 mois. \r\nCette interdiction s'inscrit dans le Plan d'action Produits phytosanitaires que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral m\u00e8ne depuis 1 an et demi. Pauline Rappaz.\r\n  00'54\r\n((On parle souvent du glyphosate. Et on oublie que d'autres pesticides sont jug\u00e9s dangereux pour l'environnement et pour la sant\u00e9 humaine. \r\nLa substance d\u00e9sormais interdite s'appelle chlorpyrifos et c'est l'un des insecticides les plus utilis\u00e9s au monde. Par exemple pour traiter les cultures de pommes de terre. \r\nCette mol\u00e9cule est dangereuse et on le sait depuis longtemps. C'est ce que pense l'agronome Pascal Boivin. Selon lui, la Suisse n'est de loin pas \u00e0 la pointe dans ce dossier. Elle est au mieux \"suiveuse\", et va parfois \u00e0 contre-sens dans l'utilisation des pesticides.\r\nLes organisations \u00e9cologistes Greenpeace et le WWF saluent une victoire d'\u00e9tape clairement insuffisante. Elles d\u00e9noncent le d\u00e9lai laiss\u00e9 aux agriculteurs pour \u00e9couler le stock de certains des produits interdits. Tout en reconnaissant que la t\u00e2che n'est pas facile pour eux.\r\nLe directeur de l'Union suisse des paysans Jaques Bourgeois prend acte de la d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture. Mais il estime que la recherche doit livrer des alternatives aux agriculteurs.))\r\n(djihad) La plupart des personnes attir\u00e9es par le djihad sont au ch\u00f4mage et environ 40 pour cent d\u00e9pendent des assurances sociales ou de l'aide sociale en Suisse. C'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude de la Haute \u00e9cole zurichoise des sciences appliqu\u00e9es. Un tiers d'entre eux vient de l'Arc l\u00e9manique.\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la Suisse romande est surrepr\u00e9sent\u00e9e dans cette statistique: 42,3% des radicalis\u00e9s recens\u00e9s en sont issus, alors que la population romande repr\u00e9sente \u00e0 peine un quart des habitants en Suisse.\r\n(02/CH-UE RENEGOCIER itv Bischof) La lettre du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'y changera rien, la Suisse doit prendre le temps d'obtenir des clarifications pr\u00e9cises sur l'accord-cadre avec l'UE. \r\nLe conseil des Etats a adopt\u00e9 hier une motion en ce sens. Ce vote est intervenu au lendemain du courrier de Jean Claude Juncker. Ce dernier veut terminer l'essentiel des discussions avant le 18 juin prochain. Un d\u00e9lai irr\u00e9aliste, selon le conseiller aux Etats soleurois, le PDC Pirmin Bischof.\r\n  0'35''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(lausanne) La Ville de Lausanne va renforcer sa politique en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9. \r\nElle lance une feuille de route autour de cinq axes strat\u00e9giques pour promouvoir notamment l'\u00e9galit\u00e9 et la mixit\u00e9 au sein de son administration. Elle veut aussi lutter  contre le harc\u00e8lement sexuel. La Ville publiera chaque ann\u00e9e, d\u00e8s 2020, un monitoring de la situation de l'\u00e9galit\u00e9 dans l'administration. Il inclura des donn\u00e9es relatives \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 salariale, au recrutement, \u00e0 la promotion, \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 la formation, ou encore \u00e0 la r\u00e9partition hi\u00e9rarchique.\r\n(06/JU 40 ANS CA CHAUFFE itv Schnegg) Deux conseillers d'\u00e9tat vont repr\u00e9senter le canton de Berne lors des festivit\u00e9s du 23 juin \u00e0 Saignel\u00e9gier, pour les 40 ans de la cr\u00e9ation du canton du Jura. Parmi eux, l'UDC Pierre Alain Schnegg, pr\u00e9sident de la D\u00e9l\u00e9gation du gouvernement bernois aux affaires jurassiennes. Une pr\u00e9sence qui passe mal aupr\u00e8s de certains Jurassiens.... Mais Pierre Alain Schnegg, n'est pas inquiet.... il l'a dit \u00e0 Alain Arnaud ...\r\n  0'51''\r\n(NE) Dans le canton de Neuch\u00e2tel.... La \"R\u00e9gion Neuch\u00e2tel Littoral\" a \u00e9t\u00e9 officiellement constitu\u00e9e hier soir par 13 communes neuch\u00e2teloises, dont La T\u00e8ne, Boudry, Neuch\u00e2tel, Peseux ou encore Saint-Blaise. Cette nouvelle entit\u00e9 repr\u00e9sente pr\u00e8s de 88 mille habitants et 55 mille emplois.\r\nSelon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier soir, la \"R\u00e9gion Neuch\u00e2tel Littoral\" entend \"contribuer \u00e0 stimuler les collaborations intercommunales et de d\u00e9velopper les atouts de la r\u00e9gion en mati\u00e8re de qualit\u00e9 de vie et d'innovation\".\r\n(16/RAPPORT CNUCED INVESTISSEMENTS MONDE) Le recul des investissements directs \u00e9trangers se poursuit pour la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive.\r\n A \u00e9chelle mondiale, on observe une diminution de 13% en comparaison annuelle pour 2018. C'est la conclusion d'un rapport publi\u00e9 hier (mercredi) par la Conf\u00e9rence des Nations unies sur le commerce et le d\u00e9veloppement, la CNUCED. Katja Schaer\r\n  0'53''\r\n((On parle de plus de mille milliards de dollars d'investissements directs \u00e9trangers, d'IDE, \u00e0 \u00e9chelle mondiale. Et pour rappel, par IDE - comprenez de l'argent envoy\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger par une entreprise ou une institution pour y cr\u00e9er ou y maintenir une filiale, ou pour prendre une participation ou m\u00eame le contr\u00f4le d'une entreprise \u00e9tang\u00e8re. Malgr\u00e9 le chiffre colossal, le recul se fait sentir. La faute en premier lieu, aux multinationales am\u00e9ricaines qui rapatrient leurs b\u00e9n\u00e9fices. Un rapatriement motiv\u00e9 par la politique fiscale incitative mise en place par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines en 2017. Premiers touch\u00e9s, les pays industrialis\u00e9s, qui ont vu les investissements directs de l'\u00e9tranger chuter de plus d'un quart. Pour l'Europe, ils sont m\u00eame divis\u00e9s par deux, \u00e0 200 milliards de dollars. Au niveau des \u00e9conomies \u00e9mergentes, ces investissements sont rest\u00e9s stables. Alors que le continent africain, lui, est seul \u00e0 tirer son \u00e9pingle du jeu, avec une hausse de plus de 10%.))\r\n(Froome) Cyclisme...Chris Froome forfait pour la 106\u00e8me \u00e9dition du Tour de France.... Le Britannique s'est fractur\u00e9 le f\u00e9mur hier lors de la reconnaissance d'une \u00e9tape du Crit\u00e9rium du Dauphin\u00e9. Crhis froome, quadruple vainqueur du Tour de France, ne prendra donc pas le d\u00e9part de la prochaine \u00e9dition de la Grande Boucle, d\u00e9buetra \u00e0 Bruxelles le 6 juillet.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 590, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10486871", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-06-13T05:59:59_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-06-13T05:59:59_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10486881", "ece-10486871"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-19T07:16:30Z", "speechToTexts": ["19.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nBonjour Val\u00e9rie leur bonjour le Royaume-Uni revient \u00e0 la hausse, revoit \u00e0 la hausse son objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 Heifetz sert pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, il vise la neutralit\u00e9 carbone d'ici 2050 on a beaucoup parl\u00e9 du glyphosate mais d'autres pesticides sont jug\u00e9s dangereux pour l'\u00eatre humain et la faune, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture Ambani d\u00e9sormais 12, une pr\u00e9sence qui agace certains Jurassiens pour les 40 ans de la cr\u00e9ation du canton du Jura le 23 juin le canton de Berne, sera repr\u00e9sent\u00e9 par 2 conseillers d'\u00c9tat, parmi eux, l'UDC Pierre Alain Schnegg pas inquiet, vous l'entendrez par l'hostilit\u00e9 exprim\u00e9e par certains sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [97%] :\r\nLe Royaume-Uni se fixe un objectif tr\u00e8s ambitieux pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, le gouvernement a transmis hier au Parlement un projet visant \u00e0 atteindre la neutralit\u00e9 carbone en 2050 pour la Premi\u00e8re ministre, Theresa May il est crucial d'atteindre cet objectif afin de prot\u00e9ger la plan\u00e8te pour les futures g\u00e9n\u00e9rations un tournant qui aura d'importantes cons\u00e9quences pour l'\u00e9conomie britannique Jean-Philippe Rutz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [96%] :\r\nCe principe de neutralit\u00e9 carbone suppose de ne pas \u00e9mettre plus de gaz \u00e0 effet de serre, que le pays ne peut en absorber, gr\u00e2ce notamment \u00e0 ses for\u00eats ou ses sols pour y parvenir, les entreprises devront accomplir de gros efforts, mais l'objectif est r\u00e9alisable avec les technologies existantes et pr\u00e9visibles selon Julia Steinberger, professeure d'\u00e9conomie \u00e9cologique au Royaume-Uni, elle cite quelques mesures qui devront \u00eatre prises. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:24) [91%] :\r\nPar exemple, autour des transports, il faut abandonner le moteur \u00e0 di\u00e9sel, \u00e9metteur \u00e0 p\u00e9trole et du coup se baser sur les v\u00e9hicules \u00e9lectriques et les transports publics et la mobilit\u00e9 douce, un autre exemple, c'est autour de l'habitat alors d\u00e8s 2025 il est envisag\u00e9 d'interdire compl\u00e8tement le chauffage au gaz, le chauffage aux produits p\u00e9troliers, avec en plus en tr\u00e8s tr\u00e8s gros programme d'assainissement des b\u00e2timents et de d\u00e9fier de sortie \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [96%] :\r\nLe gouvernement britannique proc\u00e9dera \u00e0 une \u00e9valuation pour veiller \u00e0 ce que ses industries ne soient pas confront\u00e9es \u00e0 une concurrence d\u00e9loyale par rapport \u00e0 d'autres pays qui ne prendront pas des mesures aussi strictes malgr\u00e9 ce risque ce plan climatique devrait plut\u00f4t repr\u00e9senter une opportunit\u00e9 pour les entreprises, selon Julia Steinberger. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:06) [90%] :\r\nLes nouvelles technologies sont en fait des investissements ses investissements sont porteurs d'emplois et du coup, cr\u00e9er des imp\u00f4ts cr\u00e9\u00e9s la consommation etc on consid\u00e8re \u00e7a plut\u00f4t comme un investissement, et comme un grand pas vers l'avenir, pour un une \u00e9conomie moderne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [91%] :\r\nD'autres pays envisagent, c'est \u00e9galement la neutralit\u00e9 carbone a prise au moins longue \u00e9ch\u00e9ance, la Suisse, elle vise, pour l'instant une r\u00e9duction de 40 pourcent d'ici \u00e0 2020 la r\u00e9vision de la loi sur le CO2 actuellement trait\u00e9e par le Parlement est un peu plus ambitieuse, avec 50 pourcent de r\u00e9duction d'ici 2030. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [96%] :\r\n\u00e9cologie, fiscalit\u00e9, immigration social pour sa deuxi\u00e8me d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, \u00c9douard Philippe, a d\u00e9taill\u00e9 hier l'acte II du quinquennat qui l'a plac\u00e9 sous le signe de l'urgence, le 1er ministre fran\u00e7ais a obtenu une large confiance de l'Assembl\u00e9e sur son programme, avec 363 votes pour, soit un recul de seulement 7 voix par rapport \u00e0 2017 mais les votes contre ont plus que doubl\u00e9 des arrestations muscl\u00e9es \u00e0 Moscou : plus de 400 manifestants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier dans la capitale russe au lendemain de la lib\u00e9ration surprise du journaliste russe Ivan Golounov ces manifestants r\u00e9clamaient des sanctions contre les policiers soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir mont\u00e9 un dossier de toutes pi\u00e8ces, contre le journaliste d'investigation sp\u00e9cialis\u00e9 dans les affaires de corruption, sous la pression de l'opinion publique, la police avait abandonn\u00e9 mardi les poursuites \u00e0 l'encontre d'Ivan Golounov qu'elle avait dans un 1er temps accus\u00e9 de trafic de drogue 12 pesticides jug\u00e9s dangereux viennent d'\u00eatre interdits par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture au total 26 produits sont concern\u00e9s, des produits qui peuvent, selon certaines \u00e9tudes, endommager le cerveau des embryons et des jeunes enfants et qui sont toxiques pour les insectes, les oiseaux et les animaux aquatiques trois pesticides peuvent toutefois encore \u00eatre vendus pendant 12 mois cette interdiction s'inscrit dans le plan d'action Produits phytosanitaires que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral m\u00e8ne depuis un an et demi Paulina pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:49) [95%] :\r\nOn parle souvent du glyphosate et on oublie que d'autres pesticides sont jug\u00e9s dangereux pour l'environnement et pour la sant\u00e9 humaine, la substance d\u00e9sormais interdite s'appelle leur fausse et c'est l'un des insecticides les plus utilis\u00e9s au monde, par exemple, pour traiter les cultures de pommes de terre, cette mol\u00e9cule est dangereuse et on le sait depuis longtemps, c'est ce que pense l'agronome Pascal Boivin, selon lui, la Suisse n'est de loin pas \u00e0 la pointe dans ce dossier, elle est au mieux suiveuse et va parfois \u00e0 contresens dans l'utilisation des pesticides, les organisations \u00e9cologistes, Greenpeace et le VVF saluent une victoire d'\u00e9tape clairement insuffisante, elles d\u00e9noncent le d\u00e9lai laiss\u00e9 aux agriculteurs pour \u00e9couler le stock de certains des produits interdits, tout en reconnaissant que la t\u00e2che n'est pas facile pour eux, le directeur de l'Union suisse des paysans Jaques Bourgeois prend acte de la d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, mais il estime que la recherche doit livrer des alternatives aux agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [94%] :\r\nToujours en Suisse, la plupart des personnes attir\u00e9es par le Djihad sont au ch\u00f4mage et environ 40 % cent d\u00e9pendent des assurances sociales ou de l'aide sociale, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude de la Haute \u00c9cole z\u00fcrichoises des sciences appliqu\u00e9es, un tiers d'entre eux vient de l'Arc l\u00e9manique de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale la Suisse romande et sur- repr\u00e9sent\u00e9s dans cette statistique 42 pourcent des radicalis\u00e9s recens\u00e9s en sont issus, alors que la population romande repr\u00e9sente \u00e0 peine un quart des habitants en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:08) [95%] :\r\nLa lettre du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'y changera rien, la Suisse doit prendre le temps d'obtenir des clarifications pr\u00e9cises sur la c\u00f4te, l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [97%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats a adopt\u00e9 hier une motion en ce sens, ce vote est intervenu au lendemain du courrier de Jean-Claude Juncker, ce dernier veut terminer l'essentiel des discussions avant le 18 juin un d\u00e9lai irr\u00e9aliste, selon le conseiller aux \u00c9tats soleurois le PDC Pirmin Bischof. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [88%] :\r\nLa Commission europ\u00e9enne et nerveuse, monsieur Juncker \u00e0 la fin de sa position comme pr\u00e9sident de la commission, mais c'est pas le probl\u00e8me de la Suisse et si monsieur Juncker hier a dit qu'il faut une solution dans les 7 jours, on peut r\u00e9fl\u00e9chir et on r\u00e9alise imm\u00e9diatement que c'est impossible et il sait probablement que c'est impossible et le conseiller aux \u00c9tats aujourd'hui a prouv\u00e9 qu'on reste calme Konat\u00e9 points qui doivent \u00eatre clarifi\u00e9es et apr\u00e8s on va d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Marc qui la ville de Lausanne va renforcer sa politique en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9, elle lance une feuille de route autour de 5 axes strat\u00e9giques pour promouvoir notamment l'\u00e9galit\u00e9 et la mixit\u00e9 au sein de son administration, elle veut aussi lutter contre le harc\u00e8lement sexuel, la Ville publiera chaque ann\u00e9e d\u00e8s 2020 un monitoring de la situation de l'\u00e9galit\u00e9 dans l'administration il inclura des donn\u00e9es relatives \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 salariale au recrutement, \u00e0 la promotion \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 la formation ou encore \u00e0 la r\u00e9partition hi\u00e9rarchique de conseillers d'\u00c9tat vont repr\u00e9senter le canton de Berne lors des festivit\u00e9s du 23 juin \u00e0 Saignel\u00e9gier pour les 40 ans de la cr\u00e9ation du canton du Jura, parmi eux, l'UDC Pierre Alain Schnegg, pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement bernois aux affaires jurassiennes une pr\u00e9sence qui passe mal aupr\u00e8s de certains Jurassiens mais Pierre Alain Schnegg n'est pas inquiet, il l'a dit Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:57) [83%] :\r\nLes Bernois sortent des d\u00e9mocrates, il respecte l'objet de la population, de cr\u00e9er un canton, il y aura l'occasion de f\u00eater ses 48 ann\u00e9es d'existence et je m'en r\u00e9jouis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:07) [89%] :\r\nAlors on sait a certains militants jurassiens qui vous consid\u00e8re, vous comme l'ennemi public num\u00e9ro 1 et qui appellent sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 des perturbations, c'est un fait qui vous pr\u00e9occupe, un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:19) [89%] :\r\nNon, pas du tout parce que je suis convaincu que les Jurassiens, ceux qui sont fiers de leur 40 ans, on vend \u00e0 coeur de f\u00eater cet anniversaire avec des repr\u00e9sentants de l'ensemble des cantons qu'il est clair que je suis le repr\u00e9sentant du canton de Berne, mais au sein du gouvernement du pas permet \u00e9galement de repr\u00e9sentants de la minorit\u00e9 francophone les du du Jura bernois, elle est \u00e9galement normal que dans cette fonction, je travaille \u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de nos populations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:48) [94%] :\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, la R\u00e9gion Neuch\u00e2tel Littoral a \u00e9t\u00e9 officiellement constitu\u00e9e hier soir par 13 communes neuch\u00e2teloises dont Boudry Neuch\u00e2tel Peseux la grande berroche ou encore Saint-Blaise, cette nouvelle entit\u00e9 repr\u00e9sente pr\u00e8s de 88000 habitants et 55000 emplois, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier soir, la R\u00e9gion Neuch\u00e2tel Littoral entend contribuer \u00e0 stimuler les collaborations intercommunales et d\u00e9velopper les atouts de la r\u00e9gion en mati\u00e8re de qualit\u00e9 de vie et d'innovation, le recul des investissements Directs \u00e9trangers se poursuit pour la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, on observe une diminution de 13 pourcent en comparaison annuelle pour 2018 : c'est la conclusion d'un rapport publi\u00e9 hier par la conf\u00e9rence des Nations unies sur le commerce et le d\u00e9veloppement, laC.N. U C D 4 Yasser. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:34) [93%] :\r\nOn parle de plus de 1000 milliards de dollars d'investissements Directs \u00e9trangers d'id\u00e9es \u00e0 \u00e9chelle mondiale et pour rappel Paris DE comprenez de l'argent envoy\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger par une entreprise ou une institution pour cr\u00e9er ou y maintenir une filiale au pour prendre une participation, m\u00eame le contr\u00f4le d'une entreprise \u00e9trang\u00e8re malgr\u00e9 le chiffre colossal, le recul se fait sentir, la faute en 1er lieu aux multinationales am\u00e9ricaines qui rapatrient leurs b\u00e9n\u00e9fices un rapatriement motiv\u00e9e par la politique fiscale incitative mise en place par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines en 2017 premiers touch\u00e9s les pays industrialis\u00e9s qui ont vu les investissements Directs de l'\u00e9tranger chuter de plus d'un quart pour l'Europe, ils sont m\u00eame divis\u00e9s par 2 \u00e0 200 milliards de dollars au niveau des \u00e9conomies \u00e9mergentes, ces investissements sont rest\u00e9es stables, alors que le continent africain, lui, est seul \u00e0 tirer son lait parmi du jeu avec une hausse de plus de 10 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [97%] :\r\nEt on termine avec cette nouvelle en cyclisme, Chris Froome forfait pour le Tour de France, le Britannique s'est fractur\u00e9 le f\u00e9mur hier lors de la reconnaissance d'une \u00e9tape du crit\u00e9rium du Dauphin\u00e9, Chris Froome quadruple vainqueur du Tour de France ne prendra donc pas le d\u00e9part de la prochaine \u00e9dition de la Grande Boucle, qui d\u00e9butera \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:45) [87%] :\r\nLe 6 juillet la 100 6\u00e8me \u00e9dition du Tour de France, Daniel je je leur c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-13T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CF17F30-68C5-452D-88E0-0FDD48D7B6FA", "internalArchiveId": "9CF17F30-68C5-452D-88E0-0FDD48D7B6FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat au Conseil national sur l'initiative pour des multinationales responsables", "publicationDate": "2019-06-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nD\u00e9bat au Conseil national sur l'initiative pour des multinationales responsables  \r\n*** Est-ce que les multinationales, qui ont un si\u00e8ge en Suisse, doivent \u00eatre responsables des violations des droits humains et environnementaux \u00e0 l'\u00e9tranger ? Des violations qu'elles auraient commises ou l'un de leur sous-traitants. C'est la question qui occupe les parlementaires du Conseil National aujourd'hui. Ils doivent se prononcer sur l'iniative populaire pour des multinationales responsables et son contre-projet. Camille Degott, nous vous retrouvons \u00e0 Berne, o\u00f9 vous suivez les d\u00e9bats... Comment se positionnent les fronts ?\r\n\"Les multinationales ont elles le droit de faire des b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 tout prix, au d\u00e9triment des droits humains et de l'environnement ? La libert\u00e9 \u00e9conomique est-elle plus importante que les droits humains ?\" Les questions pos\u00e9es \u00e0 l'assembl\u00e9e par la Conseill\u00e8re nationale Ada Marra ce matin donnent le ton.... la socialiste fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Glencore, Syngenta, Roche, ABB ou encore Novartis.Les oppositions sont tr\u00e8s claires autour de l'initiative populaire: les socialistes et les verts estiment que l'objectif du texte est une \u00e9vidence: les multinationales doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s.Mais le texte port\u00e9 par de nombreuses ONG va trop loin, d\u00e9nonce l'UDC. Les parlementaires bourgoies ne veulent pas d'un projet, qu'ils consid\u00e8rent comme imp\u00e9rialiste et qui risque de co\u00fbter cher \u00e0 l'\u00e9conomie suisse.Au milieu, les liberaux radicaux sont un peu embarrass\u00e9s... ils jugent le projet populaire contre-productif. Mais en r\u00e9alit\u00e9, ils sont divis\u00e9s sur la question.... certains d'entre eux pourraient bien se prononcer en faveur d'un compromis, sous la forme d'un contre-projet indirect, qui irait moins loin et qui serait acceptable pour certains milieux \u00e9cononmiques.", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10486890", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat au Conseil national sur l\u2019initiative pour des multinationales responsables / 12H30_2019-06-13T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 13.06.2019"], "variantIds": ["ece-10486890"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-19T11:39:39Z", "speechToTexts": ["19.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEst ce que les multinationales qui ont un si\u00e8ge en Suisse doivent \u00eatre responsables des violations des droits humains et environnementaux \u00e0 l'\u00e9tranger et des violations qu'elles auraient commises ou l'un de leurs sous- traitants, c'est la question qui occupe les parlementaires du Conseil national aujourd'hui, ils doivent se prononcer sur l'initiative populaire pour des multinationales responsables et son contre- projet camille Degoat nous vous retrouvons \u00e0 Berne, o\u00f9 vous suivi les d\u00e9bats, alors comment se positionnent les fronts aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [93%] :\r\nLes mus\u00e9es, les multinationales ont -elles le droit de faire des b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 tout prix, au d\u00e9triment des droits humains et de l'environnement, la libert\u00e9 \u00e9conomique est -elle plus importante que les droits humains, les questions pos\u00e9es \u00e0 l'Assembl\u00e9e par la conseill\u00e8re nationale Ada Marra ce matin donnent le ton alors la socialiste fait r\u00e9f\u00e9rence multinationales comme Glencore signe quant \u00e0 Roche, ABB ou encore Novartis autour de l'initiative populaire les oppositions sont tr\u00e8s claires, les socialistes et les Verts estiment que l'objectif du texte est une \u00e9vidence, les multinationales doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s, mais le texte port\u00e9 par de nombreuses ONG va trop loin, d\u00e9nonce l'UDC les parlementaires bourgeois ne veulent pas d'un projet qu'ils consid\u00e8rent comme imp\u00e9rialiste et qui risquerait de co\u00fbter cher tr\u00e8s cher \u00e0 l'\u00e9conomie et au milieu, il y a les lib\u00e9raux- radicaux qui sont embarrass\u00e9s, il juge le projet populaire contre- productif, mais en r\u00e9alit\u00e9, en r\u00e9alit\u00e9, ils sont divis\u00e9s sur la question, certains d'entre eux pourraient bien se prononcer en faveur du contre- projet indirect qui va moins loin et qui est acceptable pour certains milieux \u00e9conomiques, au final, c'est eux qui qui pourrait bien faire pencher la balance, la balance d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [90%] :\r\nMerci Camille Degoat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-13T11:06:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E4024D4-731A-4767-A2B0-DE0BC4ED9BF1", "internalArchiveId": "1E4024D4-731A-4767-A2B0-DE0BC4ED9BF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans et conseiller national PLR fribourgeois;Cyrille Fauch\u00e8re, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil valaisan, pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand;Boukari, Fouad;REVOIN;Tatiana, journaliste;Nikolay, 50 ans\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(01/CH-UE RENEGOCIER analyse) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit mener des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nLe Conseil des Etats a adopt\u00e9 hier une motion qui l'exige. \r\nSalaires, citoyennet\u00e9, aides d'Etat: la Suisse doit clarifier tous ces points avec l'Europe selon les s\u00e9nateurs. \r\nJean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, est ouvert \u00e0 des discussions, mais a aucune n\u00e9gociations, et cela avant le 18 juin. \r\nAvec sa d\u00e9cision, mais aussi pendant les d\u00e9bats, le Conseil des Etats a voulu envoyer hier plusieurs messages \u00e0 Bruxelles. Camille Degott.\r\n  0'49''\r\n EXTRO: Le Conseil National va se pronocer sur cette motion le 20 juin.\r\n(05/INTERDICTION PESTICIDES itv BOURGEOIS) *** 12 pesticides jug\u00e9s dangereux viennent sont d\u00e9sromais interdits par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture...\r\nCela concerne au total 26 produits. \r\nDes produits qui peuvent, selon certaines \u00e9tudes, endommager le cerveau des embryons et des jeunes enfants et qui sont toxiques pour les insectes, les oiseaux et les animaux aquatiques. \r\nGreenpeace et le WWF saluent une victoire d'\u00e9tape, mais soulignent le chemin qu'il reste \u00e0 parcourir. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le directeur de l'Union suisse des paysans, Jacques Bourgeois ((et conseiller national PLR fribourgeois)), prend acte de cette d\u00e9cision.\r\n  0'36''\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz   \r\nCertains des pesticides interdits peuvent encore \u00eatre utilis\u00e9s par les paysans pendant une ann\u00e9e, pour \u00e9couler leur stock. Et l'industrie a 30 jours pour faire recours aupr\u00e8s du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(08/VS LOI FINANCEMENT PARTIS ET CAMPAGNES itv Fauch\u00e8res) En Valais, les grosses sommes vers\u00e9es aux partis politiques seront rendues publiques. \r\nLe Grand Conseil a accept\u00e9 hier  \u00e0 une large majorit\u00e9 une motion du PDC visant \u00e0 doter le canton d'une loi en la mati\u00e8re. \r\nInitialement oppos\u00e9 au texte, l'UDC du Valais romand s'est ralli\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e, \u00e0 l'image de son d\u00e9put\u00e9 Cyrille Fauch\u00e8re :\r\n  0'42''\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis\r\n5 cantons se sont d\u00e9j\u00e0 dot\u00e9s d'une loi sur la transparence des partis et des campagnes. Gen\u00e8ve applique le r\u00e8glement le plus contraignant, n'autorisant aucun don anonyme.\r\n(Bve Proche Orient) L'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a annonc\u00e9 ce soir la fermeture de la zone maritime de la bande de Gaza, emp\u00eachant ainsi les p\u00eacheurs de sortir en mer. \r\nCette d\u00e9cision fait suite \u00e0 l'envoi de nouveaux ballons incendiaires depuis l'enclave palestinienne vers Isra\u00ebl.\r\nL'Autorit\u00e9 palestinienne ne veut plus de pourparlers bilat\u00e9raux avec Isra\u00ebl, ni d'une m\u00e9diation avec Donald Trump. \r\nLa Suisse pourrait alors oeuvrer \u00e0 une \"conf\u00e9rence internationale\"...\r\nD\u00e9claration fait hier par le Premier ministre palestinien Mohammad Chtayyeh en marge de la Conf\u00e9rence de l'OIT, l'Organisation internationale du travail \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n(13/MANIF SUITE LIBERATION GOLOUNOV PI) *** La cl\u00e9mence des autorit\u00e9s russes aura \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e. Envrion 500 manifestants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier lors d'une marche \u00e0 Moscou en soutien \u00e0 Ivan Golounov. \r\nCe c\u00e9l\u00e8bre journaliste d'investigation avait \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 mardi, apr\u00e8s une vague d'indignation de la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\nUne march\u00e9 dans les rues de Moscou pour r\u00e9clamer des sanctions contre les policiers soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir mont\u00e9 un dossier de toutes pi\u00e8ces...\r\nEt pour d\u00e9noncer le sort d'autres journalistes et de prisonniers politiques qui n'ont pas eu sa chance. \r\nJean-Didier Revoin\r\n  1'10''\r\n(Bve Pia Klemp) Son proc\u00e8s vient de d\u00e9buter en Italie. Accus\u00e9e de complicit\u00e9 avec les \"passeurs\" libyens, la capitaine allemande Pia Klemp encourt une peine pouvant aller jusqu'\u00e0 20 ans de prison et une \"amende de 15 000 euros par personne sauv\u00e9e\"...\r\nA bord de plusieurs navires d'ONG, dont le Sea-Watch 3 cette activiste de 35 ans a sauv\u00e9 de la noyade plus d'un millier de migrants.  \r\nLa justice italienne l'accuse aujourd'hui \"d'aide et de complicit\u00e9 \u00e0 l'immigration ill\u00e9gale\" de 2016 \u00e0 2017. \r\nPia Klemp nie cat\u00e9goriquement avoir collabor\u00e9 avec des passeurs et d\u00e9plore un \"proc\u00e8s spectacle\" et \"politique\".\r\n(TF5/HONG KONG HEURTS REPORTAGE) *** Hong Kong a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9atre hier des pires violences politiques depuis sa r\u00e9trocession \u00e0 la Chine...\r\nLa police a fait usage de balles en caoutchouc et de gaz lacrymog\u00e8ne contre les manifestants qui bloquaient les grandes art\u00e8res et tentaient de faire irruption dans le Parlement. \r\nPlus de 70 personnes ont au total \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.\r\nLes bureaux du gouvernement resteront ferm\u00e9 le reste de la semaine...\r\nHong-Kong envisage d'autoriser le transfert de suspects vers la Chine continentale, mettant \u00e0 mal le statut d'autonomie du territoire selon les opposants. \r\nLes affrontements se sont poursuivis tard dans la nuit. Michael Peuker \u00e9tait sur place.\r\n(Bve Froome) Christopher Froome op\u00e9r\u00e9 hier soir  e multiples fractures apr\u00e8s une lourde chute sur le criterium du Dauphin\u00e9\r\nLe Britannique forfait pour le tour de france qu'il envisageait de gagner pour la cinqui\u00e8me fois cet \u00e9t\u00e9.\r\nC'est une rafale de vent qui est \u00e0 l'origine de la chute de Froome, parti reconna\u00eetre en milieu de journ\u00e9e, sous le soleil, le parcours du contre-la-montre...\r\n(Bve Catherine et Liliane) C'est un d\u00e9part qui va faire mal au coeur de nombreux fans.\r\nCatherine et Liliane, tirent leur r\u00e9v\u00e9rence. \r\nL'humoriste Alex Lutz annonce la fin de leurs sketchs apr\u00e8s sept ans de rendez vous sur Canal +. \"Rien ne nous emp\u00eachait de nous amuser encore cinq ans mais on s'est dit que c'\u00e9tait le moment de tourner la page. C'est bien d'arr\u00eater un truc tant qu'il n'y a pas d'usure\", explique-t-il.\r\nLe pot de d\u00e9part des deux secr\u00e9taires aura lieu le 5 juillet sur la cha\u00eene crypt\u00e9e.", "durationSec": 561, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10486825", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-13T06:30:11_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-13T06:30:11_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10486864", "ece-10486825"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-19T07:16:31Z", "speechToTexts": ["19.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nC'est l'heure du journal de Foued Boukari bonjour Fouad bonjour des s\u00e9nateurs irrit\u00e9 face \u00e0 l'ultimatum de Bruxelles, ils ont charg\u00e9, hier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mener des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires le Parlement qui ne veut pas se laisser imposer le tempo par l'Union europ\u00e9enne une cl\u00e9mence de courte dur\u00e9e en Russie, au lendemain de la lib\u00e9ration du journaliste Ivan goulot Nov pr\u00e8s de 500 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es hier lors d'une marche \u00e0 Moscou, dont plusieurs journalistes \u00e9trangers des violences \u00e9galement \u00e0 Hong-Kong, hier, les autorit\u00e9s qui envisagent d'autoriser le transfert de suspects vers la Chine, reportage \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit mener des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, le Conseil des \u00c9tats adopt\u00e9 hier une motion qui l'exige, salaires, citoyennet\u00e9, aides d'\u00c9tat, la Suisse doit clarifier tous ces points avec l'Europe, selon les conseillers d'\u00c9tat, Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne est ouvert \u00e0 des discussions, mais aucune n\u00e9gociation et tout cela avant le 18 juin avec cette d\u00e9cision, mais aussi pendant les d\u00e9bats, les s\u00e9nateurs ont voulu envoyer hier plusieurs messages \u00e0 Bruxelles, Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [93%] :\r\nLe nouveau d\u00e9lai de quelques jours, fix\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne irrite du c\u00f4t\u00e9 des parlementaires, c'est l'un des messages envoy\u00e9s hier pour un parlementaire UDC, il est tout simplement inacceptable, un autre PDC a critiqu\u00e9 les m\u00e9thodes de l'Union europ\u00e9enne et ses menaces de r\u00e9torsion le Parlement ne participe pas aux n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne, mais il le montre, tr\u00e8s clairement, il ne veut pas se laisser imposer le Tempo par Bruxelles d'ailleurs en acceptant cette motion, les \u00e9lus montrent aussi leur soutien au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en tout cas sur son approche, explique le conseiller aux \u00c9tats socialiste Christian Levrat, alors bien s\u00fbr, les parlementaires mettent en m\u00eame temps aussi la pression au gouvernement car il y a des lignes rouges sur lesquels ils ne c\u00e9deront pas, mais ils sont quand m\u00eame d'accord avec lui sur le fait que des clarifications substantielles sont indispensables, \u00e7a pourrait \u00eatre un argument de plus pour les n\u00e9gociations suisse \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [95%] :\r\nEt le conseiller national va se prononcer sur cette motion le 20 juin 12 pesticides jug\u00e9s dangereux sont d\u00e9sormais interdits par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, cela concerne au total 26 produits, des produits qui peuvent, selon certaines \u00e9tudes, endommager le cerveau des embryons et des jeunes enfants et qui sont toxiques pour les insectes, les oiseaux et les animaux aquatiques, Greenpeace et le VVF saluent une victoire d'\u00e9tape, mais il souligne les chemin qu'il reste \u00e0 parcourir, de son c\u00f4t\u00e9, le directeur de l'Union suisse des paysans Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois prend acte de cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [92%] :\r\nS'il y a des bases scientifiques qui prouvent que ces produits pose probl\u00e8me pour l'environnement, il est de la comp\u00e9tence de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture de statuer sur ces produits, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser l'agriculture elle travaille avec pas contre la nature, elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit l'emploi des produits phytosanitaires dans Iran 27 pourcent depuis 2008, dont le fameux glyphosate cet herbicide de 45 pourcent, donc on voit que la culture ne reste pas les bras crois\u00e9s, par contre, il faut aussi que la recherche en parall\u00e8le donne des alternatives pour pouvoir continuer \u00e0 prot\u00e9ger les plantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz certains des pesticides interdits peuvent encore \u00eatre utilis\u00e9s par les paysans pendant une ann\u00e9e pour \u00e9couler leurs stocks, l'industrie a 30 jours pour faire recours aupr\u00e8s du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral en Valais, les grosses sommes vers\u00e9es aux partis politiques seront rendues publiques le Grand Conseil a accept\u00e9 hier \u00e0 une large majorit\u00e9 une motion du PDC visant \u00e0 donner le canton \u00e0 doter le canton d'une loi en la mati\u00e8re, initialement, oppos\u00e9 au texte, l'UDC du Valais Romand s'est ralli\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e, \u00e0 l'image de son d\u00e9put\u00e9 Cyrille Fauch\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:35) [92%] :\r\nLe principe de transparence, a toujours \u00e9t\u00e9 unanimement admis au sein de l'UDC vers la derni\u00e8re fois, nous \u00e9tions oppos\u00e9s, un petit peu pour pointer du doigt l'ironie d'\u00e9motionnel, compte tenu du fait qu'elle provient du PDC en pleine campagne pour les f\u00e9d\u00e9ral et puis cette motion est n\u00e9 apr\u00e8s une campagne qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s discut\u00e9 lors des derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales, on a vu des centaines de milliers de francs dans campagne une candidature nationale aujourd'hui le principe, la transparence est admis maintenant demain on verra parce qu'il va falloir r\u00e9diger une loi les publicit\u00e9s seront les montants est ce qu'on parle de 5000 10000 plus ou moins, mais \u00e9galement, est ce que cette loi s'applique aux partis politiques s'applique aux campagnes \u00e9lectorales \u00e0 ce qu'elle s'applique aux candidats ad personam tout \u00e7a va \u00eatre discut\u00e9 dans le cas de la prochaine loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [96%] :\r\nVoil\u00e0 des propos recueillis par Julie Rausis 5 cantons sont d\u00e9j\u00e0 dot\u00e9s d'une loi sur la transparence des partis et des campagnes Gen\u00e8ve applique le r\u00e8glement le plus contraignant n'autorisant aucun don anonyme \u00e0 l'\u00e9tranger, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a annonc\u00e9 hier soir la fermeture de la zone maritime de la bande de Gaza, emp\u00eachant ainsi les p\u00eacheurs palestiniens de sortir en mer, cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 l'envoi de nouveaux ballons incendiaires depuis l'enclave palestinienne vers Isra\u00ebl, puis \u00e0 l'\u00e9tranger, toujours la cl\u00e9mence des autorit\u00e9s russes aura \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e, 500 manifestants environ ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier lors d'une marche \u00e0 Moscou, en soutien \u00e0 Ivan Golounov ce c\u00e9l\u00e8bre journaliste d'investigation, avait \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 mardi apr\u00e8s une vague d'indignation de la soci\u00e9t\u00e9 civile, une marche dans les rues de Moscou pour r\u00e9clamer hier des sanctions contre policiers soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir mont\u00e9 un dossier de toutes pi\u00e8ces et pour d\u00e9noncer le sort d'autres journalistes de prisonniers politiques qui n'ont pas eu sa chance Jean-Didier revoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [94%] :\r\nTout avait commenc\u00e9 dans le calme, dans une ambiance bon enfant, les manifestants ont entam\u00e9 leur marche dans le centre de Moscou, conscients du caract\u00e8re exceptionnel de la lib\u00e9ration d'Ivan Golounov, comme nous l'explique Tatiana, elle aussi, journaliste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:23) [88%] :\r\nEt \u00e0 Donges, je crois que c'est un cas unique, une personne contre laquelle une affaire p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e soient lib\u00e9r\u00e9s en 5 jours, c'est un miracle absolu en Russie ce d'\u00e9tait jamais arriv\u00e9 auparavant, ce qui est important, c'est que la soci\u00e9t\u00e9 a agi de mani\u00e8re unie, forte des gens tout \u00e0 fait diff\u00e9rent se sont r\u00e9unis et cela fait peur au pouvoir ici \u00e0 voici ce pourvoi russe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [92%] :\r\nLes nombreuses arrestations intervenues quelques minutes plus tard, d\u00e9montre que le pouvoir est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 r\u00e9primer les rassemblements interdits mais pour Nicolas, il y a 50 ans, l'essentiel n'est pas la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:54) [86%] :\r\nCes stages t\u00e9moin dans son dit le temps qu'ils aient lib\u00e9r\u00e9 Ivan est une bonne chose, on peut \u00eatre heureux pour lui, lui souhaiter bonne chance, mais notre t\u00e2che est d'abord de faire lib\u00e9rer tous les prisonniers politiques et de faire changer le syst\u00e8me social existant \u00e0 l'heure actuelle Chesnay syst\u00e8me r\u00e9pondant ce chapeau l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:08) [91%] :\r\nStation d'Alexe\u00ef Navalny, lui aussi pr\u00e9sent dans le cort\u00e8ge, permet d'en d\u00e9duire que le syst\u00e8me n'est pas pr\u00e8s de changer, \u00e0 moins que la manifestation de dimanche cette fois autoris\u00e9 ne rassemble les foules Jean-Didier revoit pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [94%] :\r\nSon proc\u00e8s vient de d\u00e9buter en Italie, accus\u00e9 de complicit\u00e9 avec les passeurs libyens la capitale allemande, Pia Klump encourent une peine pouvant aller jusqu'\u00e0 20 ans de prison et une amende de 15000 euros par personne sauv\u00e9e \u00e0 bord de plusieurs navires d'ONG cette activiste de 35 ans a sauv\u00e9 de la noyade, plus d'un millier de migrants, la justice italienne l'accuse aujourd'hui d'aide et de complicit\u00e9 \u00e0 l'immigration ill\u00e9gale pia Klemp nie cat\u00e9goriquement avoir collabor\u00e9 avec des passeurs et d\u00e9plore un proc\u00e8s spectacle et politique Hong-Kong a \u00e9t\u00e9 hier le th\u00e9\u00e2tre des violences politiques les plus graves depuis sa r\u00e9trocession \u00e0 la Chine, la police a fait usage de balles en caoutchouc, de gaz lacrymog\u00e8nes contre des manifestants qui bloquaient les grandes art\u00e8res et tenter de faire irruption dans le Parlement, plus de 70 personnes au total ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, les bureaux du gouvernement resteront ferm\u00e9es, le reste de la semaine, Hong-Kong, qui envisage d'autoriser \u00e0 travers une loi le transfert de suspects vers la Chine continentale, mettant \u00e0 mal le statut d'autonomie du territoire, selon les opposants, les affrontements se sont poursuivis tard dans la nuit, Michael Peuker \u00e9tait sur place. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:26) [86%] :\r\nSc\u00e8nes de batailles rang\u00e9es hier dans les rues de Hong-Kong, dispers\u00e9s par la police, les manifestants ont envahi les rues du centre- arm\u00e9s de pav\u00e9s, certains s'\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s derri\u00e8re des barriques. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:35) [76%] :\r\nIl y a, d'apr\u00e8s Fr\u00e9d\u00e9ric Martel, un enfant m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:38) [87%] :\r\nC'est vrai que c'est pour prot\u00e9ger notre territoire pour nous prot\u00e9ger de la police cette barricade nous permet de nous s\u00e9parer des forces de l'ordre qui recours aux gaz lacrymog\u00e8nes pour disperser, c'est la seule mani\u00e8re d'exprimer notre opinion nos dirigeants socialistes de ce qu'on pense, m\u00eame si on n'\u00e9tait plus d'un 1000000 de la rue, dimanche, il continue \u00e0 faire ce qui \u00e9leveur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:58) [70%] :\r\n\u00c9vra c'\u00e9tait au. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:59) [94%] :\r\nPlus loin, entre 2 salves de balles en caoutchouc, un homme debout interpelle les forces de l'ordre dans ses mains un panneau sur lequel est griffonn\u00e9 avec nous pour l'avenir de Hong-Kong. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:12) [56%] :\r\nSe scl\u00e9rose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:14) [89%] :\r\nPour la suite, c'est juste le cas o\u00f9 la police a fait usage de ses armes mais nous ne sommes pas arm\u00e9s, on ne peut pas de violence, mais ils se battent contre non la sur fond l'ISP font c'est comme il y a 4 ans, quand on a men\u00e9 la r\u00e9volte des parapluies, on a occup\u00e9 les grands axes pendant 2 ou 3 mois, et on a pu exprimer quelque chose m\u00eame si au final il n'y a pas eu de r\u00e9sultat, \u00e7a a permis de rappeler \u00e0 tous les Hongkongais ce que nous avons affaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:36) [90%] :\r\nUne nouvelle r\u00e9volte des parapluies, voil\u00e0 ce que cherche \u00e0 \u00e9viter \u00e0 tout prix les autorit\u00e9s, pas question de laisser les manifestants ont envahi et occuper \u00e0 nouveau les rues, comme en 2014, au petit matin les acc\u00e8s \u00e9taient quasiment tous d\u00e9serts et la tension reste palpable, un calme pr\u00e9caire r\u00e9gnait aujourd'hui \u00e0 Hong Kong. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [94%] :\r\nVoil\u00e0 le reportage sign\u00e9 Micha\u00ebl Peuker pour terminer ce journal, un d\u00e9part qui va faire mal au coeur de nombreux fans et peut-\u00eatre le v\u00f4tre romaine, le duo Catherine et Liliane tire sa r\u00e9v\u00e9rence, l'humoriste Alex Lutz annonce la fin de leurs sketchs apr\u00e8s 7 ans de rendez vous sur Canal Plus, on s'est dit que c'\u00e9tait le moment de tourner la page, c'est bien d'arr\u00eater tant qu'il n'y a pas d'usure, explique -t-il, le pot de d\u00e9part des deux secr\u00e9taires aura lieu le 5 juillet sur la cha\u00eene crypt\u00e9e et ben choses ont une fin, merci beaucoup, Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-13T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}]}