{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1175&rows=25&query=UDC", "count": 1247, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1200&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1222&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1150&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-BDE9AB0F-2175-476E-84B2-7E08DF04B531", "internalArchiveId": "BDE9AB0F-2175-476E-84B2-7E08DF04B531", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "publicationDate": "2019-01-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roberto Balzaretti, secr\u00e9taire d'Etat aux affaires europ\u00e9ennes;Fabian Molina, conseiller national PS ZH;Nicolas Aubert, pr\u00e9sident du PLR  de Vernier;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Extrait Siri\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(17/ TENNIS 8H) Stanislas Wawrinka \u00e9limin\u00e9 au 2e tour de l'Open d'AUstralie au terme d'un match de 4 heures. Le Canadien Milos Raonic s'est impos\u00e9 en 4 sets. Bernardin Allemann vous suivez sur place ce tournoi. Le match a \u00e9t\u00e9 de qualit\u00e9, mais il y a des regrets...\r\nSON DIRECT ((pas de script))\r\nBernardin Alleman en direct de Melbourne.\r\n(TF8/CH-UK POINT POST BREXIT PI) ***La Suisse se pr\u00e9pare elle aussi au Brexit. \r\nSon objectif: maintenir un lien avec le Royaume-Uni. La commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national a approuv\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 deux accords pass\u00e9s entre Berne et Londres. Ils pr\u00e9servent les relations bilat\u00e9rales entre les deux pays apr\u00e8s une \u00e9ventuelle sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne, Alexandra Richard:\r\n  1'33\r\n((C'est la strat\u00e9gie Mind the Gap du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Maintenir des relations avec la Grande-Bretagne, si le Brexit se concr\u00e9tise. Deux accords que la commission du Conseil national soutient \u00e0 l'unanimit\u00e9. \r\nLe premier r\u00e8gle les \u00e9changes \u00e9conomiques et les transports a\u00e9riens. Le second, la libre circulation des personnes, pour pr\u00e9server les droits des expatri\u00e9s de part et d'autre. \r\nLa Suisse est donc pr\u00eate en cas de Brexit. Reste \u00e0 mesurer l'impact que pourrait avoir la d\u00e9cision britannique sur ses relations avec l'Union europ\u00e9enne. Le secr\u00e9taire d'Etat aux affaires europ\u00e9ennes Roberto Balzaretti, lui, relativise l'effet du Brexit sur la n\u00e9gociation de l'accord cadre:\r\nSON\r\nEt si la Suisse gagnait du temps... L'Union europ\u00e9enne, trop occup\u00e9e par la gestion la Grande-Bretagne, serait peut-\u00eatre plus ouverte \u00e0 c\u00e9der aux requ\u00eates helv\u00e9tiques... Pour le conseiller national Fabian Molina, ce serait une erreur de sp\u00e9culer sur le Brexit:\r\nSON\r\nEt surtout sp\u00e9culer sur une issue qui n'est pas encore claire. La situation pourrait encore \u00e9voluer c\u00f4t\u00e9 britannique. La diplomatie suisse n'exlut pas de nouveaux rebondissements.))\r\nApr\u00e8s avoir sauv\u00e9 son gouvernement confront\u00e9 \u00e0 une motion de censure des travaillistes hier soir Theresa May a jusqu'\u00e0 lundi pour proposer un \"plan B\". Elle pourrait tenter de retourner n\u00e9gocier avec les dirigeants de l'UE, mais ceux-ci ont jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que l'accord conclu en novembre \u00e9tait le seul sur la table. Le quotidien The Times \u00e9voque la possibilit\u00e9 d'un report d'une ann\u00e9e de la date du Brexit\r\n(TF2/QUI REPREND LA PR\u00c9SIDENCE PLR/GE? DI (8H)) *** A Gen\u00e8ve, le PLR se cherche de nouveaux dirigeants...\r\n Le pr\u00e9sident Alexandre de Senarclens et son \u00e9quipe sont sur le d\u00e9part, maintenant que Pierre Maudet a re\u00e7u le soutien de la base du parti c'\u00e9tait mard soir)... Alors qui pour reprendre ce PLR genevois plus divis\u00e9 que jamais ? Tania Sazpinar, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve... Est-ce que des noms circulent d\u00e9j\u00e0?\r\nPas officiellement, ce qui interroge pour le moment c'est plut\u00f4t le profil de la future pr\u00e9sidence. Et forc\u00e9ment les regards se tournent vers les soutiens de Pierre Maudet vainqueur \u00e0 quelques voix pr\u00e8s mardi soir. Faut-il en d\u00e9duire que c'est \u00e0 eux de prendre le pouvoir? On a pos\u00e9 la question au pr\u00e9sident du PLR  de Vernier Nicolas Aubert, grand d\u00e9fenseur du magistrat.\r\n  11''\r\nUne demande qui semble logique au vu de l'affaire qui s'annonce encore longue. Le nouveau pr\u00e9sident devra d\u00e9fendre la position de sa base et on voit franchement mal un membre du parti ayant demand\u00e9 la d\u00e9mission de Pierre Maudet le faire.\r\n***Mais on l'imagine, Tania, cette option ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde..\r\nNon.. le score de Pierre Maudet mardi soir \u00e9tait loin du pl\u00e9biscite. Un membre du PLR me disait que c'\u00e9tait hors de question d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par quelqu'un qui soutient les agissements du magistrat. Il ne faut pas oublier que le nouveau pr\u00e9sident devra \u00eatre \u00e9lu par les membres du parti et donc en convaincre une majorit\u00e9.. l'\u00e9lection devrait se passer mi-mars...et \u00e0 ce jour trouver une personnalit\u00e9 qui satisfasse tous les camps, prend des allures d'\u00e9quation insoluble \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Avec on le rappelle la section suisse qui a maintenu hier son appel \u00e0 la d\u00e9mission.\r\nTania Saszpinar, de notre bureau genevois\r\n(03/FR/CANDIDATE PLR ETATS PA (REP 22H30)) Le PLR soutiendra Pascal Dessauges, \u00e0 la course au Conseil d'Etat vaudois. \r\nR\u00e9unis hier soir en congr\u00e8s extraordinaire, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont largement soutenu le pr\u00e9fet UDC du Gros-de-Vaud, avec 222 oui, 14 non et 8 abstentions. Une alliance strat\u00e9gique \u00e0 droite plut\u00f4t qu'au centre pour reprendre la majorit\u00e9 au sein du gouverement cantonal. \r\n*** Le Parti lib\u00e9ral-radical fribourgeois, lui, lance son \u00e9toile montante dans la course au Conseil des Etats. \r\nJohanna Gapany \u00e9lue \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la ville de Bulle et d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil, la jeune femme entend bousculer l'automne prochain le duo form\u00e9 par le PDC Beat Vonlanthen et le socialiste Christian Levrat \u00e0 la Chambre Haute du Parlement f\u00e9d\u00e9ral. Fabrice Gaudiano, cette candidature fait jaser au sein du PLR cantonal...\r\n  45'' \r\n((Jouer la carte de Johannna Gapany au Conseil des Etats... cela n'allait pas de soi. Le comit\u00e9 directeur des lib\u00e9raux-radicaux met en avant sa jeunesse... et la rel\u00e8ve. Car \u00e0 30 ans... la Gru\u00e9rienne est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9put\u00e9e... et responsable du sport et des espaces publics \u00e0 la ville de Bulle. \r\nToutefois... cette candidature met \u00e0 jour les divisions du PLR fribourgeois. En effet... Johanna Gapany est \"parrain\u00e9e\" par Jacques Bourgeois... candidat \u00e0 sa propre succession au Conseil national. Or. selon ses d\u00e9tracteurs... il aurait c\u00e9d\u00e9 la candidature au Conseil des Etats \u00e0 la jeune femme. car elle n'aurait aucune chance d'\u00eatre \u00e9lue. Et car elle ne repr\u00e9senterait aucun danger pour sa r\u00e9\u00e9lection.\r\nBref... ce serait tout le contraire de Nadine Gobet... que Jacques Bourgeois n'aurait pas laiss\u00e9 \u00eatre candidate \u00e0 la Chambre haute du Parlement f\u00e9d\u00e9ral. car elle lui aurait fait de l'ombre. Patronne des patrons gru\u00e9riens et \u00e9galement candidate au Conseil national... Nadine Gobet avait termin\u00e9 1\u00e8re des viennent-ensuite... lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.))\r\n(10/UN/YEMEN ENVOI OBERSVATEURS PA) A l'\u00e9tranger, des militaires am\u00e9ricains d\u00e9ploy\u00e9s en Syrie ont \u00e9t\u00e9 la cible d'un attentat suicide dans la ville de Manbeij dans le nord du pays. L'attaque revendiqu\u00e9e le groupe Etat islamique a fait 16 morts dont les 4 am\u00e9ricains. Elle intervient alors que Donald Trump avait fait part de sa volont\u00e9 de retirer les troupes am\u00e9ricains d\u00e9ploy\u00e9es dans la r\u00e9gion au motif selon que l'organisation djihadiste avait \u00e9t\u00e9 vaincue.\r\n*** Le conseil de s\u00e9curit\u00e9 a adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 une r\u00e9solution qui autorise l'envoi d'un maximum de 75 observateurs non arm\u00e9s au Y\u00e9men.\r\n Ils seront charg\u00e9s de surveiller l'application de l'accord de tr\u00eave conclu \u00e0 la mi-d\u00e9cembre \u00e0 Stockholm entre le gouvernement y\u00e9m\u00e9nite et les rebelles Houthis. Depuis lors, le cessez le feu est fragilis\u00e9, les deux parties s'accusent mutuellement de violations r\u00e9guli\u00e8res. Pour les experts, l'envoi de cette mission d'observation est une \u00e9tape essentielle pour revigorer un accord moribond. Marie Bourreau\r\n  49'' \r\n((Depuis le d\u00e9but du mois de janvier, une vingtaine d'observateurs \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 partis au Y\u00e9men mais ils n'avaient pu que constater la tr\u00e8s difficile mise en oeuvre de l'accord de cessez le feu conclu \u00e0 la mi d\u00e9cembre en Su\u00e8de qui pr\u00e9voyait notamment le retrait des forces arm\u00e9es de la ville d'Hodeida.\r\nAvec l'augmentation de cette mission d'observation \u00e0 75 observateurs, les diplomates envoient le signal que le Y\u00e9men reste sous le radar de l'ONU qui veut aboutir \u00e0 un accord politique et de paix durable dans le pays.\r\nCes observateurs, non arm\u00e9s rejoindront Hodeida, principal port de d\u00e9barquement de l'aide humanitaire dans le pays, ainsi que Salef et Ras Issa sur la mer rouge. \r\nIls ne seront cependant pas suffisants pour porter \u00e0 bout de bras un accord de Stockholm aussi pr\u00e9cieux que fragile. Sa survie est maintenant de la responsabilit\u00e9 des rebelles Houthis et du gouvernement y\u00e9m\u00e9nite soutenu par l Arabie Saoudite:))\r\nL'ONU a rendu public hier sa premi\u00e8re enqu\u00eate sur le harc\u00e8lement sexuel au sein de son organisation. Un tiers des employ\u00e9s interrog\u00e9s ont indiqu\u00e9 avoir d\u00e9j\u00e0 fait l'objet d'une forme de harc\u00e8lement durant les deux derni\u00e8res ann\u00e9es. La majorit\u00e9 des r\u00e9ponses vient des deux principaux si\u00e8ges \u00e0 New York et \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n(14/LICENCIEMENTS ROBOTS PA) L'Etat fran\u00e7ais a officiellement l\u00e2ch\u00e9 le PDG de Renault Carlos Ghosn, deux mois apr\u00e8s son arrestation. Paris demande la nomination d'un successeur dans les prochains jours pour prendre la t\u00eate du constructeur automobile. D\u00e9tenu au Japon depuis le 19 novembre, Carlos Ghosn va ainsi perdre son dernier titre, celui de PDG de Renault. Nissan et Mitsubishi l'avaient r\u00e9voqu\u00e9 d\u00e8s la fin novembre\r\n***Les robots eux aussi peuvent perdre leur emploi!\r\nLe premier h\u00f4tel au monde enti\u00e8rement g\u00e9r\u00e9 par des robots fait marche arri\u00e8re. Les 243 machines seront remplac\u00e9es par des humains suite \u00e0 des erreurs technologiques \u00e0 r\u00e9p\u00e9titions. Natacha Van Cutsem. \r\n  55'' \r\n(( Les employ\u00e9s-robots ont donn\u00e9 du fil \u00e0 retordre aux clients de cet h\u00f4tel japonais. L'exemple de l'un d'eux r\u00e9veill\u00e9 sans cesse la nuit: ses ronflements n'\u00e9taient pas compris par le robot assistant de la chambre. La machine confondait ces ronflements avec des sollicitations vocales... \r\nDIGAS SIRI \r\nLe malheureux client n'est jamais parvenu \u00e0 arr\u00eater l'appareil en question. Couacs informatiques, personnel humain en permance occup\u00e9 \u00e0 recharger les batteries ou des assistants vocaux incapable de r\u00e9pondre aux questions pratiques pos\u00e9es par les clients, il n'en fallait pas plus pour renoncer. \r\nSitu\u00e9 proche d'un centre d'attractions, initialement, cet h\u00f4tel avait d\u00e9cid\u00e9 d'utiliser des robots pour r\u00e9pondre \u00e0 une p\u00e9nurie de main d'oeuvre. A la base, les charges \u00e9taient simples comme ranger les bagages mais par la suite l'\u00e9tablissement s'est \u00e9quip\u00e9 de robots de divertissements et les probl\u00e8mes ont commenc\u00e9. L'h\u00f4tel n'aura v\u00e9cu que trois ans au rythme d'un syst\u00e8me 100% robotis\u00e9.)) \r\nAu menu d'On en parle tout \u00e0 l'heure... Vos bonnes r\u00e9solutions pour 2019, peut-\u00eatre allez-vous entreprendre de perdre du poids? Mais comment se d\u00e9barrasser des kilos en trop sans tomber dans l'effet yoyo des r\u00e9gimes ? Quelle activit\u00e9 physique faudrait-il reprendre ? Toutes vos questions, vous pouvez les poser d\u00e8s maintenant par t\u00e9l\u00e9phone au guichet d'On en parle au **. R\u00e9ponses en direct \u00e0 partir de 8h35, sur La Premi\u00e8re.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 697, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10126184", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LME_2019-01-17T08:00:20_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LME_2019-01-17T08:00:20_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10126185", "ece-10126184"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-23T17:27:52Z", "speechToTexts": ["23.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nAlexandre Habay un match long intense mais fatal pour Stanislas Wawrinka sorti de l'Open de tennis d'Australie par Milosz Raonic le r\u00e9cit de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, dans un instant, maintenir des relations avec le Royaume-Uni, si le Brexit se concr\u00e9tise, la Suisse est pr\u00eate en mati\u00e8re commerciale ou sur la libre circulation des personnes, des arri\u00e8re- pens\u00e9es sur l'accord-cadre avec l'Union ne sont jamais loin cependant qui pourrait prendre la pr\u00e9sidence d'un PLR Genevois par l'affaire Maudet Faut -il un partisan ou un opposant au magistrat soutenu, on le rappelle, par la base, nous ferons le point sur les diff\u00e9rents sc\u00e9narios. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [94%] :\r\nStanislas Wawrinka \u00e9limin\u00e9, donc au 2\u00e8me tour de l'Open d'Australie au terme d'un match de 4 heures, le Canadien Milos s'Raonic s'est impos\u00e9 en 4 sets Bernardin Allemann vous suivez sur place ce tournoi, le match a \u00e9t\u00e9 de qualit\u00e9 mais il y a des r\u00e8gles, des regrets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [90%] :\r\nOui, des regrets parce que m\u00eame si l'adversaire m\u00eame si Milosz Raonic a \u00e9t\u00e9 bon, voire tr\u00e8s, tr\u00e8s bon aujourd'hui a apparemment vraiment de retour aux affaires apr\u00e8s ses soucis physiques h\u00e9 bien malgr\u00e9 cela, il y avait la place pour faire mieux pour ce Wawrinka \u00e0 t\u00e9moin ces 3 balles de set obtenus par le Suisse dans le tie-break de la 3\u00e8me manche tie-break interminable 19 minutes d'un tr\u00e8s tr\u00e8s gros combat et puis \u00e9galement ce 4\u00e8me set dans lequel le Suisse prend le service du Canadien et m\u00e8ne 5 jeux \u00e0 2 pour ensuite laisser Raonic recoller au score 3 tie-breaks donc de perdus par le Suisse qui, en effet, va quitter Melbourne avec des regrets avec quelques certitudes aussi parce que, avec un match comme celui -ci, il sait Wawrinka que lui aussi, \u00e0 l'instar de Raonic et de retour aux affaires et qui on pourra compter sur lui pour le reste de la saison et puis tout \u00e0 l'heure \u00e9galement qualification par contre de la Vaudoise Timea Bacsinszky enfin celaM. russe Natalia Vikhlyantseva et ne conna\u00eet pas encore son adversaire, ce sera Garbine Muguruza ou Johanna Konta, elle a le temps de rentrer chez elle et de regarder tranquillement ce match \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, puisque c'est un match en session de nuit Bernardin Allemann en Direct de Melbourne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [93%] :\r\nLa Suisse se pr\u00e9pare elle aussi au Brexit, mais son objectif : maintenir un lien avec le Royaume-Uni, la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national a approuv\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 deux accords pass\u00e9s entre Berne et Londres ils pr\u00e9servent les relations bilat\u00e9rales entre les 2 pays apr\u00e8s une \u00e9ventuelle sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:24) [94%] :\r\nC'est la strat\u00e9gie Mind The Gap du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenir des relations avec la Grande-Bretagne, si le Brexit se concr\u00e9tise 2 accords que la commission du Conseil national soutient \u00e0 l'unanimit\u00e9 le premier r\u00e8gle les \u00e9changes \u00e9conomiques et les transports a\u00e9riens, le second, la libre circulation des personnes pour pr\u00e9server les droits des expatri\u00e9s de part et d'autre, la Suisse est donc pr\u00eate, en cas de Brexit reste \u00e0 mesurer l'impact que pourrait avoir la d\u00e9cision britannique sur ses relations avec l'Union europ\u00e9enne, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires europ\u00e9ennes, Roberto Balzaretti, lui, relativise l'effet du Brexit sur la n\u00e9gociation de l'accord-cadre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [90%] :\r\nJe pense qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, pacte relatif, nous, nous avons un texte c'est ce texte l\u00e0 qu'il faut qu'on discute ce qui se passe en Grande-Bretagne, \u00e9videmment, est important globalement pour la Suisse important \u00e9conomiquement dans la relation avec la Grande-Bretagne, nous sommes pr\u00eats, donc \u00e7a c'est une chose, mais ici il s'agit pas de \u00e7a ici, il s'agit de notre relation avec l'Union europ\u00e9enne, c'est je pense l\u00e0- dessus qu'il faut que nous nous concentrer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:21) [94%] :\r\nEt si la Suisse gagnait du temps, l'Union europ\u00e9enne, trop occup\u00e9 par la gestion de la Grande-Bretagne serait peut-\u00eatre plus ouverte \u00e0 c\u00e9der aux requ\u00eates helv\u00e9tiques pour le conseiller national Fabian Molina, ce serait une erreur de sp\u00e9culer sur le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:34) [89%] :\r\nSi la Suisse a encore besoin du temps et c'est \u00e9vident que nous avons pourcent du temps pour trouver des solutions : un an ferme, il faut prendre ce temps mais de sp\u00e9culer que tout va changer apr\u00e8s le pour acc\u00e9der, apr\u00e8s les \u00e9lections europ\u00e9ennes, bien peu na\u00eff. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:49) [93%] :\r\nEt surtout, sp\u00e9culer sur une issue qui n'est pas encore clair, la situation pourrait encore \u00e9voluer c\u00f4t\u00e9 britannique, la diplomatie suisse n'exclut pas de nouveau rebondissement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [93%] :\r\nEt apr\u00e8s avoir sauv\u00e9 son gouvernement hier soir, confront\u00e9 \u00e0 une motion de censure des travaillistes, Theresa May, la Premi\u00e8re ministre britannique a jusqu'\u00e0 lundi pour proposer un plan B, elle pourrait tenter de retourner n\u00e9gocier avec les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne, mais ceux -ci jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que l'accord conclu en novembre \u00e9tait le seul sur la table, le quotidien de Times \u00e9voque ce matin la possibilit\u00e9 d'un report d'une ann\u00e9e de la date du Brexit et \u00e0 Gen\u00e8ve, le PLR se cherche de nouveaux dirigeants le pr\u00e9sident Alexandre de Senarclens et son \u00e9quipe sont sur le d\u00e9part, maintenant que Pierre Maudet a re\u00e7u le soutien de la base du parti, c'\u00e9tait mardi soir, alors qui pour reprendre ce PLR Genevois plus divis\u00e9 que jamais Tania sas pinard on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, est ce que des noms circulent d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:41) [92%] :\r\nAlors oui, on entend \u00e7a et l\u00e0, ce de d\u00e9put\u00e9s comme Natacha Buffet des failles Morata Helder, mais rien d'officiel pour l'instant ce qui interroge pour le moment, c'est plut\u00f4t le profil de la future pr\u00e9sidence et, forc\u00e9ment, les regards se tournent vers les soutiens Pierre Maudet, vainqueur \u00e0 quelques voix pr\u00e8s, mardi soir, faut -il en d\u00e9duire que c'est \u00e0 eux de prendre le pouvoir, on a pos\u00e9 la question au pr\u00e9sident du PLR de Vernier Nicolas Aubert, grand d\u00e9fenseur du magistrat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:04) [87%] :\r\nPas forc\u00e9ment nous on d\u00e9fend Pierre Manent souhaite juste, en effet, une \u00e9quipe qui soutiennent, disons qu'il a minima ne commande plus les affaires au mieux soutient son magistrat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:16) [93%] :\r\nUne demande qui semble logique en un sens, au vu de l'affaire qui s'annonce encore longue, le nouveau pr\u00e9sident devra d\u00e9fend la position de sa base et on voit franchement mal un membre du parti ayant demand\u00e9 la d\u00e9mission de Pierre Maudet le faire mais on l'imagine, Tania, cette option ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde non, car le score de Pierre Maudet mardi soir \u00e9tait loin du pl\u00e9biscite un membre du PLR me disait que c'\u00e9tait hors de question d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par quelqu'un qui soutient les agissements du maireJ. Straka, il ne faut pas oublier que le nouveau pr\u00e9sident devra \u00eatre \u00e9lu par les membres du parti, et donc en convaincre une majorit\u00e9 l'\u00e9lection devrait se passer \u00e0 la mi- mars, et pour l'instant, trouver une personnalit\u00e9 qui satisfasse tous les camps, prend des allures d'\u00e9quation insoluble et \u00e7a, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec, on le rappelle, la section suisse du parti qui a maintenu hier son appel \u00e0 la d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [94%] :\r\nTania \u00e7a pinard merci de notre bureau Genevois le PLR Vaudois soutiendra Pascal Dessauges la course au Conseil d'\u00c9tat r\u00e9unis hier soir en congr\u00e8s extraordinaire, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont largement soutenu le pr\u00e9fet UDC du Gros-de-Vaud avec 222 oui 14 non 8 abstentions, une alliance strat\u00e9gique \u00e0 droite plut\u00f4t qu'au centre pour tenter de reprendre la majorit\u00e9 au sein du gouvernement cantonal, mais le Parti lib\u00e9ral- radical fribourgeois lui lance son \u00e9toile montante dans la course au Conseil des \u00c9tats Johanna Gapany, \u00e9lue \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle et d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil, la jeune femme entend bousculer l'Automne prochain, le duo form\u00e9 par le PDC b\u00e9ate Vonlanthen et le socialiste Christian Levrat, la chambre haute du Parlement f\u00e9d\u00e9ral Fabrice Gaudiano cette candidature fait jaser au sein du PLR cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:47) [93%] :\r\nJouer la carte de Johanna Gapany au Conseil des \u00c9tats, cela n'allait pas de soi, le comit\u00e9 directeur des lib\u00e9raux- radicaux met en avant sa jeunesse et la rel\u00e8ve, car \u00e0 30 ans la grue Ir\u00e8ne est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9put\u00e9e et responsable du sport et des espaces publics \u00e0 la ville de Bulle toutefois cette candidature met \u00e0 jour les divisions du PLR fribourgeois, en effet, Johanna Gapany est parrain\u00e9e par Jacques Bourgeois, candidat \u00e0 sa propre succession au Conseil national, or selon ses d\u00e9tracteurs, il aurait c\u00e9d\u00e9 la candidature au Conseil des \u00c9tats, la jeune femme car elle n'aurait aucune chance d'\u00eatre \u00e9lu et car elle ne repr\u00e9senterait aucun danger pour sa r\u00e9\u00e9lection, bref ce serait tout le contraire de Nadine Gobet que Jacques Bourgeois n'aurait pas laiss\u00e9 \u00eatre candidate \u00e0 la chambre haute du Parlement car elle lui aurait fait de l'ombre, patronne des patrons crier rien \u00e9galement candidate au Conseil national Nadine Gobet avait termin\u00e9 premi\u00e8re deviennent ensuite lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [94%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger maintenant des militaires am\u00e9ricains d\u00e9ploy\u00e9s en Syrie ont \u00e9t\u00e9 la cible hier d'un attentat suicide dans la ville de Man, dans le nord du pays et l'attaque, revendiqu\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique a fait 16 morts, dont les 4 am\u00e9ricains, elle intervient alors que Donald Trump avait fait part de sa volont\u00e9 de retirer les troupes am\u00e9ricaines d\u00e9ploy\u00e9es dans la r\u00e9gion, au motif que, selon lui, l'organisation djihadiste avait \u00e9t\u00e9 vaincue, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 une r\u00e9solution qui autorise l'envoi d'un maximum de 75 observateurs non arm\u00e9s au Y\u00e9men, ils seront charg\u00e9s de surveiller l'application de l'accord de tr\u00eave conclue \u00e0 la mi- d\u00e9cembre \u00e0 Stockholm entre le gouvernement y\u00e9m\u00e9nite et les rebelles Houthis depuis lors, le cessez-le-feu est fragilis\u00e9, les 2 parties s'accusent mutuellement de violations r\u00e9guli\u00e8res pour les experts, l'envoi de cette mission d'observation est une \u00e9tape essentielle pour revigorer un accord moribond, les explications \u00e0 New-York de Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:23) [93%] :\r\nDepuis le d\u00e9but du mois de janvier, une vingtaine d'observateurs \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 partis au Y\u00e9men, mais ils n'avaient pu que constater la tr\u00e8s difficile mise en oeuvre de l'accord de cessez-le-feu conclu \u00e0 la mi- d\u00e9cembre, en Su\u00e8de et qui pr\u00e9voyait notamment le retrait des forces arm\u00e9es de la ville d'Hodeida avec l'augmentation de cette mission \u00e0 75 observateurs les diplomates envoient le signal que le Y\u00e9men reste sous le radar de l'ONU qui veut aboutir \u00e0 un accord politique et de paix durable dans le pays, ces observateurs non arm\u00e9s rejoindront Hodeida, principal port de d\u00e9barquement de l'aide humanitaire dans le pays ainsi que \u00e7a l'affaire si \u00e7a sur la mer Rouge, ils ne seront cependant pas suffisant pour porter \u00e0 bout de bras, un accord de Stockholm aussi pr\u00e9cieux que fragile, sa survie et maintenant de la responsabilit\u00e9 des rebelles Houthis et du gouvernement y\u00e9m\u00e9nite, soutenu par l'Arabie Saoudite Marie- Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [94%] :\r\nEt puisqu'on parle de l'ONU, l'ONU a rendu publique hier sa premi\u00e8re enqu\u00eate sur le harc\u00e8lement sexuel au sein de son organisation, un tiers des employ\u00e9es interrog\u00e9es ont indiqu\u00e9 avoir d\u00e9j\u00e0 fait l'objet d'une forme de harc\u00e8lement durant les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, la majorit\u00e9 des r\u00e9ponses vient des 2 principaux si\u00e8ges \u00e0 New York et \u00e0 Gen\u00e8ve, l'\u00c9tat fran\u00e7ais a officiellement l\u00e2ch\u00e9 le PDG de Renault Carlos Gone, 2 mois apr\u00e8s son arrestation, Paris demande maintenant la nomination d'un successeur dans les prochains jours pour prendre la t\u00eate du constructeur automobile, d\u00e9tenu au Japon depuis le 19 novembre Carlos Ghosn va ainsi perdre son dernier titre, celui de PDG de Renault, Nissan et Mitsubishi l'avaient r\u00e9voqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s la fin novembre et puis Alexandre, vous allez nous dire maintenant que les robots bah peuvent aussi eux perdre leur emploi, oui au Japon, le premier h\u00f4tel au monde enti\u00e8rement g\u00e9r\u00e9 par des robots fait marche arri\u00e8re, les 243 machines seront remplac\u00e9es par des humains, suite \u00e0 des erreurs technologiques \u00e0 r\u00e9p\u00e9titions, l'histoire nous est racont\u00e9e par Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:10) [94%] :\r\nLes employes robots ont donn\u00e9 du fil \u00e0 retordre aux clients de cet h\u00f4tel japonais, l'un de ses clients, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9 sans cesse la nuit ses ronflements n'\u00e9taient pas compris par le robot assistant de la chambre, la machine confondait les ronflements avec des sollicitations vocales, je suis d\u00e9sol\u00e9, je ne trouve aucun r\u00e9sultat associ\u00e9 le malheureux client n'est jamais parvenu \u00e0 arr\u00eater l'appareil en question couacs informatiques personnel humain en permanence occup\u00e9 \u00e0 recharger les batteries ou des assistants vocaux, incapable de r\u00e9pondre aux questions pratiques pos\u00e9es par les clients, il n'en fallait pas plus pour renoncer situ\u00e9 proche d'un centre d'attractions : initialement, cet h\u00f4tel avait d\u00e9cid\u00e9 d'utiliser des robots pour r\u00e9pondre \u00e0 une p\u00e9nurie de main-d'oeuvre \u00e0 la base les charges \u00e9taient simples comme ranger les bagages, mais par la suite les de l'habillement s'est \u00e9quip\u00e9 de robots, de divertissements et c'est l\u00e0 que les probl\u00e8mes ont commenc\u00e9 l'h\u00f4tel n'aura surv\u00e9cu que 3 ans au rythme d'un syst\u00e8me 100 pourcent robotis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:05) [93%] :\r\nAu menu d'on en parle tout \u00e0 l'heure vos bonnes r\u00e9solutions pour 2019, peut-\u00eatre allez- vous entreprendre de perdre du poids, mais comment se d\u00e9barrasser des kilos en trop, sans tomber dans l'effet yo-yo des r\u00e9gimes quelle activit\u00e9 physique, faudrait -il reprendre toutes vos questions, vous pouvez les poser d\u00e8s maintenant par t\u00e9l\u00e9phone au guichet d'on en parle au 0 800 108 208 0 800 108 208, r\u00e9ponse en Direct \u00e0 partir de 8 heures 35 sur La Premi\u00e8re sujet un sujet tr\u00e8s sensible, alors quand m\u00eame les bonnes r\u00e9solutions 2019 merci Alexandre Habay. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-17T07:41:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C32F3F5A-B5B8-4AFD-A83D-EB90C1499DDD", "internalArchiveId": "C32F3F5A-B5B8-4AFD-A83D-EB90C1499DDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-01-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles Poncet, avocat genevois et ancien Conseiller national PLR;Simonart;Abdullahi Shahow expert kenyan \u00e0 l'International Crisis Group\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (07/UK/MOTION DE CENSURE PA (REP 22H30)) Theresa May a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la motion de d\u00e9fiance d\u00e9pos\u00e9e par le parti d'opposition travailliste\r\nAu lendemain du rejet massif du projet d'accord sur le Brexit, 306 d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 pour renverser le gouvernement en place... mais 325 ont choisi de lui accorder leur confiance\r\nLa premi\u00e8re ministre reste en fonction...\r\nEt elle peut donc poursuivre sa mission sur le Brexit... Catherine Illic. \r\n  54'' \r\n((En d\u00e9pit du revers historique subi mardi soir, Theresa May est parvenue sans surprise \u00e0 sauver sa t\u00eate lors de cette motion de censure. Sa majorit\u00e9 a resserr\u00e9 les rangs malgr\u00e9 ses divisions internes sur le Brexit. Imm\u00e9diatement apr\u00e8s le vote, la Premi\u00e8re ministre a fait un geste de conciliation en invitant les autres partis au dialogue pour trouver un terrain d'entente, avant de pr\u00e9senter son plan B lundi \u00e0 la Chambre des communes. Mais pour coop\u00e9rer, le chef de file de l'opposition travailliste Jeremy Corbyn a pos\u00e9 ses conditions : il souhaite que la Premi\u00e8re ministre abandonne certaines de ses lignes rouges, notamment qu'elle exclue une sortie sans accord, jug\u00e9e catastrophique. Toutefois, pour le moment, la Premi\u00e8re ministre ne veut pas bouger sur ce point. Bref, les deux leaders campent sur leurs positions, donnant peu d'espoir \u00e0 l'\u00e9mergence d'un compromis. CI, Rts-Info, Londres ))\r\nEt selon le Times, l'Union europ\u00e9enne envisagerait d\u00e9sormais de reporter le divorce (pr\u00e9vu le 29 mars)... \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine\r\nLe quotidien britannique affirme ce matin que l'Allemagne et la France y sont dispos\u00e9es\r\nJusqu'ici... les europ\u00e9ens planchaient plut\u00f4t sur un report de trois mois...\r\n(02/GE/MAUDET/RECUSATION PI) Pierre Maudet passe \u00e0 l'offensive... apr\u00e8s le vote de confiance des membres du PLR genevois\r\nLe conseiller d'Etat demande - par le biais de ses avocats - la r\u00e9cusation des procureurs qui enqu\u00eatent... notamment... sur son voyage \u00e0 Abu Dhabi\r\nEn cause: des extraits d'un proc\u00e8s-verbal envoy\u00e9s par le minist\u00e8re public au conseil d'Etat et d\u00e9voil\u00e9s lundi dans la presse\r\nAdrien Krause, selon certains... la d\u00e9fense du magistrat joue une carte STRATEGIQUE... avec cette dol\u00e9ance...\r\n  1'14\r\n((\u00ab Une violence institutionnelle totalement inadmissible \u00bb... Voil\u00e0 les mots des avocats de Pierre Maudet hier pour qualifier cette transmission par la justice de documents au gouvernement... Des extraits d'un proc\u00e8s verbal dans lesquelles le magistrat PLR admet avoir eu une attitude indigne de sa fonction.Une communication en pleine instruction qui passe mal pour la d\u00e9fense de Pierre Maudet... Cela pourrait s'apparenter \u00e0 une violation du secret de fonction selon elle... et jusfierait donc une r\u00e9cusation des porcureurs.  Un avis que ne partage pas certains avocats p\u00e9nalistes contact\u00e9s... M\u00eame s'ils trouvent la d\u00e9marche du Minist\u00e8re public \"choquante\"... D'autres y voient une possible tactique... C'est le cas de Charles Poncet, avocat genevois et ancien Conseiller national PLR... \r\nSON 1 (21)\r\nEt comme une r\u00e9ponse imm\u00e9diate \u00e0 Pierre Maudet, le Conseil d'Etat a annonc\u00e9 hier qu'il privera d\u00e9sormais le magistrat de l'ensemble de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du canton... Il ne pourra plus non plus pr\u00e9sider le gouvernement... En attendant d'autres mesures organisationnelles pr\u00e9vues \u00e0 son encontre la semaine prochaine...))\r\nA noter encore que la direction du PLR Suisse a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 hier son appel \u00e0 la d\u00e9mission de Pierre Maudet. \r\nMais le parti admet n'avoir aucune option pour forcer la main du conseiller d'Etat\r\n(Dessauges) Dans le canton de Vaud... la droite resserre les rangs... avant l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'Etat\r\nR\u00e9uni hier soir en congr\u00e8s extraordinaire, le PLR a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir Pascal Dessauges... le candidat de l'UDC... dans la course \u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard\r\nAvec cette alliance, les lib\u00e9raux radicaux esp\u00e8rent renverser la majorit\u00e9 de gauche au gouvernement cantonal\r\nLe premier tour de l'\u00e9lection aura lieu le 17 mars...\r\n(Accord-cadre) Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9cis\u00e9 hier les modalit\u00e9s de la consultation sur l'accord-cadre avec Bruxelles\r\nLe gouvernement mise sur des rencontres interactives... pour expliquer le projet aux acteurs concern\u00e9s... et r\u00e9pondre aux \u00e9ventuelles questions\r\nAvec un but: consolider la position suisse sur les points qui font encore d\u00e9bat\r\nLes gouvernements cantonaux, les partis politiques et les partenaires sociaux seront invit\u00e9s \u00e0 ces discussions\r\nElles inclueront aussi des repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie et des milieux scientifiques.\r\n(01/SECRETAIRE D'ETAT FINANCES PA) Elle sera charg\u00e9e de g\u00e9rer les liens entre la Suisse et l'\u00e9tranger... sur les questions financi\u00e8res...\r\nDaniela Stoffel a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e secr\u00e9taire d'Etat... hier\r\nUeli Maurer... le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration et conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charges des finances l'a choisie pour succ\u00e9der \u00e0 J\u00f6rg Gasser... d\u00e8s le premier mars prochain\r\nA 50 ans, la nouvelle secr\u00e9taire d'\u00e9tat aux questions financi\u00e8res a un titre d'ambassadrice\r\n... Ce qui n'\u00e9tait pas le cas de son pr\u00e9decesseur... Muriel Ballaman. \r\n  56'' \r\n((et en nommant une ambassadrice, Ueli Maurer renoue avec la tradition. Il l'a soulign\u00e9 en conf\u00e9rence de presse: Daniela Stoffel sait contre quelles portes auxquelles frapper et conna\u00eet les num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone.\r\nL'importance du r\u00e9seau international... l'exp\u00e9rience dans les n\u00e9gociations... la conduite des questions financi\u00e8res et fiscales internationales... Autant d'atouts dans la manche de Daniela Stoffel. Des atouts qu'elle devra faire valoir sur les gros dossiers qui l'attendent sur son bureau: \r\nd'abord, la nouvelle fiscalit\u00e9 des entreprises. Les Suisses voteront \u00e0 ce sujet en mai. et si c'est un non qui sort des urnes, elle aura fort \u00e0 faire pour expliquer cette d\u00e9cision \u00e0 l'OCDE, l'organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique. \r\nAutre dossier, toujours en lien avec l'EUrope: l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re. Pour l'instant, la Suisse s'est vue prolonger temporairement son autorisation... en attendant le r\u00e9sultat sur l'accord cadre que la Suisse a n\u00e9goci\u00e9 avec l'Europe. \r\nDes sujets \u00e9pineux, pour lesquels Ueli Maurer estime un savoir faire diplomatique n\u00e9cessaire.))\r\n(Carlos Ghosn) Carlos Ghosn va perdre son poste de PDG de Renault\r\nL'Etat fran\u00e7ais a demand\u00e9 hier la nomination d'un successeur... dans les prochains jours... pour prendre les r\u00e8nes du constructeur automobile. \r\nCar l'entrepreneur est toujours incarc\u00e9r\u00e9 au Japon... et d\u00e9sormais sous le coup de trois inculpations\r\nIl est en d\u00e9tention provisoire jusqu'au 10 mars prochain... \r\nMais ses avocats esp\u00e8rent le faire lib\u00e9rer avant...\r\nOn l'apprend ce matin... ils ont fait appel du refus de remise en libert\u00e9 prononc\u00e9 mardi.\r\n(TF5/TERRORISME EN AFRIQUE PI) Un attentat en r\u00e9action au transfert de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 J\u00e9rusalem\r\nC'est ainsi que le groupe islamiste al shabaab justifie l'attaque d'un complexe h\u00f4telier de Nairobi... la capitale k\u00e9nyane\r\nLes forces de l'ordre ont abattu les assaillants hier \u00e0 l'issue d'un si\u00e8ge qui a dur\u00e9 pr\u00e8s de 20h... \r\nAu total, au moins 21 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es\r\nLes djihadistes d'Al Shabaab s\u00e9vissent essentiellement dans le sud de la somalie\r\nMais depuis pr\u00e8s de 10 ans... lCharlotte Simonart... le Kenya est aussi vis\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement...\r\n  1'33\r\n((Nairobi n'avait pas connu pareille attaque, depuis celle du centre commercial du Westgate en 2013. Mais l'attentat de ce mardi n'a pas surpris Abdullahi Shahow expert \u00e0 l'International Crisis Group, un bureau d'analyse pour pr\u00e9venir et r\u00e9soudre les conflits.\r\nSON 16''- 40'' :\r\nDes attaques sont r\u00e9guli\u00e8res dans d'autres parties du Kenya, proches de la fronti\u00e8re somalienne. Mais cela n'attire pas assez l'attention. Al Shabaab devait s'attaquer \u00e0 une ville comme Nairobi pour que l'on parle d'eux. C'est comme \u00e7a qu'ils fonctionnent. Il est certain que Al Shabaab est plus faible aujourd'hui qu'il ne l'\u00e9tait lors de son \u00e2ge d'or en 2011 environ. Le groupe contr\u00f4lait alors plusieurs villes en Somalie et une grande partie de la capitale Mogadisio.\r\nMais depuis, l'AMISOM, la Mission de l'Union africaine en Somalie, a fait recul\u00e9 les Shebab vers le sud du pays, \u00e0 la fronti\u00e8re kenyane. La pr\u00e9sence de l'arm\u00e9e kenyane y est indispensable. C'est en cela que le pays est une cible pour Al Shabaab. Abdullahi Shahow.\r\nSON 56'' - 1'21 :\r\nL'AMISOM a une strat\u00e9gie de retrait. Mais le Kenya a toujours dit que ses troupes resteraient en Somalie jusqu'\u00e0 ce que la Somalie se stabilise. La question qui se pose aujourd'hui est \u00ab qui remplacera l'AMISOM \u00bb ? L'arm\u00e9e somalienne n'est pas du tout pr\u00eate. Les Shebaab veulent passer le message au Kenya et au monde qu'ils restent une force importante dans la r\u00e9gion qu'ils sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 d\u00e9stabiliser le Kenya et la corne de l'Afrique.\r\nLe mandat de l'AMISOM pr\u00e9voit un retrait total des forces d'ici 2020. Mais de nombreux pays africain appellent au prolongement de la mission.))\r\n(15/ TENNIS 6H LIVE) Stan Wawrinka et Timea Basczinsky se qualifieront-ils pour les seizi\u00e8me de finale de l'Open d'Australie ?\r\nLes deux Suisses jouent en ce moment \u00e0 Melbourne... apr\u00e8s une br\u00e8ve interruption de leurs matches... \u00e0 cause de la pluie\r\nLa Vaudoise est sur le point d'obtenir son ticket... face \u00e0 la Russe Natalia Vi-klian-tse-va\r\nLe Vaudois en revanche... livre un combat acharn\u00e9 face au Canadien Milos Raonic\r\nOn fait le point avec vous Bernardin Allemann...\r\n((Stan Wawrinka rejoindra-t-il Roger Federer, Belinda Bencic et Timea Bascinzky en seizi\u00e8me de finale de l'Open d'Australie?\r\nLa Vaudoise vient de s'imposer ... \u00e0 Melbourne... face \u00e0 la russe Natalia Vi-klian-tse-va\r\nMais LE VAUDOIS lui est toujours en train de lutter contre le Canadien Milos Raonic\r\nBErnardin Allemann, on vous retrouve \u00e0 Melbourne\r\nPour l'instant... c'est un set partout...))\r\n((DIRECT))\r\nBErnardin Allemann en direct de Melbourne\r\nEt la nuti prochaine Roger Federer affronte l'Am\u00e9ricain Taylor Fritz\r\nEt Belinda Bencic se mesure \u00e0 la tcheque Petra Kvitova\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \r\n(brexit) \r\n(Benalla) \r\n(Matin) Un tribunal arbitral d\u00e9cidera du plan social pour les anciens employ\u00e9s du Matin\r\nLes 41 personnes licenci\u00e9es cet \u00e9t\u00e9 lors de l'abandon de la version papier du journal sont toujours dans l'attente\r\nMais apr\u00e8s des mois d'impasse, l'\u00e9diteur Tamedia et les syndicats ont finalement trouv\u00e9 un accord sur les modalit\u00e9s d'arbitrage\r\nLe tribunal arbritral sera compos\u00e9 de trois personnes - un employeur, un employ\u00e9 et un troisi\u00e8me intervenant choisi par les deux premiers. \r\nLe discussions devraient aboutir d'ici 6 mois... environ.\r\n(Maudet) \r\n(Syrie)", "durationSec": 593, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10126241", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-01-17T06:00:04_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-01-17T06:00:04_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10126247", "ece-10126241"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-23T17:27:52Z", "speechToTexts": ["23.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nLe journal Marielle Savoy bonjour Marielle bonjour fouette bonjour \u00e0 tous, elle encaisse les coups mais tient le choc, Theresa May, a une nouvelle fois sauv\u00e9 sa t\u00eate hier face \u00e0 la motion de censure du Parti travailliste mais pas de r\u00e9pit, la premi\u00e8re ministre britannique doit maintenant plancher sur un plan B pour le Brexit, lui aussi, r\u00e9sister, il passe m\u00eame \u00e0 l'offensive, fort du soutien des membres de son parti, Pierre Maudet demande maintenant la r\u00e9cusation des procureurs qui enqu\u00eatent sur lui une exigence qui pourrait permettre \u00e0 sa d\u00e9fense de gagner un temps tr\u00e8s pr\u00e9cieux et puis le suspense se prolonge pour les Suisses \u00e0 l'Open d'Australie : les matchs ont \u00e9t\u00e9 interrompues \u00e0 cause de la pluie Timea Bacsinszky est sur le point de remporter son duel Stan Wawrinka, lui, est toujours en plein combat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [97%] :\r\nTheresa May a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la motion de d\u00e9fiance d\u00e9pos\u00e9e par le parti d'opposition travailliste au lendemain du rejet massif du projet d'accord sur le Brexit 306 d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 pour renverser le gouvernement en place, mais 325 ont choisi de lui accorder leur confiance, la premi\u00e8re ministre reste en fonction, elle peut donc poursuivre sa mixe sa mission sur le Brexit Catherine Litch. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [92%] :\r\nEn d\u00e9pit du revers historique subie mardi soir, Theresa May parvenu sans surprise a sauv\u00e9 sa t\u00eate lors de cette motion de censure sa majorit\u00e9 \u00e0 resserrer les rangs, malgr\u00e9 ses divisions internes sur le Brexit imm\u00e9diatement apr\u00e8s le vote la premi\u00e8re ministre a fait un geste de conciliation en invitant les autres parties au dialogue pour trouver rate terrain d'entente avant de pr\u00e9senter son plan B lundi \u00e0 la Chambre des communes, mais pour coop\u00e9rer le chef de file de l'opposition travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn a pos\u00e9 ses conditions : il souhaite que la premi\u00e8re ministre abandonne certaines de ses lignes rouges notamment qu'elle exclut une sortie sans accord jug\u00e9e catastrophique toutefois pour le moment, la premi\u00e8re ministre ne veut pas bouger sur ce point, bref, les 2 leaders campent sur leurs positions, donnant peu d'espoir \u00e0 l'\u00e9mergence d'un compromis Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [95%] :\r\nNon et puis selon le Times, l'Union europ\u00e9enne envisagerait d\u00e9sormais de reporter le divorce, pr\u00e9vue le 29 mars \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine, le quotidien britannique affirme ce matin que l'Allemagne et la France, ils sont dispos\u00e9es jusqu'ici les europ\u00e9ens planchaient plut\u00f4t sur un report de seulement 3 mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [95%] :\r\nPierre Maudet passe \u00e0 l'offensive apr\u00e8s le vote de confiance des membres du PLR, Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [93%] :\r\nLe conseiller d'\u00c9tat demande par le biais de ses avocats, la r\u00e9cusation des procureurs qui enqu\u00eatent notamment sur son voyage \u00e0 Abu Dhabi en cause des extraits d'un proc\u00e8s- verbal envoy\u00e9s par le minist\u00e8re public au Conseil d'\u00c9tat et d\u00e9voil\u00e9s lundi dans la presse, Adrien, selon certains, la d\u00e9fense du magistrat joue une carte strat\u00e9gique avec cette dol\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [94%] :\r\nUne violence institutionnelle totalement inadmissible, voil\u00e0 les mots des avocats de Pierre Maudet hier pour qualifier cette transmission par la justice de documents au gouvernement des extraits d'un proc\u00e8s- verbal dans lesquelles le magistrat PLR admet avoir eu une attitude indigne de sa fonction, une communication en pleine instruction qui passe mal pour la d\u00e9fense de Pierre Maudet, cela pourrait s'apparenter \u00e0 une violation du secret de fonction, selon elle, et justifierait donc une r\u00e9cusation des procureurs, un avis que ne partage pas certains avocats p\u00e9nalistes contact\u00e9s, m\u00eame s'il trouve la d\u00e9marche du Minist\u00e8re public choquante, d'autres y voient une possible tactique, c'est le cas de Charles Poncet, avocat Genevois et ancien conseiller national PLR. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:14) [93%] :\r\nIl y a une vieille r\u00e8gle que tous les p\u00e9nalistes vous rappelleront c'est que dans n'importe quel proc\u00e8s p\u00e9nal, le temps est toujours l'alli\u00e9 de la d\u00e9fense, c'est peut-\u00eatre cela et quand on doit conduire une d\u00e9fense, on l'a conduit de fa\u00e7on active et \u00e9nergique et en fait fl\u00e8che de tout bois quand c'est n\u00e9cessaire et c'est un dossier dans lequel il est probablement n\u00e9cessaire de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [96%] :\r\nEt comme une r\u00e9ponse imm\u00e9diate \u00e0 Pierre Maudet, le Conseil d'\u00c9tat a annonc\u00e9 hier qu'il privera d\u00e9sormais le magistrat de l'ensemble de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du canton, il ne pourra plus non plus pr\u00e9sider le gouvernement en attendant d'autres mesures organisationnelles pr\u00e9vues \u00e0 son encontre la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [95%] :\r\nOui, \u00e0 noter encore que la direction du PLR Suisse a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 hier son appel \u00e0 la d\u00e9mission, Pierre Maudet, mais le parti admet n'avoir aucune option pour forcer la main du conseiller d'\u00c9tat, dans le canton de Vaud la droite resserre les rangs avant l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat r\u00e9unis hier soir en congr\u00e8s extraordinaire, le PLR a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir Pascal Dessauges, le candidat de l'UDC dans la course \u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard avec cette alliance, les lib\u00e9raux radicaux esp\u00e8rent, renverser la majorit\u00e9 de gauche au gouvernement cantonal, le 1er tour de l'\u00e9lection aura lieu le 17 mars. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [99%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9cis\u00e9 hier les modalit\u00e9s de la consultation sur l'accord-cadre avec Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [96%] :\r\nLe gouvernement mise sur des rencontres interactive pour expliquer le projet aux acteurs concern\u00e9s et r\u00e9pondre aux \u00e9ventuelles questions avec un but : consolider la position suisse sur les points qui font encore d\u00e9bat : les gouvernements cantonaux, les partis politiques et les partenaires sociaux seront invit\u00e9s \u00e0 ces discussions elles incluront aussi des repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie et des milieux scientifiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:46) [98%] :\r\nElle sera charg\u00e9e de g\u00e9rer les Liens entre la Suisse et l'\u00e9tranger sur les questions financi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [88%] :\r\nDanielH. Stoffel, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e secr\u00e9taire d'\u00c9tat hier ou Lima horaire, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances l'a choisie pour succ\u00e9der \u00e0 J\u00f6rg Gasser, d\u00e8s le 1er mars prochain \u00e0 50 ans, la nouvelle secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux questions financi\u00e8res, un titre d'ambassadrice, ce qui n'\u00e9tait pas le cas de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Muriel \u00e0 mon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:08) [95%] :\r\nEt en nommant une ambassadrice Ueli Maurer renoue avec la tradition, il a soulign\u00e9 en conf\u00e9rence de presse Dani\u00e9la Stoffel sait contre quelle porte frapper et conna\u00eet les num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone, l'importance du r\u00e9seau international donc l'exp\u00e9rience dans les n\u00e9gociations, la conduite des questions financi\u00e8res et fiscales internationales autant d'atouts dans la manche de Dani\u00e9la je Stoffel des atouts qu'elle devra faire valoir sur les gros dossiers qui l'attendent sur son bureau, d'abord, la nouvelle fiscalit\u00e9 des entreprises, les Suisses voteront \u00e0 ce sujet en mai, et si c'est un nom qui sort des urnes, elle aura fort \u00e0 faire pour expliquer cette d\u00e9cision, l'OCDE, l'Organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, autre sujet toujours en lien avec l'Europe, l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re pour l'instant, la Suisse s'est vue prolonger temporairement son autorisation en attendant le r\u00e9sultat sur l'accord-cadre que la Suisse a n\u00e9goci\u00e9 avec l'Europe des sujets \u00e9pineux pour lesquels Ueli Maurer, estime un savoir faire diplomatique n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:05) [97%] :\r\nCarlos Ghosn va perdre son poste de PDG de Renault. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:08) [96%] :\r\nL'\u00c9tat fran\u00e7ais a demand\u00e9 hier la nomination d'un successeur dans les prochains jours pour prendre les r\u00eanes du constructeur automobile, car l'entrepreneur est toujours incarc\u00e9r\u00e9 au Japon et d\u00e9sormais sous le coup de trois inculpations, il est en d\u00e9tention provisoire jusqu'au 10 mars prochain mais ses avocats esp\u00e8rent le faire lib\u00e9rer avant on apprend ce matin, ils ont fait appel du refus de remise en libert\u00e9 prononc\u00e9 mardi un attentat en r\u00e9action au transfert de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 J\u00e9rusalem, c'est ainsi que le groupe islamiste Al-Shabab justifie l'attaque d'un complexe h\u00f4telier de Nairobi, la capitale k\u00e9nyane, les forces de l'ordre ont abattu les assaillants hier \u00e0 l'issue d'un si\u00e8ge qui a dur\u00e9 pr\u00e8s de 20 heures au total au moins 21 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, les djihadistes d'Al Shabaab s\u00e9vissent essentiellement dans le sud de la Somalie, mais depuis pr\u00e8s de 10 ans, Charlotte Simonart le kenya est aussi vis\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:55) [92%] :\r\nNairobi n'avait pas connu pareille attaque depuis celle du centre commercial du WASG est en 2013 mais l'attentat de ce mardi, n'a pas surpris Abdullahi Shahow, un expert k\u00e9nyan \u00e0 l'International Crazy s Group, un bureau d'analyse pour pr\u00e9venir et r\u00e9soudre les conflits. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:11) [89%] :\r\nAttaque savent \u00e0 peine \u00e0 \u00e0 dans des attaques sont r\u00e9guli\u00e8res dans d'autres parties du kenya proches de la fronti\u00e8re somalienne, mais cela n'attire pas assez l'attention Al-Shabab devait s'attaquer \u00e0 une ville comme Nairobi pour que l'on parle de c'est comme \u00e7a que fonctionne, il est certain qu'elle Shabaab est plus faible aujourd'hui qu'il ne l'\u00e9tait lors de son \u00e2ge d'or en 2011 environ, le groupe contr\u00f4lait alors plusieurs villes en Somalie et une grande partie de la capitale, Mogadiscio Mogadiscio. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:36) [92%] :\r\nMais depuis, l'Amisom, la mission de l'Union africaine en Somalie, \u00e0 faire reculer les Shebab vers le sud du pays, \u00e0 la fronti\u00e8re k\u00e9nyane, la pr\u00e9sence de l'arm\u00e9e k\u00e9nyane il est indispensable, c'est en cela que le pays est une cible pour Al Shabaab Abdullahi Shahow. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:52) [89%] :\r\n\u00e0 Metz, embrasa avec vous \u00eates strat\u00e9gie pas de l'Amisom, une strat\u00e9gie de retrait mais le kenya a toujours dit que ses troupes resteraient en Somalie jusqu'\u00e0 ce que la Somalie se stabilise, la question qui se pose aujourd'hui, qui remplacera l'Amisom l'arm\u00e9e somalienne n'est pas du tout pr\u00eate les Shebab veulent passer le message au Kenya et au monde qu'il reste une force importante de la r\u00e9gion qui sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 d\u00e9stabiliser le kenya et la corne de l'Afrique, craignant un mais enfin c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:17) [96%] :\r\nLe mandat de l'Amisom pr\u00e9voit un retrait total des forces d'ici 2020, mais de nombreux pays africain appellent au prolongement de la mission Charlotte Simonart pour rtsinfo Nairobi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:29) [91%] :\r\nStan Wawrinka et Timea Bacsinszky se qualifieront -t-il pour les seizi\u00e8mes de finale de l'Open d'Australie : les matches des 2 Suisses ont \u00e9t\u00e9 interrompu bri\u00e8vement \u00e0 cause de la pluie tout \u00e0 l'heure \u00e0 Melbourne, la Vaudoise, elle est sur le point d'obtenir son ticket face \u00e0 la Russe Natalia Vikhlyantseva quant aux Vaudois, h\u00e9 bien ils livrent combat acharn\u00e9 face au Canadien Milos s'Raonic on fait le point avec vous Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:52) [89%] :\r\nEt c'est un 3\u00e8me tie-break dans cette rencontre pour cette 3\u00e8me manche, c'est un set partout Wawrinka de remporter le 1er tie-break 7 points \u00e0 4, le Canadien, le 2\u00e8me 8 points \u00e0 6 et l\u00e0 maintenant, h\u00e9 bien c'est le Canadien, qui est devant ce 3\u00e8me tie-break il m\u00e8ne 4 \u00e0 3, peut-\u00eatre m\u00eame sac \u00e0 3 parce qu'il y a Challenge qui a demand\u00e9 sur ses services, voil\u00e0 c'est dedans, donc c'est \u00e7a points \u00e0 3 d\u00e9sormais pour le pour le Canadien qui un peu de peine dans ce tie-break a pass\u00e9 sa premi\u00e8re balle, ce qui explique qu'il est un peu derri\u00e8re m'en tout cas, suspense total, ce qui est s\u00fbr, c'est que ces 2 joueurs qui ont eu beaucoup de blessures ces derniers mois et bient\u00f4t de retour clairement aux affaires et puis dans quelques instants sur le corps, num\u00e9ro 20 Timea Bacsinszky va revenir face \u00e0 la Russe Natalia Vikhlyantseva, elle avait remport\u00e9 la premi\u00e8re manche 6 2, elle m\u00e8ne 6 5 de la 2\u00e8me manche, la Vaudoise et c'est elle qui va donc servir pour le cas du match. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:41) [89%] :\r\nOn Bernardin Allemann en Direct de Melbourne et puis la nuit prochaine, Roger Federer affronte l'Am\u00e9ricain Taylor, Fritz et Belinda Benchikh se mesure \u00e0 la Tch\u00e8que P\u00e9tra vie Tova. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:51) [91%] :\r\nC'\u00e9tait le journal sign\u00e9 Marielle Savoy. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-17T06:32:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Charlotte", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C11AFB53-0089-45EC-86AA-7CFAE28A81D9", "internalArchiveId": "C11AFB53-0089-45EC-86AA-7CFAE28A81D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "publicationDate": "2019-01-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR VD;Jeremy Corbyn, chef de file du Labour;Dominique Bourg, professeur \u00e0 la facult\u00e9 de g\u00e9osciences et de l'environnement de l'UNIL\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay (JOURNAL INDIC) \r\n(16/TENNIS LIVE) Mais avant de d\u00e9velopper ces titres, on se rend imm\u00e9diatement sur les courts de Melbourne pour l'OPen d'Australie. O\u00f9 Stan wawrinka est aux prises avec le canadien Milos Raonic, la partie est tr\u00e8s serr\u00e9e Bernardin Alleman\r\n((pas de script))\r\nBernardin Alleman en direct de Melbourne.\r\n(TF7/SOUTIEN PLR \u00c0 DESSAUGES PI) ***Le PLR soutiendra Pascal Dessauges, \u00e0 la course au Conseil d'Etat vaudois. \r\nR\u00e9unis hier soir en congr\u00e8s extraordinaire, les lib\u00e9raux-radicaux ont largement soutenu le pr\u00e9fet UDC du Gros-de-Vaud, avec 222 oui, 14 non et 8 abstentions. Une alliance strat\u00e9gique pour reprendre la majorit\u00e9 au sein de l'ex\u00e9cutif. La direction du parti a finalement r\u00e9ussi \u00e0 rallier ses troupes_Sarah Cl\u00e9ment,\r\n  1'09 \r\n((Et c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment gagn\u00e9 d'avance... Depuis ao\u00fbt dernier, le PLR vaudois a esquiss\u00e9 diff\u00e9rents sc\u00e9narios. Dont le d\u00e9part anticip\u00e9 d'un des conseillers d'Etat PLR, qui aurait permis une double candidature ce printemps, sans succ\u00e8s. \r\nPour \u00eatre s\u00fbr de faire balancer le Conseil d'Etat \u00e0 droite, il faut \u00eatre uni. Et l'UDC, en tant que troisi\u00e8me force politique du canton, est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime pour obtenir ce si\u00e8ge. Pour Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR vaudois, il y a l\u00e0 un v\u00e9ritable enjeu.\r\nSON \r\nQuand \u00e0 un \u00e9ventuel soutien du candidat PDC Axel Marion, la direction du parti ne l'envisage pas. C'est qu'entre le PLR et le PDC, la vision, et surtout les votes au sein du Grand Conseil, sont trop diff\u00e9rents. Reste maintenant au PLR de s'engager dans cette campagne, pour convaincre son \u00e9lectorat que Pascal Dessauges est l'homme de la situation.))\r\nExtro : le premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois aura lieu le 17 mars prochain.\r\nLe PLR suisse persiste \u00e0 demander la d\u00e9mission de Pierre Maudet. Il maintient sa position de novembre dernier, m\u00eame apr\u00e8s la courte majorit\u00e9 que le conseiller d'Etat genevois a obtenue mardi soir devant la section cantonale de son parti.\r\n(08/UK/MOTION DE CENSURE ITV CORBYN) *** La premi\u00e8re ministre britannique Theresa May a surv\u00e9cu hier soir \u00e0 une motion de d\u00e9fiance d\u00e9pos\u00e9e par l'opposition... mais le plus dur reste \u00e0 faire...\r\nAu lendemain du rejet par la Chambre des communes de son projet d'accord sur le retrait de l'UE, les travaillistes ont essay\u00e9 en vain de la faire chuter. Imm\u00e9diatement apr\u00e8s le vote, Theresa May a fait un geste de conciliation en invitant les autres partis \u00e0 coop\u00e9rer, avant la pr\u00e9sentation de son plan B lundi \u00e0 la Chambre des communes. R\u00e9ponse du chef de file du Labour Jeremy Corbyn, qui pose ses conditions :\r\n((TRAD: La nuit derni\u00e8re la Chambre des communes a rejet\u00e9 massivement l'accord du gouvernement. Il y a une semaine la Chambre votait pour condamner l'id\u00e9e d'une sortie sans accord. Avant qu'il puisse y avoir de quelconques discussions sur la mani\u00e8re de progresser, le gouvernement doit retirer - clairement, une fois pour toutes - la perspective catastrophique d'un Brexit sans accord avec l'UE et tout le chaos qui en d\u00e9coulerait.))\r\nEt la presse britannique esquisse une hypoth\u00e8se ce matin pur \u00e9viter un no deal: la date du Brexit pr\u00e9vue au 29 mars pourrait \u00eatre repous\u00e9e d'un an. Une concession envisag\u00e9e par la France et l'Allemagne... c'est ce que croit savoir le Times.\r\n(TF4/WEF GLOBAL RISKS REPORT PI) ***La capacit\u00e9 du monde \u00e0 faire face \u00e0 des crises majeures: c'est l'objet d'\u00e9tude d'une discipline m\u00e9connue: la collapsologie\r\nUne \u00e9tude World Economic Forum s'incrit dans ce courant de la collapsologie, un courant qui \u00e9tudie l'effondrement de la civilisation industrielle et ce qui pourrait lui succ\u00e9der. L'\u00e9tude en question part du constat que notre soci\u00e9t\u00e9 produit de tels d\u00e9g\u00e2ts sur tants d'\u00e9cosyst\u00e8mes qu'elle court \u00e0 sa perte. Mais les experts du WEFse d\u00e9fendent d'adopter une attitude catastrophiste. Les explications de Cynthia Racine.\r\n  1'36\r\n((\"La d\u00e9gradation de l'environnement est le risque \u00e0 long terme le plus caract\u00e9ristique de notre \u00e9poque... il est plus urgent que jamais de renforcer la coop\u00e9ration internationale\"... Le ton du rapport sur les risques mondiaux du WEF ne laisse pas la place \u00e0 l'ambigu\u00eft\u00e9. \r\nMais pour Dominique Bourg professeur \u00e0 la facult\u00e9 de g\u00e9osciences et de l'environnement de l'Universit\u00e9 de Lausanne. Ce n'est pas nouveau. Les grandes institutions ont depuis longtemps compris les enjeux de notre \u00e9poque.\r\nSON 1\r\nLes consciences semble donc s'\u00e9veiller. Mais est-ce que cette th\u00e9ories sur l'effondrement de nos civilisations ne risque pas de devenir, elle-m\u00eame, source d'angoisse?\r\nSON 2\r\nLa collapsologie est donc avant tout un moteur de r\u00e9flexion sur le devenir de nos soci\u00e9t\u00e9s. Et pour le pr\u00e9sident du Forum Economique Mondiale les nations doivent aujourd'hui... plus que jamais... r\u00e9fl\u00e9chir ensemble.))\r\nL'Etat fran\u00e7ais a officiellement l\u00e2ch\u00e9 le PDG de Renault Carlos Ghosn, deux mois apr\u00e8s son arrestation. Paris demande la nomination d'un successeur dans les prochains jours pour prendre la t\u00eate du constructeur automobile. D\u00e9tenu au Japon depuis le 19 novembre, Carlos Ghosn va ainsi perdre son dernier titre, celui de PDG de Renault. Nissan et Mitsubishi l'avaient r\u00e9voqu\u00e9 d\u00e8s la fin novembre.\r\n(12/CAISSES DE PENSIONS PA) Les Bourses ont pass\u00e9 une fin d'ann\u00e9e 2018 mouvement\u00e9e. Et ces turbulences ont eu des cons\u00e9quences directes sur les caisses de pension suisses : elles ont subi des pertes importantes. C'est le constat dress\u00e9 par Credit Suisse, Cl\u00e9a Favre...\r\n  50'' \r\n((L'indice Credit Suisse des caisses de pension s'est contract\u00e9 de 3,5% au cours du quatri\u00e8me trimestre 2018. Il s'\u00e9tablit donc \u00e0 166 points, sur une base de 100 points au 1er janvier 2000. Ce recul marqu\u00e9 s'explique principalement par l'\u00e9volution du march\u00e9 des actions suisses et \u00e9trang\u00e8res. Les obligations ont, elles, apport\u00e9 une contribution positive, mais modeste. Tout comme les investissements immobiliers. Quant \u00e0 l'influence des hypoth\u00e8ques, elle s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e quasiment nulle. En fait, si l'on regarde 2018 dans son int\u00e9gralit\u00e9, les caisses de pension ont connu des hauts et des bas. On se souvient qu'apr\u00e8s la faible performance du d\u00e9but de l'ann\u00e9e, l'indice des caisses de pension avait regagn\u00e9 un peu de terrain au deuxi\u00e8me trimestre et encore l\u00e9g\u00e8rement progress\u00e9 au troisi\u00e8me.  Le climat d'incertitude politique risque encore de peser cette ann\u00e9e surs les chiffres des institutions de pr\u00e9voyance.))\r\nUn mot pour terminer sur le conflit social \u00e0 Tamedia. C'est finalement le Tribunal arbitral qui d\u00e9cidera du plan social pour les 41 personnes licenci\u00e9es lors de la fin du Matin papier. Apr\u00e8s des mois d'impasse, l'\u00e9diteur et les syndicats se sont finalement entendus sur ce point. Il faudra sans doute encore six mois avant de pouvoir fixer le montant des indemnit\u00e9s.", "durationSec": 521, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10126170", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LME_2019-01-17T06:30:38_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LME_2019-01-17T06:30:38_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10126195", "ece-10126170"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-23T17:17:00Z", "speechToTexts": ["23.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nC'est le journal de Alexandre Habay bonjour Alexandre, bonjour le PLR Vaudois apporte son soutien au candidat de l'UDC dans la course \u00e0 la succession Maillard au Conseil d'\u00c9tat, une alliance \u00e0 droite plut\u00f4t qu'au centre, tout \u00e0 fait assum\u00e9 au Royaume-Uni, les travaillistes ne sont pas parvenus \u00e0 faire chuter le gouvernement de Theresa May mais au Parlement, ils maintiennent la pression sur la Premi\u00e8re ministre confront\u00e9 confront\u00e9s au risque d'une Odile, une sortie de l'Union, fin mars, sans accord, l'\u00e9tude de l'effondrement de l'\u00e9cosyst\u00e8me global, un nom : la collapsologie, c'est le cadre d'analyse aussi d'un rapport du Forum \u00e9conomique mondial qui esp\u00e8re bien pousser les leaders \u00e0 se pencher ensemble sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [95%] :\r\nMais avant de d\u00e9velopper ces titres, on se rend imm\u00e9diatement sur les cohortes de Melbourne pour l'Open d'Australie ou Stan Wawrinka est aux prises avec le Canadien Milos s'Raonic, la partie est tr\u00e8s serr\u00e9e Bernardin Alleman mais elle a pris un mauvais tournant pour le Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [89%] :\r\nOui, puisqu'il est men\u00e9 d\u00e9sormais 2 sets \u00e0 1 au terme d'un tie-break absolument extraordinaire qui a dur\u00e9 19 minutes qui s'est termin\u00e9e pour le Canadien qui remporte 13 points \u00e0 11 donc ce tie-break et qui prend donc les devants dans cette partie alors que Wawrinka avait remport\u00e9 la premi\u00e8re manche, toutes les manches se sont jou\u00e9e au tie-break, ces 2 joueurs sont vraiment au sommet de leur forme stomacales magnifique qui dure depuis 3 heures et 10 minutes et avec donc maintenant Wawrinka qui est, comme on le dit, le dos au mur, parce qu'il doit remporter les 2 prochains sept s'il veut \u00e7a pose et puis sur le corps, num\u00e9ro 20 \u00e0 l'instant m\u00eame Timea Bacsinszky se qualifie pour le 3\u00e8me tour, elle vient d'\u00e9liminer la Russe Natalia Vikhlyantseva, apr\u00e8s une tr\u00e8s tr\u00e8s longue pause due \u00e0 la pluie, c'est plus long sur le corps de machines est que sur le court central o\u00f9 il y a un toit pour Wawrinka mais Bachinski qui devait juste revenir pour servir pour le match, h\u00e9 bien, n'a, n'a pas fait tra\u00eener les choses, 4 poilus ont suffit et donc elle s'impose et se qualifie pour le 3\u00e8me tour de cet Open d'Australie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [97%] :\r\nBernardin Alleman en Direct de Melbourne et on vous retrouve \u00e9videmment dans nos prochaines \u00e9ditions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:03) [95%] :\r\nLe PLR Vaudois soutiendra Pascal Dessauges \u00e0 la course au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [95%] :\r\nOui, r\u00e9unis hier soir au Congr\u00e8s en congr\u00e8s extraordinaire, les lib\u00e9raux- radicaux ont largement soutenu le pr\u00e9fet UDC du Gros-de-Vaud avec 222 oui 14 non 8 abstentions, une alliance strat\u00e9gique, pour reprendre la majorit\u00e9 au sein de l'ex\u00e9cutif, la direction du parti a finalement r\u00e9ussi \u00e0 rallier ses troupes Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [95%] :\r\nEt c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment gagn\u00e9 d'avance depuis ao\u00fbt dernier, le PLR Vaudois a esquiss\u00e9 diff\u00e9rents sc\u00e9narios, dont le d\u00e9part anticip\u00e9 d'un de ses conseillers d'\u00c9tat, ce qui aurait permis une double candidature ce printemps, sans succ\u00e8s, pour \u00eatre s\u00fbr de faire balancer le Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 droite, il faut \u00eatre uni et l'UDC en tant que 3\u00e8me force politique du canton est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime pour obtenir ce si\u00e8ge pour Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR Vaudois, il y a l\u00e0 un v\u00e9ritable enjeu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:53) [89%] :\r\nIncontestablement une candidature tr\u00e8s marqu\u00e9 \u00e0 gauche d'une jeune femme certes comp\u00e9tente mais qui fait partie de cette constellation Bayard Lausanne et voil\u00e0 repr\u00e9sentant des gens qui a une formation un peu plus atypiques, mais les candidats qui parfois surprennent au 1er abord sont g\u00e9n\u00e9ralement ceux qui ont les meilleures chances de r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:16) [96%] :\r\nQuant \u00e0 un \u00e9ventuel soutien du candidat PDC Axel Marion, la direction du parti ne l'envisage pas, c'est contre le PLR et le PDC la vision et surtout les votes au sein du Grand Conseil sont trop diff\u00e9rents reste maintenant au PLR de s'engager dans cette campagne pour convaincre son \u00e9lectorat que Pascal Dessauges et l'homme de la situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [97%] :\r\nLe 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois aura donc lieu le 17 mars prochain et le PLR suisse lui persiste \u00e0 demander la d\u00e9mission de Pierre Maudet il maintient sa position de novembre dernier, m\u00eame apr\u00e8s la courte majorit\u00e9 que le conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois a obtenu mardi soir devant la section cantonale de son parti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:54) [97%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, Theresa May a surv\u00e9cu hier soir \u00e0 une motion de d\u00e9fiance d\u00e9pos\u00e9e par l'opposition, mais pour la premi\u00e8re ministre britannique le plus dur reste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [95%] :\r\nAffaire au lendemain du rejet par la Chambre des communes de son projet d'accord sur le retrait de l'Union europ\u00e9enne, les travaillistes ont essay\u00e9 en vain de la faire chuter imm\u00e9diatement apr\u00e8s le vote, Theresa May a fait un geste de conciliation en invitant les autres parties \u00e0 coop\u00e9rer, avant la pr\u00e9sentation de son plan B lundi \u00e0 la Chambre des communes, r\u00e9ponse pour l'instant du chef de file du Labour, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, qui pose ses conditions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:24) [87%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'il en a la terrasse, mais d\u00e9j\u00e0 la nuit derni\u00e8re, la Chambre des communes, a rejet\u00e9 massivement l'accord du gouvernement il y a une semaine, la chambre voter pour condamner l'id\u00e9e d'une sortie sans accord font allemand qu'il puisse y avoir de quelconques discussions sur la mani\u00e8re de progresser, le gouvernement doit retirer clairement une fois pour toutes la perspective catastrophique d'un Brexit sans accord avec l'Union et tout le chaos qui ont des couleurs avec surveille alors on va cr\u00e9er en scooter Azur le Var. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [94%] :\r\nEt la presse britannique, esquisse une hypoth\u00e8se ce matin pour \u00e9viter un no deal, la date du Brexit pr\u00e9vue au 29 mars pourrait \u00eatre repouss\u00e9e d'un an une concession qui serait envisag\u00e9e par la France et l'Allemagne \u00e0 prendre au conditionnel, c'est ce que croit savoir le Times. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:10) [93%] :\r\nLa capacit\u00e9 du monde \u00e0 faire face \u00e0 des crises majeures, c'est l'objet d'\u00e9tudes d'une discipline encore m\u00e9connue, la collapsologie Ouinet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [96%] :\r\nDu du World Economic Forum s'inscrit dans ce courant de la collapsologie, un courant qui \u00e9tudie l'effondrement de la civilisation industrielle et ce qui pourrait lui succ\u00e9der l'\u00e9tude en question, part du constat que notre soci\u00e9t\u00e9 produit de tels d\u00e9g\u00e2ts sur tant d'\u00e9cosyst\u00e8mes qu'elle court \u00e0 sa perte, mais les experts du web se d\u00e9fendent d'adopter une \u00e9tude, une attitude catastrophiste, les explications de Cynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:39) [96%] :\r\nLa d\u00e9gradation de l'environnement et le risque \u00e0 long terme le plus caract\u00e9ristique de notre \u00e9poque, il est plus urgent que jamais de renforcer la coop\u00e9ration internationale, le ton du rapport sur les risques mondiaux du web ne laisse pas la place \u00e0 l'ambigu\u00eft\u00e9 mais, pour Dominique Bourg, professeur \u00e0 la facult\u00e9 de g\u00e9osciences et de l'environnement, de l'Universit\u00e9 de Lausanne, ce n'est pas nouveau, les grandes institutions ont depuis longtemps compris les enjeux de notre \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:05) [94%] :\r\nIl fut un temps, il y a une dizaine d'ann\u00e9es o\u00f9, effectivement, on aurait pu trouver une certaine forme de f\u00e9minisation, c'est absolument plus le cas, la seule partie de la soci\u00e9t\u00e9 qui n'a pas compris le monde dans lequel on vivait, ce sont les politiques quand vous voyez ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 le Conseil national r\u00e9cemment sur la loi CO2 il y a quand m\u00eame de quoi vous inqui\u00e9ter et pour qu'en Suisse il gymnasien eux- m\u00eames se mettent \u00e0 faire la gr\u00e8ve pour le climat et avec le soutien en g\u00e9n\u00e9ral de leur chef d'\u00e9tablissement, ce qu'a quand m\u00eame vraiment dans la soci\u00e9t\u00e9, l'angoisse, l'inqui\u00e9tude, monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:36) [93%] :\r\nLes consciences semble donc s'\u00e9veiller, mais est -ce que cette th\u00e9ories sur l'effondrement de nos civilisations ne risque pas de devenir elle- m\u00eame source d'angoisse. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:45) [89%] :\r\nAlors \u00e7a c'est un vrai risque, et quand on enseigne sur ces choses -l\u00e0, c'est un risque qu'on prend tout \u00e0 fait au s\u00e9rieux, un risque, c'est le cynisme ou c'est le la t\u00e9tanisation mais nous l'attitude d'action, elle reste importante et donc \u00e7a c'est int\u00e9ressant parce que les gens se contente pas de dire : c'est la fin d'un monde dit bah voil\u00e0 bah qu'est ce qu'on en fait qu'est -ce qu'on peut en faire, quel sens \u00e7a peut avoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:04) [97%] :\r\nLa collapsologie est donc avant tout en moteur de r\u00e9flexion sur le devenir de nos soci\u00e9t\u00e9s et pour le pr\u00e9sident du Forum \u00e9conomique mondial, les nations doivent aujourd'hui plus que jamais r\u00e9fl\u00e9chir ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [97%] :\r\nLes Bourses ont pass\u00e9 une fin d'ann\u00e9e 2018 mouvement\u00e9e et ces turbulences ont eu des cons\u00e9quences directes sur les caisses de pension suisses elles ont subi des pertes importantes, c'est le constat dress\u00e9 par Cr\u00e9dit Suisse Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:28) [93%] :\r\nL'indice Cr\u00e9dit Suisse des caisses de pension s'est contract\u00e9 de3,5 pourcent au cours du 4\u00e8me trimestre 2018, il s'\u00e9tablit donc \u00e0 166 points sur une base de 100 points au 1er janvier 2000, ce recul marqu\u00e9 s'explique principalement par l'\u00e9volution du march\u00e9 des actions suisses et \u00e9trang\u00e8res les obligations ont -elles apport\u00e9 une contribution positive mais modeste, tout comme les investissements immobiliers quant \u00e0 l'influence des hypoth\u00e8ques, elle s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 quasiment nul en fait si l'on regarde l'int\u00e9gralit\u00e9 de 2018, les caisses de pension inconnu et des bas, on se souvient qu'apr\u00e8s la faible performance du d\u00e9but de l'ann\u00e9e, l'indice avait regagn\u00e9 un peu de terrain au 2\u00e8me trimestre et encore l\u00e9g\u00e8rement progress\u00e9 au 3\u00e8me pour cette ann\u00e9e, le climat d'incertitude politique risquent encore de peser sur les chiffres des institutions de pr\u00e9voyance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [96%] :\r\nIl y a un mot pour terminer ce journal sur le conflit social \u00e0 Tamedia, c'est finalement le Tribunal arbitral qui d\u00e9cidera du plan social pour les 41 personnes licenci\u00e9es lors de la fin de l'\u00e9dition papier du matin apr\u00e8s des mois d'impasse, l'\u00e9diteur et les syndicats se sont finalement entendus sur ce point, il faudra sans doute encore 6 mois avant de pouvoir fixer le montant des indemnit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:40) [85%] :\r\nLe journal sign\u00e9 Alexandre Habay. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-17T06:53:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-614F09B3-258C-4D78-ACFF-2A3C94C72DE3", "internalArchiveId": "614F09B3-258C-4D78-ACFF-2A3C94C72DE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC Peter F\u00f6hn quitte le Conseil des Etats, ouvrant la voie \u00e0 Petra G\u00f6ssi", "publicationDate": "2019-01-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bruno Beeler, pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien schwyzois\r\nLe conseiller aux Etats schwytzois Peter F\u00f6hn quittera la Coupole f\u00e9d\u00e9rale l'automne 2019, apr\u00e8s 24 ans \u00e0 Berne. Le s\u00e9nateur UDC laisse un si\u00e8ge fort convoit\u00e9 \u00e0 droite, qui pourrait notamment int\u00e9resser Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR Suisse. Elle n'a pas encore dit si elle \u00e9tait candidate.\r\n\r\nL'UDC Peter F\u00f6hn quitte le Conseil des Etats, ouvrant la voie \u00e0 Petra G\u00f6ssi 12h30: L'UDC Peter F\u00f6hn se retire GENDRE\r\nC'est un poids lourd... de la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.... qui s'en va: \r\nle conseiller aux Etats... schwytzois.... \"Peter F\u00f6hn\".... quittera... la chambre haute... cet automne.... apr\u00e8s 24 ans.... \u00e0 Berne. \r\nLe s\u00e9nateur UDC... laisse un si\u00e8ge... fort convoit\u00e9... \u00e0 droite. \r\nDelphine Gendre...\r\nSon d\u00e9part... aiguise les app\u00e9tits... et pourrait int\u00e9resser... une certaine... Petra G\u00f6ssi. \r\nLa pr\u00e9sident du PLR suisse n'a pas encore dit si elle \u00e9tait candidate.. Pour l'heure, Petra G\u00f6ssi se contente d'y r\u00e9fl\u00e9chir et d'attendre la strat\u00e9gie que d\u00e9cidera le PLR de son canton, comme elle l'a dit hier dans la presse al\u00e9manique.\r\nDelphine... quelles sont ses chances... si elle se pr\u00e9sente?\r\nC'est \u00e9vident qu'elle fait figure de candidate presque \"naturelle\"... A la t\u00eate du PLR Suisse, sa notori\u00e9t\u00e9 n'est plus \u00e0 faire. En plus, il y a l'effet femme. Mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 Petra G\u00f6ssi prendrait aussi des risques en tentant sa chance aux Etats. C'est l'analyse que fait Bruno Beeler, le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien schwyzois:\r\nSON traduit\r\n(((Le PLR est le 3\u00e8me parti dans le canton avec 20 % des voix. La question qu'il doit se poser, c'est est-ce que Petra G\u00f6ssi arrivera \u00e0 r\u00e9unir assez de voix pour porter sa candidature. C'est \u00e0 elle de savoir si elle veut mettre tous les oeufs dans le m\u00eame panier: dans le canton de Schwyz, ce n'est pas dans nos habitudes d'\u00eatre \u00e0 la fois candidat au national et au Etats. Je pense que les \u00e9lecteurs n'appr\u00e9cieront pas.)))\r\n*** Si je comprends bien Delphine... on n'aime pas trop... les politiciens... qui jouent... sur deux tableaux. \r\nC'est cela. Donc Petra G\u00f6ssi jouerait gros en renon\u00e7ant \u00e0 l'assurance de son si\u00e8ge au national. Car une victoire aux Etats n'est pas certaine: le PDC, deuxi\u00e8me force du canton compte bien regagagner le si\u00e8ge perdu il y a 8 ans au profit de l'UDC Peter F\u00f6hn. Et enfin, l'UDC justement, premier parti \u00e0 Schwyz, il tentera de maintenir ses deux si\u00e8ges au conseil des Etats..", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10126017", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC Peter F\u00f6hn quitte le Conseil des Etats, ouvrant la voie \u00e0 Petra G\u00f6ssi / 12H30_2019-01-17T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 17.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le conseiller aux Etats schwytzois Peter F\u00f6hn quittera la Coupole f\u00e9d\u00e9rale l'automne 2019, apr\u00e8s 24 ans \u00e0 Berne. Le s\u00e9nateur UDC laisse un si\u00e8ge fort convoit\u00e9 \u00e0 droite, qui pourrait notamment int\u00e9resser Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR Suisse. Elle n'a pas encore dit si elle \u00e9tait candidate."], "variantIds": ["ece-10126017"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-23T18:44:22Z", "speechToTexts": ["23.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est un poids lourd de la Coupole f\u00e9d\u00e9rale qui s'en va, le conseiller aux \u00e9tats schwytzois Peter F\u00f6hn quittera la chambre haute, cet Automne, apr\u00e8s 24 ans \u00e0 Berne, le s\u00e9nateur UDC laisse un si\u00e8ge fort convoit\u00e9 a convoit\u00e9 \u00e0 droite Delphine Gendre son d\u00e9part aiguise les app\u00e9tits et pourrait int\u00e9resser une certaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [94%] :\r\nP\u00e9tra G\u00f6ssi oui, la pr\u00e9sidente du PLR suisse n'a pas encore dit si elle \u00e9tait candidate pour l'heure, P\u00e9tra G\u00f6ssi se contente d'y r\u00e9fl\u00e9chir et d'attendre la strat\u00e9gie que d\u00e9cidera le PLR de son canton, comme elle l'a dit dans la presse al\u00e9manique Delphine quelles sont ses chances, si elle se pr\u00e9sente alors c'est \u00e9vident qu'elle fait figure de candidate presque naturelle \u00e0 la t\u00eate du PLR Suisse, sa notori\u00e9t\u00e9 n'est plus \u00e0 faire, en plus, il y a l'effet femme mais de l'autre co\u00fbte l'autre c\u00f4t\u00e9, P\u00e9tra G\u00f6ssi prendrait aussi des risques en tentant sa chance aux \u00e9tats, c'est l'analyse en tout cas que fait Bruno Beeler, le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien schwyzois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [86%] :\r\nFCPI c'est une canton jouit quitter qui est le PLR et le 3\u00e8me, parti dans le canton avec 20 pourcent des voix la question qu'il doit se poser, c'est est-ce que P\u00e9tra G\u00f6ssi arrivera \u00e0 r\u00e9unir assez de voix pour porter sa candidature, c'est \u00e0 elle de savoir si elle veut mettre tous les oeufs dans le m\u00eame panier dans le canton de Schwyz, \u00e7a n'est pas dans nos habitudes d'\u00eatre \u00e0 la fois candidat au national et aux \u00c9tats, je pense que les \u00e9lecteurs n'appr\u00e9cieront pas voter pour No\u00ebl, mais elle a oubli\u00e9 Scotty fr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [93%] :\r\nSi je comprends bien, Delphine, on n'aime pas trop les politiciens qui jouent sur 2 tableaux : oui c'est \u00e7a donc P\u00e9tra G\u00f6ssi jouerait gros en renon\u00e7ant \u00e0 l'assurance de son si\u00e8ge au national, car une victoire aux \u00e9tats n'est pas certaine, le PDC deuxi\u00e8me force du canton compte bien regagner le si\u00e8ge perdu il y a 8 ans, au profit de l'UDC, Peter F\u00f6hn et enfin l'UDC justement un 1er parti \u00e0 Schwyz, il tentera \u00e9galement de maintenir ses 2 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats Delphine Gendre merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-17T12:03:17Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3D70399-6839-486F-B5E5-3D4CC62D84C3", "internalArchiveId": "B3D70399-6839-486F-B5E5-3D4CC62D84C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Open d'Australie: Stan Wawrinka \u00e9limin\u00e9 par Milos Raonic", "publicationDate": "2019-01-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bruno Beeler, pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien schwyzois\r\n\"On sort d'un tel match \u00e0 la fois frustr\u00e9 et triste. C'est dur de perdre un match de quatre heures pour un ou deux points\", a d\u00e9clar\u00e9 Stan Wawrinka qui quitte Melbourne apr\u00e8s sa d\u00e9faite contre Milos Raonic.\r\n\r\nOpen d'Australie: Stan Wawrinka \u00e9limin\u00e9 par Milos Raonic 12h30: L'UDC Peter F\u00f6hn se retire GENDRE\r\nC'est un poids lourd... de la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.... qui s'en va: \r\nle conseiller aux Etats... schwytzois.... \"Peter F\u00f6hn\".... quittera... la chambre haute... cet automne.... apr\u00e8s 24 ans.... \u00e0 Berne. \r\nLe s\u00e9nateur UDC... laisse un si\u00e8ge... fort convoit\u00e9... \u00e0 droite. \r\nDelphine Gendre...\r\nSon d\u00e9part... aiguise les app\u00e9tits... et pourrait int\u00e9resser... une certaine... Petra G\u00f6ssi. \r\nLa pr\u00e9sident du PLR suisse n'a pas encore dit si elle \u00e9tait candidate.. Pour l'heure, Petra G\u00f6ssi se contente d'y r\u00e9fl\u00e9chir et d'attendre la strat\u00e9gie que d\u00e9cidera le PLR de son canton, comme elle l'a dit hier dans la presse al\u00e9manique.\r\nDelphine... quelles sont ses chances... si elle se pr\u00e9sente?\r\nC'est \u00e9vident qu'elle fait figure de candidate presque \"naturelle\"... A la t\u00eate du PLR Suisse, sa notori\u00e9t\u00e9 n'est plus \u00e0 faire. En plus, il y a l'effet femme. Mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 Petra G\u00f6ssi prendrait aussi des risques en tentant sa chance aux Etats. C'est l'analyse que fait Bruno Beeler, le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien schwyzois:\r\nSON traduit\r\n(((Le PLR est le 3\u00e8me parti dans le canton avec 20 % des voix. La question qu'il doit se poser, c'est est-ce que Petra G\u00f6ssi arrivera \u00e0 r\u00e9unir assez de voix pour porter sa candidature. C'est \u00e0 elle de savoir si elle veut mettre tous les oeufs dans le m\u00eame panier: dans le canton de Schwyz, ce n'est pas dans nos habitudes d'\u00eatre \u00e0 la fois candidat au national et au Etats. Je pense que les \u00e9lecteurs n'appr\u00e9cieront pas.)))\r\n*** Si je comprends bien Delphine... on n'aime pas trop... les politiciens... qui jouent... sur deux tableaux. \r\nC'est cela. Donc Petra G\u00f6ssi jouerait gros en renon\u00e7ant \u00e0 l'assurance de son si\u00e8ge au national. Car une victoire aux Etats n'est pas certaine: le PDC, deuxi\u00e8me force du canton compte bien regagagner le si\u00e8ge perdu il y a 8 ans au profit de l'UDC Peter F\u00f6hn. Et enfin, l'UDC justement, premier parti \u00e0 Schwyz, il tentera de maintenir ses deux si\u00e8ges au conseil des Etats..", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10126021", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Open d\u2019Australie: Stan Wawrinka \u00e9limin\u00e9 par Milos Raonic / 12H30_2019-01-17T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 17.01.2019"], "alternativeSummary": ["\"On sort d'un tel match \u00e0 la fois frustr\u00e9 et triste. C'est dur de perdre un match de quatre heures pour un ou deux points\", a d\u00e9clar\u00e9 Stan Wawrinka qui quitte Melbourne apr\u00e8s sa d\u00e9faite contre Milos Raonic."], "variantIds": ["ece-10126021"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-23T18:44:21Z", "speechToTexts": ["23.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMot de tennis encore avec Stan Wawrinka qui a perdu son match tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'Open d'Australie, l'aventure s'arr\u00eate donc au 2\u00e8me tour pour le Vaudois, il a \u00e9t\u00e9 battu par le Canadien Milos s'Raonic apr\u00e8s 4 heures de combats 6 7 7 6 7 6 7 6 ce match s'est donc jou\u00e9 sur 2 3 coups, c'est une frustration pour faire Wawrinka mais il tire quand m\u00eame, un bilan positif de son parcours \u00e0 Melbourne, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [89%] :\r\nDans l'ensemble, c'est positif, forc\u00e9ment, j'ai toujours envie d'aller plus loin, de faire mieux aujourd'hui perdre au 2\u00e8me tour c'est pas, c'est pas le meilleur r\u00e9sultat, mais c'est pas, c'est pas ce que je regarde moi je regarde \u00e0 long terme sur aire, j'en suis physiquement tennistiquement je pense que dans l'ensemble, voil\u00e0, je me sens je ne sont tr\u00e8s bien aujourd'hui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s bon niveau quand une fois comme je le dis, j'ai j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 prendre le match mais je pense qu'il y a beaucoup de positif \u00e0 prendre pour le reste de l'ann\u00e9e que vous \u00e9voquez le long terme, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire redevenir le joueur qu'il va en finale de Grand Chelem, non, \u00e7a veut dire de continuer \u00e0 bien travailler \u00e0 faire ce qu'il faut pour retrouver des des r\u00e9sultats pour gagner encha\u00eener les matches aussi si possible gagner des troph\u00e9es, c'est clair, c'est, selon lui, maintenant voil\u00e0 le long terme, c'est c'est l'ann\u00e9e l'ann\u00e9e elle est longue \u00e0 11 mois si si je continue \u00e0 faire les choses que je fais tous les jours pour pour progresser, ben je pense qu'il y a moyen vraiment de de regagner des bons matches vous plus grande satisfaction, c'est le physique ou c'est le jeu, c'est c'est g\u00e9nial physique, le mental le jour aussi, je pense que voil\u00e0, comme je l'ai dit, aujourd'hui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un match complet, malheureusement, je ne l'ai pas gagner, je sais que des matches comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut, \u00e7a peut tourner, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 le cas aujourd'hui, donc je continue \u00e0 travailler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [97%] :\r\n\u00e7a ne Wawrinka avec Bernardin Allemann. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-17T12:03:12Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF0EEF6F-7839-4884-91ED-8D3212B14282", "internalArchiveId": "AF0EEF6F-7839-4884-91ED-8D3212B14282", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire Maudet: neutraliser un \u00e9lu n'est pas si \u00e9vident", "publicationDate": "2019-01-17T00:00:00Z", "summary": "Jusqu'o\u00f9 les coll\u00e8gues du gouvernement de Pierre Maudet peuvent-ils tenter de le neutraliser alors qu'ils consid\u00e8rent d\u00e9sormais qu'il a une attitude mensong\u00e8re et indigne de sa fonction?\r\n\r\nAffaire Maudet: neutraliser un \u00e9lu n'est pas si \u00e9vident  \r\n*** Pierre Maudet va-t-il devenir un ministre sans portefeuille ? Hier, le ministre PLR genevois a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 du dicast\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9. Ce matin, le pr\u00e9sident du gouvernement genevois Antonio Hodgers parlait sur nos ondes d'une attitude mensong\u00e8re et indigne de la fonction. D'o\u00f9 cette question ce soir: jusqu'o\u00f9 ses coll\u00e8gues du gouvernement peuvent-ils tenter de le neutraliser? La marge de manoeuvre de l'ex\u00e9cutif est en fait \u00e9troite. Ludovic Rocchi, c'est ce que Neuch\u00e2tel et ses crises \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition a appris \u00e0 ses d\u00e9pens.\r\nIl y a tout d'abord ce qu'on peut appeler la lex Legrix. Vous vous souvenez peut-\u00eatre de Jean-Charles Legrix, cet ancien \u00e9lu UDC qui a si\u00e9g\u00e9 jusqu'en 2016 \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la Chaux-de-Fonds. Il a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de maltraiter ses employ\u00e9s et ses coll\u00e8gues de l'ex\u00e9cutif ont voulu le pousser \u00e0 d\u00e9missionner en lui retirant l'entier de ses attributions. Il n'avait m\u00eame plus le droit de venir \u00e0 son bureau. Il a alors saisi la justice qui lui a donn\u00e9 raison : ses coll\u00e8gues n'avaient pas le droit de le dessaisir de toutes ses comp\u00e9tences.\r\n*** Et en quoi cette jurisprudence neuch\u00e2teloise peut concerner l'affaire Maudet ?\r\nC'est simple : le gouvernement genevois ne va pas pouvoir compl\u00e8tement vider de sa substance le portefeuille de Pierre Maudet, apr\u00e8s lui avoir d\u00e9j\u00e0 retirer la pr\u00e9sidence, l'a\u00e9roport et la s\u00e9curit\u00e9. Une source proche de l'ex\u00e9cutif m'a d'ailleurs confirm\u00e9 que le cas Legrix est pris en compte dans les discussions en cours pour savoir jusqu'o\u00f9 ne pas aller trop loin dans l'\u00e9cr\u00e9mage des responsabilit\u00e9s que l'\u00e9lu PLR va conserver. Jean-Charles Legrix, lui, ne veut pas commenter le fond de l'affaire Maudet, mais il confie que ce qui arrive au Genevois lui rappelle de bien mauvais souvenirs : \u00ab Ils ne peuvent en tout cas aps laisser une coquille compl\u00e8tement vide \u00e0 Pierre Muadet, si on se r\u00e9f\u00e8re au jugement que j'ai obtenu \u00bb, dit l'ancien \u00e9lu de la Chaux-de-Fonds.\r\n*** Et \u00e0 l'\u00e9poque, Jean-Charles Legrix avait-il pu retrouver l'entier de ses pr\u00e9rogatives ?\r\nNon, le Tribunal cantonal avait estim\u00e9 l\u00e9gitime que les dicast\u00e8res o\u00f9 des probl\u00e8mes de mobbing \u00e9taient d\u00e9nonc\u00e9s soient retir\u00e9s \u00e0 Jean-Charles Legrix le temps que des investigations se poursuivent. Mais les droits et obligations r\u00e9sultant d'une \u00e9lection et le principe de coll\u00e9gialit\u00e9 dictaient de donner d'autres attributions au magistrat. C'est ce qui est arriv\u00e9 : Jean-Charles Legrix a \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 de nouvelles attributions, et il a repris le travail. Un nouvel audit l'a ensuite blanchi des accusations de mobbing. Mais il a fini par payer cette affaire devant les \u00e9lecteurs qui ne l'ont pas r\u00e9\u00e9lu.\r\n*** A vous entendre, la marge de manoeuvre est donc d\u00e9j\u00e0 presque \u00e9puis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\nblablabla", "durationSec": 212, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10126039", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Affaire Maudet: neutraliser un \u00e9lu n'est pas si \u00e9vident / FOR_2019-01-17T18:02:00_developpement-6", "Forum du 17.01.2019"], "alternativeSummary": ["Jusqu\u2019o\u00f9 les coll\u00e8gues du gouvernement de Pierre Maudet peuvent-ils tenter de le neutraliser alors qu\u2019ils consid\u00e8rent d\u00e9sormais qu\u2019il a une attitude mensong\u00e8re et indigne de sa fonction?"], "variantIds": ["ece-10126039"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:12Z", "speechToTexts": ["23.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPierre Maudet va -t-il devenir un ministre sans portefeuille, hier, le ministre PLR Genevois a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 du dicast\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9, ce matin, le pr\u00e9sident du gouvernement Genevois Antonio Hodgers parlait sur nos ondes d'une attitude mensong\u00e8re et indigne de la fonction d'o\u00f9 cette question ce soir : jusqu'o\u00f9 ses coll\u00e8gues du gouvernement peuvent -ils tenter de le neutraliser la marge de manoeuvre de l'ex\u00e9cutif est en fait \u00e9troite Ludovic Rocchi, vous nous avez rejoint dans ce Studio, c'est ce que Neuch\u00e2tel et ses crises \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, a appris \u00e0 ses d\u00e9pens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [95%] :\r\nIl y a tout d'apport, ce qu'on peut appeler la lex Legrix vous vous souvenez, alors peut-\u00eatre de Jean-Charles Legrix, cet ancien \u00e9lu UDC qui a si\u00e9g\u00e9 jusqu'en 2016 \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Chaux-de-Fonds, il a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de maltraiter ses employ\u00e9es et ses coll\u00e8gues de l'ex\u00e9cutif ont voulu le pousser \u00e0 d\u00e9missionner en lui retirant l'entier de ses attributions, il avait m\u00eame plus le droit de venir au bureau, il a alors saisi la justice, qui lui a donn\u00e9 raison, ses coll\u00e8gues n'avait pas le droit de le dessaisir de toutes ses comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [99%] :\r\nEt en quoi cette jurisprudence neuch\u00e2teloise peut concerner l'affaire Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [93%] :\r\nC'est simple, le gouvernement Genevois ne va pas pouvoir compl\u00e8tement vider un de sa substance le portefeuille de Pierre Maudet apr\u00e8s vous l'avez dit lui avoir d\u00e9j\u00e0 retirer la pr\u00e9sidence l'a\u00e9roport et la s\u00e9curit\u00e9, une source proche de l'ex\u00e9cutif m'a d'ailleurs confirm\u00e9 que le cas Legrix est pris en compte dans les discussions en cours pour savoir jusqu'o\u00f9, en fait, ne pas aller trop loin dans l'\u00e9cr\u00e9mage des responsabilit\u00e9s que Pierre Maudet va conserver, Jean-Charles Legrix, lui, ne veut pas commenter le le fond de cette affaire, mais il m'a confi\u00e9 que ce qui arrive au Genevois lui rappelle de bien mauvais souvenirs et il dit : ils ne peuvent en tout cas pas laisser une coquille compl\u00e8tement vide Pierre Maudet, si on se r\u00e9f\u00e8re au jugement que j'ai obtenu \u00e0 la Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [90%] :\r\nLudovic \u00e0 l'\u00e9poque et ce que Jean-Charles Legrix avait pu retrouver l'entier de ses pr\u00e9rogatives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [88%] :\r\nAlors non, le Tribunal cantonal avait estim\u00e9 l\u00e9gitime que les dicast\u00e8res, ou des probl\u00e8mes de mobbing \u00e9taient \u00e9voqu\u00e9s h\u00e9 bien soit retir\u00e9 \u00e0 Jean-Charles Legrix, le temps que les investigations se poursuivent mais les droits et obligations r\u00e9sultant d'une \u00e9lection et le principe de collage il alit\u00e9 dictaient de donner en contrepartie d'autres attributions au magistrat, c'est ce qui est arriv\u00e9, Jean-Charles Legrix, a d'ailleurs \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 de nouvelles attributions, il a repris le travail, un nouvel audit tu l'a ensuite blanchi des accusations de mobbing, il a fini en fait par payer cette affaire devant les \u00e9lecteurs, qui ne l'ont pas r\u00e9\u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [94%] :\r\nAlors si on reparle maintenant du cas Genevois de l'affaire Maudet, \u00e0 vous entendre, la marge de manoeuvre pour le gouvernement, Genevois et donc d\u00e9j\u00e0 presque \u00e9puis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [92%] :\r\nEn tout cas que tant Pierre Maudet s'accroche \u00e0 son si\u00e8ge, h\u00e9 bien il para\u00eet difficile d'aller plus loin que les sanctions d\u00e9j\u00e0 prises avec le retrait de 2 gros morceaux et puis, comme la crise promet de durer le temps que l'enqu\u00eate p\u00e9nale avanc\u00e9 qu'une \u00e9ventuelle condamnation convainc \u00e9ventuellement Pierre Maudet d\u00e9missionner, h\u00e9 bien les Genevois se retrouve tout \u00e0 fait d\u00e9munis en r\u00e9visant leur constitution en 2012, ils auraient pu s'inspirer d'un autre psychodrame neuch\u00e2telois, celui de l'affaire Hainard il ce psychodrame avait pouss\u00e9 le canton \u00e0 se doter d'une base l\u00e9gale pour destituer un ministre contre son gr\u00e9, Gen\u00e8ve n'a pas voulu suivre l'a pas fait mais l'affaire Maudet relance le d\u00e9bat, comme quoi on est toujours plus intelligent apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [82%] :\r\nQuand une neuch\u00e2teloise inspire pourrait inspirer une gaine ferraille merci avec Ruquier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-17T17:38:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3FA7059B-F7BA-4F45-8C70-13D6E2AADE9F", "internalArchiveId": "3FA7059B-F7BA-4F45-8C70-13D6E2AADE9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pascal Dessauges soutenu par le PLR: une r\u00e9elle menace?", "publicationDate": "2019-01-17T00:00:00Z", "summary": "L'alliance de droite semble bien repartie dans le canton de Vaud, suite au large pl\u00e9biscite mercredi soir, lors du congr\u00e8s extraordinaire du PLR. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont largement soutenu Pascal Dessauges, le pr\u00e9fet UDC du Gros-de-Vaud, avec 222 oui, 14 non et 8 abstentions.\r\n\r\nPascal Dessauges soutenu par le PLR: une r\u00e9elle menace?  \r\n*** Un air de rabibochage, \u00e0 droite, dans le canton de Vaud... La droite part unie pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement vaudois du 17 mars. Celle qui doit d\u00e9signer le ou la successeure du socialiste Pierre-Yves Maillard. Hier soir, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR ont apport\u00e9 un large soutien au candidat de l'UDC, Pascal Dessauges. Le pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud est d\u00e9sormais soutenu par deux forces politiques importantes du canton. Sarah Cl\u00e9ment, est-ce que cette alliance inqui\u00e8te dans les rangs socialistes?\r\nAvec ce premier constat : le choix de Pascal Dessauges en a surpris plus d'un ! Philippe Jobin \u00e9tait donn\u00e9 pour favori : 10 ans de politique active au sein du Grand Conseil, chef de groupe de l'UDC, et fervent d\u00e9fenseur d'une baisse des imp\u00f4ts. Sa vision et ses positions \u00e9taient connues, donc plus facilement attaquables.\r\n*** Ce qui n'est pas le cas de Pascal Dessauges ... \r\nSi l'homme dispose d'un bon r\u00e9seau dans le Gros-De-Vaud, en sa qualit\u00e9 de pr\u00e9fet, il est pourtant difficile \u00e0 cerner politiquement. Avec d'un c\u00f4t\u00e9 un discours tr\u00e8s radical au sein de son parti. O\u00f9 il pr\u00f4ne notamment un durcissement de la politique d'asile,  moins d'aide sociale et moins d'imp\u00f4ts. Par contre, il est plus consensuel face au PLR et dans les m\u00e9dias, o\u00f9 il v\u00e9hicule l'image d'un homme affable et souriant, qui se revendique comme un h\u00e9ritier de l'aile agrairienne. Derni\u00e8rement, Pascal Dessauges a \u00e9t\u00e9 peu visible sur la sc\u00e8ne politique romande, \u00e7a peut \u00eatre un avantage pour la gauche, mais il est aussi du coup moins facile \u00e0 attaquer.\r\nMais selon les socialistes, le v\u00e9ritable risque c'est que l'\u00e9lectorat de droite l'identifie \u00e0 Jean-Claude Mermoud. Dernier UDC en date au Conseil d'Etat et politicien appr\u00e9ci\u00e9 de tous, connu pour son c\u00f4t\u00e9 rassembleur et pragmatique.\r\n*** Mais la gauche craint aussi la position des \u00e9lecteurs ind\u00e9cis\r\nIls ont notamment peur de ceux qui pourraient voter sur des crit\u00e8res \u00e9motionnels du type \"cette candidate est trop jeune\", ou \"il a l'air d'un bon type\".... \r\nTous les d\u00e9put\u00e9s PS l'ont reconnu : aucune \u00e9lection n'est gagn\u00e9e d'avance. M\u00eame si Rebecca Ruiz est tomb\u00e9e dans la \"Marmite politique\" quand elle \u00e9tait petite et qu'elle connait les rouages communaux, cantonaux et nationaux.\r\nLes socialistes peuvent se rassurer : une partie de l'\u00e9lectorat PLR risque bien de se tourner vers le candidat centriste Axel Marion. Tout comme les Verts Lib\u00e9raux qui n'ont pas dig\u00e9r\u00e9 le d\u00e9part de l'UDC en 2017 de l'alliance du centre droit. Ce qui risque bien au final de diluer les voix au premier tour.", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10126036", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pascal Dessauges soutenu par le PLR: une r\u00e9elle menace? / FOR_2019-01-17T18:02:00_developpement-3", "Forum du 17.01.2019"], "alternativeSummary": ["L'alliance de droite semble bien repartie dans le canton de Vaud, suite au large pl\u00e9biscite mercredi soir, lors du congr\u00e8s extraordinaire du PLR. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont largement soutenu Pascal Dessauges, le pr\u00e9fet UDC du Gros-de-Vaud, avec 222 oui, 14 non et 8 abstentions."], "variantIds": ["ece-10126036"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:21Z", "speechToTexts": ["23.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUn air de rabibochage \u00e0 pr\u00e9sent alors pas entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, mais au sein de la droite vaudoise la droite qui partira unie pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement Vaudois du 17 mars prochain, celle qui doit d\u00e9signer le ou la successeur du socialiste Pierre-Yves Maillard, hier soir, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR ont apport\u00e9 un large soutien au candidat de l'UDC, Pascal Dessauges, le pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud est d\u00e9sormais soutenu par 2 forces politiques importantes du canton Sarah Cl\u00e9ment est -ce que cette alliance PLR UDC inqui\u00e8te dans les rangs socialistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [95%] :\r\nEn tout cas la premi\u00e8re r\u00e9action, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la surprise avec le choix de Pascal Dessauges comme candidat de l'UDC pour certains d\u00e9put\u00e9s socialistes Philippe Jobin \u00e9tait donn\u00e9 pour favori 10 ans de politique active au sein du Grand Conseil, chef de groupe de l'UDC et fervent d\u00e9fenseur d'une baisse des imp\u00f4ts, sa vision et ses positions \u00e9taient connues, donc plus facilement attaquables, ce qui n'est pas le cas justement de Pascal Dessauges si l'homme dispose d'un bon r\u00e9seau dans le Gros-de-Vaud en sa qualit\u00e9 de pr\u00e9fet, il est pourtant difficile \u00e0 cerner politiquement avec d'un c\u00f4t\u00e9, un discours tr\u00e8s radical au sein de son parti, o\u00f9 il pr\u00f4ne notamment un durcissement de la politique d'asile moins d'aide sociale et moins d'imp\u00f4ts, par contre, il est plus consensuel face au PLR et dans les m\u00e9dias o\u00f9 il v\u00e9hicule l'image d'un homme affable et souriant, qui se revendique comme un h\u00e9ritier de l'aile agrarienne derni\u00e8rement, Pascal Dessauges a \u00e9t\u00e9 peu visible sur la sc\u00e8ne politique romande, \u00e7a peut \u00eatre un Avantage pour la gauche, mais il est aussi du coup moins facile \u00e0 attaquer, mais selon les socialistes, le v\u00e9ritable risque c'est que l'\u00e9lectorat de droite l'identifie \u00e0 Jean-Claude Mermoud dernier UDC en date au Conseil d'\u00c9tat et politicien, appr\u00e9ci\u00e9 de tous, connu pour son c\u00f4t\u00e9 rassembleur et pragmatique et \u00e7a r\u00e2le la gauche craint aussi la position des \u00e9lecteurs ind\u00e9cis, ils ont notamment peur de ceux qui pourraient voter sur des crit\u00e8res \u00e9motionnels du type cette candidate est trop jeune, ou encore, il a l'air d'un bon type tous les d\u00e9put\u00e9s PS l'ont reconnu, aucune \u00e9lection n'est gagn\u00e9e d'avance m\u00eame si Rebecca Ruiz est tomb\u00e9e dans la marmite politique quand elle \u00e9tait petite et qu'elle conna\u00eet tr\u00e8s bien les rouages communaux, cantonaux et nationaux, la gauche mise aussi sur les PLR qui ne suivront pas le parti et choisiront plut\u00f4t le candidat centriste Axel Marion, tout comme les Verts, lib\u00e9raux qui seront peu enclins \u00e0 voter UDC Sarah Cl\u00e9ment, je vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-17T17:47:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A4506D3-668C-4EA4-BF8F-288D38410AD1", "internalArchiveId": "7A4506D3-668C-4EA4-BF8F-288D38410AD1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"La Suisse et l'UE, un couple qui doit discuter de ses probl\u00e8mes\"", "publicationDate": "2019-01-17T00:00:00Z", "summary": "Michael Matthiessen, ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Berne, revient sur les relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et l'UE, qui connaissent un regain de tension autour de la signature d'un accord-cadre. Quelles sont les r\u00e9actions \u00e0 Berne?\r\n\r\n\"La Suisse et l'UE, un couple qui doit discuter de ses probl\u00e8mes\"  \r\n*** L'Union Europ\u00e9enne s'impatiente! L'ambassadeur de l'UE en Suisse Michael Matthiessen l'a dit ce matin sur nos ondes, les n\u00e9gociations sont termin\u00e9es, il n'y a pas mati\u00e8re \u00e0 ren\u00e9gocier. On parle bien s\u00fbr de l'accord-cadre institutionnel cens\u00e9 chapeauter les bilat\u00e9rales - sur lequel la Conf\u00e9d\u00e9ration doit maintenant prendre position. Et la Commission europ\u00e9enne a mis la pression: elle a \u00e9dict\u00e9 une directive interne selon laquelle les accords bilat\u00e9raux d'acc\u00e8s au march\u00e9 ne doivent plus \u00eatre actualis\u00e9s. Thibaut Schaller on vous retrouve \u00e0 Berne. Comment r\u00e9agit-on \u00e0 Berne?\r\nAvec un brin de fatalisme. Cela devait arriver. La Commission europ\u00e9enne a toujours fait savoir que si la Suisse voulait continuer \u00e0 profiter de la voie bilat\u00e9rale, il fallait signer un nouvel accord institutionnel... et puis, les r\u00e9cents propos du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ont certainement aussi jou\u00e9 un r\u00f4le, me disent mes interlocuteurs. Ueli Maurer a laiss\u00e9 entendre qu'on pouvait ren\u00e9gocier certains points avec Bruxelles... Bruxelles se devait d\u00e8s lors de rappeler que les n\u00e9gociations \u00e9taient termin\u00e9es... et qu'il fallait aller de l'avant - l'ambassadeur de l'UE Michael Matthiessen l'a dit ce matin sur nos ondes, parce qu'il estime que \"l'accord est un bon compromis\". \r\n***RELANCE 1: Les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux sont fatalistes... est-ce \u00e0 dire qu'ils acceptent la mani\u00e8re de faire de Bruxelles?\r\nAlors pas du tout. C\u00f4t\u00e9 UDC, o\u00f9 l'on est oppos\u00e9 \u00e0 ce trait\u00e9 institutionnel, on me dit \"un accord, c'est quand n est d'accord... l\u00e0, obliger les gens \u00e0 signer sous pression, c'est un hold-up\". Plus surprenant, c\u00f4t\u00e9 pro-europ\u00e9en, on juge la strat\u00e9gie de Bruxelles peu intelligente: \"les Suisses n'aiment pas \u00eatre mis sous pression, c'est contre-productif\". D'ailleurs, assez largement, on juge les menaces de l'Union europ\u00e9enne cr\u00e9dibles - elle va sans doute passer \u00e0 l'acte. Il n'y a gu\u00e8re qu'un \u00e9lu de gauche pour nuancer cette opinion, et dire qu'il sera toujours possible de discuter avec l'Union, m\u00eame si elle aimerait une ratification rapide.\r\n***RELANCE 2: Bruxelles est press\u00e9e on le voit... mais la Conf\u00e9d\u00e9ration: pas du tout...!?\r\nOn en parlait hier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 une vaste consultation sur cet accord-cadre, sans date de fin pr\u00e9cise... un signe selon mes interlocuteurs que le gouvernement cherche avant tout \u00e0 gagner du temps. il est fort possible qu'il tente de faire tra\u00eener la situation jusqu'\u00e0 l'automne, apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... pour \u00e9viter de faire de cet accord-cadre un enjeu des \u00e9lections en Suisse - que cette discussion soit instrumentalis\u00e9e. sans doute que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 la fin de la consultation cet \u00e9t\u00e9, va tenter de ren\u00e9gocier... et hop, voil\u00e0 trois-quatre mois qui s'envolent. C'est le sc\u00e9nario le plus probable.\r\n***RELANCE 3: Vous avez discut\u00e9 avec plusieurs membres de la commission de politique ext\u00e9rieure... Comment jugent-ils la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\nAlors pour le dire avec un mot gentil: attentiste. En fait, beaucoup sont atterr\u00e9s que le gouvernement n'ait toujours pas dit ce qu'il pensait de cet accord-cadre... beaucoup voie dans cette large consultation lanc\u00e9e hier une fa\u00e7on de se d\u00e9barrasser de la paptate chaude. Une mani\u00e8re de revenir vers la commission europ\u00e9enne en disant, vous voyez,", "durationSec": 176, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10126034", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["\"La Suisse et l'UE, un couple qui doit discuter de ses probl\u00e8mes\" / FOR_2019-01-17T18:00:00_developpement-1", "Forum du 17.01.2019"], "alternativeSummary": ["Michael Matthiessen, ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Berne, revient sur les relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et l'UE, qui connaissent un regain de tension autour de la signature d'un accord-cadre. Quelles sont les r\u00e9actions \u00e0 Berne?"], "variantIds": ["ece-10126034"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:22Z", "speechToTexts": ["23.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nOn va commencer cette \u00e9mission avec l'impatience du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, l'ambassadeur de l'UE en Suisse Michael Matthiessen l'a dit ce matin sur nos ondes, les n\u00e9gociations sont termin\u00e9es, il n'y a pas mati\u00e8re \u00e0 ren\u00e9gocier, on parle bien s\u00fbr de l'accord-cadre institutionnel cens\u00e9 chapeauter les bilat\u00e9rales sur lequel la Conf\u00e9d\u00e9ration doit maintenant prendre position et la Commission europ\u00e9enne a mis la pression, elle a \u00e9dict\u00e9 une directive interne selon laquelle les accords bilat\u00e9raux d'acc\u00e8s au march\u00e9 ne doivent plus \u00eatre actualis\u00e9s Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne, comment est -ce qu'on r\u00e9agit dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [93%] :\r\nEh bien, avec un brin de fatalisme, la Commission europ\u00e9enne a toujours fait savoir que si la Suisse voulait continuer \u00e0 profiter de la voie bilat\u00e9rale, il fallait signer un nouvel accord institutionnel et puis les r\u00e9cents propos du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration certainement aussi jou\u00e9 un r\u00f4le me disent mes interlocuteurs ou Maurer a laiss\u00e9 en Asie et en effet entendre qu'on pouvait ren\u00e9gocier certains points Bruxelles se devait d\u00e8s lors de rappeler que les n\u00e9gociations \u00e9taient bel et bien termin\u00e9 et qu'il fallait aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [90%] :\r\nEt les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux sont sont donc fatalistes est -ce \u00e0 dire qu'ils acceptent la mani\u00e8re de faire de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [93%] :\r\nAlors, pas vraiment un c\u00f4t\u00e9 UDC o\u00f9 l'on est oppos\u00e9 \u00e0 ce trait\u00e9 institutionnel, on me dit un accord, c'est quand on est d'accord l\u00e0, obliger les Suisses a sign\u00e9 sous pression, c'est plut\u00f4t un hold-up, plus surprenant, c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, on juge la strat\u00e9gie de Bruxelles peu intelligente, je cite, les Suisses n'aiment pas \u00eatre mis sous pression, c'est contre- productif, la plupart des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux estiment par ailleurs que les menaces de l'Union europ\u00e9enne d'aujourd'hui sont cr\u00e9dibles, elle va sans doute passer \u00e0 l'acte, elle l'a d\u00e9j\u00e0 fait par le pass\u00e9 sur les accords concernant les \u00e9tudiants, et aussi sur la la recherche car Bruxelles aimerait une ratification rapide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [94%] :\r\nBruxelles est press\u00e9e, on le voit, mais la Conf\u00e9d\u00e9ration pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [95%] :\r\nMais on en parlait hier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 une vaste consultation sur cet accord-cadre sans date de fin, pr\u00e9cise un signe, selon mes interlocuteurs que le gouvernement cherche avant tout \u00e0 gagner du temps, il est m\u00eame fort probable qu'il tente de faire tra\u00eener encore la situation jusqu'\u00e0 l'Automne, apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour \u00e9viter de faire de cet accord-cadre un enjeu des \u00e9lections en Suisse, emp\u00eacher que cette discussion soit instrumentalis\u00e9e sans doute que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fin de la consultation, cet \u00e9t\u00e9, va tenter de ren\u00e9gocier avec Bruxelles et hop voil\u00e0 trois-quatre mois de gagner, c'est le sc\u00e9nario le propos, le plus probable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [92%] :\r\nAlors, Thibaut vous avez discut\u00e9 avec plusieurs membres de la commission de politique ext\u00e9rieure, comment juste il la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [95%] :\r\nOn va le dire avec un mot gentil attentiste, en fait, beaucoup sont eux atterr\u00e9s que le gouvernement n'est toujours pas dit ce qu'il pensait de cet accord institutionnel, de nombreux \u00e9lus voient dans cette large consultation lanc\u00e9e hier, une fa\u00e7on de se d\u00e9barrasser de la patate chaude, soit en esp\u00e9rant passivement aucune solution magique \u00e9merge de ces consultations, et si d'aventure le r\u00e9sultat devait \u00eatre n\u00e9gatif, un moyen de montrer \u00e0 Bruxelles qu'il n'y a pas de majorit\u00e9 en Suisse pour un accord-cadre mais dans tous les cas un manque de Leadership, une forme de l\u00e2chet\u00e9 m'a m\u00eame dit un parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [94%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce coup de sonde du c\u00f4t\u00e9 de Berne merci Thibaut Schaller. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-17T17:10:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F22E804A-DB72-463E-AD67-8ACCA1D3525D", "internalArchiveId": "F22E804A-DB72-463E-AD67-8ACCA1D3525D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Union europ\u00e9enne met la Suisse sous pression: interview de Jean Russotto", "publicationDate": "2019-01-17T00:00:00Z", "summary": "L'Union Europ\u00e9enne refuse d'actualiser les accords bilat\u00e9raux tant que l'accord cadre n'est pas sign\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 notifi\u00e9 dans un document interne. Interview de Jean Russotto, avocat d'affaire \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\nL'Union europ\u00e9enne met la Suisse sous pression: interview de Jean Russotto  \r\nVoil\u00e0 pour la r\u00e9action des \u00e9lus aux propos de Michael Matthiessen, l'ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Berne. \r\nJean Russotto bonsoir !\r\nL'appeler au 0032 2 **\r\nVous \u00eates avocat d'affaire \u00e0 Bruxelles\r\nObservateur de longue date des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne\r\nAvec vous on va tenter de comprendre ce haussement de ton de Bruxelles.\r\nL'Union Europ\u00e9enne refuse d'actualiser les accords bilat\u00e9raux tant que l'accord cadre n'est pas sign\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 notifi\u00e9 dans un document interne. Bruxelles ne traine pas ... \u00e7a vous surprend ?\r\nOn peut qualifier cette r\u00e9ponse de tr\u00e8s s\u00e8che ? \r\nC'est la premi\u00e8re fois que le lien entre l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en et la conclusion d'un accord cadre est \u00e9crit noir sur blanc, dans une directive interne de l'UE, comment comprendre cette fermet\u00e9 ?\r\nPeut-on y voir des raisons purement administratives, la commission europ\u00e9enne arrive \u00e0 la fin d'un cycle, elle veut boucler les dossiers avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes du mois de mai ?\r\nL'Union europ\u00e9enne est en pleine n\u00e9gociations sur le Brexit avec le Royaume Uni, l'euroscepticisme se r\u00e9pand sur le continent, cette fermet\u00e9, c'est celle d'une Europe mal en point ?\r\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral est jug\u00e9 faible par les \u00e9lus de politique ext\u00e9rieure, m\u00eame un peu l\u00e2che pour certains, il y a un manque de leadership au sein du CF ?\r\nN'est-ce pas mieux d'attendre les \u00e9lections europ\u00e9ennes, la nouvelle commission pourrait peut-\u00eatre se montrer plus cl\u00e9mente pass\u00e9 cette \u00e9ch\u00e9ance ?\r\nAlors que faire ?\r\nLe renouvellement de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re c'est en juin, en 2020, il y a une autre adaptation de contrat pr\u00e9vue avec l'Union, celui sur les entraves techniques au commerces des produits m\u00e9dicaux, le temps presse pour la Suisse ?\r\nMais le peuple d\u00e9teste la pression de l'Union, en Suisse, nous sommes en ann\u00e9e d'\u00e9lection, \u00e7a pourrait renforcer le scepticisme  envers l'Europe ? nourrir l'\u00e9lectorat de l'UDC ?\r\n------------------------------------------------------------------------------------------\r\nLa NZZ s'est procur\u00e9 une directive interne du commisssaire europ\u00e9en, Johannes Hann, c'est d\u00e9sormais \u00e9crirt noir sur blanc ...\r\nMichael Matthiessen, l'ambassadeur de l'UE \u00e0 BE a confirm\u00e9 sur notre antenne ce matin: Bruxelles s'impatiente, 10 ans de discussions, 5 ans de n\u00e9gociations, il y a un texte sur la table , les Etats membres auraient souhait\u00e9 que le CF dise oui en d\u00e9cembre. \r\nEquivalence boursi\u00e8re\r\nProchaine adaptation d'un contrat - Entraves techniques au commerce des produits m\u00e9dicaux- 2020", "durationSec": 389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10126035", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'Union europ\u00e9enne met la Suisse sous pression: interview de Jean Russotto / FOR_2019-01-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.01.2019"], "alternativeSummary": ["L'Union Europ\u00e9enne refuse d'actualiser les accords bilat\u00e9raux tant que l'accord cadre n'est pas sign\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 notifi\u00e9 dans un document interne. Interview de Jean Russotto, avocat d'affaire \u00e0 Bruxelles."], "variantIds": ["ece-10126035"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:23Z", "speechToTexts": ["23.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [99%] :\r\nJean Russotto bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:02) [98%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nVous \u00eates avocat d'affaires, \u00e0 Bruxelles, observateur de longue date des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, on va analyser avec vous ce haussement de ton, de Bruxelles, l'Union europ\u00e9enne qui refuse d'actualiser les accords bilat\u00e9raux, tant que l'accord cadre n'est pas sign\u00e9, hein, c'est, c'est en tout cas ce qui notifi\u00e9 dans un document interne que s'est procur\u00e9 la NZZ Bruxelles ne tra\u00eene pas, \u00e7a vous surprend. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:24) [92%] :\r\nUn petit peu, un petit peu, on conna\u00eet, qu'on sait que l'\u00e9tat du dossier stagne mon sentiment \u00e9tait que. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre les choses allaient avancer tranquillement, c'est-\u00e0-dire laisser la consultation se d\u00e9velopper attendent le mois de juin, juillet pour voir de quelle fa\u00e7on le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:45) [87%] :\r\nSe d\u00e9terminera oui ou non on peut parapher et on constate, mais l\u00e0 j'ajoute qu'il n'y a pas vraiment de grandes nouveaut\u00e9s que le rythme a chang\u00e9 et, effectivement, effectivement, il y a eu des annonces qui ont \u00e9t\u00e9 faites aujourd'hui par l'ambassadeur de de de le huer, suivi par ce que vous appelez ces directive interne pour dire maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:16) [98%] :\r\nLes choses. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:17) [86%] :\r\nDoivent avancer pourquoi et je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9 souvent dans le pass\u00e9, on est au on n'est pas europ\u00e9en ou anti- europ\u00e9en, il faut constater, il faut admettre qu'Adelheid disons un d\u00e9lai de 5 ans pour n\u00e9gocier un accord, c'est long. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [89%] :\r\nDonc \u00e7a, donc on peut qualifier cette r\u00e9ponse de de tr\u00e8s s\u00e8che ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:40) [88%] :\r\nOui, la, la, la r\u00e9ponse est ferme, parce que je crois que, ayant vu beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements \u00e0 Bruxelles et, ensuite, les autorit\u00e9s suisses n'accepte pas ou respectent les r\u00e9ponses molle, ce qui frappe sur des r\u00e9ponses claires r\u00e9ponses nette jamais assorti de sanctions parce qu'on peut parler de s\u00e9lection et \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est peut-\u00eatre que, dans une situation difficile, pas le pas le dos au mur, mais dans une situation complexe que la devant une r\u00e9ponse claire oui ou non, donc \u00e0 un autre \u00e0 \u00e0 une attitude aussi si je peux dire en franglais de la Suisse, pour des raisons d\u00e9mocratiques, il faut comprendre l'Union Olivier \u00e9coutez, maintenant, je crois qu'il est temps de se d\u00e9cider quand on, quand on dit le degr\u00e9 d'un patient a augment\u00e9, c'est un euph\u00e9misme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [89%] :\r\nEst ce qu'il s'agit uniquement d'une d'une posture ou est -ce que les Europ\u00e9ens iront jusqu'\u00e0 mettre en en oeuvre finalement leur leur menace. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:54) [91%] :\r\nLa politique, puisque c'est de la politique ne se fait jamais sans plus sur ce qui vient d'\u00eatre fait, maintenant on n'a pas \u00e9t\u00e9 innocemment souvent un coup de communication forc\u00e9 mais qui repose sur des faits. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:12) [94%] :\r\nOn peut faire avancer les dossiers, il y a une r\u00e9action est -ce que c'est une posture, je ne pense pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [93%] :\r\nVous pensez que les Europ\u00e9ens peuvent faire plier la Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec cette attitude. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:23) [88%] :\r\nNon la su je crois que l'Union europ\u00e9enne conna\u00eet suffisamment bien la Suisse pour savoir que, sous le coup de la menace, la Suisse ne r\u00e9agit pas et puis dire r\u00e9agit mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [89%] :\r\nAlors alors justement Jean Russotto, comment expliquer cette r\u00e9action de l'Union europ\u00e9enne si elle sait qu'\u00e0 priori, c'est pas comme \u00e7a qu'elle va obtenir quelque chose de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:49) [93%] :\r\nIl faut \u00e0 un certain moment lorsque les messages ont \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s au plus haut niveau, au niveau des pr\u00e9sidents faire entendre une autre, une autre fois, une derni\u00e8re fois et finalement une derni\u00e8re fois la Commission va changer dans quelques mois que le l'attitude de l'Union demeurera. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:09) [89%] :\r\nCe qu'elle est et on dit ceci, puisque vous parlez de posture, il est clair que l'Union europ\u00e9enne, connaissant la Suisse, je le r\u00e9p\u00e8te, acceptent le processus d\u00e9mocratique, \u00e0 savoir la proc\u00e9dure de consultation c'est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:27) [88%] :\r\nQue peut-\u00eatre cet exercice va se solder par un \u00e9chec, c'est-\u00e0-dire une une action qui n'en sera pas une \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle sait que la Suisse aura d\u00e9cid\u00e9, oui, nous pouvons le faire non, nous ne pouvons pas le faire, mais si la Suisse ne le fait pas, \u00e0 savoir paraph\u00e9 un accord qui d'ailleurs ne sera sign\u00e9 qu'en 2020 au au plus t\u00f4t, s'il devait \u00eatre sign\u00e9 la Suisse c'est et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que la mise en garde qu'EDF les cons\u00e9quences disons d\u00e9sagr\u00e9ables sont attach\u00e9s \u00e0 cette esp\u00e8ce de glaciers. \r\nL'association. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:00) [91%] :\r\nAlors, le renouvellement de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re c'est en juin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e jusqu'pour 6 mois en 2020, il y a une autre adaptation de contrat pr\u00e9vue avec l'Union, l'Union c'est celui sur les entraves techniques au commerce des produits m\u00e9dicaux, est ce qu'on peut dire que le temps presse pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:15) [94%] :\r\nOui, le temps presse, parce que si vous calculez, vous savez que la la proc\u00e9dure de consultation vient de commencer quelques terminera peut-\u00eatre un mars et constituera une proc\u00e9dure interne pour d\u00e9terminer si oui ou non il vaut la peine de d'aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:31) [99%] :\r\nDonc nous connaissons. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:33) [91%] :\r\nExtr\u00eamement bien quelles sont les cons\u00e9quences vous venez dans les num\u00e9ros quelques-unes, sans compter d'ailleurs l'acc\u00e8s au march\u00e9, ce qui est la chose la plus grave, donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit dans son message, la suite n'aimerait pas s'exposer \u00e0 ce genre de situation o\u00f9 les choses et devient dangereuse pour le pour l'industrie, d\u00e8s lors, quelle est la solution la solution c'est d'essayer de faire avancer les choses, il faut, comme on vient de commencer, on le fera de fa\u00e7on tr\u00e8s scientifique, expliquer que l'accord est loin d'\u00eatre parfait, mais il est excellent et si il est inacceptable pour les accords d\u00e9mocratique, tout le monde conna\u00eet, h\u00e9 bien qu'il re\u00e7oit ainsi \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut en tirer les cons\u00e9quences mais ceci doit se faire tr\u00e8s rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:20) [91%] :\r\nJe vous remercie Jean Russotto, avocat d'affaires, \u00e0 Bruxelles, de vous avoir, de nous avoir donn\u00e9 votre regard sur ces r\u00e9action ferme de l'Union europ\u00e9enne, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:28) [99%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-17T17:16:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Russotto, Jean", "role": "avocat, Pr\u00e9sident du Comit\u00e9 Suisse-Union europ\u00e9enne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2EFDF4DF-D6F9-418A-9438-B387B4ADBD0E", "internalArchiveId": "2EFDF4DF-D6F9-418A-9438-B387B4ADBD0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2019-01-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Cardinaux, D\u00e9put\u00e9 PLR VD;Extraits vid\u00e9os capsules recrutement Fedpol;Theresa May, Premi\u00e8re ministre britannique\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/SLV HODGERS DI (7H))  Les fronts se tendent un peu plus encore \u00e0 Gen\u00e8ve..... au PLR mais d\u00e9sormais aussi au sein du gouvernement... \r\nLe Conseiller d'Etat Pierre Maudet, confirm\u00e9 par la base de son parti, est pass\u00e9 \u00e0 l'offensive hier.\r\nIl demande la r\u00e9cusation des procureurs qui enqu\u00eatent sur lui. \r\nEn cause: des extraits de Proc\u00e8s-verbaux d'audition transmis au gouvernement..... \r\nLe Conseil d'Etat, lui, n'a pas perdu de temps non plus.\r\nAntonio Hodgers, bonjour. \r\n(....)\r\nVous \u00eates le pr\u00e9sident du Gouvernement, en direct de notre studio de Gen\u00e8ve. \r\n(((( Alors le Conseil d'Etat l'a annonc\u00e9 hier: Pierre Maudet est priv\u00e9 de la pr\u00e9sidence, et de la s\u00e9curit\u00e9 dans son ensemble... c'est d\u00e9sormais d\u00e9finitif: c'est votre mani\u00e8re de le sanctionner?\r\n((((- ces mesures: c'est votre seul et unique moyen de lui montrer votre d\u00e9saccord? Vous pourriez allez plus loin?\r\n- Le procureur Olivier Jornot a envoy\u00e9 une lettre au Conseil d'Etat pour demander de retirer \u00e0 Pierre Maudet l'office de la d\u00e9tention et l'\u00e9tat major de la police... comment avez-vous r\u00e9agi \u00e0 ce courrier?\r\n- Vous allez donc suivre ses recommandations d'ici mercredi prochain. (jour o\u00f9 le CE annoncera une modification du r\u00e8glement sur l'organisation des d\u00e9partements))\r\n- Votre travail de r\u00e9organisation se terminera la semaine prochaine .. Concr\u00e8tement, que va faire Pierre Maudet au quotidien? Est-ce qu'il a toujours un travail \u00e0 plein temps??\r\n- Les fuites et les coups bas se multiplient de tous les c\u00f4t\u00e9s, comment est-ce ce que vous, en tant que pr\u00e9sident, pouvez assurer le fonctionnement...et si possible...le bon fonctionnement du Conseil d'Etat  )))\r\n-------------------------------------------------------\r\nMerci Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois...en direct de nos studios de Gen\u00e8ve.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9...le PLR Suisse...souhaite...toujours une d\u00e9mission de Pierre Maudet.\r\nLa pr\u00e9sidente Petra G\u00f6ssi l'a affirm\u00e9 hier. Le vote de confiance de la base du PLR genevois... n'y change rien.\r\nLa confiance est rompue...et ne pourra pas \u00eatre retrouv\u00e9e.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, PIerre Maudet...a lanc\u00e9 sa contre-attaque judiciaire.\r\nSes avocats demandent la r\u00e9cusation des procureurs...qui m\u00e8ntent l'enqu\u00eate \u00e0 son sujet...\r\nEn cause : la transmission au Conseil d'Etat d'extraits...des auditions...du ministre.\r\nUn acte de violence institutionnelle, selon la d\u00e9fense...de Pierre Maudet.\r\n(06/VD/SOUTIEN PLR DESSAUGES ITV CARDINAUX) ***Dans le canton de Vaud, un appui important...dans la course \u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat : le PLR va soutenir le candidat de l'UDC....Pascal D\u00e9ssauges.\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du ont largement pl\u00e9biscit\u00e9 sa candidature...hier.. 222 pour.... 14 contre.\r\nObjectif :  \u00e9tablir une majorit\u00e9 de centre droite au Conseil d'\u00c9tat.\r\nIl y a eu quelques absentions dans la salle , dont celle de Fran\u00e7ois Cardinaux.\r\nLe d\u00e9put\u00e9 PLR de la Riviera voulait laisser la porte ouverte \u00e0 une candidature PLR, lors du second tour.\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment.\r\nLe premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois c'est le 17 mars prochain. \r\nAvec un \u00e9ventuel deuxi\u00e8me tour le 7 avril.\r\n(plr fr) ***Et le PLR fribourgeois pourrait lancer une une candiadture surprise...dans la course au Conseil des Etats...\r\nLa jeune d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil... Johanna Gapany...30 ans...est la candidate propos\u00e9e par le comit\u00e9 directeur.\r\nElle est aussi membre de l'ex\u00e9cutif de Bulle.\r\nUn choix...qui devra encore \u00eatre valid\u00e9 en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s...et qui fait grincer quelques dents au sein du parti.\r\nOn y revient dans notre journal de 8 heures...\r\n(TF3/FEDPOL RECRUTE PI (7H)) ***L'office f\u00e9d\u00e9ral de la police recrute sur les r\u00e9seaux sociaux ! \r\nTermin\u00e9 les offres d'emploi dans la presse. \r\nFedpol veut s\u00e9duire les jeunes avec des vid\u00e9os post\u00e9es sur linkedin et twitter. \r\nLa premi\u00e8re capsule est en ligne depuis hier.  \r\nElle met en sc\u00e8ne un jeune enqu\u00eateur de fedpol plein de ressources. \r\nObjectif: attirer les talents du futur.\r\nD\u00e9cryptage sign\u00e9 Camille Degott.\r\n  1'15 \r\n****Pour en discuter, nous recevons Nicoletta della Valle, la directrice de fedpol. \r\nCe serait aussi l'occasion d'\u00e9voquer les autres actualit\u00e9s de la fedpol: le cas des deux suisses arr\u00eat\u00e9s au Maroc dans le cadre de l'enqu\u00eate sur le meurtre de deux touristes scandinaves mais aussi le r\u00f4le de la Mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve.\r\n((EXTRAIT 1\r\nNelson est non seulement un jeune citadin branch\u00e9... mais il aussi a toutes les qualit\u00e9s pour lutter contre la criminalit\u00e9 en col blanc.\r\nEXTRAIT 2\r\nCe jeune enqu\u00eateur est aussi un geek, il sait surfer sur le darknet, mais c'est pour trouver une recette de houmous \u00e0 la libanaise r\u00e9dig\u00e9e en arabe.\r\nEXTRAIT 3\r\nFedpol explique que la criminialit\u00e9 \u00e9volue \u00e0 l'image de la soci\u00e9t\u00e9 et \u00e7a pose de nouveaux d\u00e9fis. Terrorisme, cybercriminalit\u00e9, analyse du big data... La police f\u00e9d\u00e9rale doit adapter sa mani\u00e8re de travailler. Et \u00e7a passe aussi par le recrutement de jeunes au profil particulier.\r\nDes capsules dans l'air du temps, c'est aussi un moyen pour la police f\u00e9d\u00e9rale de moderniser son image et d'expliquer \u00e0 la population ce qu'elle fait exactement.\r\nFedpol se r\u00eave police du future, globale, mobile, connect\u00e9e...\r\nEXTRAIT 4\r\nmais veut aussi humaniser ces enqu\u00eateurs exceptionnels...))\r\n(Accord cadre - Consultation) *** Le Conseil des Etats mise sur des \"rencontres interactives\"...pour expliquer....son projet d'accord.cadre avec l'UE.\r\nUne d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement...rencontrera toute une s\u00e9rie d'acteurs cl\u00e9s...comissions parlementaires...autorit\u00e9s cantoanles...ou encore des repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie et de la recherche.\r\nPas de consultation au sens strict...de la loi donc...Mais l'objectif...est bien  de...de d\u00e9finir...d'ici ce printemps... une position consolid\u00e9e sur les points en suspens.\r\n(15/UK/MOTION DE CENSURE ITV MAY) *** Et elle n'a pas fini de suer sur le dossier europ\u00e9en...Theresa May...reste....au moins provisoirement..aux aommdandes du gouvernement britannique.\r\nLa premi\u00e8re ministre a surv\u00e9cu....hier soir \u00e0 la motion de censure lanc\u00e9e par l'opposition travailliste.\r\nLe vote ne s'est jou\u00e9 qu'\u00e0 19 voix pr\u00e8s...\r\nAlors m\u00eame si ses soutiens se r\u00e9duisent... m\u00eame si...la chambre des communes a refus\u00e9...mardi...son projet d'accord sur le Brexit, Theresa May affiche sa d\u00e9termination \r\nElle s'est exprim\u00e9e hier soir juste apr\u00e8s le vote...sur le perron du ten downing Street...\r\n  45'' \r\n((TRAD:  J'estime qu'il est de mon devoir de mettre en ouvre les instructions des \u00e9lecteurs de quitter l'Union europ\u00e9enne et j'ai l'intention de le faire. Alors que les d\u00e9put\u00e9s ont fait clairement savoir ce dont ils ne voulaient pas, nous devons maintenant travailler tous ensemble de mani\u00e8re constructive pour savoir ce que le parlement veut. Pour cette raison, j'invite les leaders de tous les partis \u00e0 se retrouver pour pouvoir aller de l'avant et trouver une solution qui respecte le r\u00e9f\u00e9rendum et qui puisse recevoir le soutien du parlement. Il est temps de mettre nos int\u00e9r\u00eats particuliers de c\u00f4t\u00e9. Je suis d\u00e9\u00e7ue que le leader du parti travailliste ait choisi de ne pas accepter mon invitation mais notre porte reste ouverte.))\r\nTheresa May qui r\u00e9it\u00e8re donc son appel au dialogue....alors que l'Union europ\u00e9enne...serait pr\u00eate \u00e0 reporter \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine la date du Brexit.\r\nLe retait britannique est normalement pr\u00e9vu le 29 mars...\r\nMais selon le Times, l'Allemange et la France serait dispos\u00e9e \u00e0 prolonger le d\u00e9lai.\r\n(Syrie - Attentat) ***En Syrie...un nouvel attentat relance...le d\u00e9bat sur le futur retrait des troupes am\u00e9ricaines \r\nSeize personnes,ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es hier dans une attaque pr\u00e8s de Menbij.\r\nParmi les victimes...4 am\u00e9ricains...deux militaires...et deux fonctionnaires pr\u00e9sents en Syrie...\r\nLe groupe Etat islamique a revendiqu\u00e9 cet attentat-suicide.\r\nLes forces am\u00e9ricianes en Syrie...n'avit plus connu d'attaque asussi meurtiti\u00e8re depuis 4 ans.\r\nElle intervient....un mois..apr\u00e8s la d\u00e9cision de Donald Trump de retirer les deux mille soldats am\u00e9ricains d\u00e9ploy\u00e9s sur place.\r\n(Ghosn) *** La France l\u00e2che \"officiellement\" le PDG de Renault, Carlos Ghosn.\r\nL'Etat fran\u00e7ais  a demand\u00e9...hier soir la nomination...d'un successeur \u00e0 la t\u00eate du groupe automobile.\r\nCarlos Ghosn...mis en examen pour abus de confiance...et d\u00e9tenu depuis deux mois au Japon...va donc perdre son dernier titre...\r\nNissan et Mitsubishi l'avaient d\u00e9j\u00e0 r\u00e9voqu\u00e9 du poste de pr\u00e9sident de leur conseil d'administration.\r\nHier soir....le ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9cnomie...n'a pas pr\u00e9cis\u00e9...si le futur PDG de Renault..prendre aussi la t\u00eate de l'alliance avec les grupes japonais..\r\n(05/NE/OISEAUX/NEONICOTINOIDE PA) ***Les oiseaux sont aussi touch\u00e9s par les n\u00e9o--nicotino\u00efdes... \r\nC'est ce que montre une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\nUne \u00e9tudiante a d\u00e9cel\u00e9 des traces de ces insecticides dans les plumes des moineaux.\r\nEt cela partout sur le Plateau Suisse, Etienne Kocher.\r\n  56''\r\n((Les n\u00e9onicotino\u00efdes sont utilis\u00e9s contre les esp\u00e8ces qui ravagent les grandes cultures. Ce sont des produits toxiques, qui tuent les insectes en alt\u00e9rant leur syst\u00e8me nerveux. \r\nLeurs effets collat\u00e9raux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9s, d\u00e9sastreux pour les abeilles, notamment. Depuis quelques ann\u00e9es certains sont donc interdits. Mais en Suisse les versions autoris\u00e9es occupent encore un tiers du march\u00e9 des pesticides. Or ces produits se r\u00e9pandent partout dans les plantes. Et du coup les oiseaux aussi sont expos\u00e9s... lorsqu'ils se nourrissent de graines ou d'insectes contamin\u00e9s. Publi\u00e9e dans la revue Science of the Total Environment, la nouvelle recherche neuch\u00e2teloise permet de saisir l'\u00e9tendue du probl\u00e8me: Sur les plumes de 600 moineaux, r\u00e9colt\u00e9es autour d'une cinquantaine de fermes du Plateau. On trouve toujours la trace d'au moins un n\u00e9onicotino\u00efde.. M\u00eame pr\u00e8s des exploitations bio. \r\nSelon l'\u00e9tude, les concentrations sont parfois dangereuses pr\u00e8s de certaines fermes conventionnelles. Et leurs effets pourraient venir frapper encore un peu plus. des oiseaux d\u00e9j\u00e0 victime de la rar\u00e9faction des insectes ils se nourrissent.))\r\n(TF6/TENNIS (7H)) ***7h....Timea Bascinzky...confirme son retour en forme! Elle s'est qualifi\u00e9e...cette nuit les seizi\u00e8mes de finales de l'Open d'Australie.\r\nVictoire....6-2 7-5 face \u00e0 la Russe Natali Vikli-Yant-seva.\r\nBenardin Alleman...vous \u00eates en direct de Melbourne..\r\nEt en ce moment m\u00eame\r\n((pas de script))\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 803, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10126175", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicThemes": ["big data"], "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2019-01-17T07:00:04_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2019-01-17T07:00:04_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10126193", "ece-10126175"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:24:51Z", "speechToTexts": ["23.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nMais il y a perdu Julien bonjour, quel avenir pour le Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois alors que Pierre Maudet entame sa contre- attaque, le gouvernement lui retirera une bonne partie de son pouvoir dans un instant, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, Antonio Hodgers, r\u00e9pond \u00e0 nos questions en Direct touch\u00e9 mais pas encore coul\u00e9, Theresa May r\u00e9siste de justesse \u00e0 la motion de censure sur les hier soir au Parlement britannique, la premi\u00e8re ministre s'engage \u00e0 poursuivre sa mission sur le Brexit son devoir selon ses propres mots, et puis les Vaudois \u00e0 l'honneur cette nuit dans l'Open d'Australie de tennis Timea Bacsinszky confirme son retour est -ce qualifi\u00e9s pour les 16\u00e8me de finale alors qu'en ce moment m\u00eame stade la Brink a livr\u00e9 un match marathon face \u00e0 Milosz Raonic. \r\nLes fronts se tendent un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [92%] :\r\nPlus encore, \u00e0 Gen\u00e8ve, au PLR, mais d\u00e9sormais aussi au sein du gouvernement, le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet, confirm\u00e9 par la base de son parti est pass\u00e9 \u00e0 l'offensive hier, ils demandent la r\u00e9cusation des procureurs qui enqu\u00eatent sur lui en cause des extraits de proc\u00e8s- verbaux d'audition transmis au gouvernement, le Conseil d'\u00c9tat, lui, n'a pas perdu de temps non plus bonjour Antonio Hodgers bonjour, vous \u00eates le pr\u00e9sident du gouvernement, en Direct de nos studios de Gen\u00e8ve alors le Conseil d'\u00c9tat \u00e0 l'a annonc\u00e9 hier Pierre Maudet est priv\u00e9 de la pr\u00e9sidence et de la s\u00e9curit\u00e9 dans son ensemble, c'est d\u00e9sormais d\u00e9finitif, c'est votre mani\u00e8re de le sanctionner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [89%] :\r\n\u00e7a peut-\u00eatre une interpr\u00e9tation, mais ce qui a pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9cision et ont encore aux travaux qui sont encore en course, d'avoir un dispositif qui permet aux conc\u00e9dait a de travailler d'avancer cette affaire d'\u00c9tat ferment un peu comme un trou noir absorbe tout autour d'elle, alors qu'on a des enjeux en mati\u00e8re fiscale en inter- environnementale en mati\u00e8re sociale de circulation majeurs \u00e0 Gen\u00e8ve et on a l'impression que tous les d\u00e9bats politiques sont sont absorb\u00e9s par cette affaire, le conc\u00e9dait \u00e0 veut aller de l'avant, il estime que monsieur Maudet a une attitude mensong\u00e8re que ces comportements sont indignes de sa fonction, il constate en m\u00eame temps que Monsieur Maudet veut poursuit son mandat au sein du Conseil d'\u00c9tat, et donc il a pris, il est en train de prendre des dispositions en vue de d\u00e9finitivement retir\u00e9 la pr\u00e9sidence et la direction de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 monsieur Maudet, mais aussi de constituer un d\u00e9partement qui aussi au Conseil d'\u00c9tat, de partager la lourde t\u00e2che qui est la sienne en traverser cette membres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [95%] :\r\nOn a aussi appris hier Antonio Hodgers, que le procureur Olivier Jornot a envoy\u00e9 une lettre au Conseil d'\u00c9tat pour demander de retirer \u00e0 Pierre Maudet, l'Office de la d\u00e9tention et l'\u00c9tat-Major de la police, comment est -ce que vous r\u00e9agissez \u00e0 ce courrier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [89%] :\r\nIl y a pas de r\u00e9action formelle, le courrier ne demandent pas cela, ainsi donc en formation quand m\u00eame biais\u00e9 le minist\u00e8re public, comme le Conseil d'\u00c9tat, constate qu'on ne peut pas durablement avoir une direction bic\u00e9phale en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 puisqu'on ne peut pas avoir d'un c\u00f4t\u00e9 Monsieur Khodja, qui est en charge de la police de l'autre c\u00f4t\u00e9, monsieur Maudet, qui est en charge notamment des prisons, alors que la s\u00e9curit\u00e9 toutes et c'est bien un service qui a besoin de hi\u00e9rarchie de verticalit\u00e9 d\u00e9cisions univoques, c'est bien celui de de notre corps, \u00e0 savoir celui de de la s\u00e9curit\u00e9, je vois ce qui qui d\u00e9tient conduit la le monopole de la violence l\u00e9gitime, donc cette n\u00e9cessit\u00e9 de clarification avec un seul interlocuteur et une seule hi\u00e9rarchie c'est bien dans ce sens -l\u00e0 que le conc\u00e9dait avait d'ores et d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 ses travaux d\u00e9cembre de du procureur n'a chang\u00e9, \u00e0 vrai dire pas grand chose, elle est un constat sur les difficult\u00e9s de collaboration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [93%] :\r\nConcr\u00e8tement aujourd'hui l'Antonio Hodgers que fait Pierre Maudet au quotidien ce qu'il a toujours ce qu'on peut appeler un travail \u00e0 plein temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [87%] :\r\nIl faut le lui demander le pr\u00e9sident Conseil d'\u00c9tat n'a pas acc\u00e8s aux agents de la des diff\u00e9rents membres du conseil, heureusement d'ailleurs, chaque consistait \u00e0 est responsable de ces journ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [89%] :\r\nLe fuites et les coups bas en tous cas, sont quand m\u00eame multipli\u00e9 ces derniers jours dans les m\u00eame de tous les c\u00f4t\u00e9s, comment est -ce que vous, en tant que pr\u00e9sident, vous pouvez assurer le fonctionnement, c'est possible, le bon fonctionnement de ce Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [91%] :\r\nAlors tout d'abord, je constate que les fuites ne sont pas venus du Conseil d'\u00c9tat, il n'y a pas de coups bas non plus, il y a des d\u00e9saccords il y a peut-\u00eatre entre Monsieur Maudet, le reste du monde, mais il y a aussi des accords, le communiqu\u00e9 de presse et les d\u00e9cisions qui ont est \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 l'unanimit\u00e9 au sein du gouvernement et par cons\u00e9quent, ce qui nous tient le d\u00e9sir et le devoir de poursuivre l'action gouvernementale, au-del\u00e0 de cette affaire et de faire en sorte de pouvoir avancer sur le dossier nombreux que j'\u00e9voquais \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est vraiment ce sens -l\u00e0 qui, qui compte pour nous, on a envie de faire de la politique au sens noble du terme, c'est-\u00e0-dire servir, servir la R\u00e9publique servir les int\u00e9r\u00eats collectifs et puis peut-\u00eatre passer \u00e0 autre chose et cesser de perd du temps pour d\u00e9battre d'une affaire extr\u00eamement malheureuse qui qui un d\u00e9bat, un d\u00e9g\u00e2t d'image extr\u00eamement important pour Gen\u00e8ve, m\u00eame au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, j'ai eu personnellement les retours de 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui s'inqui\u00e8te fortement de l'image de de de Gen\u00e8ve \u00e0 Berne, il faut aujourd'hui pouvoir passer \u00e0 autre chose, m\u00eame si pas tous les \u00e9l\u00e9ments de cette affaire nous appartiennent dans notre responsabilit\u00e9, celle de l'organisation, h\u00e9 bien le conc\u00e9dait \u00e0 assume l'id\u00e9e de d'aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [95%] :\r\nMerci Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois en Direct de nos studios de Gen\u00e8ve belle journ\u00e9e \u00e0 vous, merci, et dans le canton de Vaud un appui important dans la course \u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'\u00c9tat, le PLR va soutenir le candidat de l'UDC Pascal des les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont largement pl\u00e9biscit\u00e9 sa candidature hier 222 pour 14 contre objectif \u00e9tablir une majorit\u00e9 de centre droit au Conseil d'\u00c9tat, il n'y a eu que quelques abstentions dans la salle, dont celle de Fran\u00e7ois cardinaux, le d\u00e9put\u00e9 PLR de la Riviera voulait laisser la porte ouverte \u00e0 une candidature PLR lors du second tour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:55) [92%] :\r\nJe me suis abstenu parce que j'avais fait une proposition, une proposition distinguer le 1er tour et le 2\u00e8me tour donc, \u00e0 partir du moment o\u00f9 notre direction du parti voulait faire un ensemble personnellement \u00e7a me g\u00eanait, on peut avoir des situations qui sont diff\u00e9rents entre la situation \u00e0 la fin du 1er tour et donc un vote de notre parti aura \u00e9t\u00e9 utile pour savoir comment \u00e7a va aller aujourd'hui et c'est la fin du congr\u00e8s, je suis persuad\u00e9 que notre parti a choisi une solution donc je me rallie nous allons aller avec Pascal de un homme comme certains l'ont dit, il y a ici un homme quand m\u00eame colonel comme moi, donc des gens de terrain qui aiment \u00e7a et qui veulent les jeux sont faits, rien ne va plus, allons de l'avant et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment le 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, c'est le 17 mars prochain avec un \u00e9ventuel 2\u00e8me tour, le 7 avril. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:43) [99%] :\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police recrute sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [92%] :\r\nTermin\u00e9 les offres d'emploi dans la presse fedpol le s\u00e9duire les jeunes avec des vid\u00e9os post\u00e9es sur LinkedIn \u00e9tui la premi\u00e8re capsule est en ligne depuis est en ligne depuis hier, elle met en sc\u00e8ne un jeune enqu\u00eateur de fedpol plein de ressources, objectif : attirer les talents du futur d\u00e9cryptage sign\u00e9 Camille de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:04) [89%] :\r\nVous savez qui est cet homme au fond du bar c'est Nelson. \r\nTous les dimanches matins il attend exactement 2 minutes et 30 secondes faire refroidir le th\u00e9 Vert qui vient de commander, qui ont \u00e9t\u00e9 faits. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:13) [94%] :\r\nNelson est non seulement un jeune citadin branch\u00e9, mais l\u00e0 aussi, toutes les qualit\u00e9s pour lutter contre la criminalit\u00e9 en col blanc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:19) [92%] :\r\nAussi attentif dans son travail, dans sa vie quotidienne Nelson rate aucun d\u00e9tail, son sens de l'observation est aussi tr\u00e8s aiguis\u00e9s m\u00e9ticuleux Nelson a cr\u00e9\u00e9 un algorithme permettant d'anticiper les habitudes de consommation des clients. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:30) [91%] :\r\nCe jeune enqu\u00eateur est aussi un Geek qu'il sait surfer sur le darknet, mais c'est pour trouver une recette de houmous \u00e7a la libanaise r\u00e9dig\u00e9e en arabe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:37) [87%] :\r\nDes informations qui n'a pas besoin de traduire ce il prend chaque jour des le\u00e7ons d'arabe durant exactement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:42) [95%] :\r\nFedpol explique que la criminalit\u00e9 \u00e9volue \u00e0 l'image de la soci\u00e9t\u00e9 et \u00e7a pose de nouveaux d\u00e9fis terrorisme cybercriminalit\u00e9 analyse du Big Data, la police f\u00e9d\u00e9rale doit adapter sa mani\u00e8re de travailler et \u00e7a passe aussi par le recrutement de jeunes au profil particulier des capsules dans l'air du temps, c'est aussi un moyen pour la police f\u00e9d\u00e9rale de moderniser son image et d'expliquer \u00e0 la population ce qu'elle fait exactement 7 Paul ce r\u00eave police du future globale mobile, connect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:08) [87%] :\r\nMais il y a une chose que Nelson n'a pas remarqu\u00e9 ce serveur qui avait encaiss\u00e9 et oui lui arrive aussi d'\u00eatre dans la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:15) [92%] :\r\nMais veut aussi humaniser ces enqu\u00eateurs exceptionnels. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:18) [91%] :\r\nEt on re\u00e7oit justement apr\u00e8s le journal, la directrice de fedpol Nicoletta della Vallet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [92%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats mise sur des rencontres, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pardon, mais sur des rencontres interactive pour expliquer son projet d'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, une d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement rencontrera toute une s\u00e9rie d'acteurs cl\u00e9s comissions parlementaires autorit\u00e9s cantonales ou encore des repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie et de la recherche, pas de consultation sans ce strict de la loi, donc, mais l'objectif est bien d\u00e9finir d'ici ce printemps une position consolid\u00e9e sur les points en suspens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:47) [96%] :\r\n7 heures 10 dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, Theresa May reste en tout cas provisoirement aux commandes du gouvernement britannique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [94%] :\r\nLa premi\u00e8re ministre a surv\u00e9cu hier soir \u00e0 la motion de censure, lanc\u00e9e par l'opposition travailliste, le vote ne s'est jou\u00e9 qu'\u00e0 19 voix pr\u00e8s, alors m\u00eame si ses soutiens se r\u00e9duisent, m\u00eame si la Chambre des communes, a refus\u00e9 mardi son projet d'accord sur le Brexit, Theresa May affiche sa d\u00e9termination, elle s'est exprim\u00e9 hier soir juste apr\u00e8s le vote sur le Perron du ten Downing Street. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:12) [89%] :\r\nHenri-Paul investissement \u00e9thique, j'estime qu'il est de mon devoir de mettre en oeuvre les instructions des \u00e9lecteurs de quitter l'Union europ\u00e9enne et j'ai l'intention de le faire, qui dit cela, alors que les d\u00e9put\u00e9s ont fait clairement savoir ce dont il ne voulait pas oui, nous devons maintenant travailler c'est vrai tous ensemble de mani\u00e8re constructive pour savoir ce que le Parlement veut et pour cette raison, j'invite les leaders de tous les partis \u00e0 se retrouver pour pouvoir aller de l'avant, trouver une solution qui respecte le r\u00e9f\u00e9rendum qui puissent recevoir le soutien du Parlement, je prends la main et c'est ce vote sera, il est temps de mettre nos int\u00e9r\u00eats particuliers c\u00f4t\u00e9 je suis d\u00e9\u00e7u que le leader du Parti travailliste et choisi de ne pas accept\u00e9 mon invitation notre porte reste ouverte aux gens le Mail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:57) [95%] :\r\nTheresa May qui r\u00e9it\u00e8re donc son appel au dialogue alors que l'Union europ\u00e9enne serait pr\u00eate \u00e0 reporter \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine, la date du Brexit le retrait britannique est normalement pr\u00e9vu le 29 mars mais selon le Times, l'Allemagne et la France serait dispos\u00e9e \u00e0 prolonger le d\u00e9lai, les oiseaux sont aussi touch\u00e9s par les n\u00e9onicotino\u00efdes, c'est ce que montre une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel une \u00e9tudiante a d\u00e9cel\u00e9 des traces de ces insecticides dans la plumes des moineaux et cela partout sur le Plateau Suisse \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:26) [95%] :\r\nLes n\u00e9onicotino\u00efdes sont utilis\u00e9s contre les esp\u00e8ces qui ravagent les grandes cultures ce sont des produits toxiques qui tue les insectes en alt\u00e9rant leur syst\u00e8me nerveux leurs effets collat\u00e9raux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9s d\u00e9sastreux pour les abeilles, notamment depuis quelques ann\u00e9es, certains sont donc interdits mais en Suisse, les versions autoris\u00e9es occupent encore un tiers du march\u00e9 des pesticides, or ces produits se r\u00e9pandent partout dans les plantes et du coup les oiseaux aussi sont expos\u00e9s, lorsqu'ils se nourrissent de graines ou d'insectes contamin\u00e9s, publi\u00e9e dans la revue Science of de Total envers m\u00e8ne la nouvelle recherche neuch\u00e2teloise permet de saisir l'\u00e9tendue du probl\u00e8me sur les plumes de 600 moineaux r\u00e9colt\u00e9es autour d'une cinquantaine de fermes du plateau, on trouve toujours la trace d'au moins un n\u00e9onicotino\u00efdes m\u00eame pr\u00e8s des exploitations bio, selon l'\u00e9tude, les concentrations sont parfois dangereuses pr\u00e8s de certaines fermes conventionnelles et leurs effets pourraient donc venir frapper encore un peu plus des oiseaux d\u00e9j\u00e0 victimes de la rar\u00e9faction des insectes dont ils se nourrissent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:23) [89%] :\r\nDu tennis maintenant avec Timea Bacsinszky qui confirme, qui confirme son retour en forme puisqu'elle s'est qualifi\u00e9e, il y a une petite demi- heure, hein, pour les seizi\u00e8mes de finale de l'Open d'Australie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:32) [91%] :\r\nOui, victoire 6 2 sets 5 face \u00e0 la Russe Natali Vikhlyantseva Bernardin Lehman, on vous retrouve en Direct de Melbourne et en ce moment m\u00eame, Stan Wawrinka dans un v\u00e9ritable marathon un combat \u00e9pique face \u00e0 Milosz Raonic. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:48) [87%] :\r\nOui, bient\u00f4t 4 heures de combats plus la pause d'une demi- heure, qu'il a eu, en raison de la pluie qui est tomb\u00e9e, qui a d\u00fb oblig\u00e9 les organisateurs \u00e0 mettre le toit, c'est dire l'\u00e2pret\u00e9 des d\u00e9bats aujourd'hui que des tie-breaks entre ces 2 gar\u00e7ons, c'est-\u00e0-dire une car emport\u00e9 le 1er ensuite, il a perdu les 2 suivants, notamment le le 3\u00e8me13,11 apr\u00e8s 19 minutes de tie-break et puis tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien, Wawrinka a fait le break dans la 4\u00e8me manche il menait 5 jeux \u00e0 2 mais il a laiss\u00e9 alors qu'il servait pour le gain de la 4\u00e8me manche, il a laiss\u00e9 Raonic revenir dans la partie et l\u00e0 maintenant c'est 6 jeux \u00e0 5 pour Wawrinka 40 0, Raonic donc certainement on ne va pas \u00e9viter un 4\u00e8me tie-break entre ces 2 hommes combat absolument magnifique, il y a 3 ans d\u00e9j\u00e0, il y avait eu c'est c'est entre ces ces 2 joueurs et finalement h\u00e9 bien c'\u00e9tait Raonic qui s'\u00e9tait impos\u00e9 \u00e7a pour une revanche, aujourd'hui en tout cas, ces 2 joueurs qui ont subi beaucoup de blessures et Claude reculer au classement, h\u00e9 bien sont clairement maintenant revenu aux affaires fait la b\u00e2tisse qui \u00e0 l'heure, impeccable face \u00e0 Nathalie var elle rencontrera au prochain tour soit Johanna Konta entra\u00een\u00e9e par Dimitri Zavialoff, l'ancien entra\u00eeneur justement de Bacsinszky soit gard\u00e9 Amougou \u00e7a l'espagnol en tout cas ce sera 3\u00e8me tour extr\u00eamement int\u00e9ressant, mais pour l'instant on radicaux du c\u00f4t\u00e9 Vaudois la moiti\u00e9 du travail est fait et voil\u00e0 le tie-break en effet qui va commencer entre Wawrinka et Raonic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:11) [93%] :\r\nMerci Bernard maintenant Direct de Melbourne immense suspense donc, et on vous retrouvera dans la suite de cette matinale pour l'\u00e9pilogue de cette rencontre de Stan Wawrinka. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:20) [79%] :\r\nC'\u00e9tait le journal sign\u00e9 Julien Beaumont Geert. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-17T07:17:54Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hodgers, Antonio", "role": "CE, chef du Dpt de l'am\u00e9nagement, du logemetn et de l'\u00e9nergie    - Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-655438A1-62D8-4A58-BE64-089676D54157", "internalArchiveId": "655438A1-62D8-4A58-BE64-089676D54157", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "publicationDate": "2019-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois;Homme, femme - anonymes;Franck, 31 ans, solidaire gilets jaunes\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:10-08:00:28 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(11/BREXIT VU BXL DI (8H)) DIR ST BXL (SECOURS +32 ** 73 *6853)\r\nLe risque d'un Brexit chaotique a augment\u00e9 avec ce vote. C'est le commentaire de Jean-Claude Juncker, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier soir (MAR). Le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne dit regretter le rejet massif par le Parlement britannique de l'accord de divorce entre le Royaume-Uni et l'Union. Mais malgr\u00e9 cet \u00e9chec, Jean-Claude Juncker ne d\u00e9clare pas la mort de l'accord.\r\n***Guillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. Les Europ\u00e9ens appellent les Britanniques, une fois de plus, \u00e0 clarifier leurs intentions.\r\nOui, c'est le sens du message de Donald Tusk, en direction du Parlement britannique. Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en pose la question: \u00abSi un accord est impossible, et que personne ne veut un Brexit sans accord, alors qui aura le courage de dire, ce qu'est la seule bonne solution?\u00bb\r\nBref, \u00e0 Bruxelles, on aimerait bien savoir si une solution peut trouver une majorit\u00e9, \u00e0 Westminster. Donc on attend des clarifications d\u00e8s que possible, de la part de Theresa May. Elle doit \u00e9tablir, ce qui peut \u00eatre fait pour obtenir un r\u00e9sultat positif, lors d'un deuxi\u00e8me vote. \u00c7a lui permettrait de venir \u00e0 Bruxelles, avec des demandes pr\u00e9cises.\r\n***Pourtant, Guillaume, hier soir plusieurs responsables europ\u00e9ens ont r\u00e9affirm\u00e9 la ligne: l'accord de divorce ne sera pas ren\u00e9goci\u00e9.\r\nJean-Claude Juncker joue la carte de la fermet\u00e9. Il dit que Bruxelles continue \u00e0 se pr\u00e9parer au \u00abno deal\u00bb, \u00e0 l'absence d'accord. Mais si Theresa May esquisse une feuille de route vers un accord, tout laisse penser que les Europ\u00e9ens feront un geste.\r\nIls pourraient accepter, par exemple, de reporter jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 la date de sortie, pr\u00e9vue le 29 mars. Et peut-\u00eatre m\u00eame, de revoir les termes du fameux backstop - ce m\u00e9canisme tr\u00e8s contraignant, pour \u00e9viter une fronti\u00e8re dure sur l'\u00eele d'Irlande. Mais \u00e7a, c'est le secret le mieux gard\u00e9 de Bruxelles.\r\n*** Guillaume Meyer, vous \u00eates correspondant aupr\u00e8s des insitutions europ\u00e9ennes.\r\n_______________________\r\nTheresa May a dit croire qu'une sortie de l'Union avec accord est encore possible mais avant cel\u00e0 elle devra faire face aujourd'hui \u00e0 une motion de censure de son gouvernenment, lanc\u00e9e par les travailles de Jeremy Corbyn. \r\nL'UBS d\u00e9conseille les investissements en Grande-Bretagne. La banque redoute des turbulences sur les march\u00e9s financiers en raison des incertitudes politiques li\u00e9es \u00e0 la sortie chaotique de l'Union europ\u00e9enne. Cette volatilit\u00e9 ne dispara\u00eetra pas tant que le divorce ne sera pas concr\u00e9tis\u00e9, font savoir les analystes de l'UBS.\r\n______________________________\r\n(05/GE/PLR MAUDET PA (ANALYSE)) *** La base du PLR genevois s'est enfin prononc\u00e9e: elle soutient Pierre Maudet du bout des l\u00e8vres.\r\nR\u00e9unie hier soir en Assembl\u00e9e G\u00e9n\u00e9rale extraordinaire, 700 membres pr\u00e9sents ont accord\u00e9 la confiance par 341 voix 312 et 56 abstentions. R\u00e9action du principal intress\u00e9 qui avait averti qu'il ne d\u00e9missionnerait pas quelque soit l'issue du vote. Pierre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois a confirm\u00e9 qu'il d\u00e9missionnerait dans les plus brefs d\u00e9lais, IL \u00e9tait invit\u00e9 sur la Premi\u00e8re ce matin. On lui a demand\u00e9 comment il envisageait l'avenir de son partio\r\nApr\u00e8s cette soir\u00e9e, une chose est s\u00fbre le PLR affiche donc ses divisions. L'analyse de Tania Sazpinar.\r\n  52''\r\nL'initiative contre le mitage du territoire recueille toujours une majorit\u00e9: 52% des sond\u00e9s ont l'intention de soutenir le texte des Jeunes Vert-e-s soumis au peuple le 10 f\u00e9vrier... 46% y sont oppos\u00e9s. Un soutien en recul de deux points par rapport au pr\u00e9c\u00e9dent sondage deTamedia. La base UDC-PBD est pass\u00e9e dans le camp du Non.\r\n(TF3/GRAND DEBAT COMMUNAL RE) Une attaque terroriste est toujours en cours \u00e0 Nairobi au Kenya, elle dure maintenant depuis pr\u00e8s 18 heures. De nombreuses personnes se trouvent toujours \u00e0 l'int\u00e9rieur du complexe h\u00f4telier pris d'assaut par un commando arm\u00e9s appartenant au groupe islamiste somalien Chaabab. Un permier bilan fait \u00e9tat d'au moins 15 morts \r\n*** Emmanuel Macron face aux maires des communes rurales. C'\u00e9tait hier lors d'un d\u00e9bat-marathon\r\n6h30 face \u00e0 des \u00e9lus de Normandie. C'\u00e9tait le lancement hier en grande pompe par Emmanuel Macron du d\u00e9bat national qui doit avoir lieu dans toute la France durant 2 mois. Un d\u00e9bat qui portera sur la fiscalit\u00e9, l'environnement ou les institutions et auquel 40% des fran\u00e7ais disent vouloir participer selon un sondage de BFM TV. Mais qu'en est-il sur le terrain et dans les communes de France? Ariane Hasler est all\u00e9e prendre la temp\u00e9rature hier dans le d\u00e9partement des Yvelines \u00e0 une heure de Paris, dans le commune de \u00ab Plaisir \u00bb, c'est  nom de cette commune de 31'000 habitants.. Reportage.\r\n  1'48\r\n((Nous sommes ici dans cette France que les m\u00e9dias qualifie de p\u00e9riph\u00e9rique, celle des pavillons et des gilets jaunes. premier \u00e9tape \u00e9videmment la mairie. puisque ce sont elles qui sont cens\u00e9 porter le d\u00e9bat. son '4 or \u00e0 Plaisir en ce d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi, \u00e0 l'accueil du public on est pas encore tr\u00e8s au clair sur cette affaire. le d\u00e9bat quel d\u00e9bat ?  renseignements pris, des repr\u00e9sentants du gouvernement doivent passer et former le personnel il y aura 4 urnes une par th\u00e8me o\u00f9 chacun pourra s'exprimer. mais pour l'instant on en sait pas beaucoup plus. dans la rue aussi on est un peu perdu. \r\nson '16\r\npour d'autres la question de l'organisation ne se pose pas.. \u00e7a n'int\u00e9resse tout simplement pas. \r\nson '06\r\nFrank lui ce d\u00e9bat l'int\u00e9resse. \u00e0 31 ans, il gagne 1300 euros par mois et trois enfants, les fin de mois compliqu\u00e9es il conna\u00eet. il est solidaire des gilets jaunes depuis le d\u00e9bit. et il reconnait \u00e0 cette initiative le m\u00e9rite de permettre aux gens de s'exprimer..\r\nson '10\r\navec une grande crainte tout de m\u00eame. qu'au final il ne passe rien. \r\nson '19\r\nRendez-vous est pris dans trois mois. Ariane Hasler, RTS info, Paris))\r\nLe nouvel \u00e9missaire des Nations unies en Syrie, Geir Pedersen, a d\u00e9but\u00e9 sa premi\u00e8re mission \u00e0 Damas pour tenter de relancer les pourparlers de paix. Ses trois pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont \u00e9chou\u00e9 dans cette t\u00e2che. Le diplomate norv\u00e9gien s'est entretenu avec le chef de la diplomatie Walid Mouallem apr\u00e8s son arriv\u00e9e dans la capitale syrienne.\r\n(TF6/SAOUDIENNE RADIO CANADA PI (NUIT)) *** Elle a d\u00e9fray\u00e9 la chronique sur les r\u00e9seaux sociaux, alertant l'opinion mondiale sur son cas. Trois jours apr\u00e8s son arriv\u00e9e au Canada Rahaf Mohamed a pris la parole\r\nPremi\u00e8re d\u00e9claration publique hier. La jeune saoudienne a obtenu l'asile au Canada apr\u00e8s avoir m\u00e9diatis\u00e9 son histoire alors qu'elle \u00e9tait enferm\u00e9 dans un h\u00f4tel \u00e0 Bangkok. Rahaf mohamed affirme avoir voulu fuir les violences psychologiques et physiques de sa famille mais aussi les restrictions impos\u00e9es dans son pays d'origine l'Arabe saoudite. Au Canada, le r\u00e9cit de Marie-Laure Josselin. \r\n  ((pas de script))\r\n(TF5/TENNIS MELBOURNE FEDERER/BENCIC DI 8H) *** Tennis maintenant,... on se rend \u00e0 Melbourne o\u00f9 Roger Federer s'est qualifi\u00e9 ce matin pour le 3\u00e8me tour de l'Open d'Australie.\r\nLe double tenant du titre a domin\u00e9 le Britannique Daniel Evans en 3 sets, 7-6, 7-6, 6-3. Et d\u00e9sormais, Belinda Bencic tente de faire pareil. Bernardin Allemann, la Suissesse est sur le court...\r\n((pas de script))\r\nBernardin Alleman notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne o\u00f9 vous suivez l'Open d'Australie.\r\nEn hockey sur glace pour terminer ce journal... Nationale League \r\nGen\u00e8ve Servette qui menait 4 \u00e0 1 face \u00e0 Berne, s'est pourtant inclin\u00e9 5 \u00e0 4 apr\u00e8s prolongations, hier aux Vernets \r\nLe LHC s'est d\u00e9fait des Langnau Tigers 4 \u00e0 0 \r\nEn Suisse League \r\nCourte victoire de la Chaux de Fonds 1 \u00e0 0  \u00e0 Biasca contre les Ticino Rockets.\r\nAjoie s'est inclin\u00e9 6 \u00e0 5 face \u00e0 langenthal.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 767, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10123268", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LME_2019-01-16T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LME_2019-01-16T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10123286", "ece-10123268"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-22T17:19:56Z", "speechToTexts": ["22.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [86%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS info en continu et sur les r\u00e9seaux sauce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [90%] :\r\nInfo trafic RTL de forts ralentissements sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre cautionner l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne et puis sur l'axe Lausanne Gen\u00e8ve entre Lyon et le pont sur la version en direction de Gen\u00e8ve, info trafic RTL en collaboration avec les CFF et le TCS du brouillard sur le plateau, ailleurs Roku plut\u00f4t, il va faire beau, le temps restera bien ensoleill\u00e9 toute la journ\u00e9e, il fait entre moins 3 degr\u00e9s et 0 ce matin jusqu'\u00e0 six cet apr\u00e8s- midi. \r\n\u00c9ric Guevara Raffray bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [84%] :\r\nBonjour notamment amende s'ils se remettent chronique de Gremaud oui ben venaient surtout pour le reste, nous irons voir en Allemagne, comment se passe l'arabe, le rapport entre la population et les institutions justement tiens puisque une grande \u00e9tude \u00e0 ce sujet, vient de para\u00eetre et notre correspondante \u00e0 Berlin, Blandine Milcent nous en parle, et puis on vous emm\u00e8ne aussi dans un pays dans lequel chaque appartement, le moindre petit appartement plus visit\u00e9s comme un mus\u00e9e, la Su\u00e8de mission je crois il y a de l'int\u00e9rieur exactement, merci, vous \u00eates le 1er \u00e0 8 heures une, et c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:20) [93%] :\r\nAlexandra, la balle est dans le camp de Londres des Bruxelles r\u00e9action inqui\u00e8te et impatiente, apr\u00e8s le rejet par le Parlement britannique de l'accord n\u00e9goci\u00e9 entre Theresa May et l'Union europ\u00e9enne, l'accord ne sera pas ren\u00e9goci\u00e9 dit mais des petits gestes sont possibles : Pierre Maudet soutenu de justesse par la base du PLR Genevois et contre l'avis de la direction, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire d'hier soir a surtout montr\u00e9 un parti divis\u00e9 par la pol\u00e9mique autour du conseiller d'\u00c9tat, Roger Federer qualifi\u00e9 pour le 3\u00e8me tour de l'Open d'Australie, il s'est d\u00e9fait du Britannique Daniel Evan la Saint-Galloise B\u00e9linda Benchikh joue sa place en ce moment, nous retrouverons notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:02) [96%] :\r\nLe risque d'un Brexit chaotique a augment\u00e9 avec ce vote, c'est le commentaire de Jean-Claude Junker Junker, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier soir, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne dit regretter le rejet massif par le Parlement britannique de l'accord de divorce entre le Royaume-Uni et l'Union, mais malgr\u00e9 cette \u00e9chec Jean-Claude Junker ne d\u00e9clare pas la mort de l'accord Guillaume Meyer, vous \u00eates \u00e0 Bruxelles, les Europ\u00e9ens appellent les Britanniques une fois de plus \u00e0 clarifier leurs intentions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:32) [94%] :\r\nOui, c'est le sens du message de Donald tout ce qu'en direction du Parlement britannique, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en pose cette question : si un accord est impossible et que personne ne veut d'un Brexit sans accord alors qui aura le courage de dire ce qu'est la seule bonne solution, autrement dit \u00e0 Bruxelles, on aimerait bien savoir si une solution peut trouver une majorit\u00e9 \u00e0 Westminster, donc on attend des clarifications d\u00e8s que possible de la part de Theresa May, elle doit \u00e9tablir ce qui peut \u00eatre fait pour obtenir un r\u00e9sultat positif lors d'un 2\u00e8me vote, \u00e7a lui permettrait de venir \u00e0 Bruxelles avec des demandes pr\u00e9cises. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:02) [91%] :\r\nPourtant, Guillaume, hier soir, plusieurs responsables europ\u00e9ens ont r\u00e9affirm\u00e9 cette ligne, l'accord de divorce ne sera pas ren\u00e9goci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:10) [94%] :\r\nJean-Claude Junker, joue la carte de la fermet\u00e9, il dit que Bruxelles continue \u00e0 se pr\u00e9parer au no deal \u00e0 l'absence d'accord mais si Theresa May esquisse une feuille de route vers un accord, tout laisse penser que les Europ\u00e9ens feront un geste, ils pourraient accepter, par exemple, de reporter jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9, la date de sortie pr\u00e9vue le 29 mars et peut-\u00eatre m\u00eame de revoir les termes du fameux backstop ce m\u00e9canisme tr\u00e8s contraignant pour \u00e9viter une fronti\u00e8re dure sur l'\u00eele d'Irlande, mais cet \u00e9ventuel, c'est le secret le mieux gard\u00e9 de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [93%] :\r\nGuillaume Meyer vous \u00eatre notre correspondant aupr\u00e8s des institutions europ\u00e9ennes, merci et Theresa May, elle a dit croire qu'une sortie de l'Union, avec accord est encore possible, mais avant cela, elle devra faire face aujourd'hui \u00e0 une motion de censure de son gouvernement, lanc\u00e9s par les travaillistes de J\u00e9r\u00e9my Corbyn, l'UBS, en tout cas, d\u00e9conseille les investissements en Grande-Bretagne, la banque redoute des turbulences sur les march\u00e9s financiers en raison des incertitudes politiques \u00e0 cette volatilit\u00e9 ne dispara\u00eetra pas tant que le divorce ne sera pas concr\u00e9tis\u00e9, font savoir les analystes de l'UBS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [94%] :\r\nMais il y a tout juste quelques minutes sur cette antenne Pierre Maudet remercier tous ses soutiens, soutien de la base du PLR Genevois qui s'est enfin prononc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:17) [95%] :\r\nR\u00e9unis hier soir en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire 700 membres pr\u00e9sents ont accord\u00e9 la confiance par 341 voix contre 312 et 56 abstentions, r\u00e9action du principal int\u00e9ress\u00e9, qui avait averti qu'il ne d\u00e9missionnerait pas, quelle que soit l'issue du vote, c'\u00e9tait ce matin sur notre antenne et puis Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR, Genevois a confirm\u00e9 qu'il d\u00e9missionnerait dans les plus brefs d\u00e9lais, il \u00e9tait \u00e9galement l'invit\u00e9 sur la Premi\u00e8re ce matin on a demand\u00e9 comment il envisageait l'avenir de son parti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:47) [91%] :\r\nMal je pense que, \u00e0 nouveau, le parti est tr\u00e8s divis\u00e9e que il il faudra encore du du temps pour r\u00e9parer, on n'a pas de divisions id\u00e9ologiques, c'est \u00e7a qui est un peu triste, c'est qu'on est un parti qui \u00e9tait en voie ascendante, on on gagne et on gagne \u00e9galement avec Monsieur Monsieur Pierre Maudet et que toutes nos crispations se sont v\u00e9ritablement cristallis\u00e9 sur sa personne et c'est \u00e7a finalement, ce qui me ce qui me d\u00e9range, c'est que lorsque l'on a \u00e9t\u00e9 source de tellement d'union, source de tellement de de motivation que maintenant Pierre Maudet au sein du parti soit source de division. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:25) [92%] :\r\nAlexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR, Genevois sur le d\u00e9part apr\u00e8s cette soir\u00e9e, en tout cas, une chose est s\u00fbre : le PLR Genevois affiche ses divisions, c'est l'analyse de Tania pinard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:35) [91%] :\r\nC'est peut-\u00eatre le pire des r\u00e9sultats qui pouvait sortir des urnes du PLR Genevois un r\u00e9sultat plus que serr\u00e9, une trentaine de voix d'\u00e9cart, le double d'abstention un positionnement certes mais un positionnement Faible un positionnement qui suffit \u00e0 discr\u00e9diter la pr\u00e9sidence qui annonce son retrait dans de brefs d\u00e9lais, mais qui permet tout juste \u00e0 Pierre Maudet, de l\u00e9gitimer sa d\u00e9termination \u00e0 rester en place et gr\u00e2ce au soutien de sa base, si tant est qu'il en ait eu besoin l'affaire moderne laisse pas insensibles dans le parti en vu de la participation, plus de 700 membres ont fait le d\u00e9placement hier soir mais elle fait surtout na\u00eetre la crainte au-del\u00e0 de prises de position plus ou moins tranch\u00e9 dans un sens ou dans l'autre, le risque de d\u00e9sunion de division est souvent revenu dans cette situation, qui sera \u00e0 m\u00eame de reprendre le plus grand parti du canton et de ramener le calme et la confiance au sein de cette formation, une formation ou les fronts semble d\u00e9sormais officiellement irr\u00e9conciliables. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:28) [95%] :\r\nL'initiative contre le mitage du territoire obtiendrait toujours une majorit\u00e9 52 pourcent des sond\u00e9s ont l'intention de soutenir le texte des Jeunes Verts, soumis au peuple le 10 f\u00e9vrier 46 pourcent y sont oppos\u00e9s, un soutien en recul de 2 points par rapport au pr\u00e9c\u00e9dent sondage de Tamedia la base UDC PBD est pass\u00e9 dans le camp du non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:48) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron face aux maires des communes rurales de son pays, c'\u00e9tait hier lors d'un d\u00e9bat Marat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:53) [95%] :\r\nMoi 6 heures 30 face \u00e0 des \u00e9lus en Normandie, c'\u00e9tait le lancement hier en grande pompe par Emmanuel Macron du d\u00e9bat national qui doit avoir lieu dans toute la France, et ce durant 2 mois, un d\u00e9bat qui portera sur la fiscalit\u00e9, l'environnement ou les institutions et auquel 40 pourcent des Fran\u00e7ais disent vouloir participer, selon un sondage de BFM TV mais qu'en est -il sur le terrain et dans les communes de France, Ariane Hasler est all\u00e9 prendre la temp\u00e9rature hier dans le d\u00e9partement des Yvelines, \u00e0 une heure de Paris, dans la commune de plaisir, c'est le nom de cette commune de 31000 habitants Reportage. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:26) [94%] :\r\nNous sommes ici dans cette France que les m\u00e9dias qualifie de p\u00e9riph\u00e9rique, celle des pavillons et des gilets jaunes 1\u00e8re \u00e9tape \u00e9videmment la mairie, puisque ce sont elles qui sont cens\u00e9 porter ce d\u00e9bat, or \u00e0 Plaisir en ce d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi \u00e0 l'accueil du public, on n'est pas encore tr\u00e8s au clair sur cette affaire, le d\u00e9bat quel d\u00e9bat. Renseignements pris, des repr\u00e9sentants du gouvernement doivent passer et former le personnel, il y aura 4 urnes une par th\u00e8me o\u00f9 chacun pourra s'exprimer mais, explique -t-on, et pour l'instant on ne sait pas beaucoup plus dans la rue aussi, on est un peu perdu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [75%] :\r\nNon mais a quand m\u00eame chose, on va essayer de r\u00e9gler en France donc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:04) [94%] :\r\nEt vous, vous allez du du coup participer d'une mani\u00e8re ou d'une autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [82%] :\r\nJe sais m\u00eame pas qu'on fait, c'est un peu gros probl\u00e8me je dirais, en France, Tokyo et m\u00eame pas savoir, non merci, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:15) [97%] :\r\nPour d'autres, la question de l'organisation ne se pose pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:18) [86%] :\r\nPlus concern\u00e9s que \u00e7a, j'\u00e9coute les informations mais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:22) [94%] :\r\nVoil\u00e0 Franck lui ce d\u00e9bat l'int\u00e9resse \u00e0 31 ans, il gagne 1300 euros par mois, il a 3 enfants, les fins de mois compliqu\u00e9es, il conna\u00eet, il est solidaire des gilets jaunes depuis le d\u00e9but du mouvement, et il reconna\u00eet \u00e0 cette initiative, le m\u00e9rite de permettre aux gens de s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:39) [84%] :\r\nL'\u00e9tape, on a tous les pouvoirs ne peut m\u00eame pu manifester pacifiquement, sans prendre de coursiers je veux dire on peut ne pas montrer au Emmanuel Macron le fait qu'on n'est pas d'accord avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:48) [91%] :\r\nAvec une crainte tout de m\u00eame que les gens s'expriment enfin, mais qu'il ne se passe rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [82%] :\r\nNon, parce qu'ce a quelque chose de bien parce que je le positif est ce que, apr\u00e8s c'est vraiment pris en compte, mais l'Macron tellement fait de promesses sur pas mal de choses donc l\u00e0 aujourd'hui : aujourd'hui faut le pr\u00e9sident comprennent que maintenant il faut qu'il avance dans le sens des Fran\u00e7ais et non sens de de son int\u00e9r\u00eat ou de ses amis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:09) [87%] :\r\nRendez -vous est pris dans 3 mois, Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:14) [93%] :\r\nUne attaque terroriste est toujours en cours, \u00e0 Nairobi, au Kenya, elle dure depuis hier, de nombreuses personnes se trouvent toujours \u00e0 l'int\u00e9rieur du complexe h\u00f4telier, pris d'assaut par un commando arm\u00e9 appartenant au groupe islamiste somalien Shebab, un 1er bilan fait \u00e9tat d'au moins 15 morts le nouvel \u00e9missaire des Nations unies en Syrie guerre Pedersen a d\u00e9but\u00e9 sa premi\u00e8re mission \u00e0 Damas pour tenter de relancer les pourparlers de paix ses 3 pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont \u00e9chou\u00e9 dans cette t\u00e2che, le diplomate norv\u00e9gien s'est entretenu hier avec le chef de la diplomatie syrienne, Walid Mouallem. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:47) [97%] :\r\nElle a d\u00e9fray\u00e9 la chronique sur les r\u00e9seaux sociaux en alertant l'opinion mondiale sur son cas, 3 jours apr\u00e8s son arriv\u00e9e au Canada Rahaf Mohammed a pris la parole. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:55) [91%] :\r\nOui, premi\u00e8res d\u00e9claration publique hier la jeune saoudienne a obtenu l'asile au Canada apr\u00e8s avoir m\u00e9diatis\u00e9 son histoire alors qu'elle \u00e9tait enferm\u00e9 dans un h\u00f4tel \u00e0 Bangkok Rahaf Mohammed affirme avoir voulu fuir les violences psychologiques et physiques de sa famille mais aussi les restrictions impos\u00e9es dans son pays d'origine, l'Arabie Saoudite, au Canada, le r\u00e9cit de Marie- Laure Josselin \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:18) [90%] :\r\nLe gris l\u00e9ger maquillage, jeune femme de 18 ans a livr\u00e9 une d\u00e9claration de 2 minutes et ce sera la derni\u00e8re d'ailleurs car elle Aspire, dit -elle, \u00e0 une vie priv\u00e9e normale, comme n'importe quel jeune fille vivant au Canada. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:29) [77%] :\r\nOdile Abdelkader, je vais quand m\u00eame il y aurait une. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:34) [89%] :\r\nElle a d'abord remercier le gouvernement canadien, l'agence des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s et tous ceux qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le dans son histoire, et si elle se d\u00e9clare chanceuse d'avoir pu fuir l'Arabie Saoudite, alors que tant d'autres n'auront pas cette chance chez soi, au chaud, mais il y a \u00e0 cause des menaces re\u00e7ues sur les r\u00e9seaux sociaux, elle est tout de m\u00eame sous protection priv\u00e9e, a indiqu\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Costil, organisme charg\u00e9 de son int\u00e9gration au pays, oui, oui, ai un peu chez lanc\u00e9 K\u00e9olis, nous avons embauch\u00e9 une firme de s\u00e9curit\u00e9 professionnelle qui surveille, l\u00e0 o\u00f9 elle vit et nous nous assurons qu'elle ne soient jamais seul, a expliqu\u00e9 Mario pr\u00e9cisant chez vous ENA c'est que oui, la jeune fille ne se sont pas totalement en s\u00e9curit\u00e9 et que ses \u00e9motions fluctue ne sera font Rahaf Mohammed, qui ne porte plus son nom de famille, a pr\u00e9cis\u00e9 qu'elle avait l'intention de se battre pour la libert\u00e9 des femmes dans le monde, cette libert\u00e9, a -t-elle indiqu\u00e9 qu'elle a connu le 1er jour de son arriv\u00e9e au Canada, Marie- Laure Josselin pour rtsinfo Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:27) [95%] :\r\nEt puis pendant que vous dormiez cette nuit de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la plan\u00e8te, il y a des gens qui jouent au tennis, on se rend donc \u00e0 Melbourne, Roger Federer s'est qualifi\u00e9 ce matin pour le 3\u00e8me tour de l'Open d'Australie mais le double. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:37) [91%] :\r\nTenant du titre, titre a domin\u00e9 le Britannique Daniel Evans en 3 sets 7 6 7 6 6 3 et d\u00e9sormais B\u00e9linda Benchikh tente de faire pareil Bernardin Aleman, la Suissesse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:49) [88%] :\r\nEt sur le corps te sur le corps face \u00e0 Ioulia va et c'est pour l'instant extr\u00eamement serr\u00e9 : 6 jeux \u00e0 5 en faveur de la Suissesse ce n'est pas elle qui est au service, mais elle m\u00e8ne 15 0 sur le service de son adversaire, mais la Belgique qui va dire domine l\u00e9g\u00e8rement mais qui, qui h\u00e9site un peu la moto alors qu'elle alors qu'elle domine et du coup elle ne finit pas toujours ses co\u00fbts donc quelques regrets pour l'instant pour la Suissesse mais tout est \u00e9videmment encore possible pour elle face une adversaire qui joue beaucoup du fond du Cort\u00e9 puis on apprend \u00e0 l'instant, l'adversaire de Roger Federer au 3\u00e8me tour ce sera Taylor Fritz qui vient de battre le Fran\u00e7ais Ga\u00ebl Monfils et puis d'ici quelques instants, toujours c\u00f4t\u00e9 suisse, h\u00e9 bien Henri Laaksonen sur le 2\u00e8me corps de l'importance de Margaret Corton affronter un enfant Australia, un jeune homme de 19 ans, Alex dominant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:36) [84%] :\r\nBernardin Lehman, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne o\u00f9 vous suivez l'Open d'Australie, c'est sympa cette petite ambiance tenu ce matin comme \u00e7a va bien merci Alexandre Habay 8 heures 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-16T07:21:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Josselin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin, Marie-Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E9C4509-0C76-40CA-AA69-4C392EB3A79B", "internalArchiveId": "0E9C4509-0C76-40CA-AA69-4C392EB3A79B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "publicationDate": "2019-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Natacha Buffet-Desfayes, d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ante PLR;Giorgio Tuti, vice-pr\u00e9sident de l'USS;Anthony Staines, en charge du programme \"S\u00e9curit\u00e9 des patients\" \u00e0  la FHV;Murielle Rotz\u00e8tter, co-directrice des soins \u00e0 l'h\u00f4pital intercantonal de la Broye\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay (JOURNAL INDIC) \r\n(10/BREXIT PA) Les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont rejet\u00e9 hier soir massivement l'accord de Brexit n\u00e9goci\u00e9 par Theresa May pendant des mois avec Bruxelles. Texte balay\u00e9 par 423 voix contre 202. Cette d\u00e9faite cinglante a pouss\u00e9 le chef de l'opposition travailliste, Jeremy Corbyn, \u00e0 d\u00e9poser une motion de censure contre le gouvernement conservateur. Elle sera d\u00e9battue aujourd'hui. Si Theresa May \u00e9tait d\u00e9savou\u00e9e par le parlement, elle devrait alors quitter sa fonction. A Londres, les pr\u00e9cisions de Catherine Ilic\r\n  1'00 \r\n((La d\u00e9faite \u00e9tait attendue, mais son ampleur retentit comme un coup de tonnerre. Il s'agit de la plus grande claque inflig\u00e9e \u00e0 un dirigeant britannique depuis 1920. Malgr\u00e9 ce d\u00e9saveu historique qui concerne le dossier le plus important de son mandat, la Premi\u00e8re ministre s'accroche co\u00fbte que co\u00fbte. Elle est imm\u00e9diatement remont\u00e9e sur le ring et a affirm\u00e9 qu'elle souhaitait que le Royaume-Uni sorte du giron europ\u00e9en avec un accord et qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 discuter avec les autres partis pour d\u00e9terminer de la voie \u00e0 suivre. Mais avant cela, elle devra affronter une motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par le chef de file des travaillistes Jeremy Corbyn, qui souhaite des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales afin de chasser du pouvoir un gouvernement conservateur, qu'il juge totalement incomp\u00e9tent. Le vote aura lieu ce soir, mais les chances de r\u00e9ussite du principal leader de l'opposition sont minces. Il est en effet tr\u00e8s peu probable que les d\u00e9put\u00e9s conservateurs se rangent de son c\u00f4t\u00e9. CI, RTS-info, Londres ))\r\nR\u00e9actions du c\u00f4t\u00e9 de l'UE... Les 27 \"vont rester unis\", a r\u00e9agi un porte-parole du pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald Tusk. Pour Jean-Claude Juncker le temps est presque \u00e9coul\u00e9. \"J'appelle le Royaume-Uni \u00e0 clarifier ses intentions d\u00e8s que possible.\", a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident de l'executif europ\u00e9en. ON A \u00c9T\u00c9 AU BOUT DE CE QU'ON POUVAIT FAIRE DANS L'ACCORD, a comment\u00e9 pour sa part Emmanuel Macron.\r\nLe pr\u00e9sident francaise justement, ce n'est pas face aux d\u00e9put\u00e9s mais face \u00e0 des maires de communes rurales qu'a d\u00fb batailler Emmanuel Macron hier. Pour l'ouverture de son grand d\u00e9bat national Emmanuel Macron rencontr\u00e9 600 \u00e9lus locaux en normandie lors d'une discussion marathon de 6h30, retransmise en direct.\r\n(06/GE/PLR ITV BUFFET-DESFAYES (PRO-P.M)) ***La base du PLR genevois a parl\u00e9: la confiance est maintenant envers Pierre Maudet.... mais de peu.\r\nR\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire, les quelques 700 membres du  PLR genevois pr\u00e9sents hier soir ont maintenu ont accodr\u00e9 341 vote de soutien au conseiller d'etat, 312 l'ont refus\u00e9, 56 se sont abstenus.. Une d\u00e9faite pour le comit\u00e9 directeur, qui avait demand\u00e9 la d\u00e9mission du magistrat Mais la d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ante PLR Natacha Buffet-Desfayes, qui a beaucoup soutenu Pierre Maudet, a la victoire modeste..\r\n  43'' \r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\nEt suite \u00e0 ce vote le pr\u00e9sident du PLR genevois...Alexandre de Senarclens confirme qu'il d\u00e9missionnera dans les plus bref d\u00e9lais.\r\nL'initiative contre le mitage du territoire recueille toujours une majorit\u00e9: 52% des sond\u00e9s ont l'intention de soutenir le des Jeunes Vert-e-s souis au peuple le 10 f\u00e9vrier... 46% y sont oppos\u00e9s. Le soutien au projet est donc en recul de deux points indique ce second sondage Tamedia. La base UDC-PBD est pass\u00e9e dans le camp du Non.\r\n(03/USS INTIATIVE 13MOIS AVS ITV TUTI) Une 13e rente AVS, \u00e0 l'image du 13\u00e8me salaire... L'Union syndicale suisse veut renforcer le premier pilier pour am\u00e9liorer la situation des rentiers. Elle pr\u00e9pare une initiative populaire pour cr\u00e9er une 13\u00e8me rente. Les explications de Giorgio Tuti, vice-pr\u00e9sident de l'USS:\r\n  45'' \r\nDes propos recueillis par Camille Degott\r\nCette d\u00e9cision qui fait r\u00e9agir les syndicat... d\u00e9cision rendue par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral au sujet de salaires pay\u00e9s en euros. Le tribunal a admis les recours de deux entreprises en l'occurence Marquardt et vonRoll qui ont pay\u00e9 leurs frontaliers en euros d\u00e8s 2012. Il a estim\u00e9 que les employ\u00e9s avaient commis un abus de droit en r\u00e9clamant des indemnit\u00e9s plusieurs ann\u00e9es plus tard. Dans un communiqu\u00e9, le syndicat Employ\u00e9sSuisse d\u00e9plore que la question de la discrimination par le salaire en euros reste ouverte.\r\n(TF4/PREVENTION ESCARRES HOPITAUX PI)  *** La F\u00e9d\u00e9ration des h\u00f4pitaux vaudois s'est attaqu\u00e9e avec succ\u00e8s au probl\u00e8me des escarres qui font souffrir certains patients apr\u00e8s un s\u00e9jour \u00e0 l'hopital\r\n50% d'escarres en moins. C'est le bilan positif obtenu apr\u00e8s diff\u00e9rentes actions de pr\u00e9vention, men\u00e9es pendant un an et demi, dans six \u00e9tablissements m\u00e9dicaux. Si la fa\u00eeti\u00e8re des hopitaux r\u00e9gionaux s'est attaqu\u00e9e aux escarres, c'est parce qu'elles repr\u00e9sentent un v\u00e9ritable probl\u00e8me de sant\u00e9 publique. Sarah Cl\u00e9ment.\r\n  1'32\r\n((En Suisse, quatre patients sur 100 sont touch\u00e9s, durant leur s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital. Avec des cons\u00e9quences importantes : car ces l\u00e9sions peuvent aller jusqu'\u00e0 une n\u00e9crose compl\u00e8te des tissus cutan\u00e9s.\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration des h\u00f4pitaux vaudois a donc lanc\u00e9 son programme de pr\u00e9vention en 2017. Et la premi\u00e8re \u00e9tape consiste \u00e0 identifier les personnes \u00e0 risques. Anthony Staines, en charge du programme \"S\u00e9curit\u00e9 des patients\" \u00e0  la FHV.  \r\nSON\r\nUne fois le risque d\u00e9tect\u00e9, il faut ensuite appliquer diff\u00e9rentes mesures. Comme par exemple : disposer d'un matelas ad\u00e9quat, faire bouger le patient, inspecter sa peau, mais aussi agir sur les probl\u00e8mes d'incontinence et sur l'alimentation. D'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de former et sensibiliser le personnel soignant. \r\nPour Murielle Rotz\u00e8tter, co-directrice des soins \u00e0 l'h\u00f4pital intercantonal de la Broye, difficile de dire si ces nouvelles t\u00e2ches sont chronophages.\r\nSON \r\nLa pr\u00e9vention \u00e7a prend du temps, mais les escarres contract\u00e9es aussi. \r\nA plus long terme, une r\u00e9duction de 50 % de ces l\u00e9sions permet de limiter la dur\u00e9e des soins, et surtout a des effets positifs sur le moral des patients.))\r\n(21/Tennis DIR) *** On se rend sur les courts de Melbourne o\u00f9 se poursuit l'Open d'Australie\r\nLa mission de Roger Federer en ce moment: obtenir son billet pour le 3\u00e8me tour. Pour cela, il doit \u00e9carter le Britannique Daniel Evans. Bernardin Allemann, vous \u00eates sur place o\u00f9 en est-on?\r\n((SON DIRECT - pas de script))\r\nMerci Bernardin Alleman, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne pour l'Open d'australie.\r\nEn hockey sur glace pour terminer ce journal... Nationale League \r\nGen\u00e8ve Servette qui menait 4 \u00e0 1 face \u00e0 Berne, s'est pourtant inclin\u00e9 5 \u00e0 4 apr\u00e8s prolongations, hier aux Vernets \r\nLe LHC s'est d\u00e9fait des Langnau Tigers 4 \u00e0 0 \r\nEn Suisse League \r\nCourte victoire de la Chaux de Fonds 1 \u00e0 0  \u00e0 Biasca contre les Ticino Rockets.\r\nAjoie s'est inclin\u00e9 6 \u00e0 5 face \u00e0 langenthal.", "durationSec": 544, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10123254", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LME_2019-01-16T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LME_2019-01-16T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10123293", "ece-10123254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-22T17:19:56Z", "speechToTexts": ["22.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nC'est le journal d'Alexandre Habay bonjour Alexandra, bonjour l'ampleur de la d\u00e9faite est historique pour un chef de gouvernement britannique \u00e0 Westminster mais Theresa May ne d\u00e9sarment pas malgr\u00e9 le rejet de l'accord n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles, par les d\u00e9put\u00e9s, elle demeure convaincue qu'une issue avec un accord est possible \u00e0 29 voix pr\u00e8s, c'est un soutien h\u00e9sitant mais soutient quand m\u00eame pour Pierre Maudet, de sa base, r\u00e9unis hier en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire pr\u00e8s de 700 membres du PLR, Genevois ont montr\u00e9 surtout l'ampleur de la division au sein du parti, et puis nous retrouverons en fin de journal, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne, o\u00f9 Roger Federer affronte en ce moment, le Britannique Daniel Evans au 3\u00e8me jour de l'Open d'Australie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [95%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s britanniques ont rejet\u00e9 hier soir massivement l'accord de Brexit n\u00e9goci\u00e9 par Theresa May pendant des mois \u00e0 Bruxelles texte balay\u00e9 par 423 voix contre 202 cette d\u00e9faite cinglante, a pouss\u00e9 le chef de l'opposition travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn a d\u00e9pos\u00e9 une motion de censure contre le gouvernement conservateur motion qui sera d\u00e9battue aujourd'hui si Theresa May \u00e9tait d\u00e9savou\u00e9e par le Parlement, elle devrait alors quitter sa fonction \u00e0 Londres, les pr\u00e9cisions de Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [94%] :\r\nLa d\u00e9faite \u00e9tait attendu, mais son ampleur retenti comme un coup de tonnerre, il s'agit de la plus grande claque inflig\u00e9e \u00e0 un dirigeant britannique depuis 1920 malgr\u00e9 ce d\u00e9saveu historique qui concerne le dossier le plus important de son mandat, la premi\u00e8re ministre s'accroche co\u00fbte que co\u00fbte, elle est imm\u00e9diatement remont\u00e9 sur le ring et affirm\u00e9 qu'elles souhaitaient que le Royaume-Uni sortent du giron europ\u00e9en avec un accord et qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 discuter avec les autres partis pour d\u00e9terminer de la voie \u00e0 suivre, mais avant cela, elle devra affronter une motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par le chef de file des travaillistes, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, qui souhaite des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales afin de chasser du pouvoir un gouvernement conservateur qu'il juge totalement incomp\u00e9tent, le vote aura lieu ce soir, mais les chances de r\u00e9ussite du principal leader de l'opposition sont minces, il est en effet tr\u00e8s peu probable que les d\u00e9put\u00e9s conservateurs se range de son c\u00f4t\u00e9 Catherine Litch rtsinfo l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [96%] :\r\nEt les r\u00e9actions du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, les 27 vont rester unis, a r\u00e9agi un porte- parole du pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk pour Jean-Claude Juncker, le temps est presque \u00e9coul\u00e9, j'appelle le Royaume-Uni \u00e0 clarifier ses intentions d\u00e8s que possible, selon le pr\u00e9sident de l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en et on a \u00e9t\u00e9 au bout de ce qu'on pouvait faire dans l'accord, a comment\u00e9 pour sa part, Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a justement ce n'est pas face aux d\u00e9put\u00e9s, mais face \u00e0 des maires de communes rurales, qu'il a d\u00fb batailler hier pour l'ouverture du son, son grand d\u00e9bat national Emmanuel Macron a rencontr\u00e9 600 \u00e9lus locaux en Normandie lors d'une discussion marathon de 6 heures et demie retransmise en Direct. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:50) [93%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse, la base du PLR Genevois a donc parl\u00e9, la confiance est maintenant du c\u00f4t\u00e9 de Pierre Maudet mais de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [91%] :\r\nOui, r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire, les quelque 700 membres du PLR, Genevois pr\u00e9sents hier soir ont maintenu ont accord\u00e9 341 vote de soutien au conseiller d'\u00c9tat, 312 ont refus\u00e9 ce soutien 56 se sont abstenus, une d\u00e9faite pour le comit\u00e9 directeur qui avait demand\u00e9 la d\u00e9mission du magistrat, mais la d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ante PLR Natacha Buffet des faits qui a beaucoup soutenu Pierre Maudet a la victoire modeste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:24) [87%] :\r\nOn voit que vraiment il y a la balance qui penche en un sens, ni dans l'autre, ce qui sera \u00e9videmment compliqu\u00e9 pour le le futur du parti parce on sait si la pr\u00e9sidence pour 29 voix va d\u00e9cider de partir ou bien si Monsieur Maudet pourra consid\u00e9rer ce r\u00e9sultat comme n'appuie r\u00e9elles et profondes de la base, vous avez beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [97%] :\r\nSoutenu Pierre Maudet ces derniers temps, on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:45) [91%] :\r\nDu vrai pl\u00e9biscite ainsi vous \u00eates d\u00e9\u00e7u \u00e9videmment oui d\u00e9\u00e7u parce que toutes les actions qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es pour pour le soutenir, pour essayer de faire en sorte que le le parti comprenne dans quelle situation elle pense trouve m\u00eame si elle est complexe qu'il faut continuer et surtout faire de la politique et faire de la politique, \u00e7a veut dire \u00eatre tous unis dans le m\u00eame sens, alors que l\u00e0 on continue en fait \u00e0 avoir une probl\u00e9matique de balance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [94%] :\r\nEt des propos recueillis par Tania sas pinard et suite \u00e0 ce vote, le pr\u00e9sident du PLR, Genevois, Alexandre de Senarclens confirme qu'il d\u00e9missionnera bien dans les plus brefs d\u00e9lais l'initiative contre le mitage du territoire recueille toujours une majorit\u00e9 52 pourcent des sond\u00e9s ont l'intention de soutenir le texte des Jeunes Verts, soumis au peuple le 10 f\u00e9vrier 46 pourcent y sont oppos\u00e9s, le soutien au projet donc en recul de 2 points indique en second sondage Tamedia la base UDC PBD est pass\u00e9 dans le camp du non, une 3\u00e8me rente AVS \u00e0 l'image du 13\u00e8me salaire l'Union syndicale suisse veut renforcer le premier pilier pour am\u00e9liorer la situation des rentiers, elle pr\u00e9pare une initiative populaire pour cr\u00e9er donc une 13\u00e8me rente, les explications de Giorgio Tuti, vice- pr\u00e9sident de l'USS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:54) [90%] :\r\nLes rentes AVS ils sont stables, ils sont garantis, mais on a un probl\u00e8me on est bourreau des rentes des Caisses pension et le probl\u00e8me c'est que les gens ils avec une rente qui pouvait calculer il y a quelques en ils se rendent compte que la situation des rentes plus bas et ils peuvent plus se permettre d'aller quand il pensait aller \u00e0 la retraite, alors l\u00e0 on a vraiment comme probl\u00e8me et c'est pour \u00e7a qu'on a lanc\u00e9 l'id\u00e9e de faire une initiative pour l'introduction d'une 13\u00e8me rente arm\u00e9e s et \u00e7a va dans la bonne direction, de dire s'il faut investir, il faut investir dans le 1er pilier parce que c'est beaucoup plus stable, beaucoup plus que les rentes dans la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [83%] :\r\nEn Giorgio Tuti, interrog\u00e9 par Camille de Gotham. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:42) [95%] :\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration des h\u00f4pitaux Vaudois s'est attaqu\u00e9 avec succ\u00e8s au probl\u00e8me des escarres qui font souffrir certains patients apr\u00e8s un s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital, mais 50. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [95%] :\r\nPourcent d'escarres en moins, c'est le bilan positif obtenu apr\u00e8s diff\u00e9rentes actions de pr\u00e9vention men\u00e9es pendant un an et demi dans six \u00e9tablissements m\u00e9dicaux si la fa\u00eeti\u00e8re des h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux s'est attaqu\u00e9e aux escarres, h\u00e9 bien c'est parce que c'est un v\u00e9ritable probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, les explications de Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:07) [96%] :\r\nEn Suisse quatre patients sur 100 sont touch\u00e9s durant leur s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital avec des cons\u00e9quences importantes, car ces l\u00e9sions peuvent aller jusqu'\u00e0 une n\u00e9crose compl\u00e8te des tissus cutan\u00e9s, la F\u00e9d\u00e9ration des h\u00f4pitaux Vaudois a donc lanc\u00e9 son programme de pr\u00e9vention en 2017 et la premi\u00e8re \u00e9tape consiste \u00e0 identifier les personnes \u00e0 risque, Anthony Staines, en charge du programme S\u00e9curit\u00e9 des patients \u00e0 la FHV. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:30) [88%] :\r\nUn patient qui est immobile et puis \u00e0 risques, on va regarder la capacit\u00e9 sensorielle, c'est-\u00e0-dire de percevoir des douleurs et \u00eatre incommod\u00e9es et donc de bouger par lui- m\u00eame, on va regarder des questions de nutrition d'hydratation, etc et ce score est assez performant et permettent de dire si on dans l'\u00e9chelle, on met des points pour chacun de ces \u00e9l\u00e9ments et si le score est inf\u00e9rieur \u00e0 temps, h\u00e9 bien il y a un risque pour le pour le patient. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:54) [96%] :\r\nUne fois le risque d\u00e9tect\u00e9 il faut ensuite appliquer diff\u00e9rentes mesures comme par exemple disposer d'un matelas ad\u00e9quat, faire bouger le patient inspecter sa peau mais aussi agir sur les probl\u00e8mes d'incontinence et sur l'alimentation, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de former et sensibiliser le personnel soignant pour Murielle Rotz\u00e8tter terre, co- directrice des soins \u00e0 l'h\u00f4pital intercantonal de la Broye difficile de dire si ces nouvelles t\u00e2ches sont chronophages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:18) [94%] :\r\nC'est difficile \u00e0 \u00e9valuer, apr\u00e8s dans la validation du dossier patient informatis\u00e9, on valide les gestes que l'on fait, et dans le temps, c'est quelque chose qu'on pourra sortir au niveau des de la planification des soins. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:28) [95%] :\r\nLa pr\u00e9vention, \u00e7a prend du temps mais les escarres contract\u00e9es aussi \u00e0 plus long terme, une r\u00e9duction de 50 pourcent de ces l\u00e9sions permet de limiter la dur\u00e9e des soins et surtout d'agir sur le moral des patients et avant de terminer ce journal, on va se rendre \u00e0 Melbourne \u00e0 l'Open d'Australie ou au jour, Roger Federer en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [96%] :\r\nOui, sa mission c'est d'obtenir son billet pour le 3\u00e8me tour, pour cela il doit \u00e9carter le Britannique Daniel Evans Bernardin Allemann vous \u00eates sur place alors o\u00f9 en est -on. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:55) [90%] :\r\nEt puis apr\u00e8s 2 heures de combats parce que c'est un vrai combat aujourd'hui, h\u00e9 bien, Roger Federer a toujours l'Avantage parce qu'il a remport\u00e9 la premi\u00e8re manche en une heure au tie-break, 7 points \u00e0 5, mais maintenant c'est un 2\u00e8me tie-break, celui de la 2\u00e8me manche, Roger Federer a pris l'Avantage, il a 2 points d'avance il m\u00e8ne 4 points \u00e0 2 mais que c'est compliqu\u00e9 pour lui, parce qu'en face, donner les 27 v\u00e9ritablement feu aujourd'hui il r\u00e9ussit tout ce qu'il entreprend et Roger Federer n'est peut-\u00eatre pas enti\u00e8rement \u00e0 100 pourcent m\u00eame s'il n'est pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son match non plus aujourd'hui \u00e0 Gap pour Roger Federer, c'est vraiment compliqu\u00e9, c'est \u00e0 un mur par moments qu'il a en face de lui, Roger Federer qui sert pour mener \u00e9ventuellement sa croisade et prend une option suppl\u00e9mentaire mais aujourd'hui, en effet, pour lui, ce n'est pas facile au prochain tour le vainqueur de ce match affrontera le vainqueur du match qui oppose en ce moment, Ga\u00ebl Monfils et Taylor Fritz un set partout entre les 2 hommes dans quelques instants Loterie en lice de Blida Belgique c\u00f4t\u00e9 suisse est toujours c\u00f4t\u00e9 suisse de Henry Laaksonen \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [94%] :\r\nMerci Bernardin Allemann vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne sur l'Open d'Australie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:55) [88%] :\r\nMerci \u00e0 vous, Alexandre Habay, c'\u00e9tait votre journal 6 heures 39 excellent r\u00e9veil si vous \u00eates encore sous la couette, la matinale c'est parti jusqu'. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-16T05:47:34Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1754810", "internalArchiveId": "AA1901754513", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-01-15T19:30:00Z", "durationSec": 1907, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10141466", "imageURL": "http://www.rts.ch/10141465.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10141466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:32:37Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:10:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:14  00:00:18:05\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:18:11  00:00:21:00\r\n{\\an1}Moment d\u00e9cisif dans l'affaire Maudet.\r\n\r\n00:00:21:02  00:00:23:10\r\n{\\an1}Le PLR se prononce \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:00:23:11  00:00:31:05\r\n{\\an1}Nous sommes en direct sur place\r\navec J.Boissard.\r\n\r\n00:00:31:21  00:00:37:04\r\n{\\an1}Les auditions sur l'accord avec l'UE\r\n\u00e9taient transmises en direct \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:00:37:06  00:00:41:03\r\n{\\an1}On verra comment s'est d\u00e9roul\u00e9\r\nl'exercice de transparence.\r\n\r\n00:00:41:11  00:00:44:12\r\n{\\an1}Trois avalanches se sont produites\r\nen Valais.\r\n\r\n00:00:44:14  00:00:47:00\r\n{\\an1}Une skieuse est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 Nendaz.\r\n\r\n00:00:47:02  00:00:50:19\r\n{\\an1}Le danger du hors-piste\r\nest particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n00:00:51:12  00:00:55:21\r\n{\\an1}Le Forum de Davos 2019 veut\r\nune mondialisation plus responsable.\r\n\r\n00:00:55:23  00:01:01:07\r\n{\\an1}Son fondateur, Klaus Schwab,\r\n\r\n00:01:01:09  00:01:05:14\r\n{\\an1}plaide pour un retour de la morale\r\ndans l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:01:06:14  00:01:10:04\r\n{\\an1}Aux \u00c9tats-Unis, un mod\u00e8le\r\nde voiture autonome\r\n\r\n00:01:10:06  00:01:14:06\r\n{\\an1}est test\u00e9 en situation r\u00e9elle.\r\n\r\n00:01:16:02  00:01:18:23\r\n{\\an1}Le destin de Pierre Maudet\r\n\r\n00:01:19:01  00:01:20:19\r\n{\\an1}se joue en partie ce soir.\r\n\r\n00:01:20:21  00:01:27:03\r\n{\\an1}Il est soutenu par les uns,\r\nl\u00e2ch\u00e9 par les autres.\r\n\r\n00:01:27:05  00:01:30:13\r\n{\\an1}Les deux camps se mesurent ce soir.\r\n\r\n00:01:30:14  00:01:33:12\r\n{\\an1}Le PLR genevois s'est r\u00e9uni.\r\n\r\n00:01:33:14  00:01:39:21\r\n{\\an1}sera connu\r\nce soir.\r\n\r\n00:01:40:14  00:01:42:19\r\n{\\an1}Une telle assembl\u00e9e se pr\u00e9pare.\r\n\r\n00:01:42:21  00:01:52:00\r\n{\\an1}Ces derniers jours, les pro et\r\nles anti-Maudet se sont activ\u00e9s.\r\n\r\n00:01:53:03  00:01:55:19\r\n{\\an1}-Soutien ou non \u00e0 Pierre Maudet ?\r\n\r\n00:01:55:21  00:01:59:07\r\n{\\an1}La bataille entre partisans\r\net adversaires a d\u00e9but\u00e9,\r\n\r\n00:01:59:08  00:02:01:10\r\n{\\an1}en amont de l'assembl\u00e9e,\r\n\r\n00:02:01:11  00:02:05:12\r\n{\\an1}pour remplir cet auditoire\r\nd'un maximum de militants.\r\n\r\n00:02:05:14  00:02:10:19\r\n{\\an1}Le comit\u00e9 de soutien \u00e0 P.Maudet\r\npaie m\u00eame des encarts sponsoris\u00e9s.\r\n\r\n00:02:10:21  00:02:16:00\r\n{\\an1}Une communication offensive,\r\nqui est l'oeuvre d'un petit groupe.\r\n\r\n00:02:16:14  00:02:18:21\r\n{\\an1}-Ces personnalit\u00e9s politiques\r\n\r\n00:02:18:23  00:02:22:11\r\n{\\an1}du parti font le travail\r\n\r\n00:02:22:13  00:02:30:03\r\n{\\an1}qu'aurait d\u00fb faire un pr\u00e9sident:\r\nd\u00e9fendre politiquement un homme.\r\n\r\n00:02:30:09  00:02:37:07\r\n{\\an1}-Les soutiens de P.Maudet ont\r\nmultipli\u00e9 les appels aux membres.\r\n\r\n00:02:37:12  00:02:40:05\r\n{\\an1}-Beaucoup se sont mobilis\u00e9s\r\n\r\n00:02:40:07  00:02:42:14\r\n{\\an1}tout seuls.\r\n\r\n00:02:42:16  00:02:45:20\r\n{\\an1}Il y a aussi des ind\u00e9cis,\r\nqui attendent de voir\r\n\r\n00:02:45:22  00:02:51:04\r\n{\\an1}comment se passe cette assembl\u00e9e\r\npour se d\u00e9cider.\r\n\r\n00:02:51:16  00:02:55:11\r\n{\\an1}-Parmi les pro-Maudet,\r\ncertains s'activent en coulisse,\r\n\r\n00:02:55:12  00:03:00:04\r\n{\\an1}avec une strat\u00e9gie bien arr\u00eat\u00e9e,\r\ncomme le prouvent ces SMS.\r\n\r\n00:03:21:23  00:03:24:06\r\n{\\an1}P.Maudet n'est rest\u00e9 inactif.\r\n\r\n00:03:24:08  00:03:28:05\r\n{\\an1}Il a lui-m\u00eame donn\u00e9\r\ndes instructions \u00e0 ses partisans.\r\n\r\n00:03:28:07  00:03:32:13\r\n{\\an1}Sera-t-il appuy\u00e9 ou d\u00e9savou\u00e9\r\n\r\n00:03:32:15  00:03:41:19\r\n{\\an1}par un parti\r\ndont il \u00e9tait le champion absolu ?\r\n\r\n00:03:41:21  00:03:45:03\r\n{\\an1}Avant l'assembl\u00e9e,\r\n\r\n00:03:45:05  00:03:48:11\r\n{\\an1}chaque camp se disait confiant\r\nsur l'issue du vote.\r\n\r\n00:03:48:22  00:03:53:19\r\n{\\an1}-J.Boissard, les assembl\u00e9es de parti\r\nse pr\u00e9parent toujours en souterrain.\r\n\r\n00:03:53:19  00:03:59:16\r\n{\\an1}Ici, c'est \u00e0 un degr\u00e9 exceptionnel.\r\n\r\n00:04:04:11  00:04:08:22\r\n{\\an1}-Oui, cette campagne\r\na \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n00:04:09:02  00:04:14:10\r\n{\\an1}Le climat est tr\u00e8s passionnel.\r\n\r\n00:04:14:13  00:04:18:23\r\n{\\an1}Le PLR est divis\u00e9\r\npar une lutte fratricide.\r\n\r\n00:04:19:03  00:04:25:02\r\n{\\an1}\u00c7a s'est surtout d\u00e9roul\u00e9\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux jusqu'ici.\r\n\r\n00:04:26:12  00:04:30:08\r\n{\\an1}Ce soir, les pro et anti-P.Maudet\r\nse font face en chair et en os.\r\n\r\n00:04:30:12  00:04:32:11\r\n{\\an1}Difficile d'imaginer le pronostic.\r\n\r\n00:04:32:15  00:04:35:13\r\n{\\an1}\u00c9coutons les avis recueillis\r\navant l'assembl\u00e9e.\r\n\r\n00:04:35:13  00:04:42:01\r\n{\\an1}-Je suis un ami de Pierre Maudet,\r\n\r\n00:04:42:03  00:04:45:03\r\n{\\an1}je ne suis pas forc\u00e9ment objectif.\r\n\r\n00:04:45:05  00:04:50:09\r\n{\\an1}J'attends de voir\r\nce que diront les intervenants.\r\n\r\n00:04:50:18  00:05:00:15\r\n{\\an1}-On a beaucoup de soutien pour lui.\r\n\r\n00:05:00:17  00:05:02:18\r\n{\\an1}-Je veux entendre les arguments.\r\n\r\n00:05:02:20  00:05:12:22\r\n{\\an1}Je suis pour qu'on reste\r\ndans une belle coh\u00e9sion.\r\n\r\n00:05:12:22  00:05:15:20\r\n{\\an1}-On a beaucoup de soutien pour lui.\r\n\r\n00:05:15:22  00:05:18:19\r\n{\\an1}Sa vocation pour Gen\u00e8ve\r\nd\u00e9passe tout entendement,\r\n\r\n00:05:18:21  00:05:24:14\r\n{\\an1}il est unique dans son genre.\r\n\r\n00:05:24:16  00:05:27:01\r\n{\\an1}-Selon vous P.Maudet\r\npeut continuer \u00e0 exercer\r\n\r\n00:05:27:03  00:05:29:11\r\n{\\an1}la fonction de conseiller d'Etat ?\r\n\r\n00:05:29:16  00:05:32:16\r\n{\\an1}-Difficile \u00e0 dire,\r\nla pr\u00e9sidente du PLR a dit non.\r\n\r\n00:05:33:15  00:05:37:12\r\n{\\an1}-J.Boissard, ce soir,\r\nil y a un rapport de force brutal.\r\n\r\n00:05:54:18  00:05:59:15\r\n{\\an1}-Il y aura des perdants ce soir.\r\n\r\n00:05:59:19  00:06:03:14\r\n{\\an1}-Un militant PLR nous a dit qu'il ne\r\npourrait y avoir que des perdants.\r\n\r\n00:06:03:18  00:06:06:20\r\n{\\an1}Quel que soit le r\u00e9sultat du vote,\r\nil ne d\u00e9missionnera pas.\r\n\r\n00:06:07:00  00:06:12:22\r\n{\\an1}L'affaire Maudet va se poursuivre.\r\n\r\n00:06:13:06  00:06:16:00\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 la prochaine\r\n\u00e9ch\u00e9ance politique.\r\n\r\n00:06:16:04  00:06:18:20\r\n{\\an1}Le seul enjeu pour ce soir,\r\nc'est la t\u00eate du parti.\r\n\r\n00:06:19:00  00:06:21:09\r\n{\\an1}Elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9\r\nqu'elle d\u00e9missionnerait.\r\n\r\n00:06:21:13  00:06:25:04\r\n{\\an1}Si proche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\nce n'est pas de tr\u00e8s bon effet.\r\n\r\n00:06:25:04  00:06:26:23\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:06:27:01  00:06:31:11\r\n{\\an1}Les conditions d'enneigement\r\nsont dangereuses actuellement.\r\n\r\n00:06:31:13  00:06:38:13\r\n{\\an1}Dans la m\u00eame journ\u00e9e, 4 avalanches\r\nont mobilis\u00e9 les secours en Valais.\r\n\r\n00:06:44:18  00:06:59:20\r\n{\\an1}-F.Vuistiner, le hors-piste\r\nest particuli\u00e8rement dangereux.\r\n\r\n00:07:00:00  00:07:05:12\r\n{\\an1}-Oui, ce matin, le danger\r\nd'avalanche \u00e9tait de 4 sur 5.\r\n\r\n00:07:05:16  00:07:07:19\r\n{\\an1}Il avait neig\u00e9 la veille.\r\n\r\n00:07:07:23  00:07:13:19\r\n{\\an1}Toutes les conditions \u00e9taient\r\nr\u00e9unies pour rendre\r\n\r\n00:07:17:16  00:07:19:21\r\n{\\an1}le hors-piste tr\u00e8s dangereux.\r\n\r\n00:07:20:01  00:07:25:21\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 cela, cela n'a pas frein\u00e9\r\nles amateurs de glisse.\r\n\r\n00:07:27:01  00:07:31:20\r\n{\\an1}Ce soir, le facteur de risque\r\nest pass\u00e9 de 4 \u00e0 3 sur 5.\r\n\r\n00:07:32:00  00:07:35:04\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 tout,\r\nc'est un facteur de risque \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n00:07:35:09  00:07:36:21\r\n{\\an1}Surtout pas en Valais.\r\n\r\n00:07:37:02  00:07:39:08\r\n{\\an1}C'est le cas sur la rive gauche.\r\n\r\n00:07:39:11  00:07:44:10\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 o\u00f9 il y a le plus de risque\r\nde voir des avalanches demain.\r\n\r\n00:07:44:13  00:07:48:21\r\n{\\an1}Ce soir, tous les professionnels\r\nappellent \u00e0 la prudence.\r\n\r\n00:07:49:02  00:07:51:23\r\n{\\an1}Mieux vaut ne pas sortir\r\ndes pistes.\r\n\r\n00:07:51:23  00:07:55:06\r\n{\\an1}Hier, un patrouilleur est mort\r\naux Portes-du-Soleil.\r\n\r\n00:07:55:07  00:07:58:22\r\n{\\an1}Vous avez suivi une \u00e9quipe\r\nde patrouilleurs \u00e0 Ovronnaz.\r\n\r\n00:08:00:03  00:08:03:01\r\n{\\an1}-Le soleil se l\u00e8ve \u00e0 peine,\r\n\r\n00:08:03:03  00:08:07:04\r\n{\\an1}c'est d\u00e9j\u00e0 le branle-bas de combat\r\npour ouvrir les pistes.\r\n\r\n00:08:07:06  00:08:10:12\r\n{\\an1}Cet h\u00e9licopt\u00e8re va larguer\r\nenviron 160 kg d'explosif\r\n\r\n00:08:10:14  00:08:13:14\r\n{\\an1}pour s\u00e9curiser le domaine.\r\n\r\n00:08:13:20  00:08:16:09\r\n{\\an1}-Ca s'est bien pass\u00e9,\r\n\r\n00:08:16:11  00:08:19:23\r\n{\\an1}j'ai pu faire un minage \u00e0 l'h\u00e9lico.\r\n\r\n00:08:20:01  00:08:23:18\r\n{\\an1}Il y avait un vent en altitude,\r\nmais les conditions \u00e9taient top.\r\n\r\n00:08:23:23  00:08:26:07\r\n{\\an1}-La course contre la montre\r\ncontinue.\r\n\r\n00:08:26:09  00:08:29:09\r\n{\\an1}Pour ouvrir le domaine,\r\nles t\u00e2ches s'encha\u00eenent.\r\n\r\n00:08:29:13  00:08:31:03\r\n{\\an1}-Je d\u00e9pose les balises.\r\n\r\n00:08:31:05  00:08:33:23\r\n{\\an1}Les anciennes\r\nont \u00e9t\u00e9 prises dans l'avalanche.\r\n\r\n00:08:34:05  00:08:37:06\r\n{\\an1}-Hier, les patrouilleurs\r\n\u00e9taient sur le terrain\r\n\r\n00:08:37:08  00:08:39:09\r\n{\\an1}pour d\u00e9clencher des avalanches\r\n\r\n00:08:39:11  00:08:43:08\r\n{\\an1}avec des explosifs pourvus\r\nd'un d\u00e9tonateur et d'une m\u00e8che.\r\n\r\n00:08:43:10  00:08:48:14\r\n{\\an1}Ce mat\u00e9riel incite \u00e0 la prudence.\r\n\r\n00:08:48:20  00:08:52:03\r\n{\\an1}-Le plus dangereux,\r\nc'est quand on est sur place.\r\n\r\n00:08:52:05  00:08:57:17\r\n{\\an1}Il fait nuit, des fois, il souffle\r\n\u00e0 plat, donc on ne voit rien.\r\n\r\n00:08:57:19  00:09:00:12\r\n{\\an1}A force,\r\non conna\u00eet cette ar\u00eate par coeur.\r\n\r\n00:09:00:14  00:09:05:01\r\n{\\an1}On a des endroits hors danger.\r\n\r\n00:09:05:06  00:09:07:14\r\n{\\an1}-L'exp\u00e9rience\r\nne prot\u00e8ge pas de tout.\r\n\r\n00:09:07:16  00:09:10:02\r\n{\\an1}Des patrouilleurs\r\nse sont fait prendre\r\n\r\n00:09:10:03  00:09:13:06\r\n{\\an1}dans une avalanche\r\ndans le cadre de leur travail.\r\n\r\n00:09:13:11  00:09:15:13\r\n{\\an1}-Il y avait davantage de neige.\r\n\r\n00:09:15:15  00:09:19:23\r\n{\\an1}J'avais coup\u00e9 sous un couloir,\r\nje me suis fait prendre.\r\n\r\n00:09:20:04  00:09:23:11\r\n{\\an1}-Il faut qu'on fasse gaffe.\r\n\r\n00:09:23:12  00:09:27:13\r\n{\\an1}On risque notre vie.\r\n\r\n00:09:27:15  00:09:32:21\r\n{\\an1}J'aime mon m\u00e9tier,\r\ndonc \u00e7a passe au-dessus des risques.\r\n\r\n00:09:33:02  00:09:35:21\r\n{\\an1}-Ces risques\r\ndoivent rester \u00e0 l'esprit.\r\n\r\n00:09:35:23  00:09:39:18\r\n{\\an1}Surtout face \u00e0 la pression\r\n\u00e9conomique d'ouvrir aux clients.\r\n\r\n00:09:39:23  00:09:44:00\r\n{\\an1}-On juge aussi...\r\nDire qu'on n'arrivera pas.\r\n\r\n00:09:44:02  00:09:47:20\r\n{\\an1}Ca sert \u00e0 rien d'ouvrir \u00e0 14h00.\r\n\r\n00:09:48:01  00:09:50:10\r\n{\\an1}-Parfois,\r\n\r\n00:09:50:11  00:09:52:12\r\n{\\an1}il faut d\u00e9cider si on ouvre.\r\n\r\n00:09:52:14  00:09:56:01\r\n{\\an1}Si les voyants sont pas au vert,\r\nil faut d\u00e9cider de fermer.\r\n\r\n00:09:56:06  00:09:58:18\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, le domaine ouvrira.\r\n\r\n00:09:58:20  00:10:02:14\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce aux patrouilleurs,\r\nles premiers clients arrivent,\r\n\r\n00:10:02:15  00:10:05:17\r\n{\\an1}sans savoir le travail\r\nex\u00e9cut\u00e9 en amont.\r\n\r\n00:10:06:11  00:10:10:16\r\n{\\an1}-Les auditions sur l'accord avec l'UE\r\n\r\n00:10:10:18  00:10:14:04\r\n{\\an1}se tenaient en commission\r\ndu Conseil national.\r\n\r\n00:10:14:06  00:10:20:06\r\n{\\an1}Elle ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur le net\r\net sur notre antenne.\r\n\r\n00:10:21:03  00:10:25:14\r\n{\\an1}-Une commission parlementaire\r\nqui organise une audition publique.\r\n\r\n00:10:25:16  00:10:28:04\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 depuis 16 ans.\r\n\r\n00:10:28:06  00:10:32:22\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les d\u00e9put\u00e9s ne devaient\r\npas d\u00e9battre des aspects politiques.\r\n\r\n00:10:33:00  00:10:35:15\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient l\u00e0 pour poser\r\nleurs questions \u00e0 six experts.\r\n\r\n00:10:36:03  00:10:38:09\r\n{\\an1}-On a consid\u00e9r\u00e9\r\n\r\n00:10:38:11  00:10:40:14\r\n{\\an1}que c'\u00e9tait \u00e0 partager.\r\n\r\n00:10:40:16  00:10:43:15\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment que\r\npour les membres de la commission.\r\n\r\n00:10:43:17  00:10:46:09\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9\r\nune consultation sur cet accord.\r\n\r\n00:10:46:13  00:10:49:16\r\n{\\an1}-3 heures de discussions\r\navec des experts divis\u00e9s.\r\n\r\n00:10:49:18  00:10:51:01\r\n{\\an1}Il y a les sceptiques.\r\n\r\n00:10:51:06  00:10:53:15\r\n{\\an1}-L'accord n'est pas bon.\r\n\r\n00:10:53:17  00:10:58:02\r\n{\\an1}Il laisse trop de questions ouvertes.\r\n\r\n00:10:58:08  00:11:02:04\r\n{\\an1}-Les experts pro-europ\u00e9ens\r\npr\u00e9viennent des cons\u00e9quences\r\n\r\n00:11:02:06  00:11:05:01\r\n{\\an1}d'une \u00e9ventuelle\r\nnon-ratification du texte.\r\n\r\n00:11:05:08  00:11:07:13\r\n{\\an1}-Je ne vois pas les risques\r\n\r\n00:11:07:15  00:11:09:20\r\n{\\an1}li\u00e9s au contenu de l'accord\r\n\r\n00:11:09:22  00:11:17:11\r\n{\\an1}mais aussi au niveau des r\u00e9actions\r\nde l'UE et la s\u00e9curit\u00e9 du droit.\r\n\r\n00:11:17:16  00:11:20:20\r\n{\\an1}-La s\u00e9ance s'est d\u00e9roul\u00e9e\r\ndans un climat serein.\r\n\r\n00:11:20:22  00:11:26:01\r\n{\\an1}L'int\u00e9r\u00eat de l'exercice\r\nne convainc pas tout le monde.\r\n\r\n00:11:26:07  00:11:29:01\r\n{\\an1}-Ambiance tr\u00e8s positive.\r\n\r\n00:11:29:03  00:11:31:23\r\n{\\an1}En s\u00e9ance, on est plus indisciplin\u00e9s.\r\n\r\n00:11:32:01  00:11:39:11\r\n{\\an1}Les explications\r\n\u00e9taient claires et compr\u00e9hensibles.\r\n\r\n00:11:39:16  00:11:42:10\r\n{\\an1}-C'est une farce\r\n\r\n00:11:42:11  00:11:45:23\r\n{\\an1}que le responsable politique,\r\n\r\n00:11:46:01  00:11:49:14\r\n{\\an1}I.Cassis, n'ait pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9.\r\n\r\n00:11:49:16  00:11:56:09\r\n{\\an1}Imaginez une audition publique\r\ndu Brexit sans T.May.\r\n\r\n00:11:56:14  00:12:02:02\r\n{\\an1}-L'accord-cadre, dont la Suisse\r\nva d\u00e9battre jusqu'au printemps.\r\n\r\n00:12:02:20  00:12:07:11\r\n{\\an1}-La relation avec l'UE\r\nest au coeur des d\u00e9bats \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:12:07:13  00:12:15:15\r\n{\\an1}La Chambre des communes\r\ndoit trancher ce soir.\r\n\r\n00:12:16:12  00:12:19:23\r\n{\\an1}-Le vote du Parlement:\r\nun d\u00e9sastre in\u00e9vitable,\r\n\r\n00:12:20:01  00:12:23:13\r\n{\\an1}tel un iceberg annonc\u00e9 comme fatal\r\npour Theresa May\r\n\r\n00:12:23:15  00:12:25:17\r\n{\\an1}et son projet de Brexit.\r\n\r\n00:12:25:19  00:12:30:01\r\n{\\an1}Les plus europhiles croient venue\r\nl'heure d'un second r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n00:12:30:03  00:12:34:12\r\n{\\an1}Pour les partisans du Brexit,\r\nle gouvernement est un tra\u00eetre.\r\n\r\n00:12:34:14  00:12:39:15\r\n{\\an1}La f\u00e9brilit\u00e9 r\u00e8gne \u00e0 Westminster,\r\no\u00f9 la Premi\u00e8re ministre\r\n\r\n00:12:39:17  00:12:44:04\r\n{\\an1}tente de convaincre les d\u00e9put\u00e9s\r\nd'accepter son projet.\r\n\r\n00:12:44:06  00:12:47:23\r\n{\\an1}Pour elle, pas question\r\nd'un divorce de l'UE sans accord,\r\n\r\n00:12:48:01  00:12:52:03\r\n{\\an1}ni de revenir\r\nsur les r\u00e9sultats du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n00:12:52:10  00:12:56:06\r\n{\\an1}-Bloquer le Brexit serait\r\n\r\n00:12:56:08  00:12:59:23\r\n{\\an1}une subversion de notre d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:13:00:01  00:13:01:18\r\n{\\an1}Cela reviendrait \u00e0 dire\r\n\r\n00:13:01:20  00:13:04:18\r\n{\\an1}que la volont\u00e9 des \u00e9lecteurs\r\nne compte pas.\r\n\r\n00:13:05:00  00:13:08:01\r\n{\\an1}-En face,\r\nles d\u00e9put\u00e9s restent hostiles.\r\n\r\n00:13:08:19  00:13:11:18\r\n{\\an1}-Un gouvernement divis\u00e9 pr\u00e9sente\r\n\r\n00:13:11:20  00:13:14:07\r\n{\\an1}un accord b\u00e2cl\u00e9,\r\n\r\n00:13:14:08  00:13:18:12\r\n{\\an1}avec une vague esquisse\r\nde notre future relation avec l'UE.\r\n\r\n00:13:18:18  00:13:22:02\r\n{\\an1}-Certains du camp de T.May\r\nsont contre l'accord.\r\n\r\n00:13:22:04  00:13:25:22\r\n{\\an1}Comme Boris Johnson, l'ex-ministre\r\ndes Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n00:13:26:00  00:13:29:15\r\n{\\an1}Les assurances de Bruxelles\r\nne suffisent pas.\r\n\r\n00:13:29:20  00:13:32:03\r\n{\\an1}-L'accord nous liera\r\n\r\n00:13:32:05  00:13:36:05\r\n{\\an1}\u00e0 l'union douani\u00e8re europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:13:36:08  00:13:41:11\r\n{\\an1}Nous devrons accepter les r\u00e8gles\r\ndict\u00e9es par Bruxelles.\r\n\r\n00:13:41:16  00:13:46:16\r\n{\\an1}-La plupart des politiciens sont\r\ncontre le projet du gouvernement.\r\n\r\n00:13:46:18  00:13:49:15\r\n{\\an1}Nul ne s'attend\r\n\u00e0 ce qu'il soit adopt\u00e9.\r\n\r\n00:13:49:17  00:13:53:16\r\n{\\an1}L'espoir des pro-europ\u00e9ens\r\nrisque d'\u00eatre douch\u00e9.\r\n\r\n00:13:53:18  00:14:03:08\r\n{\\an1}L'avenir du pays pourrait \u00eatre\r\ntout sauf m\u00e9lodieux.\r\n\r\n00:14:04:11  00:14:08:17\r\n{\\an1}-L.Burkhalter, au Royaume-Uni,\r\nc'est un psychodrame\r\n\r\n00:14:08:17  00:14:19:23\r\n{\\an1}qui a quelque chose de chaotique.\r\n\r\n00:14:20:03  00:14:28:22\r\n{\\an1}-Oui, la d\u00e9faite semble si certaine\r\nque le seul espoir de Theresa May\r\n\r\n00:14:29:02  00:14:31:16\r\n{\\an1}est de pouvoir limiter son ampleur.\r\n\r\n00:14:31:20  00:14:37:18\r\n{\\an1}Si quelques dizaines de d\u00e9put\u00e9s\r\nvotent contre son projet,\r\n\r\n00:14:37:22  00:14:42:07\r\n{\\an1}elle esp\u00e8re pouvoir\r\nle pr\u00e9senter de nouveau\r\n\r\n00:14:42:11  00:14:45:17\r\n{\\an1}\u00e0 la Chambre des communes\r\navec de nouvelles assurances obtenues\r\n\r\n00:14:45:22  00:14:48:04\r\n{\\an1}par Bruxelles\r\net faire pencher la balance.\r\n\r\n00:14:48:08  00:14:54:06\r\n{\\an1}Bruxelles a fait savoir qu'il n'y\r\naurait aucune n\u00e9gociation possible.\r\n\r\n00:14:57:11  00:14:59:23\r\n{\\an1}Mais on apprend\r\nque Theresa May pourrait perdre\r\n\r\n00:15:00:04  00:15:01:14\r\n{\\an1}plus d'une centaine de voix.\r\n\r\n00:15:01:19  00:15:04:22\r\n{\\an1}Si \u00e7a se passe ainsi, on ne voit pas\r\ncomment le gouvernement\r\n\r\n00:15:05:02  00:15:07:08\r\n{\\an1}pourrait se relever.\r\n\r\n00:15:07:11  00:15:10:09\r\n{\\an1}Le chef de l'opposition\r\na fait savoir qu'il pourrait passer\r\n\r\n00:15:10:13  00:15:13:19\r\n{\\an1}un vote de d\u00e9fiance\r\ncontre Theresa May.\r\n\r\n00:15:13:23  00:15:18:10\r\n{\\an1}La foule s'est rassembl\u00e9e\r\ndevant Westminster pour suivre,\r\n\r\n00:15:18:14  00:15:25:17\r\n{\\an1}sur \u00e9cran g\u00e9ant,\r\nle r\u00e9sultat de ce vote.\r\n\r\n00:15:27:05  00:15:29:04\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:15:29:06  00:15:34:05\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, E.Macron,\r\ntente une contre-attaque\r\n\r\n00:15:34:07  00:15:38:15\r\n{\\an1}avec son grand d\u00e9bat national.\r\n\r\n00:15:38:17  00:15:44:16\r\n{\\an1}Il l'ouvre dans une commune rurale\r\nde Normandie, Grand Bourgtheroulde.\r\n\r\n00:15:48:22  00:15:52:11\r\n{\\an1}-Au-del\u00e0 de celles qui sont \u00e9crites,\r\n\r\n00:15:52:13  00:15:55:08\r\n{\\an1}toutes les questions sont ouvertes.\r\n\r\n00:15:55:10  00:15:57:23\r\n{\\an1}J'ai cit\u00e9 celles\r\nsur lesquelles je m'engage\r\n\r\n00:15:58:01  00:16:00:01\r\n{\\an1}\u00e0 ce qu'il y ait une r\u00e9ponse.\r\n\r\n00:16:00:03  00:16:02:21\r\n{\\an1}Si d'autres \u00e9mergent,\r\nelles seront prises.\r\n\r\n00:16:02:23  00:16:04:12\r\n{\\an1}Il n'y a pas de tabou.\r\n\r\n00:16:05:20  00:16:09:12\r\n{\\an1}-Dans le grand brassage d'id\u00e9es\r\nde ces derniers jours,\r\n\r\n00:16:09:14  00:16:14:02\r\n{\\an1}tous attendent de voir les th\u00e8mes\r\nqui seront en t\u00eate de liste.\r\n\r\n00:16:14:03  00:16:19:02\r\n{\\an1}Nous nous sommes rendus dans\r\nce village de Grand Bourgtheroulde.\r\n\r\n00:16:20:00  00:16:23:10\r\n{\\an1}-Ce cahier est encore vierge\r\nquelques minutes.\r\n\r\n00:16:23:11  00:16:27:06\r\n{\\an1}On le promet remis\r\nau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n00:16:27:08  00:16:33:20\r\n{\\an1}Nathalie, aide-soignante,\r\nest venue partager ses attentes.\r\n\r\n00:16:34:07  00:16:36:17\r\n{\\an1}-Je travaille en milieu hospitalier.\r\n\r\n00:16:36:19  00:16:38:11\r\n{\\an1}Je vois l'h\u00e9catombe:\r\n\r\n00:16:38:13  00:16:41:22\r\n{\\an1}on ne recrute pas,\r\non minimise le personnel...\r\n\r\n00:16:42:00  00:16:46:19\r\n{\\an1}Ca me fait peur.\r\n\r\n00:16:47:12  00:16:51:01\r\n{\\an1}-Un cahier de dol\u00e9ances\r\nvoulu par les maires ruraux.\r\n\r\n00:16:51:03  00:16:53:23\r\n{\\an1}Il rappelle celui de 1789.\r\n\r\n00:16:54:01  00:17:01:03\r\n{\\an1}Ce matin,\r\nfile d'attente dans la mairie.\r\n\r\n00:17:01:09  00:17:04:22\r\n{\\an1}-On a droit \u00e0 une retraite d\u00e9cente.\r\n\r\n00:17:05:00  00:17:09:09\r\n{\\an1}-Si le bulletin blanc n'a pas\r\nune valeur avant les europ\u00e9ennes,\r\n\r\n00:17:09:11  00:17:16:10\r\n{\\an1}nous aurons\r\nun raz-de-mar\u00e9e de l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n00:17:16:15  00:17:21:03\r\n{\\an1}-La comptabilisation du vote blanc,\r\nune demande qui revient souvent.\r\n\r\n00:17:21:05  00:17:23:15\r\n{\\an1}Comme le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n00:17:23:17  00:17:30:00\r\n{\\an1}L'Elys\u00e9e esp\u00e8re renouer le dialogue.\r\n\r\n00:17:31:10  00:17:33:09\r\n{\\an1}-En ouvrant ce d\u00e9bat,\r\n\r\n00:17:33:11  00:17:36:02\r\n{\\an1}il faut des r\u00e9sultats,\r\n\r\n00:17:36:04  00:17:38:13\r\n{\\an1}que quelque chose se passe.\r\n\r\n00:17:38:15  00:17:41:15\r\n{\\an1}Les tensions seront vives\r\ns'il n'y a pas d'\u00e9coute.\r\n\r\n00:17:41:20  00:17:43:19\r\n{\\an1}-A 20 km de Bourgtherould,\r\n\r\n00:17:43:20  00:17:47:16\r\n{\\an1}les \"gilets jaunes\"\r\nsont partag\u00e9s sur ce d\u00e9bat.\r\n\r\n00:17:48:06  00:17:50:20\r\n{\\an1}-Notre force, le caf\u00e9.\r\n\r\n00:17:51:02  00:17:55:11\r\n{\\an1}-Certains veulent saisir la perche,\r\nd'autres doutent d'un effet.\r\n\r\n00:17:57:08  00:17:59:11\r\n{\\an1}-Beaucoup de mairies\r\n\r\n00:17:59:13  00:18:01:01\r\n{\\an1}ont \u00e9tabli ces cahiers.\r\n\r\n00:18:01:03  00:18:03:12\r\n{\\an1}Qu'est-ce que \u00e7a va devenir apr\u00e8s ?\r\n\r\n00:18:03:14  00:18:05:07\r\n{\\an1}On est dans l'ignorance.\r\n\r\n00:18:05:09  00:18:07:08\r\n{\\an1}Ils nous donnent pas les infos.\r\n\r\n00:18:07:10  00:18:09:15\r\n{\\an1}On continuera le combat.\r\n\r\n00:18:10:08  00:18:12:01\r\n{\\an1}-Prendra, prendra pas,\r\n\r\n00:18:12:03  00:18:17:09\r\n{\\an1}ce d\u00e9bat a deux mois\r\npour apaiser des tensions profondes.\r\n\r\n00:18:18:11  00:18:25:12\r\n{\\an1}-D.Trump n'y sera pas\r\npour cause de shutdown,\r\n\r\n00:18:25:14  00:18:29:12\r\n{\\an1}mais une importante\r\nd\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine\r\n\r\n00:18:29:14  00:18:32:13\r\n{\\an1}est annonc\u00e9e\r\nla semaine prochaine \u00e0 Davos.\r\n\r\n00:18:32:15  00:18:35:21\r\n{\\an1}A.Merkel et J.Bolsonaro\r\n\r\n00:18:35:23  00:18:42:02\r\n{\\an1}tiendront l'affiche\r\ndu Forum \u00e9conomique mondial.\r\n\r\n00:18:42:04  00:18:45:14\r\n{\\an1}Cet apr\u00e8s-midi,\r\nle fondateur du Forum, Klaus Schwab\r\n\r\n00:18:45:16  00:18:59:06\r\n{\\an1}a plaid\u00e9 pour une \u00e9conomie \"centr\u00e9e\r\nsur l'humain, inclusive et durable\".\r\n\r\n00:19:02:08  00:19:04:07\r\n{\\an1}-Klaus Schwab, bonjour.\r\n\r\n00:19:04:12  00:19:06:09\r\n{\\an1}-Bonjour, M.Rochebin.\r\n\r\n00:19:06:13  00:19:09:02\r\n{\\an1}-Vous dites qu'il faut de la morale.\r\n\r\n00:19:09:04  00:19:10:16\r\n{\\an1}Un retour de la morale\r\n\r\n00:19:10:18  00:19:12:10\r\n{\\an1}ferait du bien ?\r\n\r\n00:19:12:13  00:19:15:01\r\n{\\an1}-Je crois que l'on a\r\n\r\n00:19:15:03  00:19:18:01\r\n{\\an1}un degr\u00e9 de self-destruction.\r\n\r\n00:19:18:03  00:19:25:19\r\n{\\an1}Une autodestruction de notre syst\u00e8me,\r\ncaus\u00e9e par des scandales,\r\n\r\n00:19:25:21  00:19:38:16\r\n{\\an1}par des gens qui ont manoeuvr\u00e9\r\ndans une zone grise.\r\n\r\n00:19:38:18  00:19:45:21\r\n{\\an1}Il faut une \"remoralisation\"\r\nde la globalisation.\r\n\r\n00:19:45:23  00:19:52:06\r\n{\\an1}Il faut r\u00e9int\u00e9grer des valeurs\r\nde comportement priv\u00e9 \u00e9thiques.\r\n\r\n00:19:52:11  00:19:56:14\r\n{\\an1}-Des patrons plus modestes ?\r\n\r\n00:19:56:20  00:19:58:20\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:19:58:22  00:20:01:13\r\n{\\an1}Le salaire d'un patron\r\nne devrait pas\r\n\r\n00:20:01:15  00:20:04:06\r\n{\\an1}\u00eatre 20 fois sup\u00e9rieur\r\nau salaire moyen.\r\n\r\n00:20:04:11  00:20:06:15\r\n{\\an1}-Vous \u00eates un homme de gauche ?\r\n\r\n00:20:06:21  00:20:09:09\r\n{\\an1}-Non, je suis un homme raisonnable.\r\n\r\n00:20:09:14  00:20:12:14\r\n{\\an1}-Peut-on dire\r\nque les vieux codes bourgeois\r\n\r\n00:20:12:16  00:20:16:22\r\n{\\an1}qui avaient leurs d\u00e9fauts\r\net cr\u00e9aient une certaine morale,\r\n\r\n00:20:17:00  00:20:20:12\r\n{\\an1}ont disparu ?\r\n\r\n00:20:20:14  00:20:22:15\r\n{\\an1}Faut-il retrouver\r\nune certaine morale ?\r\n\r\n00:20:22:21  00:20:24:11\r\n{\\an1}-Exactement,\r\n\r\n00:20:24:12  00:20:26:22\r\n{\\an1}on a perdu le sens de l'\u00e9thique.\r\n\r\n00:20:27:00  00:20:30:22\r\n{\\an1}Tout ce qui n'est pas interdit\r\nest permis.\r\n\r\n00:20:31:00  00:20:35:04\r\n{\\an1}C'est en lien avec la situation\r\ndans laquelle on est aujourd'hui.\r\n\r\n00:20:35:06  00:20:37:19\r\n{\\an1}Une situation d'incertitude.\r\n\r\n00:20:37:21  00:20:50:14\r\n{\\an1}Comme r\u00e9action, on trouve souvent\r\nce sentiment \"me first\".\r\n\r\n00:20:50:16  00:20:55:01\r\n{\\an1}C'est un nouvel \u00e9go\u00efsme.\r\n\r\n00:20:55:03  00:20:58:22\r\n{\\an1}C'est la racine.\r\n\r\n00:20:59:00  00:21:04:12\r\n{\\an1}On essaie de se prot\u00e9ger\r\n\r\n00:21:04:14  00:21:06:16\r\n{\\an1}des incertitudes de l'avenir,\r\n\r\n00:21:06:19  00:21:09:23\r\n{\\an1}en ramassant\r\nle plus possible maintenant.\r\n\r\n00:21:10:07  00:21:11:19\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:21:12:01  00:21:13:23\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:21:15:07  00:21:19:18\r\n{\\an1}-Des explosions et coups de feu\r\nont eu lieu cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n00:21:19:20  00:21:23:18\r\n{\\an1}dans ce complexe h\u00f4telier de Nairobi,\r\nau Kenya.\r\n\r\n00:21:23:20  00:21:28:03\r\n{\\an1}Un membre du commando a fait exploser\r\nune bombe port\u00e9e sur lui.\r\n\r\n00:21:28:05  00:21:34:08\r\n{\\an1}Les Chabaab djihadistes\r\nont revendiqu\u00e9 l'attaque.\r\n\r\n00:21:34:10  00:21:39:03\r\n{\\an1}On ignore encore\r\nsi des ressortissants suisses\r\n\r\n00:21:39:05  00:21:44:23\r\n{\\an1}figurent parmi les victimes.\r\n\r\n00:21:56:00  00:21:58:01\r\n{\\an1}Volkswagen et Ford s'allient.\r\n\r\n00:21:58:03  00:22:01:07\r\n{\\an1}D\u00e8s 2022, la production de fourgons\r\net pickups sera commune.\r\n\r\n00:22:01:09  00:22:03:06\r\n{\\an1}Puis ils d\u00e9velopperont ensemble\r\n\r\n00:22:03:08  00:22:06:04\r\n{\\an1}des v\u00e9hicules \u00e9lectriques\r\net autonomes.\r\n\r\n00:22:07:02  00:22:11:13\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 Phoenix, en Arizona, que\r\nse joue l'avenir de l'automobile.\r\n\r\n00:22:11:15  00:22:16:08\r\n{\\an1}Waymo, alias Google, a lanc\u00e9 ici\r\nson service de taxi autonome.\r\n\r\n00:22:16:10  00:22:20:11\r\n{\\an1}La banlieue de Phoenix\r\nest leur terrain d'entra\u00eenement.\r\n\r\n00:22:20:16  00:22:23:19\r\n{\\an1}-Notre inqui\u00e9tude principale:\r\n\r\n00:22:23:21  00:22:26:22\r\n{\\an1}qu'ils puissent nous d\u00e9tecter.\r\n\r\n00:22:27:00  00:22:30:06\r\n{\\an1}Nous avons enclench\u00e9\r\nles sir\u00e8nes et les gyrophares\r\n\r\n00:22:30:08  00:22:33:21\r\n{\\an1}pour qu'elles puissent\r\napprendre \u00e0 les reconna\u00eetre.\r\n\r\n00:22:33:23  00:22:36:13\r\n{\\an1}Ils l'ont int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 leur logiciel.\r\n\r\n00:22:36:15  00:22:40:17\r\n{\\an1}Les voitures d\u00e9tectent nos sir\u00e8nes\r\nplus rapidement qu'un humain.\r\n\r\n00:22:40:19  00:22:44:19\r\n{\\an1}Elles se rabattent sur le c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:22:45:00  00:22:48:23\r\n{\\an1}-Cet \"Uber sans conducteur\"\r\nen est au stade de projet pilote.\r\n\r\n00:22:49:01  00:22:53:09\r\n{\\an1}Deux employ\u00e9s sont pr\u00e9sents,\r\nla zone de desserte est limit\u00e9e\r\n\r\n00:22:53:11  00:22:56:00\r\n{\\an1}et seuls 400 clients\r\nont acc\u00e8s au service.\r\n\r\n00:22:56:05  00:23:00:08\r\n{\\an1}-Quand les premiers trains sont\r\narriv\u00e9s, beaucoup avaient peur.\r\n\r\n00:23:00:10  00:23:03:18\r\n{\\an1}Tr\u00e8s peu de vaches\r\nont \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9es.\r\n\r\n00:23:03:23  00:23:08:02\r\n{\\an1}-Si mon fils traverse la route,\r\nque la voiture ne s'arr\u00eate pas,\r\n\r\n00:23:08:04  00:23:15:15\r\n{\\an1}qu'il y a un accident, \u00e7a m'inqui\u00e8te.\r\n\r\n00:23:15:20  00:23:19:09\r\n{\\an1}-Au dernier salon de l'\u00e9lectronique\r\nde Las Vegas,\r\n\r\n00:23:19:11  00:23:21:20\r\n{\\an1}les fabricants\r\nont plaid\u00e9 leur cause.\r\n\r\n00:23:21:22  00:23:24:07\r\n{\\an1}Intel s'est install\u00e9 \u00e0 Phoenix\r\n\r\n00:23:24:09  00:23:26:05\r\n{\\an1}pour d\u00e9velopper\r\nses solutions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:23:26:10  00:23:28:19\r\n{\\an1}-Si on continue d'int\u00e9grer\r\n\r\n00:23:28:21  00:23:31:11\r\n{\\an1}ces comp\u00e9tences dans les v\u00e9hicules,\r\n\r\n00:23:31:12  00:23:34:20\r\n{\\an1}\u00e7a r\u00e9duirait peut-\u00eatre\r\nla probabilit\u00e9 d'un accident \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n00:23:34:22  00:23:36:14\r\n{\\an1}C'est la \"vision z\u00e9ro\".\r\n\r\n00:23:36:19  00:23:40:01\r\n{\\an1}-Les constructeurs traditionnels,\r\nqui font face\r\n\r\n00:23:40:03  00:23:44:00\r\n{\\an1}\u00e0 la concurrence de la Silicon\r\nValley doivent \u00eatre \u00e0 Las Vegas.\r\n\r\n00:23:44:02  00:23:46:11\r\n{\\an1}Ford veut devenir\r\nune entreprise de services,\r\n\r\n00:23:46:12  00:23:48:08\r\n{\\an1}de taxi ou de livraison.\r\n\r\n00:23:48:10  00:23:51:03\r\n{\\an1}De nouveaux essais\r\nsont pr\u00e9vus \u00e0 Washington\r\n\r\n00:23:51:05  00:23:53:08\r\n{\\an1}o\u00f9 le Congr\u00e8s tarde \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n00:23:53:10  00:23:57:21\r\n{\\an1}La raison: le crash mortel\r\nd'une voiture Uber l'an dernier.\r\n\r\n00:23:58:02  00:24:02:11\r\n{\\an1}-On s'est pench\u00e9 sur l'accident\r\npour comprendre ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n00:24:02:13  00:24:05:03\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me\r\nn'\u00e9tait pas technologique.\r\n\r\n00:24:05:05  00:24:07:18\r\n{\\an1}Waymo nous a assur\u00e9\r\nqu'elle est bonne.\r\n\r\n00:24:07:20  00:24:13:20\r\n{\\an1}Ca ne change donc pas notre approche.\r\n\r\n00:24:14:01  00:24:16:11\r\n{\\an1}-Pour le meilleur et pour le pire,\r\n\r\n00:24:16:13  00:24:19:08\r\n{\\an1}la banlieue de Phoenix compte rester\r\n\r\n00:24:19:10  00:24:22:10\r\n{\\an1}la capitale de\r\ncette nouvelle industrie automobile.\r\n\r\n00:24:23:09  00:24:26:00\r\n{\\an1}-Le pape Fran\u00e7ois\r\na autoris\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n00:24:26:02  00:24:30:18\r\n{\\an1}la canonisation de Marguerite Bays,\r\nune Fribourgeoise d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 1879.\r\n\r\n00:24:30:20  00:24:34:10\r\n{\\an1}L'invocation de son nom\r\naurait permis \u00e0 une fillette\r\n\r\n00:24:34:11  00:24:38:21\r\n{\\an1}de survivre\r\n\u00e0 un accident de tracteur.\r\n\r\n00:24:42:07  00:24:46:20\r\n{\\an1}On se souvient des voyages\r\ncontrovers\u00e9s en Russie\r\n\r\n00:24:46:22  00:24:49:17\r\n{\\an1}de G\u00e9raldine Savary\r\net Pascal Broulis.\r\n\r\n00:24:49:18  00:24:52:05\r\n{\\an1}La RTS s'est procur\u00e9 l'ordonnance\r\n\r\n00:24:52:07  00:25:00:03\r\n{\\an1}expliquant pourquoi le Minist\u00e8re\r\npublic n'a pas ouvert d'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:25:01:09  00:25:05:14\r\n{\\an1}-En juin 2018, la presse s'interroge\r\nsur les voyages en Russie\r\n\r\n00:25:05:16  00:25:08:09\r\n{\\an1}de plusieurs personnalit\u00e9s\r\nvaudoises.\r\n\r\n00:25:08:11  00:25:10:22\r\n{\\an1}Pascal Broulis, G\u00e9raldine Savary,\r\n\r\n00:25:11:00  00:25:16:00\r\n{\\an1}et Frederik Paulsen, milliardaire\r\n\u00e0 la t\u00eate de l'entreprise Ferring.\r\n\r\n00:25:16:02  00:25:21:10\r\n{\\an1}Le milliardaire a-t-il offert\r\n\r\n00:25:21:11  00:25:25:07\r\n{\\an1}tout ou partie\r\ndes voyages aux politiciens ?\r\n\r\n00:25:25:09  00:25:28:05\r\n{\\an1}Ces deux \u00e9lus ont-ils accept\u00e9\r\ndes avantages indus ?\r\n\r\n00:25:28:07  00:25:33:20\r\n{\\an1}En octobre 2018, le Minist\u00e8re public\r\nannonce ne pas lancer d'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:25:33:22  00:25:37:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\non d\u00e9couvre que cela r\u00e9sulte\r\n\r\n00:25:37:16  00:25:43:08\r\n{\\an1}d'une ordonnance\r\nde non-entr\u00e9e en mati\u00e8re.\r\n\r\n00:25:43:10  00:25:47:06\r\n{\\an1}On y apprend que la police\r\na interrog\u00e9 trois personnes:\r\n\r\n00:25:47:08  00:25:49:19\r\n{\\an1}P.Broulis, G.Savary et Eric Hoesli,\r\n\r\n00:25:49:21  00:25:52:04\r\n{\\an1}ancien journaliste\r\norganisateur de ces voyages.\r\n\r\n00:25:52:06  00:25:53:23\r\n{\\an1}Les r\u00e9cits concordent\r\n\r\n00:25:54:01  00:25:57:07\r\n{\\an1}et les deux \u00e9lus ont pr\u00e9sent\u00e9\r\ndes justificatifs bancaires,\r\n\r\n00:25:57:09  00:25:59:22\r\n{\\an1}montrant qu'ils ont mis\r\nla main au porte-monnaie.\r\n\r\n00:26:00:00  00:26:01:19\r\n{\\an1}Ils ont fait des virements\r\n\r\n00:26:01:21  00:26:04:13\r\n{\\an1}vers les comptes\r\nde l'organisateur et du milliardaire\r\n\r\n00:26:04:15  00:26:06:12\r\n{\\an1}pour rembourser\r\ndes avances de frais.\r\n\r\n00:26:06:14  00:26:09:00\r\n{\\an1}Mais ils ne couvrent\r\nqu'une partie du voyage.\r\n\r\n00:26:09:02  00:26:12:02\r\n{\\an1}Les \u00e9lus affirment avoir fait\r\nd'autres paiements en cash.\r\n\r\n00:26:12:04  00:26:13:20\r\n{\\an1}Impossible \u00e0 prouver.\r\n\r\n00:26:13:22  00:26:16:07\r\n{\\an1}Le Minist\u00e8re public vaudois conclut.\r\n\r\n00:26:21:13  00:26:24:17\r\n{\\an1}Les enqu\u00eateurs\r\nn'ont pas entendu le milliardaire.\r\n\r\n00:26:24:19  00:26:29:02\r\n{\\an1}La justice a acquis la conviction\r\nqu'il s'agissait de voyages priv\u00e9s\r\n\r\n00:26:29:04  00:26:32:07\r\n{\\an1}o\u00f9 chacun payait sa part.\r\n\r\n00:26:32:09  00:26:36:21\r\n{\\an1}Elle a donc clos cette affaire.\r\n\r\n00:26:39:11  00:26:43:11\r\n{\\an1}-En tennis, T.Bacsinszky\r\na remport\u00e9 son match du 1er tour\r\n\r\n00:26:43:13  00:26:47:08\r\n{\\an1}de l'Open d'Australie,\r\nface \u00e0 la Russe D.Kasatkina.\r\n\r\n00:26:47:10  00:26:51:23\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 14 mois de disette,\r\nla Vaudoise a retrouv\u00e9 confiance\r\n\r\n00:26:52:01  00:27:00:10\r\n{\\an1}et a battu son adversaire 6-3 6-0\r\nen moins d'une heure.\r\n\r\n00:27:03:06  00:27:09:00\r\n{\\an1}Et \u00e0 Melbourne,\r\nStan Wawrinka s'est impos\u00e9.\r\n\r\n00:27:09:02  00:27:12:21\r\n{\\an1}Il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'abandon\r\nde son adversaire E.Gulbis,\r\n\r\n00:27:12:23  00:27:16:12\r\n{\\an1}victime de douleurs au dos.\r\n\r\n00:27:16:14  00:27:27:01\r\n{\\an1}Au 2\u00e8me tour, le Suisse affrontera\r\njeudi le Canadien M.Raonic.\r\n\r\n00:27:29:04  00:27:34:04\r\n{\\an1}Alors que le paysage\r\nde la presse \u00e9crite s'amoindrit,\r\n\r\n00:27:34:06  00:27:38:08\r\n{\\an1}de nouveaux mod\u00e8les m\u00e9diatiques\r\napparaissent sur le Web.\r\n\r\n00:27:38:10  00:27:42:10\r\n{\\an1}Mais ils restent tr\u00e8s fragiles.\r\n\r\n00:27:43:15  00:27:47:11\r\n{\\an1}-Des id\u00e9es, elle en a plein,\r\nla jeune \u00e9quipe d'Heidi.news.\r\n\r\n00:27:47:13  00:27:51:03\r\n{\\an1}Ce nouveau m\u00e9dia en ligne\r\nsera lanc\u00e9 au printemps.\r\n\r\n00:27:51:05  00:27:53:16\r\n{\\an1}Public cible: la population active.\r\n\r\n00:27:54:08  00:27:56:16\r\n{\\an1}-On commence par les gens\r\n\r\n00:27:56:18  00:27:58:15\r\n{\\an1}dans la science et la sant\u00e9.\r\n\r\n00:27:58:17  00:28:01:11\r\n{\\an1}C'est des grandes communaut\u00e9s\r\nen Romandie.\r\n\r\n00:28:01:12  00:28:04:04\r\n{\\an1}Ensuite, on ira\r\ndans le domaine de la culture,\r\n\r\n00:28:04:06  00:28:07:19\r\n{\\an1}de la finance, de l'am\u00e9nagement,\r\nde l'\u00e9ducation...\r\n\r\n00:28:08:08  00:28:12:03\r\n{\\an1}-Heidi.news a lev\u00e9 1 mio\r\naupr\u00e8s d'investisseurs priv\u00e9s\r\n\r\n00:28:12:05  00:28:16:00\r\n{\\an1}et esp\u00e8re convaincre\r\n2'000 pr\u00e9abonn\u00e9s d'ici le lancement.\r\n\r\n00:28:16:05  00:28:19:03\r\n{\\an1}-C'est des gens\r\nqui nous font confiance\r\n\r\n00:28:19:08  00:28:21:18\r\n{\\an1}et s'abonnent sans avoir rien lu.\r\n\r\n00:28:21:23  00:28:22:23\r\n{\\an1}Au printemps,\r\n\r\n00:28:23:04  00:28:26:17\r\n{\\an1}on aura des contenus on ligne;\r\non convaincra d'autres gens.\r\n\r\n00:28:27:09  00:28:31:00\r\n{\\an1}-Convaincre par le contenu,\r\nc'est le d\u00e9fi du magazine Republik.\r\n\r\n00:28:31:02  00:28:34:04\r\n{\\an1}Lanc\u00e9e il y a un an\r\navec 7 mios de capital,\r\n\r\n00:28:34:06  00:28:37:02\r\n{\\an1}la plateforme\r\na s\u00e9duit 22'000 abonn\u00e9s.\r\n\r\n00:28:37:04  00:28:41:17\r\n{\\an1}Le taux de renouvellement avoisine\r\nles 60 %, un peu moins qu'esp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:28:41:19  00:28:45:06\r\n{\\an1}Le magazine doit se battre\r\npour fid\u00e9liser ses abonn\u00e9s,\r\n\r\n00:28:45:08  00:28:48:09\r\n{\\an1}seule source de financement\r\nde ce m\u00e9dia\r\n\r\n00:28:48:11  00:28:50:18\r\n{\\an1}qui fonctionne sans publicit\u00e9.\r\n\r\n00:28:51:09  00:28:53:11\r\n{\\an1}-Si ce projet\r\n\r\n00:28:53:12  00:28:56:04\r\n{\\an1}est viable \u00e9conomiquement,\r\n\r\n00:28:56:06  00:28:58:10\r\n{\\an1}on le verra dans 4 ou 5 ans.\r\n\r\n00:28:58:11  00:29:02:14\r\n{\\an1}D'ici l\u00e0, chaque abonn\u00e9\r\nnous rend la vie plus facile.\r\n\r\n00:29:02:16  00:29:11:04\r\n{\\an1}Chaque abonn\u00e9 que nous perdons\r\nest une mauvaise nouvelle pour nous.\r\n\r\n00:29:11:19  00:29:14:20\r\n{\\an1}-M\u00eames pr\u00e9occupations\r\npour \"Bon pour la t\u00eate\",\r\n\r\n00:29:14:22  00:29:17:20\r\n{\\an1}magazine en ligne n\u00e9\r\nsur les cendres de l'Hebdo.\r\n\r\n00:29:17:22  00:29:21:00\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 un budget serr\u00e9\r\nde 200'000 frs par an\r\n\r\n00:29:21:02  00:29:23:01\r\n{\\an1}et une part de b\u00e9n\u00e9volat,\r\n\r\n00:29:23:02  00:29:26:08\r\n{\\an1}les 20 contributeurs\r\ncontinuent avec enthousiasme.\r\n\r\n00:29:26:16  00:29:29:08\r\n{\\an1}-On s'est priv\u00e9s de locaux.\r\n\r\n00:29:29:10  00:29:33:16\r\n{\\an1}On a concentr\u00e9\r\nnos moyens sur le journalisme\r\n\r\n00:29:33:18  00:29:40:21\r\n{\\an1}en payant des reportages et\r\nun certain nombre de collaborateurs.\r\n\r\n00:29:43:17  00:29:48:09\r\n{\\an1}-Ces initiatives en ligne\r\nen appellent \u00e0 un soutien politique\r\n\r\n00:29:48:11  00:29:51:19\r\n{\\an1}pour qu'ils passent des promesses\r\nau actes via une aide \u00e0 la presse.\r\n\r\n00:29:52:13  00:29:55:23\r\n{\\an1}-C'est la fin de cette \u00e9dition,\r\nmerci de l'avoir suivie.\r\n\r\n00:30:01:13  00:30:06:13\r\n{\\an1}-Je vous rappelle\r\nque le destin de Pierre Maudet\r\n\r\n00:30:06:18  00:30:09:11\r\n{\\an1}se joue en partie ce soir.\r\n\r\n00:30:09:14  00:30:15:12\r\n{\\an1}Les membres du PLR genevois\r\nse r\u00e9unissent ce soir.\r\n\r\n00:30:19:03  00:30:22:00\r\n{\\an1}Le r\u00e9sultat pour ou contre\r\nau soutien de Pierre Maudet\r\n\r\n00:30:22:05  00:30:25:01\r\n{\\an1}sera connu ce soir.\r\n\r\n00:30:25:01  00:30:28:11\r\n{\\an1}-C'est la fin de cette \u00e9dition,\r\nmerci de l'avoir suivie.\r\n\r\n00:30:28:12  00:30:31:10\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie d'ABE.\r\n\r\n00:30:31:11  00:30:34:09\r\n{\\an1}Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:30:34:11  246:30:00:09\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nM.Cuendet, S.Curcu, M.Pisino,\r\nR.Robert, C.Sanguinetti, S.Vuissoz\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT045913\r\nDate de transcription : 21-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:12 > 0:00:13) [84%] : \r\nOui, non, j'aurais eu la je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:32) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir voici un moment d\u00e9cisif dans l'affaire Maudet, les membres du Parti lib\u00e9ral radical sur r\u00e9unissent maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve en ce moment la campagne souterraine a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actif pour ou compte le conseiller d'\u00c9tat, nous sommes sur les lieux avec Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:33 > 0:03:15) [89%] : \r\nDes auditions sur l'accord avec l'Union europ\u00e9enne, transmise en Direct \u00e0 Berne, on verra comment s'est d\u00e9roul\u00e9 l'exercice de transparence 3 avalanches se sont produites en Valais une skieuse est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le danger du hors piste est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 pour entendra Florence Vuistiner le forum de Davos 2019, se veut une mondialisation plus responsable pour r\u00e9pondre aux col\u00e8res populaires du type gilets jaune, le fondateur du web, Klaus Schwab, plaide pour un retour de la morale dans l'\u00e9conomie, et puis la voiture autonome se pr\u00e9cise aux \u00c9tats-Unis mod\u00e8les test\u00e9s en situation r\u00e9elle au milieu du trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:17 > 0:03:41) [91%] : \r\nLe destin de Pierre Maudet se joue en partie ce soir, il a \u00e9t\u00e9 le jeune prodige de la politique, il a \u00e9t\u00e9 conseiller d'\u00c9tat, triomphant, il est maintenant dans la tourmente, soutenu par les ont l\u00e2ch\u00e9 par les autres, les 2 camps se mesure en ce moment, les membres du PLR, Genevois sont r\u00e9unis, ils sont des centaines affluence tout \u00e0 fait exceptionnelle \u00e0 la hauteur de l'enjeu, une telle assembl\u00e9e supr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:42 > 0:03:53) [90%] : \r\n\u00e9videmment, ces derniers jours, les pro et les anti Maudet se sont activ\u00e9s au t\u00e9l\u00e9phone sur WhatsApp par SMS, chacun a tout fait pour mobiliser au maximum, Matthieu Lombard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:54 > 0:04:17) [95%] : \r\nSoutien ou non \u00e0 Pierre Maudet, la bataille entre partisans et adversaires du magistrat a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 distance, bien en amont de l'Assembl\u00e9e pour remplir ce vaste auditoire d'un maximum de militants acquis \u00e0 leur cause pour battre le rappel des troupes, le comit\u00e9 de soutien \u00e0 Pierre Maudet va jusqu'\u00e0 payer des encarts sponsoris\u00e9s sur internet une communication offensive qui est l'oeuvre d'un petit groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:17 > 0:04:31) [89%] : \r\nC'est un ensemble de personnalit\u00e9s politiques du parti qui font quelque part le travail qu'aurait d\u00fb faire un pr\u00e9sident c'est-\u00e0-dire d\u00e9fendent politiquement un homme c'est cr\u00e9er du pare- feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:32 > 0:04:39) [92%] : \r\nLes soutiens du conseiller d'\u00c9tat ont aussi multipli\u00e9 les appels t\u00e9l\u00e9phoniques aux membres dans une d\u00e9marche spontan\u00e9e selon cet \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:39 > 0:04:52) [90%] : \r\nIl beaucoup de gens qui se sont mobilis\u00e9s tout seul et puis il y a tout ce dont on n'entend moins parler qu'on voit un peu moins souvent, qui eux ont d\u00fb \u00eatre mobilis\u00e9s, qui sont peut-\u00eatre des ind\u00e9cis et qui attendent de voir comment se passe cette assembl\u00e9e pour prendre leur d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:53 > 0:05:04) [85%] : \r\nMais parmi les pro- Maudet, certains s'activent aussi en coulisses avec une strat\u00e9gie bien arr\u00eat\u00e9e pour prot\u00e9ger leur champion, comme le montre si SMS \u00e9chang\u00e9s, il y a quelques semaines d\u00e9j\u00e0, dont nous avons eu copie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:05 > 0:05:22) [92%] : \r\nLe but de la manoeuvre : faire tomber la pr\u00e9sidence et remettre en place une direction neutre et qui prot\u00e8ge la proc\u00e9dure de Pierre, quoi qu'il arrive Pierre Maudet ne d\u00e9missionnera pas, mais on exigera la d\u00e9mission de la pr\u00e9sidence, Pierre n'est pas du tout abattu par la situation avec une structure bien organis\u00e9e autour de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:22 > 0:05:48) [92%] : \r\nEt Pierre Maudet n'est pas rest\u00e9 inactif, en lien avec l'organisation de l'Assembl\u00e9e, il a lui- m\u00eame donn\u00e9 des instructions \u00e0 ses partisans, comme ici, dans un message \u00e9crit en face, les opposants n'ont pas non plus manqu\u00e9 d'essayer de rallier les ind\u00e9cis, m\u00eame sans avoir de vitrines visible pour porter leur combat alors confiance ou d\u00e9saveu pour Pierre Maudet quelle majorit\u00e9 l'emportera dans quelques instants avant l'assembl\u00e9e, chaque camp se disait confiant quant \u00e0 l'issue du vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:49 > 0:05:57) [89%] : \r\nJo\u00ebl Boissard, vous y \u00eates en Direct, alors c'est de bonne guerre, hein, tout le monde, intrigue un peu avant une assembl\u00e9e mais l\u00e0 vraiment c'est c'est en degr\u00e9 dans tous les camps, tr\u00e8s fort, vous le sentez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:59 > 0:06:31) [92%] : \r\nOui, vous l'avez vu, cette campagne a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement bien pr\u00e9par\u00e9 ce qu'il faut surtout souligner, c'est le climat extr\u00eamement passionnel qui entoure toute cette affaire, \u00e7a fait maintenant plusieurs mois que le PLR est divis\u00e9 par une lutte fratricide, c'est une lutte qui s'est principalement d\u00e9roul\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux et jusqu'ici il ce soir, h\u00e9las, c'est la premi\u00e8re fois que les pro et anti- Pierre Maudet se font face en Chair et en os extr\u00eamement difficile d'imaginer le pronostic de l'issue de cette soir\u00e9e et pour vous en rend compte, je vous propose d'\u00e9couter les avis des militants recueillies juste avant l'assembl\u00e9e par Flore Amos et Ana Silva.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:32 > 0:06:35) [85%] : \r\nEst ce que vous soutenez Pierre Maudet plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:36 > 0:06:40) [90%] : \r\nPlus t\u00f4t on verra ce que ce qui ressort de l'Assembl\u00e9e priori oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:41 > 0:07:04) [94%] : \r\nJe suis un ami de Pierre Maudet, donc je suis pas forc\u00e9ment objectif, je le reconnais, mais j'attends quand m\u00eame de voir exactement ce que diront les les diff\u00e9rents intervenants avant de me d\u00e9cider, je vais entendent tous les arguments, moi je suis pour l'union du parti, je suis pour qu'on reste dans une belle coh\u00e9sion et que peut-\u00eatre qu'on fasse une n\u00e9gociation pour que cette crise se r\u00e9solvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:04 > 0:07:09) [91%] : \r\nJe l'ai dit publiquement, je fais partie de ceux qui est soutiennent pas ou en tout cas qui sont pour le d\u00e9part de Pierre Maudet aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:10 > 0:07:32) [86%] : \r\nOn a beaucoup de soutien lui admiration et franchement sa vocation pour Gen\u00e8ve et les Genevois surpasse tout entendement Nokia il est id\u00e9e Vincent Josse il y a personne comme lui que, selon vous, Pierre Maudet peut continuer \u00e0 exercer la fonction de conseiller d'\u00c9tat, difficile \u00e0 dire la grand, pr\u00e9sidente du PLR inclinons alors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:33 > 0:07:36) [87%] : \r\nElle Boissard et un rapport de force tr\u00e8s brutal, ce soir il y aura des perdants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:38 > 0:08:20) [92%] : \r\nOui, un militant PLR me confiait cet apr\u00e8s- midi que l'issue de cette assembl\u00e9e ne pouvait faire que des perdants, pourquoi, h\u00e9 bien on sait d\u00e9j\u00e0 que, quel que soit le r\u00e9sultat du vote pour ou comme Pierre Maudet, h\u00e9 bien, celui-ci ne d\u00e9missionnera pas, ce qui veut dire que d\u00e8s demain, h\u00e9 bien l'affaire Maudet, comme on l'appelle va se poursuivre, que ce jusqu'\u00e0 la prochaine \u00e9ch\u00e9ance politique ou judiciaire et donc \u00e7a laisse comme seul enjeu pour ce soir, h\u00e9 bien la t\u00eate du parti si l'Assembl\u00e9e soutient Pierre Maudet, cela veut dire qu'elle d\u00e9savoue la pr\u00e9sidence et dans ce cas-l\u00e0, celle-ci a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il d\u00e9missionnerait un parti cantonal en pleine ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, vous conviendrez que ce n'est pas du meilleur effet et ce n'est l\u00e0 que des multiples challenges le PLR Gen\u00e8ve devra faire face dans les prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:20 > 0:08:44) [88%] : \r\nMerci Jo\u00ebl les conditions d'enneigement sont dangereuses, une s\u00e9rie d'avalanches, le confirme : la masse et l'instabilit\u00e9 de la neige se voient dans cette coul\u00e9e d\u00e9clench\u00e9e dans le domaine skiable de Zinal Grimentz dans la m\u00eame journ\u00e9e, 4 avalanches ont mobilis\u00e9 les secours en Valais, notamment dans la r\u00e9gion, Verbier, la plus grave d'entre elles s'est produite en Inde, \u00e0 une skieuse de 20 ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:46 > 0:08:50) [88%] : \r\nFlorence Vuistiner, grand danger, danger, en particulier du hors- piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:52 > 0:09:47) [92%] : \r\nOui, ce matin, le le danger d'avalanche \u00e9tait de 4 sur 5 il avait neig\u00e9 la veille : toutes les conditions \u00e9taient r\u00e9unies, effectivement, pour rendre la pratique du hors- piste tr\u00e8s dangereuse et malgr\u00e9 \u00e7a, je peux vous le dire, j'\u00e9tais en tournage ce matin Ovronnaz malgr\u00e9 \u00e7a n'a pas frein\u00e9 les amateurs de glisse avec le soleil avec la neige fra\u00eeche, ils \u00e9taient tr\u00e8s nombreux ce matin \u00e0 partir du domaine pour pratiquait du hors- piste, alors ce soir, le facteur de risque est pass\u00e9e de 4 \u00e0 3 sur 5, mais malgr\u00e9 tout cela comporte toujours un facteur de risque \u00e9lev\u00e9, ce n'est pas un 3 anodin, bien au contraire, et surtout pas en Valais, c'est notamment le cas sur la rive gauche, c'est l\u00e0 o\u00f9, o\u00f9 se trouve le plus de risques de voir arriver des avalanches demain la rive gauche est en manque du c\u00f4t\u00e9 du Val-d'Annivier Nimda ou Verbier donc ce soir, tous les professionnels, appel \u00e0 la prudence, mieux vaut ne pas sortir des pistes se conformer aux recommandations des chefs de s\u00e9curit\u00e9 des domaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:47 > 0:09:57) [92%] : \r\nEt puis, on l'a rappel\u00e9 hier, c'\u00e9tait la mort d'un patrouilleurs dans le domaine des Portes du Soleil, vous avez suivi aujourd'hui, d\u00e8s l'aube, une \u00e9quipe de patrouilleurs dans le domaine de Brena, c'est votre reportage avec Erwan Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:00 > 0:10:14) [93%] : \r\nLe soleil se l\u00e8ve \u00e0 peine, mais c'est d\u00e9j\u00e0 le branle-bas de combat pour ouvrir les pistes, David Roduit, en charge de la s\u00e9curit\u00e9, ce jour- l\u00e0, et dans l'h\u00e9licopt\u00e8re, en moins d'une demi- heure, il va larguer environ 160 kilos d'explosifs pour s\u00e9curiser le domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:14 > 0:10:23) [86%] : \r\n\u00e7a s'est bien pass\u00e9, en fait, j'ai pu faire un m\u00e9nage \u00e0 l'h\u00e9lico sur centenaire il y avait quand m\u00eame un vent en altitude, mais pour un m\u00e9nage comme \u00e7a, c'est les conditions sont Topco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:23 > 0:10:29) [91%] : \r\nLe m\u00e9nage fait, la course contre- la-montre continue pour ouvrir le domaine aux skieurs les t\u00e2ches vont s'encha\u00eener bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:29 > 0:10:34) [86%] : \r\nD\u00e9poser les valises, gauche et droite parce que les anciennes ont \u00e9t\u00e9 ramass\u00e9s par l'avalanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:34 > 0:10:50) [94%] : \r\nLa veille d\u00e9j\u00e0, malgr\u00e9 le vent et la neige Les patrouilleurs \u00e9taient sur le terrain pour d\u00e9clencher des avalanches, notamment avec des explosifs de ce type, pourvu d'un d\u00e9tonateur et d'une machine, un mat\u00e9riel qui incite \u00e0 la prudence, m\u00eame si le plus grand danger ne se situe pas forc\u00e9ment ensemble utilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:50 > 0:11:06) [85%] : \r\nLe plus dangereux, c'est que le moment sur place parce qu'il fait nuit, ces 6 heures et demie le matin quand on est sur l'ar\u00eate de s'des fois il souffle \u00e0 plat, donc on va absolument rien, mais apr\u00e8s, \u00e0 force de faire arr\u00eate on a connu vraiment par coeur, mais on a vraiment des endroits pour \u00eatre hors danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:06 > 0:11:11) [95%] : \r\nMais l'exp\u00e9rience ne prot\u00e8ge pas de tous, de nombreux patrouilleurs se sont fait prendre dans une avalanche dans le cadre de leur travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:11 > 0:11:13) [97%] : \r\nC'est aussi le cas de David Roduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:13 > 0:11:21) [90%] : \r\nEt la foi l\u00e0 il avait accumul\u00e9 un peu plus de neige et j'avais coup\u00e9 sous un couloir et puis on n'avait pas achet\u00e9 la charge avant, du coup je me suis fait prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:21 > 0:11:34) [95%] : \r\nC'est des choses auxquelles on pense quand on se dit tiens l\u00e0, faut qu'on fasse gaffe parce que si on fait mal, on risque notre vie j'aime mon m\u00e9tier, donc \u00e7a passe au dessus de se dire il y a des risques, je fais pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:34 > 0:11:40) [93%] : \r\nCes risques doivent cependant rester pr\u00e9sent \u00e0 l'esprit, surtout face \u00e0 la pression \u00e9conomique la n\u00e9cessit\u00e9 financi\u00e8re d'ouvrir le domaine aux clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:41 > 0:11:48) [85%] : \r\nIl y a de la pression, bien s\u00fbr, mais apr\u00e8s on juge aussi nous dire non, on n'arrivera pas toi sont, ce sera un ouvrir \u00e0 2 heures, le domaine du haut quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:48 > 0:11:56) [88%] : \r\nC'est pas moi, il faut prendre une d\u00e9cision, nouveau, nous pas et si je vois que les voyants sont pas clairement aux Verts, il faut prendre la responsabilit\u00e9 de d\u00e9cider de fermer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:57 > 0:12:06) [92%] : \r\nAujourd'hui, pas question de garder ferm\u00e9es le domaine gr\u00e2ce \u00e0 David Roduit et ses coll\u00e8gues d\u00e8s 9 heures 7 : les premiers clients arrivent sans savoir tout le travail ex\u00e9cut\u00e9 en amont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:08 > 0:12:21) [93%] : \r\nEn politique f\u00e9d\u00e9rale, c'est un exercice de transparence tr\u00e8s rare les auditions sur l'accord avec l'Union europ\u00e9enne soutenaient en commission du National, elles ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es int\u00e9gralement sur le Net, on a pu les voir aussi sur notre antenne Roubaix N'Guessan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:21 > 0:12:22) [75%] : \r\nJe dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:22 > 0:12:35) [97%] : \r\nUne commission parlementaire qui organise une audition publique, \u00e7a n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 depuis 16 ans, m\u00eame si aujourd'hui, les d\u00e9put\u00e9s avaient la consigne de ne pas d\u00e9battre des aspects politiques, ils \u00e9taient l\u00e0 pour poser leurs questions \u00e0 un panel de 6 experts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:36 > 0:12:45) [89%] : \r\nEt on a consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait \u00e0 partager que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00e0 garder que pour les membres de la commission, je vous rappelle que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 une consultation sur cet accord-cadre experts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:45 > 0:13:05) [86%] : \r\n3 heures de discussions juridiques avec des experts eux aussi divis\u00e9s, il y a les sceptiques et une des 2 portera une troupe qu'il est aujourd'hui l'accord n'est pas bon il se niche parce qu'il laisse trop de questions ouvertes, il laisse au il y a aussi les experts pro- europ\u00e9en, qui pr\u00e9viennent des cons\u00e9quences d'une \u00e9ventuelle non- ratification du texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:05 > 0:13:19) [92%] : \r\nC'est le conseiller national, je vois pas seulement les risques au niveau du contenu de l'accord, mais aussi au niveau de r\u00e9action de l'union entre 2 et pour la s\u00e9curit\u00e9 du droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:19 > 0:13:27) [98%] : \r\nLa s\u00e9ance s'est d\u00e9roul\u00e9e dans un climat serein presque acad\u00e9mique \u00e0 l'heure du bilan toutefois l'int\u00e9r\u00eat de l'exercice ne convainc pas tout le monde de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:28 > 0:13:57) [83%] : \r\nAmbiance je dirais tr\u00e8s positif parce qu'on sait s\u00e9ance on en g\u00e9n\u00e9ral beaucoup plus indisciplin\u00e9s et puis donc attentifs et puis j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait des explications assez clair qui \u00e9tait compr\u00e9hensible aussi par les citoyennes et les citoyens de notre pays, c'est un peu chaud une une farce parce que c'est un grande erreur que la pr\u00e9sidente n'a pas invit\u00e9 le le responsable politique, c'est \u00e9vident, OKC s'le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, imaginez-vous ne hearing public du Brexit sans Theresa May.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:58 > 0:14:02) [97%] : \r\nL'accord-cadre 34 pages, dont la Suisse enti\u00e8re va d\u00e9battre jusqu'au printemps prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:04 > 0:14:17) [90%] : \r\nEt pendant ce temps, la relation avec l'Union europ\u00e9enne est plus que jamais au coeur du d\u00e9bat, \u00e0 Londres, la Chambre des communes doit enfin trancher ce soir pour compte le Brexit telle qu'il a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 en parler d'elle par Theresa May Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:18 > 0:14:53) [91%] : \r\nUn d\u00e9sastre in\u00e9vitable le vote du Parlement-t-elle un iceberg, annonc\u00e9 comme fatal pour Theresa May et son projet de Brexit les plus europhiles croit venue l'heure d'un second r\u00e9f\u00e9rendum tandis que les partisans du Brexit consid\u00e8re le gouvernement comme un tra\u00eetre \u00e0 la nation et de gestion d'alcool, vu les concessions faites \u00e0 Bruxelles la f\u00e9brilit\u00e9 r\u00e8gne \u00e0 Westminster ou jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re heure, la premi\u00e8re ministre tente de convaincre les d\u00e9put\u00e9s d'accepter son projet, pas question pour elle d'un divorce de l'UE et sans accord, encore moins de revenir sur le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:53 > 0:15:05) [87%] : \r\nDessin \u00e0 ce plan, si cette chambre d\u00e9cid\u00e9 de bloquer le Brexit ce serait une subversion de notre d\u00e9mocratie qui reviendrait \u00e0 dire \u00e0 ceux qui nous ont \u00e9lus que leur volont\u00e9 ne compte pour rien je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:05 > 0:15:09) [78%] : \r\nCette mais en face, les d\u00e9put\u00e9s restent largement hostile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:10 > 0:15:19) [84%] : \r\nOui, c'est in\u00e9dit, a dit, nous voyons un gouvernement divis\u00e9 pr\u00e9senter un accord b\u00e2cl\u00e9 avec rien d'autre qu'une vague esquisse de notre future relation avec l'Union europ\u00e9enne ou on paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:19 > 0:15:29) [95%] : \r\nEt certains du propre camp de Theresa May sont contre l'accord comme l'ex- ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Boris Johnson les assurances de derni\u00e8re minute de Bruxelles ne suffisent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:29 > 0:15:42) [83%] : \r\nMais pour moi, je veux que aussi 13 morts fruits du vague \u00e0 dire si nous votons pour son accord, nous serons li\u00e9s de mani\u00e8re permanente \u00e0 l'union douani\u00e8re europ\u00e9enne ces r\u00e8gles et nous devrons continuer \u00e0 accepter les r\u00e8gles dict\u00e9es par Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:43 > 0:16:03) [89%] : \r\nLa plupart des politiciens, quel que soit leur bord sont unis contre le projet du gouvernement, nul ne s'attend \u00e0 ce qu'il soit adopt\u00e9, mais l'espoir de ces manifestants pro- europ\u00e9en risquent d'\u00eatre touch\u00e9es, selon l'ampleur de la d\u00e9faite de Theresa May, l'avenir du pays pourrait \u00eatre tout sauf m\u00e9lodieux, hant\u00e9 par le m\u00eame refrain d'incertitudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:05 > 0:16:13) [90%] : \r\nLaurent Burkhalter quand on compare, on se console franchement en Suisse est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 Londres c'est vraiment chaotique cette question europ\u00e9enne ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:15 > 0:17:22) [93%] : \r\nOui, effectivement, et la d\u00e9faite semble si certaine que le seul espoir de Theresa May c'est de pouvoir limiter son ampleur alors si quelques dizaines de d\u00e9put\u00e9s votent contre ce projet, Theresa May veut esp\u00e9rer pouvoir le pr\u00e9senter \u00e0 nouveau \u00e0 la Chambre des communes, avec de nouvelles assurances obtenues par Bruxelles et de faire ainsi pencher la balance, m\u00eame si Bruxelles a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il n'y aura pas de n\u00e9gociation possible mais il y a des pronostics bien plus pessimiste, qui circule en Theresa May pourrait perdre de plus d'une centaine de voix et si \u00e7a se passe ainsi, on voit difficilement comment le gouvernement pourrait se relever, d'autant plus que le chef de l'opposition, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, a fait comprendre qu'il comptait infliger prochainement un vote de d\u00e9fiance contre Theresa May, le pays est plus que jamais divis\u00e9s par les passions du Brexit hein, et ce soir, la foule s'est rassembl\u00e9e devant Westminster pour suivre sur un \u00e9cran g\u00e9ant, le r\u00e9sultat de ce vote et c'est assur\u00e9ment la seule lumi\u00e8re qu'on voit actuellement dans ce long chemin vers la r\u00e9solution du Brexit plus que jamais plong\u00e9 dans l'obscurit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:22 > 0:17:34) [86%] : \r\nLaurent merci, rendez- vous ce soir sur rtsinfo et puis, chacun sa croix, en politique, Theresa May \u00e0 l'Brexit, Emmanuel Macron, gilets jaune, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais tente une contre- attaque avec son grand d\u00e9bat national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:34 > 0:17:49) [91%] : \r\nIl ouvre formellement dans une commune rurale de Normandie ou non peu difficile \u00e0 prononcer Grand Bourgtheroulde donne le coup d'envoi de ces listes de dol\u00e9ances que chaque citoyenne ou citoyen fran\u00e7ais est appel\u00e9 \u00e0 inscrire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:49 > 0:18:04) [91%] : \r\nSi on regarde au-del\u00e0 de celles qui sont \u00e9crites, toutes les questions sont ouvertes, moi j'ai cit\u00e9 c'est 35 sur lesquels je m'engage \u00e0 ce qu'il y ait une r\u00e9ponse ferme mais s'il y a des questions intelligentes des sujets que je n'ai pas vu qui \u00e9merge, ils seront aussi pris de pas y avoir de tabous au moment o\u00f9 on se parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:06 > 0:18:19) [95%] : \r\nDans le grand brassage d'id\u00e9es souvent d\u00e9sordonn\u00e9es des derniers jours, tout le monde attend de voir les th\u00e8mes qui seront en t\u00eate de liste des pr\u00e9occupations des revendications des Fran\u00e7ais, nous nous sommes rendus dans ce village de Grand Bourgtheroulde c'est le reportage d'Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:20 > 0:18:21) [78%] : \r\nJe pouvais on am\u00e8ne avoue ne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:21 > 0:18:35) [89%] : \r\nCe cahier est encore vierge pour quelques minutes sera remis aussi, oui, oui, on le promet, remis au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, attendu en ces lieux, Nathalie est aide- soignante comme beaucoup d'autres habitants de Bourgtheroulde elle est venu partager ses attentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:35 > 0:18:48) [96%] : \r\nJe travaille en milieu hospitalier et je vois le l'h\u00e9catombe quoi on recrute pas on minimise le personnel et on nous demande de plus en plus de soins, donc \u00e7a me fait peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:48 > 0:19:02) [89%] : \r\nUn cahier de dol\u00e9ances voulue par les maires ruraux qui rappelle celui de la r\u00e9volution de 1789 quand le tiers \u00e9tat, par exemple, la fin de la gabelle, avec ou sans poids de l'histoire, ce matin, files d'attente dans la mairie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:02 > 0:19:17) [90%] : \r\nJe pense que on a droit \u00e0 une retraite d\u00e9cente, ben j'ai fait justement que si le bulletin blanc n'a pas une valeur avant les europ\u00e9ennes, nous on a raz de mar\u00e9e de l'extr\u00eame droite, moi, mes parents sont battus contre \u00e7a \u00e0 une certaine \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:17 > 0:19:30) [93%] : \r\nLa comptabilisation du vote blanc, une demande qui revient souvent dans les lignes parcouru tout comme le r\u00e9f\u00e9rendum, \u00eatre entendu le maire de ce village de 3500 habitants, pr\u00e9vient d'ores et d\u00e9j\u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, qui esp\u00e8re renouer le dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:30 > 0:19:42) [90%] : \r\nEn ouvrant ce grand d\u00e9bat, il va falloir qu'il y ait des des r\u00e9sultats et qu'il y ait quelque chose qui se passe au terme de ce Vend\u00e9e ben \u00e7a alors l\u00e0, les tensions vont \u00eatre tr\u00e8s vive, s'il n'y a pas d'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:42 > 0:19:58) [91%] : \r\n\u00e0 20 kilom\u00e8tres de Bourgtheroulde les gilets jaunes qui occupent ce rond-point sont partag\u00e9s sur ce grand d\u00e9bat, on se pr\u00e9pare \u00e0 de longues discussions, forcer les jaunes, le caf\u00e9, certains veulent saisir la perche, d'autres comme Olivier doute surtout d'un quelconque effet notamment sur le pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:58 > 0:20:11) [84%] : \r\nBeaucoup de mairies on \u00e9tabli l\u00e0 mais qu'est-ce que \u00e7a va devenir apr\u00e8s voir comment \u00e7a va \u00eatre remont\u00e9, on est dans l'ignorance et nous donne pas, il ne donne pas les infos, donc on continuera le combat parce qu'il y a jamais une r\u00e9ponse positive de sa part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:11 > 0:20:16) [98%] : \r\nPrendra prendra pas ce grand d\u00e9bat \u00e0 2 mois pour apaiser des tensions pro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:19 > 0:20:27) [93%] : \r\nLa crise en France et les gilets jaunes s'ajoute \u00e0 d'autres manifestations de col\u00e8re populaire en Europe, cela marquera le forum de Davos la semaine prochaine de No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:27 > 0:21:11) [91%] : \r\nDonc, il ne sera pas en raison du shutdown la station suisse accueillera, en revanche, Angela Merkel, la chanceli\u00e8re allemande Jair Bolsonaro le nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien parmi de nombreux chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, le fondateur du web claustrophobe pr\u00e9sentait aujourd'hui la liste mais aussi les th\u00e8mes, il plaide pour une mondialisation plus moral pour \u00e9viter les exc\u00e8s, une \u00e9conomie, dit-il, centr\u00e9e sur l'humain, inclusive et durable, ce th\u00e8me de la morale pour faire cesser la d\u00e9rive, l'argent roi sera au point important cette ann\u00e9e, on va l'entendre Klaus Schwab, bonjour, bonjour monsieur Roche pas, vous dites : il faut de la morale au retour de la morale ferait du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:11 > 0:21:54) [85%] : \r\nJe crois en la en ce moment un certain degr\u00e9 de self- destruction auto- destruction de nos taux Susten cette cette auto- destruction et certainement aussi caus\u00e9 par des scandales \u00e0 par des gens qui ont manoeuvr\u00e9 plut\u00f4t dans ce de danse, une danse une seront grise et je crois, il faut une rue moralisation de la globalisation, c'est-\u00e0-dire il faut de nouveau \u00e0 int\u00e9grer des valeurs de comportement riv\u00e9s mais pas sans \u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:54 > 0:21:56) [85%] : \r\nLes patrons, par exemple, des patrons plus modestes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:56 > 0:22:10) [82%] : \r\nDe pas tremblement le salaire doit pas trop, on ne devrait pas exc\u00e9der \u00e0 peu pr\u00e8s une maintes fois du salaire moyen, etc, vous \u00eates un homme de gauche presque non, je ne me, je me consid\u00e8re comme homme raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:10 > 0:22:21) [89%] : \r\nEst ce qu'on peut dire que, il y avait les vieux codes bourgeois qui avaient leurs d\u00e9fauts, mais qui au moins tenez un peu les gens qui cr\u00e9e une certaine morale et que \u00e7a a disparu, qu'il faut retrouver une certaine morale, c'est votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:21 > 0:23:13) [78%] : \r\nQuelque chose qu'on il y avait une \u00e9thique et je crois on a perdu le sens technique tout dire qu'il n'est pas un taudis permet je crois \u00e7a a aussi affaire avec la situation g\u00e9n\u00e9rale dans lequel est Auchan, c'est une suceur se situe \u00e0 100 incertitude et l\u00e0 comment r\u00e9action en bougeant au bout trouvez tr\u00e8s souvent ce sentiment mais First cet homme nous \u00e9go\u00efsme qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e et c'est la racine, c'est qu'on qu'on essaie de se prot\u00e9ger quand les incertitudes, l'aveu en ramant sans le plus que possible maintenant, alors soit, merci, merci Monsieur reproche pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:14 > 0:23:44) [94%] : \r\nVoil\u00e0, Klaus Schwab qui sera ce dimanche l'invit\u00e9 de pardonnez-moi des explosions et des coups de feu se sont produits, cet apr\u00e8s- midi dans un complexe h\u00f4telier \u00e0 Nairobi, la capitale du Kenya, un des membres du commando a fait exploser la bombe qu'il portait sur lui la police k\u00e9nyane fait \u00e9tat d'une attaque islamiste, les shebab jihadistes l'ont revendiqu\u00e9 le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res ignorer cet apr\u00e8s- midi si oui ou non des ressortissants suisses figurent parmi les victimes de l'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:46 > 0:24:06) [94%] : \r\nLes groupes Volkswagen et Ford s'allient pour produire des v\u00e9hicules utilitaires, l'annonce a \u00e9t\u00e9 faite au salon automobile \u00e0 Detroit, aux \u00c9tats-Unis, les 2 g\u00e9ants comptent unir leurs forces dans le d\u00e9veloppement de v\u00e9hicules \u00e9lectriques et autonomes, ce type de voiture et justement en phase d'essai, y compris en situation de trafic r\u00e9el Philippe revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:08 > 0:24:21) [89%] : \r\nCe n'est pas dans les neiges de Detroit, Michigan mais \u00e0 Phoenix, Arizona, que se joue l'avenir de l'automobile Waymo alias Google a lanc\u00e9 ici son service de taxi autonomes, la banlieue de Phoenix et le terrain d'entra\u00eenement des voitures sans qu'du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:21 > 0:24:45) [81%] : \r\n2 heures, \u00e7a me va, un peu qu'est-ce qu'une science ou un autre inqui\u00e9tude principale, c'\u00e9tait qu'il puisse le d\u00e9tecter, ils ont amen\u00e9 leur v\u00e9hicule et nous avons enclench\u00e9 les sir\u00e8nes et les gyrophares dans le camion pour qu'ils puissent apprendre \u00e0 les reconna\u00eetre, MNR, osons int\u00e9gr\u00e9 \u00e7a leur logiciel d\u00e9sormais, ces voitures d\u00e9tecte nos sir\u00e8nes plus rapidement qu'un humain et se rabattre sur le c\u00f4t\u00e9 avec une des Terres, une zone de charme pro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:46 > 0:24:55) [85%] : \r\nCette sorte du beurre sans conducteur n'en est qu'au stade de projet pilote, 2 employ\u00e9es sont pr\u00e9sents \u00e0 l'avant, la zone de desserte est limit\u00e9e et seuls 400 clients environ ont acc\u00e8s au service.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:55 > 0:25:16) [88%] : \r\nLa page quand les premiers trains sont arriv\u00e9s beaucoup de gens avaient peur mais tr\u00e8s peu de vaches ont \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9s par des trains, elle peut se Raoul si Monfils traverse la route et que la voiture ne s'arr\u00eate pas ou que je suis dedans et qu'il y a un accident, \u00e7a m'inqui\u00e8te beaucoup d'acc\u00e9l\u00e9rer, il y a et absurde chez mec ce m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:16 > 0:25:26) [89%] : \r\nAu dernier salon de l'\u00e9lectronique, de l'aspect gaffe les fabricants se sont form\u00e9s en association pour plaider leur cause le groupe Intel s'est \u00e9galement install\u00e9 \u00e0 Phoenix pour d\u00e9velopper ses solutions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:26 > 0:25:37) [87%] : \r\nEt puis qui G\u00e9nisson continue d'int\u00e9grer ce type de comp\u00e9tences dans les v\u00e9hicules, on pourrait r\u00e9duire la probabilit\u00e9 d'un accident quasiment \u00e0 0, nous appelons \u00e7a la vision s'agit dira oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:38 > 0:25:58) [91%] : \r\nC'est \u00e0 Las V\u00e9gas, ce qu'il faut \u00eatre pour les constructeurs traditionnels qui font face \u00e0 la concurrence de Silicon Valley Ford veut se transformer en entreprise de services de taxi ou de livraison avec cette camionnette autonome de nouveaux essais sont pr\u00e9vus \u00e0 Washington Washington o\u00f9 le congr\u00e8s tarde \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer la raison le crash mortel d'une voiture uber dans cette m\u00eame banlieue de Phoenix, l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:58 > 0:26:13) [88%] : \r\nNous sommes l\u00e0 peut-\u00eatre accident s'est pench\u00e9 sur cet accident pour comprendre ce qui s'est pass\u00e9, ce n'\u00e9tait pas un probl\u00e8me technologique Waymo nous a assur\u00e9 que leur technologie est bonne, n'a pas eu d'accident, donc \u00e7a ne change pas notre approche, une semaine \u00e7a ne sont l'Denis Chen jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:13 > 0:26:14) [60%] : \r\nOui, longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:15 > 0:26:21) [97%] : \r\nPour le meilleur et pour le pire, la banlieue de Phoenix Arizona compte bien rester la capitale de cette nouvelle industrie automobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:22 > 0:26:41) [89%] : \r\nLe pape Fran\u00e7ois a autoris\u00e9 aujourd'hui la canonisation de la fribourgeoise Marguerite Bays, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1879 l'\u00c9glise catholique lui attribue de miracle, le second apr\u00e8s sa mort en 1998 c'est la vocation de son nom, qui aurait permis \u00e0 une fillette de 2 ans de survivre \u00e0 un accident de tracteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:43 > 0:27:01) [94%] : \r\nOn reparle de la pol\u00e9mique sur les voyages d'\u00e9lus Vaudois en Russie notamment, G\u00e9raldine Savary et Pascal Broulis aujourd'hui la RTS s'est procur\u00e9 l'ordonnance expliquant pourquoi le minist\u00e8re public a choisi de ne pas ouvrir d'enqu\u00eate sur le fait notamment que les participants ont pay\u00e9 leur part, reportage Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:03 > 0:28:38) [94%] : \r\nL'histoire commence en juin 2018, la presse s'interroge sur des voyages en Russie de plusieurs personnalit\u00e9s vaudoises, Pascal Broulis, conseiller d'\u00c9tat PLR, en charge des finances G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste et Fr\u00e9d\u00e9ric Paulsen milliardaire \u00e0 la t\u00eate de l'entreprise pharmaceutique Ferring la question qui f\u00e2che, le milliardaire a-t-il offert tout ou m\u00eame une partie des voyages aux politiciens, ces 2 \u00e9lus ont-ils accept\u00e9 des avantages indus, octobre 2018, le minist\u00e8re public annonce qu'il ne lancera aucune enqu\u00eate et on d\u00e9couvre aujourd'hui comment cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise gr\u00e2ce \u00e0 ce document, on y apprend que la police a interrog\u00e9 durant quelques heures 3 personnes Pascal Broulis G\u00e9raldine Savary et \u00c9ric Hoesli, ancien journaliste, organisateur des voyages en question, les r\u00e9cits des 3 voyageurs sont concordants et les 2 \u00e9lus ont pr\u00e9sent\u00e9 certains justificatifs bancaires d\u00e9montrant qu'ils ont bien mis la main au porte- monnaie, ils ont notamment fait des virements vers les comptes de l'organisateur et du milliardaire pour rembourser des avances de frais, mais ces justificatifs ne couvre qu'une partie des voyages, les \u00e9lus affirment avoir fait d'autres paiements en compl\u00e9ment en cash sur place des paiements impossible \u00e0 prouver, et le minist\u00e8re public Vaudois de conclure les investigations effectu\u00e9es ne r\u00e9v\u00e8lent en d\u00e9finitive aucun indice d'un Avantage indu, les enqu\u00eateurs n'ont pas jug\u00e9 n\u00e9cessaire d'entendre le milliardaire avec cette pr\u00e9- enqu\u00eate la justice a acquis la conviction qu'il s'agissait de voyages priv\u00e9s entre passionn\u00e9s de la r\u00e9gion Arctique o\u00f9 chacun payer sa part, elle a donc clos cette affaire qui secoue depuis des mois, le monde politique Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:40 > 0:29:01) [94%] : \r\nEn tennis Timea Bacsinszky a remport\u00e9 son match du 1er tour des Internationaux d'Australie face \u00e0 la Russe Daria Kasatkina un num\u00e9ro 10 mondial apr\u00e8s 14 mois plus difficile la Vaudoise retrouvent la confiance, il a battu son adversaire 6 3 6 0 en moins d'une heure de jeu, apr\u00e8s avoir pourtant conc\u00e9d\u00e9 les 3 premiers jeux du mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:01 > 0:29:03) [76%] : \r\nJe savais pas pour s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:04 > 0:29:10) [95%] : \r\nEt bonne journ\u00e9e d\u00e9cid\u00e9ment pour les Vaudois Stan Wawrinka s'est \u00e9galement impos\u00e9 pour son entr\u00e9e dans cet Open d'Australie qui la rampe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:10 > 0:29:28) [94%] : \r\nC'est en 2014, il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'abandon de son adversaire, le letton Ernests Gulbis s', victime de douleurs au dos, d\u00e8s le d\u00e9but du 2\u00e8me set alors qu'il avait remport\u00e9 la premi\u00e8re manche 6 3 au 2\u00e8me tour \u00e7a ne Wawrinka affrontera jeudi le Canadien Raonic 17\u00e8me joueur mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:30 > 0:29:43) [92%] : \r\nArr\u00eatons-nous ce soir sur une presse qui tente de se r\u00e9inventer sur Internet de nouveaux mod\u00e8les ont vu le jour il y a une ann\u00e9e, c'est l'heure d'un bilan, le reportage est sign\u00e9 Anna Schl\u00e4pfer Ana Silva et No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:44 > 0:29:54) [82%] : \r\nDes id\u00e9es-elle en appelant la jeune \u00e9quipe d'A\u00efdid Point News install\u00e9 pour l'heure, dans des locaux provisoires ce nouveau m\u00e9dia en ligne sera lanc\u00e9e au printemps publics cibles la population active.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:54 > 0:30:09) [93%] : \r\nOn commence par les gens de la science et la sant\u00e9, c'est des grandes communaut\u00e9s en Suisse romande d'\u00e0 peu pr\u00e8s 100000 personnes chacune et puis ensuite on ira dans le domaine de la culture dans le domaine du droit dans la m\u00eame la finance dans le domaine de l'architecture de l'am\u00e9nagement de la mobilit\u00e9 de l'\u00e9ducation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:09 > 0:30:16) [85%] : \r\nI : 10 Point News a d\u00e9j\u00e0 lev\u00e9 un 1000000 de francs aupr\u00e8s d'investisseurs priv\u00e9s et esp\u00e8re convaincre 2000 pr\u00e8s abonn\u00e9s d'ici le lancement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:16 > 0:30:26) [92%] : \r\nParce que c'est des gens qui nous font confiance et qui s'abonnent sans avoir rien vu ensuite \u00e0 partir du printemps, on aura des contenus en ligne, et l\u00e0 on va convaincre d'autres gens et beaucoup d'autres gens ne nous rejoindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:26 > 0:30:51) [93%] : \r\nConvaincre par le contenu, c'est le d\u00e9fi du magazine Online z\u00fcrichois Republik dans l'euphorie, il y a tout juste un an, avec plus de 7 millions de capital, la plateforme a s\u00e9duit sur l'ann\u00e9e 22000 abonn\u00e9s aujourd'hui sonne l'heure de v\u00e9rit\u00e9 avec un taux de renouvellement des abonnements de 60 pour 100 le magazine parvient \u00e0 assurer sa survie, mais doit se battre pour fid\u00e9liser ces abonn\u00e9s, seule source de financement de ce m\u00e9dia qui fonctionne sans publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:51 > 0:31:12) [91%] : \r\nSi vraiment ce ce projet est viable \u00e9conomiquement, on le verra dans 4 ans, 5 ans et d'ici l\u00e0, bah c'est tr\u00e8s simple : chaque chaque abonn\u00e9 nous rend la vie plus facile : chaque abonn\u00e9 que nous perdons \u00e0 priori est une mauvaise nouvelle pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:13 > 0:31:25) [94%] : \r\nM\u00eame pr\u00e9occupation pour l'\u00e9quipe de bon pour la t\u00eate, magazine en ligne n\u00e9e sur les cendres de l'hebdo, malgr\u00e9 un budget serr\u00e9 de 200000 francs par an et une part de b\u00e9n\u00e9volat, la vingtaine de contributeurs continue sa mission avec conviction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:27 > 0:31:44) [88%] : \r\nPriv\u00e9s de locaux pour d\u00e9but on avait lou\u00e9 les locaux, l\u00e0, on a d\u00e9cid\u00e9 de concentrer tous nos moyens sur le journalisme, c'est-\u00e0-dire payer des reportages et puis payer \u00e0 un certain moment de 2 collaborateurs l'\u00e9dition du site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:44 > 0:31:51) [93%] : \r\nEncore fragile, ces nouvelles initiatives en ligne en appelle \u00e0 un soutien du monde politique pour qu'il passe des promesses aux actes via une aide \u00e0 la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:53 > 0:32:01) [90%] : \r\nJe vous rappelle cette information, le destin de Pierre Maudet se joue en partie ce soir, les pro et les anti Maudet se mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:01 > 0:32:16) [94%] : \r\nLes membres du PLR, Genevois sont r\u00e9unis, ils sont des centaines affluence exceptionnelle \u00e0 la hauteur de l'enjeu, le r\u00e9sultat du vote pour ou contre le soutien au conseiller d'\u00c9tat devraient \u00eatre connus dans la soir\u00e9e, rendez- vous sur rtsinfo Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:17 > 0:32:24) [99%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef ensuite ABE sur la coloration des cheveux tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:33 > 0:32:36) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:56 > 0:33:00) [82%] : \r\nJe peux l'Arctique, merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:04 > 0:33:09) [74%] : \r\nMais ce 15 quoi hacker, il a ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:11 > 0:33:18) [78%] : \r\nAh, je voyais quand il y a bien les de TVA, c'est de loin les 2 t\u00e9moins jusque \u00e7a fait comme une insulte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:19 > 0:33:31) [78%] : \r\nLa parole pour merci tamarin ce qui \u00e9tait annonc\u00e9, donc je me concentre sur ce m\u00eame parce que, oui, oui, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:32 > 0:33:42) [86%] : \r\nBen je reparle du danger enfin ben non, il ne va pas avoir tout de suite de nouveau de la neige, l\u00e0 il va voir plut\u00f4t beau demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:42 > 0:33:50) [69%] : \r\nOui Bois-Francs oui, oui, oui, oui, qu'elle est pr\u00eate, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:51 > 0:33:52) [82%] : \r\nNathalie Sba\u00ef de bonnes nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:52 > 0:34:04) [87%] : \r\nOui, demain il va faire beau, peut-\u00eatre m\u00eame qu'aujourd'hui parce qu'on aura de nouveau le brouillard sur le plateau alors qu'aujourd'hui c'\u00e9tait royal en six saillie tant de soleil sur le plateau, mais il va faire beau au-dessus de la grisaille, ainsi de suite, en Direct, \u00e0 tout de suite, la cam\u00e9ra s'emballe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:24 > 0:34:28) [87%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous les niveaux de danger d'avalanches de degr\u00e9 de danger de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:28 > 0:34:42) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, le degr\u00e9 de danger d'avalanches, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9trograd\u00e9 de 4 \u00e0 3 par le SLF en fin de journ\u00e9e, intention, cela ne veut pas dire que le danger est \u00e9cart\u00e9, vous l'avez vu au t\u00e9l\u00e9journal de nombreuses interventions ont eu lieu sur des avalanches sur le domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:42 > 0:34:46) [89%] : \r\nNon, oui merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:50 > 0:35:14) [93%] : \r\nEt vu de nombreuses avalanches ont mobilis\u00e9 les secours en Valais aujourd'hui, alors il va, il est vrai que c'\u00e9tait une journ\u00e9e quand m\u00eame extraordinaire \u00e0 part, il est vrai que c'\u00e9tait le calme, le retour au calme aujourd'hui la fin des pr\u00e9cipitations durant la nuit, la fin des vents cette nuit et ce matin encore, pour le sans plomb, il y a eu beaucoup de soleil sur le plateau 6 dans 7 \u00e0 8 heures de Gen\u00e8ve \u00e0 Neuch\u00e2tel, ce qui est assez rare en plein hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:43 > 0:35:51) [76%] : \r\nLe niveau de danger vraiment j'de plaignez-vous le de William alors volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:01 > 0:36:04) [90%] : \r\nSi oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:09 > 0:36:10) [99%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:13 > 0:36:30) [82%] : \r\nNiveau de danger bonsoir \u00e0 tous, le niveau le degr\u00e9 plus tard, c'est pas qu'ils ont juste tous le degr\u00e9 de danger d'avalanche et fait oui c'est sur chauss\u00e9e Alpes Mohammed VI forte il faut \u00e7a transforme l'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:37:09 > 0:40:10) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, le degr\u00e9 de danger d'avalanches, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9trograd\u00e9 de 4 \u00e0 3 sur l'arc alpin par le SLF vers 17 heures, mais attention, cela ne veut pas dire que le danger \u00e9tait \u00e9cart\u00e9, soyez toujours vigilant, mais c'\u00e9tait pas revoir le 19 30 qui explique largement toutes les interventions des secouristes aujourd'hui encore sur le domaine en Valais du domaine justement alors, c'\u00e9tait quand m\u00eame le calme, il faut bien le dire, apr\u00e8s la temp\u00eate, aujourd'hui, les pr\u00e9cipitations se sont taries dans la nuit, le vent s'est calm\u00e9, on a profit\u00e9 de beaucoup de soleil, notamment du lac, les jusque-l\u00e0 que de Chatel, on a eu 7 \u00e0 8 ans de cela et ce qui est assez rare, on signalait en plein hiver, pas de grisaille demain nous en aurons par contre de la grisaille est au-dessus des nuages \u00e9lev\u00e9s mais ce sera encore, donc une belle journ\u00e9e s\u00e8che et on le voit une perturbation qui va arriver pour jeudi, donnant des pr\u00e9cipitations \u00e0 partir du matin mais elle sera quand m\u00eame bien moins active que la pr\u00e9c\u00e9dente demain matin donc, selon Lionel Peyraud m\u00e9t\u00e9o on retrouve ses bancs de brouillard qui seront pas tr\u00e8s compact pourront d\u00e9j\u00e0 se morceler par endroits et au-dessus, donc l'arriv\u00e9e de ces cirrus petit \u00e0 petit par ce sera encore tr\u00e8s ensoleill\u00e9 en Valais et au sud l'apr\u00e8s- midi cette n\u00e9bulosit\u00e9 \u00e9lev\u00e9 va augmenter, gagner du terrain, elle risque d'\u00eatre assez dense, quand m\u00eame, au nord, mais ces nuages seront plut\u00f4t translucide dans les Alpes, donc vraiment \u00e7a sera quand m\u00eame une impression d'ciel lumineux, les temp\u00e9ratures seront largement n\u00e9gative \u00e0 l'aube dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou dans les vallons jurassiens, de m\u00eame qu'en Basse Engadine l'apr\u00e8s- midi, en tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re baisse sur le plateau, par contre en tr\u00e8s nette hausse, \u00e0 la montagne, puisqu'on va gagner 7 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, o\u00f9 il faisait z\u00e9ro aujourd'hui et on va gagner \u00e9galement 8 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, avec en courant qui va pivoter au Sud-Ouest ouest sur le flanc occidental de la dorsale anticyclonique, tout en s'acc\u00e9l\u00e9rant, puisque l\u00e0 on pourra \u00e0 nouveau avoir des voix entre 40 et 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure alors jeudi, c'est l'arriv\u00e9e de la perturbation sous forme de pr\u00e9cipitation par l'ouest d\u00e8s le matin, la limite des chutes de neige au d\u00e9but, sera \u00e0 1000 m\u00e8tres, elle va s'\u00e9lever petit pardon s'abaisser, petit \u00e0 petit \u00e0 la plaine, ce sera de la neige, d\u00e8s le d\u00e9but en pleine en Valais, mais cette mesure devrait arriver dans le courant de l'apr\u00e8s- midi seulement et on aura un Net refroidissement qui suivra pour vendredi, \u00e0 la montagne go\u00fbt au moins 8 \u00e0 moins 9 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres par compte le retour du soleil, mis \u00e0 part quelques flocons r\u00e9siduels encore le long des Pr\u00e9alpes, ailleurs on peut tabler sur un ensoleillement de 6 \u00e0 7 heures le week- end s'annonce changement pour changeant pour samedi plut\u00f4t nuageux apparemment sec mais pour dimanche faiblement neigeux, on a quand m\u00eame pas mal d'inconnues encore \u00e0 l'heure actuelle, un indice de confiance de 5 sur 10 seulement ce que l'on voit c'est que ces temp\u00e9ratures \u00e7a baisse entre 2 et 3 degr\u00e9s, donc d'ici dimanche 20 janvier et que pour la seule d'prennent, nous pourrions avoir un signal de froid de nettement plus froid, affaire \u00e0 suivre, voil\u00e0 je vous quitte avec film de demain, nous f\u00eaterons les Marcel et les natifs les native du 16 janvier pour qu'il y aura un cadeau ces 3 minutes suppl\u00e9mentaires de lumi\u00e8re dans quelques instants, \u00e0 bon entendeur, qui s'int\u00e9resse \u00e0 la coloration pour cheveux demain \u00e0 cette m\u00eame place Philippe Jeanneret, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901788355", "durationSec": 33, "title": "SO ARRIVEE DELEGUES_RTS000001708600", "excerpt": "Arriv\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR genevois pour une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire tr\u00e8s attendue. Les membres du PLR Gen\u00e8ve doivent se prononcer sur un vote pour ou contre un soutien \u00e0 Pierre Maudet. Le conseiller d'Etat genevois a menti sur un voyage \u00e0 Abu Dhabi et est accus\u00e9 d'acceptation d'un avantage.", "remarks": "Images : Air Glaciers", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788356", "durationSec": 28, "title": "SO AVALANCHE GRIMENTZ_RTS000001708311", "excerpt": "Air Glaciers a tourn\u00e9 des images depuis un h\u00e9licopt\u00e8re montrant les coul\u00e9es de neige d\u00e9clench\u00e9es par dynamitage pour \u00e9viter des avalanches meurtri\u00e8res sur le domaine de Grimentz Zinal.", "remarks": "Contient des archives", "thematicGeographicals": ["GRIMENTZ", "ZINAL"], "thematicThemes": ["AVALANCHE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LE SPORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788357", "durationSec": 117, "title": "SO COULISES PLR V2_RTS000001708608", "excerpt": "Avant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire, un comit\u00e9 de soutien de Pierre Maudet s'active en coulisses pour faire tomber la pr\u00e9sidence du PLR et convaincre des membres du PLR d'accorder leur confiance au conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1789513"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788358", "durationSec": 60, "title": "SO SONORE DELEGUES_RTS000001708632", "excerpt": "Itw de membres du PLR avant le vote pour ou contre Pierre Maudet lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire du PLR \u00e0 Uni Dufour. Les avis sont tr\u00e8s partag\u00e9s.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788359", "durationSec": 130, "title": "SO PATROUILLEUR V2_RTS000001708425", "excerpt": "Les patrouilleurs des pistes travaillent nuit et jour pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des skieurs et d\u00e9clencher des coul\u00e9es de neige afin d'\u00e9viter des avalanches impromptues.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OVRONNAZ"], "thematicThemes": ["AVALANCHE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LE SPORT", "PISTE DE SKI", "STATION DE SKI"], "sequenceIds": ["1789524"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788360", "durationSec": 103, "title": "SO AUDITION ACCORD_RTS000001708585", "excerpt": "Un groupe de parlementaires, membres de la commission de politique ext\u00e9rieure du conseil national, a particip\u00e9 \u00e0 une rencontre avec des experts en droit europ\u00e9en pour discuter de l'accord-cadre entre la Suisse et l'UE. Cette audition \u00e9tait \u00e9galement diffus\u00e9e en direct sur RTSInfo et RTS2.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ACCORD INTERNATIONAL"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1789526"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788361", "durationSec": 25, "title": "SO ARRIVEE MACRON_RTS000001708422", "excerpt": "De nombreux citoyens fran\u00e7ais sont venus \u00e9crire leurs dol\u00e9ances dans un cahier de dol\u00e9ances mis \u00e0 disposition par la mairie de Grand Bourgtheroulde avant le lancement du grand d\u00e9bat national initi\u00e9 par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron."}, {"internalArchiveId": "AA1901788362", "durationSec": 122, "title": "SO FRANCE DEBAT NATIONAL V2_RTS000001708368", "excerpt": "Peu avant le vote \u00e0 la Chambre des Communes sur l'accord pour le Brexit, les camps pro et anti-Brexit sont toujours tr\u00e8s actifs.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EURE"], "thematicThemes": ["MAIRIE", "CONTESTATION"], "sequenceIds": ["1791390"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788363", "durationSec": 16, "title": "SO SONORE MACRON_RTS000001708320", "excerpt": "Le fondateur du World Economic Forum Klaus Schwab a pr\u00e9sent\u00e9 la liste des invit\u00e9s et les th\u00e8mes de discussion pour le prochain WEF qui se d\u00e9roulera \u00e0 Davos du 22.01.2019 au 25.01.2019."}, {"internalArchiveId": "AA1901788364", "durationSec": 108, "title": "SO UK VOTE BREXIT_RTS000001708528", "excerpt": "La bienheureuse fribourgeoise Marguerite Bays de Siviriez sera bient\u00f4t canonis\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "sequenceIds": ["1790533"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788365", "durationSec": 41, "title": "SO WEF CP V2_RTS000001708551", "excerpt": "Dans une ordonnance, le Minist\u00e8re public explique pourquoi il n'a pas ouvert d'enqu\u00eate concernant l'affaire des \u00e9lus vaudois G\u00e9raldine Savary et Pascal Broulis en lien avec des voyages en Russie et en Arctique. Ces voyages \u00e9taient organis\u00e9s par Eric Hoesli. Par ailleurs, le milliardaire Frederik Paulsen y a aussi particip\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLOGNY"], "thematicPersons": ["SCHWAB, KLAUS"], "thematicCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788366", "durationSec": 39, "title": "SO KENYA V4_RTS000001708583", "excerpt": "La ville de Chandler dans la banlieue de Phoenix en Arizona teste des voitures autonomes de type Waymo avec succ\u00e8s. Ces v\u00e9hicules s'entra\u00eenent par exemple \u00e0 reconna\u00eetre des sir\u00e8nes de pompiers pour la s\u00e9curit\u00e9 des personnes et du trafic routier."}, {"internalArchiveId": "AA1901788367", "durationSec": 133, "title": "FRIGO SO EXTRAIT PDM SCHWAB_RTS000001702097", "excerpt": "Les m\u00e9dias \u00e9lectroniques comme Bon pour la t\u00eate, Republik \u00e0 Zurich ou prochainement Heidi.News doivent trouver des trat\u00e9gies innovantes pour devenir rentables et attirer des nouveaux lecteurs."}, {"internalArchiveId": "AA1901788368", "durationSec": 23, "title": "SO BACSINSZKY_RTS000001708252"}, {"internalArchiveId": "AA1901788369", "durationSec": 35, "title": "SO BAYS CANONISEE_RTS000001708458", "thematicGeographicals": ["SIVIRIEZ"], "thematicThemes": ["CANONISATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788370", "durationSec": 99, "title": "SO ORDONNANCE JUSTICE_RTS000001708566", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE", "BROULIS, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788371", "durationSec": 136, "title": "SO US VOITURES AUTONOME_RTS000001708609", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PHOENIX"], "thematicThemes": ["V\u00c9HICULE AUTONOME"], "sequenceIds": ["1798415"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788372", "durationSec": 21, "title": "SO WAWRINKA_RTS000001708343"}, {"internalArchiveId": "AA1901788373", "durationSec": 130, "title": "SO MEDIA WEB V2_RTS000001708535", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "ZURICH"], "thematicThemes": ["JOURNAL", "DOCUMENT \u00c9LECTRONIQUE", "MESSAGERIE \u00c9LECTRONIQUE", "MASS M\u00c9DIA"], "sequenceIds": ["1799779"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1901789197", "summary": "Ext b\u00e2timent Uni Dufour de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Pano auditoire vide d'Uni Dufour. Page Facebook du comit\u00e9 de soutien de Pierre Maudet. Itw Nicolas Aubert, membre du comit\u00e9 de soutien \u00e0 Pierre Maudet. Itw Natacha Buffet-Desfayes, d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante PLR Gen\u00e8ve. Extraits de SMS concernant Pierre Maudet. Tags \"Maudet d\u00e9gage\" et \"Maud\u00e9mission\". \nMembres du PLR arrivant \u00e0 Uni Dufour. Gros plan bulletin de vote \"confiance et soutien \u00e0 Pierre Maudet\".", "id": "1789513", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901789208", "summary": "Ovronnaz : David Roduit, chef adjoint des patrouilleurs T\u00e9l\u00e9ovronnaz, d\u00e9clenchant des avalanches depuis un h\u00e9licopt\u00e8re et pr\u00e9parant les pistes pour l'ouverture du domain skiable. Itw David Roduit. Int cabane, r\u00e9serve d'explosifs. Itw Jean-Philippe Roux, patrouilleur. Itw Gianluca Lepori, directeur T\u00e9l\u00e9ovronnaz.", "id": "1789524", "visualThemes": ["AVALANCHE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LE SPORT"], "visualGeographicals": ["OVRONNAZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1901789210", "summary": "Groupe de parlementaires participant \u00e0 une discussion avec des experts sur l'accord-cadre Suisse-UE. Itw Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois. D\u00e9clarations de Paul Widmer, charg\u00e9 d'enseignement relations internationales Uni St-Gall. D\u00e9clarations de Astrid Epiney, professeure de droit et rectrice \u00e0 Uni Fribourg. Itw Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois. Itw Roger Koeppel, conseiller national UDC zurichois. Document papier de l'accord-cadre.", "id": "1789526", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO", "KOEPPEL, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790217", "summary": "Effigie de Theresa May sur un bateau \"Brexit\" faisant naufrage. Manifestants pro Brexit. Vue a\u00e9rienne ville de Londres. D\u00e9clarations de Jeremy Corbyn, chef de l'opposition travailliste.\nBoris Johnson, d\u00e9put\u00e9 conservateur, arrivant \u00e0 v\u00e9lo. Itw Boris Johnson \u00e0 la radio LBC. Simon Wallfisch, manifestant anti-Brexit, jouant du violoncelle avec une perruque blanche \"\u00e0 la Mozart\".", "id": "1790533", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1901791074", "summary": "Grand-Bourgtheroulde : cahier de dol\u00e9ances \u00e0 l'attention du pr\u00e9sident Emmanuel Macron. Itw Nathalie, aide-soignante. Itw retrait\u00e9. Itw Vincent Martin, maire de Grand Bourgtheroulde.\n\"Gilets jaunes\" sur un rond-point. Itw gilet jaune.", "id": "1791390", "visualThemes": ["MAIRIE"], "visualGeographicals": ["EURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901798096", "summary": "Chandler : Voiture autonome Waymo se d\u00e9pla\u00e7ant sur route. Itw Tom Dwiggins, chef des pompiers Chandler Arizona. Itw de rue.\nLas Vegas : stand Intel au salon de l'\u00e9lectronique. Itw Jill Sciarappo, directeur strat\u00e9gique et marketing Mobileye / Intel. Camionnette autononme Ford sur stand.\nItw chef de la police de Phoenix.", "id": "1798415", "visualThemes": ["V\u00c9HICULE AUTONOME"], "visualGeographicals": ["ARIZONA", "LAS VEGAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1901799460", "summary": "Salle de r\u00e9daction du m\u00e9dia \u00e9lectronique Heidi.news. Itw Serge Michel, r\u00e9dacteur en chef Heidi.news.\nZurich : int salle de r\u00e9daction du m\u00e9dia \u00e9lectronique Republik. Itw Daniel Binswanger, journaliste Republik.\nLausanne : itw Chantal Tauxe, membre du comit\u00e9 Bon pour la t\u00eate. Chantal Tauxe travaillant sur son ordinateur dans un bistrot.", "id": "1799779", "visualThemes": ["SALLE DE R\u00c9DACTION"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "role": "Duplex Haute-Nendaz", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1770059", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045913", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-88FDD0F9-A29D-4D57-9675-C72D6B5A095E", "internalArchiveId": "88FDD0F9-A29D-4D57-9675-C72D6B5A095E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La s\u00e9ance de commission parlementaire sur l'accord-cadre: d\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Cherix et Roger K\u00f6ppel", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "L'audition de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national sur l'accord-cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne a eu lieu mardi. D\u00e9bat entre le conseiller national Roger K\u00f6ppel (UDC/ZH), et Fran\u00e7ois Cherix, co-pr\u00e9sident du NOMES, le nouveau mouvement europ\u00e9en suisse.\r\n\r\nLa s\u00e9ance de commission parlementaire sur l'accord-cadre: d\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Cherix et Roger K\u00f6ppel   \r\nAvec nous quelques minutes, l'UDC Roger K\u00f6ppel, bonsoir monsieur!\r\nConseiller national, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure... \r\n@roger k\u00f6ppel\r\n- Vous avez regrett\u00e9 qu'Ignazio Cassis ne soit pas l\u00e0, pourquoi?\r\nLa r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 fournie pendant l'audition: Cassis est un acteur politique, la parole aujourd'hui \u00e9tait aux experts... \u00e7a ne vous a pas convaincu? \r\n- Exercice r\u00e9ussi malgr\u00e9 cette absence?\r\n- Certains \u00e9lus auraient voulu entendre des repr\u00e9sentants europ\u00e9ens, et vous?\r\n-Vous vous \u00eates r\u00e9cemment lanc\u00e9 dans la course pour le conseil des Etats, en disant que vous alliez principalement faire campagne sur l'Europe... Vous avez dit qu'il y avait un \"plan secret\" visant \u00e0 faire adh\u00e9rer la suisse \u00e0 l'UE... Mais l\u00e0, il n'y a pas de secret! Tout est transparent...\r\n- Transparence des s\u00e9ance \u00e0 l'avenir, cela vous pla\u00eet?\r\n- Est-ce que le peuple peut comprendre ce genre de discussion? Juridisme, compliqu\u00e9?\r\n- A quoi bon une telle s\u00e9ance alors qu'il n'y a pas de majorit\u00e9 pour cet accord. Pourquoi expliquer un accord qui va finir \u00e0 la poubelle?\r\nLui est \u00e0 l'autre oppos\u00e9 du spectre... C'est un pro-europ\u00e9en convaincu... Fran\u00e7ois Cherix, bonsoir!\r\nCo-pr\u00e9sident du NOMES, le nouveau mouvement europ\u00e9en suisse...\r\n@fran\u00e7ois cherix\r\nExpert en communication politique aussi... Parlons peut-\u00eatre de la forme, justement... Qu'est-ce que vous avez pens\u00e9 de cet exercice in\u00e9dit, des auditions d'experts film\u00e9es et retransmises en direct?\r\n\"\u00e7a peut permettre le d\u00e9blocage du dossier europ\u00e9en\" selon la pr\u00e9sidente de la commission (Elisabeth Schneider-Schneiter)... Vous y croyez?\r\nQuand m\u00eame un exercice de p\u00e9dagogie... toujours utile?\r\nQu'est-ce qui peut en sortir, de ces auditions? \r\nAccord-cadre est condamn\u00e9, aucun doute \u00e0 avoir l\u00e0-dessus?", "durationSec": 413, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120512", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La s\u00e9ance de commission parlementaire sur l'accord-cadre: d\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Cherix et Roger K\u00f6ppel / FOR_2019-01-15T18:02:00_developpement-7", "Forum du 15.01.2019"], "alternativeSummary": ["L'audition de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national sur l'accord-cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne a eu lieu mardi. D\u00e9bat entre le conseiller national Roger K\u00f6ppel (UDC/ZH), et Fran\u00e7ois Cherix, co-pr\u00e9sident du NOMES, le nouveau mouvement europ\u00e9en suisse."], "variantIds": ["ece-10120512"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:17Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAvec nous quelques minutes, l'UDC Roger K\u00f6ppel bonsoir monsieur, bonsoir, conseiller national, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure, vous y \u00e9tiez \u00e0 cette \u00e0 cette s\u00e9ance de commission n'a d'ailleurs entendu l'une de vos interventions pourquoi est -ce que c'\u00e9tait si emb\u00eatant que \u00e7a que que que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis ne soient pas pr\u00e9sents \u00e0 cette audition oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [86%] :\r\nOui, c'\u00e9tait un peu une farce cette audition publique parce que, comme j'ai \u00e9t\u00e9 le responsable politique doit \u00eatre pr\u00e9sent, mais la pr\u00e9sidente, a voulu par l'invit\u00e9 alors le c'est, c'est une erreur de l'\u00e9cole, on pourrait dire ou de d'une part, les experts savon et de l'autre par le conseiller national qui on \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s de ne pas poser des questions politiques, c'\u00e9tait une sorte de, de, de, de d\u00e9bats illusionner mais c'\u00e9tait pour moi, c'\u00e9tait aussi int\u00e9ressant de d'\u00e9couter ce que les gens ont dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [86%] :\r\nC'\u00e9tait int\u00e9ressant, vous avez appris quelque chose, \u00e7a vous a peut-\u00eatre pourquoi pas non le dans certaines de vos convictions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [82%] :\r\nNon, non, non, mais je pense que j'ai lu tr\u00e8s tr\u00e8s belle, d'\u00eatre en d\u00e9tail le contrat cadre et essayer de clarifier et que les experts ont dit que c'\u00e9tait, on l'ach\u00e8te un char dans le sac, comme le dit comment dit on a suisse al\u00e9manique Chatard en de \u00e7a qu'on ne sait pas ce qui suit va passer, c'est une une dynamique dynamique juridique quand on ne sait pas \u00e0 quelle sorte de quelle sorte \u00e9trangers vont arriver au futur et tout \u00e7a et autres, c'\u00e9tait clair que ce cours d'arbitrage qu'on a parl\u00e9 beaucoup cette cette c'est aussi un peu une farce parce que c'est des cours europ\u00e9en qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif qui est responsable, cette courte arbitrage n'est pas ind\u00e9pendante et doit faire ses ses prononciation sur la base des des d\u00e9cisions du coup europ\u00e9enne, alors il est, il y avait quelques quelques clarifications je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [90%] :\r\nAlors vos positions sur l'accord-cadre, elles sont, elles sont connues : Roger Koeppel mais voil\u00e0, quand vous vous \u00eates lanc\u00e9 l\u00e0 tout r\u00e9cemment dans la course pour le Conseil des \u00c9tats, vous avez parl\u00e9 de l'Europe, vous avez dit qu'il avait un plan secret visant \u00e0 faire adh\u00e9rer la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, mais l\u00e0, tout est transparent, c'est une op\u00e9ration transparence qu'on a observ\u00e9 aujourd'hui c'est quand m\u00eame la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:18) [85%] :\r\nNon, non, non, ce qui a \u00e9t\u00e9 dit tout, non parce que je vous donne un exemple c'est le c'est le conseiller fait d'qui dit OK cette ces contrats cadres, on ne veut pas signer maintenant mais on doit signer au futur, et maintenant on fait des consultations et tout \u00e7a et on parle, par exemple, que cette contrat- cadre va solidifier la vie bilat\u00e9ral, mais c'est pas vrai, c'est l'Union europ\u00e9enne, disait il y a 10 ans et disait la vue la voie bilat\u00e9rale et finit en quelque chose diff\u00e9rent c'est ce contrat cadre qui va assurer que la Suisse doit adapter la 3 europ\u00e9enne sous Les juges \u00e9trangers sous les sanctions de lignes europ\u00e9ennes je moi je trouve que c'est le discours n'est pas honn\u00eate sur ces questions, et quand je dis il y a un plan secret, je veux dire que tous les partis sauf l'UDC ils veulent ce contrat, mais ils ne veulent pas parler de \u00e7a, transparente, en temps cette ann\u00e9e de, de, d'\u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [96%] :\r\nRoger K\u00f6ppel, conseiller national, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes, bonne soir\u00e9e, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e, merci beaucoup \u00e0 vous et lui est \u00e0 l'autre oppos\u00e9 du spectre c'est un pro- europ\u00e9en convaincu Fran\u00e7ois Cherix bonsoir, oui bonsoir copr\u00e9sident du Nomes le nouveau mouvement europ\u00e9en suisse, expert en communication politique aussi alors parlons peut-\u00eatre justement peut-\u00eatre de la de la de la forme justement que ce que vous avez pens\u00e9 de cet exercice in\u00e9dit et sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [93%] :\r\nAlors je l'ai suivi et j'ai trouv\u00e9 cette op\u00e9ration tr\u00e8s int\u00e9ressante et je la trouve aussi embl\u00e9matique de la situation ambigu\u00eb dans laquelle la Suisse se trouve alors tout d'abord une ouverture d\u00e9bat qu'il faut saluer, c'\u00e9tait vraiment positif quand m\u00eame de pouvoir assister \u00e0 l'ensemble des \u00e9changes et je suis s\u00fbr que les personnes qui sont donn\u00e9 la peine d'\u00e9couter ce d\u00e9bat ont engrang\u00e9 des informations sur des questions juridiques, techniques ou sur des options politiques, ou en tout cas au appr\u00e9hender de mani\u00e8re un petit peu concr\u00e8te cette mati\u00e8re, mais en m\u00eame temps ce qui est tout \u00e0 fait embl\u00e9matique de la situation, suisse et qu'on a une ouverture d'un d\u00e9bat qui, en quelque sorte d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 puisque on a cette situation o\u00f9 le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Monsieur Maurer a d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9, avant m\u00eame que la consultation commence que au terme de celle -ci, l'accord devrait \u00eatre n\u00e9goci\u00e9, donc on a une situation extr\u00eamement l'habile et qui illustre parfaitement la l'inad\u00e9quation de la position suisse actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [87%] :\r\nEst ce que vous pensez vraiment, Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que, ce que beaucoup de personnes \u00e9taient devant leur t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 regarder ce d\u00e9bat de de juristes en allemand sur les d\u00e9tails de l'accord-cadre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [91%] :\r\nNon, pas beaucoup, mais certainement plus que ce que l'on croit et on plus on pourrait utiliser les informations qui \u00e9taient donn\u00e9es et tout n'\u00e9tait pas d'ordre juridique et si vous voulez les r\u00e9ponses m\u00eame juridique sur certains Salamon montr\u00e9 combien on fait la Suisse doit se projeter dans l'avenir et que la r\u00e9ponse n'est pas dans le droit, pr\u00e9cis\u00e9ment, donc je pense que \u00e7a avait quand m\u00eame des vertus int\u00e9ressantes et je pense que l'id\u00e9e d'avoir des s\u00e9ance de commission ouverte de temps en temps, sur des grands sujets avec des auditions des possibilit\u00e9s pour le public de suivre et pour les m\u00e9dias de retransmettre, c'est un progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [91%] :\r\nMais quand la pr\u00e9sidente de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national dit que cette exp\u00e9rience, cette audition publique peut permettre de relancer le dossier europ\u00e9en, il y a peut-\u00eatre un petit peu de na\u00efvet\u00e9 ou d'chevaux c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [91%] :\r\nKing command\u00e9 voil\u00e0 alors l\u00e0 il y a manifestement une mise en sc\u00e8ne et si on suivait ces d\u00e9bats, ce que j'ai fait, on s'apercevait qu'ils \u00e9taient d'autant plus courtois que la volont\u00e9 politique n'\u00e9tait pas pr\u00e9sente donc, en fait, on se demande aussi si on a assist\u00e9 \u00e0 pas d'une certaine mani\u00e8re, un enterrement festif et pacifique de la voie bilat\u00e9rale, donc on a fait, il faut pas non plus surestimer l'impact de de cette affaire -l\u00e0, mais quand m\u00eame des des informations essentielles ont \u00e9t\u00e9 transmises. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:21) [88%] :\r\nDonc pour vous c'est clair, l'accord-cadre il est compte condamn\u00e9 il y a aucun doute \u00e0 avoir l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [93%] :\r\n\u00e9coutez, j'aimerais bien en avoir, j'aimerais bien qu'on trouve une solution avec les partenaires sociaux pour relancer par ce moyen une int\u00e9gration qui me semble absolument n\u00e9cessaire, mais aujourd'hui j'ai l'impression qu'on \u00e9tait presque dans une en cours de m\u00e9decine l\u00e9gale sur des freins sur ce accord institutionnel, je le regrette et dans la forme actuelle, je crois qu'il n'ira pas beaucoup plus loin alors est -ce qu'il sera possible de leur n\u00e9goci\u00e9 \u00e7a c'est une autre question. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T17:50:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "K\u00f6ppel, Roger", "role": "R\u00e9dacteur en chef Die WeltwocheDC ZH ,  CN UDC ZH ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cherix, Fran\u00e7ois", "role": "Politologue, co-pr\u00e9sident du NOMES, socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F72BB4AC-18BD-4450-A735-B12D9CD73E6B", "internalArchiveId": "F72BB4AC-18BD-4450-A735-B12D9CD73E6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Chambre britannique des Communes devraient enfin sceller le sort du Brexit. La situation britannique bloque toute l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 la veille des \u00e9lections : interview de Fran\u00e7ois Cherix, politologue, co-pr\u00e9sident du Nomes, mouvement europ\u00e9en Suisse, et de Roger K\u00f6ppel, conseiller national zurichois UDC", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "La Chambre britannique des Communes se prononce mardi soir sur l'accord trouv\u00e9 avec Bruxelles sur le Brexit. Avec le rejet de nombreux \u00e9lus du camp conservateur de Theresa May, la d\u00e9faite semble quasi certaine. Les r\u00e9actions de Fran\u00e7ois Cherix et Roger K\u00f6ppel.\r\nLes d\u00e9put\u00e9s britanniques devraient enfin sceller le sort du Brexit  Fran\u00e7ois Cherix, vous \u00eates rest\u00e9s avec nous ---\r\nFran\u00e7ois Cherix, co-pr\u00e9sident du Nomes, expert en communication politique\r\nVeill\u00e9e d'armes juste avant la discussion au parlement britannique sur l'accord trouv\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne pour un Brexit ordonn\u00e9, conservateurs et pro europ\u00e9ens vont finalement faire capoter ensemble le compromis trouv\u00e9 par Theresa May, situation paradoxale !\r\nSimilitudes avec la Suisse ?\r\nComment sortir de l'impasse ? Revoter ?\r\nQuelle question poser ? etes-vous pour ou contre l'Union europ\u00e9enne ?\r\nLa situation britannique bloque toute l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 la veille des \u00e9lections sur le Vieux continent de mauvais augure ? Ca va affaiblir les pro-europ\u00e9ens `?\r\nRoger Koeppel, CN UDC ZH\r\nLes conservateurs et la gauche ensemble pour faire \u00e9chouer un accord avec l'UE, c'est la carpe et du lapin `?\r\nLa Suisse comme le Royaume Uni ont cru trop longtemps que l'Union Europ\u00e9enne se r\u00e9sume \u00e0 un grand march\u00e9 ? On prend juste ce qu'on veut ? Maintenant on arrive aux limites de l'exercice ?\r\nLa paralysie dans laquelle se trouve le Royaume Uni, est-ce que \u00e7a n'affaiblit pas un peu l'Alleingang que vous pr\u00f4nez ? C'est un peu un spectre, une menace indirecte  pour une Suisse qui ne veut faire aucune concession ?\r\nLa Suisse p\u00e2tit beaucoup de la tension entre Bruxelles et Londres, l'Union europ\u00e9enne fait de moins en moins d'exceptions pour la Suisse, on aurait d\u00fb '\u00eatre plus concxiliant avant, c'est un peu la faute de votre parti l'UDC ?", "durationSec": 297, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120513", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["ind\u00e9pendantisme", "accord international", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Union europ\u00e9enne"], "alternativeTitle": ["Les d\u00e9put\u00e9s britanniques devraient enfin sceller le sort du Brexit / FOR_2019-01-15T18:02:00_developpement-8", "Forum du 15.01.2019"], "alternativeSummary": ["La Chambre britannique des Communes se prononce mardi soir sur l'accord trouv\u00e9 avec Bruxelles sur le Brexit. Avec le rejet de nombreux \u00e9lus du camp conservateur de Theresa May, la d\u00e9faite semble quasi certaine. Les r\u00e9actions de Fran\u00e7ois Cherix et Roger K\u00f6ppel."], "variantIds": ["ece-10120513"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:18Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nL'heure de v\u00e9rit\u00e9 approche pour Theresa May, il ne reste plus que 2 heures avant le vote crucial sur l'accord de Brexit conclu par la Premi\u00e8re ministre britannique avec Bruxelles, malgr\u00e9 ses ultimes efforts pour renverser la vapeur, son texte se heurte toujours \u00e0 l'hostilit\u00e9 d'un grand nombre de d\u00e9put\u00e9s et une d\u00e9faite semble in\u00e9vitable Catherine Litch bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [91%] :\r\nBonsoir, vous \u00eates sur place \u00e0 Westminster, il y a beaucoup d'ambiance derri\u00e8re vous, on peut dire, on sent la tension monter oui \u00e9coutez c'est c'est plut\u00f4t une atmosph\u00e8re de carnaval \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Parlement, je pense que vous pouvez entendre le son des cloches et des temps et font r\u00eaver, \u00e9crit il y a beaucoup plus de monde que que les jours pr\u00e9c\u00e9dents, surtout des militants pro- europ\u00e9en, ils sont plusieurs centaines \u00e0 agiter leurs drapeaux \u00e0 scander des slogans anti- Brexit un \u00e9cran g\u00e9ant a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 pour suivre le vote, il y a, il y a, il y a quelques ballons une Theresa May en carton-p\u00e2te, c'est assez anim\u00e9e mais il n'y a pas de d\u00e9bordements. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [94%] :\r\nEt \u00e0 l'int\u00e9rieur du parlement sur les bancs du palais de Westminster, quelle est l'ambiance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [94%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est plus studieux mais la nervosit\u00e9 l\u00e0 certaines interventions sont assez solennel passionn\u00e9, on sent que la pression monte pas parce que ce vote suscite un vrai suspense au contraire personne estime que cet accord a des chances de passer, mais parce que les d\u00e9put\u00e9s se rendent bien compte qu'ils sont en train de faire un saut dans l'inconnu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [93%] :\r\nAlors, l'autre grande question Catherine c'est que va faire le parti travailliste si l'accord ne passe pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [94%] :\r\nOn s'attend \u00e0 ce que J\u00e9r\u00e9my Corbyn, le chef de file du Labour lance une motion de censure contre le gouvernement afin de provoquer des \u00e9lections, mais il a tr\u00e8s peu de chance de d'avoir de succ\u00e8s datait de succ\u00e8s est -ce serait alors pr\u00eat \u00e0 faire campagne pour un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum comme le souhaite une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des adh\u00e9rents du Parti travailliste, c'est l'une des grosses interrogations entourant ce vote et c'est ce que r\u00e9clame beaucoup de manifestants pr\u00e9sents ici qu'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [89%] :\r\nUne \u00e9lite en Direct de Londres devant Westminster, on pr\u00e9cise encore que, que ce vote sur l'accord de Brexit aura lieu \u00e0 20 heures heure suisse Fran\u00e7ois Cherix, vous \u00eates rest\u00e9s avec Noyal il y a la situation Suisse on contraint de, de, d'\u00e9tudier l'accord-cadre, tout en sachant \u00e0 peu pr\u00e8s, qu'on va peut-\u00eatre pas l'accepter, comme il est, et puis, en parall\u00e8le, en Royaume Uni il y a ce vote du Parlement britannique sur la corde de scission avec l'Union europ\u00e9enne qui a tr\u00e8s peu d'chance de passer 2 situations diff\u00e9rentes mais qui ont finalement des parall\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [90%] :\r\nOui, qui ont des parall\u00e8les avec des intensit\u00e9s compl\u00e8tement autre naturellement mais des situations de blocage des situations d'impasse et alors s'agissant du Royaume-Uni, \u00e0 mon avis une situation quand m\u00eame tragique, hein, parce que ce ce grand pays, et face soit \u00e0 des difficult\u00e9s \u00e9conomiques consid\u00e9rables, avec des risques de chaos soit face \u00e0 des clashs d\u00e9mocratique assez important et avec un flou sur les possibilit\u00e9s de de solutions tr\u00e8s consid\u00e9rable, a, de mon point de vue, on va de toute fa\u00e7on \u00e0 terme une fois ou l'autre devoir repasser devant le peuple britannique, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut lui poser une question plus \u00e9labor\u00e9e que celle qui \u00e9tait la pr\u00e9c\u00e9dente du r\u00e9f\u00e9rendum de demander aux Britanniques si oui ou non ils soutiennent l'accord de Madame mais, mais aussi par hasard ils le soutiennent pas de leur demander \u00e9galement comme question subsidiaire : si il pr\u00e9f\u00e8re ne pas d'accord du tout ou rester dans l'Union europ\u00e9enne \u00e0 ce moment l\u00e0 on risque d'avoir une manifestation de la volont\u00e9 populaire plus clair qui permettra d'avancer mais bien s\u00fbr pour qu'untel sc\u00e9narios soit possible, il faudrait encore que la date du Brexit soit repouss\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [93%] :\r\nAlors, beaucoup ont cru ont esp\u00e9r\u00e9 que finalement cette situation de Brexit donne un Avantage \u00e0 la Suisse dans ces n\u00e9gociations, on en fait, il n'en est rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [88%] :\r\nC'\u00e9tait une illusion totale, nous l'avons dit les pro- europ\u00e9ens d\u00e8s le d\u00e9but, au contraire, plus la situation \u00e9tait tendue avec le Royaume Uni, moins les marges de manoeuvre avec la Suisse \u00e9tait importante, et on voit bien maintenant la le\u00e7on, elle est quand m\u00eame l\u00e0 en vraie grandeur, si une grande nation comme le Royaume Uni peut pas pratiquer la la gang avec succ\u00e8s alors quid de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [97%] :\r\nDonc la situation la meilleure solution, selon vous, du c\u00f4t\u00e9 britannique, c'est un nouveau vote avec une question plus pr\u00e9cise pour sortir de l'impasse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [96%] :\r\nOui, c'est d'essayer d\u00e9j\u00e0 de diff\u00e9rer la catastrophe d'essayer d'allonger le temps de d\u00e9cision et puis de revenir devront les citoyens avec des choix plus \u00e9labor\u00e9s qui permettent de construire des solutions pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [89%] :\r\nFran\u00e7ois Cherix, co- pr\u00e9sident d'une messe, expert en communication politique, merci de nous avoir rejoint donc merci idiot pour \u00e9voquer cette actualit\u00e9 europ\u00e9enne et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T17:54:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "correspondante RTS Londres", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cherix, Fran\u00e7ois", "role": "politologue, co-pr\u00e9sident du Nomes, mouvement europ\u00e9en Suisse &#x0D;\n", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1788780", "internalArchiveId": "AA1901788464", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Auditions d'experts pour l'accord-cadre entre la Suisse et l'UE", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Audition devant la Commission de politique ext\u00e9rieure (CPE) du Conseil national d'experts \u00e0 propos de l'accord-cadre institutionnel entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne (UE). Pour la 1\u00e8re fois, cette audition est publique.", "durationSec": 11016, "genres": ["ACTUALITE"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "backgrounds": ["1\u00e8re \u00e9mission retransmettant une audition durant une commission parlementaire du Conseil national.", "Audition publique d'experts devant la Commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national concernant l'accord institutionnel entre la Suisse et l'UE."], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE", "VIE POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-17T09:14:15Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1901790068", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Elisabeth Schneider-Schneiter, conseill\u00e8re nationale PDC b\u00e2loise et pr\u00e9sidente de la Commission de politique ext\u00e9rieure (CPE) du Conseil national, ouvrant la s\u00e9ance.", "id": "1790384", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790178", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Roger Koeppel, conseiller national UDC zurichois.", "id": "1790494", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["KOEPPEL, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790179", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Paul Widmer, charg\u00e9 d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de St-Gall.", "id": "1790495", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790180", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Martin Naef, conseiller national PS zurichois.", "id": "1790496", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790181", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Christa Tobler, professeure de droit europ\u00e9en Universit\u00e9 de B\u00e2le.", "id": "1790497", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790182", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Hans-Peter Portmann, conseiller national PLR zurichois.", "id": "1790498", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790183", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Astrid Epiney, directrice Institut de droit europ\u00e9en, Universit\u00e9 de Fribourg.", "id": "1790499", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790184", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Matthias Oesch, professeur de droit europ\u00e9en, Universit\u00e9 de Zurich.", "id": "1790500", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790185", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Kathy Riklin, conseill\u00e8re national PDC zurichoise.", "id": "1790501", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790186", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Carl Baudenbacher, ex-pr\u00e9sident de la Cour de l'AELE.", "id": "1790502", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790192", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Sibel Arslan, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts B\u00e2loise.", "id": "1790508", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790193", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Tiana Angelina Moser, conseill\u00e8re nationale Vert'Lib\u00e9raux zurichoise.", "id": "1790509", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790194", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Roland Rino Buechel, conseiller national UDC st-gallois.", "id": "1790510", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790195", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Fabian Molina, conseiller national PS zurichois.", "id": "1790511", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790196", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Claudia Friedl, conseill\u00e8re national PS st-galloise.", "id": "1790512", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790197", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Andreas Aebi, conseiller national UDC bernois.", "id": "1790513", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790198", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Marc Bros de Puechredon, pr\u00e9sident direction BAK Economics AG.", "id": "1790514", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790199", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Luzi Stamm, conseiller national UDC argovien.", "id": "1790515", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["STAMM, LUZI"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790200", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC vaudois.", "id": "1790516", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BEGLE, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790202", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.", "id": "1790518", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790203", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois.", "id": "1790519", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790204", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Walter Mueller, conseiller national PLR st-gallois.", "id": "1790520", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790211", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Yvette Estermann, conseill\u00e8re nationale UDC lucernoise.", "id": "1790527", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790212", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Niklaus-Samuel Gugger, conseiller national PDC zurichoise.", "id": "1790528", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790214", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Marco Chiesa, conseiller national UDC tessinois.", "id": "1790530", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790215", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Eric Nussbaumer, conseiller national PS b\u00e2lois.", "id": "1790531", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790216", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Thomas Burger, conseiller national UDC argovien.", "id": "1790532", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790218", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Christa Markwalder, conseill\u00e8re nationale PLR bernoise.", "id": "1790534", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790220", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois.", "id": "1790536", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WEHRLI, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790222", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Roberto Balzaretti, secr\u00e9taire d'Etat.", "id": "1790538", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790462", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Denis de La Reussille, conseiller national POP neuch\u00e2telois.", "id": "1790778", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DE LA REUSSILLE, DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790634", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Manuel Tornare, conseiller national PS genevois.", "id": "1790950", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["TORNARE, MANUEL"]}], "program": {"href": "/programs/2634", "id": "2634", "name": "RTSinfo"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MARTI, MARC", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1771043", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046162", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-63709998-1B8D-4167-8446-66BBE0A0CB8A", "internalArchiveId": "63709998-1B8D-4167-8446-66BBE0A0CB8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Robert Cramer, conseiller aux Etats genevois  Les Verts, qui s'exprime sur l'initiative des Jeunes Verts pour \"Stopper le mitage - pour un d\u00e9veloppement durable du milieu b\u00e2ti\" ", "publicationDate": "2019-01-14T00:00:00Z", "summary": "Robert Cramer, conseiller aux Etats (Verts/GE), s'exprime sur l'initiative des Jeunes Verts pour \"Stopper le mitage - pour un d\u00e9veloppement durable du milieu b\u00e2ti\", qui demande entre autres le gel des zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\nLe 10 f\u00e9vrier prochain, on vote sur l'initiative des Jeunes verts \u00ab stopper le mitage - pour un d\u00e9veloppement durable du milieu b\u00e2ti \u00bb. initiative qui demande entre autres le gel des zones \u00e0 b\u00e2tir. \r\nUne Suisse fa\u00e7on boule \u00e0 neige, sous cloche, fig\u00e9e, o\u00f9 rien ne bouge plus. c'est votre Suisse id\u00e9ale ?\r\nVous \u00eates Genevois. le manque de logements est un probl\u00e8me r\u00e9current dans votre canton. Que dites-vous aux Fait le jeu des partis contre l'immigration. si \u00e7a passe, c'est sans doute de ce c\u00f4t\u00e9 qu'on ira regarder. croissance nulle, arr\u00eat de la croissance d\u00e9mographique et donc de l'immigration. \r\nOr si le canton a de plus en plus d'habitants, c'est aussi parce qu'il se d\u00e9veloppe \u00e9conomiquement.. Mani\u00e8re d\u00e9tourn\u00e9e de forcer la Suisse \u00e0 la d\u00e9croissance ? (limiter le d\u00e9veloppement des zones \u00e0 b\u00e2tir, donc brider la croissance.)\r\nP\u00e9nalisation des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques et alpins, limitation de leur possibilit\u00e9 de d\u00e9veloppement ? (argument comit\u00e9 \u00e9co contre l'initiative)\r\nL'Union suisse des paysans est contre ce texte, notamment pour l'argument du d\u00e9veloppement \u00e9conomique des r\u00e9gions rurales.\r\n \u00ab Les r\u00e9gions rurales ont besoin de pouvoir se d\u00e9velopper. Les d\u00e9classements des zones \u00e0 b\u00e2tir n\u00e9cessaires pour l'\u00e9conomie r\u00e9gionale et la qualit\u00e9 du logement sont minimes. Dans de nombreuses communes rurales, le secteur agricole et alimentaire reste le moteur \u00e9conomique indispensable \u00e0 la survie des villages et des entreprises locales. Densification est-elle vraiment la panac\u00e9e ? plus d'habitants au kilom\u00e8tre carr\u00e9, plus de pollution, de bruit, des transports publics satur\u00e9s.. \u00c7a vend pas du r\u00eave ! \r\nDensification : \u00e7a veut aussi dire peut-\u00eatre renoncer \u00e0 des espaces verts au centre-ville pour pouvoir densifier ? pr\u00eat \u00e0 \u00e7a ? \r\nVous demandez la construction de quartiers durables, o\u00f9 tout est \u00e0 proximit\u00e9 : commerces, \u00e9coles, travail. C'est aussi une mani\u00e8re de mettre les gens sous cloche, limiter leur libert\u00e9 : quid si les opportunit\u00e9s de travail sont ailleurs ? si les deux travaillent dans des lieux diff\u00e9rents ? utopie ? \r\nInitiative demande le gel des zones constructibles. Et les nouvelles zones devraient \u00eatre compens\u00e9es ailleurs. Argument sur le site de l'initiative : \u00ab Toutefois, les municipalit\u00e9s peuvent \u00e9changer des terrains \u00e0 b\u00e2tir entre elles. Cela garantit que les r\u00e9serves restantes peuvent \u00eatre utilis\u00e9es l\u00e0 o\u00f9 cela est v\u00e9ritablement n\u00e9cessaire. \u00bb \r\nVous y croyez vraiment ? Mais n'est-ce pas illusoire de penser qu'un propri\u00e9taire foncier soit d'accord de d\u00e9zoner pour permettre \u00e0 un autre de construire ? \r\nComment on g\u00e8re tout \u00e7a ? on cr\u00e9e un machin f\u00e9d\u00e9ral ? une bourse des zones \u00e0 b\u00e2tir ? qui r\u00e8gle les \u00e9ventuels diff\u00e9rends ? \r\nQui dit rar\u00e9faction de l'offre, dit augmentation des prix : que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui craignent une hausse des prix du sol, et donc du logement, en particulier dans les centres-villes, o\u00f9 c'est d\u00e9j\u00e0 gal\u00e8re ?\r\nPrix du logement, absence de logement, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un argument qui avait pouss\u00e9 \u00e0 dire oui \u00e0 l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse. 9 f\u00e9vrier. \r\nBeno\u00eet Genecand jeudi pass\u00e9 disait de ce texte que c'est \u00ab l'Ecopop du sol \u00bb : un texte qui ne traite pas des cons\u00e9quences de ce qui est propos\u00e9 \r\nCentre patronal parle d'un texte trompeur.. qui menacerait m\u00eame les int\u00e9r\u00eats des collectivit\u00e9s publiques. L'union des villes suisses d\u00e9nonce un instrument inad\u00e9quat, qui priverait les villes de toute la flexibilit\u00e9 dont elles ont besoin. Quelles garanties pour la construction d'\u00e9coles ou d'h\u00f4pitaux ? \r\nInitiative Weber pour limiter les r\u00e9sidences secondaires, r\u00e9vision de la LAT, qui limite les r\u00e9serves de zones \u00e0 b\u00e2tir aux besoins pr\u00e9visibles pour les 15 prochaines ann\u00e9es : on en a fait beaucoup ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour l'am\u00e9nagement du territoire. Pourquoi insister ?\r\nAttendre les effets concrets de la LAT, entr\u00e9e en vigueur en 2014. Il faut du temps pour que \u00e7a se voie. Si \u00e7a se trouve, c'est suffisant !\r\nLe front d'opposants est large : le Parlement, le CF, la majorit\u00e9 des partis, la conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux, l'union des villes suisses, l'association des communes suisses, donc les premiers concern\u00e9s. Pour l'instant sondages sont favorables, mais on sait que les initiatives ont tendance \u00e0 s'effriter plus la campagne avance.. Raison contre tout le monde ? \r\nla Constitution est modifi\u00e9e comme suit :\r\nArt. 75, al. 4 \u00e0 7\r\n4 Dans les limites de leurs comp\u00e9tences respectives, la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons et les communes veillent \u00e0 cr\u00e9er un environnement favorable \u00e0 des formes d'habitat et de travail durables dans des structures de petite taille se caract\u00e9risant par une qualit\u00e9 de vie \u00e9lev\u00e9e et de courts trajets (quartiers durables).\r\n5 Ils ouvrent \u00e0 un d\u00e9veloppement du milieu b\u00e2ti vers l'int\u00e9rieur, qui s'accorde avec une qualit\u00e9 de vie \u00e9lev\u00e9e et des dispositions de protection particuli\u00e8res.\r\n6 La cr\u00e9ation de nouvelles zones \u00e0 b\u00e2tir n'est admise que si une autre surface non imperm\u00e9abilis\u00e9e d'une taille au moins \u00e9quivalente et d'une valeur de rendement agricole potentielle comparable a \u00e9t\u00e9 d\u00e9class\u00e9e de la zone \u00e0 b\u00e2tir.\r\n7 En dehors de la zone \u00e0 b\u00e2tir, seules les constructions et les installations qui sont destin\u00e9es \u00e0 l'agriculture d\u00e9pendante du sol et dont l'emplacement est impos\u00e9 par leur destination, ainsi que les constructions d'int\u00e9r\u00eat public dont l'emplacement est impos\u00e9 par leur destination, peuvent \u00eatre autoris\u00e9es. La loi peut pr\u00e9voir des exceptions. Les constructions existantes b\u00e9n\u00e9ficient de la garantie de la situation acquise et peuvent faire l'objet d'un agrandissement ou d'un changement d'affectation mineurs.\r\nChiffres : \r\nEn 1960, la Suisse comptait environ 260'000 hectares (un hectare est \u00e9gal \u00e0 100 m\u00e8tres sur 100 m\u00e8tres) habit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire avec au moins une maison. Cette surface est pass\u00e9e en 2017 \u00e0 plus de 390'000 hectares, soit une augmentation de 50% du territoire habit\u00e9 en un peu plus d'un demi-si\u00e8cle.\r\nSi le mitage du territoire fait d\u00e9bat, c'est principalement parce que le sol constitue une ressource limit\u00e9e en Suisse. Environ un quart de la surface du pays est consid\u00e9r\u00e9e comme \"improductive\". Il s'agit des r\u00e9gions rocheuses, notamment en montagne, des lacs ou encore des glaciers. Restent les surfaces agricoles (36%), les zones bois\u00e9es (31%) et les habitats et infrastructures (7,5%).\r\nComme les for\u00eats sont prot\u00e9g\u00e9es, le d\u00e9veloppement de zones habit\u00e9es s'est principalement fait au d\u00e9triment des terres agricoles.\r\nA Gen\u00e8ve par exemple, sur un kilom\u00e8tre carr\u00e9 (km2) incluant une partie de la Servette, la Promenade de l'Europe et Saint-Gervais r\u00e9sident 30'000 habitants. C'est aussi \u00e0 Gen\u00e8ve que l'on trouve les hectares les plus denses de Suisse, avec des pics \u00e0 plus de 600 r\u00e9sidents sur un carr\u00e9 de 100 m\u00e8tres sur 100, dans le quartier de l'Europe, et m\u00eame 961 sur un hectare \u00e0 Lancy.\r\nA Lausanne et dans ses environs, le nombre d'habitants par kilom\u00e8tre carr\u00e9 maximum est de 17'000. N\u00e9anmoins, on trouve l\u00e0 aussi des hectares avec plus de 500 r\u00e9sidents, \u00e0 Morges et entre le Palais de Beaulieu et la rue de S\u00e9beillon.\r\nDans les autres cantons romands, on ne d\u00e9passe pas les 10'000 personnes par km2. Ainsi, Fribourg, dont le terrain occup\u00e9 par du logement s'est beaucoup \u00e9tendu, a relativement peu densifi\u00e9 ses surfaces citadines habit\u00e9es. En moyenne, chaque hectare de la ville habit\u00e9 abritait 56 personnes en 2017, contre 53 en 1990 (+5,7%). A l'inverse, sur le canton de Gen\u00e8ve, on est pass\u00e9 de 51 \u00e0 60 r\u00e9sidents (+17,5%). Miter ou densifier, tels sont \u00e0 ce jour les deux choix face au d\u00e9fi d\u00e9mographique.", "durationSec": 625, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10130329", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["am\u00e9nagement du territoire", "d\u00e9veloppement durable", "initiative populaire"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Robert Cramer, conseiller aux Etats (Verts/GE) / LME_2019-01-14T06:30:00_l-invite-e-de-la-matinale", "La Matinale du 14.01.2019"], "alternativeSummary": ["Robert Cramer, conseiller aux Etats (Verts/GE), s'exprime sur l'initiative des Jeunes Verts pour \"Stopper le mitage - pour un d\u00e9veloppement durable du milieu b\u00e2ti\", qui demande entre autres le gel des zones \u00e0 b\u00e2tir."], "variantIds": ["ece-10130329"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2019", "lastModifiedDate": "2019-04-10T07:58:47Z", "speechToTexts": ["20.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nRobert Kramer, conseiller aux \u00c9tats vers Genevois est notre invit\u00e9, c'est \u00e0 vous, bonjour Robert Kramer bonjour alors le 10 f\u00e9vrier prochain on vote sur l'initiative des Jeunes verts stopper le mitage pour un d\u00e9veloppement durable du milieu b\u00e2ti c'est une initiative qui demande entre autres le le gel des zones \u00e0 b\u00e2tir, en tout cas la la compensation par un terrain agricole \u00e9quivalent s'il devait y avoir de nouvelles zones \u00e0 b\u00e2tir une Suisse fa\u00e7on boule \u00e0 neige sous cloche fig\u00e9e o\u00f9 rien ne bouge plus et c'est \u00e7a votre vision de de la Suisse pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [92%] :\r\nNon, il y a beaucoup de tout ce qui bouge pour toutes sortes de raisons, mais la premi\u00e8re des raisons, c'est parce que l'initiative aussi et c'est dans le texte pr\u00e9voit la possibilit\u00e9 d'\u00e9change, c'est-\u00e0-dire, il s'agit pas de geler la situation telle qu'elle est maintenant, mais il s'agit de dire que, en Suisse, on a \u00e9norm\u00e9ment de zones constructibles \u00e9norm\u00e9ment, c'est-\u00e0-dire aujourd'hui, d'apr\u00e8s les comptes qui sont faits 400 kilom\u00e8tres carr\u00e9s alors on sait pas tr\u00e8s bien ce que c'est 400 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, moi je peux vous dire 400 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, c'est presque 2 fois le canton de Gen\u00e8ve, le canton de 9 c'est 240 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, donc vous avez aujourd'hui en Suisse, la possibilit\u00e9 de construire une fois et demi la surface du canton de Gen\u00e8ve et ce qui est demand\u00e9, c'est de s'arr\u00eater l\u00e0, c'est de s'arr\u00eater l\u00e0 parce que le sol n'est pas une donn\u00e9e qui est reproductible, vous pouvez pas construire du sol donc \u00e0 partir de l\u00e0, on s'arr\u00eate \u00e0 ces 400 km2 et puis on fait des \u00e9changes bien s\u00fbr, il y a des endroits o\u00f9 il y a des zones constructibles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [92%] :\r\nVous y croyez vraiment ce possibilit\u00e9 de faire des des \u00e9changes entre communes, une commune se prive d'une d'une possibilit\u00e9 de, de, de se d\u00e9velopper parce que c'est \u00e7a aussi des zones \u00e0 b\u00e2tir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [89%] :\r\nMais \u00e7a se fait tout le temps, le canton de va passer son temps \u00e0 pratiquer ce syst\u00e8me d'\u00e9change, notamment parce que, par exemple, on avait constitu\u00e9 des 2 grandes zones villas \u00e0 proximit\u00e9 de l'a\u00e9roport et on s'est rendu compte que c'\u00e9tait simplement impossible de construire des villages tendre la parce qu'il y avait trop de bruit, et on en a profit\u00e9 pour dire que ces zones finalement elle est rest\u00e9e en zone agricole donc qu'on allait les transf\u00e9rer des zones constructibles en zone agricole et dans le m\u00eame temps, mais \u00e7a a permis de compenser \u00e0 d'autres endroits o\u00f9 il fallait d\u00e9velopper la ville, et ce syst\u00e8me, il para\u00eet extraordinaire, mais vous devez savoir qu'\u00e0 Z\u00fcrich depuis 2012, c'est le syst\u00e8me que l'on applique il y a eu une votation \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 on a appliqu\u00e9 exactement le syst\u00e8me l'initiative cette initiative allait calqu\u00e9e sur la l\u00e9gislation z\u00fcrichoises donc finalement, il s'agit d'appliquer dans toute la Suisse, ce qui se fait \u00e0 Z\u00fcrich et comme vous le savez, Z\u00fcrich c'est pas vraiment un canton ni sous- peupl\u00e9e Nice ont d\u00e9velopp\u00e9 l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [87%] :\r\nJustement, vous vous dites : ah voil\u00e0, c'est ce que fait tourne de Z\u00fcrich, le probl\u00e8me de pour les opposants de cette initiative, c'est que \u00e7a devenait un vrai quelque chose de de f\u00e9d\u00e9ral, or l'am\u00e9nagement du territoire, c'est c'est une comp\u00e9tence des communes des cantons, ce qu'il faudrait pas leur laisser cette cette comp\u00e9tence -l\u00e0 de d\u00e9cider des zones \u00e0 b\u00e2tir, c'est les communes qui d\u00e9cide de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [91%] :\r\nMoi je trouve que ce reproche, c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant parce qu'une Suisse j'ai nullement de changer les comp\u00e9tences des uns et des autres, il s'agit simplement de dire que lorsque une commune o\u00f9 lorsqu'on quand on d\u00e9cide de b\u00e2tir \u00e0 un certain endroit s'il lui manque les terrains n\u00e9cessaires pour b\u00e2tir, h\u00e9 bien il faudra qu'il aille les trouver ailleurs et l\u00e0 on peut, on doit y or donc d'organiser une esp\u00e8ce de bourse au niveau de la Suisse pour le faire et puis l\u00e0, il y a plusieurs \u00e0 plusieurs possibilit\u00e9s de faire ou bien on peut laisser faire le march\u00e9, et puis les gens les ach\u00e8tent et ils vendent des terrains, ils s'arrangent entre eux, ou bien on peut imaginer des solutions plus centralis\u00e9 mais \u00e7a ma foi c'est le Parlement qui devra examiner la question mais personne ne dit qu'il s'agit d'enlever les moindres comp\u00e9tence \u00e0 quiconque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [93%] :\r\nVous dites vouloir rendre certaines Terres agricoles, or l'Union suisse des paysans et contre ce texte, notamment avec cet argument de de limiter le le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de de certaines r\u00e9gions rurales qu'est -ce que vous r\u00e9pondez aux paysans pour leur enfin sur cet arrangement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [91%] :\r\nFranchement, je suis sid\u00e9r\u00e9e par la transition de l'Union suisse des paysans, je suis sid\u00e9r\u00e9 par ce que l'Union suisse des paysans vient de mener un combat extr\u00eamement important et que j'ai soutenu pour dire on doit conserver les Terres agricoles en Suisse, c'est important, ce n'est pas reproductible, c'est l'outil de travail du paysan et aujourd'hui ils viennent nous dire oui mais attendez, faut qu'il faut les conserver mais pas trop quand m\u00eame, \u00e7a peut poser des probl\u00e8mes, c'est absolument ridicule d'autant plus ridicule que aujourd'hui si vous regardez ce qu'il en est des Terres agricoles, vous verrez que 22 pourcent des constructions se situent dans des Terres agricoles, donc il y a, il y a tout un ordre \u00e0 faire l\u00e0, il y a \u00e0 mettre l\u00e0- dedans 12 ans but de pr\u00e9server l'agriculture suisse, c'est ce que veut cette initiative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [91%] :\r\nMais c'est limite aussi le le d\u00e9veloppement \u00e9conomique en tout cas la la libert\u00e9 de d'utiliser le sol est -ce que c'est pas une mani\u00e8re d\u00e9tourn\u00e9e de forcer la Suisse a annonc\u00e9 le le d\u00e9bat de la d\u00e9croissance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [90%] :\r\nJe ne crois pas, vous savez, c'est le le alors le d\u00e9bat \u00e0 la d\u00e9croissance, certainement, c'est un d\u00e9bat l\u00e9gitime qui doit avoir lieu, mais c'est pas de \u00e7a que parle cette initiative directeur suisse aujourd'hui en Suisse avec c'est c'est 400 km2 qui existent et qui peuvent \u00eatre construits, on a de quoi h\u00e9berger entre 1 1000000 et demi et 2 millions et demi de personnes donc on on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin de parler d'd\u00e9croissance au stade o\u00f9 on en est maintenant finalement ce que veut cette initiative, c'est ce qu'on fait depuis plus de 100 ans avec les for\u00eats en Suisse, \u00e7a fait 100 ans qu'on a adopt\u00e9 une loi, en disant on n'a pas le droit de d\u00e9fricher les for\u00eats sans compensation bah l\u00e0, on dit : c'est en fait exactement la m\u00eame chose avec le les terrains agricoles et on fait exactement la m\u00eame chose qui se fait \u00e0 Z\u00fcrich et si vous allez dire aux Z\u00fcrichois qu'ils ont adopt\u00e9 un syst\u00e8me de d\u00e9croissance pour leur canton, je crois que vous allez doucement et faire rigoler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [94%] :\r\nAlors avec cette initiative voulait aussi favoriser la densification densification dans les milieux urbains est -ce que c'est vraiment la panac\u00e9e parce que plus d'habitants au kilom\u00e8tre carr\u00e9, c'est aussi plus de pollution, plus de bruit des transports publics satur\u00e9s savons pas forc\u00e9ment du r\u00eave non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [88%] :\r\nC'est la densification jusqu'\u00e0 un certain stade, c'est ce que l'on peut faire de mieux, parce que c'est justement ce qui \u00e9vite le mitage, c'est ce qui \u00e9vite de faire des routes un petit peu partout, c'est ce qui permet de faire des choses un petit peu plus rationnel, 4 autre probl\u00e8me hein, un syst\u00e8me de transports publics efficaces, il exige une certaine densit\u00e9 vous allez pas faire un tram pour aller dans chaque hameau en revanche \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous avez une ville donc, vous pouvez envoyer des transports publics de fa\u00e7on efficiente, \u00e7a \u00e9vite la multiplication des routes \u00e7a vide, donc la multiplication des pollutions, une sur la densification alors bien s\u00fbr, si l'fication c'est des tours de 120 m\u00e8tres si c'est Tokyo, par exemple, \u00e7a, \u00e7a fait moins bon alors \u00e7a, \u00e7a fait beaucoup moins r\u00eaver et \u00e7a, \u00e7a pose un peu de probl\u00e8mes environnementaux mais on parle, on est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin de parler de \u00e7a, moi je connais un petit peu le canton de Gen\u00e8ve en le canton de Gen\u00e8ve c'est un cantons o\u00f9 vous avez 50 pourcent la zones constructibles qui est consacr\u00e9 aux villas sur laquelle habite 10 pourcent des gens donc 90 pourcent des gens sont sur 50 pourcent des zones constructibles, vous voyez que \u00e0 mettent des tours il y a de larges possibilit\u00e9s simplement en enlevant les plafonds de construction parce qu'une une dalle c'est quoi, c'est un endroit o\u00f9 on vous dit vous n'avez pas le droit de construire plus que temps, bah voil\u00e0 laissons construire plus que temps et on peut faire des quartiers extr\u00eamement agr\u00e9able et qui soit et plus dense que ce que l'on a maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:07) [96%] :\r\nVous \u00eates pr\u00eat \u00e0 renoncer \u00e0 certains espaces verts en ville pour pour densifier les constructions en ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [92%] :\r\nNon, c'est pas n\u00e9cessaire, je pense que la densification se fait autrement une densification intelligente c'est une densification qui exige des espaces verts et m\u00eame pour prendre leur les exemples les plus terribles si vous allez \u00e0 Singapour, vous voyez le soin que les gens mettent pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 avoir des espaces verts, g\u00e9n\u00e9reuse parce que c'est, c'est l\u00e0 o\u00f9 se trouve la vie des gens, c'est l\u00e0 aussi o\u00f9 il y a un peu de biodiversit\u00e9, c'est au point de vue social c'est totalement et je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [94%] :\r\nAlors, autre argument mis en avant par les opposants, c'est rar\u00e9faction de l'offre, donc augmentation des prix, que r\u00e9pondez -vous \u00e0 ceux qui craignent une hausse du prix du sol et donc des des id\u00e9es, des appartements et des loyers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:50) [91%] :\r\nJe r\u00e9ponds 2 choses l\u00e0 au 1er c'est dans un plan financier aujourd'hui le seul, il compte pour \u00e0 peu pr\u00e8s 20 pourcent 80 pourcent c'est autre chose, mais surtout ce que j'aurais, moi, et c'est \u00e7a l'argument le plus important, c'est que si aujourd'hui les loyers sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, c'est \u00e9videmment li\u00e9 \u00e0 la sp\u00e9culation immobili\u00e8re, c'est li\u00e9 au fait que chaque fois que le locataire change les loyers prennent l'ascenseur pour aucune esp\u00e8ce de prestations suppl\u00e9mentaires qui est donn\u00e9, sinon assurer une meilleure r\u00e9mun\u00e9ration au propri\u00e9taire, et l\u00e0- dessus, alors il y a des calculs extr\u00eamement pr\u00e9cis qui ont \u00e9t\u00e9 faits, c'est que si les lois \u00e9taient respect\u00e9es, c'est-\u00e0-dire si en d'autres termes, les propri\u00e9taires appliqu\u00e9 exactement les augmentations qu'ils auraient le droit d'appliquer, h\u00e9 bien les loyers seraient en moyenne en Suisse mais \u00e9coutez ce chiffre, il est terrible de 40 pourcent inf\u00e9rieure donc vous avez 40 pourcent de votre loyer qui est li\u00e9e \u00e0 la sp\u00e9culation immobili\u00e8re ou qui est li\u00e9 au fait que le propri\u00e9taire s'enrichissent plus que la loi le lui permet, sur le dos du locataire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:49) [94%] :\r\nRobert Kramer il y a eu l'initiative Weber pour limiter les r\u00e9sidences secondaires, il y a eu la r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire qui limite aussi, c'est ses r\u00e9serves de zones \u00e0 b\u00e2tir, on en a fait beaucoup ces derni\u00e8res ann\u00e9es, pourquoi pas attendre les effets de ces nouvelles l\u00e9gislations avant de lancer un nouveau d\u00e9bat qui qui limite \u00e0 nouveau ces ces zones \u00e0 b\u00e2tir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [90%] :\r\nIl y a du bien dans ce qui a \u00e9t\u00e9 fait bon Weber c'est tr\u00e8s particulier, ainsi les r\u00e9sidences secondaires et \u00e7a concerne que que 2 pourcent des, des, des b\u00e2timents qui existent en Suisse, c'est pratiquement rien, en revanche, la le\u00e7on, am\u00e9nagement du territoire, est une bonne loi, je l'ai soutenu, je l'ai d\u00e9fendu mais dans le m\u00eame temps, le grand d\u00e9faut de cette loi, c'est que elle remet les compteurs \u00e0 0 tous les 15 ans c'est-\u00e0-dire elle dit essayons de faire quelque chose de rationnel dans l'occupation du sol et puis dans 15 ans on fait un bilan, puis on recommence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [85%] :\r\nMais du coup \u00e7a c'est, c'est c'est plus mobile justement, c'est en fonction des pr\u00e9visions de de populations, c'est c'est plus exact comme objet de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [88%] :\r\nOui, mais c'est tr\u00e8s positif, \u00e7a ne tient pas compte du fait que le sol est une denr\u00e9e qui n'est pas extensible, c'est-\u00e0-dire que ce syst\u00e8me, qui vous dit : construisez puis donc avant, vous pourrez nous construit puis locales ont pris nouveau construire, etc, ce n'est pas un syst\u00e8me qui vous pousse \u00e0 dire h\u00e9 bien, je pars, je dois faire avec ce que j'ai, mais c'est un syst\u00e8me on va toujours vous redonnez chose derri\u00e8re, or ce que l'on vous redonne, c'est quelque chose que la nature ne vous redonne pas une 2\u00e8me fois une 3\u00e8me fois plus chaque fois dans le capital, on vit dans un monde qui est limit\u00e9e, et \u00e7a il faut commencer \u00e0 le comprendre, il faut en comprendre les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:22) [98%] :\r\nEt donc on vote le 10 f\u00e9vrier prochain merci Robert Kramer. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-14T08:01:26Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cramer, Robert", "role": "conseiller aux Etats genevois, Les Verts ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-957E9161-7F51-49FD-9DB7-96520E2B1D45", "internalArchiveId": "957E9161-7F51-49FD-9DB7-96520E2B1D45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Quel est le r\u00f4le du tribunal arbitral entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne?", "publicationDate": "2019-01-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roberto Balzaretti, n\u00e9gociateur suisse;Yves Nidegger, conseiller national genevois UDC;Franklin Dehousse, ancien juge europ\u00e9en\r\nDans le projet d'accord-cadre institutionnel entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne, qui sera au menu mardi d'une commission parlementaire \u00e0 Berne, les litiges sont soumis au tribunal arbitral. Le point sur son fonctionnement.\r\n\r\nQuel est le r\u00f4le du tribunal arbitral entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne?  ((DIR QUANTUM LITE))\r\n***7H22... \r\nOn en parle depuis des ann\u00e9es... \r\nLe projet d'accord-cadre institutionnel entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne passe au crible.. d'une commission parlementaire... demain \u00e0 Berne.. \r\n6 experts seront entendus... pour \u00e9clairer ce texte qu'on qualifie volontiers de technique.. complexe.. \r\nun texte cens\u00e9 chapeauter les accords bilat\u00e9raux d'acc\u00e8s au march\u00e9 de l'UE...  Ses opposants lui reprochent, notamment, d'accorder une trop grande place aux juges europ\u00e9ens.\r\n***On en parle avec vous, Guillaume Meyer.. en direct de Bruxelles... \r\nBonjour Guilaume\r\nBonjour.\r\n***Dans cet accord, le r\u00e8glement des litiges est confi\u00e9 \u00e0 un tribunal arbitral: comment \u00e7a se passe.. \r\nPrenons un exemple. Bruxelles estime que Berne doit donner des droits suppl\u00e9mentaires aux Europ\u00e9ens qui s'\u00e9tablissent en Suisse. Mais Berne refuse de reprendre les r\u00e8gles de l'Union. Avec l'accord-cadre, Bruxelles peut porter le litige devant un tribunal arbitral. Formellement, c'est ce tribunal qui tranchera. Pour le n\u00e9gociateur suisse, Roberto Balzaretti, on a l\u00e0 une bonne solution, qui \u00e9loigne le spectre du \u00abjuge \u00e9tranger\u00bb.\r\n((ECLAIRAGE ACTU 14.01 ARBITRAGE BALZARETTI 1/3\r\n\u00abDans un syst\u00e8me arbitral, cette question ne se pose pas, puisque l'arbitrage est par d\u00e9finition un syst\u00e8me paritaire, \u00e9galitaire de r\u00e8glement des diff\u00e9rends. Les parties nomment chacune un arbitre, qui, les deux, nomment un pr\u00e9sident. Et donc, il n'y a pas de juge \u00e9tranger. Ou alors c'est un juge qui est \u00e9tranger aussi pour l'autre partie. Ce n'est pas le tribunal de l'autre partie qui tranche.\u00bb))\r\n***Autrement dit, ce n'est pas la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne qui tranche. \r\nMais \u00e7a ne veut pas dire qu'elle dispara\u00eet.\r\nEffectivement, puisque selon l'accord, notre tribunal arbitral DOIT se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 la Cour de l'Union, chaque fois qu'il est confront\u00e9 \u00e0 des notions de droit europ\u00e9en. Et ce que dit la Cour, c'est obligatoire. \u00c7a limite quand m\u00eame la marge de manoeuvre des arbitres. Pour l'UDC, ce tribunal s'apparente \u00e0 un \u00e9cran de fum\u00e9e: \u00e9coutez le conseiller national genevois Yves Nidegger.\r\n((ECLAIRAGE ACTU 14.01 ARBITRAGE NIDEGGER 2/3\r\n\u00abL'enfumage porte surtout sur l'importance qu'on donne \u00e0 cette institution particuli\u00e8re, par rapport aux cas o\u00f9 elle aurait \u00e0 se manifester. Ces cas sont probablement ridiculement peu fr\u00e9quents et tr\u00e8s peu essentiels, puisque ce dont il s'agit, c'est de l'obligation que la Suisse prendrait de reprendre les \u00e9volutions du droit europ\u00e9en. Et lorsque c'est du droit europ\u00e9en, la Cour est comp\u00e9tente, compl\u00e8tement, en tant que juridiction. Et donc, cet arbitrage n'aurait un p\u00e9rim\u00e8tre qu'extr\u00eamement minuscule.\u00bb))\r\n***un p\u00e9rim\u00e8tre minuscule, dit Yves Nidegger... \r\nOn parle de quelles genres de cas... quand est-ce que ce tribunal pourrait avoir \u00e0 trancher?\r\nPar exemple, en cas de litige sur la redevance pr\u00e9lev\u00e9e par la Suisse, sur les poids lourds europ\u00e9ens. \u00c7a ne repose pas sur du droit europ\u00e9en, donc le tribunal arbitral est seul ma\u00eetre pour trancher. Par contre, en mati\u00e8re de libre circulation des personnes, en principe, la Cour europ\u00e9enne est incontournable. En fait, elle l'est dans la plupart des cas.\r\n***.... C'est ce que Berne a longtemps cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9viter.\r\nOui, et au final, on a une solution qui refl\u00e8te l'extr\u00eame asym\u00e9trie des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. C'est ce que nous explique l'ancien juge europ\u00e9en Franklin Dehousse.\r\n((ECLAIRAGE ACTU 14.01 ARBITRAGE DEHOUSSE 3/3\r\n\u00abC'est vrai que c'est une relation fondamentalement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e. Mais elle est fondamentalement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e parce que les Etats de l'UE se sont mis ensemble pour cr\u00e9er ce march\u00e9 unique, qu'ils y ont r\u00e9ussi et que \u00e7a leur conf\u00e8re une puissance vis-\u00e0-vis de tous les autres Etats qui veulent participer, de l'ext\u00e9rieur, \u00e0 cette op\u00e9ration. Cette relation de pouvoir est in\u00e9gale, et donc, fatalement, \u00e7a se traduit par des revendications judiciaires qui sont in\u00e9gales aussi.\u00bb))\r\nDonc si l'accord-cadre est adopt\u00e9, on va vers un gros changement de paradigme \u00e0 ce niveau, en Suisse. Pour l'instant, rappelons-le, en cas de d\u00e9saccord bilat\u00e9ral, il n'y a pas de juge pour trancher. Ce sont les fonctionnaires, suisses et europ\u00e9ens, qui trouvent un arrangement. Ou pas.\r\n*****Le tribunal arbitral entre la Suisse est l'Union Europ\u00e9enne.. \r\nLes pr\u00e9cisions en direct de Bruxelles de Guillaume meyer", "durationSec": 219, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10116999", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Quel est le r\u00f4le du tribunal arbitral entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne? / LME_2019-01-14T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 14.01.2019"], "alternativeSummary": ["Dans le projet d\u2019accord-cadre institutionnel entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne, qui sera au menu mardi d'une commission parlementaire \u00e0 Berne, les litiges sont soumis au tribunal arbitral. Le point sur son fonctionnement. "], "variantIds": ["ece-10116999"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:12Z", "speechToTexts": ["20.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn en parle depuis des ann\u00e9es, le projet d'accord-cadre institutionnel entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne passe au crible demain d'une commission parlementaire d'ailleurs si \u00e7a vous en terrasse, c'est ces d\u00e9bats seront visibles sur YouTube : 6 experts qui seront entendus pour \u00e9clairer ce texte qu'on qualifie volontiers de technique de un texte cens\u00e9 chapeauter les accords bilat\u00e9raux d'acc\u00e8s au march\u00e9, l'Union europ\u00e9enne, ses opposants lui reprochent notamment d'accorder une trop grande place aux juges europ\u00e9ens bonjour Guillaume Meyer, bonjour, vous \u00eates en Direct de Bruxelles Guillaume dans cet accord, le r\u00e8glement des litiges est confi\u00e9 \u00e0 un tribunal arbitral, comment \u00e7a se passe exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [97%] :\r\nPrenons un exemple, Bruxelles estime que Berne doit donner des droits suppl\u00e9mentaires aux Europ\u00e9ens qui s'\u00e9tablissent en Suisse mais Berne refuse de reprendre les r\u00e8gles de l'union avec l'accord-cadre Bruxelles peut porter le litige devant un tribunal arbitral formellement c'est ce tribunal qui tranchera pour le n\u00e9gociateur suisse Roberto Balzaretti, on a l\u00e0 une bonne solution qui \u00e9loigne le spectre du juge \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [94%] :\r\nDans un syst\u00e8me arbitral, cette question ne se pose pas, puisque l'arbitrage est par d\u00e9finition un syst\u00e8me paritaire \u00e9galitaire de r\u00e8glement des diff\u00e9rends les parties nomment chacune un arbitre qui les 2 nomment un pr\u00e9sident et donc il y a pas de juge \u00e9tranger ou alors c'est un juge qui est \u00e9tranger aussi pour l'autre partie, c'est pas le tribunal de l'autre partie qui tranche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [97%] :\r\nAutrement dit Guillaume ce n'est pas la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne, qui tranche, mais \u00e7a ne pas dire qu'elle dispara\u00eet pour autant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [92%] :\r\nEffectivement, puisque, selon l'accord notre tribunal arbitral doit se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 la Cour de l'Union, chaque fois qu'il est confront\u00e9 \u00e0 des notions de droit europ\u00e9en et ce que dit la Cour c'est obligatoire, \u00e7a limite quand m\u00eame, la marge de manoeuvre des arbitres pour l'UDC ce train, ce tribunal s'apparente tout simplement \u00e0 un \u00e9cran de fum\u00e9e, \u00e9coutez le conseiller national Genevois Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [96%] :\r\nL'enfumage porte surtout sur l'importance qu'on donne \u00e0 cette institution particuli\u00e8re par rapport au cas o\u00f9 elle aurait \u00e0 se manifester, ces cas sont probablement ridiculement peu fr\u00e9quents et tr\u00e8s peu essentiels puisque ce dont il s'agissait de l'obligation que la Suisse prendrait reprend les \u00e9volutions du droit europ\u00e9en et lorsque du droit europ\u00e9en, la Cour est comp\u00e9tente compl\u00e8tement en tant que juridiction donc cet arbitrage n'aurait un p\u00e9rim\u00e8tre qu'extr\u00eamement minuscule. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [90%] :\r\nUn p\u00e9rim\u00e8tre minuscule, dit Yves Nidegger on parle de quelles genres de cas Guillaume quand est -ce que ce tribunal pourrait avoir \u00e0 trancher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [96%] :\r\nPar exemple en cas de litige sur la redevance pr\u00e9lev\u00e9e par la Suisse sur les poids lourds europ\u00e9ens, \u00e7a ne repose pas sur de droit europ\u00e9en, donc le tribunal arbitral est seul ma\u00eetre pour trancher il peut trancher en toute autonomie par contre en mati\u00e8re de libre circulation des personnes, en principe, la Cour europ\u00e9enne est incontournable, en fait, elle est dans la plupart des cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [99%] :\r\nC'est ce que Berne a longtemps cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [95%] :\r\nOui, et au final, on a une solution qui refl\u00e8te l'extr\u00eame asym\u00e9trie des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, c'est ce que nous explique l'ancien juge europ\u00e9en Franklin Dehousse c'est vrai que c'est une relation fondamentalement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e, mais elle est fondamentalement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e, pourquoi, parce que les \u00c9tats de l'Union europ\u00e9enne se sont mis ensemble pour cr\u00e9er un march\u00e9 unique, qu'ils y ont r\u00e9ussi et que \u00e7a leur conf\u00e8re une puissance vis-\u00e0-vis de tous les autres \u00c9tats qui veulent participer de l'ext\u00e9rieur \u00e0 cette op\u00e9ration, cette relation de pouvoir est in\u00e9gale et donc fatalement, \u00e7a se traduit par des revendications judiciaires qui sont in\u00e9gales aussi donc si l'accord-cadre est adopt\u00e9, on va vers un gros changement de paradigme \u00e0 ce niveau en Suisse pour l'instant, rappelons -le, en cas de d\u00e9saccord bilat\u00e9ral, il n'y a pas de juge pour trancher ce sont les fonctionnaires suisses europ\u00e9ens qui trouvent un arrangement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [90%] :\r\nLe tribunal arbitral hante la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et pr\u00e9cisions en Direct de Bruxelles de Guillaume Meyer merci Guillaume. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-14T07:51:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E3731B0-264F-406A-9421-3A4BB433A06A", "internalArchiveId": "4E3731B0-264F-406A-9421-3A4BB433A06A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vers une grande alliance du centre pour peser davantage aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales?", "publicationDate": "2019-01-14T00:00:00Z", "summary": "Le PDC, les Vert'lib\u00e9raux, le PBD et le Parti \u00e9vang\u00e9liques veulent s'allier pour gagner des si\u00e8ges au Parlement lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.  Cette grande alliance peut-elle fonctionner?\r\n\r\nVers une grande alliance du centre pour peser davantage aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales?  \r\n*** Une grande alliance du centre pour peser davantage en politique suisse: PDC, Verts lib\u00e9raux, PBD et \u00e9vang\u00e9liques veulent s'allier dans tous les cantons o\u00f9 c'est possible pour gagner des si\u00e8ges au parlement lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. L'annonce a \u00e9t\u00e9 faite hier dans la presse dominicale al\u00e9manique (NZZ am Sonntag). \r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates l'unes de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Est-ce que cette grande alliance peut fonctionner? \r\nsur le papier, \u00e7a pourrait. Si on additionne les r\u00e9sultats des partis du centre lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, on arrive \u00e0 un r\u00e9sultat de 22,2%. et 22,2, c'est tout de m\u00eame le 2\u00e8me parti de Suisse, apr\u00e8s l'UDC mais avant le PS. \r\nMais vraiment pas s\u00fbr que ces partis se maintiennent en 2019: ils perdent tous des voix. Ce n'est donc pas forc\u00e9ment l'alliance de ces 4 partis qui va enrayer la dynamique. \r\n*** Et comment est-ce que cette annonce de grande alliance a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue parmi les PDC romands? \r\nc'est plutot la surprise: personne parmi ceux \u00e0 qui nous avons pu parler aujourd'hui n'\u00e9tait au courant, y compris le vice pr\u00e9sident du PDC Charles Julliard. Ils l'ont appris par la presse.\r\nCeci dit, tous saluent la volont\u00e9 de tenter des strat\u00e9gies pour faire prendre plus de poids au centre. \r\n*** Mais est-ce que c'est la bonne strat\u00e9gie? \r\nCertains en doutent. C'est le cas par exemple du conseiller national genevois Guillaume Barazzone. pour lui, cette annonce est une coquille vide. Ce dont le centre aurait vraiment besoin, c'est de se mettre d'accord sur un programme. \r\nParce qu'une alliance c'est bien, mais si apr\u00e8s les alli\u00e9s votent diff\u00e9remment au parlement, \u00e7a ne sert \u00e0 rien et on perd en lisibilit\u00e9 pour les partis concern\u00e9s. \r\n*** Un accord programmatique donc... parce que tous ces partis ne sont effectivement pas toujours d'accord. \r\nA commencer par le gros sujet de l'ann\u00e9e: l'Europe. Le PBD, lui, voit un cr\u00e9neau pour se profiler comme le nouveau parti pro europ\u00e9en. Il soutient l'accord cadre que la Suisse a n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles. Le PDC, lui, est divis\u00e9 et ne s'est pas encore prononc\u00e9. \r\nAutre point de discorde entre les alli\u00e9s: la la\u00efcit\u00e9. Entre le parti \u00e9vang\u00e9lique et les verts lib\u00e9raux, c'est le grand \u00e9cart. et le PDC ne sait toujours pas bien quoi faire de son C... \r\non le voit: on tente d'unir la forme... avant de se mettre d'accord sur le fond. \r\n*** Et pratiquement Muriel, dans les cantons, comment \u00e7a pourrait se passer? \r\nEt bien en Suisse romande, on ne voit pas bien l'int\u00e9r\u00eat d'un tel accord. Il se trouve que dans les cantons o\u00f9 le PDC compte, les autres partis sont plutot l\u00e9gers... c'est le cas par exemple \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Fribourg. \r\nEt dans les cantons o\u00fb c'est le PBD qui est pr\u00e9sent, et bien c'est le PDC qui ne p\u00e8se pas lourd. \r\nA Berne par exemple. Donc m\u00eame si les membres du PDC saluent la volont\u00e9 de peser davantage, ils haussent les sourcils devant une telle strat\u00e9gie. \r\n*** Et puis Muriel, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que des discussions pour rapprocher les diff\u00e9rents partis du centre ont lieu. \r\nRedonner des couleurs au centre, c'est effectivement un vieil enjeu. Le PDC perd des voix depuis les ann\u00e9es 70 d\u00e9j\u00e0.\r\nIl y a deux ans, une alliance du centre avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e. On avait m\u00eame parl\u00e9 d'un grand parti qui r\u00e9unirait le PDC et le PBD ou les Vert'lib\u00e9raux. Et en 2017, le pr\u00e9sident du PDC avait eu ces mots: \"Le regrouppement fait peser le risque que l'\u00e9lecteur ne sache plus pourquoi nous nous battons.\" \r\nOn verra si l'\u00e9lecteur y verra plus clair demain. // Manifestement, l'\u00e9lecteur a muri en 2 ans.", "durationSec": 186, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10117055", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Vers une grande alliance du centre pour peser davantage aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? / FOR_2019-01-14T18:02:00_developpement-2", "Forum du 14.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le PDC, les Vert'lib\u00e9raux, le PBD et le Parti \u00e9vang\u00e9liques veulent s'allier pour gagner des si\u00e8ges au Parlement lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.  Cette grande alliance peut-elle fonctionner?"], "variantIds": ["ece-10117055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:15Z", "speechToTexts": ["20.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt en Suisse, on va parler de cette grande alliance du centre pour peser davantage en politique suisse, le PDC les Verts lib\u00e9raux, le PBD et le Parti \u00e9vang\u00e9liques veulent s'allier dans tous les cantons o\u00f9 c'est possible pour gagner des si\u00e8ges au Parlement lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cette ann\u00e9e, l'annonce a \u00e9t\u00e9 faite hier dans la presse dominicale al\u00e9manique Muriel amant, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral premi\u00e8res question est -ce que cette grande alliance peut fonctionner h\u00e9 bien trop sur le papier, \u00e7a pourrait, si on additionne les r\u00e9sultats des partis du centre lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 on arrive \u00e0 un r\u00e9sultat de22,2 pourcent et22,2, c'est tout de m\u00eame le 2\u00e8me, parti de Suisse apr\u00e8s l'UDC mais avant lePS. mais vraiment pas s\u00fbr que ces partis se maintiennent en 2019, ils perdent tous des voix s'\u00e9taient non pas forc\u00e9ment leur apparentement qui va enrayer la dynamique et comment est -ce que cette annonce de grande alliance au Centre a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue parmi les PDC romands, h\u00e9 bien c'est plut\u00f4t la surprise, personne parmi ceux \u00e0 qui j'ai parl\u00e9 n'\u00e9tait au courant, y compris le vice- pr\u00e9sident du PDC Charles Juillard, ils l'ont appris par la presse, ceci dit, tous saluent la volont\u00e9 de tenter des strat\u00e9gies pour faire prendre plus de poids au Centre mais est -ce que c'est la bonne strat\u00e9gie, h\u00e9 bien certains en doutent, c'est le cas par exemple du conseiller national Genevois Guillaume Barazzone pour lui, cette annonce semble une coquille vide, ce dont le centre aurait vraiment besoin, c'est de se mettre d'accord sur un programme parce qu'une alliance c'est bien mais si apr\u00e8s chacun des alli\u00e9s votent diff\u00e9remment au Parlement, h\u00e9 bien, tous se perdent en visibilit\u00e9 oui parce que dans les faits, finalement, ces partis ne sont pas toujours d'accord, oui, \u00e0 commencer par le gros sujet de l'ann\u00e9e, l'Europe, le PBD, lui, voit un cr\u00e9neau pour se profiler comme le nouveau parti pro- europ\u00e9en, il soutient l'accord cadre que la Suisse a n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles le PDC, lui, est divis\u00e9, ne s'est pas encore prononc\u00e9, autre point de discorde entre les alli\u00e9s, la la\u00efcit\u00e9, entre le parti \u00e9vang\u00e9lique et les Verts lib\u00e9raux 50 car et le PDC ne sait toujours pas bien quoi faire de son C, alors on le voit, on tente d'unir la forme avant de se mettent d'accord sur le fond et Muriel dans les cantons est ce que cet accord pourrait \u00eatre une une r\u00e9alit\u00e9 et puis en Suisse romande, on ne voit pas bien l'int\u00e9r\u00eat d'int\u00e9r\u00eat car il se trouve que dans les cantons o\u00f9 le PDC compte les autres partis sont Plutot l\u00e9gers, c'est le cas par exemple \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Fribourg et dans les cantons o\u00f9 c'est le PBD qui est pr\u00e9sent et bien c'est le PDC qui ne p\u00e8se pas lourd \u00e0 Berne, par exemple, donc m\u00eame si les membres du PDC \u00e0 qui j'ai parl\u00e9 saluent la volont\u00e9 de peser davantage, h\u00e9 bien il hausse les sourcils devant une telle strat\u00e9gie et puis bon, il faut le rappeler c'est pas la premi\u00e8re fois, hein, que des discussions pour rapprocher les diff\u00e9rents partis du centre ont lieu, redonner des couleurs au Centre c'est effectivement un vieil enjeu le PDC perd des voix depuis les ann\u00e9es 70 d\u00e9j\u00e0, il y a 2 ans, une alliance du centre avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e, on avait m\u00eame parl\u00e9 d'un grand parti qui r\u00e9unirait le PDC le PBD ou alors les Verts lib\u00e9raux et en 2017, le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister avait eu ces mots : le regroupement fait peser le risque que l'\u00e9lecteur ne sache plus pourquoi nous nous battons, aujourd'hui il semble que Gerhard Feaster soit pr\u00eat \u00e0 prendre ce risque, votre analyse Muriel. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-14T17:25:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7E1677C-5BD8-47D9-8E48-7F950043EBA6", "internalArchiveId": "F7E1677C-5BD8-47D9-8E48-7F950043EBA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2019-01-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Agostino Soldini, secr\u00e9taire central du syndicat des services publics;Camille Lothe, pr\u00e9sidente des jeunes UDC zurichois;Urs Egger, secr\u00e9taire du PLR du canton de Zurich;Ruedi Lais, d\u00e9put\u00e9 socialiste zurichois;Fabienne Lupo, directrice de la Fondation de la Haute horlogerie;J\u00e9r\u00e9my Anquetin, Pal\u00e9ontologue au Jurassica Museum \u00e0 Porrentruy\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF7/LETTRE MARCON AUX FRANCAIS) Plus de 2 mille mots pour poser les bases d'un d\u00e9bat...\r\nEmmanul Macron \u00e9crit une longue lettre aux Fran\u00e7ais, publi\u00e9e dans la prese ce matin.\r\nLe pr\u00e9sident y explique les objectifs du grand d\u00e9bat national...qu'il souhaite lancer d\u00e8s demain.\r\nUn d\u00e9bat con\u00e7u comme une r\u00e9ponse...au mouvement des gilets jaunes.\r\nEmmanuel veut \"tranformer la col\u00e8re en solution\"...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says, vous en direct de Paris...\r\nAlors... est-ce que cette lettre...d\u00e9taills... les conditions dans lesquelles ce grand d\u00e9bat national va s'organiser ? \r\n ----DIRECT\r\nOui Emmanuel Macron pr\u00e9cise que des r\u00e9unions seront organis\u00e9es \u00ab dans les villages, dans les bourgs, dans les quartiers \u00bb. Autrement dit, au cour de ce qu'on appelle parfois la France p\u00e9riph\u00e9rique, et qui a largement fourni les cort\u00e8ges des gilets jaunes. Les contributions par internet seront aussi possibles, annonce le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \r\nDans sa longue lettre, 2 300 mots, il exhorte d'ailleurs chacun \u00e0 s'investir dans ces discussions, \u00e0 montrer que le peuple fran\u00e7ais n'a pas \u00ab peur d'\u00e9changer \u00bb. \r\nL'importance de la participation \u00e0 ce d\u00e9bat sera bien s\u00fbr un \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9 de sa r\u00e9ussite ; plusieurs partis d'opposition ont d\u00e9j\u00e0 fait part de leur scepticisme, et les principales figures des gilets jaunes ont d\u00e9clin\u00e9 toute participation \u00e0 cette initiative, qui est vue comme un pi\u00e8ge pour diluer le mouvement. \r\nCette grande consultation est pr\u00e9vue pour durer jusqu'\u00e0 la mi-mars, c'est \u00e0 dire 3 mois. Elle permettra de \u00ab b\u00e2tir un nouveau contrat pour la nation \u00bb, assure Emmanuel Macron, qui promet de venir en rendre compte au plus tard un mois apr\u00e8s la fin du d\u00e9bat. Mais il ne dit pas comment seront retenues ou pas certaines propositions.\r\nRELANCE : Sur le fond, Fr\u00e9d\u00e9ric...est-ce que tous les sujets seront sur la table ?\r\nIl n'y a pas de questions interdites, \u00e9crit Emmanuel Macron... Comme une r\u00e9ponse \u00e0 ceux qui d\u00e9noncent un d\u00e9bat jou\u00e9 d'avance. Pas de questions interdites, mais dans cette lettre, le chef de l'\u00c9tat balise tout de m\u00eame les sujets en donnant des exemples de questions.\r\n\u00ab Quels imp\u00f4ts faut-il \u00e0 vos yeux BAISSER en priorit\u00e9 ? \u00bb \r\n\u00ab Quelles propositions pour acc\u00e9l\u00e9rer la transition environnementale ? \u00bb\r\nLes interrogations concernent l'\u00e9conomie, l'organisation de l'\u00c9tat, l'\u00e9cologie, mais aussi les institutions :\r\nFaut-il rendre le vote obligatoire ? Comptabiliser le vote blanc ? s'interroge Emmanuel Macron. Dans cette lettre, il \u00e9voque aussi l'immigration, avec cette question : faut-il des objectifs annuels fix\u00e9s par le parlement ? \r\nLe pr\u00e9sident trace tout de m\u00eame quelques lignes rouges : pas question de remettre en cause le droit d'asile. Exclu \u00e9galement un retour de l'imp\u00f4t sur la fortune, retour demand\u00e9 par de nombreux gilets jaunes. Emmanuel Macron, sans citer cet imp\u00f4t, assume sa d\u00e9cision, afin \u00e9crit-il \u00ab d'encourager l'investissement \u00bb. \r\nC'est donc un exercice difficile auquel se livre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais : susciter l'envie de participer \u00e0 ce d\u00e9bat, ne pas trop en cadrer \u00e0 l'avance les r\u00e9ponses, sans pour autant accepter de d\u00e9tricoter son programme pr\u00e9sidentiel. \r\n---Merci pour cette analyse...Fr\u00e9d\u00e9ric Says...en direct de Paris.\r\n(ITA - Battisti attendu ce matin) ***L'ex-activitse d'extr\u00eame gauche...Cesare Battisti...est attendu...ce midi en Italie...\r\nL'avion qui doit l'amener \u00e0 Rome a bien d\u00e9coll\u00e9...cette nuit...de Santa Cruz...en Bolivie.\r\nL\u00e0..o\u00f9 Cesar\u00e9 Batisiti...a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 samedi...un mois apr\u00e8s avoir fuir le Br\u00e9sil...\r\nSur Twitter...le ministre de l'int\u00e9rieur......Matteo Salvini se dit \"fier et  \u00e9mu\".\r\nLe ministre de la justice italien...asssure...lui...que Cesare Battisti...purgera sa  peine de prison a perp\u00e9tuit\u00e9...pour quatre homicides commmis dans les ann\u00e9es 70.\r\n(Trump - Menaces Turquie.) Les Etats-Unis vont d\u00e9vaster...la Turquie....\u00e9conomiquement....si elle attaque les Kurdes...\r\nMenace sous forme de twitt.... sign\u00e9e cette nuit.......Donald Trump...\r\nLa mise en garde fait \u00e9cho...au prochain...retraits des troupes am\u00e9ricaines....de Syrie...\r\nDans le m\u00eame temps...Washington...demande aux Kurdes...de ne pas provoquer la Turquie...\r\nCe matin....Ankara demandent aux Etats-Unis...d'honorer leur partenarait strat\u00e9gique.\r\n(TF1/GUERRE COMITES REFORME FISCALITE PI) *** Un sc\u00e9nario dont  (seule) la politique suisse a le secret...Deux comit\u00e9s r\u00e9f\u00e9rendaires s'opposent au m\u00eame paquet...mais le combattront s\u00e9par\u00e9ment...\r\nDeux fronts s\u00e9par\u00e9s....pour rejeter...le paquet RFFA...qui lie la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des enteprises et le financement des retraites...\r\nL'un de gauche, l'autre de droite....les deux comit\u00e9s r\u00e9f\u00e9rendaires refusent de mettre leurs forces en commun. \r\nCette semaine, ils d\u00e9poseront chacun de leur c\u00f4t\u00e9 les signatures r\u00e9colt\u00e9es.\r\nMuriel Ballaman. \r\n  01'34''\r\n((Si pour certains l'argent n'a pas d'odeur, les signatures, elles, en ont une. \r\nLe comit\u00e9 bourgeois contre RFFA - compos\u00e9 de jeunes UDC et PLR - va d\u00e9poser celles qu'il a r\u00e9colt\u00e9es \u00e0 9h. \r\nLe comit\u00e9 de gauche - compos\u00e9 des Verts et de syndicats - a rendez vous \u00e0 11h \u00e0 la chancellerie. \r\nPas question de se m\u00e9langer, et pourtant ils combattent le m\u00eame objet: celui d'une nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises en \u00e9change d'un financement des retraites. Agostino Soldini, secr\u00e9taire central du syndicat des services publics. \r\n->SON 18\"\r\nC'est que chez les Verts et \u00e0 la gauche de la gauche, on d\u00e9nonce des d\u00e9ductions fiscales trop importantes au profit des entreprises. A droite, certains veulent une r\u00e9forme plus en profondeur du syst\u00e8me des retraites. Et m\u00eames si seuls, le comit\u00e9 bourgeois ne parviendrait pas \u00e0 faire aboutir le referendum, il ne veut pas pour autant s'allier au comit\u00e9 de gauche. Camille Lothe, pr\u00e9sidente des jeunes UDC zurichois. \r\n-> SON 12\"\r\nArguments diff\u00e9rents, mais m\u00eame combat. D'ailleurs au final, la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale va additionner les signatures. \r\nCette configuration n'est possible que pour les referendums. Pour les initiatives populaires, un seul comit\u00e9 est tol\u00e9r\u00e9.))\r\n(TF2/ZH VOTATIONS PRIVATISATION EAU PI) ****Les entreprises priv\u00e9es doivent-elles pouvoir prendre part \u00e0 la distribution d'eau potable dans les communes?\r\nC'est la question que soul\u00e8ve une votation dans le canton de Zurich le 10 f\u00e9vrier prochain.\r\nLes citoyens vont  se prononcer sur une r\u00e9vision de la loi cantonale sur les eaux, propos\u00e9e par la droite du parlement \r\nLa gauche craint une prvatisation rampante et a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum, S\u00e9verine Ambrus...\r\n  01'23''\r\n((La nouvelle loi propose que les entreprises priv\u00e9es puissent d\u00e9tenir jusqu'\u00e0 49% du capital et 1/3 des voix des soci\u00e9t\u00e9s de distribution de l'eau dans les communes du canton. La gauche d\u00e9nonce une privatisation. Le secr\u00e9taire du PLR du canton de Zurich, Urs Egger, s'en d\u00e9fend.\r\n-> son \r\nAu contraire, selon le lib\u00e9ral-radical, tandis que la l\u00e9gislation actuelle ne dit rien de la participitation \u00e9ventuelle d'acteurs priv\u00e9s, la nouvelle loi, elle, a l'avantage de poser des limites claires, excluant toute participation majoritaire du priv\u00e9.\r\nMais le d\u00e9put\u00e9 socialiste Ruedi Lais le maintient: cette nouvelle loi sur l'eau est dangereuse \u00e0 ses yeux.\r\n-> son\r\nLa gauche voudrait, elle, exclure dans la loi toute possibilit\u00e9 de participation du priv\u00e9. Elle cite en exemple les pays europ\u00e9ens comme la France ou l'Allemagne qui avaient ouvert le march\u00e9 de l'eau au secteur priv\u00e9 et font aujourd'hui machine arri\u00e8re dans certaines villes.))\r\n(Avalanches - Danger maximal) ***Attention...si vous passez la journ\u00e9e en montagne....le danger d'avalanche..est \u00e9lev\u00e9 \u00e0 son degr\u00e9 maximal...dans plusieurs r\u00e9gions de Suisse...\r\nDanger Tr\u00e8s fort...de niveau 5...selon  l'Institut pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches...\r\nUn niveau d'alerte....qui n'avait plus \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 grande \u00e9chelle depuis une ann\u00e9e...\r\nIl concerne...principalement......le nord du Haut-Valais...la r\u00e9gion grisonne de Silvretta....l'est de l'Obernald Bernois Apenzell...\r\nOn y attend....encore 60 \u00e0 100 cm de neige d'ici ce soir...\r\nLes  coul\u00e9es pourront s'\u00e9tendre loin dans les vall\u00e9es \r\nLes sp\u00e9cialistes recommande donc d'\u00e9viter les sports de neige....loin des pistes s\u00e9curis\u00e9es.\r\n(CFF) ***Des retards dans la livraison... puis des d\u00e9faillances techniques....Les nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages des CFF livr\u00e9s par le constructeur canadien Bombardier provoquent le m\u00e9contentement... \r\nDans la presse dominicale al\u00e9manique le patron des CFF Andreas Meyer est point\u00e9 du doigt pour son manque de transparence.\r\nUn contrat de presque 2 milliards de francs pour 62 trains, le plus gros de l'histoire des CFF. \r\nSelon la Sonntags Zeitung, le constructeur canadien doit payer 500 mille francs par train et par semaine de retard. Le montant total des dommages et int\u00e9r\u00eats avoisinerait 600 millions de francs. \r\nContact\u00e9 par la RTS,  les CF indiquent que  \"Bombardier et les CFF ont convenu de ne pas divulguer le montant des p\u00e9nalit\u00e9s.\"\r\n(12/SIHH/ IV LUPO) ****Le SIHH...le  Salon international de la haute horlogerie ouvre ses portes aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nPour cette 29e \u00e9dition le salon continue son \u00e9volution technologique.\r\nApr\u00e8s avoir lanc\u00e9 l'an dernier un format de conf\u00e9rences en direct sur les m\u00e9dias sociaux, il propose cette ann\u00e9e\"Le Lab\"....un espace d\u00e9di\u00e9 aux projets en d\u00e9veloppement dans le secteur.\r\nPour Fabienne Lupo, direction de la fondation de la Haute horlogerie...c'est notamment une r\u00e9ponse...aux d\u00e9fi li\u00e9s \u00e0 la vente sur Internet.... \r\n   31''\r\nDes propos receuillis par Cynthia Racine. ET ce SIHH on en reparle juste apr\u00e8s ce journal Romaine...\r\n(05/EXPO PALEONTOLOGIE  1/IV ANQUETIN) Mais pour l'instant une exposition...qui nous fait remonter...loins...tr\u00e8s loin...dans l'histoire de la terre...\r\nLe Jurassic Museum....de Porrentrhuy propose jusqu'\u00e0 d\u00e9but mars....un hommage aux inombrambes d\u00e9couvertes pal\u00e9on-tologiques faites dans le Jura.\r\nRecherches notamment li\u00e9es \u00e0 la construction de l'autourtote A 16.\r\nA ne pas rater de nombreux fossiles, mais aussi un exceptionnel squelette d'allosaure ...import\u00e9 des Etats-Unis...\r\nEt qui sait on en trouvera peut-\u00eatre aussi les traces...un jour ans le Jura...\r\nEcoutez....J\u00e9r\u00e9my Anquetin...Pal\u00e9onologoleu au Jurassic Museum.\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(19/ OPEN AUSTRALIE - DIRECT 7H) ***7h....sur la Premi\u00e8re...et 17h....\u00e0 Melboourne.... o\u00f9 l'Open d'Australie de Tennis....a d\u00e9but\u00e9.....\r\nEt une entr\u00e9e en lice....pour plusieurs favoris...\r\nQualification...cette nuit...de Maria Sahrapvoa...et de Rafale Nadal...\r\nEn cette premi\u00e8re journ\u00e9e...trois Suisse sont en lice...\r\nBernardin Allemand...vous suivez ces matchs \u00e0 Melbourne...\r\nHenri Laaksonen est le premier Suisse \u00e0 \u00eatre entr\u00e9 dans la comp\u00e9tition...\r\n-----\r\nRendez vous est pris....11 heures...pour l'entr\u00e9e en lice de Roger Federer...\r\nL'Open d'Australie \u00e0 suivre...sur  RTSdeux et sur notre site web.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 793, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10116997", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2019-01-14T07:00:03_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2019-01-14T07:00:03_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10117027", "ece-10116997"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-20T17:20:09Z", "speechToTexts": ["20.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [95%] :\r\nAvec Julien Bangerter bonjour Julien bonjour transformer la col\u00e8re en solution, c'est le souhait d'Emmanuel Macron dans une lettre aux Fran\u00e7ais publi\u00e9e ce matin, il explique comment il souhaite organiser un grand d\u00e9bat national, analyse de ce pari risqu\u00e9 dans un instant, oui ou non faut -il permettre aux entreprises priv\u00e9es d'acqu\u00e9rir des parts dans la distribution d'eau potable, les citoyens de Z\u00fcrich le d\u00e9cideront dans les urnes dans moins d'un mois, on entendra les arguments des 2 camps \u00e0 suivre la guerre des comit\u00e9s r\u00e9f\u00e9rendaires comptent la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, ils d\u00e9poseront leur signature s\u00e9par\u00e9ment depuis le d\u00e9but de l'Open d'Australie de tennis en attendant Federer en fin de matin\u00e9e, Henry Laaksonen, ouvrent les feux c\u00f4t\u00e9 helv\u00e9tique, on retrouvera Bernardin Allemann \u00e0 Melbourne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [94%] :\r\nPlus de 2000 mots pour poser les bases d'un d'une vaste discussion Emmanuel Macron \u00e9crit une longue lettre aux Fran\u00e7ais publi\u00e9e dans la presse ce matin le pr\u00e9sident, il explique les objectifs d'un grand d\u00e9bat national qu'il souhaite lancer d\u00e8s demain d\u00e9bat con\u00e7u comme une r\u00e9ponse au mouvement des Gilets jaunes Emmanuel Macron veut transformer la col\u00e8re en solution Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a s'vous retrouve en Direct de Paris alors est -ce que cette lettre d\u00e9taille les conditions dans lesquelles ce grand d\u00e9bat national doit s'organiser. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:18) [96%] :\r\nOui, Emmanuel Macron, pr\u00e9cise que des r\u00e9unions seront organis\u00e9es dans les villages, dans les bourgs, dans les quartiers, autrement dit au coeur de ce qu'on appelle parfois la France p\u00e9riph\u00e9rique et qui a largement fourni les cort\u00e8ges de gilets jaunes, les contributions pourront aussi se faire par Internet, l'importance de la participation \u00e0 ce d\u00e9bat tr\u00e8s bien s\u00fbr un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de sa r\u00e9ussite, plusieurs partis d'opposition ont d\u00e9j\u00e0 fait part de leur scepticisme et les principales figures des gilets jaunes ont d\u00e9clin\u00e9 toute participation \u00e0 cette initiative qui est vue comme un pi\u00e8ge pour diluer le mouvement cette grande consultation est pr\u00e9vue pour durer jusqu'\u00e0 la mi- mars, c'est \u00e0 dire 3 mois elle permettra de b\u00e2tir un nouveau contrat pour la nation, assure Emmanuel Macron qui promet de venir en rendre compte au plus tard un mois apr\u00e8s la fin de ce d\u00e9bat, mais il ne dit pas comment seront retenues ou pas certaines propositions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [97%] :\r\nSur le fond, Fr\u00e9d\u00e9ric, est-ce que tous les sujets seront sur la table. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:08) [94%] :\r\nIl n'y a pas de questions interdites, \u00e9crit Emmanuel Macron comme une r\u00e9ponse \u00e0 ceux qui d\u00e9noncent un d\u00e9bat jou\u00e9 d'avance, pas de questions interdites mais dans cette lettre, le chef de l'\u00c9tat balise tout de m\u00eame les sujets en donnant des exemples de questions : quels imp\u00f4ts : faut -il \u00e0 vos yeux baiss\u00e9s en priorit\u00e9, quelles propositions pour acc\u00e9l\u00e9rer la transition environnementale, les interrogations concernent l'\u00e9conomie, l'organisation de l'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9cologie, mais aussi les institutions, faut -il rendre le vote obligatoire s'interroge Emmanuel Macron dans cette longue lettre de 2300 mots, il \u00e9voque aussi l'immigration avec cette question : faut -il des objectifs annuels fix\u00e9s par le Parlement, le pr\u00e9sident trace tout de m\u00eame quelques lignes rouges : pas question de remettre en cause le droit d'asile exclu et \u00e9galement un r\u00e9tablissement de l'imp\u00f4t sur la fortune que demandent de nombreux gilets jaunes, c'est donc un exercice difficile auquel se livrent le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, susciter l'envie de participer \u00e0 ce d\u00e9bat, ne pas trop en cadrer \u00e0 l'avance les r\u00e9ponses sans pour autant accepter de d\u00e9tricoter le d\u00e9but de son mandat pr\u00e9sidentiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [86%] :\r\nAnalyse en Direct de Paris sign\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:10) [94%] :\r\nL'ex- activiste d'extr\u00eame gauche Cesare Battisti est attendu ce midi en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [93%] :\r\nThalys, l'avion qui doit l'amener \u00e0 Rome a bien d\u00e9coll\u00e9 cette nuit de Santa Cruz, en Bolivie, l\u00e0 o\u00f9 Cesare Battisti a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 samedi un mois apr\u00e8s avoir fui le Br\u00e9sil sur Twitter, le ministre de l'Int\u00e9rieur italien Matteo Salvini, se dit fier et \u00e9mu, le ministre de la justice italien assure lui que Cesare Battisti purgera sa peine de prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour 4 homicides commis dans les ann\u00e9es 70 les \u00c9tats-Unis vont d\u00e9vaster la Turquie \u00e9conomiquement si elle attaque les Kurdes menace sous forme de tuer sign\u00e9 cette nuit, Donald Trump, la mise en garde fait \u00e9cho au prochain retrait des troupes am\u00e9ricaines de Syrie dans le m\u00eame temps Washington demande aux Kurdes de ne pas provoquer la Turquie, ce matin, Ankara demande de son c\u00f4t\u00e9, aux \u00c9tats-Unis, d'honorer le partenariat strat\u00e9gique qui lie les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [93%] :\r\nUn sc\u00e9nario dont la politique suisse a le secret de comit\u00e9s r\u00e9f\u00e9rendaires s'opposent au m\u00eame paquet mais le combattront donc s\u00e9par\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [88%] :\r\n\u00e0 2 francs appara\u00eet pour rejeter le paquet RFFA qui lie la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et le financement des retraites, l'un de gauche, l'autre de droite, les 2 comit\u00e9s r\u00e9f\u00e9rendaires refusent de mettre leurs forces en commun, cette semaine, ils d\u00e9poseront chacun de leur c\u00f4t\u00e9, les signatures r\u00e9colt\u00e9es Muriel mon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:25) [95%] :\r\nSi pour certains, l'argent n'a pas d'odeur, les signatures, elles en ont une, le comit\u00e9 bourgeois contre RFFA compos\u00e9 de jeunes UDC et PLR va d\u00e9poser celles qu'il a r\u00e9colt\u00e9es \u00e0 9 heures, le comit\u00e9 de gauche compos\u00e9 de verre et de syndicats a rendez- vous \u00e0 11 heures \u00e0 la chancellerie, pas question de se m\u00e9langer et pourtant ils combattent le m\u00eame objet, celui d'une nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises en \u00e9change d'un financement des retraites Agostino Soldini, secr\u00e9taire central du Syndicat des services publics. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:55) [91%] :\r\nNous avons lanc\u00e9 nous-m\u00eames le r\u00e9f\u00e9rendum parce que nous conte question la RFFA pour des raisons qui nous appartiennent, qui ne sont pas les m\u00eames que celles des comit\u00e9s droite et comme nous avons tr\u00e8s probablement, a r\u00e9ussi \u00e0 faire aboutir notre r\u00e9f\u00e9rendum ind\u00e9pendamment de leur signature nous allons d\u00e9poser en tant que tels, donc nous souhaitons d\u00e9poser notre r\u00e9f\u00e9rendum de mani\u00e8re autonome. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:13) [93%] :\r\nC'est que chez les Verts, et \u00e0 gauche de la gauche, on d\u00e9nonce des d\u00e9ductions fiscales trop importantes au profit des entreprises \u00e0 droite en revanche, certains veulent une r\u00e9forme plus en profondeur du syst\u00e8me des retraites et m\u00eame si seul le comit\u00e9 bourgeois ne parviendrait pas \u00e0 faire aboutir le r\u00e9f\u00e9rendum, il ne veut pas pour autant s'allier au comit\u00e9 de gauche, Camille Lothe et pr\u00e9sidente des jeunes UDC zurichois. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:35) [87%] :\r\nSi on fait des analyses pourquoi cette loi a \u00e9t\u00e9 jet\u00e9, \u00e7a doit \u00eatre aussi \u00e0 cause de nos raisons pour que dans le futur quand on creuse, quelque chose qu'on voit que le peuple ait \u00e9t\u00e9 aussi, pas d'accord, \u00e0 cause du non- raison. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:47) [93%] :\r\nArguments diff\u00e9rents mais m\u00eame combat d'ailleurs au final \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale va additionner les signatures cette configuration n'est possible que pour les r\u00e9f\u00e9rendums pour les initiatives populaires, un seul comit\u00e9 est tol\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:00) [96%] :\r\nEt cette question maintenant, les entreprises priv\u00e9es doivent -elles pouvoir prendre part \u00e0 la distribution d'eau potable dans les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [93%] :\r\nUne bien c'est la question que soul\u00e8ve une votation dans le canton de Z\u00fcrich le 10 f\u00e9vrier prochain les citoyens vont se prononcer sur une r\u00e9vision de la loi cantonale sur les eaux, propos\u00e9e par la droite du parlement la gauche craint une privatisation rampante et a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum S\u00e9verine Andrus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:21) [97%] :\r\nLa nouvelle loi propose que les entreprises priv\u00e9es puissent d\u00e9tenir jusqu'\u00e0 49 pourcent du capital et un tiers des voix des soci\u00e9t\u00e9s de distribution de l'eau dans les communes du canton, la gauche d\u00e9nonce une privatisation, le secr\u00e9taire du PLR du canton de Zurich, Urs Egger s'en d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:35) [90%] :\r\nC'est une loi pour la privatisation de l'eau qui est une loi qui donne au communes une option, il y a beaucoup de communes qui sont pas capables de financer l'approvisionnement en eau Tommy alors c'est un mod\u00e8le pour financer les investissements. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:52) [92%] :\r\nAu contraire, selon le lib\u00e9ral- radical, tandis que la l\u00e9gislation actuelle ne dit rien de la participation \u00e9ventuelle d'acteurs priv\u00e9s, la nouvelle loi, elle a l'Avantage de poser des limites claires, excluant toute participation majoritaire du priv\u00e9, mais le d\u00e9put\u00e9 socialiste Ruedi l\u00e0 et je le maintiens, cette loi sur l'eau est dangereuse \u00e0 ses yeux. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:10) [90%] :\r\nOn a touch\u00e9 un v\u00e9ritable tabou un en Suisse investisseur irez certains et les tarifs pour leur eau potable monter quand on ne peut pas augmenter les tarifs, on peut ralentir la maintenance et la qualit\u00e9 de l'eau va souffrir apr\u00e8s un certain temps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:31) [97%] :\r\nLa gauche elle voudrait exclure dans la loi, toute possibilit\u00e9 de participation du priv\u00e9, elle cite en exemple les pays europ\u00e9ens comme la France ou l'Allemagne, qui avait ouvert le march\u00e9 de l'eau au secteur priv\u00e9 et font aujourd'hui machine arri\u00e8re dans certaines villes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [94%] :\r\nAttention si vous passez la journ\u00e9e en montagne, le danger d'avalanche est \u00e9lev\u00e9 \u00e0 son degr\u00e9 maximal dans plusieurs r\u00e9gions de Suisse danger tr\u00e8s fort de niveau 5 selon l'Institut pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches, un niveau d'alerte qui n'avait plus \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 grande \u00e0 HL depuis une ann\u00e9e, il concerne principalement le nord du Haut-Valais la r\u00e9gion grisonne de Silvretta Est de l'Oberland bernois encore le canton d'Appenzell, on y attend encore 60 \u00e0 100 centim\u00e8tres de neige d'ici ce soir, les coul\u00e9es pourront s'\u00e9tendre loin dans les vall\u00e9es, les sp\u00e9cialistes recommande donc d'\u00e9viter les sports de neige, loin des pistes s\u00e9curis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:19) [86%] :\r\nRetards dans la livraison ensuite d\u00e9faillance technique, les nouveaux trains \u00e0 2 \u00e9tages des CFF livr\u00e9s par le constructeur canadien Bombardier, ces trains provoque le m\u00e9contentement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [96%] :\r\nDans la presse dominicale al\u00e9manique, le patron des CFF Andreas Meyer est point\u00e9 du doigt pour son manque de transparence, un contrat pourtant de presque 2 milliards de francs pour 62 trains, le plus gros de l'histoire des CFF selon la SonntagsZeitung le constructeur canadien doit payer 500000 francs par train et par semaine de retard le montant total des dommages et int\u00e9r\u00eats avoisinerait 600 millions de francs, contact\u00e9 par la RTS les CFF indique que Bombardier et les CFF ont convenu de ne pas divulguer le montant des penalties. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:57) [94%] :\r\nLe salon international de la haute horlogerie ouvre ses portes aujourd'hui, \u00e7a se passe \u00e0 Palexpo, \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:03) [95%] :\r\nEt pour cette 29\u00e8me \u00e9dition, le salon continue son \u00e9volution technologique apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 l'an dernier un format de conf\u00e9rences en Direct sur les m\u00e9dias sociaux il propose cette ann\u00e9e Le Lab, un espace d\u00e9di\u00e9 aux projets en d\u00e9veloppement dans le secteur pour Fabienne Lupo, directrice de la fondation de la Haute horlogerie c'est notamment une r\u00e9ponse aux d\u00e9fis li\u00e9s \u00e0 la vente sur Internet. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:24) [93%] :\r\nUlysse Nardin pr\u00e9sente une initiative ou par exemple on peut essayer virtuellement les montres sur son poignet apr\u00e8s nous avons des choses avec des domaines d'application un peu plus scientifique, type la possibilit\u00e9 d'avoir ressenti comme si on touche \u00e0 un objet qui n'est pas l\u00e0 d'accord \u00e0 distance pour montrer aussi un petit peu ce qu'il y a dans les coulisses, quelque part dans les d\u00e9partement recherche et d\u00e9veloppement des Maisons exposantes homme a pr\u00e9sent\u00e9 ce genre d'initiative au sein de cet espace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:56) [94%] :\r\nDans des propos recueillis par Cynthia Racine \u00e0 ce salon, on en reparle juste apr\u00e8s ce journal, Romaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:01) [91%] :\r\nAvec un sp\u00e9cialiste de la question de la distribution, Thomas, il sera avec nous, effectivement, aux alentours de 7 heures 18. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:07) [88%] :\r\nMais pour les suivants, une Exposition qui nous fait remonter loin, tr\u00e8s loin dans l'histoire de la Terre, le Jurassic Museum de pour entre il propose jusqu'\u00e0 d\u00e9but mars, un hommage aux innombrables d\u00e9couvertes pal\u00e9ontologiques faites dans le Jura, recherches, notamment li\u00e9es \u00e0 la construction de l'autoroute A16, \u00e0 ne pas rater : de nombreux fossiles, mais aussi un exceptionnel squelette Dalloz or import\u00e9 des \u00c9tats-Unis et qui fait on en trouvera peut-\u00eatre aussi les traces un jour dans le Jura, \u00e9coutez J\u00e9r\u00e9my Anquetin, pal\u00e9ontologue au Jurassic Museum. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:35) [90%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque des dinosaures, c'est une m\u00e8re qui recouvre le Jura, les s\u00e9diments s\u00e9diments marins, on trouve des animaux marins dedans et c'est tr\u00e8s rare de trouver des restes d'organismes continentaux et ici finalement les sites qui ont \u00e9t\u00e9 fouill\u00e9s sur l'autoroute ont livr\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s peu dresse continentaux et aucun dinosaure et dans le Jura, en g\u00e9n\u00e9ral, on a quelques sites qui ont livr\u00e9 des dinosaures, mais \u00e7a reste tr\u00e8s tr\u00e8s rare, c'est exceptionnel comme d\u00e9couverte, \u00e7a ne veut pas dire qu'un jour on va pas en trouver un, exactement, c'est un album photos, on a perdu 95 pourcent des photos si vous voulez, on en retrouve de temps en temps quelques brides, donc rien n'emp\u00eache que dans le futur, les futurs travaux soit Jurassic soit d'autres \u00e9quipes \u00e0 travers la Suisse trouve de nouveaux indices de ces mondes disparus c'est Jurassic qui vivait \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:17) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:19) [94%] :\r\n7 heures 12 sur la premi\u00e8re 17 heures \u00e0 Melbourne, figurez -vous, l'Open d'Australie de tennis a d\u00e9but\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:25) [90%] :\r\nUne entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie pour plusieurs favoris qualification cette nuit de Maria Sharapova et de Rafa\u00ebl Nadal et en cette premi\u00e8re journ\u00e9e trois Suisse sont en lice, Bernardin les mains ne vous suivez ces matchs \u00e0 Melbourne, Henry Laaksonen est le 1er suisse \u00e0 \u00eatre entr\u00e9 dans la comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:42) [90%] :\r\nEt le 1er aussi \u00e0 avoir remport\u00e9 un set puisqu'ils m\u00e8nent \u00e0 7 0 le Schaffhousois face au Bosnien Mirza Basic match tr\u00e8s important pour Laaksonen, c'est la 3\u00e8me fois seulement que le Suisse et dans le tableau principal d'accrocher aime la derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait \u00e0 l'US Open, il y a de cela 2 ans d\u00e9j\u00e0, il n'a jamais pass\u00e9 en 2\u00e8me au 2\u00e8me tour donc pour lui peut-\u00eatre aujourd'hui une premi\u00e8re face \u00e0 un adversaire qui est \u00e0 sa port\u00e9e, en tout cas, \u00e7a devrait \u00eatre un match serr\u00e9, 1 7 0 donc pour Henry Laaksonen face \u00e0 Mirza Basic, chaque semaine, qui a l'habitude de ces corps puisque il a d\u00fb passer par les qualifications pour se qualifier tout \u00e0 l'heure, et m\u00eame maintenant, elle va commencer son match dans quelques secondes, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un Laaksonen sur le corps, num\u00e9ro 13 B\u00e9linda Benchikh elle aussi un gros coup \u00e0 jouer aussi pour la 49\u00e8me joueuse mondiale face \u00e0 la slovaque, la Tch\u00e8que plut\u00f4t Katarina Siniakova 34\u00e8me joueuse \u00e0 la WTA, ben la chiite qui a remport\u00e9 la Hopman Cup avec Roger Federer qui \u00e9tait la semaine derni\u00e8re, aussi en demi- finale \u00e0 Hobart, donc vraiment elle arrive le vent dans le dos, dans cet Open d'Australie et puis un peu plus tard de la matin\u00e9e vers 11 heures, h\u00e9 bien, le tenant du titre, auteur Federer qui sera lu, ben \u00e9videmment le le grandissime favori de son duel face \u00e0 L\u00fcbeck Denis Istomin 6 matchs d\u00e9j\u00e0 entre les 2 hommes et \u00e0 chaque reprise, Roger Federer s'\u00e9tait impos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:01) [86%] :\r\nMerci beaucoup Bernardin les mains de rendez- vous est donc pris 11 heures pour l'entr\u00e9e en lice de Roger Federer \u00e0 suivre su RTS de bien s\u00fbr et dans nos rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:11) [91%] :\r\nVoil\u00e0 pour le journal de Julien Bangerter remercie Julien. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-14T06:51:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant n\u00b04", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1ADA7E5A-F8B0-46A7-ADC5-FB0C59A19761", "internalArchiveId": "1ADA7E5A-F8B0-46A7-ADC5-FB0C59A19761", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages des CFF tournent au fiasco financier: interview d'Olivier Fran\u00e7ais", "publicationDate": "2019-01-13T00:00:00Z", "summary": "Les nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages FV-Dosto des CFF tourneraient au fiasco financier pour Bombardier. Le constructeur canadien doit payer 500'000 francs par train et par semaine de retard. Interview d'Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), membre de la commission des transports.[###]Suisse;\r\n\r\nLes nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages des CFF tournent au fiasco financier: interview d'Olivier Fran\u00e7ais 18h CFF : super-fiasco pour un super-contrat ?\r\nL'acquisition la plus ch\u00e8re jamais r\u00e9alis\u00e9e par les CFF est-elle en train de devenir un gigantesque flop ? 62 trains \u00e0 deux \u00e9tages FV Dosto destin\u00e9s aux grandes lignes ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9s \u00e0 Bombardier en 2010 par les CFF pour 1,9 milliards de francs. Le constructeur canadien aurait d\u00fb d\u00e9buter les livraisons d\u00e8s 2013. mais les trains n'arrivent qu'au compte gouttes...et apr\u00e8s un mois de service r\u00e9gulier, ils pr\u00e9sentent de nombreuses d\u00e9faillances qui ont entrain\u00e9 des retards et des annulations. Andreas Meyer le patron des CFF est point\u00e9 du doigt pour son manque de transparence quant aux termes du contrat d'achat qui lie les CFF \u00e0 Bombardier. Pour en parler nous recevons.. le conseiller aux \u00e9tats PLR vaudois et membre de la commission des transports Olivier Fran\u00e7ais.\r\n-\tCff entreprise \u00e0 100% publique qui a des probl\u00e8mes avec son fournisseur. ne doivent-ils pas mettre fin au silence ? \r\n-\tNe faut-il pas plus de transparence sur les clauses du contrat en mati\u00e8re de de responsabilit\u00e9 concernant les retards et les d\u00e9fauts de conception ?\r\n-\tMais au niveau politique, vous les \u00e9lus, qu'est-ce que vous pouvez faire ? \r\n-\tSelon le conseiller national UDC Argovien Ulrich Giezendanner, membre de la commission des transports qui s'exprime dans la presse al\u00e9manique, Bombardier devrait verser 500 mille francs par train et par semaine de retard. et le montant des dommages et int\u00e9r\u00eats pourrait atteindre 600 millions de francs. LES CFF ne commentent pas. Possible d'obtenir ces montants compte tenu de l'endettement de Bombardier ?\r\n-\ton l'a dit, les nouvelles rames pr\u00e9sentes de nombreuses d\u00e9faillances.Probl\u00e8mes de fermeture de portes, de vibrations au 1er \u00e9tage et au niveau de la traction..Le train ne tiendrait pas non plus ses promesses en mati\u00e8re de consommation d'\u00e9nergie..on est en droit d'exiger des amendes? \r\n- Mais est-ce que les CFF n'ont pas mis ces trains en service de mani\u00e8re pr\u00e9matur\u00e9e?\r\n-\tLes CFF envisagent d'utiliser des drones a\u00e9riens \u00e9lectriques pour le transfert des passagers des gares vers leur domicile.. Selon la Sonntagzeitung, les CFF travaillent en partenariat avec la soci\u00e9t\u00e9 allemande Lilium, qui a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9 un prototype. Un projet qui ne fait pas l'unanimit\u00e9.. Est-ce que les CFF ne devraient pas revenir sur terre ?", "durationSec": 333, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10115640", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages des CFF tournent au fiasco financier: interview d'Olivier Fran\u00e7ais / FOR_2019-01-13T18:00:00_developpement-1", "Forum du 13.01.2019"], "alternativeSummary": ["Les nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages FV-Dosto des CFF tourneraient au fiasco financier pour Bombardier. Le constructeur canadien doit payer 500'000 francs par train et par semaine de retard. Interview d'Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), membre de la commission des transports.[###]Suisse;"], "variantIds": ["ece-10115640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:13Z", "speechToTexts": ["19.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'acquisition la plus ch\u00e8re jamais r\u00e9alis\u00e9e par les CFF est -elle en train de devenir un gigantesque flop financier 62 trains \u00e0 2 \u00e9tages destin\u00e9 aux grandes lignes ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9s \u00e0 Bombardier en 2010 par les CFF pour1,9 milliard de francs, le constructeur canadien aurait d\u00fb d\u00e9buter les livraisons d\u00e8s 2013, mais les trains n'arrivent qu'au compte- gouttes et apr\u00e8s un mois de service r\u00e9gulier, ils pr\u00e9sentent de nombreuses d\u00e9faillances qui ont entra\u00een\u00e9 des retards et des annulations Andreas Meyer, le patron des CFF est point\u00e9 du doigt pour son manque de transparence quant aux termes du contrat d'achat qui lie les CFF \u00e0 Bombardier pour en parler, nous recevons le conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois et membre de la commission des transports Olivier Fran\u00e7ais bonsoir, bonsoir cff entreprise \u00e0 100 pourcent publique qui a des probl\u00e8mes avec son fournisseur, mais dont on ne conna\u00eet pas exactement les termes du de du contrat, notamment la la clause de responsabilit\u00e9 justement en cas de d\u00e9faillance ou de retard et ce qu'il ne faudrait pas exiger la transparence sur ce contrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [88%] :\r\nVoil\u00e0 la transparence totale du contrat entre 2 entreprises, pour ma part, j'en suis de loin pas favorable par compte, qu'on en ait connaissance et que les pouvoirs publics et en particulier ceux qu'on qu'on la gestion des des biens publics, je pense au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais en ce qui concerne notre parlement f\u00e9d\u00e9ral, les commissions de gestion doivent \u00eatre tenus au courant tenu comme vous l'avez dit, il y a bien plusieurs probl\u00e8mes, c'est qu'il y a d'abord il y a des probl\u00e8mes techniques, est ce qu'on n'a pas \u00e9t\u00e9 trop ambitieux, en l'occurrence, personnellement, je pense, mais \u00e7a c'est un fait un moment que je le pense, mais \u00e7a a pas chang\u00e9 grand chose fa\u00e7on c'est pas moins d\u00e9cid\u00e9, bien au contraire, on a fait confiance et une entreprise qui ses employ\u00e9es sur le territoire Vaudois, donc autant conseiller aux \u00c9tats Vaudois, \u00e7a m'interroge, \u00e7a m'inqui\u00e8te tant qu'pour le le futur de de de cette entreprise et puis il y a maintenant en particulier celui qui a le plus emprunter, ben, c'est tout simplement un client et les \u00e9lus que nous sommes sommes l\u00e0 aussi pour repr\u00e9senter les les clients et on ne peut pas accepter de nous avoir promis, promis des choses puisque \u00e7a fait maintenant un certain nombre de mois qui a qui qui a du retard et d'autant plus qu'il y a eu le privil\u00e8ge d'avoir \u00e9t\u00e9 dans ce train d\u00e9c\u00e8s en guillemets puisqu'il circule actuellement entre en Suisse orientale d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9s d'attendre une heure et et, et, en plus de \u00e7a, je suis pas s\u00fbr que le r\u00e9sultat technique au niveau du du pendulaire isme qui devait \u00eatre contr\u00f4l\u00e9 pour qu'on soit en ordre fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [86%] :\r\nMais ce qu'il y avait des signes avant- coureurs que ben voil\u00e0 ce contrat n'allait pas \u00eatre honor\u00e9 \u00e0 dans les temps et sans les d\u00e9faillances techniques, est ce que on est ce qu'on peut vraiment bl\u00e2mer les CFF. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [90%] :\r\nOn ne peut pas bl\u00e2mer les CFF l\u00e0 o\u00f9 on peut leur peut-\u00eatre enfin reproch\u00e9 qu'ils ont peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 trop ambitieux, trop ambitieux concr\u00e8tement pourquoi trop ambitieux, d'abord par rapport aux nouvelles technologies qui sont programm\u00e9s, on lit encore dans des publications des CFF comme quoi on est comme dans un avion, tout est bien et c'est top, etc, etc, c'est un peu pr\u00e9cipit\u00e9 de faire ce type d'annonce qualitatif quand on sait qu'aujourd'hui les clients l'ont m\u00eame pas alors le m\u00eame pas test\u00e9 et puis ambitieux peut-\u00eatre aussi par le temps, alors l\u00e0 il y a une co- responsabilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les CFF ont donn\u00e9 une exigence \u00e0 des fournisseurs et les fournisseurs doivent tenir ses exigences et peut-\u00eatre que les, les, les, les remarques aurait d\u00fb \u00eatre fait de Delano n'ont pas \u00e9t\u00e9 faites puisque ils ont sign\u00e9 un contrat, quand on voit les sommes qui sont engag\u00e9es, qui sont quand m\u00eame gigantesques, gigantesques, c'est clair que le principal responsable, c'est Bombardier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [89%] :\r\nAlors justement \u00e0 ce propos l\u00e0 il y a des de dommages et int\u00e9r\u00eats qui sont pr\u00e9vues, selon le le conseiller national UDC Argovien Ulrich guin\u00e9enne Danaher membre de la commission des transports qui s'exprime dans la presse al\u00e9manique de de de ce jour Bombardier devrait verser 500000 francs par train et par semaine de retard et le montant, dit -il, les dommages et int\u00e9r\u00eats pour pourrait atteindre 600 millions de francs, les CFF ne commentent pas sauf que voil\u00e0, on se demande comment Bombardier, une soci\u00e9t\u00e9 qui super- endett\u00e9 pourrait vraiment payer c'est demain, j'ai int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [89%] :\r\nD'abord, je pense que c'est normal que les CFF ne communique pas, puisqu'on est dans le cas d'un litige entre avec avec un un fournisseur, il faut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s prudent, alors le politique peut s'amuser \u00e0 raconter des chiffres et ceux qui sont juste qui sont faux, je pense qu'il est, monsieur mon coll\u00e8gue du Conseil national et qui est un vieux routinier de la commission des transports conna\u00eet les conditions, cadres de l'appel d'offres dans lequel il est vrai que dans un produit industriel on aider des dates tout simplement de rendu, mais aussi de, de, de qualit\u00e9, voil\u00e0, mais maintenant il faut savoir que ce contrat a mal commenc\u00e9, je rappelle qu'il y a encore des records au sein du tribunal f\u00e9d\u00e9ral puisque m\u00eame le Design du du du du transport n'est pas ad\u00e9quate, d'apr\u00e8s la loi sur les handicap\u00e9s et et l\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9but de litige entre le fournisseur et le commandeur de donc, c'est un un dossier qui est complexe, je vous cache pas que je m'appr\u00eate \u00e0 la place d'Andreas Meyer voire m\u00eame du conseil d'administration qui doit g\u00e9rer tout \u00e7a, donc il faut dans un dans un litige industrielle, il faut un peu non de, de, de discr\u00e9tion, d'autant qu'on peut faire des grands annonc\u00e9 tout moi je rappelle quand m\u00eame 7 clients qui est important aujourd'hui \u00e0 un d\u00e9ficit tout simplement dans les trains qui doit \u00eatre mis \u00e0 disposition de qualit\u00e9, en particulier en Suisse romande et sur l'Access et \u00e7a c'est tr\u00e8s dommageable pour nous tous et on est en droit, en tout cas dans les personnes \u00e0 \u00e9tait politique, qui repr\u00e9sentait ont quand m\u00eame les clients \u00e0 \u00e0 s'interroger et \u00e0 demander des comptes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [86%] :\r\nOui, les CFF qui envisage d'utiliser, par ailleurs, des dr\u00f4nes a\u00e9riens vous avez vu \u00e7a hein \u00e9lectriques pour le transfert des passagers des gares vers leur domicile qu'est -ce que \u00e7a vous en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [85%] :\r\nDans ce qu'on doit \u00eatre pas loin du 1er rang il y croyait, et je suis pas la premi\u00e8re annonce ou pour faire divergence on envoie une autre annonce et en l'occurrence, j'aime pas bien ce type de, de, de, de remarques, je la trouve compl\u00e8tement d\u00e9plac\u00e9 et en plus \u00e7a compl\u00e8tement r\u00e9aliste mais enfin, si vous voulez que le pilote d'essai, allez -y, je vous regarderai moi j'ai le privil\u00e8ge \u00e0 une un train qui va tr\u00e8s tr\u00e8s vite, mais l\u00e0, je ne ferai pas merci Olivier Fran\u00e7ais. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-13T17:18:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "CE, pr\u00e9sident la Commission des transports et des t\u00e9l\u00e9communications et et membre de la commission de l'enseignement de la Chambre haute du Parlement f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F749C65-E91F-4A17-9875-06BE87E80BCA", "internalArchiveId": "9F749C65-E91F-4A17-9875-06BE87E80BCA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, politologue", "publicationDate": "2019-01-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Le politologue et professeur \u00e0 l'UNIL commente l'actualit\u00e9 politique de cette semaine : lancement de la campagne stop mitage, pr\u00e9sentation du programme de l\u00e9gislature de l'UDC, ambitions des petits partis pour les EF 2019.", "durationSec": 492, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10118845", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, politologue / 69S_2019-01-12T08:12:52_l-invite-rene-knusel-politologue", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 12.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le politologue et professeur \u00e0 l\u02b9UNIL commente l\u02b9actualit\u00e9 politique de cette semaine : lancement de la campagne stop mitage, pr\u00e9sentation du programme de l\u00e9gislature de l\u02b9UDC, ambitions des petits partis pour les EF 2019."], "variantIds": ["ece-10118845"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-19T17:16:34Z", "speechToTexts": ["19.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi l'invit\u00e9 et \u00e0 8 heures 12, c'est une autre nouveaut\u00e9 de cette matinale du samedi, un invit\u00e9 sera d\u00e9sormais avec nous chaque semaine aux alentours de 8 heures et quart pour commenter l'actualit\u00e9 pour cette premi\u00e8re, j'ai le plaisir d'accueillir \u00e0 Ren\u00e9 Kn\u00fcsel bonjour, bonjour, vous \u00eates politologue, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne et vous avez suivi de pr\u00e8s l'actualit\u00e9 politique charg\u00e9e de cette semaine de rentr\u00e9e, on le disait dans le journal de 8 heures plusieurs assembl\u00e9es de partis ce samedi le PLR \u00e0 Bienne, les Verts \u00e0 Fribourg le PBD dans le canton de Lucerne, une semaine marqu\u00e9e aussi par le lancement de la campagne sur le mitage du territoire, on en parlait tout \u00e0 l'heure dans dans 15 minutes les Suisses vont voter dans un mois sur cette initiative des Jeunes Verts, c'est un sujet Ren\u00e9 Kn\u00fcsel tr\u00e8s clivant mais peut-\u00eatre au-del\u00e0 des traditionnelle opposition gauche- droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [87%] :\r\nOui, effectivement, on peut admettre que beaucoup de votation mettent en en confrontation plusieurs camps mais l\u00e0 on en l'occurrence on a par rapport au au clivage qu'en sciences politiques on admet comme traditionnel, les quatre clivage, on a effectivement au moins 3 clivages qui sont actionn\u00e9s, c'est-\u00e0-dire le clivage traditionnel gauche- droite, mais \u00e9galement le clivage centre- p\u00e9riph\u00e9rie avec la la campagne d'une d'une part, et les villes centre en particulier des villes et puis \u00e9galement bien s\u00fbr le le clivage entre poss\u00e9dants ce qu'en territoire c'est qu'on un bien et puis ceux qui n'en ont pas les non- poss\u00e9dants et donc, en tout cas ces 3 clivages sont en opposition, mais ils sont en m\u00eame temps \u00e9clat\u00e9 et ils sont dans une logique d'interp\u00e9n\u00e9tration, c'est-\u00e0-dire qu'on a dit : quand, par exemple, les partis politiques traditionnels se retrouvent divis\u00e9s sur des fronts et donc on a des partisans d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre et et \u00e7a va donner lieu \u00e0 un effet peut-\u00eatre quelques surprises dans les r\u00e9sultats, pas g\u00e9n\u00e9raux mais sur la la finesse des r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [93%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est pour cette votation du 10 f\u00e9vrier prochain, est ce que la protection du territoire, c'est une des th\u00e9matiques, on pourrait retrouver dans la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [92%] :\r\nAlors, probablement que cette question pourrait \u00eatre d'une mani\u00e8re ou d'une autre aborder \u00e7a n'est, \u00e0 mon avis, pas une th\u00e9matique centrale, par contre, la question de l'environnement qui est peut-\u00eatre l\u00e0 une question un peu plus large et qui est bien s\u00fbr en lien avec cette \u00e0 cette question de l'am\u00e9nagement du territoire, l'environnement pourrait selon le climat selon les \u00e9v\u00e9nements qui pourrait se passer d'ici aux \u00e9lections influer sur les th\u00e9matiques et prendre les Lecteurs pratiquement \u00e0 t\u00e9moin et le faire voter des un sens ou dans l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [88%] :\r\nL'environnement, \u00e7a pourrait \u00eatre un th\u00e8me de campagne comme \u00e7a l'avait \u00e9t\u00e9 en 2011 hein de l\u00e9gislature plut\u00f4t avec le boom des Verts et des Verts, lib\u00e9raux, on pourrait avoir ce sc\u00e9nario- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est l'\u00e9v\u00e9nement qui tout \u00e0 coup, Marc et qui fait que une partie de l'\u00e9lectorat peut changer d'opinion, ce qui est quand m\u00eame pas si fr\u00e9quent mais par contre une partie de l'\u00e9lectorat se se mobilise en disant, ben voil\u00e0 le climat oui on en on fait pas grand chose, bah le Parlement c'est pas prononcer ou il a il a pas pris de EDF de r\u00e9solution d\u00e9finitive sur la loi sur le CO2, donc voil\u00e0, je vais voter cette fois -ci, je vais voter, hein, donc on pourra avoir une forme de mobilisation d'une partie de l'\u00e9lectorat et qu'qui pourrait avoir quelques incidences mais sur le, sur le syst\u00e8me \u00e9lectoral quel autre proportionnels \u00e7a a \u00e7a a quand m\u00eame un impact relativement faible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [90%] :\r\n\u00e7a pourrait profiter \u00e0 un parti comme les Verts, lib\u00e9raux, qui ont affich\u00e9 la couleur : le week- end dernier, hein, le le pr\u00e9sident du parti, qui dit vouloir gagner de 3 \u00e0 5 si\u00e8ges au conseil national plut\u00f4t r\u00e9aliste, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [87%] :\r\nPas vraiment, \u00e0 moins qu'on ait vraiment quelque chose qui soit marquant, hein, c'est-\u00e0-dire un Fukushima ou quelque chose, un \u00e9v\u00e9nement qu'on veut pas souhait\u00e9 mais pour \u00eatre tout \u00e0 coup, marqu\u00e9 l'opinion, et qui d'un coup, l'autre pourrait \u00eatre de la th\u00e9matique, phare que le parti ou derri\u00e8re le parti de laquelle le parti pourrait tout \u00e0 coup mobiliser et gagner quelques si\u00e8ges, en g\u00e9n\u00e9ral, ce sont des petites fractions de la population qui qui font bah basculer un si\u00e8ge d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [92%] :\r\nUn autre petit parti qui a perdu des plumes, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est le PBD Ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sont r\u00e9unis aujourd'hui en assembl\u00e9e \u00e0 Fribourg et ce qu'il a des chances, ce parti de regagner des voix \u00e0 l'Automne prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [92%] :\r\nC'est toujours tr\u00e8s difficile de le dire \u00e0 plusieurs mois de d'une d'une d'une \u00e9lection, \u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment de la mobilisation, mais globalement c'est plut\u00f4t un parti qui est appel\u00e9 \u00e0 \u00e0 d\u00e9cro\u00eetre, \u00e0 moins qu'il retrouve des personnalit\u00e9s des locomotives comme on dit dans le dans le jargon, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s difficile que ce parti qui s'est quand m\u00eame pr\u00e9sent\u00e9 et qui a surtout pris un cr\u00e9neau contre l'UDC un certain moment, et donc cette circonstance -l\u00e0 cette conjonction d'\u00e9v\u00e9nements \u00e0 peu chance se reproduire, alors on pourra avoir une avanc\u00e9e dans le canton de de Berne une stabilisation, mais globalement, ce sont plut\u00f4t les partis qui sont appel\u00e9es \u00e0 d\u00e9cro\u00eetre \u00e0 d\u00e9cro\u00eetre \u00e0 dispara\u00eetre m\u00eame peut-\u00eatre \u00e0 \u00e0, disons, \u00e0 \u00e0 terme de d'une dizaine d'ann\u00e9es, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [91%] :\r\nAlors, l'UDC, vous l'\u00e9voquiez l'UDC 1er parti de Suisse qui lui a pr\u00e9sent\u00e9 son programme de la prochaine l\u00e9gislature, c'\u00e9tait jeudi, on retrouve les th\u00e9matiques habituelles de l'UDC, la s\u00e9curit\u00e9, la souverainet\u00e9, l'UDC le Coca-Cola de la Suisse, a dit le responsable du programme Peter quelle heure ils ont raison de ne pas changer art 7 les les Suisses, ils sont toujours pr\u00eats \u00e0 boire du Coca. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [89%] :\r\nAlors je sais pas si ils vont boire de l'UDC comme comme on peut boire du Coca, m\u00eame si la consommation de Coca \u00e0 mon avis, \u00e9tant un peu en baisse mais je pense que le l'UDC a raison de de tabler sur des valeurs s\u00fbres, \u00e0 savoir quand m\u00eame un certain nombre de th\u00e9matiques autour desquels ou avec lesquels ils ont avanc\u00e9, c'est pour un parti qui est aujourd'hui probablement \u00e0 l'apog\u00e9e, un du nombre de voix, m\u00eame s'il peut gagner dans certains cantons, environ 30 pourcent oui c'est \u00e7a, donc c'est c'est certain pour untel partie : il s'agit maintenant de maintenir cette \u00e9lectorat on part quand m\u00eame du part du principe qu'une partie de l'\u00e9lectorat et et volatile, hein, tout cet \u00e9lectorat 30 pourcent Anna \u00e0 l'\u00e9lecteur sur 3 en Suisse n'est pas acquis \u00e0 la cause de l'UDC choisit l'UDC pour des motifs particuliers mais n'a pas adh\u00e9r\u00e9 au parti donc il il faut maintenir cet \u00e9lectorat et je pense que les th\u00e9matiques classiques de l'immigration, \u00e9ventuellement de de la fiscalit\u00e9 sont des des th\u00e9matiques autour desquelles il peut maintenir l'\u00e9lectorat et continuer \u00e0 tenir les voix qu'il souhaite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [87%] :\r\nQuel autre th\u00e9matique Ren\u00e9 Kn\u00fcsel pourrait, comme \u00e7a, \u00e9merger pendant cette campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, est ce que les r\u00e9centes affaires par exemple politique, on pense \u00e0 Pierre Maudet, on pense \u00e0 G\u00e9raldine Savary \u00e0 Guillaume Barazzone est -ce que tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut peser dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [89%] :\r\nAlors on peut imaginer que pour un certain nombre de partis bon alors pas dire le PLR \u00e0 Gen\u00e8ve, l'affaire Maudet pourrait avoir un certain impact peut d\u00e9mobiliser l'\u00e9lectorat, ceci dit, je pense que, globalement, c'est surtout une sorte de ma\u00eetre de de boomerang sur l'\u00e9lectorat lui- m\u00eame que ces affaires peuvent avoir, c'est-\u00e0-dire m'd\u00e9mobiliser l'\u00e9lectorat rendre dans le fond, l'exercice du vote leur lui donner dans le une sorte de vacuit\u00e9, c'est-\u00e0-dire le on, \u00e0 quoi \u00e7a sert, ils sont tous pourris, enfin c'est plut\u00f4t cet impact -l\u00e0 qu'on doit pouvoir prendre en consid\u00e9ration, plut\u00f4t que les cons\u00e9quences sur l'un ou l'autre des parties, partant du principe que l'affaire Maudet n'aura peut-\u00eatre pas de, de, de de Gaulle, un impact sur PLR suisse par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [91%] :\r\nUne sorte de de d\u00e9fiance, une crise de confiance entre l'\u00e9lectorat et les politiques, c'est ce que c'est ce que vous nous dites oui pourrait voir et \u00e7a, \u00e7a se traduirait comment par de l'abstention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [91%] :\r\nDe l'abstention ou tout simplement un vote de protestation sur des petits partis sur des partis que l'on pourrait voir plut\u00f4t \u00e0 l'extr\u00eame, c'est vrai que bon il faut bord qui soient pr\u00e9sents, bien s\u00fbr, aux \u00e9lections, mais c'est vrai que le comportement majeur, c'est plut\u00f4t l'\u00e9lection l'abstention pardon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [94%] :\r\nRen\u00e9 Kn\u00fcsel, politologue, professeur \u00e0 l'UNIL, vous restez avec nous, on passe tout de suite \u00e0 la revue de presse bonjour Sandra Zimmerli bonjour et on commence avec cette question : et si on choisissait son m\u00e9decin, d'apr\u00e8s son classement qualit\u00e9 les classements comparatifs entre h\u00f4pitaux existe d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est que. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-12T07:45:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}}, {"id": "sound-24B57C52-F949-4958-9A5D-DDC88B9584C4", "internalArchiveId": "24B57C52-F949-4958-9A5D-DDC88B9584C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski: le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen domine la premi\u00e8re manche du g\u00e9ant d'Adelboden", "publicationDate": "2019-01-12T00:00:00Z", "summary": "Il faudra sans doute attendre encore une ann\u00e9e pour esp\u00e9rer voir un Suisse monter sur le podium, 11 ans apr\u00e8s Marc Berthod. Lors d'une premi\u00e8re manche domin\u00e9e de peu par le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen, on ne retrouve aucun Suisse dans le top-10 au g\u00e9ant d'Adelboden.\r\n\r\nSki: le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen domine la premi\u00e8re manche du g\u00e9ant d'Adelboden  \r\n***C'est donc un samedi politique...\r\nque vit la Suisse aujourd'hui.\r\n3 partis sont r\u00e9unis en assembl\u00e9e...des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s...\r\npour donner leur mot d'ordre en vue des prochaines votations...\r\nC'est le cas des Vetrs, du PBD et du PLR...\r\nAlexandre Richard  vous suivez justement l'assembl\u00e9e du PLR... qui s'est finalement r\u00e9uni \u00e0 Bienne plut\u00f4t qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, pour se tenir \u00e0 distance de l'affaire Maudet... \r\n(DIRECT STUDIO BIENNE)\r\nEt se concentrer sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. C'est la premi\u00e8re assembl\u00e9e de cette ann\u00e9e \u00e9lectorale. Et la pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi a voulu lancer la campagne loin des turbulences genevoises.\r\nPour la mener, il faudra, dit-elle, \"aller de porte en porte, de personne en personne. Entendre et discuter les probl\u00e8mes des gens\". Le PLR, proche de la population. ce n'est pas ce qui caract\u00e9rise en priorit\u00e9 le parti de l'\u00e9conomie et de la responsabilit\u00e9 individuelle. \r\nPetra G\u00f6ssi a \u00e9voque m\u00eame une Suisse qui travaille pour la collectivit\u00e9. Elle parle du PLR, parti du peuple - Volkspartei, ou encore de la souverainet\u00e9. Elle emprunte un peu de vocabulaire \u00e0 la gauche, un peu \u00e0 l'UDC.\r\n***(Surprenant. ) la pr\u00e9sidente du PLR a voulu ratisser large ?\r\nOn est en ann\u00e9e \u00e9lectorale. Elle a voulu rassembler. Cr\u00e9er des ponts plut\u00f4t que diviser. Avec une pique au passage au pr\u00e9sident du PS Christian Levrat et ses critiques contre le ministre PLR Ignazio Cassis.\r\nCeux qui pointent du doigt, accusent les autres de faire de la politique \u00e0 la Trump, devraient se regarder dans le miroir, dit Petra G\u00f6ssi. Ce sont eux qui cr\u00e9ent la pol\u00e9mique, plut\u00f4t que chercher ce qui relie.\r\n***Et ce matin, autre discours, Alexandra, le premier de la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller Sutter :\r\nEt elle aussi s'est pr\u00e9sent\u00e9e comme une ministre au service des citoyens. Avec cette volont\u00e9 : \u00eatre proche de leurs pr\u00e9occupations. Mais pour Karin Keller Sutter, la population n'attend pas de l'Etat qu'il r\u00e8gle tous ces probl\u00e8mes. Elle attend de l'Etat qu'il ne la charge pas encore davantage, avec plus d'imp\u00f4ts, plus de contraintes. \r\nPour Karin Keller Sutter, d'ailleurs, \u00ab le priv\u00e9 doit toujours passer avant l'Etat. Et la libert\u00e9 avant l'\u00e9galit\u00e9 \u00bb. \r\nUn fonds tr\u00e8s lib\u00e9ral donc dans ce premier discours de la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale ce matin devant sa base.\r\n***Et le PLR poursuit ses d\u00e9bats autour des votations. \r\nles d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR ont rejet\u00e9 par 302 voix contre 0 et 2 abstentions l'initiative contre le mitage qui sera soumise au peuple le 10 f\u00e9vrier. Ils estiment que ce texte est contre-productif et que la loi actuelle est suffisante.", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10114258", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ski: le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen domine la premi\u00e8re manche du g\u00e9ant d'Adelboden / 12H30_2019-01-12T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 12.01.2019"], "alternativeSummary": ["Il faudra sans doute attendre encore une ann\u00e9e pour esp\u00e9rer voir un Suisse monter sur le podium, 11 ans apr\u00e8s Marc Berthod. Lors d'une premi\u00e8re manche domin\u00e9e de peu par le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen, on ne retrouve aucun Suisse dans le top-10 au g\u00e9ant d'Adelboden."], "variantIds": ["ece-10114258"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-18T18:01:21Z", "speechToTexts": ["18.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDirection Adelboden \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 l'on vous retrouve Alain Th\u00e9bault bonjour, bonjour, vous suivez le g\u00e9ant de la Coupe du monde de ski, premi\u00e8re manche termin\u00e9e c'est le Norv\u00e9gien Kristoffersen qui a sign\u00e9 le meilleur temps, les favoris sont au rendez- vous, \u00e0 l'exception de Lo\u00efc Meillard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nOui, c'est vrai que le Valaisan n'a pu faire mieux que 12\u00e8me alors qu'il \u00e9tait aussi un favori, il compte une seconde 54 de retard sur \u00c9meric Hristov personne Kristoffersen qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s agressif et et Direct, Lo\u00efc Meillard, lui, n'a jamais vraiment trouv\u00e9 la bonne ligne on sait que les attentes sont gronde apr\u00e8s son excellent d\u00e9but de saison ses deuxi\u00e8mes places \u00e0 \u00e0 Salzbourg, nous serons 3 les Suisses au d\u00e9part de la 2\u00e8me manche le meilleur du nom qui habite seul s'est class\u00e9 11\u00e8me Lo\u00efc Meillard au-del\u00e0 du 12\u00e8me Marco Andermatt 16\u00e8me la 2\u00e8me manche s'annonce spectaculaire avec les cadors devant Kristoffersen devance Marcel Hirscher, l'Autrichien de 12 centi\u00e8mes le Fran\u00e7ais Alexis Pinturault est 3\u00e8me \u00e0 18 centi\u00e8mes l'Allemand Stefan Luitz est 4\u00e8me \u00e0 22 centi\u00e8mes, donc vraiment des athl\u00e8tes qui se tiennent dans un mouchoir de poche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [87%] :\r\nAlain les skieurs disent qu'Adelboden c'est la Mecque du g\u00e9ant qu'est -ce qui a de si particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [87%] :\r\nAlors le prestige, la tradition, le mythe de la preuve, on se village la piste la Rouennaise Berg est exigeante, la piste qui suit la sp\u00e9cificit\u00e9 du terrain n'a pas \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 l'\u00e9preuve est longue, il y a surtout Saumur final qui intervient apr\u00e8s une minute de course, les athl\u00e8tes oh les cuisses qui br\u00fblent et c'est vraiment tr\u00e8s spectaculaire ce mur final Adelboden. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-12T11:53:30Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD656E4F-0297-4FC5-AD19-EF0C969ED8CE", "internalArchiveId": "CD656E4F-0297-4FC5-AD19-EF0C969ED8CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR va \"monter sur le ring\" en 2019, assure sa pr\u00e9sidente Petra Gossi", "publicationDate": "2019-01-12T00:00:00Z", "summary": "La pr\u00e9sidente du PLR Suisse Petra G\u00f6ssi a tenu un discours combatif en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, samedi \u00e0 Bienne devant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Elle a d\u00e9nonc\u00e9 les attaques lanc\u00e9es par certains adversaires du parti.[###]Sport;\r\n\r\nLe PLR va \"monter sur le ring\" en 2019, assure sa pr\u00e9sidente Petra Gossi  \r\n***C'est donc un samedi politique...\r\nque vit la Suisse aujourd'hui.\r\n3 partis sont r\u00e9unis en assembl\u00e9e...des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s...\r\npour donner leur mot d'ordre en vue des prochaines votations...\r\nC'est le cas des Vetrs, du PBD et du PLR...\r\nAlexandre Richard  vous suivez justement l'assembl\u00e9e du PLR... qui s'est finalement r\u00e9uni \u00e0 Bienne plut\u00f4t qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, pour se tenir \u00e0 distance de l'affaire Maudet... \r\n(DIRECT STUDIO BIENNE)\r\nEt se concentrer sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. C'est la premi\u00e8re assembl\u00e9e de cette ann\u00e9e \u00e9lectorale. Et la pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi a voulu lancer la campagne loin des turbulences genevoises.\r\nPour la mener, il faudra, dit-elle, \"aller de porte en porte, de personne en personne. Entendre et discuter les probl\u00e8mes des gens\". Le PLR, proche de la population. ce n'est pas ce qui caract\u00e9rise en priorit\u00e9 le parti de l'\u00e9conomie et de la responsabilit\u00e9 individuelle. \r\nPetra G\u00f6ssi a \u00e9voque m\u00eame une Suisse qui travaille pour la collectivit\u00e9. Elle parle du PLR, parti du peuple - Volkspartei, ou encore de la souverainet\u00e9. Elle emprunte un peu de vocabulaire \u00e0 la gauche, un peu \u00e0 l'UDC.\r\n***(Surprenant. ) la pr\u00e9sidente du PLR a voulu ratisser large ?\r\nOn est en ann\u00e9e \u00e9lectorale. Elle a voulu rassembler. Cr\u00e9er des ponts plut\u00f4t que diviser. Avec une pique au passage au pr\u00e9sident du PS Christian Levrat et ses critiques contre le ministre PLR Ignazio Cassis.\r\nCeux qui pointent du doigt, accusent les autres de faire de la politique \u00e0 la Trump, devraient se regarder dans le miroir, dit Petra G\u00f6ssi. Ce sont eux qui cr\u00e9ent la pol\u00e9mique, plut\u00f4t que chercher ce qui relie.\r\n***Et ce matin, autre discours, Alexandra, le premier de la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller Sutter :\r\nEt elle aussi s'est pr\u00e9sent\u00e9e comme une ministre au service des citoyens. Avec cette volont\u00e9 : \u00eatre proche de leurs pr\u00e9occupations. Mais pour Karin Keller Sutter, la population n'attend pas de l'Etat qu'il r\u00e8gle tous ces probl\u00e8mes. Elle attend de l'Etat qu'il ne la charge pas encore davantage, avec plus d'imp\u00f4ts, plus de contraintes. \r\nPour Karin Keller Sutter, d'ailleurs, \u00ab le priv\u00e9 doit toujours passer avant l'Etat. Et la libert\u00e9 avant l'\u00e9galit\u00e9 \u00bb. \r\nUn fonds tr\u00e8s lib\u00e9ral donc dans ce premier discours de la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale ce matin devant sa base.\r\n***Et le PLR poursuit ses d\u00e9bats autour des votations. \r\nles d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR ont rejet\u00e9 par 302 voix contre 0 et 2 abstentions l'initiative contre le mitage qui sera soumise au peuple le 10 f\u00e9vrier. Ils estiment que ce texte est contre-productif et que la loi actuelle est suffisante.", "durationSec": 3600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10114253", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PLR va \"monter sur le ring\" en 2019, assure sa pr\u00e9sidente Petra Gossi  / 12H30_2019-01-12T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 12.01.2019"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9sidente du PLR Suisse Petra G\u00f6ssi a tenu un discours combatif en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, samedi \u00e0 Bienne devant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Elle a d\u00e9nonc\u00e9 les attaques lanc\u00e9es par certains adversaires du parti.[###]Sport;"], "variantIds": ["ece-10114253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-18T19:40:55Z", "speechToTexts": ["18.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRtsinfo Riddick dont la 9\u00e8me journ\u00e9e de mobilisation des gilets jaunes en France aura \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9e d'incidents, des affrontements avec la police, notamment \u00e0 Paris, Toulouse ou \u00e0 Bordeaux, les manifestants ont jet\u00e9 des projectiles, les forces de l'ordre ont r\u00e9pliqu\u00e9 \u00e0 coups de gaz lacrymog\u00e8nes et de canons \u00e0 eau \u00e0 3 jours du d\u00e9bat national cens\u00e9 apaiser leur col\u00e8re, plus de 50000 gilets jaunes ont manifest\u00e9 \u00e0 travers l'Hexagone, selon les chiffres de France Info et de diff\u00e9rentes pr\u00e9fectures de sapeurs-pompiers et une touriste espagnole sont morts dans l'explosion ce matin d'une boulangerie en plein centre de Paris, pr\u00e8s de 50 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont une dizaine gri\u00e8vement, ce qui pourrait alourdir ce bilan, l'explosion s'est produite dans un immeuble du 9\u00e8me arrondissement dans lequel des pompiers intervenaient pour une fuite de gaz en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo Martin Failloux loup a d\u00e9pos\u00e9 un recours devant la cour constitutionnelle pour annuler les r\u00e9sultats de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle l'opposant congolais, estime que le pr\u00e9sident de la commission \u00e9lectorale a viol\u00e9 la loi et r\u00e9clame un nouveau d\u00e9compte Martin Fayulu est arriv\u00e9 2\u00e8me de ce scrutin, derri\u00e8re un autre opposant, F\u00e9lix Tshisekedi si qui dit qu'il va devoir partager le pouvoir avec le parti de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Joseph Kabila, le parti majoritaire en RDC Rahaf Mohammed Al Kounouz n'est arriv\u00e9, elle ce matin, au Canada, la jeune Saoudienne qui a attir\u00e9 l'attention du monde entier apr\u00e8s avoir fui sa famille en Tha\u00eflande a \u00e9t\u00e9 accueilli \u00e0 Toronto par la ministre canadienne des Affaires \u00e9trang\u00e8res, la jeune femme de 18 ans affirme vouloir fuir les abus psychologiques et physiques de sa famille, elle s'est vu accorder il l'asile par le gouvernement du 1er ministre canadien Justin Trudeau la d\u00e9cision du Canada risque d'aviver une fois encore les tensions entre Ryad et Ottawa en Suisse le climat sera au coeur de la campagne des Verts pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, les \u00e9cologistes \u00e9taient r\u00e9unis en assembl\u00e9e \u00e0 men\u00e9e dans le canton de Lucerne la th\u00e9matique centrale de leur plateforme \u00e9lectorale visera le n\u00e9cessaire et urgent, changement de cap en faveur d'une protection climatique efficace, ils ont d'ailleurs associer symboliquement leur intention avec un hashtag \u00e9lections climat 2019, par ailleurs, les Verts et les jeunes Verts rejettent la r\u00e9forme fiscale et soutiennent logiquement l'initiative contre le mitage du territoire victoire suisse aujourd'hui en ski freestyle la Genevoise Sarah Flynn, championne olympique en titre s'est impos\u00e9 dans le concours de slopestyle \u00e0 Font-Romeu, dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, c'est le 3\u00e8me podium de la saison pour la Suissesse en 3 \u00e9preuves mais seulement sa 2\u00e8me victoire en Coupe du monde, elle a devanc\u00e9 l'Am\u00e9ricaine Helen go\u00fbt et la Grisonne Julia Tanoh et puis toujours en Suisse, la route et le col du Simplon sont ferm\u00e9s apr\u00e8s l'incendie d'un autocar en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi dans le tunnel du Chat Berg un autocar de touristes Croates qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s par les flammes, contact\u00e9 la police valaisanne, ne sait pas pour le moment, quand elle pourra rouvrir la route la m\u00e9t\u00e9o avec l'arriv\u00e9e cette nuit, de fortes chutes de neige, d'abord en pleine puis principalement au-dessus de 600 m\u00e8tres et ce jusqu'\u00e0 mardi, demain le temps sera tr\u00e8s nuageux avec des pr\u00e9cipitations intermittentes et donc beaucoup plus abondante en montagne, la limite de la neige se situera autour de 1000 m\u00e8tres c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures 2 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 5 l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [90%] :\r\nLa c\u00e9l\u00e8bre cuisine Danic Jean-Mairet Afrique dans un espace convivial et chaleureux, elle accueille les grands chefs romands en 2019 se r\u00e9invente en cuisine, ce soir, c'est Franck Giovannini de l'H\u00f4tel de Ville de Crissier livrera ses petits secrets dans les saisons depuis sur RTS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:50) [90%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, il y a 6 points des 40 le 3\u00e8me et le 9\u00e8me du classement de nationalistes de hockey sur glace et les 4 \u00e9quipes romandes en font partie, on va toutes les suivre en Direct d\u00e8s 19 heures 45 dans le multiplex, la soir\u00e9e s'annonce palpitante on ira aussi ce soir \u00e0 La Chaux-de-Fonds, La Chaux-de-Fonds qui recevait Ajoie cet apr\u00e8s- midi pour le 4\u00e8me Pinter derby de Suisse Ligue victoire facile des Ajoulots 4 0 avant le hockey-sur-glace du ski alpin avec les \u00e9preuves d'Adelboden \u00e9videmment les Suisses sont rest\u00e9s loin des meilleurs en g\u00e9rant les attentes sont plus \u00e9lev\u00e9s demain en slalom nous joindrons Alain Th\u00e9bault sur place et nous entendrons Justin Murisier et Louka Ernie \u00e0 l'interview, d\u00e9but janvier, c'est aussi l'Open d'Australie de tennis, coup d'envoi lundi les Vaudois Tim\u00e9a Bachinski Astana d\u00e9voileront leurs ambitions, ce soir et puis Bernard Lehman nous pr\u00e9sentera les favoris de cette \u00e9dition 2019. \r\nMercredi, nous \u00e9tions le 9 janvier date symbolique pour Lausanne 2020, qui a f\u00eat\u00e9 le J moins 365 avant le coup d'envoi des Jeux olympiques de la jeunesse, calendrier et budget sans respecter les organisateurs ont le sourire, le CIO aussi vous entendrez son directeur ex\u00e9cutif, Christophe Dubi enfin Vincent Duluc qui viendra nous parler du derby m\u00e9diterran\u00e9en de la trou\u00e9e de demain entre l'OM et Monaco en Ligue 1 fran\u00e7aise de football, c'est Thierry Chatel qui est en r\u00e9gie, ce soir, Jean Baptiste roumain \u00e0 \u00e7a la programmation musicale nous sommes ensembles jusqu'\u00e0 22 heures 30 soyez les bienvenus, premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:16) [91%] :\r\nOn commence cette \u00e9mission avec un exploit, un exploit historique, l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine de volley- ball s'est qualifi\u00e9e cette semaine pour le championnat d'Europe 2019, c'est la premi\u00e8re fois qu'elle y parvient, sportivement parlant, elle qui \u00e9tait qualifi\u00e9 d'office lors des championnats d'Europe qui s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9 en Suisse pour en parler, le plaisir de recevoir Anne-Sylvie Monnet directrice volley- ball \u00e0 Suisse volley- ball alors dites -nous tout d'abord Anne-Sylvie Monnet comment est -ce que vous avez v\u00e9cu le match d\u00e9cisif de mercredi \u00e0 Sch\u00f6nenwerd contre l'Autriche bonsoir \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:43) [84%] :\r\nBonsoir, alors j'ai v\u00e9cu le match ben un petit peu comme tous les juifs \u00e0 mes supporters et les gens qui sont tr\u00e8s impliqu\u00e9s au sein d'une \u00e9quipe si je n'est pas plus attention j'plus donc de la au moment o\u00f9 je vous parle \u00e0 donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame, \u00e7a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s stressant, surtout qu'on a remport\u00e9 le 1er set et qu'on \u00e9tait tr\u00e8s clairement en avance dans le 2\u00e8me et qui, d'Autriche, a commenc\u00e9 \u00e0 remonter, donc sans fait un petit peu peur, voil\u00e0 c'est enfin un grand moment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [85%] :\r\nOui, le grand moment, c'est vrai que, bah la Suisse l'attendait de depuis tr\u00e8s longtemps, c'est quoi une une lib\u00e9ration la la victoire de 2\u00e8me set. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:22) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait une lib\u00e9ration pour tout le monde a aussi pour les joueurs qui malheureusement apr\u00e8s rendu peu perdu leur concentration, c'est vrai que \u00e7a se passe souvent dans des coupes d'Europe \u00e9galement aux remporte le fait n\u00e9cessaire pour une qualification et puis on peut faire entre ouf de soulagement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:39) [91%] :\r\nAlors c'est la premi\u00e8re fois que la Suisse qualifi\u00e9e pour un championnat d'Europe, par la voix sportive est -ce que c'est un un signe tangible des investissements du travail consentis ces derni\u00e8res ann\u00e9es ou est -ce que la Suisse profite d'une g\u00e9n\u00e9ration dor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:06:51) [90%] :\r\nAlors je pense que d'une part, la Suisse, profite d'une de des investissements que nous avons effectu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais \u00e9galement de de l'augmentation du nombre de participants \u00e0 un championnat d'Europe, ce qui a rendu quand m\u00eame une qualification, un petit peu plus r\u00e9aliste et mais c'est clair qu'on a une une belle \u00e9quipe tr\u00e8s jeune et qui profite de tout un ensemble de mesures mises en place d'une part par la f\u00e9d\u00e9ration est aussi mis en place par les clubs qui misent de plus en plus sur les Suissesses au sein du championnat de Ligue nationale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:22) [84%] :\r\nEt puis aussi la patte de l'entra\u00eeneur \u00e9videmment Tim Hollis Posner qui s'est beaucoup investi 1 ces derni\u00e8res ann\u00e9es et qui r\u00e9compense et aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:29) [91%] :\r\nOui, voil\u00e0, et je suis tr\u00e8s contente pour lui mais je suis fier du travail accompli, effectivement, il a pass\u00e9 de longues ann\u00e9es comme assistant de cette \u00e9quipe nationale suisse f\u00e9minine et il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 coach en 2014 apr\u00e8s le championnat d'Europe, que nous avions organis\u00e9 conjointement avec l'Allemagne et, maintenant, effectivement, les joueuses qui ont particip\u00e9 \u00e0 l'Euro 2013 en tout arr\u00eater pratiquement et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour lui de devoir des joueuses renoncer les unes apr\u00e8s les autres \u00e0 l'\u00e9quipe nationale mais il a tenu bon et engager vraiment \u00e0 fond dans cette jeune \u00e9quipe, je suis tr\u00e8s, vraiment tr\u00e8s contente pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:08) [85%] :\r\nAlors qu'il dit, championnat d'Europe des visibilit\u00e9 \u00e9videmment, quels sont les les retomb\u00e9es esp\u00e9r\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 cette qualification pour le volley ball suisse. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:17) [84%] :\r\nC'est, du moins pour le voil\u00e0 bonne Suisse, ce serait d'une part, de convaincre de faire envie, donner envie, il y a beaucoup de jeunes joueuses et pourquoi pas de jeunes joueurs \u00e0 \u00e0 faire une carri\u00e8re de volleyball et puis \u00e9videmment, on esp\u00e8re toujours au niveau sponsoring d'attirer quelques sponsors pour soutenir nos 2 types de volleyball \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:39) [85%] :\r\nExporte comment le le volley- ball Suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:08:41) [92%] :\r\nMoi, je dirais qu'il se porte plut\u00f4t bien \u00e9videmment apr\u00e8s une qualification historique pour un championnat d'Europe, on peut pas dire le contraire maintenant au niveau financier au sponsoring, c'est un petit peu plus compliqu\u00e9, donc j'esp\u00e8re que \u00e7a permettra de faire un pas en avant aussi \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:56) [92%] :\r\nAlors, se qualifier pour le championnat d'Europe, c'est bien, maintenant il va falloir le jouer ce championnat d'Europe, ce sera du 23 ao\u00fbt au 8 septembre en Pologne, en Slovaquie, en Hongrie et en Turquie, que peut esp\u00e9rer l'\u00e9quipe de Suisse, quel est l'objectif que voulu fixer \u00e0 cette \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:09) [89%] :\r\nAlors pour l'instant, mais c'est encore difficile de fixer un objectif, on est encore sous le coup de l'\u00e9motion de d'une qualification qui \u00e9tait apr\u00e8s notre objectif est bien \u00e9videmment notre objectif principal, il va falloir d\u00e9j\u00e0 attendre un petit peu le tirage au sort, voir d\u00e9j\u00e0 dans quel pays on va \u00e9voluer contre quelles \u00e9quipes de s'assurer que l'\u00e9quipe actuelle qui a donc jou\u00e9 la qualification sera encore l\u00e0 toute fid\u00e8le au poste pour l'\u00e9t\u00e9 prochain, donc, et, et ensuite on fera un petit peu plans mais je pense que ce serait vraiment formidable de pouvoir sortir des poules et continuer notre chemin dans cet Euro, mais ce sera tr\u00e8s difficile, il faut convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:49) [89%] :\r\nBon, \u00e7a c'est la la musique d'avenir, on verra ce qui se dessine ces prochaines semaines, on revient sur ce mercredi soir \u00e0 \u00e0 Sch\u00f6nenwerd, c'\u00e9tait le scandale qualification il y avait plus de 1150 spectateurs pr\u00e9sents, l'\u00e9quipe nationale a visiblement trouv\u00e9 son public, j'ai envie de dire, surtout en Suisse al\u00e9manique, comment la rendre plus populaire en Suisse romande public la surtout perdre assez macho aux montres vol\u00e9es Master s \u00e0 peu pr\u00e8s tout. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:10:11) [86%] :\r\nEffectivement, c'est un petit peu plus compliqu\u00e9 en Suisse romande maintenant en 2018 ans n'a particip\u00e9 \u00e0 la Ligue europ\u00e9enne et on a organis\u00e9 2 matchs en Suisse romande dans un match \u00e0 Del\u00e9mont et \u00e0 Gen\u00e8ve et je dirais que le public ne va quand m\u00eame pas mal suivi dans ces endroits l\u00e0, c'est clair que montre la concurrence est tr\u00e8s fluide et \u00e7a devient un petit peu plus compliqu\u00e9 de se pr\u00e9senter, souligne lumi\u00e8re positive mais je pense qu'il y avait aussi pas mal de suisses romands une somme, avoir un petit aussi pas mal par fran\u00e7ais \u00e0 Sch\u00f6nenwerd soir donc, voil\u00e0, j'esp\u00e8re que le public roman va peut-\u00eatre nous d\u00e9couvrir ou gr\u00e2ce au \u00e0 la visibilit\u00e9 que que ce que qu'on va nous offrir et nous suivre de plus pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:56) [90%] :\r\nAlors, qualification des dames pour ce championnat d'Europe Anne-Sylvie Monnet, par contre c'est rat\u00e9 pour les hommes qui terminent 3\u00e8me de leur groupe de qualification au final est -ce que c'est une d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:07) [90%] :\r\nJe crois qu'on peut pas vraiment dire ce soigne, c'est une d\u00e9ception, l'\u00e9quipe a \u00e9t\u00e9 beaucoup renouvel\u00e9 donc qui avait perdu des joueurs cl\u00e9s comme le passeur principal et aussi l'attaquant principal \u00e0 S\u00e9bastien Steinmeier pour ne pas le nommer, donc on savait pas trop \u00e0 quoi s'attendre et et je trouve que les r\u00e9sultats obtenus sont vont au-del\u00e0 de nos attentes, parce que, honn\u00eatement, il y a encore quelques ann\u00e9es, imaginez battre une \u00e9quipe comme la Hongrie ou la Mac\u00e9doine \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment pratiquement un r\u00eave et je trouve que nous, joueurs, on en fait des progr\u00e8s \u00e9normes, je trouve aussi que notre staff d'entra\u00eeneurs, c'est un travail aussi formidable pour motiver les joueurs, pour les faire progresser et honn\u00eatement, je suis tr\u00e8s satisfaite et je j'esp\u00e8re que notre \u00e9quipe masculine pour se qualifier dans 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:55) [92%] :\r\nOn esp\u00e8re que vous aurez d'autres satisfactions durant cette ann\u00e9e 2019 Anne-Sylvie Monnet, je rappelle que vous \u00eates la directrice volley- ball ASUS volley- ball \u00e9videmment on aura l'occasion de de vous retrouver sur cette antenne, puisqu'on vous le rappelle, cette \u00e9quipe de Suisse s'est qualifi\u00e9 pour les championnats d'Europe du 23 ao\u00fbt au 8 septembre en Pologne, en Slovaquie, en Hongrie et en Turquie et forc\u00e9ment on va en reparler, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans ce 1er rang vous c'\u00e9tait une toute belle soir\u00e9e \u00e0 tout bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:12:18) [96%] :\r\nMerci beaucoup, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:20) [91%] :\r\nEt on quitte le canton de Neuch\u00e2tel o\u00f9 r\u00e9side Anne-Sylvie Monnet pour le canton de Berne et la station d'Adelboden qui accueille ce week- end, la Coupe du monde masculine de ce qui pas le g\u00e9ant du jour a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par l'Autrichien Marcel Hirscher, meilleur Suisse Gino capital 9\u00e8me bonsoir Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:36) [98%] :\r\nBonsoir St\u00e9phane bonsoir \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:38) [93%] :\r\nAlors on va \u00eatre franc d'esp\u00e9rer un podium de Lo\u00efc Meillard aujourd'hui, le Valaisan est quand m\u00eame rest\u00e9 bien loin des meilleurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:44) [92%] :\r\nExactement, c'est une petite d\u00e9ception, mais c'est vrai qu'il a plac\u00e9 la barre tr\u00e8s haut, Lo\u00efc Meillard on rappelle ses r\u00e9sultats cette saison tr\u00e8s r\u00e9gulier 2\u00e8me Asale Albar 4\u00e8me \u00e0 Beaver Creek 5\u00e8me \u00e0 Val-d'Is\u00e8re 8\u00e8me Alta Badia et aujourd'hui seulement 14\u00e8me \u00e0 3 secondes 84 de Marcel Hirscher, il avait le 12\u00e8me temps seulement de la premi\u00e8re mon 20\u00e8me chrono du 2\u00e8me parcours il s'mis trop de pression, je pense qu'il a voulu trop bien faire devant son public, il a jamais trouv\u00e9 la ligne directe la volont\u00e9 \u00e9tait l\u00e0, mais cela n'a, n'a pas suffi, il aura certainement \u00e0 coeur de de r\u00e9agir demain lors du slalom. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:23) [83%] :\r\nMention bien, par contre pour une capital deviennent et puis Marco Odermatt, qui a fait une 2\u00e8me manche de folie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:28) [85%] :\r\nOui surtout Marcourt dormante du celle aussi 9\u00e8me \u00e0 2 secondes 59 10\u00e8me Marco dorment 21 ans et lors de la premi\u00e8re manche, lorsqu'il s'\u00e9tait lanc\u00e9 la visibilit\u00e9 n'\u00e9tait pas bonne, le brouillard parfois jou\u00e9 de de mauvais tours au aux concurrents, il termine quand m\u00eame 16\u00e8me de la premi\u00e8re manche, il a le 6\u00e8me chrono de la 2\u00e8me manche et ce qui a plu, c'est surtout son son envie, comme il est entr\u00e9 dans le mur final enfin vraiment \u00e7a sa joie faisait plaisir \u00e0 voir Marco dorment 21 ans, un noir tenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:00) [89%] :\r\nC'est vrai qu'il fallait \u00eatre \u00e0 l'attaque aujourd'hui pour \u00eatre sur le podium, ce qui est \u00e0 \u00e0 la Justin Murisier j'ai envie de dire les pieds qui d\u00e9mange quand m\u00eame aujourd'hui le Valaisan qui \u00e9taient sur place et et qui est toujours en convalescence des plus rencontrer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:12) [90%] :\r\nOui, c'est vrai que Justin Murisier \u00e9tait la visite de courtoisie, il s'\u00e9tait bless\u00e9, on rappelle en Nouvelle-Z\u00e9lande, une op\u00e9ration au genou, sa saison est d'ores et d\u00e9j\u00e0 enfin termin\u00e9, il avait quand m\u00eame le le sourire, il est convalescent, et pour l'heure, il ne peut pas vraiment donn\u00e9 une date de retour \u00e0 la comp\u00e9tition, juste un mot, alors \u00e7a sera quand m\u00eame beaucoup Mongenot qui va d\u00e9cider de voil\u00e0, de la planification du retour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:38) [90%] :\r\nJ'esp\u00e8re \u00eatre de retour de toute mani\u00e8re, en juillet, vraiment \u00e0 100 pourcent pour pouvoir vraiment m'entra\u00eener \u00e0 fond avec l'\u00e9quipe, \u00e7a c'est le but, apr\u00e8s je ne fais pas de souci, \u00e7a va aller en mars, si je peux faire quelques journ\u00e9es en ce qu'il y a vraiment pour pour reprendre confiance, \u00e7a serait super, mais, mais je ne mets pas de pression, \u00e7a sera vraiment le jour qui d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:55) [89%] :\r\nOn dit que tous les champions connaissent la blessure et reviennent plus fort alors vous, vous avez d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 en terme de blessure mais vous allez revenir plus fort. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:03) [93%] :\r\nL\u00e0 c'est clair que j'y crois, je me dire ma t\u00eate que c'est possible, il y a des champions qui l'ont prouv\u00e9, il y a aussi des champions qui ont rien eu, donc l\u00e0, faut pas je me compare aux autres, faut juste que je crois moi que je travaille tr\u00e8s dur et puis en plus, on a vraiment une \u00e9quipe qui marche fort, maintenant \u00e7a va madame revenir \u00e0 mon meilleur niveau je pense. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:21) [90%] :\r\nVous allez revenir, vous aurez la m\u00eame mentalit\u00e9, \u00e0 votre tour bien ce que \u00e7a serait injuste, un ouvrier qui a r\u00e9fl\u00e9chi, qui sera peut-\u00eatre plus assagi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:28) [88%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire, ma mani\u00e8re de ce qui est, elle ne permet pas vraiment de ce qui est tranquille et puis pos\u00e9 comme b\u00e9ate ou bien en g\u00e9ant, un gars comme match note a l'impression qu'il peut rien lui arriver, moi je suis plut\u00f4t du Style \u00e0 \u00e0 tout donner parce que voil\u00e0, c'est la seule mani\u00e8re dont j'arrive \u00e0 aller vite, alors apr\u00e8s il y a des gars qui donne tout comme Hirscher comme Pinturault il laisse pas donc c'est pas forc\u00e9ment la mani\u00e8re ce qui je pense la pr\u00e9paration physique, qui tient son r\u00f4le et moi je pense que c'est l\u00e0 que doit travailler \u00e0 fond pour \u00eatre \u00e0 100 pourcent et puis plus compensation sur mon genou pour vraiment pour ce qui est \u00e0 fond, comme je vous avant et je pense pas, je devrais vraiment changer la mani\u00e8re de ce qui est non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:06) [87%] :\r\nLorsqu'un athl\u00e8te est bless\u00e9e, il est soutenu ou sauvons la aujourd'hui, vous \u00eates entour\u00e9, vous \u00eates avec vos amis, mais comme vous \u00eates en r\u00e9\u00e9ducation, juste apr\u00e8s l'op\u00e9ration, c'est dur, il y a des coups de blues, vous \u00eates seul. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:17) [88%] :\r\nC'est vrai que on est tr\u00e8s vite oubli\u00e9 tr\u00e8s vite dans l'ambre maire j'ai d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 par l\u00e0, cette fois pour savoir ce que c'est, donc j'\u00e9tais pas \u00e9tonn\u00e9e ni choqu\u00e9e, je veux dire on n'a pas d'aide particuli\u00e8re, financi\u00e8rement, de toute mani\u00e8re pas suisses qui sont ils se r\u00e9jouissent qu'on revienne, mais ils sont pas mettre un viol s'position au sein de vraiment se d\u00e9brouiller m\u00eame pour notre \u00e9ducation et puis il y a des moments plus difficiles et non plus facile des avantages aussi parce qu'on peut d\u00e9cider nous-m\u00eames avec qui on veut travailler, et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je sais que, voil\u00e0, c'est une p\u00e9riode comme \u00e7a o\u00f9 il y a beaucoup moins demande beaucoup moins d'int\u00e9r\u00eat pour moi, mais c'est aussi une p\u00e9riode o\u00f9 je peux concentr\u00e9 sur moi- m\u00eame sur ma famille et des moments que j'ai l'habitude, pas le temps de faire et l\u00e0 bas, maintenant j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:56) [91%] :\r\nOn se r\u00e9jouit de le revoir sur les skis Justin ne r\u00e9sidait pas le podium, donc en g\u00e9ant pour les Suisses aujourd'hui mais cette saison, Alain Th\u00e9bault c'est surtout en slalom, qu'on les attend les Suisses et donc demain o\u00f9 l'ambiance promet d'\u00eatre survolt\u00e9e \u00e0 Adelboden. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:08) [88%] :\r\nOui, \u00e7a promet effectivement, surtout avec la la bauxite et j'ai envie de dire la bon City de cette \u00e9quipe de Suisse Ramon Sennheiser on a une relation tr\u00e8s particuli\u00e8re avec Adelboden : il a effectu\u00e9 ses d\u00e9buts en Coupe du monde il y a r\u00e9ussi ici ses premiers points aussi en Coupe du monde, la nuit derni\u00e8re, St\u00e9phane, il avait obtenu sa qualification pour Pyongyang o\u00f9 il deviendra par la suite, vice- championne impliquant slalom \u00e9galement par \u00e9quipe, champion olympique, autre atout de l'\u00e9quipe de Suisse Daniel Yule avec son nouveau statut de vainqueur d'une \u00e2pre de Coupe du monde depuis le 22 d\u00e9cembre dernier son succ\u00e8s \u00e0 Madonna di compilo Lo\u00efc Meillard qui, lui, aura \u00e0 coeur de r\u00e9agir, on a tout \u00e0 l'heure \u00e9voqu\u00e9 sa 14\u00e8me place Hongyan mais cette ann\u00e9e, en slalom, \u00e7a marche aussi bien pour lui, il s'\u00e9tait class\u00e9 2\u00e8me Hassan barre donc suisse qui a vraiment plusieurs atouts dans son \u00e9quipe et peu, on va dire l\u00e9gitimement viser un peu dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:02) [84%] :\r\nEt puis les Mondiaux approche gentiment Alain les places pour aurait en slalom seront ch\u00e8res chez les messieurs et certains athl\u00e8tes encore besoin de r\u00e9sultats probants, \u00e0 l'instar notamment de Luca Aerni. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:11) [85%] :\r\nOui, bon, et il est qualifi\u00e9 d'office en tant qu'champion du monde en titre du combin\u00e9, mais c'est vrai que le Valaisan a de l'orgueil, il ne d\u00e9sesp\u00e8re pas de de r\u00e9ussir un top, c'est tout de Top15 lors des \u00e9preuves de 2 janvier, ces r\u00e9sultats ne correspondent pas \u00e0 ses attentes 16\u00e8me vite 17\u00e8me ace Albar 21\u00e8me \u00e0 Zagreb Liquide qui on le rappelle \u00e9tait le le 1er technicien suisse de cette g\u00e9n\u00e9ration qui avait renouer avec un podium, une 2\u00e8me place en slalom \u00e0 Madonna en 2017, c'est vrai que \u00e7a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 un peu l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur, l\u00e0 il est rapide aux entra\u00eenements, il veut construire surtout sur sa 6\u00e8me, place de la premi\u00e8re manche \u00e0 Zagreb hernie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:51) [93%] :\r\nJ'ai un peu moins bien commenc\u00e9 que ce que j'esp\u00e9rais, mais l\u00e0 je dois dire depuis Zagreb les 2 jours avant, je me suis vraiment bien senti \u00e0 l'entra\u00eenement, j'\u00e9tais plus ou moins autant vite que les maires de notre \u00e9quipe et \u00e7a, \u00e7a veut quand m\u00eame dire que, on arrive \u00e0 se battre avec les meilleurs, et du coup, je me sens vraiment bien pour cette course \u00e0 Adelboden. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:07) [98%] :\r\nJustement, avant de reparler d'Adelboden peut-\u00eatre vous arrivez \u00e0 expliquer pourquoi \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 comme vous le souhaitiez en d\u00e9but de saison. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:13) [90%] :\r\nOui, j'avais un peu de difficult\u00e9 de trouver cette vitesse j'ai \u00e9chang\u00e9 quelques petits trucs aussi dans ma t\u00eate dans la technique qui est l\u00e0 depuis Zagreb, je dois dire que \u00e7a joue pas mal, le r\u00e9sultat n'a pas encore jou\u00e9 mais la la vitesse \u00e9tait de retour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:27) [91%] :\r\nOn vous sent confiant qu'est -ce que vous avez chang\u00e9 pour aller chercher ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:31) [93%] :\r\nJ'essaie d'\u00eatre un peu plus plus haut sur mes skis, d'\u00eatre un peu plus court et \u00e7a fonctionne pas mal, donc c'est vraiment ce que je vais essayer de faire dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:38) [89%] :\r\nAussi, le fait d'abord pas encore vos minima pour les Mondiaux, \u00e7a paie sous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:43) [90%] :\r\nPour le moment, j'y pense pas encore trop, c'est vraiment le but de bien ce qui est, je sais que si ce qui est bien, c'est possible et j'essaie vraiment de ce qui est du plaisir et c'est l\u00e0 que j'arrive \u00e0 faire mes meilleurs r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:53) [95%] :\r\nOui, d'autant plus que vous faites partie de cette \u00e9quipe, vous \u00e9tiez d'ailleurs le 1er apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es \u00e0 monter sur le podium, donc on sait que les sensations, vous pouvez les avoir les capacit\u00e9s, les qualit\u00e9s vous les aveux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:05) [87%] :\r\nOui, je pense, les qualit\u00e9s, je disais, et c'est vraiment bien \u00e0 l'entra\u00eenement, d'avoir une \u00e9quipe comme \u00e7a vraiment aussi forte, \u00e7a me pousse aussi \u00e0 l'entra\u00eenement et c'est ce qui va M\u00e9d\u00e9e \u00e0 revenir plus fort, la confiance, \u00e7a s'acquiert \u00e0 l'entra\u00eenement, sa soeur qui, \u00e0 l'entra\u00eenement, mais je pense la premi\u00e8re manche de Zagreb a fait vraiment fait du bien, \u00e7a a montr\u00e9 que j'\u00e9tais l\u00e0 et je me r\u00e9jouis vraiment de ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:24) [86%] :\r\nEt apr\u00e8s, lors de la course qu'est -ce qui fait le la diff\u00e9rence ce petit plus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:28) [88%] :\r\nJe pense que la pression moi un tout petit peu pression, \u00e7a me fait toujours du bien, c'est l\u00e0 que j'avais vraiment \u00e0 donner mon mieux mon 100 pourcent et c'est \u00e7a qui va mais d\u00e8s dimanche \u00e0 vraiment faire le mieux peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:38) [89%] :\r\nAucun commentaire sur cette \u00e9quipe de Suisse vous avez grandi ensemble semble devoir Daniel Yule qui gagne, il y a eu les deuxi\u00e8mes places en salle comme en Gironde, Lo\u00efc Meillard, c'est positif pour le oui pour le bien de cette \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:51) [93%] :\r\nC'est tr\u00e8s positif aussi, et surtout justement apr\u00e8s personnellement pour moi c'est bien de savoir si j'arrive \u00e0 aller battre Tetro \u00eatre pas trop loin de \u00e0 l'entra\u00eenement, \u00e7a veut dire je suis l\u00e0 et c'est vraiment \u00e7a qui qui nous renforce dans l'\u00e9quipe de on a toujours un qui fait une super manche \u00e0 l'entra\u00eenement et on peut regarder ce qu'il faut faire mieux encore. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:08) [89%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 la bourre entre vous, il y a une rivalit\u00e9 qui est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:12) [89%] :\r\nExact, l'arriv\u00e9e a \u00e9t\u00e9 vraiment l\u00e0 et on se pose vraiment aller au-dessus de nos limites Daniel je pense c'est vraiment Koursk c'est une locomotive \u00e0 l'entra\u00eenement, il sait se g\u00e9rer, mais on a d'autres qui sont vraiment tr\u00e8s bien \u00e0 l'entra\u00eenement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:24) [94%] :\r\nAdelboden, c'est vraiment la place pour relancer votre saison. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:28) [85%] :\r\nOui, je me r\u00e9jouis, la piste est vraiment bien ces techniques d'enfants vraiment ce qui \u00e0 fond avec la t\u00eate et c'est \u00e7a qui va M\u00e9d\u00e9e Raymond retrouv\u00e9 aussi mes films. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:37) [76%] :\r\nC'est un mur final ce public, ces drapeaux, celle d'Ali. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:41) [90%] :\r\nC'est vrai, quand on rentre dans le dernier mur c'est vraiment incroyable on a \u00e7a nulle part d'autre et je pense, \u00e7a nous donne vraiment une \u00e9nergie encore puisque les autres courses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:50) [89%] :\r\nCe n'est un peu toujours fantastique Adelboden avec une sacr\u00e9e ambiance, on esp\u00e8re qu'il y en aura demain parce qu'on annonce beaucoup de neige, hein, quand m\u00eame, Alain Th\u00e9bault ce qu'on en est s\u00fbr que le seul homme puisse avoir lieu d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:59) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez St\u00e9phane peut-\u00eatre Adelboden effectivement c'est mon coup de coeur, maintenant pour les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques un m\u00e8tre de neige est annonc\u00e9, on sait pas vraiment quand est -ce que la neige va commencer \u00e0 tomber plut\u00f4t donnant aux journ\u00e9es demain soir, mais voil\u00e0, si sa neige la Manche devrait ou les devrait avoir lieu, \u00e7a d\u00e9pend aussi du vont enfin \u00e7a d\u00e9pend aussi de voil\u00e0 de nombre de centim\u00e8tres de neige, c'est vrai que s'il neige tr\u00e8s fort durant la nuit, pour l'heure, c'est vraiment le le point d'interrogation, on tient les pouces. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:31) [88%] :\r\nBon ben vous souhaite bien du plaisir demain en tout cas, il y aura de la neige, \u00e7a c'est s\u00fbr, premi\u00e8rement 10 heures 15 la 2\u00e8me \u00e0 13 heures 15 \u00e0 vivre \u00e9videmment en Direct sur RTS deux un grand merci Alain Th\u00e9bault belle soir\u00e9e et belle course demain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:42) [99%] :\r\nTr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:49) [94%] :\r\nNous sommes le 12 janvier dans un an, comme aujourd'hui, nous vivrons les Jeux olympiques de la jeunesse Lausanne 2020, dont le coup d'envoi sera donn\u00e9 le 9 janvier \u00e0 J moins 365, les organisateurs ont fait le point sur l'avanc\u00e9e du chantier, c'\u00e9tait mercredi au Flon et bonne nouvelle, le calendrier est respect\u00e9 et le budget de 40 millions de francs \u00e9galement, les organisateurs ont le sourire, le CIO \u00e9galement car ce n'est pas tous les jours qu'un \u00e9v\u00e9nement olympique peut se targuer d'\u00eatre quasiment pr\u00eat un an avant l'\u00e9ch\u00e9ance, le directeur ex\u00e9cutif du CIO Christophe Dubi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:18) [90%] :\r\nOui, c'est cette rage croit que \u00e7a illustre la qualit\u00e9 du travail qui est fait au niveau de du comit\u00e9 d'organisation, bien entendu, mais les autorit\u00e9s surtout parce qu'un dispositif pour les jeux comme les jeux de la jeunesse, moi, \u00e7a commence par des sites qui soient bien choisie, bien con\u00e7u et construit dans les temps et c'est le cas, donc c'est vrai qu'aujourd'hui tous les les facteurs sont au Vert et puis en mati\u00e8re d'organisation, alors peut-\u00eatre qu'on ne pourra pas commencer demain parce qu'il y a encore des \u00e9l\u00e9ments de planification d\u00e9tails qui doivent \u00eatre apport\u00e9es, mais c'est vrai que dans les grandes masses, on sait ce qui se passera \u00e0 Lausanne en en 2020, y compris sur un sujet qui est fondamental, c'est l'engagement de la jeunesse et des \u00e9coles en particulier o\u00f9 on a re\u00e7u derni\u00e8rement une pr\u00e9sentation qui est fort prometteuse donc maintenant, on a tous les \u00e9l\u00e9ments qui sont vraiment bien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:06) [90%] :\r\nLe CIO est \u00e0 Lausanne est -ce que \u00e7a facilite le travail parce que du coup, voyez beaucoup plus r\u00e9guli\u00e8rement que si vous devez aller au fin fond de de l'Asie est -ce que \u00e7a peut expliquer pourquoi est -ce que les ann\u00e9es et pr\u00eat aussi rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:17) [90%] :\r\nJe crois que \u00e7a serait s'accorder beaucoup de cr\u00e9dit puisque la t\u00e2che quand m\u00eame celle de Yann, le GAN, directeur g\u00e9n\u00e9ral des Jeux ces \u00e9quipes ainsi que les autorit\u00e9s, mais c'est vrai que la proximit\u00e9 aide beaucoup les \u00e9quipes chez nous au CIO voit r\u00e9guli\u00e8rement les organisateurs, c'est pour \u00e7a qu'on a beaucoup insist\u00e9 sur la notion de co- construction parce qu'il est vrai qu'on se voit souvent et qu'on peut discuter des probl\u00e9matiques d'organisation tr\u00e8s fr\u00e9quemment, donc cette proximit\u00e9, c'est vrai qu'elle est fort appr\u00e9ciable maintenant avec des comit\u00e9s d'organisation comme l'Asie, je vous avouerais que c'est pas du quotidien, mais pratiquement, parce qu'on a la visioconf\u00e9rence, parce qu'on a aujourd'hui des moyens qui permettent cette proximit\u00e9 aussi mais c'est un vrai bonheur de sacs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:59) [90%] :\r\nAlors un calendrier respect\u00e9 un budget respecter \u00e9galement des jeux qui s'annonce tr\u00e8s bien, j'imagine que pour vous aussi sur l'affaire du bien quand m\u00eame d'avoir ces de de Lausanne 20 qui tombe aujourd'hui alors qu'on sait qu'il n'y a pas mal de tumulte quand m\u00eame avoir des bonnes nouvelles, \u00e7a fait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:14) [89%] :\r\nMoi, si on fait un bilan des gens qui sont en train d'\u00eatre organis\u00e9e actuellement on \u00e0 Lausanne, qui sont les prochains sur la liste, Tokyo, on est parfaitement dans les clous, Tokyo, \u00e7a marche bien, on a profond\u00e9ment revu par ailleurs, le dispositif de Tokyo apr\u00e8s agenda 20 20, je pense que c'est des gens qui ont du sens aujourd'hui parce qu'on s'appuie sur le dispositif des jeux pr\u00e9c\u00e9dents, on a Beijing, Beijing aussi \u00e7a marche extr\u00eamement bien Paris, ils sont en train de faire un travail remarquable, ce seront des Jeux de l'innovation, ils ont comme terrain de jeu, la Ville de Paris avec des id\u00e9es incroyables sur l'utilisation des espaces publics et puis de Paris, on se projette \u00e0 Los-Angeles, alors on a, on a vraiment le temps par rapport \u00e0 Los-Angeles sont l\u00e0, tous les sites aujourd'hui donc, oui, il est vrai que Lausanne tombe au bon moment, mais en mati\u00e8re d'organisation, les bonnes nouvelles ne sont pas rares tous les jeux, on a on aujourd'hui devant nous sont r\u00e9ellement bien organis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:07) [90%] :\r\nMoi, je pose cette question parce que on a \u00e9videmment 2026 en t\u00eate avec passer \u00e0 Sion et toutes ces villes qui se d\u00e9sistent les unes apr\u00e8s les autres et c'est en ce sens que je disais peut-\u00eatre que les entend bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:16) [88%] :\r\nAlors un temps bien parce que nos permettra d\u00e9montrer que ce que l'on a dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9, dans le cadre de de la candidature des Jeux, mais pour les 2 candidatures restantes, \u00e0 savoir Milan Cortina et Stockholm, que l'on souhaite s'appuyer sur des dispositifs existants et la c\u00f4te en les le le le plan directeur des sites pour Lausanne, on va aller tu fasses \u00e0 en passant par Chamb\u00e9ry les Alpes vaudoises et c'est ce que l'on souhaite dans le futur, et il est vrai que de pouvoir parler sur des bases concr\u00e8tes de pouvoir parler aux futurs organisateurs alors que ce soit les candidatures de de 2026 mais les suivantes : 2030 2034 on a l'exemple de Lausanne, nous aurons les Jeux 2026 aussi, puisqu'ils seront attribu\u00e9es prochainement sur une base de sites \u00e9clat\u00e9s finalement d'les 2 dossiers s'appuie sur de l'existant, mais qui sont all\u00e9s \u00e0 des distances Respectables des des 2 villes h\u00f4tes, donc oui, les jeunes de Lausanne vont faire du bien, les jeux de 20 26 aussi parce qu'il s'appuie sur une philosophie qui est simple : plus de sites s'ils ne sont pas n\u00e9cessaires en h\u00e9ritage, on utilise l'existant ou du temporaire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:26) [85%] :\r\nMais ce qu'on peut vraiment comparer les choses olympique, la jeunesse et les Jeux olympiques parce que l\u00e0 c'est Lausanne, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le gigantisme des Jeux -ce qu'on peut comparer ceci. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:34) [87%] :\r\nOn peut comparer dans le sens o\u00f9 au niveau du sport, on assure 8 Sport et 91 \u00e9preuves aux Jeux, on assure sur un peu plus de sens : \u00e0 preuve, donc oui c'est plus gros c'est plus lourd en mati\u00e8re de technologie de t\u00e9l\u00e9vision, le nombre de spectateurs, bien entendu, l'impact sur le le territoire au est plus marqu\u00e9 dans le cadre des jeux divers mais n\u00e9anmoins Les J\u00f6rg en tant qu'\u00e9v\u00e9nement sportif, c'est un \u00e9v\u00e9nement multisport qui contient tous les sports, toutes les disciplines et qui, en termes de complexit\u00e9 sportive \u00eatre identique, par contre les \u00e9l\u00e9ments p\u00e9riph\u00e9riques qui sont plus lourd dans le cadre de l'organisation des Jeux, mais ce que l'on apprend aussi dans le dans le Canard des J\u00f6rg, c'est parfois de simplifier certains dispositifs, par exemple, on est parti sur un syst\u00e8me de transport beaucoup plus simple o\u00efdium que dans le cadre des Jeux olympiques et ce syst\u00e8me de transport, on va partiellement l'r\u00e9pliquer dans le cadre des jeunes donc, quand je dis qu'ils ont de la pertinence est \u00e0 la fois au niveau du sport mais Dodds \u00e9l\u00e9ments d'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:30) [84%] :\r\nOn peut dire, laboratoire pour vous mais je n'ai jamais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:33) [89%] :\r\nParfaitement, ils ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us comme \u00e7a, c'est un laboratoire, c'est un laboratoire qui fournit des opportunit\u00e9s extraordinaires pour les athl\u00e8tes, pour les f\u00e9d\u00e9rations qui peuvent aussi tester de nouvelles disciplines, de nouvelles fa\u00e7ons de faire et puis pour pour le mouvement olympique aussi parce que on teste de nouvelles solutions en forme des athl\u00e8tes certains deviendront des Olympiens partouze mais ce qui ne devienne pas sont pass\u00e9s au travers de syst\u00e8mes -l\u00e0 ont enregistr\u00e9 les valeurs vont contribuer dans le sport, parfois en tant que volontaire, parfois en tant que dirigeant donc oui c'est les jeunes qui, d\u00e8s le d\u00e9part \u00e9tait porteur de cette vision -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:08) [87%] :\r\nLes enqu\u00eateurs auront un souvenir sans doute \u00e9ternel de de Lausanne, enfin, c'est l'objectif quand m\u00eame de de Lausanne 2020 de leur laisser ce se souvenir, c'est l'occasion de parler d'h\u00e9ritage pour vous, quelles sont les h\u00e9ritages concret au-del\u00e0 de du vortex ou de la patinoire de Malley que peut obtenir la Suisse de ces Jeux de la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:25) [92%] :\r\nLa premi\u00e8re chose, j'aimerais rebondir sur ce que vous venez dire oui les athl\u00e8tes qui participeront \u00e0 Lausanne, quand bien m\u00eame ce sont des jeux de la jeunesse garderont cette exp\u00e9rience l\u00e0 toute leur vie \u00e0 l'accueil qu'on va leur r\u00e9server, notamment au niveau des des spectateurs et puis des organisateurs parce qu'on va se mettre en 4 pour leur fournir les les meilleures conditions possibles, \u00e7a restera \u00e0 tout jamais l'exp\u00e9rience d'une vie, et \u00e7a c'est diablement important lorsqu'on se projette par rapport \u00e0 cela dans les h\u00e9ritages et, pour moi, il y a une chose qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante, c'est la relation entre les citoyens de la r\u00e9gion LCI au on se conna\u00eet bien, on a le si\u00e8ge du CIO les anneaux sont omnipr\u00e9sents, les f\u00e9d\u00e9rations internationales, une grande partie sont ici il y a un impact \u00e9conomique, on se voit, on se c\u00f4toient, mais on ne fait pas ensemble L \u00e0, on livre quelque chose ensemble et je pense que le le fait de livrer de l'\u00e9motion, concr\u00e8tement, parce que finalement c'est \u00e7a, on va, on va procurer de l'\u00e9motion pour tous les participants de le faire ensemble, entre le CIO et les organisateurs et la la population locale, c'est quelque chose qui va changer le le l'image que l'on a l'un de l'autre et et la qualit\u00e9 des relations dans le futur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:35) [89%] :\r\nCe qui veut dire qu'il aurait peut-\u00eatre possibilit\u00e9 d'avoir des des jeux en Suisse dans le futur, parce qu'on sait que les relations n'\u00e9taient pas tellement amicale entre le public et le CEO, ces derniers temps, suite. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:45) [91%] :\r\nJe crois, je crois que la la les questions qui \u00e9taient pos\u00e9es, que ce soit dans le cadre des des Jeux 2022 \u00e0 Saint-Moritz soit Sion ne concernaient pas le CIO, c'\u00e9tait l'organisation des Jeux avec des questions tr\u00e8s pr\u00e9cises sur des \u00e9l\u00e9ments d'investissement lorsqu'on voit les analyses qui ont \u00e9t\u00e9 faites, notamment par la IFTS sur le CIO, la pr\u00e9sence des f\u00e9d\u00e9rations internationales et la perception dans le grand public, \u00e7a reste extr\u00eamement positif maintenant sur le fait qu'il y avait des questions sur le co\u00fbt d'organisation des Jeux, question qui \u00e9tait du reste au centre de toute la probl\u00e9matique de la candidature de Sion 2026 sans aucun doute et c'est l'une des raisons pour lesquelles au niveau du CIO, on a pris un certain nombre de mesures 118 pour \u00eatre pr\u00e9cis, pour diminuer le le le budget op\u00e9rationnel d\u00e9jou\u00e9, on voit que les villes candidates actuellement se projette dans des dans des d\u00e9penses de l'ordre d'un milliard 5 alors qu'elles \u00e9taient plus de 2 milliards dans le pass\u00e9, donc l'effet positif, on le ressent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui par rapport \u00e0 2026 maintenant, je crois qu'une fois qu'on leur a livr\u00e9 des des Jeux 2020 dans les temps, selon le budget de candidature et qu'en plus on aura mobilis\u00e9 toute cette \u00e9nergie positive dans leur a d'autant plus de chances de se projeter dans une candidature en effet. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:58) [87%] :\r\nQuestion plus personnelle, Christophe Dubi vous habitez Lausanne forc\u00e9ment Lausanne 2020 pour vous c'est une r\u00e9sonance particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:03) [90%] :\r\nC'est extraordinaire, l\u00e0 je je je sors de de mon costume institutionnel, c'est idiot, c'est une \u00e9norme fiert\u00e9, c'est quelque chose d'extraordinaire parce que lorsqu'on travaille dans le sport et c'est votre cas aussi, on sait l'impact que l'on peut avoir l'impact positif que l'on peut avoir, c'est pour \u00e7a qu'on reste impliqu\u00e9 dans des domaines comme ceux -ci, parce que finalement c'est passionnant et lorsque \u00e7a se passe chez nous, dans les endroits que l'on c\u00f4toie r\u00e9guli\u00e8rement, c'est une tr\u00e8s grande fiert\u00e9, c'est, c'est avec beaucoup de d'excitation qu'la la minute vous savez cette cette derni\u00e8re minute avant l'ouverture des Jeux, celle o\u00f9 la tension est au plus haut parce que on d\u00e9montrera que non seulement c'est une ville extraordinaire avec des gens bien des gens qui savent faire, et qu'en plus c'est tr\u00e8s beau et que nous sommes des autres, de grande qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:52) [90%] :\r\nOui, nous sommes des h\u00f4tes de grande qualit\u00e9, nous avons aussi des sportifs de grande qualit\u00e9 en Suisse, en tennis, par exemple, l'Open d'Australie d\u00e9marre lundi cette Suisse sont engag\u00e9s, dont les 2 Vaudois Stan Wawrinka et Tim\u00e9a Bachinski Bernard Aleman a pu les rencontrer tous les 2 pour prendre de leurs nouvelles et pour en savoir un peu plus sur leurs ambitions \u00e0 Melbourne, il a tout d'abord crois\u00e9 Stan Wawrinka qu'il fera son entr\u00e9e en lice ce mardi, compl\u00e9tant Ernest Gulbis s'le Vaudois, on s'en souvient avait remport\u00e9 le tournoi, il y a 5 ans, il \u00e9tait alors au sommet de sa forme, l\u00e0 il revient d'une longue p\u00e9riode de blessures mais il se dit rassurer sur son \u00e9tat de forme. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:25) [90%] :\r\nBah, en tout cas je me sens bien, c'est clair, je me suis bien entra\u00een\u00e9e, je fait une tr\u00e8s bonne pr\u00e9paration je je joue bien la semaine d'entra\u00eenement se passe bien, je me r\u00e9jouis de commencer ce ce 1er tour mardi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:36) [84%] :\r\nVotre semaine au \u00e0 Doha, au Qatar avec de belles victoires pour une d\u00e9faite face \u00e0 l'adversaire qu'il a d'ailleurs ensuite tr\u00e8s tr\u00e8s loin qu'est -ce que vous allez retirer de cette belle semaine positif je pense. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:48) [88%] :\r\nOui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonne semaine pour commencer l'ann\u00e9e j'ai planch\u00e9 3 matchs en 3 jours, des matchs compte des tr\u00e8s bons joueurs Khachanov Jarry Batista malgr\u00e9 la d\u00e9faite, je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s bon niveau sur les 3 jours, donc je suis tr\u00e8s satisfait de d'entamer la la saison sur un tournoi comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:05) [91%] :\r\nIl y a des choses particuli\u00e8rement qui vous ont plu dans votre jeu de votre mani\u00e8re de de beaucoup sur le corps. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:10) [87%] :\r\nParticuli\u00e8rement non mais c'est un tout, surtout, c'est un tout, garder son la bonne attitude, se battre, j'ai pu bien bouger, j'ai pu bien m'exprimer physiquement tennistique Momcilo donc voil\u00e0, je veux dire c'est la premi\u00e8re semaine de l'ann\u00e9e l'ann\u00e9e tr\u00e8s longue, il faut voir comment \u00e7a se passait le reste de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:28) [87%] :\r\nParmi ces tr\u00e8s content de votre votre physique, comment vous avez pu vous vous pr\u00e9parez, c'\u00e9tait \u00e9videmment important apr\u00e8s les, les soucis, notamment que vous avez eu ces derniers temps. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:36) [87%] :\r\nOui, c'est clair, je suis satisfait de de o\u00f9 j'en suis physiquement actuellement de de ce que je peux produire maintenant sur le terrain, que ce soit l'entra\u00eenement, que ce soit un match et voil\u00e0, maintenant je suis concentr\u00e9 sur sur pouvoir justement jouer la comp\u00e9tition jouer des matches, il y a l'Australie un Open qui commence mardi pour moi c'est un c'est un tournant important. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:55) [76%] :\r\nOu des petits buts sur cette saison mais c'est vraiment tournoi apr\u00e8s tournoi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:00) [89%] :\r\nBah c'est surtout tournoi apr\u00e8s tournoi, il faut que je retrouve la comp\u00e9tition, il faut que je retrouve les victoires si possible pour encha\u00eener les matches et tout, mais c'est clair que j'aimerais bien remonter au classement et pour \u00e7a, il va falloir N\u00eemes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:10) [83%] :\r\nLes ann\u00e9es passent vite, notamment pour les sportifs d'\u00e9lite \u00e7a fait \u00e7a fait \u00e7a, comme vous avez gagn\u00e9 votre 1er grand Chelem ici, \u00e7a c'est \u00e7a vous motive sa de de de nouveau une fois ici ou ailleurs mais vivent ces ces grandes \u00e9motions ses ses victoires en Grand-Chelem 3 fois, vous avez eu ces ces grandes \u00e9motions l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:25) [90%] :\r\nBon point seulement, c'est pas quelque chose que j'ai dans la t\u00eate, j'en suis beaucoup trop loin, je veux dire voil\u00e0 je crois une grande blessure apr\u00e8s une ann\u00e9e et demie maintenant j'ai j'ai envie de de retrouver justement la conviction retrouvez les Victoires, trouvez les les bonnes sensations, c'est clair que c'est des \u00e9motions qui sont incroyables pouvoir gagner des Grands Chelems mais c'est pas quelque chose auquel je pense ensuite beaucoup trop l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:44) [93%] :\r\nUn mot sur votre adversaire Gulbis c'est un tirage un peu pi\u00e8ge, on pourrait dire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:51) [81%] :\r\nBah, \u00e7a, c'est un tr\u00e8s bon joueur, un joueur dangereux un joint que tr\u00e8s agressif qui cerne ni bien sur l'ann\u00e9e pass\u00e9e qu'\u00e0 retrouver un bon niveau, donc je m'attends \u00e0 un match tr\u00e8s compliqu\u00e9, oui c'est \u00e7a, il faudra contre qu'le bus pour bien jouer au tennis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:04) [87%] :\r\nBen voil\u00e0 c'est pas compliqu\u00e9 : Timea Bacsinszky aussi devra bien jouer tennis mardi, elle entend \u00e9liminer son adversaire du 1er tour la Russe Darya Kasatkina, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 10, la Vaudoise a pris confiance lors de ses derniers tournois Shenzhen et \u00e0 Sydney. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:18) [92%] :\r\nAlors j'ai fait, je pense, de tr\u00e8s bons tournois, mine de rien, et 4 matches en simple ainsi que 4 matches en double, donc \u00e7a me fait quand m\u00eame un certain bagage avant de jouer mon 1er Grand Chelem de l'ann\u00e9e pour sache tr\u00e8s contente, ensuite on va en plus de \u00e7a, j'ai fait de tr\u00e8s bonnes victoires notamment \u00e0 Sydney, donc en \u00e9tant plus toute seule l\u00e0- bas, je sais que j'ai d\u00fb vraiment totalement en accord avec moi- m\u00eame et me pousser moi- m\u00eame \u00e0 des moments importants du match que j'ai r\u00e9ussi avec brio donc c'est tr\u00e8s encourageant, en tout cas pour la suite de la saison. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:54) [86%] :\r\nToute seule, par contre, vous n'\u00eates plus vous \u00eates associ\u00e9 sont peut appeler \u00e7a comme \u00e7a, St\u00e9phane Robert qu'est -ce qui va faire pour vous, et pourquoi ce choix. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:04) [87%] :\r\nAlors donc d\u00e9j\u00e0 avant, m\u00eame en \u00e9tant seul physiquement sur le tournoi et fans qui la pour moi, c'est toujours avec que je pr\u00e9pare mes matches l\u00e0 c'est clair que, comme je savais quand j'ai recommenc\u00e9 \u00e0 travailler avec leurs fans qui pouvait pas voyager forc\u00e9ment tout au long de l'ann\u00e9e, mais voil\u00e0, de nouveau, j'ai pu 22 ans je suis puis une chose qu'on a forc\u00e9ment form\u00e9s c'est plut\u00f4t des petites choses sur les entra\u00eenements des petits ajustements et puis peut-\u00eatre avoir des id\u00e9es un petit peu diff\u00e9rent, des fois, et donc j'ai pens\u00e9 \u00e0 St\u00e9phane Robert en fin d'ann\u00e9e, donc l\u00e0 c'est le 1er tournoi qu'on fait ensemble, on va voir comment est -ce qu'on peut programmer qui va faire quel tournoi sur tout au long de cette ann\u00e9e entre Air St\u00e9phane mais en tout cas je me r\u00e9jouis de ces premi\u00e8res semaines d\u00e9j\u00e0 ici \u00e0 Melbourne avec lui et puis ben on verra, on verra comment \u00e7a va \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:59) [82%] :\r\nPeu de 1er tour Daria Kasatkina c'est la 10\u00e8me joueuse mondiale, c'est, c'est c'est un 1er tour assez taf comme moi d'ici c'est c'est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:38:08) [85%] :\r\nAh, c'est clair, c'est pas facile, je vais contredire num\u00e9ro 10 directement au 1er tour, je pense que c'est une chose qui est extr\u00eamement talentueuse, qui a fait un \u00e9norme bond dans le classement derri\u00e8re aussi ann\u00e9e pass\u00e9es avec des excellents r\u00e9sultats notamment Grand Chelem Roland et puis \u00e0 Wimbledon, donc la pression et c'est la g\u00e9rer, malgr\u00e9 son jeune \u00e2ge et, surtout, elle est capable de produire \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe quel jeu, donc il y a beaucoup de variations dans son jeu assez similaire au mien, donc \u00e7a explique d'autres match int\u00e9ressants, des 2 c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:44) [90%] :\r\nGlobalement qu'est -ce qu'on peut vous souhaiter pour 2019 qu'est -ce que vous souhaitez vous- m\u00eame pour 2019. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:50) [87%] :\r\nBen je pense en num\u00e9ro un, c'est la sant\u00e9, je dirais, et puis pas surtout continuer \u00e0 avoir plaisir dogmatique que je fais, si il y a un petit extrait que je peux souhaiter ce serait moins de pouvoir \u00eatre aussi le tableau \u00e0 Roland et puis ben pourquoi pas revenir gentiment mais s\u00fbrement, on va dire dans le top 50 et ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:11) [90%] :\r\nEnfin plus voil\u00e0 pour les nouvelles des 2 Vaudois engager d\u00e8s mardi \u00e0 l'Open d'Australie, on parlera des autres Suisse et notamment de Roger Federer tout \u00e0 l'heure vers 22 heures 15 avec Bernard d'Aleman qui sera en Direct de Melbourne et qui nous donnera les derni\u00e8res infos, Roger Federer qui jouera son 1er match lundi \u00e0 11 heures heure suisse en a de ses cha\u00eenes \u00e0 Melbourne et c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle, car 35 degr\u00e9s sont annonc\u00e9s la semaine prochaine en Australie. \r\nDans quelques instants le hockey-sur-glace avant l'qui un petit mot de football avec notre rubrique foot Inter qui nous emm\u00e8ne en France, ce soir, c'est la 20\u00e8me journ\u00e9e ce week- end en Ligue 1 et un match suscite pas mal d'int\u00e9resser le Marseille- Monaco demain soir \u00e0 21 heures Marseille humili\u00e9 par Andr\u00e9zieux \u00e9quipe de 4\u00e8me division cette semaine en Coupe de France et 6\u00e8me du championnat qui re\u00e7oit Monaco, avant- dernier est en grand danger de rel\u00e9gation, 2 clubs l\u00e9gendaires du championnat de France, qui sont en crise, vont -ils se ressaisir pour le savoir, le plaisir d'accueillir notre sp\u00e9cialiste football fran\u00e7ais Vincent Duluc, je crois qu'on peut le dire hein Vincent c'est un peu le match de la peur demain au V\u00e9lodrome non. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:40:14) [89%] :\r\nOui, c'est m\u00eame le match de la grande trouille c'est un derby m\u00e9diterran\u00e9en entre une \u00e9quipe qui va de plus en plus mal et une autre qui va un tout petit peu mieux parce que si Marseille effectivement il un peu au fond du trou vient de perdre 9 Max sur 13 et s'appr\u00eate \u00e0 \u00e0 jouer un match devant des supporters qui vont lui rendre la vie impossible, Monaco a peut-\u00eatre eu un double d\u00e9clic positif cette semaine d'une part, \u00e0 travers son recrutement puisque Naldo Fabr\u00e9ga seul arrive et puis d'autre part, \u00e0 travers sa sa victoire en en quartier de la de la Coupe de la Ligue, aux tirs au but contre Rennes qui lui permettait de l'an dernier carr\u00e9 d'\u00eatre toujours rel\u00e9gables, c'est vrai, mais d'avoir quelque chose enfin esp\u00e9rer et c'est la premi\u00e8re fois depuis Thierry Henry en est l'entra\u00eeneur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:53) [89%] :\r\nOui, c'est vrai que c'\u00e9tait difficile \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, 2 victoires, 2 nuls 10 d\u00e9faites pour Thierry Henry, on se disait ben il n'y a pas d'effet Thierry Henry et finalement est -ce qu'il est en train de devenir maintenant pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:41:05) [87%] :\r\nTr\u00e8s sinc\u00e8rement, je pense que pour l'instant il n'y a pas d'effet positif qui a Henri, j'esp\u00e8re qu'il y a pas eu d'effet n\u00e9gatif sur Monaco, mais c'est vrai que c'\u00e9tait pas facile de succ\u00e9der \u00e0 Jardim jardine avait vraiment imprimer de de sa part de fonctionnement de suivi je que tout Monaco avec lui laisser, on s'en souvient en demi- finale de la Champions avait remport\u00e9 le type devant le PSG, 2 ans plus t\u00f4t, donc Thierry Henry y a eu cet h\u00e9ritage l\u00e0 est -ce que l'h\u00e9ritage peut-\u00eatre un peu encombrant pour lui qu'il fallait \u00e0 la fois d\u00e9couvrir ce m\u00e9tier num\u00e9ro 1 qui avait exerc\u00e9 \u00e0 quelque niveau que ce soit, red\u00e9couvrir la Ligue 1 sur laquelle il portait un regard je pense int\u00e9ress\u00e9 mais n\u00e9anmoins lointains donc voil\u00e0 il a fallu qu'ils s'adapter historique de l'ext\u00e9rieur, on s'est demand\u00e9 s'il avait la carrure d'un entra\u00eeneur, tout simplement il a pas un discours d'entra\u00eeneur, il y a pas des gestes d'entra\u00eeneur il ne semblait pas avoir d'impact sur le comportement de son \u00e9quipe, mais l\u00e0 on a l'impression vraiment d'un nouveau d\u00e9part et qu'on va enfin pouvoir juger Thierry Henry avec un effectif un peu plus costauds avec une \u00e9quipe qui doit absolument s'arracher aux derni\u00e8res places pour montrer que, justement, que Thierry Henry peut \u00eatre un entra\u00eeneur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:09) [81%] :\r\nBon, une qualification contre Rennes en Coupe de la Ligue et une autre rencontre la Escanez en Coupe de France, 1 \u00e0 0 c'est pas mirobolant non plus comme r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:42:17) [90%] :\r\nNon, c'est pas mirobolant mais \u00e7a ram\u00e8ne enfin sourire \u00e0 Monaco alors qu'il n'vraiment plus \u00e7a va ramener un peu de tranquillit\u00e9 dans l'effectif, c'est \u00e7a peut aussi laisser une porte de sortie europ\u00e9enne pour Monaco, puisque le club n'est plus qu'\u00e0 2 matches une qualification Euro. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:42:33) [89%] :\r\nRihanna en Ligue Europa, il y a la Coupe de la Ligue, il y a ce recrutement qui va impacter positivement le vestiaire parce que les joueurs qui arrivent comme Naldo Cantabrie gaz que ce sont des bons joueurs qu'ils ont pas v\u00e9cu l'exp\u00e9rience n\u00e9gative, ils ont pas dit que la perte de confiance, ils ont pas v\u00e9cu cette cette spirale vraiment d\u00e9fendant, donc tout \u00e7a va ramener un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans l'effectif dans la vie tous les jours et dans les matches aussi, donc je pense que la vie nouvelle et moderne et de Thierry Henry Becque Monaco comment commencer soutiennent contre Marseille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:00) [91%] :\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9, justement, il y a Marseille \u00e9limin\u00e9 m\u00eame humili\u00e9 en Coupe de France, \u00e9limin\u00e9 de la Coupe de la Ligue, \u00e9limin\u00e9 de l'Europa League seulement 6\u00e8me du championnat, bon ben c'est une bonne crise s\u00e9rieuse qui est en train de traverser le club une nouvelle fois. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:43:13) [83%] :\r\nOui, c'est une vraie crise c'est une crise commune, on a eu beaucoup, effectivement dans ce club entre clubs et supporters, il faut se souvenir par exemple que Didier Deschamps, le m\u00eame champion du monde qui est d\u00e9sormais qu'il \u00e9tait d'ailleurs que le joueur avait \u00e9t\u00e9 siffl\u00e9 par tout le stade, alors que l'OM jouer un quart de finale de Ligue des champions, donc voil\u00e0, il y a eu lieu en Direct l'atmosph\u00e8re d\u00e9l\u00e9t\u00e8re qui peut exister \u00e0 Marseille ou sur le web en \u00e0 la surface maintenant tr\u00e8s franchement enfant pionnat marseillais par semaine classique, \u00e7a marchait pas loin du podium de prioritaire, devenu propri\u00e9taire Frank Martin cohorte du pr\u00e9sident Jacques et aurait d\u00fb Garcia, l'entra\u00eeneur, c'est de ramener l'OM en Ligue des champions, et l\u00e0 c'est compl\u00e8tement vouloir discuter gagn\u00e9 2 matchs de suite pour revenir dans ces eaux -l\u00e0, donc l\u00e0, la seule question qu'on se pose, en fait c'est est -ce que justement l'atmosph\u00e8re tout \u00e0 fait, troubl\u00e9, on va dire, peut-\u00eatre m\u00eame un conflictuelles et un peu d\u00e9l\u00e9t\u00e8re autour du club extr\u00eamement cher l\u00e0 ne va pas impact\u00e9 n\u00e9gativement le parcours de l'OM, mais si jamais les Marseillais s'en sortent recommencent \u00e0 gagner des \u00e0 dimanche contre Monaco je pense vraiment qu'en championnat, il y a moyen que l'OM aille chercher une place en Ligue des champions et apaise un peu ce ce climat, la maison de c\u00f4t\u00e9, si jamais \u00e7a se passe mal, on peut imaginer que Rudy y affirme, qui a pourtant prolong\u00e9 son contrat en octobre mais plus beaucoup de semaines \u00e0 vivre, \u00e0 la t\u00eate de l'OM. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:29) [89%] :\r\nIl y a l'autre question qui nous interpelle depuis la Suisse, cette \u00e9quipe de Marseille \u00e9limin\u00e9 par Andr\u00e9 Andr\u00e9zieux en 32\u00e8me de finale de la Coupe de France 6 \u00e9quipes de Ligue 1 dont Angers par une \u00e9quipe de 6\u00e8me division, on se dit est -ce que les grands clubs fran\u00e7ais aiment vraiment la Coupe de France. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:44:44) [87%] :\r\nMais \u00e7a c'est une vraie question, c'est une question qu'on se pose de mani\u00e8re d'autant plus aigu\u00eb depuis que la Coupe de la Ligue existe, il y a une vraie vampirisation de la Coupe de France par la Coupe de la Ligue, surtout pour les gros clubs puisqu'en Coupe de la Ligue qualifi\u00e9s europ\u00e9ens acc\u00e8dent directement huiti\u00e8mes de finale et ont donc 3 matches \u00e0 gagner parce c\u00e9der \u00e0 la finale au Stade de France, de l'esp\u00e8ce de concurrence d\u00e9loyale, d'autant que la Coupe de la Ligue, rapporte plus tard, donc de la Coupe de France, c'est donc une concurrence d\u00e9loyale, on verra la plus vieille \u00e9preuve de l'histoire de football fran\u00e7ais qui remonte \u00e0 1918 et, moi, moi je regrette \u00e9norm\u00e9ment la Coupe de France et l'histoire, c'est l'histoire du football fran\u00e7ais, c'est une histoire \u00e0 respecter et c'est vrai que les fran\u00e7ais la rescousse de mani\u00e8re tr\u00e8s in\u00e9gale, il la respecte quand ils sont un peu oblig\u00e9s, ce que reproche qu'on peut partir au PSG qui, avant d'\u00eatre sorti par Guingamp restait sur plus de 40 victoires de suite dans le dans les diff\u00e9rentes coupes nationales mais il y a d'autres clubs qui, effectivement, qu'il n\u00e9glige la Coupe de France au profit d'une hypoth\u00e9tique 8\u00e8me 9\u00e8me en tout, il y a une place en Ligue 1 alors que dans le temps, la Coupe de France, \u00e9tait le seul, le meilleur moyen de sauver une vie, donc aujourd'hui de meilleurs moyens de sauver une saison aux yeux des clubs et du pr\u00e9sident, surtout s'il y a eu 2 ou 3 places en championnat parce que donc 3 places, \u00e7a signifie souvent un \u00e9gard de 1 2 ou 3 millions d'euros dans l'attribution des droits t\u00e9l\u00e9 de fin de saison. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:00) [91%] :\r\nEffectivement, alors d\u00e9sormais on l'a compris l'int\u00e9r\u00eat pour Marseille et pour Monaco ce week- end, c'est le championnat Monaco qui doit absolument sortir de de la gauche, qui \u00e9taient les derni\u00e8res places Marseille qui doit se rapprocher du podium peut pour cette rencontre de dimanche soir Vincent Duluc. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:46:13) [83%] :\r\nMoi je pense que pour l'instant, m\u00eame en crise, m\u00eame en difficult\u00e9, Marseille a quand m\u00eame plus d'armes dans un match tendu comme sa course en sortie d'\u00e9quipe de Monaco est vraiment tr\u00e8s jeune, et m\u00eame si les jeunes peuvent faire des choses merveilleuses comme l'incroyable Palinka r\u00e9ussi par petit il y a un moment o\u00f9 Monaco, elle peut \u00eatre \u00e9limin\u00e9 aux tirs au but mais si pass\u00e9 c'est vraiment une \u00e9quipe qui manque encore de rep\u00e8res encore assez, assez, colonne vert\u00e9brale alors si toutes les recrues pouvait jouer genre un autre avis, mais en attendant je pense quand m\u00eame que Marseille plus solide, alors \u00e9videmment il y a des trous, \u00e9videmment, il y a des probl\u00e8mes \u00e9videmment palliatifs tout \u00e0 fait l\u00e0 \u00e9videmment nous sentir m\u00eame sont d\u00e9j\u00e0 un peu partie o\u00f9 les Gustavo m\u00e9connaissables Rallye mandats sont parvenus de Russie, mais malgr\u00e9 tout, c'est une ville qui et puis solide qui me para\u00eet mieux arm\u00e9 pour le combat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:57) [89%] :\r\nV\u00e9rification demain 7 \u00e0 21 heures ce match Marseille- Monaco au stade V\u00e9lodrome, un grand merci Vincent Duluc de de nous l'avoir pr\u00e9sent\u00e9, on vous souhaite tout de bon bonne 2\u00e8me partie de saison dans ce championnat fran\u00e7ais on aura \u00e9videmment plaisir \u00e0 vous retrouver tout au long de ce printemps \u00e0 tout bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:47:10) [99%] :\r\n\u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:11) [88%] :\r\nBon, parlons parler mais il est d\u00e9j\u00e0 19 heures 47 est grand temps donc d'aller dans nos patinoires puisque c'est la trente-cinqui\u00e8me journ\u00e9e du championnat de National de hockey sur glace, qui est au programme de cette soir\u00e9e, on a suivi 3 matchs en Direct, Bienne Ambri-Piotta Fribourg Langnau et le derby l\u00e9manique entre Lausanne et Gen\u00e8ve Servette c'est Laurent Bastard d'\u00e9tait la patinoire de Malley2,0 bonsoir Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:29) [99%] :\r\nBonsoir St\u00e9phane bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:47:32) [92%] :\r\nLes Lausannois ont perdu 4 \u00e0 2 hier soir \u00e0 Zhouqu'les Genevois ont difficilement battu Rapperswil 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations et ils peuvent ce soir passer devant les Vaudois en cas de succ\u00e8s ce derby s'annonce donc tr\u00e8s chaud. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:43) [89%] :\r\nOui, absolument, d'autant plus que, on le rappelle, il n'y a que 2 points d'\u00e9cart entre Bienne 3\u00e8me et le Gen\u00e8ve- Servette Hockey Club qui est, lui, juste sur la barre \u00e0 la 8\u00e8me place Gen\u00e8ve qui reste sur 3 succ\u00e8s de rang dans cette ann\u00e9e 2019 alors que les Lausannois Europe type plus de paix dans 4 d\u00e9faites sur les 5 derniers matches dont 3 d\u00e9faites sur 5 depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e 2019 mais Lausanne a gagn\u00e9 3 de ses 5 matches face \u00e0 Gen\u00e8ve cette saison, donc on peut dire que les 2 matches devrait \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9 dans une patinoire de Malley qui, pour la 8\u00e8me fois de la saison, fait le plein, soldats de 6700 spectateurs ont pris place dans cette patinoire de Malley2,0 pour un match qui a d\u00e9but\u00e9 depuis un peu moins 2 minutes et une premi\u00e8re \u00e9norme chance de but l\u00e0 pour les joueurs lausannois un peu sur la canne de vers qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 tromper Gauthier Descloux qui remplace ce soir dans la cage genevoise Robert Mayer. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:48:34) [91%] :\r\nLausanne 4\u00e8me du classement Gen\u00e8veServette 8\u00e8me et FribourgGott\u00e9ron 9\u00e8me Fribourg qui re\u00e7oit Langnau ce soir, bonsoir Herv\u00e9 Borsier bonsoir St\u00e9phane puisque les Fribourgeois sont sous la barre donc les Bernois juste au-dessus, avec 4 points d'avance : attention, c'est un match \u00e0 ne pas perdre pour FribourgGott\u00e9ron. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:48:51) [88%] :\r\nExactement, et surtout un week- end important pour FribourgGott\u00e9ron qui un jouer demain \u00e0 Ambri, donc il faudra prendre un maximum de points, \u00e9videmment \u00e7a commence ce soir face \u00e0 cette \u00e9quipe de l'emmental qui est toujours difficile \u00e0 manoeuvrer, on sait que d\u00e9fensivement, h\u00e9 bien il y en a qui a la pas de l\u00e0, il s'LRA le gourou du du, du hockey, donc c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour FribourgGott\u00e9ron et pour l'instant, h\u00e9 bien c'est une rencontre pour le moins \u00e9quilibr\u00e9 qui a d\u00e9but\u00e9 il y a 3 mai de 10 exactement, le tandem ce soir pour Fribourg Fribourg l'emporter ici remporter ces 3 points importants Fribourg qui reste sur 2 succ\u00e8s lors de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e avec un victoire \u00e0 Bienne et ici en France on Lausanne Hockey Club, pas d'ouverture \u00e0 la marque ici toujours 0 \u00e0 0 entre Fribourg et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:46) [86%] :\r\nFribourg Langnau ce soir \u00e0 Fribourg qui ira \u00e0 Ambri vous l'avez dit, demain en brique est en d\u00e9placement \u00e0 Bienne ce soir et \u00e0 Bienne, on retrouve Christophe Serge, bonsoir Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:49:54) [85%] :\r\nOui bonsoir St\u00e9phane bonsoir \u00e0 tous, alors les donc perdu 4 0 hier \u00e0 et sont toujours troisi\u00e8mes du classement, mais une d\u00e9faite pour le faire, a drastiquement chut\u00e9 parce qu'il y a, d\u00e9sormais, on a dit plus que 2 points d'\u00e9cart entre 3\u00e8me et 8\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:50:06) [90%] :\r\nOui, les Verts, les Biennois ont perdu, c'est une phrase qu'on r\u00e9p\u00e8te souvent ces derniers temps, il reste l'\u00e9quipe dans une petite heure maintenant les joueurs de terminer sur 3 d\u00e9faites cons\u00e9cutives, alors on ne parle pas encore de crise mais tout de m\u00eame, il y a des inqui\u00e9tudes et d'ailleurs l'entra\u00eeneur c'est landais a tout chamboul\u00e9, aujourd'hui on joue depuis 4 minutes \u00e0 peine, maintenant c'est toujours 0 \u00e0 0 contre Ambri mais il a modifi\u00e9 toutes ses lignes, en laissant m\u00eame certains par instants au bout du banc, c'est ce qui est promis pour le moment \u00e0 Marco Pedretti qui est 13\u00e8me, attaquant Pouliot se retrouve avec Boulaire et K\u00fcnzler bref, il faut tenter quelque chose pour relancer une \u00e9quipe qu'il y a quelques semaines de cela, regarder vers le haut avec Zubi Berlin et qui maintenant doit commencer \u00e0 s'inqui\u00e9ter de ce qui se passe derri\u00e8re, parce que finalement la 9\u00e8me place elle menace les Biennois qui doivent vraiment ce soir contre Ambri relever la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:50:52) [87%] :\r\nIl y a d'autres matchs au programme de cette soir\u00e9e, Berne Diogu\u00e9 Rapperswil Lugano aucun but de marquer pour l'instant, on retourne chez vous, Laurent Bastard, do pour ce derby l\u00e9manique Lausanne Gen\u00e8ve Servette. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:02) [88%] :\r\nEt toujours 0 \u00e0 0 apr\u00e8s 4 minutes de jeu, une formation lausannoise priv\u00e9s ce soir de Mich\u00e8le qui a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e hier suite \u00e0 un vilain coup de cour de Rapha\u00ebl vient ce qui lui a pris 3 matchs de suspension et bien sans Michel donc les Lausannois doivent s'aligner ce soir changera leur alignement avec le retour de Jeffrey en premi\u00e8re ligne aux c\u00f4t\u00e9s de et de vermine et puis la r\u00e9int\u00e9gration de V\u00e9rone, qui \u00e9tait notamment sur num\u00e9raire hier ce match, on vous l'a dit, est suivie par un nombreux public les Genevois aussi des petits soucis d'infirmerie, on a beaucoup parl\u00e9 dans la presse ces derniers temps, avec notamment les blessures de Cranston Martine sonneront Midway Antonietti d\u00e9sormais, et donc c'est compliqu\u00e9 aussi pour Chris McSorley, mais pour l'instant pas vraiment de d\u00e9clin sur la glace, plut\u00f4t une chose de buts pour les Lausannois \u00e0 l'instant avec un Tir de g\u00e9latine est pass\u00e9 tr\u00e8s proche du poteau de des clous mais toujours 0 \u00e0 0 alors qu'on atteint gentiment la 5\u00e8me minute de jeu, ici, \u00e0 la patinoire de vin. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:52:00) [90%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier Fribourg Langnau 5 minutes de jeu toujours 0 \u00e0 0 mais Fribourg qui passent le plus grand tant dans le la d\u00e9fense d'un long Bruno Fr\u00e9bourg qu'il y a m\u00eame tir\u00e9 sur le poteau gauche des buts de Damiano au tout \u00e0 l'heure, Fribourg 15 aussi un tr\u00e8s bon Tir sur pour loquaces l'autre axe donc les Fribourgeois qui se montrent les plus dangereux, m\u00eame si pour l'instant, ils ont toujours pas ouvert le score, mais aussi, c'est un match important pour eux et ils veulent rapidement essayer de prendre le dessus sur cette difficile \u00e9quipe de l'anglo- alors qu'il y aura un engagement dans le camp de d\u00e9fense de FribourgGott\u00e9ron dans quelques instants, mais pour l'instant, apr\u00e8s 5 minutes de jeu toujours 0 1 0 aussi entre Fribourg et. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:52:50) [89%] :\r\nC'est pas b\u00eate non plus entre Bienne et Ambri-Piotta qui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:52) [88%] :\r\nToutes nos toujours 0 \u00e0 0 bient\u00f4t 6 minutes de jeu mais une premi\u00e8re frayeur pour Pourriol ainsi leurs premi\u00e8re frayeur parce que jusque -l\u00e0, ce sont quand m\u00eame les Biennois qui ont mis la pression sur la formation l\u00e9ventine avec un gardien Manzato titularis\u00e9 ce soir dans la cage d'Ambri qui est quand m\u00eame davantage mis \u00e0 contribution que son vis-\u00e0-vis mais Bienne ne parvient pas pour l'instant, malgr\u00e9 sa domination territoriale. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:53:13) [82%] :\r\nRemarquez peut-\u00eatre ici dans 15 jours pour polluer \u00e0 T\u00e9l premi\u00e8re p\u00e9nalit\u00e9 le bras de l'arbitre, selon les Biennois sont en sup\u00e9riorit\u00e9 p\u00e9nalit\u00e9 diff\u00e9r\u00e9e avec l'apparition de Browner est arriv\u00e9 aussi sur la glace, il y a toujours, pour celui qui a provoqu\u00e9 la fonte et puis le tireur avec le renvoi demandes attend c'est pas fini la reprise encore de Brodeur sur l'ext\u00e9rieur du filet l'arbitre va commencer \u00e0 fatigu\u00e9s parce qu'il a toujours le bras lev\u00e9 le juge soit poursuit avec, donc des Biennois qui me pla\u00eet, pression \u00e0 6 contre 5 avec un peu de sur polluantes \u00e0 la ligne bleue, la frappe ensuite un nouveau renvoi Monnoyeur, essayer de masquer Manzato il n'a pas pu prendre ce rebond, \u00e7a revient \u00e0 nouveau sur Brunner et puis le qui, tournant canadienne qui s'avance, pas d'espace qui passe juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, et cette fois, les L\u00e9ventins peuvent toucher le peuple, cette fois, l'arbitre va intervenir et il y aura donc dans ce match, une premi\u00e8re p\u00e9nalit\u00e9 la sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique sera pour Bienne sur le talent. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:54:09) [71%] :\r\nNorv\u00e8ge, \u00e9voquant sa p\u00e9nalit\u00e9 Lausanne Gen\u00e8ve Laurent Bastard. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:54:12) [89%] :\r\nOuais toujours 0 \u00e0 0 encore 6 minutes dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:54:15) [84%] :\r\n1er tiers- temps avec un bon l\u00e0 de gardien Sandro sur Kirschen sur une attaque genevoises, mais pour l'instant il n'y a pas grand- chose \u00e0 se mettre la puce, il appr\u00e9cie les id\u00e9e de jeu toujours 0 0, je pense qu'on peut repartir rapidement \u00e0 Bienne pour la situation sp\u00e9ciale v\u00e9cue par Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:54:33) [85%] :\r\nQui s'est install\u00e9 sur le banc d'infamie engagement sur la gauche demande avec sur la glace pour les Biennois, le topscorer, il y a seulement la \u00e0 la ligne bleue il y a surtout l'importance de gagner cet engagement, ce qui n'est pas forc\u00e9ment acquis pour bien mener le Pack arrive quand m\u00eame sur sa m\u00e8re puis sur dans le Tigre, qui est install\u00e9 \u00e0 la ligne bleue, avec sa m\u00e8re il y a ditM. devant la cage il y a aussi ugly. \r\nAvec ce Poeck, r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les Biennois derri\u00e8re la cage demande un temps \u00e7a mais l\u00e0, maintenant, il y a l\u00e0, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui qu'il y a quelques temps de cela, fermez les yeux Tiret amputer ce c'est moins facile maintenant quand m\u00eame un bon Tir ici sid\u00e9rurgie le peu qui revient sur rail \u00e0 la \u00e0 la ligne bleue en correctionnelle le peu qui tourne et qui revient sur sa un nouveau Tir les L\u00e9ventins payent de leur personne arrimage de l'air des qui s'est couch\u00e9e devant cette rondelle malgr\u00e9 les douleurs, il s'est relev\u00e9 le jeu de puissance des Biennois toujours installer Julie nous touche au 0 1 0 et encore une minute et de sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique pour l'\u00e9quipe de T\u00f6rm\u00e4nen avec Ugly le Pack devant la cage d\u00e9gag\u00e9e par les L\u00e9ventins, mais qui ne ressort pas de la zone, la RAI, la dans l'arrondi sur la gauche demande \u00e0 tous les mauvais contr\u00f4le de l'oubli \u00e0 la une de l'autre car sorti \u00e7a va permettre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:55:49) [84%] :\r\nOui, ouverture du score ici, \u00e0 la patinoire de Malley, un but qui est tomb\u00e9, qu'on va offrir hurlant parce qu'on vous l'a dit, on, on n'a pas v\u00e9cu de grandes \u00e9motions en ce d\u00e9but de match, mais les Lausannois prenait gentiment de 6 succ\u00e8s \u00e9quipe de Gen\u00e8veServette et puis, sur une action \u00e9clair bien le Lausanne Hockey Club r\u00e9ussi, c'est un \u00e9norme en \u00e9laguant adressait un Tir hors de port\u00e9e du gardien, alors on attend encore quelques euros pour voir si \u00e9ventuellement le Tir de l'Am\u00e9ricain en Suisse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vi\u00e9, je ne crois pas dire au 2\u00e8me poteau dans la lucarne de taille leur qui r\u00e9ussit donc \u00e0 ouvrir le score, et qui marque son 7\u00e8me but pour son 17\u00e8me match sous les couleurs du LHC. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:56:26) [90%] :\r\nChristophe 17 secondes encore de sup\u00e9riorit\u00e9 pour le HC Bienne qui n'arrive pas \u00e0 vraiment inqui\u00e9ter Manzato malgr\u00e9 une possession du poste malgr\u00e9 des tirs comme celui -ci, de qui est extr\u00eamement puissant. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:56:40) [89%] :\r\nMais qui, encore une fois trouver un joueur Dembri sur sa trajectoire Bienne ne parvient pas \u00e0 concr\u00e9tiser sa domination d'abord sa sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, ensuite on est bient\u00f4t au milieu de cette premi\u00e8re p\u00e9riode et les Biennois patine toujours apr\u00e8s ce 1er but qui leur ferait tant de bien, ce sera le 100\u00e8me dans leur saison il marquait souvent jusque -l\u00e0 et, l\u00e0, sur les 3 derniers matchs, une seule r\u00e9ussite, une mis\u00e8re, c'est ce qui a incit\u00e9 l'entra\u00eeneur T\u00f6rm\u00e4nen a tout chang\u00e9, Bienne qui domine encore avec Neuenschwander Bienne qui reste dans le camp adverse. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:57:08) [87%] :\r\nMais attention \u00e0 la rupture d'ambre, ils sont \u00e0 3 avec d'Agostini d'Agostini, qui va pouvoir rappelle \u00e9limine son adversaire et l'arr\u00eat de Ionna s\u00e9v\u00e8re qui, en 2 temps, parvient \u00e0 capter ce que 9 minutes et 11 secondes de jou\u00e9es \u00e0 Bienne et c'est toujours 0. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:57:22) [87%] :\r\n0 avait pens\u00e9 Fribourg Langnau toujours 0 0 \u00e9galement exactement 7 minutes 30 de jouer en blanc qui prend l'attaque \u00e0 son compte et qui met la pression avec ce Tir tentative de Tir de \u00e0 la ligne bleue, qui peut passer l\u00e0- bas, sur le c\u00f4t\u00e9 droit, mais \u00e7a ne donnera rien, et enfin l'anglo- donc il prend un peu l'initiative parce que jusque l\u00e0, c'\u00e9tait une carte de Fribourg Gott\u00e9ron qui a d\u00e9j\u00e0 par 2 fois failli ouvrir la marque, mais ce n'est pas encore fait, on a vu tout \u00e0 l'heure, une for\u00eat de joueurs devant le. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:57:54) [83%] :\r\nJ'ai dans l'il y a une autre champion avec un petit au final de l'obstacle et qui n'est pas pass\u00e9, donc un peu plus en tous les cas dans les situations devant les buts pour FribourgGott\u00e9ron mais on sait qu'elle s'est \u00e9quip\u00e9e de est particuli\u00e8re bon rugueuse et pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:58:11) [91%] :\r\nEh bien, Fribourg n'est pas parvenu \u00e0 inscrire ce 1er but qui le soulagerait en quelque sorte, depuis le d\u00e9but de cette partie. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:58:18) [90%] :\r\nLe 1er et le seul but de la soir\u00e9e pour l'instant \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e chez vous, Amal et2,0 Laurent Bastard Dauc\u00e9 Lausanne Hockey Club qui m\u00e8ne 1 0 face \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:58:25) [84%] :\r\nMagnifique but de taille leur et l\u00e0, depuis la droite de la cage de Gauthier Descloux \u00e0 dire qu'il a adress\u00e9e au 2\u00e8me poteau dans la lucarne, avec l'aide du poteau mais attention parce que l\u00e0 les Genevois sont 1000 dangers, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la godille allemande futur Lausannois, d'ailleurs, et l\u00e0 les Lausannois tente de se d\u00e9gager le peu Crestor zone d\u00e9fensive lausannoise, avec un 1er Tir, le gardien est un petit peu masqu\u00e9 alors attention sur cet envoi de bosons et le poker r\u00e9cup\u00e9rer toujours pour les Genevois avec aura, chercheur, soutient -il dire devant une for\u00eat de joueurs devant le gardien Sandro Zurkirchen mauvaise relance la attention mauvaise relance le bon bac r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par Gen\u00e8veServette avec un bon Tir un bel arr\u00eat de Zurkirchen sur cet envoi de g\u00e9rer et Lausanne qui peut se d\u00e9gager et qui va provoquer un d\u00e9gagement interdit, il reste 10 minutes 45 avant les2,0 1 \u00e0 0 pour le LHC face \u00e0 Gen\u00e8ve Servette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:59:22) [81%] :\r\nC'est bient\u00f4t les informations du secondes \u00e0 Bienne avec vous Christophe Serre pour un pointage. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:59:27) [83%] :\r\nOui, pour vous dire que l'acc\u00e8s Bienne 20 nouveaux ont \u00e9volu\u00e9 en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique punition contre les L\u00e9ventins, avec la sortie de Fabio Ferreira, on joue depuis 11 minutes mais il y a toujours pas de d'ici \u00e0 Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:59:37) [87%] :\r\nEt 10 secondes \u00e0 Fribourg, avec vous, Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:59:40) [83%] :\r\nToujours 0 \u00e0 0, ici avec l'ouverture \u00e0 la marque, semble -t-il, pour via \u00e7a demande \u00e0 \u00eatre confirm\u00e9e dans vous le dira tout \u00e0 l'heure \u00e7a comme \u00e7a, mais le 28 \u00e0 jouer tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:59:52) [88%] :\r\nConfirmation juste apr\u00e8s les informations, merci messieurs, se r\u00e9jouit de l'autre pour la suite des partis, il y a tout juste 20 heures sur la preuve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-13T11:39:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6817BAF-797F-4B51-AEC0-6FF99E513E8F", "internalArchiveId": "E6817BAF-797F-4B51-AEC0-6FF99E513E8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre le report de la baisse d'imp\u00f4t dans le Jura ", "publicationDate": "2019-01-12T00:00:00Z", "summary": "L'UDC lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre le report de la baisse d'imp\u00f4t dans le Jura ", "durationSec": 79, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10114257", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Jura (canton)"], "thematicThemes": ["r\u00e9f\u00e9rendum", "fiscalit\u00e9", "imp\u00f4t"], "thematicPersons": ["UDC"], "alternativeTitle": ["L'UDC lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre le report de la baisse d'imp\u00f4t dans le Jura / 12H30_2019-01-12T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 12.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le 10 f\u00e9vrier prochain, les Suisses voteront sur l\u2019initiative sur le mitage du territoire propos\u00e9e par les jeunes verts. Le texte propose de geler les nouvelles zones \u00e0 b\u00e2tir en compensant toute nouvelle zone constructible par une surface \u00e9quivalente en zone agricole."], "variantIds": ["ece-10114257"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2019", "lastModifiedDate": "2019-04-10T07:58:46Z", "speechToTexts": ["18.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDans le Jura, \u00e0 pr\u00e9sent, l'UDC perd patience le parti lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre le report de la baisse d'imp\u00f4ts de 1 pourcent report vot\u00e9 le mois dernier par le parlement cantonal en jeu, plus de 4 millions de francs pour l'\u00c9tat, les communes et les paroisses pr\u00e9cisions Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\n\u00e0 l'UDC ce n'est pas la premi\u00e8re fois que l'on grogne contre le report d'une diminution d'imp\u00f4ts vot\u00e9es en mai 2004 par le peuple jurassien, la loi pr\u00e9voyait notamment une baisse lin\u00e9aire de 1 pourcent par ann\u00e9e jusqu'en 2020, le report accept\u00e9 par le Parlement le mois dernier le 3\u00e8me \u00e0 chaque fois les autorit\u00e9s invoquent des difficult\u00e9s financi\u00e8res et la n\u00e9cessit\u00e9 de pouvoir garantir le maintien d'un maximum de prestations jurassien, les 2 pr\u00e9c\u00e9dents reports ont permis des rentr\u00e9es suppl\u00e9mentaires d'imp\u00f4t de 20 millions de francs aujourd'hui l'UDC n'est plus d'accord, le constat est sans \u00e9quivoque, pour son pr\u00e9sident, Thomas Stettler, selon lui, le gouvernement ne ma\u00eetrise pas son budget n'est pas en mesure d'initier les r\u00e9formes dans le fonctionnement de l'administration, la r\u00e9colte de signatures a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9but\u00e9, ce matin, il ne fait aucun doute que l'UDC trouvera les 2000 paraphes n\u00e9cessaires ce r\u00e9f\u00e9rendum va trouver un \u00e9cho favorable bien au-del\u00e0 de son \u00e9lectorat, parmi les d\u00e9put\u00e9s qui ont vot\u00e9 le mois dernier contre le report de la baisse d'imp\u00f4ts, on trouve notamment tout le groupe PLR, mais aussi des \u00e9lus PDC PC s'il est reparti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [98%] :\r\nEt l'UDC a jusqu'au 8 mars pour r\u00e9colter les 2000 signatures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-12T11:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "correspondant RTS Del\u00e9mont ", "type": "Participant"}]}]}