{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=350&rows=25&query=UDC", "count": 1159, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=375&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1134&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=325&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-19271AAA-47B8-446A-B811-542AB8D04ECB", "internalArchiveId": "19271AAA-47B8-446A-B811-542AB8D04ECB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un documentaire veut sensibiliser le public au v\u00e9cu des migrants africains \u00e0 Lausanne : interview d'Ebuka Anokwa et de Lionel Rupp", "publicationDate": "2019-09-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Anokwa, Ebuka\r\nInterview d'Ebuka Anokwa et de Lionel Rupp, coauteurs et cor\u00e9alisateurs du documentaire \"No Apologies\" sur le quotidien des migrants africains pr\u00e9caris\u00e9s \u00e0 Lausanne et qui sort le 9 octobre en Suisse romande.\r\n\r\nUn documentaire veut sensibiliser le public au v\u00e9cu des migrants africains \u00e0 Lausanne : interview d'Ebuka Anokwa et de Lionel Rupp   \r\nCe sont des figures famili\u00e8res des villes romandes...\r\nMais leur pr\u00e9sence irrite, agace, et alimente le d\u00e9bat depuis d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es...\r\nAujourd'hui, les jeunes migrants noirs veulent sortir du silence... Se r\u00e9approprier la parole, s'expliquer face \u00e0 l'opinion publique...\r\nEt c'est \u00e0 travers un film qu'ils le font... \u00e7a s'appelle \"No Apologies\", autrement dit: \"sans concession\":\r\nEXTRAIT\r\n\"No apologies\" c'est donc un film qui est sur le point de sortir dans les salles romandes... Il montre le quotidien de migrants noirs install\u00e9s \u00e0 Lausanne...\r\nDeux des signataires du film sont avec nous pour en parler... Ebuka Anokwa, Lionel Rupp, bonsoir!\r\nVous \u00eates r\u00e9alisateur professionnel Lionel Rupp, ce qui n'est pas le cas des autres signataires... Expliquez-nous un peu la d\u00e9marche derri\u00e8re ce film!\r\nEbuka Anokwa, pourquoi est-ce que vous avez voulu participer \u00e0 ce film?\r\nLes personnes dans le film apparaissent masqu\u00e9es... pourquoi?\r\nDans le descriptif du film, on lit qu'il \"d\u00e9crit l'\u00e9tat de si\u00e8ge physique et mental des Noirs en situation pr\u00e9caire \u00e0 Lausanne\"... Qu'est-ce que \u00e7a veut dire?\r\nAbuka anokwa, \u00e0 un moment du film on entend que la situation des jeunes africains est pire en suisse qu'ailleurs en europe... \u00e7a para\u00eet \u00e9tonnant?\r\nSurpris, par ce que vous avez entendu?\r\nOn vous r\u00e9pondra que le deal est une r\u00e9alit\u00e9, c'est un fait! qu'il y a beaucoup de dealers qui sont des jeunes migrants noirs... et que c'est normal que \u00e7a provoque des r\u00e9actions dans la population...\r\nQuel est le message que vous voulez faire passer \u00e0 travers ce film? Notamment aux politiques?\r\nBen justement, Lionel Rupp, Ebuka Anokwa... Nous avons deux politiques avec nous, deux d\u00e9put\u00e9s genevois... Ils nous ont rejoint pour d\u00e9battre d'une question qui sera trait\u00e9e cette semaine au grand conseil, faut-il ou non diffuser la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s...\r\nPaloma Tschudi des Verts et Marc Fuhrmann de l'UDC, bonsoir, bienvenue!\r\nUn mot d'abord, Marc Fuhrmann, sur ce qui vient d'\u00eatre dit... Des jeunes migrants noirs qui se disent effray\u00e9s, terroris\u00e9s comme nulle part ailleurs en Europe... votre r\u00e9action?\r\nbla bla\r\nPaloma Tschudi?\r\nbla bla", "durationSec": 445, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10675418", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un documentaire veut sensibiliser le public au v\u00e9cu des migrants africains \u00e0 Lausanne: interview d\u2019Ebuka Anokwa et de Lionel Rupp / FOR_2019-09-08T18:02:00_developpement-3", "Forum du 08.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Ebuka Anokwa et de Lionel Rupp, coauteurs et cor\u00e9alisateurs du documentaire \"No Apologies\" sur le quotidien des migrants africains pr\u00e9caris\u00e9s \u00e0 Lausanne et qui sort le 9 octobre en Suisse romande."], "variantIds": ["ece-10675418"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:36Z", "speechToTexts": ["14.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nCe sont des figures famili\u00e8res des villes romandes mais leur pr\u00e9sence irrite, agace alimente le d\u00e9bat aussi depuis d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es, aujourd'hui les jeunes migrants noirs veulent sortir du silence Se r\u00e9approprier la parole s'expliquer face \u00e0 l'opinion publique, c'est \u00e0 travers un film qu'ils le font un film qui s'appelle No apologies, autrement dit sans concession. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [57%] :\r\n\u00e0 bient\u00f4t face \u00e0 Benitz jamais dans TNP Ituri sursis Heinz se pas affirme des mosqu\u00e9es ins\u00e9cure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [92%] :\r\nUn No apologies, c'est donc un film qui est sur le point de sortir dans les salles romandes Il montre le quotidien de migrants noirs install\u00e9s \u00e0 Lausanne de signataires du film sont avec nous pour en parler Ebuka Anokwa Lionel Roux bonsoir, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates r\u00e9alisateur r\u00e9alisateur professionnel Lionel Rupp, ce qui n'est pas le cas des autres signataires du film, expliquez -nous bri\u00e8vement la la d\u00e9marche derri\u00e8re ce film, c'est une d\u00e9marche assez particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [90%] :\r\nOui, tout d'un atout dans ce projet assez particulier, c'est \u00e0 dire qu'il fallait en fait quand on a commenc\u00e9 un m\u00e8tre le projet en place s'il fallait que ces personnes puissent parler, puissent juste prendre prendre la parole et donc on a, on a mis, on s'est rencontr\u00e9s, on a, on a, on a travaill\u00e9 en collectif d\u00e8s le d\u00e9but, et tr\u00e8s vite, on s'est rendu compte qu'on pouvait pas le produire aussi comme n'importe quel film on a tout de suite par exemple pris la d\u00e9cision de se passer de de subventions f\u00e9d\u00e9rales, parce que c'est des personnes qui se qui ont, qui sont l\u00e0, qui se disent victimes de de l'\u00c9tat et donc quand on a, on a choisi de faire ce film collectivement avec Ebuka et on a aussi essay\u00e9 de transgresser en fait ces ces \u00e9tiquettes ses r\u00f4les qu'il a dans un film, quand on va dire classiques pour qu'ils puissent raconter leur propre histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [91%] :\r\nEt c'est pour \u00e7a Ebuka Anokwa que vous \u00eates \u00e0 la fois protagoniste du film et cosignataire cor\u00e9alisateurs du film pourquoi est -ce que vous avez tenu \u00e0 participer \u00e0 ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [80%] :\r\nEn fait, on aime moi je participer dans ce projet, parce qu'en fait \u00e7a c'est vraiment, c'est vraiment fait ce qu'est ce que nous, comme les Noirs qu'est -ce qu'on vive aussi \u00e0 tout \u00e7a, toi Alenka qu'on a eu cet art et formation collectivement OK, et \u00e0 ce qu'on fait, a d\u00e9fini mais tout \u00e7a toi alors gentil mais bien s\u00fbr, il faut qu'on fait un truc est pas d\u00e8s cette aussi parce que, parce qu'il y a peut-\u00eatre savane aider aussi dit qu'est ce que les gens ne noirs vivent dans dans cette ville de Lausanne et tout \u00e7a, toi, alors \u00e7a me fait plaisir participer dans cette fille mais \u00e7a toi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [92%] :\r\nAlors dans le descriptif du film Lionel Rupp, on lit que c'est un documentaire qui d\u00e9crit l'\u00e9tat de si\u00e8ge physique et mental des Noirs en situation pr\u00e9caire \u00e0 Lausanne, qu'est ce que \u00e7a signifie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [86%] :\r\n\u00e7a signifie qu'en fait, \u00e0 Lausanne, aujourd'hui il y a, il y a ces personnes -l\u00e0 qui est ces personnes concern\u00e9es par par ces probl\u00e9matiques qui, en fait, vivent dans la m\u00eame ville, mais vivent une vie qui est absolument, compl\u00e8tement diff\u00e9rente, \u00e0 tous points c'est-\u00e0-dire que dans le film, mais en fait, il parle de certaines rues de certains quartiers et ce qui ce qu'il raconte en fait n'a rien \u00e0 voir s'il parle de montait en un parc o\u00f9 on peut se balader le dimanche pour voil\u00e0 par oisivet\u00e9 nous parle de en fait l'avoir \u00e9t\u00e9 d'avoir pass\u00e9 la nuit dans des sacs de couchage et se faire gaz\u00e9s au petit matin par par des policiers, donc c'est c'est \u00e7a fait partie en fait de justement de cet \u00e9tat de si\u00e8ge ressentie et v\u00e9cue par ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [91%] :\r\nOn entendait tout \u00e0 l'heure \u00e0 un bouquet Anokwa Ebuka Anokwa un extrait du film ah apparemment la situation des, des, des, des jeunes Africains et pire en Suisse qu'en Europe, c'est \u00e7a votre ressenti aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [80%] :\r\nEn fait, oui, c'est un \u00e7a aussi mon ressenti aujourd'hui aussi, mais en fait dans la vie des Noirs aussi ensuite en Suisse, on a tout \u00e7a vraiment c'est c'est comme on veut, on a tous les mani\u00e8res diff\u00e9rentes des tout \u00e7a toi alors pour moi c'est un pour la m\u00eame chose qu'on vive ici aussi en Suisse, aujourd'hui c'est la m\u00eame pas la m\u00eame chose qu'on vive maintenant mais pour moi c'est vraiment OK et \u00e0 ok c'est c'est pas vraiment trop facile de r\u00e9gler tous cette probl\u00e8me et tout \u00e7a toi mais c'est il faut vraiment verni sorti fait un film, on venait en face des cam\u00e9ras des vraiment pas les des casquettes, vous vivez tout \u00e7a toi au poteau peut-\u00eatre savane aussi, la situation n'est tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [93%] :\r\nUn film pour am\u00e9liorer le regard port\u00e9 sur cette minorit\u00e9 Lionel Rupp en m\u00eame temps vous r\u00e9pondra que que le deal est une r\u00e9alit\u00e9 que c'est un fait qu'il a beaucoup de dealers qui sont de jeunes migrants africains et \u00e7a normal que \u00e7a provoque aussi des des r\u00e9actions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a \u00e7a \u00e7a provoque des r\u00e9actions, ensuite il faut il faut essayer d'avoir la la, une vision large quand il parle, dans ce film, en fait, il parle autant de leur v\u00e9cu que des autres, des possibilit\u00e9s de travail qu'ils ont on parle, on parle beaucoup de dealers et mais il parle aussi de de simples, de tous les travailleurs travaux au noir qui qui sauf 3 E mais ils savent tr\u00e8s bien que que les, les, les, les possibilit\u00e9s, les potentiels sont en fait extr\u00eamement r\u00e9duit, beaucoup ont d\u00fb passer ou passent par l\u00e0, mais encore une fois, c'est juste une petite partie de ceux qui vivent au quotidien et ils ont voil\u00e0 il y prennent la parole et on a aussi voulu en fait faire un documentaire d'immersion pour pour ne pas que parler de \u00e7a que parler de c'est c'est cette situation de de survie \u00e0 laquelle sont confront\u00e9s, mais aussi de les voir parler philosophie politique football \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qui est concerne toute tout un chacun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [96%] :\r\nC'est quoi le message que vous adressez aujourd'hui \u00e0 la population et aux politiques aussi puisque ils ont pas mal d\u00e9battu de de votre situation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:48) [76%] :\r\nOui, en fait, les messages qu'on voulait passer aujourd'hui, c'est en fait des des vraiment donn\u00e9 les gens des comit\u00e9s d'et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de noix opportunit\u00e9s des vivats opportunit\u00e9s d\u00e8s aussi dans les Jack en libre tout \u00e7a toi, en fait, les m\u00e9dias, les messages aussi c'est aussi des voix off en fait des pas s\u00e9parer toi entre la vie noirs et la vie des Blancs toi on aussi mais tous ensemble donner les noirs aussi opportunit\u00e9 dit vive opportunit\u00e9 des en avant pour les choses qu'OK, c'est un pour l'autre doit des vivants fait toi en fait c'est \u00e7a le plus message que ronfler plus aussi opportunit\u00e9 des voyages et opportunit\u00e9s \u00e0 fort au CD explore fait explorer aider \u00e0 prendre les choses cas ils ont pas vraiment doit d\u00e9j\u00e0 prendre tout \u00e7a tout c'est parce que toute l'\u00c9ducation 15 ans ou tout \u00e7a toi alors c'est en plus, \u00e7a les messages en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [88%] :\r\nDonc ce film c'est un c'est un c'est un message adress\u00e9 directement aux politiques, Lionel Roux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [84%] :\r\nNon, la Roche, pense que le le message il il a adress\u00e9 \u00e0 tout le monde a un peu privation exactement vraiment absolument tout le monde est associ\u00e9, je suis pas s\u00fbr qu'un message absolument clair et pr\u00e9cis, un peu travers le film, je pense que la volont\u00e9 premi\u00e8re cette casser les images, les pr\u00e9con\u00e7ue qu'on a sur une population le titre va dans ce sens -l\u00e0, c'est qu'on il s'excuse pas de ceux qui sont d'une de leur identit\u00e9, qui est absolument complexe et qui serait d\u00fb absolument pas Odile de rue exact. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [93%] :\r\nLionel Rupp, Ebuka Anokwa, vous restez encore peut-\u00eatre quelques minutes avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-08T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rupp, Lionel", "role": "r\u00e9alisateur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC663729-C29B-4563-BC1F-8558E47045EC", "internalArchiveId": "EC663729-C29B-4563-BC1F-8558E47045EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La police doit-elle continuer \u00e0 diffuser la nationalit\u00e9 des pr\u00e9sum\u00e9s d\u00e9linquants ?", "publicationDate": "2019-09-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Tschudi, Paloma \r\nD\u00e9bat entre Paloma Tschudi, d\u00e9put\u00e9e verte genevoise et Marc Fuhrmann, pr\u00e9sident de l'UDC genevoise.\r\n\r\nLa police doit-elle continuer \u00e0 diffuser la nationalit\u00e9 des pr\u00e9sum\u00e9s d\u00e9linquants ?  \r\nPaloma Tschudi, d\u00e9put\u00e9e verte genevoise, votre groupe est \u00e0 l'origine d'une motion qui va \u00eatre d\u00e9battue cette semaine au grand conseil... Elle juge discrimatoire que la police diffuse la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s, et elle demande d'en finir avec cette pratique...\r\nPourquoi est-ce que \u00e7a vous choque?\r\n- La motion de votre parti, les verts, pr\u00e9voit tout de m\u00eame des \"cas exceptionnels\" o\u00f9 la nationalit\u00e9 pourrait \u00eatre tout de m\u00eame diffus\u00e9 : lesquels ? \u00e0 quoi vous pensez ?\r\nEst-ce que \u00e7a contribue vraiment \u00e0 faire reculer les discriminations et \u00e0 combattre les amalgames?\r\nSi on veut taire ces choses-l\u00e0, est-ce qu'on entretient pas une forme de suspicion? \r\n@ MARC FUHRMANN (UDC)\r\n- Pour vous c'est acceptable de publier la nationalit\u00e9 des pr\u00e9venus? C'est juste une forme de transparence?\r\n- La motion des Verts estime notamment que la diffusion de la nationalit\u00e9 \"attise la x\u00e9nophobie\"... Vrai ou faux?\r\n- Par exemple on va jamais dire que tel d\u00e9linquant pr\u00e9sum\u00e9 est membre de la communaut\u00e9 LGBT... pourquoi est-ce que c'est pertinent de dire que c'est un afghan ou un nig\u00e9rian?\r\nExtro: Marc Fuhrmann de l'UDC, Paloma Tschudi des verts, vous aurez l'occasion d'en red\u00e9battre de nouveau de cette question puisqu'elle au menu de la semaine du grand conseil genevois... Merci \u00e0 vous...\r\nMerci \u00e9galement \u00e0 Lionel Rupp et Ebuka Anokwa qui \u00e9taient avec nous pour pr\u00e9senter le documentaire no apologies qui sort prochainement dans les salles.", "durationSec": 426, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10675419", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La police doit-elle continuer \u00e0 diffuser la nationalit\u00e9 des pr\u00e9sum\u00e9s d\u00e9linquants ? / FOR_2019-09-08T18:02:00_developpement-4", "Forum du 08.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Paloma Tschudi, d\u00e9put\u00e9e verte genevoise et Marc Fuhrmann, pr\u00e9sident de l'UDC genevoise."], "variantIds": ["ece-10675419"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:35Z", "speechToTexts": ["14.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn a 2 politiques qui sont en notre compagnie de d\u00e9put\u00e9s genevoise nous ont rejoints pour d\u00e9battre d'une question qui sera trait\u00e9e cette semaine au Grand Conseil Faut -il ou non diffuser la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s Paloma Tschudi des verts et Marc Fuhrmann, de l'UDC, bonsoir, bienvenue, bonsoir, bonsoir, un mot d'abord Marc Fuhrmann sur ce qui vient d'\u00eatre dit, un des jeunes migrants noirs qui se disent effray\u00e9s terroris\u00e9s peut-\u00eatre comme nulle part ailleurs en Europe, c'est le, c'est ce qu'on sait ce qu'on entend dans ce film, comment est -ce que vous r\u00e9agissez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [88%] :\r\nJe pense que c'est \u00e9videmment triste et totalement inacceptable d'avoir peur dans notre pays, quel que soit son son nom, son origine, c'est m\u00eame ses croyances religieuses, j'oserais dire, donc \u00e9videmment c'est pas, c'est pas acceptable, nous avons des des lois nous avant, un syst\u00e8me qui devrait justement emp\u00eacher ce type de de peur finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [88%] :\r\nPaloma Tschudi vous votre r\u00e9action, notamment quant \u00e0 la d\u00e9marche, hein, cette volont\u00e9 de la part des migrants africains de sortir du s\u00e9ances de se r\u00e9approprier la parole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [91%] :\r\nBen je les remercie de le faire et je pense que c'est plus que n\u00e9cessaire, parce que malheureusement, on a un discours populiste fort en Suisse, qui cr\u00e9e des amalgames et qui mais ces personnes dans des situations ces jeunes dans des situations difficiles et parfois m\u00eame tr\u00e8s pr\u00e8s cr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [93%] :\r\nAlors, Paloma Tschudi vous \u00eates, on le rappelle, d\u00e9put\u00e9e verte genevoise votre groupe est \u00e0 l'origine d'une motion qui va \u00eatre d\u00e9battue cette semaine au Grand Conseil, elle juge cette motion discriminatoire que la police diffuse la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s et elle demande d'en finir avec cette pratique, pourquoi est -ce que \u00e7a vous choque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [93%] :\r\nParce qu'en r\u00e9alit\u00e9 la nationalit\u00e9 n'est pas une variable pertinente pour comprendre le fait criminel, elle ne fait qu'attiser la x\u00e9nophobie, l'exclusion et en r\u00e9alit\u00e9, elle n'est pas une variable pertinente, c'est plut\u00f4t le sexe, l'\u00e2ge, donc \u00e7a c'est, c'est c'est dommage qu'est finalement c'est dommage que la presse communique ce genre d'information parce que c'est un risque de de l'instant, il y a un risque de l'instrumentaliser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [91%] :\r\nRenoncer \u00e0 communiquer ce genre d'information parce qu'elles ne sont pas pertinentes comment est -ce que vous r\u00e9agissez \u00e0 \u00e7a : Marc Fuhrmann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [91%] :\r\nAlors je pense que le l'important ici pour chaque gouvernement c'est comme vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de sa population, ici il s'agit juste de donner une image d'une r\u00e9alit\u00e9 si vous avez un gouvernement qui commence \u00e0 cacher la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 sa population, ce n'est pas inconnu que Champ de long, plus de 90 pourcent des des prisonniers ne sont pas suisses c'est une r\u00e9alit\u00e9, donc quand vous avez un gouvernement qui tente de cacher \u00e0 sa population quelque chose, notamment concernant sa s\u00e9curit\u00e9, vous commencez la avoir un probl\u00e8me, c'est un pacte de confiance, c'est important de savoir la place et on veut savoir ce qui se passe autour d'elle et en plus c'est pas assez, une r\u00e9alit\u00e9, c'est, c'est juste une r\u00e9alit\u00e9, je vois pas o\u00f9 vient la stigmatisation l\u00e0- dedans, mais dans les fait, c'est une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [98%] :\r\nC'est vrai que c'est une forme de transparence quand m\u00eame Paloma Tschudi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [91%] :\r\nAlors une forme de transparence non puisque ce n'est pas une variable pertinente, on donne des informations d'ailleurs ici, dans ce cas, on parle d'ailleurs des pr\u00e9sum\u00e9s d\u00e9linquants, donc il y a une protection des donn\u00e9es de la personne de l'int\u00e9grit\u00e9 de la personne de la communaut\u00e9 de la personne et il faut savoir que si les prisons sont remplies d'\u00e9trangers, ce n'est pas parce que la nationalit\u00e9 est une variable pertinent dans l'explication de l'action criminelle se sont, parce qu'en majorit\u00e9, ce sont des jeunes hommes Dender 2 de niveau socio- \u00e9conomique plut\u00f4t bas, de bas niveau de formation et avec notre politique qui est de lutter contre le regroupement familial, on ne leur donne pas les meilleures conditions ou cr\u00e9e donc en fait ce n'est pas parce que ce sont des \u00e9trangers, mais sa seconde parce que plut\u00f4t vers ce que ce sont des jeunes sonne quand il s'agit de la transparence, on peut se poser la question, de quel type de presse nous voulons et ce que nous voulons une presse qui informe et qui donnent des informations pertinentes ou est -ce qu'on veut une presse qui donne du fait divers, des informations inutiles qui ne Servent qu'\u00e0 attiser ou \u00e0 nourrir des discours populistes je voudrais juste que c'est la la vraie qui est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [92%] :\r\nRestons peut-\u00eatre justement \u00e0 un moment ou encore sur la la pertinence de publier ce genre de d'information Marc Fuhrmann on va jamais lire par exemple dans un article que telle d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s appartient \u00e0 la communaut\u00e9 LGBT alors en quoi est -ce que c'est utile de dire qu'il est afghan ou nig\u00e9rian. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [90%] :\r\nBah vous certains de c'est de ses ressortissants qui sont venus dans notre pays ont malgr\u00e9 tout amener une certaine partie d'habitude de choses acceptables peut-\u00eatre chez elle et qui ne sont justement pas ici apr\u00e8s chaque communaut\u00e9 a un petit peu disons ces raisons de se retrouver peut-\u00eatre sur- repr\u00e9sent\u00e9s dans le monde du Crime si on pense \u00e0 la drogue, par exemple, les regards vont tout de suite vers le Maghreb et l'Afrique subsaharienne, mais d'autres communaut\u00e9s ont amen\u00e9 aussi d'autres, d'autres \u00e9l\u00e9ments, donc je pense, ici c'est une s\u00e9ance d'une question de transparence, la population doit savoir dans quoi elle vit ici voulu cacher une r\u00e9alit\u00e9 cette r\u00e9alit\u00e9 va revenir sur le devant, tr\u00e8s rapidement, c'est les pays sovi\u00e9tique c'est c'est l'Allemagne de l'Est qui cachait la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 sa population et c'est \u00e7a que je ne veux pas voir ici en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [82%] :\r\nC'est, c'est le risque \u00e7a nourrissent une certaine suspicion, hein, c'est vrai, a Paloma Tschudi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:22) [93%] :\r\nJe me province tr\u00e8s de rebondir, si on veut parler transparence parlons r\u00e9ellement des facteurs qui sont \u00e0 la base, qui ont un ange, un impact sur le ph\u00e9nom\u00e8ne critique criminel, c'est-\u00e0-dire la pauvret\u00e9, c'est-\u00e0-dire le manque d'acc\u00e8s \u00e0 la formation, c'est-\u00e0-dire une politique d'exclusion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [93%] :\r\nAlors vous l'avez d\u00e9j\u00e0 dit tout \u00e0 l'heure, un mot quand m\u00eame Paloma Tschudi sur cette motion de votre parti, elle pr\u00e9voit tout de m\u00eame des cas exceptionnels o\u00f9 la nationalit\u00e9 pourrait tout de m\u00eame \u00eatre diffus\u00e9, lesquels, \u00e0 quel genre d'exemple ce que vous pensez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [86%] :\r\nAlors je ne suis j'ai plusieurs casquettes, mais pas celle de police faire donc, ce sera \u00e0 la police de d\u00e9terminer quel cas exceptionnels demandent \u00e0 ce que la nationalit\u00e9 soit donn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [87%] :\r\nPour vous, j'en reviens \u00e0 \u00e0 \u00e7a, Marc Fuhrmann, \u00e7a ne suffit pas qu'il billets des exceptions pr\u00e9vues par par cette motion et qu'on laisse en quelque sorte la police d\u00e9cider au cas par cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [93%] :\r\nBen je pense que c'est une demande tr\u00e8s forte de la population, c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment de la libert\u00e9 de la presse aussi ici, en fait, c'est une attaque \u00e0 la libert\u00e9 de la presse, on s'attaque pas \u00e0 cette presse en elle- m\u00eame et \u00e0 ses sources d'informations, en fait, on lui enl\u00e8ve un on est un d\u00e9ni d'informations sous couvert, donc de diff\u00e9rents arguments qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s ici, mais qui finalement ne font qu'enlever \u00e0 la population une certaine transparence et une vision de la r\u00e9alit\u00e9 telle qu'elle est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [87%] :\r\nMarc Fuhrmann, de l'UDC Paloma Tschudi des verts, vous aurez l'occasion dans red\u00e9battues de nouveau de cette question puisqu'elle est pr\u00e9vue, il est pr\u00e9vu que le Grand Conseil je en d\u00e9bat cette semaine, merci \u00e0 vous, merci \u00e9galement \u00e0 Lionel Rupp PA et bouquins quoi est avec nous pour pr\u00e9senter le documentaire no apologies ce qui sort tr\u00e8s prochainement dans les salles romandes bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 4, mais si merci, oui merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-08T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fuhrmann, Marc", "role": "pr\u00e9sident UDC/GE", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1914867", "internalArchiveId": "AA1909914436", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-09-08T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10693605", "imageURL": "http://www.rts.ch/10693604.image", "alternativeTitle": ["La police doit-elle continuer \u00e0 diffuser la nationalit\u00e9 des pr\u00e9sum\u00e9s d\u00e9linquants ?", "Forum", "Le d\u00e9bat \u2013 Nouvelle t\u00eate aux CFF, quelle vision possible apr\u00e8s Andreas Meyer ?", "Forum", "Le financement des nouveaux avions de combat agite la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers : interview de Stefan Holenstein", "Forum", "Quel futur pour l\u2019Afghanistan apr\u00e8s la rupture des n\u00e9gociations avec les Etats-Unis ? Interview d\u2019Adam Baczko", "Forum", "L'invit\u00e9 sport - Michel Urscheler, agent de footballeurs", "Forum", "Un documentaire veut sensibiliser le public au v\u00e9cu des migrants africains \u00e0 Lausanne : interview d\u2019Ebuka Anokwa et de Lionel Rupp", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Renaud Malik et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Paloma Tschudi, d\u00e9put\u00e9e verte genevoise et Marc Fuhrmann, pr\u00e9sident de l'UDC genevoise.", "D\u00e9bat entre Claire Houriet, journaliste pour Bon \u00e0 savoir, Pierre Veya, r\u00e9dacteur en chef du quotidien Le Temps, Florence Vuichard, du mensuel al\u00e9manique Bilanz, et St\u00e9phane Deleury, correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour la RTS.", "Interview de Stefan Holenstein, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers.", "Interview d\u2019Adam Baczko, chercheur dans le cadre du programme \u00ab Social Dynamics of Civil Wars \u00bb, \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Paris 1 Panth\u00e9on-Sorbonne.", "Interview d\u2019Ebuka Anokwa et de Lionel Rupp, coauteurs et cor\u00e9alisateurs du documentaire \"No Apologies\" sur le quotidien des migrants africains pr\u00e9caris\u00e9s \u00e0 Lausanne et qui sort le 9 octobre en Suisse romande."], "variantIds": ["ece-10693605", "ece-10693607", "ece-10693599", "ece-10693601", "ece-10693609", "ece-10693603", "ece-10693611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T03:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052165\r\nDate de transcription : 18-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:36 > 0:05:25) [93%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans ce forum du 8 septembre un oui dans les urnes \u00e0 de nouveaux avions de combat, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers en r\u00eave d\u00e9j\u00e0 mais la SSO pourrait bien avoir commis le premier, un p\u00e8re de la campagne, en \u00e9voquant la possibilit\u00e9 d'un soutien financier de la part des fabricants d'avions, on y revient dans un instant, retour \u00e0 la case d\u00e9part, alors que les USA et les talibans semblent sur le point de conclure un accord, Donald Trump annonce la rupture des n\u00e9gociations, analyse avec un sp\u00e9cialiste de l'Afghanistan, on parle beaucoup de mais il est rare qu'on les entende les jeunes migrants africains install\u00e9s dans les villes romandes veulent sortir du silence, ils prennent la parole dans un film baptis\u00e9 No apologies The, le r\u00e9alisateur de ce documentaire, coup de poing seront avec nous dans une dizaine de minutes CFF nouveau patron nouvelle vision Pietro Bugnon c'est le th\u00e8me du forum des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:25 > 0:05:46) [94%] : \r\nOui, une page se tourne au sein des CFF Andreas Meyer quittera son poste l'an prochain on va analyser ce soir son h\u00e9ritage, lui qui a beaucoup mis\u00e9 sur la transformation num\u00e9rique de l'entreprise, mais au-del\u00e0 de la question de la digitalisation, que penser de l'offre ferroviaire actuel, les CFF n'ont-ils pas oublier ce qui constitue leur coeur de m\u00e9tier on en d\u00e9bat avec 4 journalistes vers 18 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:46 > 0:06:03) [90%] : \r\n30 et puis notre invit\u00e9e, sport de ce soir, exerce une profession mal connue, il est agent de joueurs, il nous expliquera son parcours les mutations qui ont affect\u00e9 sa profession, il nous racontera aussi comment il a v\u00e9cu la saison du Mercato forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur rtsinfo Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:04 > 0:06:07) [93%] : \r\nForum Pietro Bugnon Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:09 > 0:06:34) [96%] : \r\nC'est la votation que la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers ne veut perdre sous aucun pr\u00e9texte, les Suisses dans un avenir proche, devront se prononcer sur l'acquisition de nouveaux avions de combat, mais voil\u00e0 Dominique Choffat la strat\u00e9gie de campagne de la SSO, suscite d\u00e9j\u00e0 des critiques, y compris de la part de certains officiers, ce qui est reproch\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, c'est d'avoir nou\u00e9 des contacts avec les fabricants d'avions et d'avoir tent\u00e9 d'obtenir de leur part un soutien financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:34 > 0:07:13) [94%] : \r\nOui, c'est bien la question du financement de la future campagne qui agite aujourd'hui les milieux concern\u00e9s et on peut presque parler d'une r\u00e9action \u00e9pidermique de certains officiers, tous membres de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers alors ce qui les Z\u00e8bres, mais aujourd'hui c'est une lettre \u00e9crite cet \u00e9t\u00e9 par le pr\u00e9sident de cette organisation fa\u00eeti\u00e8re par son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, et par son responsable de la politique de s\u00e9curit\u00e9, c'est une information de nos confr\u00e8res de la zone taxe Zeitung cette missive a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e aux 4 constructeurs d'avions de combat qui restent dans la course des constructeurs \u00e9trangers, h\u00e9 oui, c'est une pr\u00e9cision qui a son importance puisque la question du financement de la campagne politique est abord\u00e9 dans cette lettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:13 > 0:07:17) [89%] : \r\nAlors, vous parlez de r\u00e9action \u00e9pidermique de la part de certains officiers Dominique c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:17 > 0:07:52) [92%] : \r\nId\u00e9e saugrenue jeu dangereux na\u00efvet\u00e9 erreur d'appr\u00e9ciation de la situation, ces accusations sont port\u00e9es par plusieurs officiers, vous l'avez dit, dont l'un se trouve m\u00eame au comit\u00e9 de cette organisation, le risque, selon eux, c'est de perdre des \u00e9lecteurs qui refuserait toute influence depuis l'\u00e9tranger et toute influence dans cette campagne par les constructeurs eux- m\u00eames une prise de risque, d'autant plus \u00e9tonnante que cette future votation semble a priori plus faciles \u00e0 gagner que ne l'avait \u00e9t\u00e9 celle sur les Gripen les avionneurs risque au pire de perdre un march\u00e9, la Suisse, risquent de perdre toute son aviation militaire me disait lors de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:52 > 0:08:02) [92%] : \r\nEt pourtant on sait Dominique Choffat on sait que le financement \u00e9tranger, c'est l'un des \u00e9l\u00e9ments qui a fait capoter la pr\u00e9c\u00e9dente votation, celle de 2014 sur le fameux Gripen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:02 > 0:08:25) [93%] : \r\nEn effet, Patrick Meier, responsable de la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la SSO pr\u00e9cise qu'aucune somme d'argent n'a \u00e9t\u00e9 directement demand\u00e9 aupr\u00e8s de ces constructeurs, c'est bien un dialogue qu'il souhaitait engager mais la lettre dit tout de m\u00eame qu'une rencontre avec les 4 constructeurs qu'une telle rencontre viserait surtout, oui surtout \u00e0 aborder la question du financement de la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:25 > 0:08:33) [91%] : \r\nMerci pour ces explications, Dominique Choffat avec nous quelques minutes il y a le pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers Stefan Alan Stein bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:08:34 > 0:08:34) [79%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:35 > 0:08:42) [87%] : \r\nQui a eu l'id\u00e9e de contacter ses ses avionneur \u00e9trangers et d'invoquer avec eux la question d'un soutien financier St\u00e9phane Alone Stein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:08:43 > 0:09:51) [86%] : \r\nMerci beaucoup pour ces questions alors j'aimerais vraiment pr\u00e9cis c'est quelques points, alors nous avons envoy\u00e9, \u00e7a c'est clair une une petite lettre qui qui ne contient qu'un seul \u00e9l\u00e9ment, c'est la proposition d'une d'discussions pr\u00e9liminaires sur le contexte politique et de la cuisine seront des nouvelles avions \u00e7a veut dire politique, c'est en principe la main, c'est la m\u00eame chose, comme une campagne dans notre pays, mais pour le moment, je vais vraiment pr\u00e9ciser si c'est c'est vraiment un discours et General g\u00e9n\u00e9ral sans demande sp\u00e9cifique de financement, nous sommes vraiment en ce temps cette phase-l\u00e0, dans cette phase pr\u00e9paratoire et pr\u00e9liminaire, il y a encore maintenant 12 mois jusqu'\u00e0 7, ces questions de r\u00e9f\u00e9rendum joueur au au hasard Neven 20 20, alors on a \u00e9t\u00e9 toujours aussi transparent dans la communication, on a toujours expliqu\u00e9 qu'on va prendre contact avec les quatre honneur pour analyser la situation politique en Suisse et de paix finir les r\u00f4les, la FCC au et aussi des autres partenaires, et surtout des avionneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:51 > 0:09:56) [94%] : \r\nMais alors comment expliquer que \u00e7a provoque des r\u00e9actions aussi vives dans le milieu des officiers Stefan Alan Stein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:09:58 > 0:09:59) [75%] : \r\nOui 50 et j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:10:00 > 0:11:05) [83%] : \r\nJe peux comprendre cette r\u00e9action parce qu'on a Day vraiment et des mains, mauvaise id\u00e9e assez c'est assez tr\u00e8s donc fait votation en 2014 Gripen mais encore une fois pour la SSO, on est, on est dans la phase d'explorer les possibilit\u00e9s aucun financement des campagnes Anne a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e et puis, il n'y avait pas un seul transmis qui maintenant est \u00e9coul\u00e9, et puis en reste l\u00e0, on reste soigneusement dans notre processus, on va bien s\u00fbr parler avec les autorit\u00e9s du des TPS en veut pas pr\u00e9cipiter quelque chose et puis on est j'ai aussi dit toujours sous le r\u00e9serve et explicite que les autorit\u00e9s DTP PS approuvent notre proc\u00e9dure 600 mais \u00e7a ne c'est pas le cas o\u00f9 \u00e7a ne joue pas aussi aux yeux des autorit\u00e9s alors on refuse envoie \u00e0 trouver les autres chemins pour pour garantir le financement avec nos partenaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:05 > 0:11:23) [93%] : \r\nAlors on citait tout \u00e0 l'heure, l'exemple du du Gripen la campagne en vue de l'acquisition de des Gripen la diplomatie su\u00e9doise et le constructeur Saab qui s'\u00e9tait impliqu\u00e9, chacun \u00e0 leur mani\u00e8re, on avait parl\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de d'ing\u00e9rence \u00e9trang\u00e8re, \u00e7a c'est, c'est une le\u00e7on pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:11:25 > 0:12:24) [86%] : \r\nOui, alors, \u00e0 notre avis, j'cette fait vraiment l\u00e9gitime de prendre contact avec les nord- et qu'\u00e9trang\u00e8re parce qu'il n'\u00e9tait jamais jamais vraiment l'imagination que les constructeurs puissent d'une mani\u00e8re influencer la population suisse et puis aussi le terrain de la prise d'influence politique, alors \u00e7a c'est clair, la SSO fait satisfaction qu'on pourrait juger comme influences \u00e9trang\u00e8res mais dans cette fin \u00e0 cela on pense vraiment, s'il est l\u00e9gitime de prendre contact du r\u00e9\u00e9lu aussi le terrain des financements parce que vous savez alors l'argent ne pousse pas assur\u00e9s, \u00e7a dans dans notre organisation et surtout par les temps dans les autres organisations alors on dispose de peu d'argent, on doit trouver des solutions si possible si c'est vraiment approuv\u00e9 par les TPS, les autres et autorit\u00e9, on va parler avec les les autorit\u00e9s DTP PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:24 > 0:12:32) [94%] : \r\nEt vous n'en est encore qu'au stade des contacts pr\u00e9liminaires, c'est ce qu'on retiendra St\u00e9phane Holstein, pr\u00e9sident la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:12:33 > 0:12:34) [99%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:34 > 0:12:53) [91%] : \r\nPlus question de discuter avec les talibans, Donald Trump, l'a annonc\u00e9 cette nuit dans un tweet il met fin aux n\u00e9gociations de paix avec les fondamentalistes afghans, alors m\u00eame qu'un accord de principe venait tout juste d'\u00eatre obtenue motif, les talibans ont rompu la confiance en revendiquant une s\u00e9rie d'attentats meurtriers \u00e0 Match co- bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:55 > 0:12:56) [94%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:56 > 0:13:04) [92%] : \r\nSoeur \u00e0 l'universit\u00e9 Paris 1 Panth\u00e9on Sorbonne, vous \u00eates avec nous pour analyser la port\u00e9e de cette annonce, c'est un retour \u00e0 la case d\u00e9part aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:13:06 > 0:13:23) [90%] : \r\nC'est, c'est pire qu'un retour \u00e0 la case d\u00e9part puisque, entre- temps, les talibans ont obtenu une l\u00e9gitimit\u00e9 internationale qu'qui recherche depuis tr\u00e8s longtemps et le gouvernement de Kaboul, on a perdu \u00e9norm\u00e9ment et entre- temps, les \u00c9tats-Unis en tant qu'interlocuteur dans la situation afghane ont de leur c\u00f4t\u00e9, perdu beaucoup de cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:23 > 0:13:29) [93%] : \r\nDonc, si vous vous dites, c'est que les talibans sont sont les grands vainqueurs de ce qui s'est pass\u00e9 cette nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:13:30 > 0:13:58) [90%] : \r\nOui, oui, il y a une dimension arbitraire que ne manqueront pas de noter toutes les personnes impliqu\u00e9es en Afghanistan Les autant les partenaires internationaux des \u00c9tats-Unis que que les afghans eux- m\u00eames hein, et c'est bien \u00e0 dans ce jeu- l\u00e0, les les talibans qui apparaissent comme le mouvement qui a une strat\u00e9gie stable qui a un accord coh\u00e9rent et et qui a une strat\u00e9gie coh\u00e9rente en paradoxalement c'est les \u00c9tats-Unis, qui apparaissent comme la personne mais qui n'arrive pas \u00e0 avoir une strat\u00e9gie coh\u00e9rente en Afghanistan aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:58 > 0:14:07) [90%] : \r\nEn m\u00eame temps, Adam quoi ce que Donald Trump n'a pas raison de dire que les, les, les, les talibans ont rompu, ont trahi sa confiance en revendiquant ces attentats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:14:08 > 0:14:59) [90%] : \r\nLes talibans revendiquent des attentats \u00e0 peu pr\u00e8s tous les jours en Afghanistan, hein, on a une perception totalement fauss\u00e9e la situation s\u00e9curitaire en Afghanistan, les combats se sont intensifi\u00e9s dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, et si on les voit moins sur nos \u00e9crans ou les Montois moins parler dans la presse, d'abord parce qu'il y a moins de correspondants en Afghanistan, mais en r\u00e9alit\u00e9, les combats comme les attentats se sont intensifi\u00e9es \u00e0 cet \u00e9gard-l\u00e0 si les talibans avaient rompu la confiance de 30 \u00e7a fait depuis le d\u00e9but des n\u00e9gociations, que les talibans suivent la m\u00eame strat\u00e9gie, mais des attentats \u00e0 Kaboul, les revendique de mani\u00e8re tr\u00e8s claire de la 2 attentats qui ont aussi \u00e9t\u00e9 plus meurtrier et donc c'est vraiment pas \u00e7a, l'\u00e9l\u00e9ment qui ici a chang\u00e9 quelque chose, on a des talibans qui ont qui ont comme strat\u00e9gie de reprendre Kaboul qui sont tr\u00e8s clair dessus et et \u00e0 l'inverse, les \u00c9tats-Unis ont tent\u00e9 une une n\u00e9gociation en sachant tr\u00e8s bien qu'il y avait en face mais apparaissent trop fondement dans leur gestion de la crise afghane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:00 > 0:15:05) [93%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire que les \u00c9tats-Unis sont fourvoy\u00e9s en voulant n\u00e9gocier avec les talibans c'\u00e9tait perdu d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:15:06 > 0:15:56) [88%] : \r\nNon, dans une n\u00e9gociation avec les talibans avaient un sens, ce qui rend cette n\u00e9gociation terrible et tragique, c'est que une n\u00e9gociation avec uniquement les talibans sans aucun repr\u00e9sentant du gouvernement de Kaboul signifiait consid\u00e9r\u00e9 ou m\u00eame mettre en sc\u00e8ne l'inexistence, le manque de l\u00e9gitimit\u00e9 du gouvernement \u00e0 Kaboul et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e7a le tr\u00e8s mauvais cadrage de ces n\u00e9gociations, c'\u00e9tait de poser ces n\u00e9gociations en dehors, sans lien avec le r\u00e9gime de Kaboul m\u00eame qui, \u00e9videmment, et le le gouvernement reconna\u00eet en Afghanistan, et c'est l\u00e0 que les \u00c9tats-Unis ont une strat\u00e9gie qui n'est pas une strat\u00e9gie n\u00e9gociation de paix, alors \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 le probl\u00e8me ni le mandat du n\u00e9gociateur am\u00e9ricain le mandat du n\u00e9gociateur am\u00e9ricain Monsieur r\u00e9alisable \u00e9tait le retrait am\u00e9ricain et donc on a laiss\u00e9 une situation tr\u00e8s paradoxale : les \u00c9tats-Unis se sont engag\u00e9s dans un processus en vue de se retirer et annonce arbitrairement qu'que, en fait, ce processus ne leur convient plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:56 > 0:16:03) [92%] : \r\nOn est \u00e0 3 semaines d'une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Afghanistan Adam qu'ce qui risque de se passer dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:16:04 > 0:17:03) [93%] : \r\nC'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, \u00e9videmment les les \u00e9lections pr\u00e9c\u00e9dentes se sont extr\u00eamement mal pass\u00e9, notamment en raison de la mani\u00e8re dont est organis\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale, il y a une vraie demande de vote parmi les afghans, on a toujours eu une participation extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9e au aux \u00e9lections mais une fraude, une fraude qui a toujours \u00e9t\u00e9 reconnue par par les diff\u00e9rents acteurs internationaux pr\u00e9sents en Afghanistan, alors le risque qu'on a aujourd'hui c'est qu'une grande partie du pays ne pourra pas participer en raison du contr\u00f4le des talibans sur probablement un tiers des zones rurales afghane aujourd'hui \u00e0 et donc ce qu'on risque d'avoir c'est une \u00e9lection o\u00f9 les gens qui voteront ne repr\u00e9senteront qu'une partie du pays, le r\u00e9sultat sera en plus tous les gens qui participent savent qu'il faut frauder pour avoir une chance d'avoir une place dans le gouvernement et que le r\u00e9sultat des votes eux- m\u00eames, a bien peu de chances d'\u00eatre connu \u00e0 on ne conna\u00eet toujours pas, je vous rappelle le r\u00e9sultat \u00c9lection 2014 qui n'avait jamais \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e et qu'il est tout \u00e0 fait possible que le pr\u00e9sident actuel avait perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:03 > 0:17:09) [89%] : \r\nMerci pour ces explications Adam Co on rappelle que vous \u00eates chercheur \u00e0 l'universit\u00e9 Paris 1 Panth\u00e9on-Sorbonne, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:17:11 > 0:17:11) [96%] : \r\nBonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:11 > 0:17:33) [94%] : \r\nCe sont des figures famili\u00e8res des villes romandes mais leur pr\u00e9sence irrite, agace alimente le d\u00e9bat aussi depuis d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es, aujourd'hui les jeunes migrants noirs veulent sortir du silence se r\u00e9approprier la parole s'expliquer face \u00e0 l'opinion publique et c'est \u00e0 travers un film qu'ils le font un film qui s'appelle No apologies, autrement dit sans concession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:34 > 0:17:42) [70%] : \r\n\u00e0 bient\u00f4t face \u00e0 Phoenix jamais donc BNP sursis Heinz, \u00e7a va pas Fillon des mosqu\u00e9es ins\u00e9cure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:43 > 0:18:06) [89%] : \r\nUn No apologies, c'est donc un film qui est sur le point de sortir dans les salles romandes il montre le quotidien de migrants noirs install\u00e9 \u00e0 Lausanne de dessinateurs du film sont avec nous pour en parler et bouquins quoi Lionel Roux bonsoir, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates r\u00e9alisateur r\u00e9alisateur professionnel Lionel Roux, ce qui n'est pas le cas des autres signataires du film, expliquez-nous bri\u00e8vement la la d\u00e9marche derri\u00e8re ce film, c'est une d\u00e9marche assez particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:07 > 0:18:58) [90%] : \r\nOui tout de tout dans ce projet assez particulier, c'est \u00e0 dire qu'il fallait en fait quand on a commenc\u00e9 \u00e0 m\u00e8tre le projet en place s'il fallait que ces personnes puissent parler, puissent juste prendre prendre la parole et donc on a, on a mis, on s'est rencontr\u00e9s, on a, on a, on a travaill\u00e9 en collectif d\u00e8s le d\u00e9but, et tr\u00e8s vite, on s'est rendu compte qu'on pouvait pas le produire aussi comme n'importe quel film on a tout de suite par exemple pris la d\u00e9cision de se passer de de subventions f\u00e9d\u00e9rales, parce que c'est des personnes qui se qui ont, qui sont l\u00e0, qui se disent victimes de de l'\u00c9tat et donc quand on a, on a choisi de faire ce film collectivement avec Boca et on a aussi essay\u00e9 de transgresser en fait ces ces \u00e9tiquettes ses r\u00f4les qu'il a dans un film, quand on va dire classiques pour qu'ils puissent raconter leur propre histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:58 > 0:19:08) [84%] : \r\nEt c'est pour \u00e7a et bouquin ne quoi que vous \u00eates \u00e0 la fois protagoniste du film et cosignataire cor\u00e9alisateur du film pourquoi est-ce que vous avez tenu \u00e0 participer \u00e0 ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:08 > 0:19:44) [80%] : \r\nEn fait \u00e7a en moi je participais dans ce projet, parce qu'en fait \u00e7a c'est vraiment, c'est vraiment fait ce qu'est ce que nous, comme les Noirs qu'est-ce qu'on vive aussi \u00e0 tous, c'est \u00e0 toi Alenka qu'on a eu cet art information collectivement qu'OK a ce qu'on fait des filles, mais tout \u00e7a toi alors gentil mais bien s\u00fbr, il faut qu'on fait un truc est pas d\u00e8s cette sujet aussi toi parce que, parce qu'il y a peut-\u00eatre aussi des casques l\u00e9gende noire vivent dans dans cette ville de Lausanne et tout \u00e7a, toi, alors \u00e7a me fait plaisir participer dans cette fille \u00e7a toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:44 > 0:19:55) [89%] : \r\nAlors dans le descriptif du film Lionel Rupp, on lit que c'est un documentaire qui d\u00e9crit l'\u00e9tat de si\u00e8ge, physique et mentale des Noirs en situation pr\u00e9caire \u00e0 Lausanne qu'est, est-ce que \u00e7a signifie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:56 > 0:20:39) [86%] : \r\n\u00e7a signifie qu'en fait, \u00e0 Lausanne, aujourd'hui il y a, il y a ces personnes-l\u00e0 qui ces personnes concern\u00e9es par par ces probl\u00e9matiques qui, en fait, vivent dans la m\u00eame ville, mais vivent une vie qui est absolument, compl\u00e8tement diff\u00e9rente, \u00e0 tous points c'est-\u00e0-dire que dans le film, en fait, il parle de certaines rues de certains quartiers et ce qui ce ce qu'il raconte en fait n'a rien \u00e0 voir s'il parle de montait en un parc, on peut se balader le dimanche pour voil\u00e0 par oisivet\u00e9 eux nous parle de en fait d'avoir \u00e9t\u00e9 d'avoir pass\u00e9 la nuit dans des sacs de couchage se faire gaz\u00e9s au petit matin par par des policiers, donc c'est c'est \u00e7a fait partie en fait de justement de cet \u00e9tat de si\u00e8ge ressenti, v\u00e9cu par ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:39 > 0:20:53) [91%] : \r\nOn entendait tout \u00e0 l'heure un bouquin quoi et bouquins quoi un extrait du film ah apparemment la situation des, des, des, des jeunes Africains et pire en Suisse qu'en Europe, c'est \u00e7a votre ressenti aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:54 > 0:21:00) [80%] : \r\nEn fait, oui, c'est un sympa \u00e7a aussi mon ressenti aujourd'hui aussi, mais en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:01 > 0:21:38) [81%] : \r\nDans la vie des Noirs aussi ensuite en Suisse, on a tout \u00e7a vraiment c'est comme on veut, on a tous les mani\u00e8res diff\u00e9rentes des tout \u00e7a toi alors pour moi, c'est un pas la m\u00eame chose qu'on vive ici aussi en Suisse, aujourd'hui c'est la m\u00eame pour la m\u00eame chose qu'on vive maintenant mais pour moi c'est vraiment \u00e0 ok c'est c'est pas vraiment trop facile de r\u00e9gler tous cette probl\u00e8me tout \u00e7a toi mais c'est il faut vraiment verni sorti un film, on venait en face des cam\u00e9ras, des flamands palais des casquettes, vous vivez tout \u00e7a toi au poteau peut-\u00eatre va aider aussi, la situation n'tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:38 > 0:21:53) [93%] : \r\nUn film pour am\u00e9liorer le regard port\u00e9 sur cette minorit\u00e9 Lionel Rupp en m\u00eame temps vous r\u00e9pondra que que le deal est une r\u00e9alit\u00e9 que c'est un fait qui a beaucoup de dealers qui sont de jeunes migrants africains anormal que \u00e7a provoque aussi des des r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:54 > 0:22:52) [90%] : \r\nBien s\u00fbr que \u00e7a \u00e7a \u00e7a provoque des r\u00e9actions, ensuite il faut il faut essayer d'avoir la la, une vision large quand il parle, dans ce film, en fait, il parle autant de leur v\u00e9cu que des autres, des possibilit\u00e9s de de travail qu'ils ont on parle, on parle beaucoup de deal de rue mais il parle aussi de de simples, de tous les travailleurs travaux au noir qui qui s'offrent \u00e0 eux, mais ils savent tr\u00e8s bien que que les, les, les, les possibilit\u00e9s, les potentiels sont en fait extr\u00eamement r\u00e9duit, beaucoup ont d\u00fb passer ou passent par l\u00e0, mais encore une fois, c'est juste une petite partie de ceux qui vivent au quotidien et ils ont voil\u00e0 il y prennent la parole et on a aussi voulu en fait faire un documentaire d'immersion pour pour ne pas que parler de \u00e7a que parler de c'est c'est cette situation de de survie \u00e0 laquelle sont confront\u00e9s, mais aussi de les voir parler philosophie politique football \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qui concerne toutes tout un chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:53 > 0:23:00) [93%] : \r\nC'est quoi le message que vous adressez aujourd'hui \u00e0 la population et aux politiques aussi puisque ils ont pas mal d\u00e9battu de de de oui de votre situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:00 > 0:24:02) [74%] : \r\nOui, en fait, les messages qu'on voulait passer je lui c'est en fait des freins des vraiment donn\u00e9 les gens des comit\u00e9s d'et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de noir opportunit\u00e9s des vivants aupr\u00e8s TD m\u00e2cher aussi dans les diables en librairie, tout \u00e7a, toi, en fait, les m\u00e9dias, les messages aussi c'est aussi des voix off en fait des pas s\u00e9parer toi entre la vie des Noirs et la vie des Blancs doit on aussi mais tous ensemble donner les Noirs aussi opportunit\u00e9 dit vive PD des ferments avant pour les choses qu'OK, c'est un pour le droit des vivants fait toi en fait c'est \u00e7a le plus message que gonfler plus aussi opportunit\u00e9s des voyages et opportunit\u00e9s aider \u00e0 CD explore explorant fait explorer \u00e0 prendre les choses cas ils ont pas vraiment doit d\u00e9j\u00e0 prendre tout \u00e7a tout c'est parce que toute l'\u00c9ducation 15 ans ou \u00eatre \u00e7a, toi, alors c'est en pop plus \u00e7a les messages en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:02 > 0:24:06) [89%] : \r\nDonc ce film c'est un c'est un c'est un message adress\u00e9 directement aux politiques, Lionel Roux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:07 > 0:24:33) [84%] : \r\nNon, alors je pense que le le message il il a adress\u00e9 \u00e0 tout le monde a un peu privation exactement vraiment absolument tout le monde est ceci : je suis pas s\u00fbr qu'un message absolument clair et pr\u00e9cis, un peu de travers, le film, je pense que la volont\u00e9 premi\u00e8re cette casser les images, les pr\u00e9con\u00e7ue qu'on a sur une population le titre va dans ce sens-l\u00e0, c'est qu'on il s'excuse pas de ceux qui sont d'une de leur identit\u00e9, qui est absolument complexe et et qui serait d\u00fb absolument pas Odile de rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:33 > 0:25:08) [89%] : \r\nAvec cette Lionel Roux bouquin quoi vous restez encore peut-\u00eatre quelques minutes avec nous, on a 2 politiques qui sont en notre compagnie de d\u00e9put\u00e9s Genevois, ils nous ont rejoints pour d\u00e9battre d'une question qui sera trait\u00e9e cette semaine au Grand Conseil Faut-il ou non diffuser la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s Paloma Tschudi de et Mark Fuhrman, de l'UDC, bonsoir, bienvenue, bonsoir, bonsoir, un mot d'abord \u00e0 Mark Fuhrman sur ce qui vient d'\u00eatre dit, un des jeunes migrants noirs qui se disent effray\u00e9s terroris\u00e9s peut-\u00eatre comme nulle part ailleurs en Europe, c'est le, c'est ce qu'on sait ce qu'on entend dans ce film, comment est-ce que vous r\u00e9agissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:09 > 0:25:31) [90%] : \r\nJe pense que c'est \u00e9videmment triste et totalement inacceptable d'avoir peur dans notre pays, quel que soit son nom, son origine, c'est m\u00eame ses croyances religieuses, je voudrais dire, donc \u00e9videmment c'est pas, c'est pas acceptable, nous avons des des lois nous d'avant, un syst\u00e8me qui devrait justement emp\u00eacher ce type de de peur finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:32 > 0:25:40) [86%] : \r\nPaloma Tschudi vous votre r\u00e9action, notamment quant \u00e0 la d\u00e9marche, hein, cette volont\u00e9 de la part des migrants africains de sortir du s\u00e9ance de se r\u00e9approprier la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:41 > 0:25:59) [90%] : \r\nBen je les remercie de le faire et je pense que c'est plus que n\u00e9cessaire, parce que malheureusement, on a un discours populiste fort en Suisse, qui cr\u00e9e des amalgames et qui mais ces personnes dans des situations ces jeunes dans des situations difficiles et parfois m\u00eame tr\u00e8s pr\u00e8s clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:59 > 0:26:15) [90%] : \r\nAlors prenons match vous dit : vous \u00eates, on le rappelle, d\u00e9put\u00e9e Verte genevoise votre groupe est \u00e0 l'origine d'une motion qui va \u00eatre d\u00e9battue cette semaine au Grand Conseil, elle juge cette motion discriminatoire que la police diffuse la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s et elle demande d'en finir avec cette pratique, pourquoi est-ce que \u00e7a vous choque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:16 > 0:26:46) [93%] : \r\nParce qu'en r\u00e9alit\u00e9 la nationalit\u00e9 n'est pas une variable pertinente pour comprendre le fait criminel, elle ne fait que attiser la x\u00e9nophobie, l'exclusion et en r\u00e9alit\u00e9, elle n'est pas une variable pertinente, c'est plut\u00f4t le sexe, l'\u00e2ge, donc \u00e7a c'est, c'est c'est dommage que cin\u00e9ma c'est dommage que la presse communique ce genre d'information parce que c'est un risque de de l'instant, il y a un risque de l'instrumentaliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:46 > 0:26:53) [91%] : \r\nRenoncer \u00e0 communiquer ce genre d'information parce qu'elles ne sont pas pertinentes comment est-ce que vous r\u00e9agissez \u00e0 \u00e7a : Mark Fuhrman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:54 > 0:27:37) [92%] : \r\nAlors je pense que le l'important ici pour chaque gouvernement c'est comme vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de sa population, ici il s'agit juste de donner une image d'une r\u00e9alit\u00e9 si vous avez un gouvernement qui commence \u00e0 cacher la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 sa population, ce n'est pas inconnu qu'un Champ de long, plus de 90 pourcent des des prisonniers ne sont pas suisses c'est une r\u00e9alit\u00e9, donc quand vous avez un gouvernement qui tente de cacher \u00e0 sa population quelque chose, notamment concernant sa s\u00e9curit\u00e9, vous commencez la avoir un probl\u00e8me, c'est un pacte de confiance, c'est important de savoir la place et on veut savoir ce qui se passe autour d'elle et en plus c'est pas assez, une r\u00e9alit\u00e9, c'est juste une r\u00e9alit\u00e9, je vois pas o\u00f9 vient la stigmatisation l\u00e0- dedans, mais dans les fait, c'est une Reali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:37 > 0:27:40) [88%] : \r\nC'est vrai que c'est une forme de transparence quand m\u00eame pas l'homme a tout dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:41 > 0:28:53) [91%] : \r\nAlors une forme de transparence non puisque ce n'est pas une variable pertinente, on donne des informations d'ailleurs ici, dans ce cas, on parle d'ailleurs des pr\u00e9sum\u00e9s d\u00e9linquants, donc il y a une protection des donn\u00e9es de la personne de l'int\u00e9grit\u00e9 de la personne de la communaut\u00e9 de la personne et il faut savoir que si les prisons sont remplies d'\u00e9trangers, ce n'est pas parce que la nationalit\u00e9 est une variable pertinent dans l'explication de l'action criminelle se sont parce que, en majorit\u00e9, ce sont des jeunes hommes Dender 2 de niveau socio- \u00e9conomique plut\u00f4t bas, de bas niveau de formation et avec notre politique qui est de lutter contre le regroupement familial, on ne leur donne pas les meilleures conditions, on cr\u00e9e donc en fait ce n'est pas parce que ce sont des \u00e9trangers, mais sa seconde parce que plut\u00f4t vers ce que ce sont des jeunes sonne quand il s'agit de la transparence, on peut se poser la question, de quel type de presse nous voulons et ce que nous voulons une presse qui informe et qui donnent des informations pertinentes ou est-ce qu'on veut une presse qui donne du fait divers, des informations inutiles qui ne Servent qu'\u00e0 attiser ou \u00e0 nourrir des discours populistes je voudrais juste que c'est la la vraie qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:53 > 0:29:09) [91%] : \r\nPreston peut-\u00eatre justement \u00e0 un moment ou encore sur la la pertinence de publier ce genre de d'information Mark Fuhrman on va jamais lire par exemple dans un article que telle d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s appartient \u00e0 la communaut\u00e9 LGBT alors en quoi est-ce que c'est utile de dire qu'il est afghan ou nig\u00e9rians.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:10 > 0:29:57) [90%] : \r\nBah vous certains de ses de ses ressortissants qui sont venus dans notre pays ont malgr\u00e9 tout amener une certaine partie d'habitude de choses acceptables peut-\u00eatre chez elle et qui ne sont justement pas ici apr\u00e8s chaque communaut\u00e9 a un petit peu disons ces raisons de se retrouver peut-\u00eatre sur- repr\u00e9sent\u00e9s dans le monde du Crime si on pense \u00e0 la drogue, par exemple, le les regards vont tout de suite vers le Maghreb et l'Afrique subsaharienne, mais d'autres communaut\u00e9s ont amen\u00e9 aussi d'autres, d'autres \u00e9l\u00e9ments, donc je pense, ici c'est une s\u00e9ance d'une question de transparence, la population doit savoir dans quoi elle vit ici voulu cacher une r\u00e9alit\u00e9 cette r\u00e9alit\u00e9 va revenir sur le devant, tr\u00e8s rapidement, c'est les pays sovi\u00e9tique c'est c'est l'Allemagne de l'Est qui cachait la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 sa population et c'est \u00e7a que je ne veux pas voir ici en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:57 > 0:30:00) [82%] : \r\nC'est, c'est le risque \u00e7a nourrissent une certaine suspicion, hein, c'est vrai pour le match dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:00 > 0:30:19) [90%] : \r\nAh, je me permettrai de rebondir, si on veut parler transparence parlons r\u00e9ellement des facteurs qui sont \u00e0 la base, qui ont un un ange, un impact sur le ph\u00e9nom\u00e8ne critique criminel, c'est-\u00e0-dire la pauvret\u00e9, c'est-\u00e0-dire le manque d'acc\u00e8s \u00e0 la formation, c'est-\u00e0-dire une politique d'exclusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:19 > 0:30:30) [88%] : \r\nAlors vous l'avez d\u00e9j\u00e0 dit tout \u00e0 l'heure, le mot quand m\u00eame pas le match dit sur cette motion de votre parti, elle pr\u00e9voit tout de m\u00eame des cas exceptionnels ou la nationalit\u00e9 pourrait tout de m\u00eame \u00eatre diffus\u00e9, lesquels, \u00e0 quel genre d'exemple l\u00e0 ce que vous pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:30 > 0:30:42) [86%] : \r\nAlors je ne suis j'ai plusieurs casquettes, mais pas celle de police faire donc, ce sera \u00e0 la police de d\u00e9terminer quel cas exceptionnel de monde \u00e0 ce que la nationalit\u00e9 soit donn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:42 > 0:30:54) [90%] : \r\nPour vous, j'en reviens \u00e0 \u00e7a, Mark Fuhrman, \u00e7a ne suffit pas, qui billets des exceptions pr\u00e9vues par par cette motion et qu'on laisse en quelque sorte la police d\u00e9cider au cas par cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:54 > 0:31:22) [92%] : \r\nBen je pense que c'est une demande tr\u00e8s forte de la population, c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment de la libert\u00e9 de la presse aussi ici, en fait, c'est une attaque \u00e0 la libert\u00e9 de la presse, on ne s'attaque pas \u00e0 cette presse en elle- m\u00eame et \u00e0 ses sources d'informations, en fait, on lui enl\u00e8ve, on est un d\u00e9ni d'informations sous couvert, donc de diff\u00e9rents arguments qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s ici, mais qui finalement ne font qu'enlever \u00e0 la population une certaine transparence et une vision de la r\u00e9alit\u00e9 telle qu'elle est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:22 > 0:31:59) [89%] : \r\nMark Fuhrman, de l'UDC Paloma Tschudi, des Verts, vous aurez l'occasion dans red\u00e9battues de nouveau de cette question puisqu'elle est pr\u00e9vue, il est pr\u00e9vu que le Grand Conseil, je ne vois en d\u00e9bat cette semaine, merci \u00e0 vous, merci \u00e9galement \u00e0 Lionel Roux et bouquins un quoi est avec nous pour pr\u00e9senter le documentaire No apologies ce qui sort tr\u00e8s prochainement dans les salles romandes bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 4, mais si merci oui que c'est dans quelques minutes, le Forum des m\u00e9dias, mais tout de suite, je vous propose de faire un petit crochet par le stade de Tourbillon ou la Suisse affronte Gibraltar ce soir dans le cadre des qualifications pour l'Euro 2020, le coup d'envoi cet \u00e0 une vingtaine de minutes Jo\u00ebl Robert, vous \u00eates sur place, o\u00f9 en est-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:00 > 0:33:25) [90%] : \r\nEh bien c'est toujours 0 \u00e0 0 Renaud Malik entre la Suisse, Gibraltar, 27 minutes exactement, une \u00e9quipe de Suisse \u00e9videmment qui domine cette rencontre 4 occasions de but mais comme depuis quelques matches, l'\u00e9quipe de Suisse a de la peine \u00e0 concr\u00e9tiser ses occasions de but, il faut dire que, ce soir \u00e0 Tourbillon devant environ 9000 spectateurs, la Suisse est nettement favorite il y a un monde de football d'\u00e9cart entre la Suisse et Gibraltar 185 places au classement FIFA Gibraltar cet de c'est une toute jeune \u00e9quipe qui n'a gagn\u00e9 que 2 fois en match officiel, il y en avoir, donc avec la Suisse qui qui trace les grosses comp\u00e9titions majeures depuis 2004, mais dans ce match tr\u00e8s important que la Suisse doit gagner \u00e9videmment et je pense qu'elle va gagner parce que voil\u00e0, il y a, il y a, il y a qu'une seule \u00e9quipe sur le terrain, h\u00e9 bien, l'\u00e9quipe de Suisse doit absolument marquer doit prouver qu'en phase offensive, elle peut marquer, il peut concr\u00e9tiser ses chances de but, on notera qu'il y a 4 changements par rapport au match de jeudi dernier, en Irlande, puisque Seferovic Babou \u00e0 et Freuler ne sont pas la remplacer par Mehdi \u00e0 y\u00e9ti Benito et Fernandez une d\u00e9fense \u00e0 trois, toujours pour l'\u00e9quipe de Suisse, mais on a pas autant Edilson Fernandez que le brave M. Borloo ont d\u00e9j\u00e0 manqu\u00e9 3 ou 4 occasions nettes de marquer contre gardien rempla\u00e7ant de Gibraltar parce que titulaire s'est bless\u00e9 Goldwyn, donc voil\u00e0, voil\u00e0 et quand vous l'aurez compris de Renaud Malik franchement si ce soir, l'\u00e9quipe de Suisse ne met pas 2 ou 3 buts \u00e0 cette \u00e9quipe de Gibraltar j'y comprends plus rien au football, non mais bon, il y a toujours 0 \u00e0 0 apr\u00e8s 29 minutes de jeu, on peut remarquer qu'y compris au football, \u00e7a peut arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:25 > 0:33:41) [87%] : \r\nOn croise les doigts, c'est vrai, ben oui, vous n'\u00eates d'autre part, Jo\u00ebl Robert, vous \u00eates en Direct du stade de Tourbillon vous retrouvera \u00e0 l'issue de la premi\u00e8re mi- temps et puis d\u00e8s 19 heures, on le rappelle, \u00e9mission sp\u00e9ciale sports premi\u00e8re vous nous ferait vivre Jo\u00ebl le match sur la premi\u00e8re, en compagnie de Bernardin Allemann \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:43 > 0:33:46) [93%] : \r\nForum Pietro Bugnon Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:47 > 0:33:54) [95%] : \r\n18 heures 29 c'est l'heure du Forum des m\u00e9dias avec cette question : Pietro Bugnon CFF nouveau patron nouvelle vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:54 > 0:34:47) [87%] : \r\nEh oui, on va revenir sur ce soir sur le d\u00e9part d'un pr\u00eat \u00e0 s'Meyer a annonc\u00e9 mercredi le directeur g\u00e9n\u00e9ral des CFF quittera son poste fin 2020 avec nos 4 invit\u00e9s, on va dresser le bilan des 13 ann\u00e9es qu'il aura pass\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale mais surtout surtout tenter de d\u00e9finir les priorit\u00e9s pour son o\u00f9 \u00e7a successeur les invit\u00e9s de ce soir, les voici, ici \u00e0 Lausanne et Claire Houriet, journaliste pour bon \u00e0 savoir \u00e9galement Pierre Veya, chef de la rubrique \u00e9conomique de l'Arc de r\u00e9daction T. c'est Tamedia pour 24 heures la Tribune Jeff et Le Matin dimanche et \u00e0 Berne Florence vue chars du mensuel al\u00e9manique Bilanz, ainsi que St\u00e9phane Delory correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour la RTS bonsoir \u00e0 vous 4 en ce sentiment soit clair, auriez vous travaillez-vous donc pour le magazine conso, bon \u00e0 savoir, alors parlons prix parlons tarifs parce que c'est \u00e7a finalement qui fait l'objet de de critiques r\u00e9guli\u00e8res chez les usagers, est ce que, de ce point de vue-l\u00e0 vous dresser un bilan positif de l'air Andreas Meyer \u00e0 la t\u00eate des CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:34:47 > 0:35:20) [91%] : \r\nAlors c'est un bilan mitig\u00e9 parce que si, en effet, l'offre ne cesse de se d\u00e9velopper si on a un r\u00e9seau merveilleux en Suisse si on a une bonne offre de chemin de fer, hein, par rapport aux pays environnants, tout \u00e7a a un prix et pour les consommateurs, \u00e7a le train reste cher et il en on a enregistr\u00e9 pendant l'\u00e8re Mayer des 30 pourcent d'augmentation par exemple pour l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral alors qu'il y a pas d'inflation, heureusement que Monsieur Prix veillent au grain, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, les associations de consommateurs et les magazines de consommateurs parce que le train est cher en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:20 > 0:35:23) [82%] : \r\nLe rapport qualit\u00e9 prix du train en Suisse a baiss\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:23 > 0:35:49) [90%] : \r\nIl a baiss\u00e9 parce que la ponctualit\u00e9, les trains ne sont pas toujours au rendez- vous, le confort dans les gares, n'est pas toujours au rendez- vous non plus, quand vous devez attendre un train le matin, qui fait moins 10 degr\u00e9s, qu'il y a plus de salles d'attente, on a des magnifiques centres commerciaux dans nos gares, mais on n'a pas toujours le confort qu'il faut pour compagnie les passagers en fait quand il faut attendent le train et les trains ont souvent du retard en plus \u00e0 des probl\u00e8mes techniques \u00e0 des d\u00e9fauts \u00e0 l'appareil d'enclenchement EDEC m\u00e9caniciens qui ne sont pas au rendez- vous, \u00e7a devient fr\u00e9quent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:49 > 0:35:56) [94%] : \r\nSt\u00e9phane Delory, vous \u00eates correspondant pour la la radio \u00e0 Berne au Palais f\u00e9d\u00e9ral, les CFF peuvent mieux faire, c'est aussi votre votre point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:56 > 0:37:03) [90%] : \r\nJe pense qu'on peut toujours mieux faire dans tous les domaines, Pietro, mais je pense que moi, j'entends les critiques de de Madame ouvri\u00e8res du c\u00f4t\u00e9 consommateurs, c'est vrai que, que les prix et les prix ont augment\u00e9, \u00e7a, c'est vrai, apr\u00e8s je pense qu'un directeur des des CFF Intel identification avec avec un personnage comme \u00e7a, les CFF font partie de l'identit\u00e9 suisse qu'on a un peu dans, dans le cas du football, hein j'des Jo\u00ebl Robert tout \u00e0 l'heure au au fond y a il y a 50000 spectateurs dans un stade de foot y a 50000 entra\u00eeneurs de foot, c'est un petit peu la m\u00eame chose, toutes proportions gard\u00e9es avec les et j'des, des, des chemins de fer, parce que quand on est pris dans un probl\u00e8me \u00e9videmment on est, on est tr\u00e8s prompt \u00e0 la critique avec les r\u00e9seaux sociaux aussi pour revenir au bilan d'Andreas Meyer je pense quand m\u00eame, il faut mettre \u00e0 son actif, qui l'a rattrap\u00e9 un peu de retard dans le domaine d'infrastructures, on est de loin pas sorti d'affaire, mais par rapport au moment o\u00f9 il a pris la fonction, c'est quand m\u00eame nettement mieux l'entretien du r\u00e9seau a \u00e9t\u00e9 un peu remise \u00e0 niveau et puis voil\u00e0, il a accompagn\u00e9 quand m\u00eame une croissance oui l'offre augmenter mais le nombre de passagers extr\u00eamement augment\u00e9 il y a 1,3 1000000 de passagers par jour, transport\u00e9s par les CFF, on est \u00e0 peu pr\u00e8s 800000 quand il a pris ses fonctions en 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:03 > 0:37:22) [86%] : \r\nFlorence Guichard, vous vous \u00eates al\u00e9manique, vous travaillez pour le mensuel bilan, on a l'impression parfois en Suisse romande, qu'on est moins bien loti que les Suisses al\u00e9maniques Z\u00fcrich, ils ont des trains toutes les 10 minutes alors que nous, ben voil\u00e0, c'est un toutes les demi- heures, vous avez l'impression qu'en Suisse al\u00e9manique, il y a une certaine grogne aussi comme celle qu'on entendait chez Madame Madame Aurillac qui travaille chez moi \u00e0 savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:22 > 0:37:44) [90%] : \r\nOui, je crois que c'est la m\u00eame chose des 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine \u00e0 Z\u00fcrich aussi les gens, ils ont eu l'habitude qu'ils avaient moins, ils ont besoin de moins temps pour aller au Tessin, maintenant il y a \u00e0 nouveau des chantiers certainement plus longtemps, les trains sont moins ponctuels, ils sont plus pleins et \u00e7a naturellement, \u00e7a donne beaucoup de critiques partout ainsi, en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:44 > 0:37:49) [92%] : \r\nPierre Veya de la r\u00e9daction T2 de Tamedia m\u00eame constat aussi des critiques justifi\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:50 > 0:39:15) [90%] : \r\nOui, c'est le critique tout \u00e0 fait justifi\u00e9e mais je pense que la responsabilit\u00e9 c'est pas tellement le directeur des CFF, je pense qu'on a un probl\u00e8me de gouvernance dans ce pays, parce qu'on est pass\u00e9 d'une compagnie de chemins de fer classique \u00e0 l'organisation d'un m\u00e9tro, donc les CFF sont devenus un un m\u00e9tro d'une taille d'une ville de 8 millions d'habitants et on n'a pas pris conscience champ\u00eatre parce que maintenant nous sommes sur les cas d\u00e9cadence de quart d'heure de demi- heure et en fait les investissements dans l'infrastructure n'ont pas \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 temps, pourquoi ils ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9patant parce que le propri\u00e9taire a laiss\u00e9 aux jardiniers Andreas Meyer le soin de g\u00e9rer le ch\u00e2teau sans s'en occuper et je pense que maintenant il y a un probl\u00e8me de gouvernance et du de responsabilit\u00e9 du Parlement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e des CFF qu'est-ce qu'il faudrait faire alors, et je pense d'abord, il faudrait supprimer l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, l'oeuf le le fusionner avec un office globale de la mobilit\u00e9, parce que je pense qu'on ne peut plus maintenant parler de de de chemin de fer de bus etc, tout \u00e7a fait partie de la mobilit\u00e9, donc il faut une vision beaucoup plus inclusive et l\u00e0- dessus, il faut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi les chambres prennent leurs responsabilit\u00e9s, qu'est ce qu'on veut exactement est ce qu'on veut un m\u00e9tro avec des cadences de tous les quarts d'heure, si c'est le cas, alors il faut investir, mais ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'on n'a pas \u00e7a la cadence de la demi- heure du quart d'heure pana mobile d'investir, donc les lignes sont surcharg\u00e9s, donc comme elles sont surcharg\u00e9es, on doit faire des travaux, comme il y a des travaux et puis que le trafic est dense et bien des retards, c'est aussi simple, si simple que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:15 > 0:39:21) [91%] : \r\nSt\u00e9phane Deleury supprimer l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports enfin en gros tout cas revoir la gouvernance globale du syst\u00e8me, vous en pensez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:22 > 0:40:17) [88%] : \r\nOh, \u00e7a c'est s\u00fbr, je peux, je peux entendent ce que dit et ce que dit Jean-Pierre Veya c'est vrai qu'il y a Pierre Veya bip Pierre pardon, autant pour moi Pierre Veya j'ajoute un genre de trop chaux-de-fonnier.\r\nJean-Pierre Gaillard il y a une absolument, il y a une il y a une r\u00e9flexion si on pense \u00e0 la tarification toute toute la r\u00e9flexion sur le Mobility pricing la tarification de mobilit\u00e9, on essaie de r\u00e9fl\u00e9chir en termes de, de cr\u00e9neau horaire, on voit que vous tentant la mobilit\u00e9 par par v\u00e9hicule automobile que par le rail fait aux heures de pointe comment lyc\u00e9e \u00e7a comment inciter les usagers \u00e0 modifier leur le leur comportement de de mobilit\u00e9 tout \u00e7a, c'est devenu une r\u00e9flexion int\u00e9gr\u00e9, et puis je pense que le nouveau, le nouveau patron, il aura ce gros d\u00e9fi est ce qu'on va toucher \u00e0 la tarification est ce qu'on va devenir moins forfaitaires avec cette d'abonnement g\u00e9n\u00e9ral qui est devenu un une ic\u00f4ne ou est-ce que est-ce qu'il arrivera \u00e0 s'approcher du prix juste de, de, de la consommation r\u00e9elle des usagers des pendulaires notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:17 > 0:40:59) [85%] : \r\nPierre Veya bah hearing r\u00e9alit\u00e9 il faut savoir il y a aucun aucune compagnie de chemin de fer au monde qui ne peut \u00eatre rentable si l'\u00c9tat ne facture au vrai prix, c'est-\u00e0-dire que le co\u00fbt de l'infrastructure est tellement \u00e9lev\u00e9 que c'est une question de prix que fixe l'\u00c9tat \u00e0 l'allocation des rails, or le propri\u00e9taire des CFF ne l'infrastructure c'est la Conf\u00e9d\u00e9ration mais les CFF c'est le gestionnaire mais il se comporte en propri\u00e9taire gestionnaire et c'est l\u00e0 qu'il y a des confusions quand vous parlez par le m\u00eame probl\u00e8me de prix oui, mais les prix \u00e7a d\u00e9pend combien ont lu le sillon de la ff, tr\u00e8s a finalement c'est \u00e7a et certains le sont peut-\u00eatre pas parce que fautif, le chemin de fer restera pour toujours, compte tenu des technologies actuelles, quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s cher, tr\u00e8s rouvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:00 > 0:41:37) [89%] : \r\nMajor, je me suis fait a dans le sens qu'en effet il y a un probl\u00e8me de gouvernance, l\u00e0 derri\u00e8re il faut savoir que le chemin de fer, le chef de chemin de fer et \u00e9chec d'accord, mais le chemin de fer, c'est une colonne vert\u00e9brale sur laquelle toute l'\u00e9conomie d'un pays s'articule, finalement, c'est une richesse aussi incroyable, et il faut savoir qu'le chemin de fer, on veut et \u00e7a, c'est le Parlement, qu'on va \u00e9lire en octobre, qui devra d\u00e9cider, je veux dire en 2018 Les CFF ont fourni 500 millions de b\u00e9n\u00e9fices, est ce que c'est le r\u00f4le de chemin de fer de de faire un b\u00e9n\u00e9fice, alors qu'ils re\u00e7oivent en m\u00eame temps 3 milliards les transports publics, c'est une question de volont\u00e9 politique qu'est ce qu'on veut, qu'est ce qu'on veut s'offrir et puis sec \u00e7a, ensuite de \u00e7a qu'on qu'on pourra investir et avoir le r\u00e9seau de chemin de fer dont on a besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:37 > 0:41:41) [90%] : \r\nFlorence, vous travaillez pour Bilanz les CFF ont trop de b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:41:42 > 0:41:53) [92%] : \r\nC'est toujours difficile de parler de b\u00e9n\u00e9fices, finalement ils auront tellement de subventions ou de d'argent qui vient de la Conf\u00e9d\u00e9ration des cantons, des villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:41:54 > 0:42:21) [87%] : \r\nQue \u00e0 la fin, le b\u00e9n\u00e9fice, c'est la diff\u00e9rence entre ceux qui d\u00e9pensent l'argent re\u00e7oivent d\u00e8s caisses publiques alors non, je crois que \u00e7a, c'est une fausse discussion c'est aussi faute dira c'est bien, ils ont fait 100 millions de b\u00e9n\u00e9fices en trop de plus \u00e7a aucun sens finalement \u00e7a appartient \u00e0 l'\u00c9tat et l'\u00c9tat doit dire ce qu'ils veulent et ce qu'il veut faire avec cette entreprise quelles prestations elle doit fournir qu'\u00e0 ouvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:42:21 > 0:42:38) [87%] : \r\nBen, il y a aussi les passagers qui participe \u00e0 la oui qui verrait par exemple dans la caisse et puis c'est quand m\u00eame cher en Suisse et puis, les passagers ont pas toujours moi, quand je prends en France, en Allemagne, si vous vous avez achet\u00e9 des billets sur la Deutsche Bahn ou sur la SNCF, c'est votre une heure et demie de retard, vous avez des compensations en Suisse, mais jamais le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:38 > 0:42:41) [78%] : \r\nEt St\u00e9phane Deleury y a pas de compensation, hein, c'est vrai, presque pas en tout cas en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:43 > 0:42:47) [94%] : \r\nJ'ai pas compris votre question, il y a tr\u00e8s peu de compensation en cas de retard en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:47 > 0:43:19) [89%] : \r\nC'est en train de changer Pietro central charg\u00e9 le Parlement met sur pied, a mis sur pied des des items de d\u00e9dommagements, sur impulsion comme souvent de l'ext\u00e9rieur \u00e0 ce qui se fait \u00e0 l'\u00e9tranger, on ne s'en inspire, et l\u00e0 il y aura un petit peu plus mais on en voil\u00e0 et c'est c'est pas non plus ce sera pas non plus Byzance, quand il y aura des retards et des retards, il y en aura toujours, le nouveau directeur aura toujours des retards \u00e0 g\u00e9rer pour la m\u00eame raison qu'expliqu\u00e9 Pierre tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire que le r\u00e9seau est hyper surcharg\u00e9s, on on augmente l'offre et puis il y aura toujours de l'entretien aura toujours des travaux, il y aura toujours des accidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:43:19 > 0:43:42) [89%] : \r\nIl y a quand m\u00eame quelque chose sur lequel peut-\u00eatre le, le directeur de des CFF a une emprise tr\u00e8s Direct, la question des emplois en tout cas de la strat\u00e9gie adresse Meyer a beaucoup mis\u00e9 sur la transformation digitale de de son entreprise avec des restructurations, aujourd'hui on parle encore dans la presse de 3400 qui pourraient perdre leur emploi, Pierre Veya, ces restructurations, l\u00e0 elles sont logique vu l'\u00e9volution num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:43:43 > 0:45:06) [90%] : \r\nAlors je pense qu'il y a, il y a aucun secteur \u00e9conomique, aucune entreprise qui ne peut \u00e9chapper au au progr\u00e8s technologique, simplement il faut l'accompagner, il faut l'expliquer, il faut le pr\u00e9voir le plus possible, qu'on peut, et puis surtout, il faut \u00eatre, il faut \u00e9couter beaucoup \u00e9cout\u00e9 le bon sens ses employ\u00e9es et j'\u00e9tais, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais frapp\u00e9 de lire le fasse ce ce vocabulaire de sabir qu'utilisent les CFF, on ne parle plus de contr\u00f4leurs, il parle d'assistants \u00e0 la client\u00e8le sans se rendent compte qu'en train, ils sont en train de toucher en fait \u00e0 l'essence m\u00eame du contr\u00f4leur qui est quelqu'un de tr\u00e8s important intrins\u00e8que, c'est quelqu'un qui il contr\u00f4le pas simplement votre billet, il vous rassure, il vous aide, la plupart sont extr\u00eamement sympathique, moi j'adore le ce ce moment l\u00e0, je prends le train tous les jours, puis les CFF applique une politique un peu administrative un peu rigide qui a sans doute des \u00e9coles HEC ou si vous savez, on apprend un peu des, des, des, des concepts par PowerPoint et je pense que l\u00e0, on perd en qualit\u00e9 humaine et je pense que les CFF d'retrouver quelque chose qui qui leur manque, et c'est tr\u00e8s clair dans les enqu\u00eates qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es aupr\u00e8s des syndicats, maintenant il est clair, il est \u00e9vident que les CFF vont au-devant d'une concurrence qui va les mettre en difficult\u00e9, notamment lorsque ils sont sur les trafics oui a pour relativement peu de passagers, je pense aux heures creuses ou la la mobilit\u00e9 individuelle avec l'arriv\u00e9e des voitures autonomes, la voiture \u00e9lectrique va changer la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:06 > 0:45:26) [94%] : \r\n18 heures 40 dans ce forum, c'est le Forum des m\u00e9dias, 4 journalistes qui d\u00e9battent d'un fait d'actualit\u00e9 aujourd'hui le d\u00e9part d'Andreas Meyer de la t\u00eate des CFF et les priorit\u00e9s pour son successeur, justement on y vient, Claire Houriet, imaginons que vous deviez r\u00e9dig\u00e9 le le cahier des charges, l'offre d'emploi pour recruter le successeur d'Andreas Meyer qu'est-ce que vous \u00e9criviez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:45:27 > 0:45:54) [89%] : \r\nAlors moi je pense que ce sera important d'avoir quelqu'un, et l\u00e0 je rejoins ce que disait monsieur Veya c'est quelqu'un qui sache que c'est quand qu'entre train et qui comprennent le monde du train avec un monde on s'identifie en fait \u00e0 ce \u00e0 ce monde- l\u00e0 qui comprennent qu'il faut, il faut assurer une desserte de base et c'est \u00e7a qui est important, je dis pas que tout ce tous les tous que la num\u00e9risation, tout, tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait est inutile mais je pense qu'il faut revenir au au \u00e0 la \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e0 la \u00e0 la t\u00e2che essentielle des CFF qui aideront \u00e0 transporter des gens finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:54 > 0:45:58) [93%] : \r\nFlorence Guichard, m\u00eame constat pour vous il faut il faut quelqu'un du terrain, il faut pas un top managers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:59 > 0:46:12) [88%] : \r\nMoi, je suis d'accord avec \u00e7a il faut vraiment nouveau trouver la raison d'\u00eatre de cette entreprise et je crois qu'il faut quelqu'un qui a plus de sensibilit\u00e9 envers la politique et envers les employ\u00e9es oui, la femme de leur il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:12 > 0:47:33) [91%] : \r\nOui, je pense que c'est c'est important cette question personnelle, pas seulement pour les employer pour le syndicat des des transports mais aussi pour les usagers, on voit plus grand monde, hein, il faut \u00eatre honn\u00eate, quand on prend le train, moi je prends le BLS compagnies concurrentes les jours aussi et j'ai beaucoup de plaisir \u00e0 prendre le train, mais l\u00e0 il y a encore des contr\u00f4leurs vraiment qui contr\u00f4le les billets, c'est plus le cas au CFF ses assistants de je sais plus comment on les appelle effectivement qui qui qui sont l\u00e0, y a plus d'chef de gare non plus dans certains cantons il y a peut-\u00eatre 2 ou 3 points de vente, c'est tout, sur l'ensemble d'un territoire pour acheter un billet pour se renseigner, pour pr\u00e9parer un voyage \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est aussi une r\u00e9alit\u00e9 du par Andreas Meyer et l\u00e0 je pense qu'il faudra des corrections et puis je pense que le nouveau, il devra aussi \u00eatre assez bien connect\u00e9 avec le politique, on parlait de gouvernance tout \u00e0 l'heure, mais il s'est pass\u00e9 quelque chose de d'assez int\u00e9ressant derni\u00e8rement les chambres ont vot\u00e9 pour, 13 milliards de d'investissements dans le domaine ferroviaire 13 milliards c'est gigantesque \u00e0 l'horizon 2035 si on additionne 6 milliards et demi qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e dans un premier paquet, \u00e7a fait 20 milliards, il va falloir non seulement construire ses infrastructures, mais il va falloir les entretenir \u00e0 long terme et l\u00e0 il y a un vrai d\u00e9fi pour les CFF maintenir des prix bas entretenir ses infrastructures nouvelles, c'est un peu la quadrature du cercle et les CFF Andreas Meyer \u00e9tait plut\u00f4t pour une variante basse moins d'investissements, justement pour pouvoir les financer \u00e0 long terme et les gens non pas \u00e9tant \u00e9coutez donc l\u00e0 peut-\u00eatre qu'il faudra retrouver l'oreille du Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:47:33 > 0:47:38) [91%] : \r\nSigma Pierre Veya la cl\u00e9 c'est peut-\u00eatre le dialogue entre la direction des CFF et le politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:47:38 > 0:48:28) [90%] : \r\nOui, un petit, je pense qu'aussi il ne faut pas, il faut aussi pr\u00e9parer les CFF \u00e0 la concurrence, parce que toutes les entreprises monopolistiques ont tendance \u00e0 estimer qu'elles sont meilleures en faisant tout elles-m\u00eames, or \u00e7a se passe, amis comme \u00e7a, il y a des ruptures technologiques et je pense que les CFF doivent accepter une certaine forme de concurrence et je pense dans le trafic r\u00e9gional, il y a des possibilit\u00e9s, moi je suis tr\u00e8s frapp\u00e9 de j'habite dans une r\u00e9gion o\u00f9 il y a plusieurs compagnies qui arrive et je suis frapp\u00e9 de voir que les petites compagnies r\u00e9gionales finement ont des bonnes id\u00e9es et que les CFF n'ont pas et donc je pense qu'il faut maintenir un peu ce cette tension, je pense que Monsieur Andreas Meyer moi je l'ai, je l'ai, je l'ai rencontr\u00e9 plusieurs fois mais il n'est devant les r\u00e9dactions, mais il \u00e9tait, c'\u00e9tait le tsar, si vous voulez, il se comportait de nouveau, je suis le jardinier, mais en fait je suis le propri\u00e9taire du ch\u00e2teau, non, il est l'exploitant du r\u00e9seau, qui appartient \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:48:28 > 0:48:31) [94%] : \r\nClaire Houriet plus de concurrence pour faire na\u00eetre des des bonnes id\u00e9es, vous en pensez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:48:32 > 0:48:45) [88%] : \r\nAlors je pense que les entreprises au l'ont des bonnes id\u00e9es, en effet, certaines mais en fait c'est une fausse concurrence puisque chaque entreprise r\u00e9gionale est ma\u00eetre dans son domaine aussi mais je pense qu'en effet le le l'esp\u00e8ce de d\u00e9dain dont vous parlez, l'attitude de tsar, elle est pas justifi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:48:46 > 0:48:50) [92%] : \r\nSt\u00e9phane Delory sur la sur cette notion de, de, de concurrence, ce serait ce serait possible, souhaitable en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:52 > 0:49:27) [89%] : \r\nBah, sur le papier, je pensais tout souhaitables, notamment et surtout notamment une concurrence des id\u00e9es et je pense qu'on doit pouvoir innover et cette Challenge sur ce sur ce sur ce point- l\u00e0, dans la pratique comment on comment on attribue le S-Bahn de Berne \u00e0 une autre entreprise, que le BLS comme \u00e7a sur sur une p\u00e9riode donn\u00e9e, s'implique tout simplement des changements de mat\u00e9riel roulant du r\u00e9engagement de de personnel Les et c'est tellement \u00e9norme de g\u00e9rer une compagnie ferroviaire ou un march\u00e9 tels que le S-Bahn de Z\u00fcrich, de m\u00eame le RER Vaudois que \u00e7a para\u00eet dans la pratique extr\u00eamement difficile de, de, d'appliquer une concurrence stricte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:49:27 > 0:50:09) [88%] : \r\nPierre Weill, on fait comment, mais je pense qu'on peut s'inspirer de ce qui se passe dans les pays nordiques o\u00f9 il y a une concurrence ferroviaire une concurrence tr\u00e8s importante et je pense qu'ils ont obtenu des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes, notamment, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 obtenir dans certains pays nordiques, que l'\u00c9tat facture \u00e0 un prix plus raisonnables le le co\u00fbt du sillon en \u00e9change d'une offre qui a augment\u00e9, si vous voulez au parler par exemple des trains de nuit, les CFF ont d\u00e9cid\u00e9 un jour de supprimer les trains de nuit pass\u00e9e, c'\u00e9tait pas rentable etc mais a pris mon plume n'aiderait l'infection, puis maintenant tout d'un coup, ils se rendent compte que les jeunes disent moi, finalement, pour un prix relativement modeste c'est vrai que voyager de nuit, c'est pas si b\u00eate, parce que la on fait pas grand chose d'autre que dormir puis maintenant, il s'int\u00e9resse \u00e0 nouveau ben \u00e7a prouve qu'il a manqu\u00e9 de concurrence et de stimuler s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:10 > 0:50:33) [86%] : \r\nRien, vous, vous aviez lanc\u00e9 vous une initiative ah bon, avec bon savoir initiative pro- service public avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, vous avez l'impression qu'aujourd'hui les CFF font encore du service public ou qu'ils ont peut-\u00eatre oubli\u00e9 qu'elle \u00e9tait leur leur mission principale, il y a des propos aujourd'hui \u00e0 de de la pr\u00e9sidente du conseil d'administration qui dit dans le SonntagsBlick, les CFF se sont trop peu concentr\u00e9es sur leur activit\u00e9 principale, ces derniers temps, vous \u00eates d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:50:33 > 0:51:12) [90%] : \r\nDonc, je suis d'accord mais quand je re\u00e7ois un Mail qui propose un abonnement Green 700 francs par mois pour avoir une BMW et un abonnement 1\u00e8re classe et je ne sais quoi, je pense qu'ils sont un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, je pense que les gens, ils ont pas besoin de \u00e7a, d'abord ils ont, ils ont bien prendre un train comme comme disait Monsieur Veya, o\u00f9 on o\u00f9 il y a un contr\u00f4leur \u00e0 l'avant \u00e0 l'arri\u00e8re, on peut monter avec une poussette sans avoir peur parce que le contr\u00f4leur ici le d\u00e9part, avant que vous soyez parti je pense que les gens, ils ont besoin de \u00e7a, on fait d'abord, mais en m\u00eame temps c'est le service public s'est occup\u00e9 que tout le monde puisse prendre le train en m\u00eame temps il y a la digitalisation, il ne faut pas, il ne faut pas \u00eatre en retard, c'est un sacr\u00e9 d\u00e9fi, c'est \u00e7a le grand d\u00e9fi ou ce qu'il faut jouer sur les 2 tableaux, et l\u00e0 je pense qu'avec l'applique \u00e0 son \u00e9pouse, enti\u00e8rement raison : on ne peut pas, on ne peut pas rester en arri\u00e8re on me para\u00eet pas freiner cette de ce d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:51:12 > 0:51:24) [89%] : \r\nFlorence charg\u00e9, je vais terminer avec vous sur cette contradiction parfois assurer un service r\u00e9gulier du service public et en m\u00eame temps, s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution technologique, c'est quoi la solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:51:25 > 0:51:48) [89%] : \r\nOui, moi je crois aussi que, en fait, ce qui le plus les important, c'est d'amener les gens de mani\u00e8re fiable ponctuels et s\u00fbrs d'un autre, d'un endroit \u00e0 l'autre, c'est \u00e7a le devoir des CFF et apr\u00e8s tout ce qui est une num\u00e9risation oui, naturellement, il faut s'adapter, il faut, mais on ne peut pas jouer \u00e0 Silicon-Valley comme CFF c'est c'est pas le r\u00f4le de cette entreprise l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:51:48 > 0:52:02) [89%] : \r\nVotre votre avis Florence merci beaucoup \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s St\u00e9phane Delory \u00e0 Berne ici en Studio, Claire Houriet et Pierre Veya, vous \u00e9tiez avec nous pour d\u00e9battre du du du de de du d\u00e9part donnerait \u00e0 ce Meyer et surtout du profil de son successeur, merci beaucoup et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:52:03 > 0:52:07) [94%] : \r\nForum Pietro Bugnon Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:52:08 > 0:52:30) [91%] : \r\nJe fais un peu de fact-checking j'en profite pour donner raison \u00e0 St\u00e9phane Delory, effectivement, il n'y a plus de contr\u00f4leurs aborder des trains CFF il y a des assistants et des assistante client\u00e8le voil\u00e0 c'est not\u00e9, avant de retrouver notre invit\u00e9 sports du dimanche on part tout de suite pour le stade de Tourbillon la Suisse accueille Gibraltar ce soir c'est la mi- temps au stade Jo\u00ebl, un mot sur le score et sur la prestation de l'\u00e9quipe suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:52:30 > 0:53:11) [89%] : \r\nJe vous avez promis d\u00e9but il y en a eu 3 le 3\u00e8me \u00e0 l'instant m\u00eame parce qu'il reste quelques secondes dans la premi\u00e8re mi- temps et c'est Fernandez Rodriguez, qui vient de marquer le 3 \u00e0 0 pour l'\u00e9quipe de Suisse je vous a dit, il y avait un monde d'\u00e9cart entre Gibraltar et l'\u00e9quipe de Suisse, \u00e9quipe de Suisse, qui a domin\u00e9 toute la premi\u00e8re temps il s'est cr\u00e9\u00e9 7 8 occasions qu'il a eu au d\u00e9but de mi- temps quelque peine \u00e0 les concr\u00e9tiser, mais finalement la 37\u00e8me Zacarias a pu ouvrir le score 1 \u00e0 0 \u00e0 la 43\u00e8me Mehdi 2 \u00e0 0 et donc \u00e0 l'instant m\u00eame le d\u00e9fenseur de Milan Rodriguez pour le 3 \u00e0 0 \u00e0 la mi- temps, en faveur de l'\u00e9quipe de Suisse, qui s'en va donc normalement au devant d'une victoire dans ces qualifications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:53:11 > 0:53:53) [94%] : \r\nJo\u00ebl Robert, en Direct de Sion, on vous retrouve d\u00e8s 19 heures en compagnie de Bernardin Allemann pour la seconde mi- temps du match Suisse Gibraltar \u00e0 suivre en Direct et en int\u00e9gralit\u00e9 sur la premi\u00e8re, on appelle ce score \u00e0 l'issue de la premi\u00e8re mi- temps 3 0 en faveur de l'\u00e9quipe de Suisse, \u00e7a fait une semaine maintenant que le Mercato est officiellement clos le march\u00e9 des transferts en football, c'est un moment important \u00e9videmment du calendrier sportif o\u00f9 l'on voit les clubs et les agents, acheter ou vendre des joueurs alors ce soir, c'est un agent de joueur qui va nous accompagner durant les derni\u00e8res minutes de cette \u00e9mission, il va nous parler de son m\u00e9tier de son parcours, des zones d'ombre aussi qui entoure cette profession, pas toujours bien connu Michel hors salaires bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:53 > 0:53:55) [91%] : \r\nBonsoir messieurs, bonsoir tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:53:55 > 0:54:01) [81%] : \r\nUn peu ange gardien, un peu babysitter un peu, marchand de joueurs, vous \u00eates tout \u00e7a \u00e0 la fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:54:01 > 0:54:38) [90%] : \r\n\u00e9coutez marchande de joueurs, je pense pas, vous avez dit dans l'introduction que le Mercato vient de terminer et que des agents et des clubs ont achet\u00e9 et vendu des joueurs nous on accompagne les athl\u00e8tes non, on ne peut pas acheter des personnes, on peut acheter un v\u00e9hicule, on peut acheter une maison, mais pas un sportif, donc on les accompagne, on fait du Conseil, il y a 2 mani\u00e8res tr\u00e8s diff\u00e9rentes dans notre m\u00e9tier, on a en fonction d'un petit peu comme une agence de placement, c'est-\u00e0-dire qu'il y a les joueurs que je conseille, qui sont sous contrat avec ma soci\u00e9t\u00e9 Gold qui cassa avec lesquels on fait une planification \u00e0 moyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:54:38 > 0:56:04) [90%] : \r\nEt \u00e0 \u00e0 court, \u00e0 moyen, \u00e0 long terme, c'est-\u00e0-dire qu'on va vraiment le joueur dans les choix sportifs qu'il a \u00e0 faire, parce qu'il y a beaucoup de choix \u00e0 faire, hein, ce qu'on quitte un club on va dans un autre pays il y a une situation familiale etc, donc je les accompagne et c'est Gala, ils sont sous contrat avec moi, contrat qui peuvent d'ailleurs r\u00e9sili\u00e9 en tout temps et sans indemnit\u00e9s, je le pr\u00e9cise, donc je ne force personne \u00e0 travailler avec moi, puis, si j'ai des clients qui bossent avec moi depuis 5, 6, 7 ans ou voire certains m\u00eame plus, je pense qu'il y a des raisons, ensuite il y a la 2\u00e8me facette dans laquelle je peux officie en tant qu'interm\u00e9diaire, donc l\u00e0 c'est une chose totalement diff\u00e9rente, parce que je suis mandat\u00e9 pour un club pour r\u00e9aliser une op\u00e9ration exemple cet \u00e9t\u00e9, un pr\u00e9sident de club fran\u00e7ais que je connais tr\u00e8s bien depuis tr\u00e8s longtemps, qui voulait acheter un gardien en Su\u00e8de un gardien d'\u00e9quipe nationale, il m'a appel\u00e9 et m'a dit : Michel est-ce que tu connais ce gardien l\u00e0 est-ce que tu connais son entourage, son agent, oui, je connais l'agent en question, oui je connais le pr\u00e9sident de l'autre club et l\u00e0 j'ai \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 pour acheter ce joueur l\u00e0 c'est-\u00e0-dire que mon objectif, c'est d'amener le joueur du point A au point B c'est tout et je suis r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour \u00e7a, alors que le joueur en question \u00e0 son propre agent c'est lui qui sera en charge de faire ce que je fais avec mes clients, c'est-\u00e0-dire la compagnie n\u00e9gocier son contrat de travail et les conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:56:04 > 0:56:17) [90%] : \r\nAlors vous \u00eates l\u00e0 justement pour nous parler de votre m\u00e9tier, Michel heure chaleur mais parlons peut-\u00eatre un peu, un petit peu de votre parcours de votre pedigree, voici un bref portrait sign\u00e9 Alain Th\u00e9bault, qui nous a rejoint en Studio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:56:17 > 0:57:19) [90%] : \r\nOui Michel Hour chaleur vous \u00eates \u00e2g\u00e9 de 39 ans, vous dirigez la soci\u00e9t\u00e9 de Consulting footballistique Gold qui cassa vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 bonne \u00e9cole, votre p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 l'un des agents les plus influentes Suisse pr\u00e9curseur dans le m\u00e9tier, Marc sur Schaller, \u00e9tait l'un des premiers agents reconnu par la FIFA, c'est donc presque naturellement que vous et votre fr\u00e8re avait repris la soci\u00e9t\u00e9 familiale, les agents ont souvent mauvaise r\u00e9putation aupr\u00e8s du grand public, celle d'opportunistes qui ne s'int\u00e9ressent qu'\u00e0 l'argent qui utilise les joueurs comme des marchandises pour faire monter les ench\u00e8res afin de percevoir de meilleurs commission or votre long\u00e9vit\u00e9 19 ans dans le m\u00e9tier et celle de votre p\u00e8re, prouve le contraire, il y a de bons et de mauvais footballeur, il y a de bons et de mauvais agent vous \u00eates l'un des agents respect\u00e9s en Suisse, vous \u00eates un passionn\u00e9 de football, vous privil\u00e9giez l'art la semaine avec vos clients et c'est vrai que dans cette jungle, vous ne vendez pas vos joueurs vous les accompagnez-vous les conseillers comme quoi un \u00e2ge on peut exercer correctement son m\u00e9tier, il n'est pas forc\u00e9ment int\u00e9ress\u00e9 que par l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:19 > 0:57:24) [83%] : \r\nQu'est-ce qui vous a pouss\u00e9 dans cette voie, Mischa lourd Sheila, o\u00f9 vous avez voulu marcher dans les traces de votre p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:57:24 > 0:59:20) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire \u00e0 dire que c'est un petit peu comme Ob\u00e9lix qui est tomb\u00e9 dans la soupe, hein, je suis \u00e0 j'ai grandi en \u00e9tant entour\u00e9 de joueurs de football, le week- end chez nous \u00e0 la maison, c'\u00e9tait des Pascolo, des chasses aux d\u00e9s S\u00e9bastien Fournier et tous ces joueurs- l\u00e0 qui \u00e9tait \u00e0 la maison avec lesquels on n'avait pas une relation familiale presque ce sont des joueurs que papa parce qu'il faut bien comprendre que quand papa s'est lanc\u00e9 dans ce m\u00e9tier, \u00e7a n'existait pas, donc \u00e7a para\u00eet un petit peu fou aujourd'hui l'ampleur que \u00e7a a pris, mais il s'est rendu compte que c'est un jeune joueur parce que les carri\u00e8res commencent de plus en plus t\u00f4t, bah ils sont pas tr\u00e8s bien entour\u00e9, ils sont pas tr\u00e8s bien conseill\u00e9 et puis souvent, ben ils signent des contrats o\u00f9 ils font des choses qu'il ne faudrait pas c'est comme \u00e7a qu'il s'est lanc\u00e9 et de fil en aiguille \u00e0 la Coupe du monde de 1900 en 4 qui \u00e9tait aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 laquelle j'\u00e9tais d'ailleurs parce que j'accompagnais en famille toujours papa, papa avait le trois-quarts de l'\u00e9quipe suisse sous contrat, donc oui je je la je l'ai accompagn\u00e9 d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 13 14 15 ans j'allais dans des n\u00e9gociations ou de discussions avec lui et puis c'est surtout parce que les gens ne voient pas ou ne comprennent peut-\u00eatre pas comme je l'ai dit, quand on a une relation depuis 5, 6, 7, 8 ans avec quelqu'un, bah, c'est une relation humaine importante parce qu'on vit des choses, on vit avec le joueur, hein, ses d\u00e9ceptions, ses succ\u00e8s, on conna\u00eet les familles des joueurs, donc on a une responsabilit\u00e9 envers eux quand vous vendent quand vous \u00eates agent immobilier vous vendez une maison que vous pourrez vous r\u00e9ussissiez la vente ou non, au final, \u00e7a va pas vraiment chang\u00e9, niveau de vie ni la vie de quelqu'un d'autre, moi dans mon m\u00e9tier, j'ai une responsabilit\u00e9 envers mes clients, donc les joueurs sont mes clients, je tiens \u00e0 le pr\u00e9ciser, j'ai une responsabilit\u00e9 envers envers leur famille, effectivement, faire les choses choses au mieux possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:21 > 0:59:29) [93%] : \r\nOn parlait tout \u00e0 l'heure du du Mercato, on sait que c'est une p\u00e9riode de l'ann\u00e9e o\u00f9 les agents sportifs sont extr\u00eamement sollicit\u00e9s, vous aimez-vous cette cette adr\u00e9naline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:59:29 > 0:59:53) [91%] : \r\nOui, j'aime \u00e7a parce que sinon je serais plus dans ce m\u00e9tier-l\u00e0, donc, les gens ont toujours l'impression qu'en 3 mois par ann\u00e9e en Beauce, au mois de janvier pass\u00e9 un petit Mercato et puis en Beauce, juillet, ao\u00fbt, parce que c'est le grand Mercato bah ce serait fabuleux, si je pouvais travailler que 3 mois dans l'ann\u00e9e, mais ce qu'il faut comprendre, c'est que le Mercato c'est un aboutissement de ce qu'on fait toute l'ann\u00e9e, \u00e7a veut dire que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:59:54 > 1:00:14) [86%] : \r\nL'adr\u00e9naline, il y a certes certains dossiers dans la, dans lesquels elle existe effectivement parce qu'il y a des fois des choses qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu qui arrive un club qui appelle \u00e0 un entra\u00eeneur qui arrive, qui est un nouvel entra\u00eeneur qui dit non, moi ce gars-l\u00e0 je ne compte pas dessus parce que moi \u00e0 ce poste- l\u00e0, je veux plus dans un profil l'l\u00e0 il faut r\u00e9agir, faut pas se louper quoi contiennent Mercato.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:00:14 > 1:00:25) [95%] : \r\nNon, il ne faut pas se louper, il faut \u00eatre, il faut \u00eatre pr\u00e9sent et comme je le disais avant, c'est le travail de toute l'ann\u00e9e moi aujourd'hui, je sais ce que recherche le FC B\u00e2le pour l'\u00e9t\u00e9 prochain, quel est votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:25 > 1:00:32) [89%] : \r\nIl y a des bons agent il y a des mauvaises agent il y a une concurrence, comment \u00e7a se passe entre vous, on dit que c'est un milieu de requins parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:00:32 > 1:00:49) [90%] : \r\nMoi, les requins c'est gentil encore faut diagnostiquer oui \u00e7a d\u00e9pend lesquels, je fais de la plong\u00e9e, un petit peu, donc, mais des des gentils, des m\u00e9chants, je veux dire dans tous les m\u00e9tiers, c'est la c'est la m\u00eame chose il y a des bons journalistes, il y a des journalistes m\u00e9diocre, il y a, il y a des bons banquiers des moins bons banquiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:49 > 1:00:56) [88%] : \r\nMais on dit parfois que c'est un milieu qui m\u00e9riteraient d'\u00eatre davantage encadr\u00e9e qu'il a trop d'opacit\u00e9 est-ce que c'est aussi votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:00:56 > 1:01:24) [91%] : \r\nAujourd'hui, je pense qu'il y a beaucoup d'efforts qui sont faits un an les contrats que je signe avec des clubs sont tous enregistr\u00e9s aupr\u00e8s des f\u00e9d\u00e9rations, donc quand je place un joueur au Young Boys de Berne, le contrat que je signe avec le club ou avec le joueur, ils sont enregistr\u00e9s \u00e0 l'ASF, quand j'ai sign\u00e9 un joueur en Angleterre mes contrats sont d\u00e9pos\u00e9s aupr\u00e8s de la F\u00e9d\u00e9ration anglaise de football, et c'est d'ailleurs la F\u00e9d\u00e9ration anglaise de football qui me paye ce n'est plus le club le club verse l'argent \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration et la F\u00e9d\u00e9ration me paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:24 > 1:01:33) [92%] : \r\nC'est un pourcentage du du contrat ou comment \u00e7a se passe, parce que souvent l'des sommes quand m\u00eame assez astronomique concernant le le salaire des agents de football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:01:33 > 1:02:21) [90%] : \r\nBen alors malheureusement ce conseil pas Cristiano Ronaldo je serait peut-\u00eatre cela risque, vous gagnez combien va vous gagnez combien, vous, moi je peux pas dire combien je gagne \u00e9tonn\u00e9 que je suis ind\u00e9pendant, donc c'est le fruit de mon travail qui est r\u00e9compens\u00e9, il y a des ann\u00e9es, qui sont plus agit\u00e9s, j'ai envie de lire \u00e7a que d'autres l'ann\u00e9e derni\u00e8re en \u00e9t\u00e9 2018 j'ai fait, je pense 20 Transferts mais la plupart de ces joueurs- l\u00e0 ont sign\u00e9 des contrats de 4 5 ans donc c'\u00e9tait forc\u00e9ment ces clients l\u00e0, ces joueurs- l\u00e0, ils ont pas eu besoin de donc je gagne de l'argent, parce que c'est mon m\u00e9tier, je suis pay\u00e9 pour ce que je fais parce que je pense que je le fais bien, mais \u00e7a c'est pas \u00e0 moi d'en juger, il faudrait demander les clubs ou les les joueurs avec lesquels je bosse oui je suis je suis pay\u00e9 pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:21 > 1:02:27) [84%] : \r\nEn 30 secondes Michel Chalosse, qui a des moutons qui vous choque parfois d\u00e9bourser par les clubs pour pour s'offrir des joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:02:27 > 1:02:59) [94%] : \r\nNon, tout simplement parce que je pense que chacun est encore libre de faire ce qu'il veut avec son argent, donc le monde, je veux dire c'est un peu \u00e0 l'image du monde hein qui qui devient un petit peu fou parce que quand on voit qu'il y a des tableaux qui sont vendus \u00e0 100 millions d'euros ou la maison la plus ch\u00e8re du monde qui en C\u00f4te d'Azur, elle vaut 900 millions d'euros, si le pr\u00e9sident du Paris-Saint-Germain a envie de de s'acheter ou se payer les services d'un joueur, mais il a le droit de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:00 > 1:03:11) [86%] : \r\nMais c'est lourd Schaller, directeur de la soci\u00e9t\u00e9 de Consulting footballistique, merci d'\u00eatre venu \u00e0 lever le voile sur cette profession a pas toujours bien connus d'agent sportif, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:03:11 > 1:03:13) [98%] : \r\nMerci, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous \u00e9galement messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:13 > 1:03:16) [96%] : \r\nOn arrive au bout de cette \u00e9mission, un mot Pietro sur la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:17 > 1:03:32) [93%] : \r\nDemain le temps sera bien ensoleill\u00e9, apr\u00e8s dissipation des nuages bas r\u00e9siduelle en matin\u00e9e quelques nuages \u00e9lev\u00e9s arriveront par l'ouest l'apr\u00e8s- midi, temp\u00e9ratures en pleine minimum cette maximum 18 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec la vente en ligne allo Boissons Point CH livraison au bureau et \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:34 > 1:03:48) [89%] : \r\nInfo trafic RTS avec le Magic Pass votre abonnement de ski et montagne Magic Pass Point CH sur l'axe qui assure Lucerne, on compte 3 kilom\u00e8tres de bouchon entre Queen t\u00f4t et le portail sud du tunnel du Gothard en direction de Lucerne, ce qui correspond \u00e0 un retard de 3 quarts d'heure environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:50 > 1:04:12) [92%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition du Forum, merci \u00e0 vous de l'avoir suivie demain la matinale re\u00e7oit le dessinateur Zep qui vient pr\u00e9senter le tome 2 de son excellente bande dessin\u00e9e Happy Sex, juste un petit peu vos enfants au moment de l'\u00e9mission, demain c'est Pietro Bugnon Esther, Coco, que vous retrouverez \u00e0 la pr\u00e9sentation de forum pour ma part, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:04:16 > 1:04:23) [93%] : \r\nRetrouvez le forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-08T17:33:53Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909946982", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Adam Baczko, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris 1.", "id": "1947413", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1909946987", "summary": "Itw Ebuka Anokwa et Lionel Rupp, r\u00e9alisateurs du film \"No Apologies\".", "id": "1947418", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909947017", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : d\u00e9bat entre Palomi Tschudi, d\u00e9put\u00e9e Les Verts genevoise, et Marc Fuhrmann, d\u00e9put\u00e9 UDC genevois.", "id": "1947448", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909947046", "summary": "Lausanne et duplex Berne : d\u00e9bat du forum des m\u00e9dias entre Claire Houriet, journaliste \u00e0 \"Bon \u00e0 savoir\", Pierre Veya, chef de la rubrique \u00e9conomie \u00e0 Tamedia, et Florence Vuichard, journaliste \u00e0 \"Bilanz\".", "id": "1947477", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["VEYA, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909947114", "summary": "Itw Michel Urscheler, agent de footballeurs.", "id": "1947545", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "TH\u00c9VOZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CHOFFAT, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797911", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052165", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EB26E8B1-9CDB-405D-9FCD-D542BF412FE9", "internalArchiveId": "EB26E8B1-9CDB-405D-9FCD-D542BF412FE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le canton du Jura", "publicationDate": "2019-09-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le canton du Jura  Ga\u00ebl Klein, direct Porrentruy, t\u00e9l. secours: ** 43\r\n7h22.. L'heure de se pencher sur les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le Jura. Avec vous, Ga\u00ebl Klein...\r\nDes \u00e9lections qui ne pr\u00e9voient \u00e0 priori pas de grand chambardement, en tout cas moins que dans d'autres cantons. \r\nOui, alors il y a plus de candidats cette ann\u00e9e, un record m\u00eame depuis l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9, 42 pour 4 si\u00e8ges, deux aux Etats, et deux au National. Mais il faut reconnaitre que dans le Jura le paysage politique actuel n'offre pas forc\u00e9ment beaucoup d'opportunit\u00e9s. Difficile voire impossible en effet d'\u00eatre \u00e9lu aux Chambres F\u00e9d\u00e9rales si on n'est pas membre du PDC ou du PS. Ces deux partis repr\u00e9sentent \u00e0 eux seuls plus de 50% de l'\u00e9lectorat jurassien avec encore et toujours un l\u00e9ger avantage au PDC, historiquement la plus importante des formations politiques dans le Jura depuis son entr\u00e9e en souverainet\u00e9. Et l'\u00e9chec de la tentative d'un grand apparentement pour l'\u00e9lection au National entre \u00e9cologistes, gauche et centre gauche ne laisse gu\u00e8re de doute sur l'issue du scrutin. \r\nPDC et PS pr\u00e9sentent de surcroit cette ann\u00e9e au Conseil des Etats des poids-lourds de la politique cantonale. \r\nOui, afin de succ\u00e9der au duo compos\u00e9 de la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne Anne Seydoux-Christe et du socialiste Claude H\u00eache qui ne peuvent pas se repr\u00e9senter, ils ont tous les deux fait 3 mandats. La voie est toute trac\u00e9e pour l'actuel ministre jurassien des finances et vice-pr\u00e9sident du PDC suisse, Charles Juillard et l'ex-ministre socialiste de la formation, Elisabeth Baume-Schneider, qui devrait, sauf \u00e9norme surprise, r\u00e9ussir son retour sur la sc\u00e8ne politique apr\u00e8s 4 ans de pause. Alors oui, il y a l'UDC qui propose une alternative \u00e0 droite avec son pr\u00e9sident cantonal, le d\u00e9put\u00e9 Thomas Stettler, mais l'UDC c'\u00e9tait 13% en 2015, et on l'imagine mal pouvoir bousculer un t\u00e9nor du PDC. Quant aux Verts, il leur faudrait dix fois plus de suffrages qu''il y a 4 ans. Mission impossible selon moi. \r\nEn revanche, ce n'est pas aussi simple en ce qui concerne le Conseil National. \r\nAlors certes, le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Jean-Paul Gschwind et le socialiste Pierre-Alain Fridez qui ont d\u00e9j\u00e0 deux mandats derri\u00e8re eux peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de la prime au sortant. Mais on pourrait imaginer une partie de l'\u00e9lectorat jurassien vouloir envoyer leurs colistiers plus jeunes si\u00e9ger au National, \u00e0 savoir Anne Froidevaux et Lo\u00efc Dobler. Tous les deux d\u00e9put\u00e9s au parlement cantonal, ils sont loin d'\u00eatre des novices en politique, la premi\u00e8re ayant pr\u00e9sid\u00e9 le Parlement l'ann\u00e9e pass\u00e9e et le second ayant port\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque avec succ\u00e8s l'initiative pour un salaire minimum dans le Jura. Et dans le Jura, \u00e7a ne serait pas la premi\u00e8re fois qu'un colistier passe devant le titulaire, surtout au PDC o\u00f9 la colisti\u00e8re pourrait b\u00e9n\u00e9ficier du double-effet femme-jeune.     \r\nParticularit\u00e9 dans le Jura, les r\u00e9sultats seront int\u00e9ressants \u00e0 suivre parce ces \u00e9lections ont lieu une ann\u00e9e avant les \u00e9lections cantonales, et surtout quelques mois avant une partielle. \r\nOui, car l'\u00e9lection quasi certaine de Charles Juillard aux Etats va automatiquement entrainer une compl\u00e9mentaire au gouvernement jurassien. Dans le Jura, un ministre ne peut pas si\u00e9ger en m\u00eame temps sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Charles Juillard devrait donc d\u00e9missionner au mois de d\u00e9cembre. Avec \u00e0 la cl\u00e9, l'organisation au plus t\u00f4t en f\u00e9vrier d'une partielle qui met l'ensemble des partis dans l'embarras, m\u00eame le PDC, puisqu'il faut trouver des candidats d'accord de se lancer au gouvernement pour une p\u00e9riode de six mois, sans pour autant avoir l'assurance d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu en automne de l'ann\u00e9e prochaine.", "durationSec": 183, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10671547", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le canton du Jura / LME_2019-09-06T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 06.09.2019"], "variantIds": ["ece-10671547"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-12T06:57:38Z", "speechToTexts": ["12.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNotre correspondant dans le Jura, Ga\u00ebl Klein qui est de retour, Ga\u00ebl avec vous, on va se pencher sur les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, justement, on vient d'en parler pour le Jura on termine comme \u00e7a, notre tour des des cantons romands pas beaucoup de changements \u00e0 priori ici pour le canton du Jura, en tout cas moins que dans les autres que nous avons \u00e9voqu\u00e9 ses pr\u00e9c\u00e9dents s\u00e9jours pr\u00e9c\u00e9dents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nOui, alors il y a plus de candidats cette ann\u00e9e un record m\u00eame depuis l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 42 pour 4 si\u00e8ges de aux \u00e9tats et de au National mais il faut reconna\u00eetre que, dans le Jura, le paysage politique actuel n'offre pas forc\u00e9ment beaucoup d'opportunit\u00e9s, difficile, voire impossible en effet d'\u00eatre \u00e9lu aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, si on n'est pas membre du PDC ou du PS, ces 2 partis repr\u00e9sentent avait seul plus de 50 pourcent de l'\u00e9lectorat jurassien avec encore et toujours un l\u00e9ger Avantage au PDC historiquement la plus importante des formations politiques dans le Jura depuis son entr\u00e9e en souverainet\u00e9 et l'\u00e9chec de la tentative d'un grand apparentement pour l'\u00e9lection au National entre \u00e9cologistes, gauche et centre gauche ne laisse gu\u00e8re de doute sur l'issue du scrutin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [91%] :\r\nAlors commen\u00e7ons par le Conseil des \u00c9tats, si vous le voulez bien Ga\u00ebl avec ses 2 partis PDC et PS donc vous venez d'en parler, qui pr\u00e9sente cette ann\u00e9e 2 poids lourds de la politique cantonale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [95%] :\r\nOui afin de succ\u00e9der au duo compos\u00e9 de la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne Anne Seydoux du socialiste Claude H\u00eache, qui ne peuvent pas se repr\u00e9senter, ils ont tous les 2 fait 3 mandats : la voie est toute trac\u00e9e pour l'actuel ministre jurassien, des finances et vice- pr\u00e9sident du PDC suisse Charles Juillard et l'ex- ministre socialiste de la formation, \u00c9lisabeth Baume-Schneider qui devrait, sauf \u00e9norme surprise, r\u00e9ussir son retour sur la sc\u00e8ne politique apr\u00e8s 4 ans de pause, alors oui, il y a l'UDC qui propose une alternative \u00e0 droite avec son pr\u00e9sident cantonal le d\u00e9put\u00e9 Thomas Stettler mais l'UDC c'\u00e9tait 13 pourcent en 2015 et on l'imagine mal pouvoir bousculer un t\u00e9nor du PDC quant aux Verts, il leur faudrait 10 fois plus de suffrages qu'il y a 4 ans, mission impossible selon moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [89%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a a l'air assez jou\u00e9 aux \u00e9tats Ga\u00ebl, en revanche, ce n'est pas aussi simple en ce qui concerne le Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [93%] :\r\nAlors certes, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Jean-Paul clean n\u00e9 le socialiste Pierre-Alain Fridez, qui ont d\u00e9j\u00e0 deux mandats derri\u00e8re eux peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de la prime au sortant, mais on pourrait imaginer une partie de l'\u00e9lectorat vouloir envoyer leurs colistiers plus jeunes si\u00e9ger au National \u00e0 savoir Anne Froidevaux et Lo\u00efc Dobler tous les 2 d\u00e9put\u00e9s au parlement cantonal, ils sont loin d'\u00eatre des novices en politique la promet, la premi\u00e8re ayant pr\u00e9sid\u00e9 le Parlement l'ann\u00e9e pass\u00e9e et le second ayant port\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque avec succ\u00e8s l'initiative pour un salaire minimum dans le Jura et dans le Jura, \u00e7a ne serait pas la premi\u00e8re fois qu'un colistier passe devant le titulaire, surtout au PDC o\u00f9 la colisti\u00e8re pourrait b\u00e9n\u00e9ficier du double- effet femme- jeune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [94%] :\r\nOui, Ga\u00ebl Klein ces \u00e9lection sera int\u00e9ressante \u00e0 plus d'un titre parce qu'elles vont donner des indications pour la suite, c'est-\u00e0-dire pour les \u00e9lections cantonales qui auront lieu dans moins d'un an et puis aussi dans quelques mois une partielle attendu au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [93%] :\r\nOui, car l'\u00e9lection quasi certaine de Charles Juillard aux \u00e9tats va automatiquement entra\u00eener une compl\u00e9mentaire au gouvernement jurassien, dans le Jura, un ministre ne peut pas si\u00e9ger en m\u00eame temps sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale Charles Juillard devrait donc d\u00e9missionner au mois descendre avec \u00e0 la cl\u00e9, l'organisation au plus t\u00f4t en f\u00e9vrier d'une partielle qui met l'ensemble des partis dans l'embarras, m\u00eame le PDC puisqu'il faut trouver des candidats, d'accord, de se lancer au gouvernement pour une p\u00e9riode de 6 mois, sans pour autant avoir l'assurance d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu en Automne de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-06T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0C5279D-3DB7-45CA-9BC1-D09FC676C210", "internalArchiveId": "B0C5279D-3DB7-45CA-9BC1-D09FC676C210", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-09-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Thierry Coville, chercheur \u00e0 l'IRIS;C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re natinale GE et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse;Serge Ansermet, pr\u00e9sident de l'association \"Venoge Vivante\"\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(08/DORIAN BATAILLE CHINE-US POUR RECONSTRUCTION BAHAMAS) Des palmiers d\u00e9plum\u00e9s, des maisons \u00e9ventr\u00e9es et des carcasses de voitures qui flottent dans les rues inond\u00e9es...\r\nC'est le triste spectacle laiss\u00e9 depuis dimanche par l'ouragan Dorian dans l'archipel des Bahamas...\r\nLe bilan provisoire a encore grimp\u00e9 hier pour atteindre 30 morts. \r\nL'ONU a d\u00e9bloqu\u00e9 un million de dollars de son fonds d'urgence pour apporter une premi\u00e8re aide aux sinistr\u00e9s.\r\nAlors que les secours avancent lentement, les d\u00e9combres laiss\u00e9s par l'ourgan suscite deja l'app\u00e9tit des grandes nations... \r\nAvec des tensions Rapha\u00ebl Grand entre la Chine et les Etats-Unis...\r\n((Apr\u00e8s l'ouragan viendra la reconstruction aux Bahamas. Et c'es tune phase que les Etats-Unis veulent suivre de tr\u00e8s attentivement. Notamment prou s'assurer que l'influence chinosie ne s'sistalle aps trop pr\u00eat de ses c\u00f4tes. Certaines \u00eeles des Bahamas sont \u00e0 moisn de 100 km de la Floride.\r\nLa Chine est pr\u00e9sente danbs le sCara\u00efbes a utrvaers d'incvestissemtz nmassifs. Route, h\u00f4pitaux, et infrastructure de t\u00e9l\u00e9comunicaitons. L'entreprsie Huawei persona non grata aux Etats-Unis y est install\u00e9e. \r\nLA pr\u00e9sence de la Chine au Bahamas s'inscrit aussi dans une strat\u00e9gie plus large. P\u00e9kin incvestit dans certains petits Etats insulaires afin de  s'assurer de elru soutien aupr\u00e8s  des organisations internationales.\r\nLe siute d'inforamti nAxios rapport que des officiels de l'admiantration Trunp \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 des crainte sli\u00e9es \u00e0 la s\u00e9ciurit\u00e9 natioanle avec une chine impliqu\u00e9e trop directement dans les secours et l'aide internationale aux Bahamas.\r\nApr\u00e8s l'ouragan Dorian, l'archipel pourrait se retrouver plong\u00e9e au beau milieu du conflit sino-am\u00e9ricain. Rg rtsinof WH))\r\nEXTRO : l'ouragan Dorian qui oscille entre la cat\u00e9gorie 2 et 3, se rapproche de la c\u00f4te Est des Etats-Unis. \r\nLa zone est en proie \u00e0 des vents violents, des pluies diluviennes et des risques d'inondations...\r\n(Bve Brexit) Boris Johnson insite... \r\nUn nouveau vote aura lieu lundi, au Parlement britannique, sur la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es. \r\nLe premier ministre a une nouvelle fois balay\u00e9 l'id\u00e9e d'un report du Brexit : \"Plut\u00f4t \u00eatre mort au fond d'un foss\u00e9 !\" dit-il\r\n(09/IRAN ET SA NOUVELLE DONNE NUCLEAIRE ITV COVILLE) *** L'Iran s'\u00e9loigne encore un peu plus de ses engagements en mati\u00e8re de d\u00e9nucl\u00e9arisation...\r\nT\u00e9h\u00e9ran a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de faire sauter toute limite \u00e0 la recherche et au d\u00e9veloppement dans le domaine nucl\u00e9aire. \r\nBruxelles a r\u00e9agi hier...\r\nL'Union Europ\u00e9enne somme l'Iran de faire machine arri\u00e8re. \r\nPour Thierry Coville, chercheur \u00e0 l'IRIS et sp\u00e9cialiste du dossier, la pression iranienne porte malgr\u00e9 tout ses fruits.\r\n 0'52''\r\nThierry Coville r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume Meyer.\r\n(Bve Conflit Israel Palestine) Son nom n'\u00e9tait pas tr\u00e8s connu, mais il a eu pour ambition de dessiner un plan de paix pour r\u00e9soudre le conflit isra\u00e9lo-palestinien...\r\nJason Greenblatt, conseiller sp\u00e9cial de Donald Trump d\u00e9missione.\r\nIl a travaill\u00e9 depuis 2017 aux c\u00f4t\u00e9s de Jared Kushner, gendre et conseiller du pr\u00e9sident am\u00e9ricain..\r\nApr\u00e9s plusieurs reports, leur plan ne devrait pas \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl pr\u00e9vues le 17 septembre.\r\nLe d\u00e9part de Jason Greenblatt, consid\u00e9r\u00e9 tr\u00e8s proche d'Isra\u00ebl, une \"bonne nouvelle\" juge les palestiniens.\r\nIls parlent d' un \"signe de l'\u00e9chec de l'\u00e9quipe charg\u00e9e du processus de paix\".\r\n(02/BAROMETRE EF19 ITV PLR AMAUDRUZ) *** A 6 semaines de \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9frales les verts continuent leur progression.\r\nIls pourraient devenir le 4e partie de Suisse le 20 ocobre prochain. \r\nLe nouveau barom\u00e8tre \u00e9lectotal de la SSR -publi\u00e9 hier- les gratifie de 10,5% d'intentions de vote. \r\nIls d\u00e9passent \u00e0 pr\u00e9sent le PDC, \u00e0 10.2%\r\nL'UDC fr\u00f4le les 27 pour cent et \"stabilise son recul\". \r\nPas de quoi inqui\u00e9ter C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re natinale GE et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse\r\n 0'25''\r\nPropos recueillis par Pierre-Etienne Joye\r\nC\u00f4t\u00e9 r\u00e9sultat toujours: Au milieu, le PS devance deux points (18,7) le PLR, qui progresse \u00e0 16,7 pour cent d'intention de vote. \r\nSondage r\u00e9alis\u00e9 par l'Institut Sotomo entre le 19 et le 25 ao\u00fbt aupr\u00e8s de plus de 17'000 personnes avec une marge d'erreeur \u00e0 1, 2 point de pourcentage.\r\n(Bve Br\u00e9sil H&M) H&M, num\u00e9ro deux mondial du pr\u00eat-\u00e0-porter, suspend ses achats de cuir en provenance du Br\u00e9sil...\r\nLa marque su\u00e9doise est pleine interrogations en mati\u00e8re de respect de l'environnement li\u00e9es aux feux de for\u00eat en Amazonie.\r\nPlus de 83.000 incendies ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s cette ann\u00e9e au Br\u00e9sil...\r\nLa d\u00e9forestation est la principale cause de ces feux, selon les experts.\r\n(04/VD RENATURATION VENOGE ITV ANSERMET) *** La renaturation de la Venoge poursuit son cours. \r\nPr\u00e8s de 30 ans apr\u00e8s le \"oui\" des vaudois pour sauver leur rivi\u00e8re. \r\nLe canton de Vaud a pr\u00e9sent\u00e9 hier un \u00e9tat des lieux des diff\u00e9rentes mesures de protection. \r\nAvec notamment la cr\u00e9ation d'un nouveau lit, entre Lussery-Villars et Penthalaz. \r\nD\u00e8s le mois de novembre, la Venoge pourra donc prendre ses aises sur un tron\u00e7on de 600 m\u00e8tres.\r\nSerge Anssermet salue cette revitalisation partielle. \r\nMais pour le pr\u00e9sident de l'association \"Venoge Vivante\", le plus dur reste \u00e0 venir. \r\n 0'38''\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment\r\n(Bve Musique H\u00f4pital NE) Mozart, Schumann  viendront aux oreilles des patients et des visiteurs.\r\nL'h\u00f4pital neuch\u00e2telois (HNE) organise deux concerts sur ses sites de Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds, \u00e0 l'initiative de la Haute \u00e9cole de musique (HEM) de Gen\u00e8ve-Neuch\u00e2tel. \r\nLe double \u00e9v\u00e9nement s'inscrit dans le cadre du lancement d'une s\u00e9rie de concerts de la HEM \u00e0 travers le canton de Neuch\u00e2tel.\r\nLes concerts sont pr\u00e9vus le 20 septembre dans le hall d'entr\u00e9e du site de Pourtal\u00e8s, \u00e0 Neuch\u00e2tel, et le 30 octobre dans le hall d'entr\u00e9e du site de La Chaux-de-Fonds.\r\n(14/FOOT IRLANDE-SUISSE PA) *** LA Suisse est all\u00e9 faire match nul hier soir \u00e0 Dublin face \u00e0 l'Irlande, dans le cadre des \u00e9liminatoires de l'Euro 2020 de football \r\nUn but partout...\r\nResulat qui lui permet d'occuper la troisi\u00e8me place de son groupe derri\u00e8re l'Irlande et le Danemark, vainqueur 6 - 0 sur Gibraltar, prochain adversaire de la Suisse, dimanche \u00e0 Sion. \r\nEt \u00e0 l'issue de la partie hier soir \u00e0 Dublin, les joueurs Suisse \u00e9taient plus que d\u00e9cus. \r\nJo\u00ebl Robert \r\n  0'56''\r\n(Bve Tennis US Open) Pas de finale de l'US Open pour Belinda Bencic\r\nLa Saint-Galloise vient de perdre  contre Bianca Andreescu 7-6 / 7-5. \r\nLa Canadienne affrontera donc demain Serena Williams...\r\nL'americaine qui f\u00eatera ses 38 ans dans deux semaines aura elle une quatri\u00e8me opportunit\u00e9 de rejoindre enfin Margaret Court avec un 24e titre en Grand Chelem. \r\nChez les hommes trois noms: Medvedev, Dimitrov et Berrettini, z\u00e9ro finale du Grand Chelem \u00e0 eux trois...\r\nMais il sont les seuls \u00e0 pouvoir emp\u00eacher Rafael Nadal d'acceder en finale et remporter son dix-neuvi\u00e8me Majeur...\r\nUn de moins que le record de Federer...\r\nL'espagnol qui affrontera aujourd'hui l'italien Matteo Berrettini.", "durationSec": 494, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10671539", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-06T06:30:25_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-06T06:30:25_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10671569", "ece-10671539"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-12T07:18:20Z", "speechToTexts": ["12.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nBonjour Fouad Boukari, bonjour le temps presse, aux Bahamas apr\u00e8s le passage de Dorian l'ouragan 70000 personnes ont besoin d'une aide imm\u00e9diate, selon l'ONU, mais certains pensent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la reconstruction de l'archipel carib\u00e9en, ce qui, vous l'entendrez attise les tensions entre grandes nations \u00e0 un mois et demi des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les Verts continuent d'avoir le vent en poupe, selon le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR, tandis que l'UDC en difficult\u00e9 r\u00e9ussit \u00e0 se stabiliser et puis \u00e0 la fin de ce journal, Jo\u00ebl Robert nous racontera la d\u00e9ception des joueurs de l'\u00e9quipe de Suisse de football apr\u00e8s le match nul hier soir contre l'Irlande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [97%] :\r\nDes palmiers d\u00e9plum\u00e9s, des maisons \u00e9ventr\u00e9es, des carcasses de voitures qui flottent dans les rues inond\u00e9es, c'est le triste spectacle laiss\u00e9 depuis dimanche par l'ouragan Dorian dans l'archipel des Bahamas, le bilan provisoire a encore grimp\u00e9 hier pour atteindre 30 morts alors que les secours avancent lentement les d\u00e9combres laiss\u00e9s par l'ouragan suscitent d\u00e9j\u00e0 l'app\u00e9tit des grandes nations avec des tensions Rapha\u00ebl Grand entre la Chine et les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [93%] :\r\nApr\u00e8s l'ouragan, viendra la reconstruction Obama Bahamas et c'est une phase que les \u00c9tats-Unis veulent suivre tr\u00e8s attentivement, notamment pour s'assurer que l'influence chinoise ne s'installe pas trop pr\u00e8s de ses c\u00f4tes, certaines \u00eeles des Bahamas sont \u00e0 moins de 100 kilom\u00e8tres de la Floride, la Chine est pr\u00e9sente dans les Cara\u00efbes au travers d'investissements massifs route h\u00f4pitaux et infrastructure de t\u00e9l\u00e9communications, l'entreprise Royg ouais, il y a persona non grata aux \u00c9tats-Unis il est install\u00e9, la pr\u00e9sence de la Chine au Bahamas s'inscrit aussi dans une strat\u00e9gie plus large P\u00e9kin investit dans certains petits \u00c9tats insulaires afin de s'assurer de leur soutien aupr\u00e8s des organisations internationales, le site d'information Axios rapporte que des officiels de l'administration Trump \u00e9voque d\u00e9j\u00e0 des craintes li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale avec une Chine impliqu\u00e9e trop directement dans les secours et l'aide internationale aux Bahamas apr\u00e8s l'ouragan Dorian l'archipel pourrait se retrouver plong\u00e9e au beau milieu du conflit sino- am\u00e9ricain Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [95%] :\r\nElle ouragan Dorian qui aussi entre la cat\u00e9gorie 2 et 3 se rapproche de la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, en Grande-Bretagne, Boris Johnson, insiste un nouveau vote aura lieu lundi au Parlement britannique sur la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es le 1er ministre britannique a une nouvelle fois balay\u00e9 l'id\u00e9e d'un report du Brexit plut\u00f4t \u00eatre mort au fond d'un foss\u00e9, dit -il, l'Iran s'\u00e9loigne encore un peu plus de ses engagements en mati\u00e8re de d\u00e9nucl\u00e9arisation, T\u00e9h\u00e9ran a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de faire sauter toute limite \u00e0 la recherche et au d\u00e9veloppement dans le domaine nucl\u00e9aire, Bruxelles a r\u00e9agi hier l'Union Europ\u00e9enne somme l'Iran de faire machine arri\u00e8re pour Thierry Coville, chercheur \u00e0 l'IRIS et sp\u00e9cialiste du dossier, la pression iranienne porte malgr\u00e9 tous ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [91%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 iranien, ils ont l'impression que les Europ\u00e9ens sont quand m\u00eame plus r\u00e9actif, comme en t\u00e9moigne quand m\u00eame les efforts de m\u00e9diation fran\u00e7ais depuis qu'ils ont mis en place cette strat\u00e9gie de pression pendant un an, de mai 2000 18 mai 2019 ils ont vraiment eu l'impression que les Europ\u00e9ens r\u00e9p\u00e9ter sans arr\u00eat que c'\u00e9tait important qu'il en reste dans la course sans faire quoi que ce soit, est ce que les efforts de m\u00e9diation fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 fructueux c'est c'est quelque chose, le fait quand m\u00eame que le mis Affaires \u00e9trang\u00e8res iranien soit venu en plein G7 \u00e0 Biarritz, donc une sorte de reconnaissance internationale, je pense, est pas rien et le fait que, quand m\u00eame, Donald Trump et Hassan Rohani est \u00e9voqu\u00e9 la possiblit\u00e9 d'une rencontre, il s'est pass\u00e9 quelque chose, moi je pense qu'il manque c'est il faut que les Am\u00e9ricains acceptent une diminution des sanctions s'il y a pas cette diminution des sanctions s'il y a pas une augmentation des exportations p\u00e9troli\u00e8res iraniennes je crois mal comment les Iraniens peuvent accepter le principe d'une rencontre avec les Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [93%] :\r\nThierry Coville, chercheur \u00e0 l'IRIS, interrog\u00e9 par Guillaume Meyer, son nom n'est pas tr\u00e8s connu, mais elle a eu pour ambition de dessiner un plan de paix pour r\u00e9soudre le conflit isra\u00e9lo- palestinien, Jenson Greenblatt, conseiller sp\u00e9cial de Donald Trump d\u00e9missione il a travaill\u00e9 depuis 2017 aux c\u00f4t\u00e9s de Jared Kushner, gendre et conseiller sp\u00e9cial du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, apr\u00e8s plusieurs reports, leur plan ne devrait pas \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl, pr\u00e9vues le 17 septembre le d\u00e9part de Jason Greenblatt, consid\u00e9r\u00e9 tr\u00e8s proche d'Isra\u00ebl est une bonne nouvelle, juge les Palestiniens, il parle d'un signe de l'\u00e9chec de l'\u00e9quipe charg\u00e9e du processus de paix \u00e0 6 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en Suisse, les Verts continuent leur progression, il pourrait devenir le 4\u00e8me parti de Suisse au lendemain du 20 octobre prochain le nouveau barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR, publi\u00e9 hier, les quartiers gratifie de10,5 pourcent d'intentions de vote, il d\u00e9passe \u00e0 pr\u00e9sent le PDC \u00e010,2 l'UDC fr\u00f4le les 27 pourcent et stabilise son recul, pas de quoi inqui\u00e9ter, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise et vice- pr\u00e9sidente de l'UDC suisse. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:37) [80%] :\r\nOn est toujours en phase \u00e9lectorale qu'on a ce soir annonc\u00e9 moins 2 pourcent \u00e0 aujourd'hui c'est \u00e9vident que le trait\u00e9 Treiber mais s'il faut descendre \u00e0 la Suisse et valeurs, ce sera toujours piti\u00e9 c'est qu'tr\u00e8s r\u00e9ticent \u00e0 la souverainet\u00e9 et d'ind\u00e9pendance et que ces 2 noms \u00e0 cet accord-cadre qui au niveau europ\u00e9en lui para\u00eet assez dur, beaucoup de gens, mais auquel essayer ne soit radio \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [95%] :\r\nDe des propos recueillis par Pierre-\u00c9tienne Joye, toujours c\u00f4t\u00e9 r\u00e9sultats, le Parti socialiste devance de 2 points le PLR \u00e016,7 pourcent d'intentions de vote, sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo entre le 19 et le 25 ao\u00fbt aupr\u00e8s de plus de 17000 personnes avec une marge d'erreur \u00e01,2 point de pourcentage H&M, num\u00e9ro 2 mondial du pr\u00eat-\u00e0-porter suspend ses achats de cuir en provenance du Br\u00e9sil, la marque su\u00e9doise est en pleine interrogations en mati\u00e8re de respect de l'environnement li\u00e9es aux feux de for\u00eat en Amazonie, plus de 83000 incendies ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s cette ann\u00e9e au Br\u00e9sil, la d\u00e9forestation est la principale cause de ces feux, selon les experts, la renaturation de la Venoge poursuit son cours pr\u00e8s de 30 ans apr\u00e8s le oui des Vaudois pour sauver leur rivi\u00e8re, le canton de Vaud a pr\u00e9sent\u00e9 hier un \u00e9tat des lieux des diff\u00e9rentes mesures de protection avec notamment la cr\u00e9ation d'un nouveau lit entre lutheries Vilar et Penthalaz d\u00e8s le mois de novembre la Venoge pourra donc prendre ses aises sur un tron\u00e7on de 600 m\u00e8tres Serge Ansermet salue cette revitalisation partielle mais pour le pr\u00e9sident de l'association Venoge Vivante, le plus dur reste \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:07) [84%] :\r\nEn termes de renaturation je pense que oui, qu'effectivement l\u00e0 pour ce tron\u00e7on \u00e0 la mode de le Sri ben oui, c'est un gros morceau, la rivi\u00e8re est totalement corset\u00e9es, il risque d'y avoir des oppositions, des agriculteurs, j'esp\u00e8re que il ira sans trop tarder, par la suite viendra la cr\u00e9ation de Delta \u00e0 l'aube ou sur de la Venoge, l\u00e0 ce serait asthme sont un splendide proche et qui risque aussi de poser quelques probl\u00e8mes, parce qu'il y a quand m\u00eame des bateaux qui sont amarr\u00e9s \u00e0 cette endroit, il faudra bien que les bateaux ailleurs, enfin bref, y a plus heureux quand m\u00eame contraintes qui se posent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment la Suisse est all\u00e9 faire match nul hier soir \u00e0 Dublin face \u00e0 l'Irlande dans le cadre des \u00e9liminatoires de l'Euro-2020 de football, un but partout, r\u00e9sultat qui lui permet d'occuper la 3\u00e8me place de son groupe derri\u00e8re l'Irlande et le Danemark \u00e0 l'issue de la partie hier soir \u00e0 Dublin, Jo\u00ebl Robert les joueurs Suisse \u00e9taient plus que d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:04) [93%] :\r\nLa frustration se lisait sur les visages des joueurs Suisse au terme de ce match qu'ils auraient d\u00fb gagner car dans le jeu, ils se sont montr\u00e9s clairement sup\u00e9rieur \u00e0 des Irlandais techniquement limit\u00e9 les Suisses se sont cr\u00e9\u00e9s des occasions de but, certaines m\u00eame tr\u00e8s mais ne les ont pas concr\u00e9tiser maladresse, manque de discernement dans le geste final peu d'impact fort dans les 16 derniers m\u00e8tres explique au parti cette inefficacit\u00e9, mais la r\u00e9alit\u00e9 finalement est beaucoup plus simple, cette \u00e9quipe ne poss\u00e8de pas le joueur majeur capable \u00e0 lui seul, de faire tourner un match hier soir cher \u00e0 un quart d'heure de la fin, pensait avoir donn\u00e9 la victoire \u00e0 son \u00e9quipe, mais cette derni\u00e8re au cours une fois a mal n\u00e9goci\u00e9 les instants cruciaux de la partie, comme derni\u00e8rement contre le Portugal et le Danemark avec au final un match nul Rageot, un match nul qui ne l'\u00e9limine pourtant pas de la lutte aux 2 premi\u00e8res places mais cette formation d\u00e9cid\u00e9ment se complique la vie, elle se met toute seule dans une situation inconfortable Jo\u00ebl Robert rtssport Dublin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [85%] :\r\nLes d\u00e9ception encore plus grande en tennis pour Belinda Bencic pas de finale de l'US Open, la Saint-Galloise a perdu cette nuit contre la Canadienne Bianca Andreescu,B. Andr\u00e9 Andreescu qui affrontera Cernay Williams demain en finale. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-06T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B893261D-B37A-4B77-AA07-AC539F42D825", "internalArchiveId": "B893261D-B37A-4B77-AA07-AC539F42D825", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Pascal Sciarini s'exprime sur les difficult\u00e9s du Parti socialiste en Suisse romande", "publicationDate": "2019-09-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Condrea, Ana\r\nInterview de Pascal Sciarini, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\nPascal Sciarini s'exprime sur les difficult\u00e9s du Parti socialiste en Suisse romande  DIR STUDIO GENEVE Pascal Sciarini, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, t\u00e9l. secours: ** 43\r\n accueil \u00e0 GE Ana Condrea\r\nA 7h15 le plaisir d'accueillir Pascal Sciarini, bonjour!\r\nVous \u00eates politologue \u00e0 l'UNIGE\r\nOn va revenir avec vous sur l'un des enseignements du barom\u00e8tre SSR r\u00e9alis\u00e9 par l'institut SOTOMO, publi\u00e9 hier. Le parti socialiste subit des difficult\u00e9s en Suisse romande. Il perd deux points de pourcentage dans les intentions de vote (par rapport \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil national de 2015). La direction du parti est inqui\u00e8te, elle explique ce ralentissement par les tiraillements entre la base militante et la politique gouvernementale, faite parfois de compromis impopulaires \u00e0 gauche...\r\nPS\r\n- Vous partagez cette analyse? Le PS paie son profil gouvernemental?\r\n- les \u00e9lus socialistes se sont embourgeois\u00e9s? Du coup certains militants vont voir ailleurs?\r\n- que doit faire le PS pour inverser cette tendance n\u00e9gative en Suisse romande? \r\n- Une affaire, comme celle de G\u00e9raldine Savary, elle joue aussi un r\u00f4le?\r\n- On dit toujours que la Suisse romande est plus \u00e0 gauche que le reste de la Suisse... c'est en train de se gommer?\r\n- Les Verts, positionn\u00e9s plus \u00e0 gauche sur l'\u00e2ge de la retraite des femmes, sur la r\u00e9forme fiscale des entreprises, tirent parti de cette situation?\r\n- Sur le climat, Christian Levrat estime que le PS est le premier parti \u00e9cologiste de Suisse... c'est pour enrayer l'\u00e9rosion? \r\n- les Verts sont-ils vraiment plus cr\u00e9dibles, plus convaincants que les socialistes sur les questions climatiques / environnementales?\r\n- comment expliquer que le PS ne parvienne pas \u00e0 mieux \"vendre\" / mieux d\u00e9fendre son bilan en mati\u00e8re de d\u00e9fense du climat? \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'ils sont engag\u00e9s sur ces questions au Parlement f\u00e9d\u00e9ral.\r\nVerts\r\n- Autre enseignement du sondage: les verts d\u00e9passeraient le PDC... pour devenir le 4e parti de Suisse... historique! la fin du centre...?\r\n-quelles cons\u00e9quences cela aurait-il, si il y en a? (si\u00e8ges, \u00e9lection CF)\r\n-malgr\u00e9 cela, le PDC devrait rester fort aux Etats et les Verts y rester quasi inexistant...(car sondage concerne que CN)\r\nPBD\r\n- Le PBD perd encore des plumes... joue sa survie, son existence? pourrait disparaitre apr\u00e8s ces \u00e9lections?\r\nPLR et Verts lib\r\n-diff\u00e9rence de force des 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine pour le PLR et les Verts lib, PLR plus fort en CH romande qu'outre-sarine, le contraire pour les Verts lib. comment vous l'expliquez?\r\n(les Verts lib sont n\u00e9s en CH al\u00e9manique et y existent depuis plus longtemps)\r\n-PLR \u00e9tait au coude \u00e0 coude avec PS lors du barom\u00e8tre de f\u00e9vrier....L\u00e0 le PS a consolider sa 2e plae derri\u00e8re udc...\u00e0 quoi s'est d\u00fb? plr paie manque de cr\u00e9dibilit\u00e9 sur revirement climatique?\r\nUDC: stabilise son recul...garde une grande marge....malgr\u00e9 fait que peu \u00e0 l'aise sur th\u00e8me no1 jusqu'ici: le climat...\r\nperd que un dixi\u00e8me de son \u00e9elctorat par rapport \u00e0 2015...pas beaucoup finalement", "durationSec": 461, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10671548", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Pascal Sciarini s'exprime sur les difficult\u00e9s du Parti socialiste en Suisse romande / LME_2019-09-06T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 06.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Pascal Sciarini, politologue \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10671548"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-12T07:13:16Z", "speechToTexts": ["12.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn accueille Pascal Sciarini bonjour monsieur, bonjour, politologue, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, on va revenir avec vous, monsieur, si vous le voulez bien s\u00fbr le barom\u00e8tre SSR, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo, que nous avons publi\u00e9 hier, notamment sur le cas du Parti socialiste, Roman, puisque le PS perd 2 points dans les intentions de vote par rapport \u00e0 2015 en Suisse romande, parce qu'au milieu, au niveau national, le parti se maintient, on a entendu dans le journal de 7 heures la direction du parti est inqui\u00e8te, elle tente de remobiliser ses militants, on va essayer de comprendre avec vous, pourquoi il y a cette diff\u00e9rence entre Romands et Al\u00e9maniques au niveau du PS mais pas seulement parce que ce barom\u00e8tre montre aussi que d'autres partis sont concern\u00e9s, comment vous expliquez ce ralentissement roman moins de points dans les intentions de vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [91%] :\r\nAlors ce ralentissement, il faut d'abord dire qu'il est conforme \u00e0 ce qu'on a observ\u00e9 au niveau des \u00e9lections cantonales, c'est ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, les socialistes ont perdu des des voix dans plusieurs cantons romands Neuch\u00e2tel Vaud notamment et et donc ce sondage semble indiquer la m\u00eame chose, quelles peuvent \u00eatre les raisons de ce de ce recul, la premi\u00e8re et la plus \u00e9vidente, je crois, c'est de penser qu'il y a un transfert de voix des socialistes vers les Verts, ces 2 partis sont tr\u00e8s proches d'un point de vue id\u00e9ologique et programmatique et donc \u00e0 l'heure o\u00f9 on parle beaucoup de lutte contre la r\u00e9chauffement climatique \u00e0 l'heure des manifestations et des jeunes pour le climat, on peut imaginer que les \u00e9lecteurs socialistes se d\u00e9place vers vers les Verts, c'est une premi\u00e8re piste une seconde piste peut-\u00eatre, c'est le fait que les socialistes sont sont tr\u00e8s forts en Suisse romande et sont donc tr\u00e8s fortement repr\u00e9sent\u00e9s dans les, dans les cantons romands dans les gouvernements cantonaux peut-\u00eatre que cette posture cette position gouvernementale a amen\u00e9 les socialistes romands \u00e0 avoir des positions un peu moins tranch\u00e9e, un peu plus consensuel et peut-\u00eatre que leurs \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices d\u00e9sormais je pr\u00e9f\u00e8re voter pour un autre parti peut-\u00eatre pensant que leurs partis pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, a d\u00e9sormais un peu trop gouvernementale, c'est possible, c'est vrai que les les socialistes sont en fait m\u00eame sur- repr\u00e9sent\u00e9es dans les gouvernements cantonaux par rapport \u00e0 leur force parlementaire et cette position gouvernementale les oblige un peu \u00e0 des \u00e0 des compromis. \r\nEt puis derni\u00e8re explication peut-\u00eatre, allez -y, oui, allez -y, oui je g\u00e8re un dernier point, il faut quand m\u00eame voir aussi que les les socialistes \u00e9taient tr\u00e8s haut en Suisse romande, par rapport \u00e0 la Suisse al\u00e9manique et donc si le le sondage se confirme, si les socialistes perdent un peu des plumes en Suisse romande, il y aura une sorte de r\u00e9\u00e9quilibrage par rapport \u00e0 la \u00e0 leur force \u00e9lectorale dans la partie al\u00e9manique du pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [92%] :\r\nLa premi\u00e8re piste que vous avez \u00e9voqu\u00e9, monsieur Sciarini, c'est le fait qu'il y a un transfert de voix en Suisse romande, entre les socialistes et les Verts, et c'est vrai que si on regarde les Verts et leurs r\u00e9sultats alors au niveau national, ils prennent3,4 points dans les intentions de vote, donc la vague verte fonctionne encore \u00e0 2 mois des des f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clair mais \u00e7a marche encore mieux en Suisse, parce que c'est, c'est vraiment particulier chez les Romands quand on vote \u00e0 gauche, on va davantage vot\u00e9 pour les Verts, \u00e0 ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il y a quelque chose de diff\u00e9rent par rapport \u00e0 outre- Sarine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [91%] :\r\nPas vraiment, \u00e0 vrai dire, il semblerait que ces 2 partis ont un un lectorat qui est tr\u00e8s similaire, ils ont quasiment le m\u00eame \u00e9lectorat et donc arriv\u00e9 au moment des \u00e9lections les les personnes doivent choisir et ce que je vote socialiste, c'est ce que je vote Vert en g\u00e9n\u00e9ral la majorit\u00e9 votent socialiste, \u00e7a reste un parti quand m\u00eame pour que plus fort que que les Verts cette fois -ci on semble avoir un un basculement au profit des Verts maintenant mais je reste un tout petit peu circonspect par rapport \u00e0 ces projections parce que les Verts, on a vu aussi dans notre enqu\u00eate gagne pas mal de voix aupr\u00e8s des non- votants et j'imagine que parmi les non- votants, il y a beaucoup de jeunes, or il reste encore \u00e0 prouver que les jeunes vont vraiment se mobiliser le 20 octobre r\u00e9pondre \u00e0 une enqu\u00eate, c'est pas encore vot\u00e9, je pense qu'il y a un potentiel effectivement tr\u00e8s fort des Verts aupr\u00e8s des jeunes, mais encore faut -il que ce potentiel se concr\u00e9tise et que les jeunes votent donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [88%] :\r\nMais \u00e7a veut dire qu'actuellement le Parti socialiste, qui, qui a fait de de l'environnement, un th\u00e8me depuis plusieurs ann\u00e9es, n'arrive pas \u00e0 \u00eatre le parti le plus convaincant sur ces th\u00e8mes -l\u00e0 en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [91%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est un peu une surprise effectivement parce que c'est pas, contrairement \u00e0 d'autres, comme le PLR, c'est pas hier que le PS s'est d\u00e9couvert une fibre environnementale, \u00e7a date de tr\u00e8s longtemps, c'\u00e9tait un projet qui est au coeur de son action depuis des ann\u00e9es et c'est un parti qui \u00e9tait cr\u00e9dible qui est cr\u00e9dible depuis longtemps sur l'environnement, donc on peut effectivement se s'\u00e9tonner un peu que les socialistes ne profite pas davantage de Lara Gut de la vague verte, bon maintenant il faut voir, hein, c'\u00e9tait une enqu\u00eate la campagne vient de d\u00e9marrer, il est tr\u00e8s possible que les socialistes sur les 6 semaines qui restent parvienne \u00e0 se profiler davantage sur la question environnementale devient un parti cr\u00e9dible r\u00e9put\u00e9 sur ce th\u00e8me et donc parviennent aussi \u00e0 gagner des voix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [87%] :\r\nParce que c'est int\u00e9ressant si on regarde le vote, les intentions de vote pour les Verts, lib\u00e9raux, l\u00e0 aussi en augmentation, ils font une une jolie perc\u00e9e, les Verts, lib\u00e9raux, mais c'est l'inverse, ils font beaucoup mieux en Suisse al\u00e9manique en Suisse romande, \u00e7a passe pas chez nous, c'est c'est ces \u00e9colos de droite c'est Verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [90%] :\r\nNon, \u00e7a passe pas \u00e7a passe beaucoup moins bien, en tout cas c'est vrai que m\u00eame si vous regardez un petit peu l'origine, les Verts lib\u00e9raux en Suisse al\u00e9manique sont n\u00e9s d'une dissension des Verts parce que les Verts lib\u00e9raux trouver les Verts trop \u00e0 gauche et donc on veut cr\u00e9er ce parti Vert de droite en Suisse romande, c'est parti plut\u00f4t de d'un mouvement lib\u00e9ral de une pourrait dire du Parti radical et c'est comme \u00e7a que les Verts lib\u00e9raux se sont cr\u00e9\u00e9s et effectivement en Suisse romande, les lib\u00e9raux ont plus de peine, les Verts sont plus forts en Suisse romande et donc je dirais l'\u00e9lectorat Vert en Suisse romande et plus \u00e0 gauche, si bien que \u00e7a laisse peu de place pour les pour, les Verts lib\u00e9raux pour vraiment s'imposer en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:44) [92%] :\r\nL'autre enseignement de ce de barom\u00e8tre en tout cas ce qui ce qui \u00e9tonne m\u00eame si on est encore dans la marge d'erreur, c'est que le PDC passe pour la premi\u00e8re fois, derri\u00e8re les Verts, alors c'est c'est minima les intentions de vote sont \u00e010,5 pourcent pour les Verts10,2 pourcent pour le PDC quand m\u00eame, \u00e7a a quelque chose de symbolique et l\u00e0 aussi, si on va dans des, dans le d\u00e9tail, il y a une grosse diff\u00e9rence al\u00e9maniques et romands le PDC p\u00eache vraiment en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [90%] :\r\nOui le le PDC p\u00eache en Suisse romande, il, il, il peut encore compter sur quelques-uns de ses fiefs, les cantons catholiques, mais il a beaucoup de mal \u00e0 ailleurs, et comme il y a plus de cantons catholiques dans la partie al\u00e9manique notamment en Suisse centrale \u00e7a explique peut-\u00eatre pourquoi le PDC si s'il maintient mieux mais c'est vrai que si vous connaissez comme vous le disiez recule derri\u00e8re les Verts aux prochaines \u00e9lections, \u00e7a va ouvrir des discussions int\u00e9ressantes \u00e0 mon avis un tout petit peu pr\u00e9matur\u00e9 pour ce qui est de la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais je pense bien que les Verts vont revendiquer un si\u00e8ge, s'ils sont plus forts que que les que le PDC apr\u00e8s le PDC pourra tr\u00e8s bien se targuer d'avoir encore une forte d\u00e9putation au Conseil des \u00c9tats et pris ensemble, il y aura toujours plus de de d'\u00e9lus PDC que d'\u00e9lus Verts et c'est vrai que \u00e7a pourrait augurer une phase un peu plus instable, quant au fameux 7\u00e8me, si\u00e8ge du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:01) [92%] :\r\nD'autant que vous l'avez dit, \u00e7a va certainement provoquer des discussions mais il y a quand m\u00eame tr\u00e8s peu de gens dites -moi ce que vous en pensez que les Verts et les Verts lib\u00e9raux puissent s'additionner, puisque vous l'avez dit, c'est vraiment 2 visions de l'\u00e9cologie qui sont diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [91%] :\r\nOui, alors les Verts et les Verts lib\u00e9raux se rejoignent, bien s\u00fbr, sur leur protection de l'environnement sur ce projet -l\u00e0, qui est au coeur de leur action, mais pour le reste quand m\u00eame des partis qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents sur des questions de politique \u00e9conomique et politique sociale alors il pour essayer de faire alliance, un point d'un point de vue un peu tactique, mais d'un point de vue programmatique, \u00e7a va vraiment \u00eatre le grand \u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:34) [93%] :\r\nPascal Sciarini, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, politologue, merci pour ce d\u00e9cryptage, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [94%] :\r\n\u00e0 vous aussi, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-06T05:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sciarini, Pascal", "role": "Politologue, professeur UniGE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC66EEAB-262E-41A0-A100-FF3594B9C67A", "internalArchiveId": "AC66EEAB-262E-41A0-A100-FF3594B9C67A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hugues Hiltpold, conseiller national genevois et vice-pr\u00e9sident du groupe parlementaire PLR;Ahmad Massoud, commandant en Afghanistan;Karim Pakzad, chercheur \u00e0 l'Institut de recherche internationale et strat\u00e9gique;Jean-Pierre Perrin, sp\u00e9cialiste de l'Afghanistan;G\u00e9rard de Montmollin, conseiller communal en charge de l'Energie;Diego Fischer, d\u00e9put\u00e9 vert et pr\u00e9sident de Coopsol\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (20/ US OPEN 6H) Elle aurait pu devenir la premi\u00e8re Suissesse \u00e0 se qualifier pour une finale de Grand chelem... depuis Martina Hingis\r\nMais Belinda Bencic a c\u00e9d\u00e9 sur l'avant derni\u00e8re marche de l'US Open\r\nBattue par la Canadienne Bianca Andrescu: 7-6/7-5... il y a quelques minutes\r\nHerv\u00e9 Borsier... vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New-York...\r\nLa St-Galloise a de quoi nourrir des regrets... \u00e0 l'issue de cette partie\r\nLa finale femmes de l'US Open opposera donc la sextuple vainqueure du tournoi... \u00e0 une jeune prodige de seulement 19 ans\r\nRendez-vous est pris pour demain.\r\n(Foot) *** Et sport rime d\u00e9cid\u00e9ment avec d\u00e9ception... ce matin en Suisse\r\nC'est aussi le cas en football: la t\u00e2che de l'\u00e9quipe nationale se complique... dans les \u00e9liminatoires pour l'Euro 2020\r\nAlors qu'elle dominait l'Irlande hier soir \u00e0 Dublin... elle a encaiss\u00e9 un but dans les derni\u00e8res minutes de jeu\r\nR\u00e9sultat: un match nul 1 \u00e0 1... et une troisi\u00e8me place dans le groupe\r\nL'\u00e9quipe suisse doit im\u00e9rativement gagner dimanche... contre Gibraltar... pour rester au contact des deux premiers: l'Irlande et le Dannemark\r\n(01/BAROMETRE ELECT. EF19 ITV PLR HILTPOLD) *** Les verts continuent leur progression.... \u00e0 6 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\nIls pourraient bien devenir le 4e parti de Suisse... le 20 octobre prochain\r\nLe nouveau barom\u00e8tre \u00e9lectoral SSR les gratifie d'un peu plus de 10% d'intentions de vote\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 l''UDC fr\u00f4le les 27 %... et limite son recul\r\nEntre deux... le PS devance de deux points... un PLR qui progresse l\u00e9g\u00e8rement\r\nMais pour les lib\u00e9raux radicaux, l'objectif n'a pas chang\u00e9: il esp\u00e8rent DEPASSER les socialistes\r\nHugues Hildpold... conseiller national genevois et vice pr\u00e9sident du groupe PLR au parlement\r\n 0'32''\r\nHugues Hildpold avec Pierre-Etienne Joye.\r\nCe Sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'Institut Sotomo entre le 19 et le 25 ao\u00fbt... aupr\u00e8s de plus de 17'000 personnes... avec une marge d'erreur d'1.2 point\r\n(Brexit) *** Il pr\u00e9f\u00e8rerait \"\u00eatre mort\" plut\u00f4t que de demander un report du Brexit\r\nLes mots forts de Boris Johnson... au Royaume Uni\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont pourtant adopt\u00e9 un texte pour obliger le premier ministre \u00e0 n\u00e9gocier avec Bruxelles... et cette motion devrait \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e par la chambre haute ce week-end. \r\nMais rien n'y fait... le conservateur veut sortir de l'Union europ\u00e9enne co\u00fbte que co\u00fbte... \u00e0 la fin octobre\r\nIl proposera un nouveau vote lundi... pour tenter d'organiser des \u00e9lections anticip\u00e9es.\r\n(TF4/QUI EST LE FILS DU COMMANDANT MASSOUD PI) Son p\u00e8re avait lutt\u00e9 contre les Sovi\u00e9tiques... en Afghanistan... puis contre les talibans. \r\nDix-huit ans, presque jour pour jour, apr\u00e8s son assassinat, le fils du commandant Massoud reprend le flambeau. \r\nHier dans la vall\u00e9e du Panshir, il a annonc\u00e9 son intention de cr\u00e9er une grande coalition anti-talibans... quelques semaines avant les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles afghanes.\r\nCaroline Stevan\r\n  1'40''\r\n((Certains l'appellent le lionceau du Panshir, d'autres le petit Massoud. La filiation est ostensiblement affich\u00e9e par Ahmad Massoud, m\u00eames petite barbe et chapeau de laine que son p\u00e8re.\r\nApr\u00e8s des \u00e9tudes militaires et de relations internationales en Grande-Bretagne, le jeune homme, 30 ans, entre en politique. \r\nIl d\u00e9nonce l'accord en passe d'\u00eatre sign\u00e9 entre Washington et les talibans. Un retrait des troupes am\u00e9ricaines contre des garanties s\u00e9curitaires.\r\nSON 1\r\n10 s\r\n\u00ab Il ne s'agit pas d'un processus dirig\u00e9 par les Afghans. C'est quelque chose qui se passe entre les Am\u00e9ricains et les talibans, entre les puissances r\u00e9gionales et les talibans. O\u00f9 sont les Afghans ?\u00bb\r\nLe jeune Massoud entend redonner le pouvoir au peuple. \r\nMais encore faut-il que le peuple l'adoube. Une gageure en Afghanistan, morcel\u00e9 entre ses vall\u00e9es et ses clans.\r\nKarim Pakzad, chercheur \u00e0 l'Institut de recherche internationale et strat\u00e9gique, \u00e9met quelques doutes.\r\nSON 2\r\n17 secondes\r\nEtre le dauphin du commandant Massoud est \u00e0 double-tranchant, d'autant qu'apr\u00e8s son assassinat, les tadjiks au pouvoir ont laiss\u00e9 un mauvais souvenir. \r\nMais Ahmad a pour lui sa jeunesse, selon Jean-Pierre Perrin, sp\u00e9cialiste de l'Afghanistan.\r\nSon 3\r\n30 secondes\r\nReste \u00e0 savoir si cela suffira.))\r\nEt pendant ce temps... les talibans... eux...reprennent les discussions avec Washington... pour tenter de conclure un accord de paix\r\nLe n\u00e9gociateur am\u00e9ricain est retourn\u00e9 hier Doha... au Qatar... pour relancer ces pourparlers\r\n(Ukraine cour anticorruption) *** L'Ukraine a sa cour anti-corruption\r\nLe pr\u00e9sident Volodimir Zelensky l'a inaugur\u00e9e hier\r\nElle s'occupera des affaires qui impliquent les plus hauts resonsables de l'\u00e9tat\r\nL'une des revendicatins majeures des participants au soul\u00e8vement pro-europ\u00e9en du Maidan... entre 2013 et 2014\r\nMais la lutte contre la corruption est aussi l'une des principales revendications des bailleurs de fonds occidentaux de l'Ukraine... le fonds mon\u00e9taire international... en t\u00eate.\r\n(12/AIRBNB LIMITES DU MODELE ET TOUR D'HORIZON PA) Entre 250 et 500 millions de francs.\r\nVoil\u00e0 la somme qu'a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 Airbnb en Suisse... l'an dernier... selon l'Obserbatoire valaisan du tourisme\r\nDes chiffres qui refl\u00e8tent le succ\u00e8s de cette plateforme de location touristique.... mais aussi ses LIMITES\r\nCar Katja Schaer... c'est dans les rpays o\u00f9 Airbnb triomphe que se dressent les plus fortes barri\u00e8res...\r\n 1'00''\r\n((L'histoire donne le vertige. Cr\u00e9\u00e9e il y a 11 ans seulement, la plateforme offre plus de six millions de chambres, appartements ou maisons dans plus de 80'000 villes du monde entier. Chaque nuit, deux millions de personnes s'endorment dans un lit lou\u00e9 sur le site d'airbnb. \r\nEn Suisse, pr\u00e8s de 50'000 logements sont r\u00e9pertori\u00e9s sur la plateforme. C'est presque autant que la ville de New York, l'un des premiers march\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 californienne. Et l'un de ses plus gros combats aussi. Parce que plus Airbnb a de succ\u00e8s, plus les boucliers se l\u00e8vent. Les r\u00e9glementations, pour limiter la dur\u00e9e des locations, pour taxer les offres, se multiplient, que ce soit \u00e0 Berlin, Londres, New York, Lucerne ou Gen\u00e8ve. On reproche \u00e0 la plateforme de s'approprier les logements par app\u00e2t du gain, de chasser les habitants des centre villes, de d\u00e9naturer des capitales culturelles. Et bien s\u00fbr, il y a l'opposition des h\u00f4teliers, qui voient en Airbnb une concurrence d\u00e9loyale. Mais des h\u00f4teliers aussi qui, pour partie, savent adapter leur offre. En mai dernier par exemple, la cha\u00eene h\u00f4teli\u00e8re Marriott annon\u00e7ait son nouveau projet ... la location d'appartement de luxe pour une courte dur\u00e9e ... sur le mod\u00e8le d'Airbnb.))\r\n(TF5/NE CRESSIER PANNEAU SOLAIRES FINANCES PAR POPULATION PI) **** Investir dans les panneaux solaires... sur les toits des institutions publiques\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, le village de Cressier se lance dans un projet in\u00e9dit... \r\nSes habitants ont la possiblit\u00e9 d'acheter des actions de la future soci\u00e9t\u00e9 anonyme Cressier Solar...\r\nAvec l'objectif de recouvrir le toit plat du vieux coll\u00e8ge... de panneaux solaires....Deborah Sohlbank\r\n 1'41''\r\n((Les 1900 habitants du village de Cressier ont jusqu'au 20 septembre pour souscrire des actions \u00e0 mille francs. Deux options ont \u00e9t\u00e9 soumises \u00e0 la population, variant entre 130 et 270 mille francs...pour une production \u00e9nerg\u00e9tique qui d\u00e9passerait l'autosuffisance de l'\u00e9cole. Une mani\u00e8re pour les citoyens qui n'ont pas pu installer de panneaux solaires sur leurs toits de participer au tournant \u00e9nerg\u00e9tique. G\u00e9rard de Montmollin, conseiller communal en charge de l'Energie: \r\nje veux acheter la surface de panneaux solaires qui correspond \u00e0 ma conso d'\u00e9nergie. Pour moins de 3000 frs on couvre la conso \u00e9nerg\u00e9tique d'un m\u00e9nage de 4 personnes.\r\nCrise du climat, perspectives d'int\u00e9r\u00eats bancaires n\u00e9gatifs... Le projet r\u00e9pond \u00e0 un double trend... Il est aussi financi\u00e8rement rentable. Le rendement est \u00e9valu\u00e9 - selon l'option choisie - entre 1.5% et 2.2% annuel sur 25 ans. \r\nD\u00e9marche similaire, plus r\u00e9pandue.. Les coop\u00e9ratives solaires fleurissent en Suisse romande. \r\nDans le Val-de-Travers, \"CoopSol\" projette de construire une centrale solaire sur le toit du centre sportif de Couvet... L'installation co\u00fbtera 450 mille francs. Fond\u00e9e en 2016, la coop\u00e9rative est n\u00e9e de citoyens qui voulaient et aller plus vite que le politique. Tout en restant partenaires. Diego Fischer, d\u00e9put\u00e9 vert et pr\u00e9sident de Coopsol.\r\nc'est des gens qui veulent aller de l'avant eux-m\u00eame, aller de l'avant. Mais on a besoin de la main publique. Partenariat qui fonctionne bien. \r\nA Cressier, le deal avec la commune est qu'elle rach\u00e8tera \u00e0 Cressier Solar l'\u00e9nergie qu'elle consomme au m\u00eame prix que ce qu'elle ach\u00e8te au Groupe E, soit 23 centimes le kilowatt. ))\r\n(Concerts HNE) *** Et puis toujours dans le canton de neuch\u00e2tel... cette initiative de la haute \u00e9cole de Musique\r\nDeux concerts seront organis\u00e9s sur les sites de l'h\u00f4pital... \u00e0 Neuch\u00e2tel et la Chaux de fonds\r\nDu mozart, du Schumann ou encore du Chostakovitch... pour distraire les patients et les visiteurs\r\nCe sera le 20 septembre dans la capitale cantonale... le 30 dans la m\u00e9tropole horlog\u00e8re\r\nLa premi\u00e8re \u00e9tape d'une s\u00e9rie de concerts de la HEM... \u00e0 travers le canton\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Brexit) - Johnson pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre mort plutot que de demander un report\r\n- nouvelle tentative d'organiser des \u00e9lections anticip\u00e9es lundi\r\n\tle labour pourrait dire oui une fois que la loi qui impose un report sera valid\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 des lords\r\n(Commission UE) - von der leyen devrait d\u00e9voiler mardi une \u00e9quipe quasi paritaire\r\n(Rio-Paris) \r\n(Incendies en France) \r\n(H&M) Plus question d'acheter du cuir br\u00e9silien: du moins pour l'instant. La r\u00e9ponse de H&M... aux incendies qui ravagent l'Amazonie. Le g\u00e9ant su\u00e9dois du pr\u00eat-\u00e0-porter y renoncera... sauf s'il obtient la garantie... que la production bovine n'engendre pas de d\u00e9gats environnementaux\r\n**********\r\n(Afrique du sud) \r\n(Ebola) \r\n(Tennis) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10671595", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-09-06T06:00:33_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-09-06T06:00:33_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10671605", "ece-10671595"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-12T07:13:16Z", "speechToTexts": ["12.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nLes infos avec Marielle Savoie bonjour bonjour Caroline bonjour \u00e0 tous, elle \u00e9tait le dernier espoir de la Suisse \u00e0 l'US Open, mais Belinda Bencic n'ira pas en finale la Saint-Galloise n'a pas tenu le choc face \u00e0 la Canadienne Bianca Andr\u00e9 scouts l'UDC le PDC et le PS en recul, les Verts, qui ont le vent en poupe et le PLR qui progresse de dans le nouveau barom\u00e8tre \u00e9lectoral SSR les lib\u00e9raux- radicaux font partie des heureux, mais vous l'entendrez leur objectif n'est pas encore atteint et puis certains compensent leurs \u00e9missions de CO2 lorsqu'ils prennent l'avion, d'autres investissements des panneaux solaires pour neutraliser leur consommation d'\u00e9nergie, exemple \u00e0 Crissier dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [93%] :\r\nElle aurait pu devenir la premi\u00e8re Suissesse \u00e0 se qualifier pour une finale de Grand Chelems depuis Martina Hingis mais Belinda Bencic a c\u00e9d\u00e9 sur l'avant- derni\u00e8re marche de l'US Open, battue par la Canadienne Bianca Andress coup 7 6 7 5, c'\u00e9tait il y a quelques minutes, Herv\u00e9 Borsier, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New York la Saint-Galloise a de quoi nourrir des regrets \u00e0 l'issue de cette partie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [92%] :\r\nC'est une d\u00e9faite tr\u00e8s frustrante pour Belinda Bencic qui a mieux jou\u00e9 la premi\u00e8re manche que son adversaire, mais a galvaud\u00e9 plusieurs balles de break et surtout manqu\u00e9 une balle de premi\u00e8re manche qu'elle aurait d\u00fb gagner et que dire du 2\u00e8me set la Saint-Galloise a men\u00e9 2 \u00e0 0 4 1 5 \u00e0 2 avant de perdre 7 \u00e0 5, c'est donc une d\u00e9ception m\u00eame si B\u00e9linda Dench, il sera fait un excellent tournoi en se qualifiant pour la premi\u00e8re fois en demi- finale d'un tournoi majeur, elle fera son retour dans le Top 10 au prochain classement \u00e0 la 8\u00e8me ou 9\u00e8me place mais devra tirer les le\u00e7ons de sa d\u00e9faite : J'aujourd'hui qu'il faut bien le dire, \u00e9tait \u00e9vitable, Herv\u00e9 Borsier rtssport New-York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [93%] :\r\nOui, la finale femmes de l'US Open, opposera donc S\u00e9r\u00e9na William S\u00e9r\u00e9na Williams, 6 fois vainqueur du tournoi \u00e0 une jeune prodige de seulement 19 ans, Bianca Andress scouts Rendez -vous est pris pour demain et sport rime d\u00e9cid\u00e9ment avec d\u00e9ception ce matin en Suisse, c'est aussi le cas en football, la t\u00e2che de l'\u00e9quipe nationale se complique dans les \u00e9liminatoires pour l'Euro-2020 alors qu'elle dominait l'Irlande, hier soir, \u00e0 Dublin, elle a encaiss\u00e9 un but dans les derni\u00e8res minutes de jeu, r\u00e9sultat : un match nul 1 1 et une 3\u00e8me place dans le groupe, l'\u00e9quipe suisse doit imp\u00e9rativement gagner dimanche contre Gibraltar pour rester au contact des 2 premiers, l'Irlande et le Danemark qui a les verts continuent leur progression \u00e0 6 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il pourrait bien devenir le 4\u00e8me parti de Suisse, le 20 octobre prochain le nouveau barom\u00e8tre \u00e9lectoral SSR les gratifie d'un peu plus de 10 pourcent des intentions de vote, de son c\u00f4t\u00e9, l'UDC fr\u00f4le les 27 pourcent et limite son recul entre 2 le PS devance de 2 points, un PLR qui progresse l\u00e9g\u00e8rement, mais pour les lib\u00e9raux, radicaux, l'objectif n'a pas chang\u00e9 : ils esp\u00e8rent d\u00e9passer les socialistes hugues Hildpold, conseiller national Genevois et vice- pr\u00e9sident du groupe PLR au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:52) [91%] :\r\nEffectivement, il y a une progression qui est peut-\u00eatre pas aussi importante que ce qu'on imagine, mais si on regarde par rapport \u00e0 la derni\u00e8re fois qu'il va un sondage, \u00e0 savoir au mois de juin, on voit qu'on a une progression qui a est beaucoup plus cons\u00e9quente que \u00e7a puisqu'on passe \u00e0 0 5 point, donc c'est vrai que la progression elle est de nouveau l\u00e0 depuis depuis le mois de juin et s'\u00e9tendant sur lequel on se repose, pour faire en sorte que les \u00e9lections soient un succ\u00e8s au lendemain du 20 octobre on est plut\u00f4t confiant dans la mesure o\u00f9 on voit que, lorsqu'on aborde des th\u00e8mes qui nous sont qui ne sont certes pas, je pense notamment aux th\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9conomie, on voit que les gens nous font confiance et \u00e7a et \u00e7a se traduit aussi dans les dans les r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [95%] :\r\nOui d'Hildpold avec Pierre-\u00c9tienne Joye et ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo entre le 19 et le 25 ao\u00fbt aupr\u00e8s de plus de 17000 personnes avec une marge d'erreur d'1,2 points il pr\u00e9f\u00e9reraient \u00eatre mort plut\u00f4t que de demander un report du Brexit les mots forts de Boris Johnson au Royaume-Uni, les d\u00e9put\u00e9s ont pourtant adopt\u00e9 un texte pour obliger le 1er ministre \u00e0 n\u00e9gocier avec Bruxelles et cette motion devrait \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e par la Chambre haute ce week- end, mais rien n'y fait, le conservateur veut sortir de l'Union europ\u00e9enne co\u00fbte que co\u00fbte \u00e0 la fin octobre, il proposera un nouveau vote lundi pour tenter d'organiser des \u00e9lections anticip\u00e9es, son p\u00e8re avait lutt\u00e9 contre les Sovi\u00e9tiques en Afghanistan puis contre les talibans 18 ans presque jour pour jour apr\u00e8s son assassinat, le fils du commandant Massoud reprend le flambeau hier dans la vall\u00e9e du Panchir, il a annonc\u00e9 son intention de cr\u00e9er une grande coalition anti- talibans, quelques semaines avant les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles afghanes Caroline St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:18) [94%] :\r\nCertains l'appellent le lionceau d\u00fb prendre d'autres, le petit Massoud de la filiation est ostensiblement affich\u00e9e par Ahmad Massoud m\u00eames petite barbe et chapeau de laine que son p\u00e8re, apr\u00e8s des \u00e9tudes militaires et de relations internationales en Grande-Bretagne, le jeune homme 30 ans entre en politique, il d\u00e9nonce l'accord en passe d'\u00eatre sign\u00e9 entre Washington et les talibans, un retrait des troupes am\u00e9ricaines contre des garanties s\u00e9curitaires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:40) [90%] :\r\nCessna, il ne s'agit pas d'un processus dirig\u00e9 par les afghans, c'est quelque chose qui se passe entre les Am\u00e9ricains et les talibans contre les puissances r\u00e9gionales et les talibans, o\u00f9 sont les afghans nouer Sarraf 15. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:51) [98%] :\r\nLe jeune Massoud entend redonner le pouvoir au peuple, mais encore faut -il que le peuple l'adoube une gageure en Afghanistan morcel\u00e9 entre ses vall\u00e9es et ses clans Karim Pakzad, chercheur \u00e0 l'institut de recherche internationale et strat\u00e9gique. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:04) [88%] :\r\nEt une partie de la population, \u00e7a joue toujours une personne une un parti une politique selon des crit\u00e8res ethniques \u00e7a et le malheur de l'Afghanistan, il faut le juger sa capacit\u00e9 de sortir de de p\u00eacher et aller vers les autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:21) [96%] :\r\n\u00eatre le dauphin du commandant Massoud d'\u00c9tat double tranchant, d'autant qu'apr\u00e8s son assassinat, les tadjiks au pouvoir ont laiss\u00e9 un mauvais souvenir mais Ahmad a pour lui sa jeunesse, selon Jean-Pierre Perrin, sp\u00e9cialiste de l'Afghanistan. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:32) [91%] :\r\nQuand on voit le personnel politique afghan, que ce soit chez les talibans au sein du pouvoir actuel dans l'opposition \u00e0 ce pouvoir, on a affaire et pluri- centenaire ou en comparaison de la population afghane est tr\u00e8s jeune, donc, lui au moins \u00e0 cette bonne image d'\u00eatre le fils d'un h\u00e9ros mort en martyr et l'Avantage d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9tudiant en Angleterre et d'\u00eatre jeune. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:56) [100%] :\r\nReste \u00e0 savoir si cela suffira. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [93%] :\r\nEt pendant ce temps, les talibans eux reprennent les discussions avec Washington pour tenter de conclure un accord de paix, le n\u00e9gociateur am\u00e9ricain est retourn\u00e9 hier \u00e0 Doha, au Qatar pour relancer ces pourparlers, l'Ukraine a sa cour anti- corruption, le pr\u00e9sident Volodimir Selens qui l'a inaugur\u00e9e hier elle s'occupera des affaires qui implique les plus hauts responsables de l'\u00c9tat, l'une des revendications majeures des participants au soul\u00e8vement pro- europ\u00e9en du Ma\u00efdan entre 2013 et 2014, mais la lutte contre la corruption est aussi l'une des principales revendications des bailleurs de fonds occidentaux de l'Ukraine, le Fonds mon\u00e9taire international en t\u00eate entre 250 et 500 millions de francs, voil\u00e0 la somme qu'a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 NBA en Suisse l'an dernier, selon l'Observatoire valaisan du tourisme, des chiffres qui refl\u00e8tent le succ\u00e8s de cette plateforme de location touristique mais aussi ses limites car Katja cher c'est dans les pays o\u00f9 elles reviennent triomphe que se dressent les plus fortes barri\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:50) [93%] :\r\nL'histoire donne le vertige, cr\u00e9\u00e9e il y a 11 ans seulement la plateforme offre plus de 6 millions de chambres, appartements, maisons, dans plus de 80 villes du monde entier, chaque nuit, 2 millions de personnes s'endorment dans un lit lou\u00e9 sur le site derby en Suisse, pr\u00e8s de 50000 logements sont r\u00e9pertori\u00e9s sur la plateforme, c'est presque autant que la ville de New York, les 1er march\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 californienne \u00e9lan de ses plus gros combats aussi parce que plus R Bien a du succ\u00e8s, plus les boucliers se l\u00e8vent les r\u00e9glementations pour limiter la dur\u00e9e des locations pour taxer les offres se multiplient, que ce soit \u00e0 Berlin, Londres, New York, Lucerne ou Gen\u00e8ve, on reproche \u00e0 la plateforme de s'approprier les logements de chasser les habitants du centre- ville de d\u00e9naturer des capitales culturelles et bien s\u00fbr, il y a l'opposition des h\u00f4teliers qui vont herbe une concurrence d\u00e9loyale mais des h\u00f4teliers aussi qui pour partie savent adapter leur offre en mai dernier par exemple, la cha\u00eene Marriott annon\u00e7ait son nouveau projet, la location d'appartements de luxe pour une courte dur\u00e9e, sur le mod\u00e8le terre bien pis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:50) [95%] :\r\nInvestir dans les panneaux solaires sur les toits des institutions publiques, dans le canton de Neuch\u00e2tel, le village de Cressier se lance dans un projet in\u00e9dit, ses habitants ont la possibilit\u00e9 d'acheter des actions de la future soci\u00e9t\u00e9 anonyme Cressier Solar, avec l'objectif de recouvrir le toit plat du vieux coll\u00e8ge de panneaux solaires D\u00e9borah seule banque. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:08) [97%] :\r\nLes 1000 900 habitants du village de Cressier ont jusqu'au 20 septembre pour souscrire des actions \u00e0 1000 francs 2 options ont \u00e9t\u00e9 soumises \u00e0 la population variant entre 130 et 270000 francs pour une production \u00e9nerg\u00e9tique pouvant d\u00e9passer l'autosuffisance de l'\u00e9cole, une mani\u00e8re pour les citoyens qui n'ont pas pu installer de panneaux solaires sur leurs toits de participer au tournant \u00e9nerg\u00e9tique G\u00e9rard de Montmollin, conseiller communal en charge de l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:30) [92%] :\r\n4 gars qui est venu me dire : mais \u00e9coutez, moi j'aimerais acheter la surface de panneaux solaires qui correspond \u00e0 ma consommation d'\u00e9nergie pour pouvoir quelque part compenser ma consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 localement et c'est assez int\u00e9ressant de voir que sur un projet comme \u00e7a pour un investissement moins 3000 francs on couvre la consommation \u00e9nerg\u00e9tique des m\u00e9nages de cas personne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:49) [93%] :\r\nCrise du climat perspectives d'int\u00e9r\u00eats bancaires n\u00e9gatifs, le projet r\u00e9pond \u00e0 un double Trend, il est aussi financi\u00e8rement rentable, le rendement est \u00e9valu\u00e9 selon l'option choisie entre1,5 et2,2 pourcent annuel sur 25 ans d\u00e9marche similaire plus r\u00e9pandue Les coop\u00e9ratives solaires fleurissent en Suisse romande, dans le Val-de-Travers Coopsol projette de construire une centrale solaire sur le toit du centre sportif de Couvet l'installation co\u00fbtera 450000 francs, fond\u00e9e en 2016, la coop\u00e9rative Beni de citoyens qui voulaient aller plus vite que le politique, tout en restant partenaires Diego Fischer d\u00e9put\u00e9 Vert et pr\u00e9sident de Coopsol. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:23) [90%] :\r\nLes partenariats se passe tr\u00e8s bien parce qu'on a quand m\u00eame besoin \u00e0 main publique parce que c'est eux qui ont des b\u00e2timents qui tr\u00e8s bien et c'est aussi qui sont plus ouverts \u00e0 \u00e0 n\u00e9gocier aussi des contrats \u00e0 long terme pour l'utilisation des toitures et puis pourquoi acheter l'\u00e9nergie produite par ces centrales. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:41) [92%] :\r\n\u00e0 Cressier le deal avec la commune et qu'elle rach\u00e8tera \u00e0 Cressier Solar l'\u00e9nergie qu'elle consomme au m\u00eame prix que ce qu'elle ach\u00e8te au groupe et ce matin 23 centimes le kilowatt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:49) [91%] :\r\nEt puis, toujours dans le canton de Neuch\u00e2tel, cette initiative de la Haute \u00e9cole de musique de concerts seront organis\u00e9s sur les sites de l'h\u00f4pital \u00e0 Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds du Mozart, du Schumann ou encore du Chostakovitch pour distraire les patients et les visiteurs, ce sera le 20 septembre dans la capitale cantonale le 30 dans la m\u00e9tropole horlog\u00e8re, la premi\u00e8re \u00e9tape d'une s\u00e9rie de concerts de la H&M \u00e0 travers le canton merci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-06T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED8FBD30-E0EE-47EA-997F-D2115E4879CD", "internalArchiveId": "ED8FBD30-E0EE-47EA-997F-D2115E4879CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Union europ\u00e9enne: tout remettre \u00e0 plat?", "publicationDate": "2019-09-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Froidevaux, Anne\r\nD\u00e9bat entre Jean-Fran\u00e7ois Rime (UDC/FR), Isabelle Moret (PLR/VD), Anne Froidevaux (PDC/JU), Thomas Schaffter (PCS/JU) et Blaise Carron (PS/VS).\r\n\r\nLe d\u00e9bat - Union europ\u00e9enne: tout remettre \u00e0 plat? TEMPS DE PAROLES : \r\nJF RIME 5'10'' / I. MORET 4'35'' / A. FROIdEVAUX 3'22'' / BLAISE CARRON 4'20'' / thomas schaffter 5'33''\r\n18h25 \r\nDEBAT : SUISSE - UE - faut-il tout remettre \u00e0 plat ?\r\n18h25 \r\nG\u00e9nie Suisse sur la Route, nous sommes \u00e0 Porrentruy. Derni\u00e8re \u00e9tape de notre tour de Suisse romande en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre. Esther Coquoz, on va parler d'Europe. \r\nSuisse-UE:  faut-il tout remettre \u00e0 plat ?\r\nC'est presque devenu un mot tabou dans cette campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. L'Union europ\u00e9enne et ses relations avec la Suisse. Un accord cadre pour renouveler la voie bilat\u00e9rale est sur la table. Mais en Suisse, on a l'impression qu'il ne convient vraiment \u00e0 personne, \u00e0 part peut-\u00eatre aux milieux \u00e9conomiques. \r\nPlus globalement, les partis politiques, \u00e0 l'exception de l'UDC, n'aiment plus trop parler d'Europe.. Et pourtant nos relations avec Bruxelles, c'est important. C'est  m\u00eame la 3e pr\u00e9occupation des Suisses, selon notre dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral.\r\nAlors, faute de solution satisfaisante, faut-il tout remettre \u00e0 plat ?\r\nOn en d\u00e9bat avec 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, UDC fribourgeois\r\nIsabelle Moret, PLR vaudoise\r\nAnne Froidevaux, PDC jurassienne\r\nThomas Schafter, Centre Gauche PCS \r\net \r\nBlaise Carron, socialiste valaisan \r\nBonsoir \u00e0 tous les 5 !\r\nEt Camille Degott , une de nos correspondante au Palais F\u00e9d\u00e9ral est \u00e9galement avec nous, Camille vous serez notre fil rouge politique durant ce d\u00e9bat - bonsoir !\r\nET je vous rappelle que tout au long de ce d\u00e9bat, vous pouvez poser vos questions aux candidats au ** 00 sur WhtasApp. ** 00.\r\nVotre premier souvenir marquant sur l'Europe / TOUR DE TABLE\r\nQuelques soient nos opinions politiques, un fait ind\u00e9niable. La Suisse est situ\u00e9e g\u00e9ographiquement au cour de l'Europe, l'Europe fait don partie de l'imaginaire collectif des Suisses.\r\nQuel a \u00e9t\u00e9 pour vous, le premier souvenir qui vous a fait prendre conscience de cette r\u00e9alit\u00e9 ? Le premier souvenir le plus marquant en lien avec l'Europe\r\nAnne Froidevaux, PDC - l'euro\r\nBlaise Carron , Socialiste - poign\u00e9e de main Kohl - Mitterrand\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, UDC - professeur fondation Jean Monnet\r\nIsabelle Moret , PLR -\r\nThomas Schaffter - Centre Gauche PCS - vote EEE dimanche noir, j'avais 18 ans.\r\nCH 1 : Accord cadre\r\nL'EEE c'\u00e9tait en 1992.. Nous sommes en 2019, d\u00e9sormais quand on parle de nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, on parle surtout de l'accord cadre entre Berne et Bruxelles. Camille Degott, de quoi s'agit-il exactement ?\r\nCH: pas membre de l'Europe ni de l'EEE (Espace \u00e9conomique Europ\u00e9en) (rejet en 1992)\r\nRappel: depuis plus de 20 ans, la Suisse signe des accords bilat\u00e9raux avec l'Union Europ\u00e9enne, pour ne pas \u00eatre exclue du grand march\u00e9 europ\u00e9en.\r\n(= 500 mio de personnes, libre circulation des personnes, des biens, des capitaux entre les Etats).\r\nCes accords concernent des secteurs importants: le commerce, les march\u00e9s publics, les transports, la recherche et la formation.\r\nMais cette situation ne satisfait pas tout \u00e0 fait l'Europe des 28. \r\nElle veut que l'adaptation des accords bilat\u00e9raux soit plus simple et plus rapide. \r\nCar: le droit europ\u00e9en \u00e9volue... et la Suisse doit continuellement s'adapter \u00e0 ces \u00e9volutions.\r\nCons\u00e9quence: depuis plusieurs ann\u00e9es, Bruxelles fait pression sur Berne pour obtenir un \"accord cadre\".\r\n*** O\u00f9 on en est aujourd'hui, Camille ?\r\nApr\u00e8s 5 ans de n\u00e9gociations et un accord sur la table, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a rien sign\u00e9 pour le moment. \r\nIl a pr\u00e9sent\u00e9 au mois de juin le r\u00e9sultat de la consultation populaire... sans prendre lui-m\u00eame position.\r\nLe probl\u00e8me pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est que les diff\u00e9rents acteurs s'\u00e9charpent sur trois points:\r\n- La protection des salaires\r\n- Les aides d'Etats\r\n- La directive sur la citoyennet\u00e9.\r\nDans ce contexte, impossible pour gouvernement de r\u00e9unir une majorit\u00e9 politique en faveur de l'accord... sachant qu'il y a aura une votation populaire sur la question.\r\nSur le principe, les principaux partis du centre et par les grandes organisations \u00e9conomiques sont en faveur d'un accord,,, m\u00eame s'ils ont quelques r\u00e9serves.\r\nEn revanche, du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC et de la gauche syndicale... pas pour les m\u00eames raisons, l'accord actuel est fermement rejet\u00e9.\r\nTout le monde a le souvenir du 9 f\u00e9vrier, donc on veut \u00e0 tout pris \u00e9viter un NON dans les urnes... qui serait - selon certains - bien pire que le statu quo actuel.\r\nApr\u00e8s 5 ans de n\u00e9gociations et un accord sur la table, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a rien sign\u00e9 pour le moment. \r\nIl a pr\u00e9sent\u00e9 au mois de juin le r\u00e9sultat de la consultation populaire... sans prendre lui-m\u00eame position.\r\nLe probl\u00e8me pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est que les diff\u00e9rents acteurs s'\u00e9charpent sur trois points:\r\n- La protection des salaires\r\n- Les aides d'Etats\r\n- La directive sur la citoyennet\u00e9.\r\nDans ce contexte, impossible pour gouvernement de r\u00e9unir une majorit\u00e9 politique en faveur de l'accord... sachant qu'il y a aura une votation populaire sur la question.\r\nSur le principe, les principaux partis du centre et par les grandes organisations \u00e9conomiques sont en faveur d'un accord,,, m\u00eame s'ils ont quelques r\u00e9serves.\r\nEn revanche, du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC et de la gauche syndicale... pas pour les m\u00eames raisons, l'accord actuel est fermement rejet\u00e9.\r\nTout le monde a le souvenir du 9 f\u00e9vrier, donc on veut \u00e0 tout pris \u00e9viter un NON dans les urnes... qui serait - selon certains - bien pire que le statu quo actuel.\r\nACCORD CADRE - QUESTIONS\r\nBlaise Carron, socialiste et syndicaliste VS\r\nL'accord cadre permet de p\u00e9renniser les bilat\u00e9rales, les emplois aussi, on rappelle que l'Union europ\u00e9enne est le premier partenaire commercial de la Suisse. Vous ne voulez pas p\u00e9renniser les emplois en Suisse ?\r\nVous ne voulez pas que la Suisse entretienne de bonnes relations avec l'Union europ\u00e9enne ?\r\nVous pensez que l'Europe va emp\u00eacher d'avoir des Conventions Collectives de travail ? Pr\u00e9cisez ..\r\nJean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne a dit que les n\u00e9gociations \u00e9taient termin\u00e9es. C'est \u00e7a ou rien ?\r\nSans accords bilat\u00e9raux, pas de mesures de protection des salaires. Vous avez la nostalgie des travailleurs saisonniers exploit\u00e9s par les patrons ?\r\nIsabelle Moret, PLR VD\r\nAvec cet accord cadre, c'en est fini de la protection des salaires suisses ?\r\nLes patrons pr\u00e9f\u00e8rent acc\u00e9der au march\u00e9 europ\u00e9en, vendre leurs produits, que d\u00e9fendre les salaires des Suisses ?\r\nUn exemple de ce que risque vraiment les entreprises suisses sans ces bilat\u00e9rales ..\r\nPersonne n'en veut de cet accord, ni la gauche, ni l'UDC . Il n'y a plus rien de bon \u00e0 prendre dans cet accord cadre ?\r\nAnne Froidevaux PDC JU\r\nIl y a eu le vote du 9 f\u00e9vrier 2014 . les Suisses ne veulent pas qu'on touche \u00e0 leur salaire, avec cet accord cadre, on n'a pas tir\u00e9 les le\u00e7ons du pass\u00e9 ?\r\nOn est \u00e0 Porrentruy, ville frontali\u00e8re, sans les bilat\u00e9rales, l'\u00e9conomie de la ville s'en trouverait affect\u00e9e ?\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, UDC FR\r\nLes PME ont besoin d'exporter en Europe, l'accord cadre permet de maintenir l'acc\u00e8s facilit\u00e9  au march\u00e9 europ\u00e9en, les \u00e9quivalences ente produits suisses et europ\u00e9ens, cet accord cadre il est important pour les PME ? \r\nL'OMC n'emp\u00eache pas l'intrduction de taxes, on voit bien ce qui se passe entre Trump et la Chine ..\r\nVous \u00eates aussi pr\u00e9sident de l'USAM, en d\u00e9cembre l'Union Suisse des Arts et M\u00e9tiers a dit que cet accord cadre allait dans la bonne direction, vous contredites votre organisation ?\r\nLes grands principes sont dans cet accord, les d\u00e9tails se r\u00e8glent ensuite dans la loi .on peut faire confiance \u00e0 l'habilet\u00e9 des n\u00e9gociateurs ?\r\nLe droit de referendum existera toujours, la preuve que ce n'est pas tout une reprise automatique du droit europ\u00e9en ?\r\nAide sociale. De quelle situation pr\u00e9cise parlez-vous ?\r\nThomas Schaffter, centre gauche PCS, jurassien\r\nIl faut tout remettre \u00e0 plat ? La Suisse doit forcer l'Union europ\u00e9enne \u00e0 ren\u00e9gocier ?\r\nLe plus important, c'est quoi : la protection des salaires suisses ou l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en ?\r\nCHAPITRE 2 :  CONTEXTE\r\n18h45 nous sommes \u00e0 Porrentruy, derni\u00e8re \u00e9tape de notre op\u00e9ration G\u00e9nie Suisse sur la route en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.  On va entamer le deuxi\u00e8me chapitre de ce d\u00e9bat Suisse-Europe, faut-il tout remettre \u00e0 plat. Je vous rappelle que vous poser vos questions aux candidats au ** 00.\r\nCes discussions autour de l'accord cadre ont lieu dans un contexte europ\u00e9en assez mouvant . Camille Degott, l'Europe est en plein changement... \r\nL'Union Europ\u00e9enne vient de renouveller ses institutions... Nouveau parlement \u00e9lu, nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission. \r\n((Ursula Von der Leyen qui va entrer en fonction le 1er novembre.))\r\nEt \u00e7a bouillone outre-manche. Le Brexit est agend\u00e9 au 31 octobre... Pour l'instant, impossible de savoir ce qui va se passer. \r\nCe qu'on peut dire: l'Union europ\u00e9enne est tr\u00e8s occup\u00e9e en ce moment. La Suisse n'est pas sa priorit\u00e9.\r\nIl n'y a pas de lien formel entre le dossier Brexit et le dossier accord cadre...\r\nMais les accords discut\u00e9s avec le Grande Bretagne pourraient \u00eatre inspir\u00e9s de ce qui est n\u00e9goci\u00e9 avec la Suisse... ou vice-versa.\r\nOn imagine la prudence de Bruxelles, qui tentera probablement de n\u00e9gocier le moins d'exceptions possibles.\r\n*** Une situation tendue... toujours pas d'accord conclu avec l'Europe .\r\nQuelles sont les cons\u00e9quences de ce moment de flottement pour la Suisse ?\r\nCet \u00e9t\u00e9, l'Union europ\u00e9enne n'a pas renouvel\u00e9 l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re. ((Les op\u00e9rateurs de l'Union europ\u00e9enne n'ont plus le droit de n\u00e9gocier sur le march\u00e9 boursier helv\u00e9tique)). Mais la Suisse a mis sur pied un plan B et cette mesure semble avoir pour l'instant tr\u00e8s peu d'impact sur les march\u00e9s financiers suisses.\r\nEt sans accord cadre, pas d'actualisation des trait\u00e9s existants ni de signature de nouveaux accords.... et \u00e7a concerne des dossiers importants comme l'electricit\u00e9, la sant\u00e9 publique et la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, UDC fribourgeois\r\nL'Europe a beaucoup de soucis avec le Brexit britannique, elle va encore moins faire de cadeaux \u00e0 la Suisse ..\r\nL'UDC non seulement ne veut pas de l'accord cadre . mais votre parti a d\u00e9pos\u00e9 une initiative pour r\u00e9silier la libre-circulation, signe que vous ne voulez m\u00eame plus les bilat\u00e9rales avec l'UE !\r\nIsabelle Moret, PLR vaudoise\r\nQui tient le couteau par le manche ? Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral ou la commission europ\u00e9enne ?\r\nAnne Froidevaux, PDC jurassienne\r\nL'Europe est devenue plus dure avec la Suisse ? On ne peut plus aussi facilement n\u00e9gocier des accords \u00e0 la carte ?\r\nThomas Schaffter, Centre gauche PCS jurassien\r\nLa situation au Royaume Uni, avec ce Brexit pr\u00e9vu au 31 octobre, \u00e7a permet \u00e0 la Suisse de gagner du temps ? Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral fait tout juste en restant flou sur l'accord cadre ..\r\nBlaise Carron, socialiste valaisan \r\nLe Brexit ne nous rend pas service ? L'union europ\u00e9enne ne va rien l\u00e2cher tant que ce n'est pas r\u00e9gl\u00e9 ?\r\n---------------------------------------------------------------------\r\nPour conclure ce d\u00e9bat sur les relations entre la Suisse et l'europe, on va aborder ce point .Sur le plan politique plus grand monde ne porte le grand id\u00e9al europ\u00e9en, l'Europe ne fait plus r\u00eaver, Camille ... \u00e0 quelques rares exceptions pr\u00e8s  .\r\nPAPIER*** Plus grand monde r\u00eave d'Europe en Suisse... Camille\r\nL'adh\u00e9sion - la relation la plus forte avec l'Europe - fait encore r\u00eaver un parti: le PS... mais il ne veut pas de l'Europe actuelle; il imagine une Europe sociale, qui defend les travailleuses et les travailleurs.\r\nLes autres partis n'ont plus que deux mots \u00e0 la bouche: voie bilat\u00e9rale... une voie essentielle pour l'\u00e9conomie suisse.\r\nSinon, il y a ce nouveau mouvement, Op\u00e9ration libero... qui tente de replacer l'Europe au coeur des d\u00e9bats. De rappeler que l'accord cadre est indispensable pour l'avenir de la Suisse.\r\nFinalement, il y a encoer le nouveau mouvement europ\u00e9en.... qui demande une adh\u00e9sion rapide.\r\nBlaise Carron, PS valaisan\r\nVotre parti r\u00eave encore d'adh\u00e9sion, Blaise Carron, c'est dans son programme . faut changer de parti !\r\nLe discours des milieux \u00e9conomiques - on a besoin des bilat\u00e9rales pour nos entreprises \u00e7a ne fait pas assez vibrer les cours ` ? On devrait rappeler l'id\u00e9al europ\u00e9en, la poign\u00e9e de main Kohl Miterrand en souvenir de la 2e guerre mondiale ?\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, UDC fribourgeois\r\nVous-m\u00eames vous m'avez dit en pr\u00e9parant cette \u00e9mission que vous aviez vot\u00e9 pour l'Espace Economique Europ\u00e9en  .. mais aujourd'hui l'Europe est devenu l'ennemi \u00e0 abattre  Pour l'UDC ?\r\nThomas Schafter, Centre Gauche PCS jurassien\r\nL'Europe n'a plus autant d'importance pour les jeunes : pourquoi ?\r\nIsabelle Moret, PLR vaudoise\r\nLa Suisse attire les Europ\u00e9ens, mais l'Europe n'attire plus la Suisse ?\r\nAnne Froidevaux, PDC jurassienne\r\nLa faute \u00e0 l'Europe elle-m\u00eame, elle n'est pas assez sociale ? Trop centralis\u00e9e, pas assez consciente des identit\u00e9s r\u00e9gionales ?\t\r\nTOUS\r\nA d\u00e9faut de r\u00eave europ\u00e9en , quel est Le sc\u00e9nario du pire ?\r\n---------------------------------------------------------------------------------------------\r\nET on arrive au terme de ce d\u00e9bat sur les relations Suisse Europe \u00e0 Porrentruy. Merci aux candidats\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, UDC fribourgeois\r\nIsabelle Moret, PLR vaudoise\r\nAnne Froidevaux, PDC jurassienne\r\nThomas Schafter, Centre Gauche PCS \r\net \r\nBlaise Carron, socialiste valaisan \r\nAu public venu nombreux . Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 toutes", "durationSec": 2033, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10671588", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Union europ\u00e9enne: tout remettre \u00e0 plat? / FOR_2019-09-06T18:02:00_debat", "Forum du 06.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Jean-Fran\u00e7ois Rime (UDC/FR), Isabelle Moret (PLR/VD), Anne Froidevaux (PDC/JU), Thomas Schaffter (PCS/JU) et Blaise Carron (PS/VS)."], "variantIds": ["ece-10671588"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:39Z", "speechToTexts": ["12.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nG\u00e9nie Suisse sur la route, nous sommes \u00e0 Porrentruy, derni\u00e8re \u00e9tape de notre tour de Suisse romande en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre et c'est presque devenu un tabou dans cette campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'Union europ\u00e9enne, l'Europe, l'Union europ\u00e9enne et ses relations avec la Suisse, un accord cadre pour renouveler la voie bilat\u00e9rale est d\u00e9sormais sur la table, mais en Suisse, on a un peu l'impression qu'il ne convient vraiment \u00e0 personne, \u00e0 part peut-\u00eatre aux milieux \u00e9conomiques plus que globalement, les partis politiques \u00e0 l'exception de l'UDC n'aiment pas trop parler d'Europe et pourtant nos relations avec Bruxelles, c'est important, c'est m\u00eame la 3\u00e8me prix au code pr\u00e9occupation des Suisses, selon notre dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral alors faute de solution satisfaisante : faut -il tout remettre \u00e0 plat et bien vont d\u00e9battre ce soir avec 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Jean-Fran\u00e7ois Rime UDC fribourgeois Isabelle Moret PLR vaudoise Anne Froidevaux PDC jurassienne Thomas Schaffter Centre Gauche PCS, qu'on appelle le PCSI dans dans le Jura et Blaise Carron socialiste valaisan bonsoir \u00e0 tous les 5 1, bonsoir Madame, bonsoir, bonsoir, alors quelles que soient nos opinions politiques en fait qui est ind\u00e9niable en la la Suisse est au centre de leurs grappes g\u00e9ographiquement, ce que veut dire qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s tous un souvenir, un \u00e9v\u00e9nement marquant qui nous a rappel\u00e9 l'Europe a rappel\u00e9 l'existence de l'Europe, Anne Froidevaux, je vais commencer avec vous, quel est, a \u00e9t\u00e9 pour vous le premier souvenir marquant li\u00e9 \u00e0 l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [95%] :\r\nAlors mon 1er souvenir marquant li\u00e9 \u00e0 l'Europe, c'\u00e9tait fin 2001 d\u00e9but 2002, j'\u00e9tais apprenti dans une banque et puis on traitait toutes les semaines avec toutes les monnaies des pays voisins, l'Allemagne, la France, l'Italie, et puis il a fallu rendre ces monnaies internationales recevoir la nouvelle monnaie unique s'habituer \u00e0 cette monnaie en m\u00eame temps que nos clients et c'est vrai que c'est un fait assez marquant parce que la cr\u00e9ation, la mise en circulation d'une nouvelle monnaie, c'est tr\u00e8s rare en plus pour 11 pays et en m\u00eame temps, c'\u00e9tait vraiment exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [89%] :\r\nDonc, c'est \u00eatre Luc l'introduction de l'Euro pour vous blaise Carron vous votre 1er souvenir le plus marquant avec le rap. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [90%] :\r\nPour moi le souvenir le plus marquant, c'est en 1984 lorsque Helmut Kohl et Fran\u00e7ois Mitterrand, comm\u00e9more la la premi\u00e8re guerre mondiale Verdun devant le catafalque avec un drapeau fran\u00e7ais un drapeau allemand, c'est cette image qui m'comme nous avons tous en t\u00eate, ils se donnent la main sa c\u00e9l\u00e8bre l\u00e8vre quand m\u00eame la volont\u00e9 d'avoir une Europe pacifi\u00e9e et c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [96%] :\r\nLa paix apr\u00e8s l'argent Jean-Fran\u00e7ois Rime votre 1er souvenir le plus marquant avec le rap. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [87%] :\r\nAlors, plus on avance plus on remonte dans le temps, moins se m\u00eale d'\u00e9tudes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, on avait un professeur qui s'appelait Jean Ribbon qui \u00e9tait un fanatique pro- europ\u00e9en et qui nous parle beaucoup de l'Europe, bon, c'\u00e9tait l'Europe des six ou des 7, donc on a bien \u00e9volu\u00e9 depuis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [74%] :\r\nBen, il y a beaucoup de lecture li\u00e9e \u00e0 l'Europe en France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [87%] :\r\nAlors on dit on devait lire tous ces livres, pas celui qui \u00e9tait l'\u00e9diteur, donc les vendeurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [88%] :\r\nIsabelle Moret -vous votre 1er match souvenir marquant en lien avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:59) [91%] :\r\nL'engagement de Jean-Pascal Delamuraz, en faveur de l'est \u00e0 l'\u00e9poque, je sortais des \u00e9tudes Erasmus n'existait pas, pouvait pas comme \u00e7a, facilement dans un dans un pays europ\u00e9en et je m'\u00e9tais dit ce conseiller f\u00e9d\u00e9ral, malgr\u00e9 son \u00e2ge, il comprend notre envie d'ouverture au moins de, de, de, des jeunes de cette \u00e9poque et il m'avait fascin\u00e9, alors oui, j'avais vot\u00e9 oui allait pas et gr\u00e2ce \u00e0 lui, est d\u00e9sormais en fait je ne suis pas favorable \u00e0 une d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, parce que les bilat\u00e9rales mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [83%] :\r\nCombien \u00e7a vous donnerait l'occasion donn\u00e9e aux arguments plus tard en parler, oui, vous avez aussi vot\u00e9 oui un le regretter les en remercie, fascination pour de l'amiral et on va laisser Thomas Schaffter nous disent \u00e9galement son son souvenir le plus marquant avec l'Union europ\u00e9enne le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:40) [96%] :\r\nC'est \u00e9galement la la m\u00eame p\u00e9riode qu'Isabelle Moret finalement puisque j'avais 18 ans en 1992 sur le le vote de l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose de marquant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon 1er vote en tant que jeune ce sentiment, cette volont\u00e9 d'ouverture sur l'Europe avec ce fameux dimanche noir de Jean-Pascal Delamuraz qui nous a tous marqu\u00e9s dans ses d\u00e9clarations et c'est vrai que \u00e7a reste un souvenir fondateur pour moi de ma relation avec l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [94%] :\r\nEh bien, on va beaucoup parler d'Europe ce soir avec vous \u00e9galement camille Degott qui \u00eates vous \u00eates une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates notre fil rouge politique ce soir et je rappelle que tout au long de cette discussion, vous pouvez poser vos questions aux candidats, au num\u00e9ro 0 79 801 90 00 sur WhatsApp 0 79 801 90 00 alors les on en a parl\u00e9 \u00e0 2 reprises le vote sur les, c'\u00e9tait en 1992 nous sommes en 2019 d\u00e9sormais, quand on parle de nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, on parle surtout de l'accord-cadre entre Berne et Bruxelles l'accord-cadre camille Degott c'est quoi exactement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:42) [95%] :\r\nAlors bon, vous l'avez dit, la Suisse n'est pas membre de l'Europe, ni de lait alors depuis 20 ans, elle signe des accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne, donc vraiment l'objectif, c'est de ne pas \u00eatre exclue de ce grand march\u00e9 europ\u00e9en alors ces accords ne ces accords concernent des secteurs importants : le commerce, les march\u00e9s publics, les transports, la recherche et la formation mais cette situation elle ne elle ne satisfait pas tout \u00e0 fait l'Europe des 28, elle, elle veut que l'adaptation des accords bilat\u00e9raux soit plus simple, plus rapide, car le droit europ\u00e9en, il \u00e9volue la Suisse doit continuellement s'adapter \u00e0 ces \u00e9volutions cons\u00e9quence depuis plusieurs ann\u00e9es, Bruxelles fait pression sur Berne pour obtenir un accord cadre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [92%] :\r\nEt on avait, on en est o\u00f9 exactement aujourd'hui Camille. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:21) [95%] :\r\nEh bien, apr\u00e8s 5 ans de n\u00e9gociations et un accord sur la table, Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a rien sign\u00e9 pour le moment, il a pr\u00e9sent\u00e9 au mois de juin, le r\u00e9sultat de la consultation populaire sans prendre lui- m\u00eame position le probl\u00e8me pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est que les diff\u00e9rents acteurs s'\u00e9charpe sur 3 points : la protection des salaires, les aides d'\u00c9tat et la directive sur la citoyennet\u00e9 et dans ce contexte, c'est impossible pour le gouvernement de r\u00e9unir une majorit\u00e9 politique en faveur de l'accord, sachant qu'il y aura une votation populaire sur la question et que l'UDC la gauche tandis qu'elles ne veulent pas de cet accord, telle qu'il existe actuellement pour diff\u00e9rentes raisons et puis finalement, tout le monde a le souvenir du 9 f\u00e9vrier donc on veut \u00e0 tout prix \u00e9viter un un non dans les urnes, qui serait, selon certains, bien pire que le statu quo actuel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:00) [90%] :\r\nBlaise Carron vous \u00eates socialiste et syndicaliste valaisan l'accord-cadre camille de la nous le dire, \u00e7a permet de de p\u00e9renniser les bilat\u00e9rales \u00e7a veut dire aussi les emplois en puisqu'on rappelle que l'Union europ\u00e9enne, c'est le 1er partenaire commercial de la Suisse, vous voulez pas p\u00e9renniser les emplois en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [91%] :\r\nMais bien s\u00fbr que nous voulons p\u00e9renniser les emplois d'abord il faut pr\u00e9ciser d'entr\u00e9e que nous sommes favorables \u00e0 des accords bilat\u00e9raux, nous savons l'importance que l'Europe joue dans l'\u00e9conomie et pour les employes, pour la Suisse, un, nous savons aussi l'importance que la Suisse du jour pour l'Europe 1 le le march\u00e9 suisse ou pour l'Europe, si les entreprises europ\u00e9ennes ach\u00e8tent des produits si c'est sans doute qui valent quelque chose, on a aussi beaucoup de salari\u00e9s fran\u00e7ais allemands qui viennent travailler en Suisse, donc il y a aussi un int\u00e9r\u00eat des Europ\u00e9ens \u00e0 venir travailler en Suisse rappelle quand m\u00eame que en terme de travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, il y a plus de 2 milliards par ann\u00e9e d'entreprises europ\u00e9ennes qui viennent travailler en Suisse, donc le march\u00e9 suisse a aussi attractif pour l'Europe, donc nous voulons p\u00e9renniser les emplois voulait pas l'accord-cadre, mais nous ne voulons pas nous sommes oppos\u00e9s \u00e0 cet accord cadre, car il met en p\u00e9ril les mesures qui prot\u00e8gent des salaires actuellement sur le mois en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:07) [86%] :\r\nIsabelle Moret cet accord cadre, il est bon acheter \u00e0 la poubelle finalement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:11) [89%] :\r\nAh non, surtout pas, \u00e7a vient d'\u00eatre dit par Madame Degott, on a discut\u00e9 pendant 5 ans et franchement \u00e0 la fin, on a obtenu 90 pourcent de ce qu'on voulait, donc il ne faut pas recommencer \u00e0 0, il faut garder cet arc hors cadre \u00e9claircir certains points, j'aimerais dire une chose, l'accord-cadre c'est pas seulement la description de Madame Degott, c'est aussi quelque chose de tr\u00e8s favorable pour nous, en particulier, \u00e7a va r\u00e9gir comment est -ce qu'on va discuter avec l'Union europ\u00e9enne, quand on ne s'entend pas, parce que, en fait, cet accord, c'est comme des clauses g\u00e9n\u00e9rales dans un contrat de vente \u00e0 dans le contrat de vente, vous avez les conditions qui disent : ben, quand vous \u00eates pas d'accord, il faut aller devant tribunal ou comme \u00e7a et l\u00e0 dans nos accords bilat\u00e9raux dont 5 accords d'acc\u00e8s au march\u00e9, h\u00e9 bien on dit ben quand l'Union europ\u00e9enne et la Suisse s'entendent pas, il faut une d\u00e9cision politique, alors \u00e7a \u00e7a allait quand on \u00e9tait 15 depuis que le droit europ\u00e9en encore Simple mais maintenant depuis une quinzaine d'ann\u00e9es plus tard, l'Union europ\u00e9enne, ils sont 28, beaucoup de pays ne connaissent pas aussi bien que nos proches voisins et l\u00e0, on a m\u00eame le droit europ\u00e9en et trop compliqu\u00e9 la solution politique ne suffit plus et il faut une instance neutre qui puisse intervenir, vous voulez en exemple l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re, h\u00e9 bien l'Union europ\u00e9enne sanctionne la Suisse de cette mani\u00e8re, on peut se plaint de nulle part avec l'accord-cadre, on aura une instance neutre, aupr\u00e8s de laquelle on pourra dire : mais \u00e9coutez c'est disproportionn\u00e9, la mesure de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:26) [93%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime finalement le mode d'emploi c'est pratique si le si on avait eu ce mode d'emploi, on aurait pu se plaindre \u00e0 cause de la fin de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:33) [90%] :\r\nBen, on se plaint, et d'ailleurs on pas comment durement mais le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Maurer a pris des mesures si vous avez suivi la radio romande, probablement, mais aussi d'autres m\u00e9dias, les bourses suisse ne sont jamais si bien port\u00e9 au mois de juillet au mois d'ao\u00fbt que depuis la fin de cet accord non, mais je crois qu'il faut pas Madame Montr\u00e9al fait du de l'optimisme b\u00e9at, on est dans une situation difficile aujourd'hui, bon on est dans une situation difficile, parce que pendant longtemps on a eu un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Burkhalter qui leur a dit : mais tout ira bien, vous verrez on va signer vos accords et puis quand Monsieur Juncker est venu \u00e0 Berne \u00e0 fin 2017, il a constat\u00e9 que c'\u00e9tait pas du tout \u00e7a et aujourd'hui bien s\u00fbr le l'Union europ\u00e9enne nous a soumis \u00e0 une sorte de diktats auquel on n'a rien le droit, on n'a pas le droit de changer une virgule et ce n'est pas du tout comme Madame Moret vient de le dire, en cas de litige h\u00e9 bien c'est un tribunal europ\u00e9en qui aura le dernier mot, ou bien alors on devra d\u00e9missionner ou bien on devra d\u00e9missionner et deuxi\u00e8mement si. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:40) [91%] :\r\nDonc vous avez compte l'accord-cadre parce que vous estimez que le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:43) [78%] :\r\nNon, moi je suis d'avis, j'suis j'ai 2 casquettes ici oui, alors on le commenc\u00e9 du National, pr\u00e9sident de l'USAM alors justement vous laisser, je suis pr\u00e9sident du Za\u00efre et les PLU Ford m\u00eame potentiel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:53) [90%] :M. position parfaitement claires, il y a un certain point qui pose pas de probl\u00e8me, il y a quelques points sur lesquels on a besoin d'explications par exemple le le statut des banques cantonales et la garantie d'\u00c9tat, les \u00e9tablissements cantonaux d'assurance incendie il y a des points sur lesquels on n'entre pas en mati\u00e8re bon ce qu'a dit Monsieur Caron sur les salaires et puis sur les cautions, les entreprises devraient d\u00e9poser aussi si elle ne travaille en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:17) [82%] :\r\nEt l'USAP h\u00e9 oui le tribunal tellement et bien s\u00fbr vous savez vous savez mieux croire \u00e0 entendre \u00e7a mais \u00e7a se procurer mais \u00e7a nous est pour sa part \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Rime Isabelle Moret va prendre maintenant une question d'un auditeur enfin permettent d'accord l\u00e0- dessus, on va arr\u00eater moi de vous dire une chose : il y a rapide m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:34) [98%] :\r\nIl y a quand m\u00eame cette histoire de la citoyennet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:37) [87%] :\r\nOui, pourquoi, quand on aura le temps de faire le tour tout \u00e0 l'heure, Jean-Fran\u00e7ois Rime, une question d'auditeur qui est trop mignon sur l'accord-cadre pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:43) [92%] :\r\nOui Christophe Dupaquier dans le canton de Neuch\u00e2tel, il pose cette question est -ce que vous ne croyez pas que l'accord-cadre va tuer la d\u00e9mocratie suisse et l'ind\u00e9pendance de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:53) [90%] :\r\nAnne Froidevaux, est ce que vous souhaitez r\u00e9pondre : je ne pense pas du tout que l'accord-cadre, va le tuer, alors on PDC monsieur Rime dit qu'on est dans une situation difficile, on est simplement en discussion est en n\u00e9gociation, je pense qu'il y a pas de de n\u00e9gociations qui soit facile au niveau international et puis l'accord-cadre ne va pas tuer la d\u00e9mocratie helv\u00e9tique, tout simplement parce que un des points qui doit \u00eatre \u00eatre \u00e9claircis par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qui a notamment demand\u00e9 par le PDC c'est la participation du peuple suisse aux d\u00e9cisions qui doit \u00eatre renforc\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que le peuple doit avoir son mot \u00e0 dire en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement dynamique du droit pour qu'on ne puisse pas nous imposer \u00e0 chaque fois, les modifications l\u00e9gales europ\u00e9enne mais qu'on puisse se prononcer beaucoup plut\u00f4t que simplement dire oui ou non \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:36) [82%] :\r\nThomas after vous \u00eates du PCS du Centre Gauche PCS, on a l'impression que l'arrive ma\u00eetre personne d'accord on a entendu un blaise Carron, qui repr\u00e9sente les syndicats, ils veulent pas de cet accord cadre entendu Jean-Fran\u00e7ois Rime de l'UDC veut pas de cet accord-cadre, finalement, est ce que la Suisse n'a pas forc\u00e9, l'Union europ\u00e9enne art n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:52) [93%] :\r\nMais je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, \u00e7a fait des ann\u00e9es que \u00e7a n\u00e9gocie, hein, il faut quand m\u00eame s'imaginer qu'il y a des ambassadeurs dans notre pays qui sont en contact permanent avec l'Union europ\u00e9enne pour \u00e9viter le dictateur qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e par Monsieur rime pas, je crois qu'on est pas dans cette relation -l\u00e0, faut savoir quand m\u00eame que les relations entre la Suisse et l'Europe, c'est 1 milliard par jour ouvrable d'\u00e9changes commerciaux, donc c'est quasi 61 pourcent des \u00e9changes commerciaux de notre pays donc, comment peut -on imaginer ne pas avoir d'accord avec l'Union europ\u00e9enne, c'est tout simplement indispensable irresponsable puisque il faut imaginer qu'un accord institutionnel avec l'Europe offre aussi des s\u00e9curit\u00e9s pour la Suisse de s\u00e9curit\u00e9 juridique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit de des possibilit\u00e9s de recours en cas de d\u00e9saccord avec les instances europ\u00e9ennes avec un tribunal arbitral qu'un \u00e9l\u00e9ment nouveau qui \u00e9vitera justement des sanctions de l'Union europ\u00e9enne en cas de discrimination des Suisses et des, des, des entreprises suisses en mati\u00e8re de \u00e9conomiques, donc on voit bien que cet accord institutionnel, il est indispensable pour nous c'est la le pr\u00e9alable, je dirais pour le PCS pour pouvoir \u00e0 la fois p\u00e9renniser les bilat\u00e9rales parce que c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel : les bilat\u00e9rales, je crois que personne ici ne souhaite une adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, mais plut\u00f4t de soutenir des bilat\u00e9rales qui soit constructive, positive pour la Suisse, et je peux vous dire que nos ambassadeurs travaille en tout cas dans ce sens l\u00e0 tous les jours et il n'y a pas de diktats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:14) [94%] :\r\nOn va reprendre une autre question d'auditeur qui est trop. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:17) [95%] :\r\nMichael Michael de Bienne, il vous pose une question Jean-Fran\u00e7ois Rime comment imaginez -vous la suite de nos relations avec l'Union europ\u00e9enne sans accord cadre dans la mesure o\u00f9 on le sait, le syst\u00e8me actuel des bilat\u00e9rales ne fonctionnera pas \u00e0 l'infini, Jean-Fran\u00e7ois Rime. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:29) [91%] :\r\nSavez c'est toujours difficile de n\u00e9gocier avec un partenaire qui est faible et, aujourd'hui, malheureusement, l'Euro, l'Union europ\u00e9enne est un partenaire fait bien le Brexit bon c'est pas ce qui va se passe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:41) [74%] :\r\nOui, c'est vrai, vous arranger autant qu'il est non mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:44) [92%] :\r\nPage Samaranch, \u00e7a m'arrange pas une catastrophe, l'Union europ\u00e9enne n'arrangera personne et surtout pas, m\u00eame pas l'UDC ce qu'il faut savoir, c'est que justement en Italie, ben il y a un gouvernement qui va tenir quelques semaines ou quelques mois en Allemagne Madame Merkel devrait probablement d\u00e9missionner bient\u00f4t parce que les sociale, le SPD est en train de chercher toutes les solutions pour sortir du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:07) [61%] :\r\nPr\u00e9c\u00e9demment belles ann\u00e9es and en Bernard Vivendi a plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:09) [90%] :\r\nGouvernement et donc je suis pas s\u00fbr qu'on va vraiment arriver \u00e0 une n\u00e9gociation qui tiendra la route, le probl\u00e8me c'est que on a, on a eu cette esp\u00e8ce de de clash en 2017 quand Monsieur Juncker est venu \u00e0 Berne et que depuis, l'Union europ\u00e9enne a mis les points sur les ce qui nous ont mis, je le r\u00e9p\u00e8te, c'est un diktats dans lequel il y a un certain nombre de points qu'on ne peut pas n\u00e9gocier la Pierre-Yves Maillard que aussi pu participer \u00e0 ce d\u00e9bat du m\u00eame avis que moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:39) [81%] :\r\nC'est qu'un Witczak invit\u00e9 les au d\u00e9bat Jean-Fran\u00e7ois Rime UDC Isabelle Moret, c'est un dictate finalement cette cet accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne, on est, on a les mains li\u00e9es, en peut plus, on ne peut plus avancer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:50) [93%] :\r\nMais cet accord cadre, il contient beaucoup de choses que l'on voulait et qu'on a demand\u00e9 nous-m\u00eames sans vient d'\u00eatre \u00e9voqu\u00e9 cette possibilit\u00e9 de de de tribunal arbitral mais il y a aussi d'autres choses, on a demand\u00e9 par exemple des mesures d'accompagnement, h\u00e9 bien en Europe, on est le seul pays de de du continent europ\u00e9en \u00e0 avoir le droit, noir sur blanc, d'avoir des mesures compte le dumping salarial, ce qu'on appelle les fameuses mesures d'accompagnement, la France, l'Allemagne, ils ont pas le droit d'avoir les m\u00eames mesures que nous, c'est une exception que nous a accord\u00e9, l'Union europ\u00e9enne et ils l'ont mis noir sur blanc dans le texte, alors bien entendu sur peut certes quelques petits points, ce n'est pas exactement ce qu'on voulait mais c'est marqu\u00e9 qu'on a le droit de les avoir et \u00e7a c'est favorable aux employ\u00e9es, mais aussi aux employeurs pour lutter contre la concurrence d\u00e9loyale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:38) [90%] :\r\nR\u00e9agir blaise Carron socialiste valaisan, finalement, nous, on a des mesures d'accompagnement, les autres n'en ont pas et vous vous plaignez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:43) [91%] :\r\nEffectivement, on s'en plaint parce qu'on veut les garder et l\u00e0 je rejoins monsieur Rime lorsqu'il dit que il faut pas n\u00e9gocier avec un partenaire faible mais en l'occurrence la Suisse a \u00e9t\u00e9 fait dans la n\u00e9gociation, on avait 2 atouts fondamentaux dans notre main, hein, les lignes rouges, on nous fait maintenant le reproche d'\u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 cet accord cadre, mais on a simplement garder notre notre position initiale qui \u00e9tait la position initiale du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui \u00e9tait de ne pas mettre les mesures d'accompagnement dans la n\u00e9gociation, elles ont \u00e9t\u00e9 mises, donc l\u00e0 c'est le conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s faible, donc, avec ses lignes rouges et avec la d\u00e9mocratie, on est le seul pays o\u00f9 on va pouvoir faire valider ces accords par la d\u00e9mocratie, on est tranquille, on leur on tient le couteau par le par le manche, on sait que si y a des mesures qui attaquent les salaires, on va gagner, \u00e7a veut dire l\u00e0 qu'on va pas \u00eatre va pas \u00eatre accept\u00e9 donc l'Union europ\u00e9enne doit prendre conscience de \u00e7a, donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit mieux n\u00e9gocier parce qu'il est fort, il doit utiliser les arguments qu'il a les atouts qu'il a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:38) [87%] :\r\nAnne Froidevaux, vous \u00eates donc PDC jurassienne flamand tient le couteau par le manche nous dit Blaise Carron. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:45) [91%] :\r\nDans une n\u00e9gociation il y a toujours de parti et puis le couteau, on va dire que par moment change de c\u00f4t\u00e9 mais pas dans les pas du bon c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 selon monsieur Juncker a \u00e9t\u00e9 clair, il veut pas maintenant, la Suisse veut n\u00e9gocier la Suisse et l'Union europ\u00e9enne sont quand m\u00eame de partenaires \u00e9conomiques tr\u00e8s importants, l'un pour l'autre, c'est quand m\u00eame en 2018 52 pourcent de nos exportations qui partant dans l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 contrario, la Suisse importe le sympt\u00f4me pourcent des importations de la Suisse provient des \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne, on a vu cette cette semaine qu'il y a des r\u00e9gions voisines \u00e0 la Suisse qui ont demand\u00e9 \u00e0 Bruxelles de n\u00e9gocier avec la Suisse, parce que la Suisse est un partenaire vital pour eux, donc je pense que tout est en place pour pouvoir poursuivre les n\u00e9gociations, la Suisse a une histoire de n\u00e9gociations et il faut qu'on poursuive pour trouver un consensus bien helv\u00e9tique, on a l'habitude \u00e0 l'Arche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:34) [88%] :\r\n\u00e0 Porrentruy, ville fronti\u00e8re sans lib\u00e9ral attaque bilat\u00e9rales Anne Froidevaux, donnez -nous un exemple de probl\u00e8mes qui pourraient se poser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:42) [92%] :\r\nMais \u00e9coutez sans la libre circulation des personnes, moi je travaille dans une clinique de r\u00e9adaptation dans le domaine des soins sans la libre- circulation, les \u00e9tudiants en m\u00e9decine Suisse privil\u00e9gient les grands centres que sont le CHUV L\u00e9a pour faire leurs ann\u00e9es d'assistanat, si on n'avait pas la libre- circulation la h\u00f4pital du Jura la clinique o\u00f9 je travaille, h\u00e9 bien on n'aurait pas de m\u00e9decin pour pouvoir dispenser des soins tout simplement Jean-Fran\u00e7ois Rime vous souhaitez r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:06) [92%] :\r\nIl y a une erreur d'interpr\u00e9tation grave aujourd'hui sans accord bilat\u00e9ral, la Suisse est absolument libre de faire venir tous les travailleurs, qu'elle veut, elle peut les faire venir de l'Union europ\u00e9enne, mais elle peut le faire venir d'un des \u00c9tats-Unis ou d'ailleurs, \u00e7a c'est une c'est une, c'est une erreur de raisonnement qui n'existe pas et les Mets et les \u00e9tudiants, des \u00e9tudiants, on a 80 pourcent d'\u00e9tudiants \u00e9trangers, on a 20 pourcent d'\u00e9tudiants suisses qui vont faire leurs \u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9tranger, et la ministre fran\u00e7aise de l'\u00e9ducation a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique \u00e0 Lausanne il y a pas longtemps, elle a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle voulait garder des accords parce que l'\u00e9cole polytechnique de Lausanne \u00eatre Z\u00fcrich sont parmi les meilleurs au monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:44) [83%] :\r\nThomas Schaffter FISA, finalement, hein, vous \u00eates Centre Gauche PCS finalement la qualif, faire venir les gens de d'Inde ou de Chine son abonnement Davron. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:53) [94%] :\r\nOui, j'aimerais revenir quand m\u00eame sur le sujet de la protection des travailleurs \u00e9voqu\u00e9s par le Parti socialiste et se trouve un peu regrettable qu'au Parti socialiste et UDC arrive \u00e0 se retrouver \u00e0 rejeter cet accord cadre et institutionnel qui est essentiel pour l'avenir de notre pays, ceci d'autant plus qu'en 1999 lors des premi\u00e8res n\u00e9gociations des accords bilat\u00e9raux, les socialistes avaient \u00e9t\u00e9 mieux inspir\u00e9 parce qu'ils avaient profit\u00e9 de ces accords bilat\u00e9raux pour faire progresser la couverture et la protection sociale dans notre pays, et pourquoi pas le faire dans ce cadre -l\u00e0, \u00e7a c'est un message que je lance au Parti socialiste il y a des mesures d'accompagnement qui prot\u00e8ge les travailleurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, on est le seul pays \u00e0 avoir ces conditions -l\u00e0, l'annonce des 4 jours les garanties financi\u00e8res je reviens pas l\u00e0- dessus, mais en plus, nous avons la possibilit\u00e9 dans notre pays, de faire progresser les conventions collectives de mieux couvrir les travailleurs, y a que 52 pourcent des travailleurs qui sont couverts par convention collective, donc l\u00e0 il y a un gros travail \u00e0 faire et je crois que, et moi en tant que pr\u00e9sident d'ailleurs d'une association professionnelle signataire d'une convention collective, je crois que de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 en Suisse dans le dialogue entre entreprises et travailleurs, il y a moyen de faire progresser la dimension sociale au travers de l'accord-cadre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:59) [77%] :\r\nAlors on va passer \u00e0 notre 2\u00e8me chapitre avant vous avez interpell\u00e9 le Parti socialiste donc blaise Carron oui je mange mais je crois que je voulais r\u00e9agir et puis comme \u00e9tait grand lat\u00e9ral, on avait besoin d'par alors \u00e9videmment il faut parler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:07) [91%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois on a bien s\u00fbr accept\u00e9 et soutenu la les les n\u00e9gociations parce qu'on a justement eu les mesures d'accompagnement, tandis qu'ici on fragilise on tend \u00e0 faire dispara\u00eetre les mesures de protection des salaires dans le cas de l'accord-cadre, notamment si on rentre dans ce qu'on appelait le m\u00e9cano de la Cour de justice europ\u00e9enne qui va con qui va consid\u00e9rer que les mesures d'accompagnement sp\u00e9cifiquement suisse sont un obstacle au march\u00e9 et donc on va se retrouver sans mesures de protection pour les salaires et, par contre je je je je salue le la l'honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle de Monsieur Rime lorsqu'il dit qu'il ne veut pas de libre- circulation des personnes, parce que l'UDC, vous la voulez vous la voulez bien s\u00fbr que l'on veut la libre- circulation des personnes, mais on veut avec la protection tandis que monsieur Rime sans la Ligue : circulation des personnes, on a plus de mesures de protection, et je crois qu'on retourne alors je l'ai mal compris on retourne donc \u00e0 des ann\u00e9es en arri\u00e8re, lorsque les salari\u00e9s dans ce pays n'avait aucune. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:01) [72%] :\r\nProtection Rama avait justement pas du pourquoi on d\u00e9rapera Sylvain pr\u00e9ciser rapidement que l'association n'arrive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:06) [93%] :\r\nPas la libre- circulation dans le cas des accords avec l'Union europ\u00e9enne, on est absolument libre de faire venir unilat\u00e9ralement des gens o\u00f9 on veut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:14) [94%] :\r\n18 heures 45, nous sommes \u00e0 Porrentruy 18 heures 46 m\u00eame, derni\u00e8re \u00e9tape de notre op\u00e9ration G\u00e9nie sur la route en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on discute des relations entre la Suisse et l'Europe et je vous rappelle que vous pouvez poser vos questions aux candidats au 0 79 801 90 00 sur WhatsApp alors ces discussions autour de l'accord cadre en ont lieu dans un contexte europ\u00e9en assez mouvant camille Degott vous \u00eates donc l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, l'Europe est en plein changement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:42) [92%] :\r\nOui, alors l'Union europ\u00e9enne vient de renouveler ses institutions Nouveau parlement, nouvelle pr\u00e9sidente de la commission et puis bon, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 pendant le d\u00e9bat, \u00e7a bouillonne outre- Manche, le Brexit est agend\u00e9 au 31 octobre mais bon, pour l'instant, impossible de savoir vraiment ce qui va se passer, ce qu'on peut dire, c'est que l'Union europ\u00e9enne est tr\u00e8s occup\u00e9e en ce moment la Suisse on sait plus vraiment c'est c'est sa priorit\u00e9, on ne peut pas le savoir, et bon, il y a pas de lien formel entre le dossier Brexit et le dossier accord cadre mais les accords discut\u00e9s avec la Grande-Bretagne pourrait \u00eatre inspir\u00e9s finalement de ce qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 avec la Suisse, alors l\u00e0- dessus, Bruxelles a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair : le texte de l'accord ne sera par retouch\u00e9s mais dans les pr\u00e9cisions qu'elle pourrait apporter dans ses d\u00e9clarations politiques, elle tentera probablement de se montrer le plus ferme possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:20) [92%] :\r\nUne situation donc tendue, toujours pas d'accord conclu avec l'Europe, quelles sont les cons\u00e9quences de ce moment de flottement pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:28) [93%] :\r\n\u00e7a a aussi \u00e9t\u00e9 dit l'Union europ\u00e9enne n'a pas renouvel\u00e9 l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re et puis sans accord cadre pas d'actualisation des trait\u00e9s existants ni de signature de nouveaux accords, cela concerne notamment un accord important, celui sur l'\u00e9lectricit\u00e9, et puis \u00e7a touche aussi des secteurs comme le commerce de mat\u00e9riel m\u00e9dical ou les normes en mati\u00e8re de denr\u00e9es alimentaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:46) [95%] :\r\nIsabelle Moret, vous \u00eates PLR vaudoise, on est dans ce moment de flottement, on a l'impression que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne prend pas vraiment position d'ailleurs il a pas v\u00e9ritablement dit qu'il \u00e9tait en faveur de cet accord-cadre, c'est un peu dangereux, non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:58) [93%] :\r\nOn est 2, une position d'attente pourquoi, bah il y a eu les \u00e9lections au niveau europ\u00e9en, la nouvelle pr\u00e9sidente de la commission entre en fonction seulement le 1er novembre et puis en Suisse, on attend aussi les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales aucun enfin, aucun des partis actuellement oppos\u00e9 \u00e0 l'accord cadre ne bougera en faveur par exemple pour commencer \u00e0 n\u00e9gocier des mesures d'accompagnement et j'esp\u00e8re que les les socialistes profiteront de proposer de nouvelles mesures d'accompagnement qui soit simplement pas discriminatoire vis lui vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne, ce qui pourrait aboutir \u00e0 un accord en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:30) [82%] :\r\nMais votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio qu'\u00e0 six devra peut-\u00eatre port\u00e9 avec un peu plus de conviction, non c'est ce soutien \u00e0 l'accord parce qu'on n'entend pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:36) [90%] :\r\nMais cet c'est un une discussion du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en entier, et puis on a une chance aussi le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, voyez mon r\u00eave, l'ancien chef de l'arm\u00e9e, il conna\u00eet tr\u00e8s bien la pr\u00e9sidente de la commission, la future pr\u00e9sidente de la commission qui \u00e9tait elle aussi chef de l'arm\u00e9e, donc il faut attendent ces \u00e9v\u00e9nements et puis en fait, il faut bien voir qu'il ne s'agit pas de ren\u00e9gocier un accord-cadre parce qu'on soit, il est tr\u00e8s bien, il s'agit de discuter d'\u00e9l\u00e9ments qui ne sont en soi pas dans l'accord-cadre mais pour \u00eatre s\u00fbr que tout le monde sait bien compris sur les m\u00eames mots, c'est \u00e7a l'id\u00e9e et ce sont des pr\u00e9cisions qu'a demand\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et on va attendre l'ail, r\u00e9ponse de l'Union europ\u00e9enne sur ce sujet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:16) [87%] :\r\nAnne Froidevaux, vous \u00eates PDC, on a entendu le contexte d\u00e9crit par camille Degott le Brexit est ce que l'Europe est aujourd'hui devenue plus 10 plus dure avec envers la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:26) [89%] :\r\nMais c'est clair qu'actuellement l'Union europ\u00e9enne n\u00e9gocie avec le Royaume-Uni, donc en mai en parall\u00e8le avec la Suisse, quand on n\u00e9gocie avec de partir, on essaie de pas accorder des choses allant puisque l'Audi viendra aussi frapper \u00e0 la porte les longues discussions avec le pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:41) [90%] :\r\nTout ils arrivent pas \u00e0 se mettent d'accord effectivement simplifie pas les choses mais en m\u00eame temps, comme l'a dit Madame Moret, il y a des renouvellement d'autorit\u00e9 un peu partout en Suisse et dans l'Union europ\u00e9enne et il faut attendre \u00e0 voir les nouvelles et qui \u00e9quivaut en place pour pouvoir avancer et pr\u00e9ciser les points qui restent \u00e0 pr\u00e9ciser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:56) [87%] :\r\nThomas Schaffter Centre Gauche PCS la situation Royaume Uni avec ce Brexit qui est fix\u00e9e au 31 octobre c'est pas mal, a Suisse de gagner du temps, finalement, \u00e7a, \u00e7a ne vous arrange, au contraire, \u00e7a nous met dans une position d\u00e9favorable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:07) [90%] :\r\nNon, je pense, \u00e7a nous arrange, quand bien m\u00eame je trouve la situation de la Grande-Bretagne d\u00e9sastreuse et assez dramatique, hein, on ne sait pas s'ils auront encore un gouvernement dans quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:16) [88%] :\r\nC'est pas un exemple, vous voulez suit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:17) [93%] :\r\nNon, vraiment pas, alors \u00e7a veut dire que je je regarde \u00e7a avec un petit peu de de d\u00e9pit et je pense que les Anglais aussi finalement, mais \u00e7a montre aussi bien la force de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 l'\u00e9gard de 2 de ses membres et de ces pays, mais ce que j'aimerais aussi rappeler c'est qu'est -ce qu'on doit se pr\u00e9cipiter, est ce qu'on doit r\u00e9agir \u00e0 la pression de l'Union europ\u00e9enne, j'en suis pas certain, on a encore du temps, on a encore du temps pour trouver des solutions, des compromis, j'en veux pour preuve les 9 r\u00e9gions limitrophes et fronti\u00e8res de de la Suisse, un, que \u00e7a soit c\u00f4t\u00e9 allemand, fran\u00e7ais ou italiens qui ont r\u00e9cemment exprim\u00e9 aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, la n\u00e9cessit\u00e9 de donner du temps \u00e0 la Suisse pour sauver cet accord institutionnel, donc on voit qu'on n'est pas totalement seul, on n'est pas sous le dictateur n'est pas isol\u00e9, on a aussi des partenaires \u00e0 nos fronti\u00e8res qui sont pr\u00eats \u00e0 nous donner du temps pour trouver la solution en tout cas nous on y croit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:06) [80%] :\r\nEt pi\u00e8tre opinion, une autre question est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:07) [91%] :\r\nOui, une question de questions de Gilles qui nous \u00e9crit de Del\u00e9mont, l'Union europ\u00e9enne ne c\u00e9dera pas face au Royaume-Uni, qui p\u00e8se 67 67 millions d'habitants, pensez -vous qu'elle le fera face \u00e0 un pays qui p\u00e8se presque 10 fois moins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:19) [88%] :\r\n13 Carron vous pensez vraiment, parce que vous, vous avez pour plaider pour une ren\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:23) [85%] :\r\nCet accord-cadre, nous sommes favorables \u00e0 un accord-cadre cet accord cadre, il faut pas faire des th\u00e9ories, il est mort, on peut demander des pr\u00e9cisions tout cet accord-cadre est mort et il passera jamais en votation populaire, donc il faut tirer, c'est comme les po\u00e8tes lorsqu'ils \u00e9crivent un 1er texte si le po\u00e8me, il est pas assez bien, il le d\u00e9chire ma\u00eetre aux archives en commen\u00e7ant un 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:43) [83%] :\r\nPour \u00eatre Fouad de Pornic en n\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:45) [87%] :\r\nPour n\u00e9gocier, bien s\u00fbr, pour n\u00e9gocier et il faut \u00eatre deux mais il faut \u00eatre aussi transparent, il ne faut pas faire croire \u00e0 la population, ni aux autorit\u00e9s europ\u00e9ennes qu'on va le Hall le parapher il est mort et c'est aussi \u00eatre honn\u00eate envers les atouts recule interlocuteurs de dire que la cet accord carr\u00e9ment par rapport au Brexit peut-\u00eatre que le Rh\u00f4ne europ\u00e9enne va faire un petit peu d'introspection par rapport au Mexique par rapport aux gilets jaune, c'est justement parce qu'il y avait pas de mesures qui prot\u00e9geait les salaires que les salari\u00e9s sont se sont prononc\u00e9s, les salari\u00e9s anglais se sont prononc\u00e9s en faveur de de du Brexit peut-\u00eatre que l'Union europ\u00e9enne, et c'est le chemin qu'est en train d'\u00eatre prises, contrairement \u00e0 ce que dit Madame Moret, il y a des mesures de protection des salaires qui commence \u00e0 na\u00eetre dans certains pays, Marc monsieur Macron a, on a parl\u00e9, donc on va plut\u00f4t que l'Europe se rapproche de nos mesures plut\u00f4t que nous abaisser les notes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:33) [86%] :\r\nIsabelle Moret PLR Honda attendent que l'Europe se rapproche de nos mesures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:36) [90%] :\r\nAlors, beaucoup de pays europ\u00e9ens aimeraient avoir la chance comme nous d'avoir les mesures d'accompagnement qui sont noir sur blanc et elles y sont parce que finalement je, moi je vous propose, lisez tous cet accord et vous verrez, noir sur blanc que les entreprises europ\u00e9ennes doivent annoncer \u00e0 l'avance qu'elle Vienne en Suisse, les entreprises suisses quand travaillent, elles ont pas besoin de le faire, ouvert et que la conception qu'demandait aux entreprises, elle est rest\u00e9e dans les mesures d'un compagnon pour les ind\u00e9pendants pour lutter contre les faux ind\u00e9pendants, les ind\u00e9pendants doivent d\u00e9poser leurs papiers et \u00e7a ce sont des exceptions que les Europ\u00e9ens ont pas le droit de faire, mais apr\u00e8s on peut faire plus de contr\u00f4les en Suisse par exemple, les cantons s'engager pour faire plus de contr\u00f4les, et \u00e7a on a parfaitement le droit de le faire parce que \u00e7a n'est pas discriminatoire, donc il faut s'engager pour s'assurer que dans les secteurs donc vous allez dangers pour plus de contr\u00f4le et les moi je suis favorable \u00e0 plus de contr\u00f4les, parce que le dumping salarial, c'est mauvais pour les employer, et pour les employeurs, Alger pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:32) [87%] :\r\nAnne Froidevaux Anne Froidevaux, il faut plus de contr\u00f4les, finalement, comme \u00e7a on arrivera \u00e0 faire passer cet accord cadre au sein de la population, si on leur dit on va surveiller que que les Europ\u00e9ens soient pas payer fatigu\u00e9, pas de dumping salarial, mais on est tous d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:44) [91%] :\r\nPour qu'on ait des jours d'accompagnement que la Suisse puisse prendre des mesures, d\u00e9finir les secteurs \u00e0 risques et prendre des mesures, c'est contr\u00f4l\u00e9 et c'est, \u00e9ventuellement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait dans le canton du Jura et y a pas si longtemps, au niveau de la vente s'est impos\u00e9 des conditions minimales, je crois qu'on est tous d'accord que on veut prot\u00e9ger nos conditions et les salaires suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:01) [98%] :\r\nRapidement, Jean-Fran\u00e7ois Rime et puis apr\u00e8s on passe au dernier jour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:04) [85%] :\r\nHenri j'ai une erreur de madame Moret elle a parl\u00e9 de la caution, la caution n'est pr\u00e9vue que pour des entreprises qui aurait \u00e9t\u00e9 prise en d\u00e9faut et qui n'aurait pas respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:13) [67%] :\r\nMais les et la Cour des flux remontant tr\u00e8s dans les banques, mais en ce moment m\u00eame le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:18) [92%] :\r\nLe d\u00e9lai d'annonce, c'est un c'est un c'est un alibi, on nous dit que les entreprises peuvent aller travailler dans l'Union europ\u00e9enne, moi j'aimerais bien savoir dans le Jura, combien d'entreprises vont travailler dans l'Union europ\u00e9enne et les Fran\u00e7ais, m\u00eame on introduit des clauses Ion pour s'appelle la garantie d\u00e9cennale qui fait qu'une entreprise suisse qui n'a pas une filiale en France donc je parle des, des, des m\u00e9tiers de l'art de la construction du second Wavre, ne peut pas aller travailler en France pratiquement et puis \u00e0 part \u00e7a, bah il y a le probl\u00e8me des salaires aussi qui fait que toute fa\u00e7on on est dans une situation unique avec le Luxembourg, o\u00f9 on a ces 315 ou 320000 frontaliers qui viennent tous les jours travailler chez nous, et \u00e7a c'est quand m\u00eame une situation qui m\u00e9rite une analyse pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:01) [89%] :\r\nThomas Schaffter, vous \u00eates du PCS jurassien je voudrais nous dit finalement, on ne va pas tellement de d'entreprises suisses ou de de travailleurs suisses qui vont travailler dans l'Union europ\u00e9enne, donc voil\u00e0, il y a aussi un int\u00e9r\u00eat de la part de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00eatre plut\u00f4t conciliant avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:17) [90%] :\r\nOui mais \u00e7a, \u00e7a rejoint d'ailleurs le le message que j'\u00e9voquais des 9 r\u00e9gions limitrophes et \u00e0 quelques pas de la fronti\u00e8re, elles savent tr\u00e8s bien aussi pourquoi elles veulent donner du temps \u00e0 la Suisse, rien que dans le canton du Jura, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 ces 7000 frontaliers qui passe tous les jours la fronti\u00e8re pour venir travailler en Suisse apr\u00e8s la Suisse, \u00e0 3 pourcent de ch\u00f4mage, hein, il faut aussi relativiser et pas cherch\u00e9 non plus \u00e0 diaboliser les frontaliers, aujourd'hui, je pense, \u00e7a serait aussi un faux proc\u00e8s de, de, de constater aujourd'hui que les frontaliers prennent massivement le travail des Suisses, quand on a 3 pourcent de ch\u00f4mage, on peut se poser la question si c'est un ch\u00f4mage r\u00e9el, donc tout \u00e7a pour dire que non Les on est dans une Europe aussi de r\u00e9gions, il faut le reconna\u00eetre, et la r\u00e9action de ses 9 r\u00e9gions, je les trouve tr\u00e8s int\u00e9ressante, c'est pour \u00e7a que l'\u00e9voquait ce soir parce qu'elle montre que finalement \u00e7a d\u00e9passe le des seuls \u00e9l\u00e9ments ou ou identit\u00e9 \u00e9tatique que l'Europe c'est aussi l'Europe des r\u00e9gions, c'est de chercher des solutions de se soutenir l'Europe n'est autre que c'est un beau message en tout cas pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:17) [89%] :\r\nMais l'Europe, il nous reste 2 minutes, j'avais qu'on se pose cette question pour conclure, hein, pendant des ann\u00e9es l'Europe faisait r\u00eaver, c'est Isabelle Moret qui nous disait qu'elle qu'elle r\u00eavait d'aller faire Erasmus, d'aller en Europe, on a l'impression aujourd'hui que quand on parle d'Europe on parle que d'\u00e9conomie, on parle que d'int\u00e9r\u00eat Anne Froidevaux, vous \u00eates PDC \u00e0 votre avis, ce qu'il faut changer ce discours sur l'Europe, aujourd'hui, en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:39) [92%] :\r\nMais \u00e9coutez ce discours sur l'Europe, on l'a aussi parfois en Suisse, alors quand on parle de fiscalit\u00e9 ou autres, on entend beaucoup de Suisses qui disent que la Suisse ne fait plus forc\u00e9ment r\u00eaver quand on y dit je pense que c'est un discours g\u00e9n\u00e9ral qu'il faut changer au niveau des politiques de donner des messages plus positifs et ne pas montrer simplement ce qui va pas, mais d'aller vraiment dans un sens plus positif blaise Carron. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:59) [88%] :\r\nOui, par rapport \u00e0 l'Europe, il faut pas bien la culture, nous sommes la vieille Europe nous la Suisse fait partie de la vieille Europe et on doit \u00eatre fier au niveau culturel, de faire partie de la vieille Europe par contre vu la politique actuelle, qui soit en Europe, on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 pas rentrer dans l'Europe politique, parce qu'elle est d\u00e9favorable aux salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:13) [99%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:14) [94%] :\r\nAlors une phrase avec ou sans Brexit, je suis absolument convaincu que l'Union europ\u00e9enne doit se r\u00e9organiser, elle le fera si elle le fait pas, \u00e7a va \u00eatre dramatique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:26) [82%] :\r\nIsabelle Moret, il faut dire ce qu'on perdrait assuraient plus les bilat\u00e9rales plus de recherche, plus de 1000000 pour d'autres recherches en Suisse stade leur a ne pourra plus m'a particip\u00e9 aux march\u00e9s publics europ\u00e9ens et c'est pas que la Suisse qui valut \u00e0 leur racheter par exemple leur leur train, les medtech, \u00e7a co\u00fbte entre 10 \u00e0 25000 francs de faire homologuer une proth\u00e8se m\u00e9dicale, il faudra payer 2 fois son est plut\u00f4t que stopp\u00e9 \u00e7a s'est engouffr\u00e9 l\u00e0 risque \u00e0 la France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:51) [81%] :\r\nQui a pass\u00e9 votre pardon des \u00e9v\u00e9nements va laisser par les Thomas Schaffter il faut changer le discours sur l'Europe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:57) [92%] :\r\nOui, oui, clairement, et puis moi, plut\u00f4t que de la critiquer, j'ai plut\u00f4t envie de la construire et finalement on reste en Suisse dans un d\u00e9bat o\u00f9 on a tendance aussi \u00e0 \u00e0 confi\u00e9 tous nos maux \u00e0 l'Europe et on voit bien qu'aujourd'hui, m\u00eame dans les d\u00e9bats des f\u00e9d\u00e9rales, on ose \u00e0 peine parler de d'Union europ\u00e9enne, alors que c'est notre principal partenaire commercial, donc je trouve \u00e7a un peu hypocrite, je, je, je le reconnais mais si maintenant l'Europe, l'Europe, c'est une belle id\u00e9e, je crois que Monsieur car on l'a dit en introduction, c'est l\u00e0 aussi l'Europe de la paix, je crois que si on est dans ce continent aujourd'hui dans des relations aussi, c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, tr\u00e8s bien, peut-\u00eatre pas l'oublier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:31) [92%] :\r\nSi on et on arrive au terme de ces d\u00e9sol\u00e9, on arrive au terme de ce d\u00e9bat sur les relations Suisse Europe \u00e0 Porrentruy, merci aux candidats Jean-Fran\u00e7ois Rime UDC fribourgeois Isabelle Moret PLR vaudoise Anne Froidevaux PDC jurassienne Thomas Schaffter Centre Gauche PCS et vous blaise Carron socialiste valaisan merci au public d'\u00eatre venu nombreux et bonne soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 toutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-06T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "CN PLR VD, Vice-pdte PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "CN UDC, pr\u00e9sident USAM", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carron, Blaise", "role": "candidat CN PS/VS, Secr\u00e9taire r\u00e9gional UNIA", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaffter, Thomas", "role": "candidat au CN, membre du Centre Gauche PCS / Jura", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1866946", "internalArchiveId": "AA1908866516", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-09-06T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Porrentruy dans le canton du Jura \u00e0 l'occasion de l'op\u00e9ration sp\u00e9ciale \"G\u00e9nie suisse sur la route\" pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, co-anim\u00e9e par Pietro Bugnon et Renaud Malik.", "durationSec": 3600, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10690988", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["La Conf\u00e9rence des procureurs soutient la r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber : interview de Fabien Gasser", "Forum", "Les chefs de service d\u00e9motiv\u00e9s et insatisfaits \u00e0 cause de la crise \u00e0 Vevey", "Forum", "Augmentation des salaires r\u00e9clam\u00e9e par l'USS, surtout pour les femmes: interview de Pierre-Yves Maillard", "Forum", "Op\u00e9ration G\u00e9nie suisse \u00e0 Porrentruy (JU): interview du maire Gabriel Voirol", "Forum", "Tariq Ramadan sort de son silence et riposte", "Forum", "Italie et Grande-Bretagne: deux d\u00e9faites des eurosceptiques en une semaine", "Forum", "Le d\u00e9bat - Union europ\u00e9enne: tout remettre \u00e0 plat?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Fabien Gasser, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des procureurs.", "06.09.2019", "06.09.2019", "Interview de Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident de l\u2019Union syndicale suisse.", "06.09.2019", "06.09.2019", "06.09.2019", "06.09.2019", "D\u00e9bat entre Jean-Fran\u00e7ois Rime (UDC/FR), Isabelle Moret (PLR/VD), Anne Froidevaux (PDC/JU), Thomas Schaffter (PCS/JU) et Blaise Carron (PS/VS).", "06.09.2019", "06.09.2019"], "variantIds": ["ece-10690988", "ece-10690990", "ece-10690992", "ece-10690982", "ece-10690984", "ece-10690986", "ece-10690994", "ece-10690996"], "isOnline": true, "remarks": "M\u00e9dia r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 via Actus.", "lastModifiedDate": "2019-09-24T03:40:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051936\r\nDate de transcription : 24-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:21 > 0:00:42) [93%] : \r\nBonsoir le sommes le vendredi 6 septembre bienvenue dans Forum, nous sommes en Direct de Porrentruy dans le Jura, au coeur de la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale en Direct et en public, derni\u00e8re \u00e9tape de notre op\u00e9ration G\u00e9nie suisse sur la route, Porrentruy, chef- lieu de la joie, une r\u00e9gion qui vit en symbiose avec la France voisine Esther, Coco, nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, on en d\u00e9bat ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:42 > 0:01:19) [92%] : \r\nOui, parce que l'Europe, c'est presque devenu un mot tabou dans cette campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, un accord cadre pour renouveler la voie bilat\u00e9rale entre la Suisse et l'Union est sur la table, mais il ne convient vraiment \u00e0 personne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne se mouille pas les partis, \u00e0 part l'UDC \u00e9vite d'en parler suisse, Europe, faut-il tout remettre \u00e0 plat, peut-on encore r\u00eaver d'Europe aujourd'hui, on en d\u00e9bat avec 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et comme chaque soir, vous pouvez leur poser vos questions au 0 79 801 90 00 sur WhatsApp 0 79 890 00.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:19 > 0:01:58) [90%] : \r\nRendez-vous dans une vingtaine de minutes Esther avant cela autour de l'actualit\u00e9 du jour, l'actualit\u00e9 marqu\u00e9e par la riposte de Tariq ramadan, islamologue suisse, accus\u00e9 de viol, clame son innocence, le r\u00e9cit de notre correspondant \u00e0 Paris la Aubert, soutenue par ses pairs, face aux critiques du Parlement, la conf\u00e9rence des procureurs de Suisse, plaide pour la r\u00e9\u00e9lection du procureur f\u00e9d\u00e9ral, son pr\u00e9sident, nous rejoint ce chiffre encore : plus 2 pourcent c'est la hausse salariale r\u00e9clam\u00e9e par l'Union syndicale suisse pour l'an prochain, pourquoi cette revendication, je poserais la question au pr\u00e9sident de l'USS Pierre-Yves Maillard forum \u00e0 Porrentruy jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS de bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:00 > 0:02:02) [91%] : \r\nForum Pietro Bugnon Esterkamp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:05 > 0:02:48) [90%] : \r\nApr\u00e8s plan Les Renan Martini r\u00e9gner notre Tour de Suisse romande nous emm\u00e8ne \u00e0 Porrentruy ce soir dans cette magnifique cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale dans le Jura, dernier endroit o\u00f9 forum install\u00e9 son podium dans le cadre de l'op\u00e9ration G\u00e9nie suisse sur la route, un peu plus de 6 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et pour nous accueillir ici, il y a le maire de Porrentruy Gabriel Voirol bonsoir messieurs, bonsoir et bienvenue \u00e0 Porrentruy h\u00e9 ben d\u00e9j\u00e0, merci, merci beaucoup pour pour cet accueil accueil chaleureux, on peut le dire, alors vous \u00eates PLR, vous \u00eates aussi pr\u00e9sident du Parlement jurassien Porrentruy au coeur de la joie, une r\u00e9gion o\u00f9 on l'a dit : ben faut vous \u00eates entour\u00e9 par la France, on peut dire en quelque sorte, que vous \u00eates davantage tourn\u00e9 vers l'Hexagone que vers le Plateau suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:49 > 0:03:45) [93%] : \r\nNon, je crois qu'on a notre propre identit\u00e9, c'est vrai qu'on est une terre d'accueil, avec des gens qui savent accueillir, je crois que toutes les \u00e9quipes de la RTS qui sont venus aujourd'hui pour en t\u00e9moigner : on a constat\u00e9 qu'il faisait tr\u00e8s beau et c'est vrai que l'on a une situation un petit peu particuli\u00e8re \u00e0 proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re, mais c'est vrai que nous faisons partie de cette grande ce grand canton que le canton du Jura, ce beau canton avec cette identit\u00e9 et puis cette particularit\u00e9 d'\u00eatre en effet \u00e0 la proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re mais \u00e9conomiquement, il y a une certaine d\u00e9pendance de la France voisine, allons-y, \u00e9videmment, il y a une d\u00e9pendance, nous avons dans le Jura \u00e0 peu pr\u00e8s 8000 frontaliers qui viennent tous les jours, traverser la fronti\u00e8re pour la joie et le Clos du Doubs cette Distri o\u00f9 on se trouve aujourd'hui, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 de ces frontaliers qui viennent dans ce District Porrentruy \u00e0 peu pr\u00e8s 1000 600000 sur une population de 6 7000 habitants, voil\u00e0 6800 habitants, donc c'est vrai que c'est une proportion qui est relativement importante, donc il y a des relations dans les 2 c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:45 > 0:03:51) [90%] : \r\nEt c'est mieux de frontaliers qui viennent ben ils sont pas sans poser certains probl\u00e8mes en mati\u00e8re de circulation par exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:51 > 0:04:28) [90%] : \r\nAh, peut-\u00eatre que c'est vrai que c'est lui qui vient entre 4 heures et 5 heures qu'essayer de traverser d'16 conna\u00eetra des difficult\u00e9s, c'est vrai qu'en terme de mobilit\u00e9, il y a encore beaucoup d'chose \u00e0 faire pour am\u00e9liorer les choses, je dirais le matin et de la presse et le soir au \u00e0 la rentr\u00e9e des entreprises \u00e0 la fermeture des entreprises, c'est vrai qu'il y a un gros rush qui peut poser quelques difficult\u00e9s, mais il faut savoir que nos entreprises ont aussi besoin de main d'oeuvre, parce que c'est vrai qu'on a un secteur secondaire tr\u00e8s important dans la r\u00e9gion, et bien \u00e9videmment, que Saddam en main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re, nous ne pourrions pas faire face \u00e0 tous les d\u00e9fis qui se pr\u00e9senteront la chance de ne pas avoir non plus haute ch\u00f4mage tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, ce qui permet justement de que \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:28 > 0:04:32) [94%] : \r\nVous n'arrivez pas \u00e0 recruter des des travailleurs suisses pour ce ce genre de poste de travail l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:32 > 0:04:49) [92%] : \r\nAlors \u00e9videmment, il faudrait voir branche par branche, parce qu'il y a des branches o\u00f9 en effet il y a des besoins qui sont largement couvert d'autres un petit peu moins mais c'est vrai qu'avec un taux d'ch\u00f4mage actuel, disons, la situation n'est pas aussi catastrophique ou probl\u00e9matique, elle pourrait se poser si nous avions 5 6 voire 10 pourcent de ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:49 > 0:04:59) [86%] : \r\nParlons un peu de la perception du reste de la Suisse romande de votre r\u00e9gion, on dit souvent : oh mais Porrentruy, c'est loin, \u00e7a prend du temps pour y aller, Hermann embrouille \u00e0 l'autoroute, mais il y a une volont\u00e9 pour vous de de rangs de votre r\u00e9gion plus accessibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:59 > 0:05:35) [92%] : \r\nAh, je dirais qu'on a la chance maintenant bien \u00e9videmment d'avoir un acc\u00e8s Direct au r\u00e9seau autoroutier et au r\u00e9seau ferroviaire, avec un acc\u00e8s, c'est un peu notre slogan Porrentruy la ville suisse la plus proche de Paris, mais c'est vrai que pour nous, on est au centre du monde, tous des personnes qui viennent, je leur donne le m\u00eame discours : je rends le m\u00eame discours parce que c'est vrai, quand on a ce sens de l'accueil et on n'est vraiment pas loin de du reste du monde, bien au contraire, on est au au centre de l'Europe, on est au centre d'une r\u00e9gion \u00e0 proximit\u00e9 de l'Allemagne, \u00e0 proximit\u00e9 de la France avec un a\u00e9roport, donc il y a tout ce qu'il faut pour accueillir \u00e0 la fois des entreprises puis surtout pour bien y vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:35 > 0:06:07) [93%] : \r\nPorrentruy au centre du monde, on retiendra la formule merci beaucoup Gabriel Voirol, merci beaucoup, maire de Porrentruy, merci de nous avoir accueillis \u00e9galement dans votre ville une une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci beaucoup et on ouvre maintenant une page sur l'actualit\u00e9 du jour, avec tout d'abord cette riposte de Tariq ramadan, l'islamologue suisse, qui est accus\u00e9 de viol par plusieurs femmes en France, est sorti de son silence, aujourd'hui il a accord\u00e9 une interview \u00e0 une cha\u00eene d'info en continu \u00e0 quelques jours de la parution d'un livre confession Alexandre Habay, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Paris, que dire de cette apparition publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:08 > 0:07:04) [90%] : \r\nEn ce qui a frapp\u00e9 d'abord, c'est sa voix \u00e0 un plus fragile que celle qu'on conna\u00eet bien, c'est cheveux ont blanchi aussi depuis sa derni\u00e8re apparition publique mais ne vous y fiez pas, Tariq ramadan rend les coups, il attaque les magistrats, la police, les m\u00e9dias et bien s\u00fbr ses nombreuses accusatrices, il poursuit en r\u00e9alit\u00e9 la m\u00eame ligne de d\u00e9fense relay\u00e9e jusqu'ici par ses avocats, sur le plan de l'argumentation donc rien de nouveau tout le livre intitul\u00e9 Devoirs de v\u00e9rit\u00e9 ressassent la m\u00eame id\u00e9e, on veut le faire tomber pour des raisons politiques ou bien par jalousie, par exemple, les \u00e9l\u00e8ves, je ne vois ceux qui l'accusent de comportements sexuels d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque, h\u00e9 bien, rumeurs et r\u00e8glements de comptes ni plus et moins ni plus ni moins sur les soup\u00e7ons les plus graves, donc les les viols et les s\u00e9vices il accuse \u00e0 son tour les plaignantes de machination, rappelons qu'il est mis en examen en France dans 2 des 4 plaintes, une 5\u00e8me est instruite en Suisse, \u00e9coutez-le face \u00e0 l'animateur vedette de BFMTV Jean-Jacques Bourdin c'est \u00e0 propos des Liens suppos\u00e9s entre 2 accusatrices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:04 > 0:07:30) [86%] : \r\nEt que dit-elle on va tendre un pi\u00e8ge \u00e0 Tariq ramadan, faire venir un paparazzi et puis il y a un livre qui va sortir et on va le faire tomber ce sont des menteuses, ce sont ce somptueuse des mensonges monsieur c'est mais se multiplient, non, non, non, mais c'est \u00e7a se multiplient les menteuses, oui, oui, parce que, parce que Monsieur mais parce qu'elles se connaissent d'abord l'oui le donc un complot, vous \u00eates victime d'un complot, victime d'un traquenard, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:31 > 0:08:05) [90%] : \r\nUn traquenard, alors pourquoi qui tire les ficelles, sa r\u00e9ponse n'a pas chang\u00e9, on lui en veut pour ce qu'il repr\u00e9senterait dans le monde intellectuel parce qu'il est arabe et musulman, il parle m\u00eame de nouvelle affaire Drefus ses ennemis sont, je cite le livre des la\u00efcs int\u00e9gristes des sionistes aveuglement pro- isra\u00e9lien des f\u00e9ministes aux penchant coloniaux mais, selon lui, les enqu\u00eateurs fran\u00e7ais vont dans son sens et seront oblig\u00e9s bient\u00f4t de constater que le dossier est vide, il met en avant les contradictions apparues chez certaines accusatrices des m\u00e9dias ont toutefois d\u00e9j\u00e0 nuanc\u00e9 voir contredit les preuves \u00e0 d\u00e9charge avanc\u00e9 par Tarik ramadan ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:07 > 0:08:15) [93%] : \r\nOui, Tariq ramadan qui qui s'explique, il se d\u00e9fend, mais par contre il confirme qu'il a bien menti sur certains faits, mais l\u00e0 on parle du volet disons morale de l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:15 > 0:08:38) [87%] : \r\nOui mais tout \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sorti dans la presse, hein, depuis qu'il a admis devant les enqu\u00eateurs avoir eu des relations sexuelles avec des plaignantes des femmes d\u00e9crites comme consentante et m\u00eame demandeuse son livre- v\u00e9rit\u00e9 donc ne s'attarde pas vraiment sur ses comportements peu compatibles avec la morale islamique qu'il pr\u00eacher en public sur le volet l\u00e9gal il est d\u00e9termin\u00e9, mais sur le volet moral il d\u00e9ploie volontiers le discours du p\u00e9nitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:38 > 0:09:11) [90%] : \r\nJ'ai des excuses \u00e0 pr\u00e9senter, c'est vrai, il y a aussi une ben \u00e0 ma famille d'abord \u00e0 Dieu \u00e0 tous ceux qui, dans la communaut\u00e9 musulmane ont pu \u00eatre d\u00e9\u00e7us et je le fais, je m'en excuse, et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ceux-ci, il y a un autre combat, il y a le combat pour l'innocence parce que si on peut avoir dit d\u00e9faillance morale, \u00e7a ne veut pas dire qu'on n'\u00e9coute pas ce livre que j'ai \u00e9crit il est pas simplement sur ces faits l\u00e0, c'est l'histoire d'un cheminement d'acheminement d'un homme qui est aussi humain que vous et que dans ce pays on a diabolis\u00e9s et d\u00e9shumanis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:12 > 0:09:27) [91%] : \r\nL'homme qui rena\u00eet \u00e0 lui- m\u00eame, gr\u00e2ce \u00e0 la religion, c'est une grande partie de son livre, Tariq ramadan transforme cette affaire en \u00e9preuve spirituel et l\u00e0, il s'adresse pas aux juges, mais \u00e0 son public musulman aupr\u00e8s duquel il est tomb\u00e9 en disgr\u00e2ce en grande partie et qu'il esp\u00e8re visiblement reconqu\u00e9rir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:28 > 0:09:58) [90%] : \r\nAlexandra B \u00e0 Paris, merci, on reste \u00e0 l'\u00e9tranger puisque l'actualit\u00e9 europ\u00e9enne, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par 2 claques politique cette semaine de leader populiste en ont fait les frais en Italie, le nouveau gouvernement a pr\u00eat\u00e9 serment San Matteo Salvini et sa Ligue du Nord et en Grande-Bretagne, et le 1er ministre Boris Johnson, s'est heurt\u00e9 \u00e0 un mur au Parlement sa cr\u00e9dibilit\u00e9, on a pris un sacr\u00e9 coup C\u00e9line sont \u00e0 prendre un peu de hauteur avec vous, vous \u00eates la chef adjointe de notre rubrique internationale C\u00e9line, on peut parler de descente aux enfers pour ces 2 hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:00 > 0:10:35) [90%] : \r\nEncore il faisait le fier sur les plages italienne Matteo Salvini le leader tout puissant de la Ligue annon\u00e7ait Morrito \u00e0 la main qu'il mettait fin \u00e0 la coalition avec les cinq \u00e9toiles, faisant fi des alliances m\u00e9prisant ses partenaires et les institutions, seul contre tous, l'homme se voyait d\u00e9j\u00e0 vainqueur d'\u00e9lections anticip\u00e9es, pl\u00e9biscit\u00e9 par les Italiens dans le m\u00eame temps, \u00e0 Londres, Boris Johnson lui taper du poing sur la table, promettait ou et fort un Brexit sans accord et suspendait le Parlement, bref, les 2 hommes \u00e9taient galvanis\u00e9s par leur soutien populaire, elle se pensait au-dessus de leur syst\u00e8me politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:37 > 0:10:41) [90%] : \r\nSauf que patatras, en quelques jours, leur situation a chang\u00e9 du tout du tout toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:41 > 0:11:24) [89%] : \r\nOui, en effet, alors tout n'est pas comparable entre les 2, d\u00e9mocratie, mais quand m\u00eame, en une semaine, vous l'avez dit Johnson et Salvini ont \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s \u00e0 l'ordre par leur parlement par leurs institutions en Italie les 5 \u00e9toiles on refait alliance pactiser avec les d\u00e9mocrates pour un nouveau gouvernement et \u00e9viter de nouvelles \u00e9lections, renvoyant Salvini \u00e0 la plage, oblig\u00e9 de constater son calcul politique rat\u00e9e et puis \u00e0 Londres les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 toute cette semaine contre Johnson, repris le contr\u00f4le de l'agenda et vont promulgu\u00e9 lundi un report du Brexit sans \u00e9lection, donc en fait, les 2 hommes, plus habitu\u00e9e \u00e0 communiquer qui a gouvern\u00e9 ont cru qu'il pouvait s'affranchir des r\u00e8gles politiques d\u00e9mocratiques pour faire triompher selon eux la volont\u00e9 populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:26 > 0:11:30) [88%] : \r\nEt Boris Johnson Matteo Salvini, C\u00e9line et ce qu'ils sont politiquement mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:30 > 0:12:07) [88%] : \r\nEh bien non, pas tout \u00e0 fait un pi\u00e8tre une remise \u00e0 l'ordre parlementaire ne signifie pas mort politique, car c'est de troublion ces 2 leaders Style impulsif et insaisissable M. oppos\u00e9 Peuple et institutions malgr\u00e9 cette claque, ils ont montr\u00e9 qu'il savait agir tout seuls contre tous, et \u00e7a, \u00e7a pourrait bien plaire \u00e0 leur base, mais cette semaine nous a montr\u00e9 qu'il ne suffit pas de gagner les voix populaires de promettre de belles choses gouverner est une autre histoire, en fait pour Matteo Salvini \u00e0 Boris Johnson la girouette a un peu tourn\u00e9 un peu comme la m\u00e9t\u00e9o, un chez nous d'ailleurs, ce qui ne veut pas dire qu'ils ne seront pas non plus \u00e0 nouveau un jour dans quelques semaines au top du top.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:08 > 0:12:47) [92%] : \r\nC\u00e9line sans merci, forum, je vous le rappelle, en Direct de Porrentruy ce soir pour un d\u00e9bat, notamment sur les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, les candidats sont l\u00e0, ce sera dans un petit quart d'heure et on attend vos questions et remarques par WhatsApp et SMS au 0 79 801 90 00 on va parler maintenant du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael la Aubert, qui a re\u00e7u aujourd'hui un soutien de poids, il faut le dire, vous le savez, le magistrat est emp\u00eatr\u00e9 dans l'affaire FIFA sa r\u00e9\u00e9lection \u00e0 la fin du mois pour un nouveau mandat de 4 ans n'est de loin pas assur\u00e9, h\u00e9 bien aujourd'hui, la conf\u00e9rence des procureurs de Suisse s'est exprim\u00e9 unanimement pour sa r\u00e9\u00e9lection, bonsoir Fabien Gasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:12:47 > 0:12:48) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:49 > 0:13:09) [90%] : \r\nVous \u00eates pr\u00e9sident de cette conf\u00e9rence des procureurs, qui r\u00e9unit les 26 magistrats cantonaux vous exercez-vous \u00e0 Fribourg, dans une interview que vous avez laiss\u00e9 \u00e0 24 heures cet apr\u00e8s- midi, vous dites avoir \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9e, choqu\u00e9e par la d\u00e9cision de la commission judiciaire du du Parlement, de ne pas recommander la r\u00e9\u00e9lection de Michael la Aubert pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:13:11 > 0:13:48) [92%] : \r\nAlors, pour la raison que \u00e7a constitue une attaque frontale au niveau de la s\u00e9paration des pouvoirs, je n'entends pas dire que le par le monde ne peut pas \u00e9lire le procureur g\u00e9n\u00e9ral ce que je veux dire c'est que, au final, ce qu'on reproche au procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est une faute de proc\u00e9dure et les fautes de proc\u00e9dures, c'est aux tribunaux et c'est \u00e0 l'autorit\u00e9 de surveillance de mener les enqu\u00eates mais l\u00e0 on a un Parlement qui s'appr\u00eatent pour une faute de proc\u00e9dure, encore une fois un \u00e9ventuellement ne pas r\u00e9\u00e9lire un haut magistrat, et l\u00e0 c'est toute la profession qui se sent attaqu\u00e9e aussi par cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:50 > 0:14:01) [91%] : \r\nVous parlez au nom de la de la conf\u00e9rence des procureurs de Suisse Michael la Aubert si\u00e8ge dans cette commission, il est vice- pr\u00e9sident de cette commission est-ce que \u00e7a \u00e7a d\u00e9cr\u00e9dibilise pas un peu votre prise de position d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:14:02 > 0:14:27) [88%] : \r\nJe ne pense pas parce que, avant de sortir cette prise de position, je me suis aussi assur\u00e9 que les 26 procureurs g\u00e9n\u00e9raux des cantons soutenait la d\u00e9marche est la d\u00e9marche de dire halte \u00e0 cette attaque contre les institutions et reprenons peut-\u00eatre un petit peu de hauteur ne condamnons pas Michael la Aubert avant que la proc\u00e9dure disciplinaire n'm\u00eame commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:29 > 0:14:39) [90%] : \r\nBon n'emp\u00eache \u00e7a fait un peu donneur de le\u00e7on, parce que finalement, la commission du Parlement qui a propos\u00e9 cette non- r\u00e9\u00e9lection, elle est, elle est dans son dans son plein droit et d'ailleurs, Michael Lauber, il a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par cette commission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:14:40 > 0:15:24) [94%] : \r\nAlors je je comprends bien l'impression que \u00e7a peut donner si vous voulez, nous avons longtemps h\u00e9sit\u00e9 au niveau de la conf\u00e9rence des procureurs \u00e0 sortir du bois, mais nous savions depuis longtemps que nous \u00e9tions tous sur une longueur d'ondes, qui est de veiller, autant que faire se peut, au respect des institutions, le travail avec monsieur Lambert est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 au niveau des cantons, c'est un procureur g\u00e9n\u00e9ral qui s'investit beaucoup au niveau du f\u00e9d\u00e9ralisme qui tire en avons beaucoup de projets qui sont importants et pour nous, on ne pouvait pas simplement se dire : il fait partie du comit\u00e9 de de la conf\u00e9rence, on ne dit rien et on ne sort pas du bois et puis on se manifestera plus tard en disant que c'est dommage, parce que si on nous avait demand\u00e9 notre avis, nous l'aurions soutenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:25 > 0:15:32) [93%] : \r\nImaginons que Micha\u00ebl Lambert ne soit pas r\u00e9\u00e9lu par par le Parlement, ce serait ce serait si terribles que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:15:34 > 0:15:53) [94%] : \r\nJ'en sais rien, disons que c'est un sc\u00e9nario que nous pr\u00e9f\u00e9rons ne pas envisager trop s\u00e9rieusement, m\u00eame si, s'il se profilent parfois assez vraisemblablement tout d\u00e9pendra \u00e9videmment de la personne qui pourrait lui succ\u00e9der, mais \u00e7a c'est une question \u00e0 laquelle nous ne souhaitons pas r\u00e9fl\u00e9chir maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:54 > 0:16:01) [85%] : \r\nOui mais personne, mais personne ne tire ni irrempla\u00e7able si Mika au labeur et est remplac\u00e9 par quelqu'un d'autre, il y aura encore des proc\u00e9dures p\u00e9nales en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:16:02 > 0:16:19) [90%] : \r\nAh bah, bien s\u00fbr, mais, mais \u00e7a risque de freiner, \u00e7a risque m\u00eame de mettre en p\u00e9ril un certain nombre de projets qui sont sur les rails et pour lesquels il faut savoir que Micha\u00ebl Lambert \u00e9tant poumon ou une locomotive qui est absolument n\u00e9cessaire, donc le remplacement par qui que ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:19 > 0:16:20) [77%] : \r\nQuel projet, projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:16:20 > 0:16:37) [95%] : \r\nMani\u00e8re perd du temps, on a d'un projet d'harmonisation de l'informatique pour la justice p\u00e9nale, nous avons des projets au niveau des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques ou des contr\u00f4les des communications et un projet au niveau de la cybercriminalit\u00e9 pour garantir une harmonisation des des cas au niveau des cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:40 > 0:16:46) [93%] : \r\nMerci pour vos explications Fabien Gasser vous pr\u00e9sidez cette conf\u00e9rence des procureurs de Suisse merci une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:16:47 > 0:16:48) [97%] : \r\nJe vous en prie, bonne soir\u00e9e mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:16:48 > 0:16:49) [99%] : \r\nEt enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:49 > 0:17:22) [93%] : \r\nOn va maintenant parler de Vevey, o\u00f9 la crise politique ne se limite pas \u00e0 la municipalit\u00e9, elle touche aussi les cadres de l'administration, les chefs de service se sentent d\u00e9valoris\u00e9s d\u00e9motiv\u00e9s suite au manque de communication avec leur ex\u00e9cutif certains souffrent m\u00eame de probl\u00e8mes de sant\u00e9, on parle de Burn out de choses graves, donc c'est ce qui ressort d'un auditeur qui a \u00e9t\u00e9 command\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat Vaudois et qui a \u00e9t\u00e9 rendu public aujourd'hui, Sarah Cl\u00e9ment, vous \u00eates ici \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s \u00e0 Porrentruy, la crise que traverse actuellement la commune de Vevey, elle est donc pas uniquement due \u00e0 une seule cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:22 > 0:17:52) [93%] : \r\nNon \u00e0 un ensemble de facteurs alors, selon les auteurs du rapport, la r\u00e9partition des dicast\u00e8res lors de la constitution de la municipalit\u00e9 en 2016 a engendr\u00e9 bon nombre de discorde de plus, les 5 municipaux ont des caract\u00e8res et une exp\u00e9rience politique tr\u00e8s diff\u00e9rente et cette diversit\u00e9 au lieu d'\u00eatre un atout g\u00e9n\u00e8re des malentendus et des conflits, le rapport le dit clairement, la municipalit\u00e9 de Vevey a tout pour bien fonctionner, un programme de l\u00e9gislature des r\u00e8gles de fonctionnement bien d\u00e9finies, en revanche, ce qui est point\u00e9 du doigt, c'est le manque de coll\u00e9gialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:52 > 0:17:58) [92%] : \r\nEt dans ce contexte, la suspension du municipal Lionel Girardin pour soup\u00e7on de gestion d\u00e9loyale et ben \u00e7a fait qu'envenimer la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:58 > 0:18:16) [91%] : \r\nElle a contribu\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de 2 clans bien distincts avec d'un c\u00f4t\u00e9 la syndique et le PLR, \u00c9tienne Rivier de l'autre, les 2 \u00e9lus de Vevey Libre, Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen \u00e0 l'int\u00e9rieur, les d\u00e9cisions se contredisent la communication est mauvaise et chacun lave son linge sale en public, au final, ce sont les chefs de service qui trinque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:16 > 0:18:19) [96%] : \r\nOui, c'est une v\u00e9ritable saga Vevey Sarah comment sortir de cette impasse finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:19 > 0:18:40) [90%] : \r\nBien cet audit, c'est une photo de la situation en Automne dernier alors depuis de l'eau a coul\u00e9 sous les ponts et le climat de travail semble plus serein \u00e0 Vevey, en particulier depuis la suspension des deux municipaux de Vevey Libre Presse que la situation est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e, la question de leur r\u00e9int\u00e9gration se pose si la d\u00e9cision de la justice aller dans ce sens, un accompagnement seraient plus que n\u00e9cessaire pour recr\u00e9er un climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:40 > 0:18:42) [78%] : \r\nConfiance et qu'est ce qui disent les principaux int\u00e9ress\u00e9s, Sarah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:42 > 0:19:00) [86%] : \r\nEh bien, la miss p\u00e2t\u00e9 de Vevey, regrette que l'audit ne pointe pas les responsabilit\u00e9s individuelles de chaque municipal pour elle les probl\u00e8mes soulev\u00e9s par les chefs de service n'ont pas re\u00e7u de r\u00e9ponse directe, c'est aussi ce que d\u00e9plorent les 2 \u00e9lus de Vevey Libre qui rel\u00e8ve le flou du rapport, il pr\u00e9voit de connu de communiquer, de leur c\u00f4t\u00e9, ce lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:00 > 0:19:21) [93%] : \r\nSarah Cl\u00e9ment merci pour vos explications et ce chiffre maintenant 2 pourcent de pourcent de plus pour tous les syndicats montent au front leur fa\u00eeti\u00e8re l'Union syndicale suisse a r\u00e9clam\u00e9 ce matin \u00e0 Berne une hausse salariale significative de 2 pourcent donc le pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse, le socialiste Pierre-Yves Maillard est en ligne quelques minutes avec nous, bonsoir monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:24 > 0:19:28) [91%] : \r\nPierre-Yves Maillard, pourquoi cette revendication l\u00e0 et pourquoi aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:19:29 > 0:19:55) [87%] : \r\nBon, c'est une c'est une tradition au fond qu'\u00e0 l'Automne avant cl\u00e9 f\u00e9d\u00e9ration commencent les n\u00e9gociations dans le cadre des conventions collectives avec les organisations patronales, l'USS rassemble ensemble d\u00e8s et demandes qui sont faites par les diff\u00e9rents, les diff\u00e9rents syndicats et puis fait une synth\u00e8se et la transmet aux m\u00e9dias, \u00e7a c'est la \u00e7a c'est disons la tradition presque avec le le cirque Knie en Suisse romande, c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:19:55 > 0:20:02) [83%] : \r\nLes gens, mais par contre, qu'il a de nouveau c'est un \u00e9tat d'ici mais on a l'impression que vous y croyez pas vraiment en fait Pierre-Yves Maillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:20:02 > 0:21:16) [92%] : \r\nPas du tout, non non justement, je vais dire ce qu'il a, de ce qu'il a de particulier cette ann\u00e9e, c'est que nous avons \u00e0 tassement du pouvoir d'achat, nous avons perdu environ 0 6 pourcent en terme de l'\u00e9volution des salaires r\u00e9els, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc, et les salaires ont progress\u00e9 moins vite que la la flamme qui pourtant n'\u00e9tait pas tr\u00e8s forte mais \u00e7a veut dire que dans les branches \u00e9conomiques on s'est habitu\u00e9 \u00e0 faire d\u00e9s des renouvellements \u00e0 0 pourcent de de des salaires a qui tapent, stagnation des salaires alors que l'inflation a l\u00e9g\u00e8rement remont\u00e9, \u00e9videmment, on parle m\u00eame pas dans cette inflation de la hausse des primes maladie donc le pouvoir d'achat de la population a baiss\u00e9 ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, alors m\u00eame que la croissance \u00e9conomique a \u00e9t\u00e9 forte, le ch\u00f4mage a baiss\u00e9 que les marges des entreprises sont ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes, donc il y a un vrai besoin de rattrapage et la 2\u00e8me nouveaut\u00e9 de l'ann\u00e9e, c'est que on a maintenant de plus en plus sur les pages \u00e9conomiques des journaux, les appels aux banques centrales assez in\u00e9dit \u00e0 ce que les banques centrales au fond de la masse mon\u00e9taire directement aux populations, simplement pour sauver un syst\u00e8me \u00e9conomique qui qui est en train de de tourner en crise parce que la population n'a plus assez pour consommer, pas seulement en Suisse ailleurs mais \u00e0 l'\u00e9chelle globale, donc on a vraiment cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:16 > 0:21:19) [68%] : \r\nLes terribles, il y a une raison parce que c'est vraiment baisser l\u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:19 > 0:21:32) [91%] : \r\nEst ce que c'est vraiment raisonnables et finalement est-ce que les entreprises ce que toutes les entreprises ont les moyens de financer cette hausse salariale est ce qu'il y a pas le risque que certains disent OK, OK, plus 2 pourcent mais alors je licencie du personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:21:33 > 0:23:07) [91%] : \r\nNon, parce que \u00e9videmment c'est aussi \u00e7a, l'important c'est qu'on puisse discuter \u00e0 l'\u00e9chelle des branches chaque entreprise individuelle \u00e0 L\u00e9vis le mois toujours de bonnes raisons de craindre \u00e0 l'avenir de de se dire : je n'ai pas moi, faire un effort, si les autres le font pas, donc il faut il faut des n\u00e9gociations collectives au niveau des branches et et \u00e7a veut dire que c'est, c'est le seul moyen de piloter un peu une une \u00e9volution de la politique salariale en en de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, si on n'avait pas des conventions collectives, d'ailleurs, \u00e0 part l'UDC tout le monde devrait tout monde se f\u00e9licite que les conventions collectives se sont \u00e9tendues ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'UDC il y a, il y a 2 ans, a dit : c'est un d\u00e9sastre que le les conventions collectives se sont \u00e9tendues, c'est le contraire, c'est favorable, \u00e7a permet d'avoir plus de salari\u00e9s concern\u00e9s par ces n\u00e9gociations salariales et compte quand \u00e7a devient \u00e9vident comme \u00e7a l'est aujourd'hui que l'avenir au fond\u00e9 de de l'\u00e9conomie mondiale et de l'\u00e9conomie suisse d\u00e9pend notamment de la capacit\u00e9 des gens \u00e0 continuer \u00e0 consommer, \u00e9videmment, si possible, des biens qui sont compatibles avec l'environnement cette mutation-l\u00e0 doit aussi avoir lieu mais enfin sans pouvoir d'achat, l'avenir du syst\u00e8me \u00e9conomique est compromis, c'est exactement ce qu'on voit aujourd'hui les banques centrales essaye d'inonder les, les, les, les \u00e9conomies mondiales de de pr\u00eats \u00e0 taux tr\u00e8s bon march\u00e9, mais si les gens n'ont pas un salaire ou sinon pas une rente, aujourd'hui, on voit \u00e0 la faune baisse des rentes et une baisse des salaires r\u00e9els, h\u00e9 bien l\u00e0, l'\u00e9conomie ne fonctionne pas et c'est pour \u00e7a qu'il faut au niveau des branches que on ait le courage dans les milieux patronaux de dire c'est vrai il y a besoin pour l'ensemble de l'\u00e9conomie pour l'ensemble pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, il y a un besoin maintenant de rattrapage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:08 > 0:23:20) [96%] : \r\nN'emp\u00eache que si on se compare \u00e0 l'international, c'est une \u00e9tude de l'Organisation internationale du travail, qui le dit \u00e0 parit\u00e9 de pouvoir d'achat, les Suisses sont d\u00e9j\u00e0 les champions des salaires, pourquoi en vouloir encore plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:23:21 > 0:24:39) [90%] : \r\nOui, mais d'abord, ce qui a d'extraordinaire quand on on essaye de comparer la situation des pays et on compare la Suisse avec d'autres pays ont dit tiens, la Suisse est un pays o\u00f9 les salaires sont plut\u00f4t plus \u00e9lev\u00e9s qu'ailleurs et puis par dans la foul\u00e9e, on dit : la Suisse est un des pays les plus prosp\u00e8res, la croissance \u00e9conomique est bonne, le ch\u00f4mage est bas et et fait jamais le lien, c'est probablement qu'il y a peut-\u00eatre quand m\u00eame un lien si on si on a une politique salariale \u00e9quilibr\u00e9e comme on a pu quand m\u00eame, dans certains domaines la d\u00e9velopper, je pense notamment tout le domaine des bas salaires gr\u00e2ce aux accords bilat\u00e9raux et aux mesures d'accompagnement, on a pu et gr\u00e2ce aux offensives syndicales qui ont eu lieu, on a pu quand m\u00eame bien soutenir ou renforc\u00e9es quelques secteurs \u00e0 bas salaire des salaires minimaux se sont \u00e9tendus et puis on constate quoi que la Suisse a connu pendant la m\u00eame phase, une croissance \u00e9conomique plut\u00f4t plus forte que les voisins, \u00e7a veut donc dire qu'une fois pour toutes, il faut admettre que la fiche de paye et que le salaire n'est pas contradictoire avec la croissance \u00e9conomique pour une bonne croissance \u00e9conomique, il faut que l'argent circule, et depuis 20 ans de n\u00e9olib\u00e9ralisme, ce qu'on constate, c'est que justement dans de nombreux pays et aussi en partie chez nous les richesses et l\u00e0 et l\u00e0, les capacit\u00e9s de consommer ne ce ne sont pas suffisamment bien redistribuer et aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:39 > 0:24:53) [88%] : \r\nPour la bi\u00e8re coule compl\u00e8tement avec la confirmation sur Yaound\u00e9 des dans les plus riches de pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse Pierre-Yves Maillard, merci beaucoup de nous avoir un joint dans ce forum, une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 18 heures oui car place au d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:55 > 0:24:57) [88%] : \r\nG\u00e9nie suisse sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:01 > 0:26:31) [91%] : \r\nG\u00e9nie suisse sur la route, nous sommes \u00e0 Porrentruy, derni\u00e8re \u00e9tape de notre tour de Suisse romande en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre et c'est presque devenu un tabou dans cette campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'Union europ\u00e9enne, l'Europe, l'Union europ\u00e9enne et ses relations avec la Suisse, un accord cadre pour renouveler la voie bilat\u00e9rale est d\u00e9sormais sur la table, mais en Suisse, on a un peu l'impression qu'il ne convient vraiment \u00e0 personne, \u00e0 part peut-\u00eatre aux milieux \u00e9conomiques, plus globalement, les partis politiques \u00e0 l'exception de l'UDC n'aime pas trop parler d'Europe et pourtant nos relations avec Bruxelles, c'est important, c'est m\u00eame la 3\u00e8me prix au code pr\u00e9occupation des Suisses, selon notre dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral alors faute de solution satisfaisante : faut-il tout remettre \u00e0 plat et puis on va en d\u00e9battre ce soir avec 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Jean-Fran\u00e7ois Rime UDC fribourgeois Isabelle Moret PLR vaudoise Anne Froidevaux PDC jurassienne Thomas Schaffter Centre Gauche PCS, qu'on appelle le PCSI dans dans le Jura et Blaise Carron socialiste valaisan bonsoir \u00e0 tous les 5 ans, bonsoir madame soir alors quelles que soient nos nos opinions politiques qui en fait qui est ind\u00e9niable en la la Suisse est au centre de le grappes g\u00e9ographiquement, ce qui veut dire qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s tous un souvenir, un \u00e9v\u00e9nement marquant qui nous a rappel\u00e9 l'Europe qui a rappel\u00e9 l'existence de l'Europe, Anne Froidevaux, je vais commencer avec vous, quel est, a \u00e9t\u00e9 pour vous, le 1er souvenir marquant li\u00e9 \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:31 > 0:27:03) [95%] : \r\nAlors mon 1er souvenir marquant li\u00e9 \u00e0 l'Europe, c'\u00e9tait fin 2001 d\u00e9but 2002, j'\u00e9tais apprenti dans une banque et puis on traitait toutes les semaines avec toutes les monnaies des pays voisins, l'Allemagne, la France, l'Italie, et puis il a fallu rendre ces monnaies internationales recevoir la nouvelle monnaie unique s'habituer \u00e0 cette monnaie en m\u00eame temps que nos clients et c'est vrai que c'est un fait assez marquant parce que la cr\u00e9ation, la mise en circulation d'une nouvelle monnaie, c'est tr\u00e8s rare en plus pour 11 pays et en m\u00eame temps, c'\u00e9tait vraiment exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:03 > 0:27:09) [91%] : \r\nDonc, c'est \u00eatre Luc l'introduction de l'Euro pour vous Blaise Carron vous votre 1er souvenir le plus marquant avec l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:10 > 0:27:30) [91%] : \r\nPour moi le souvenir le plus marquant, c'est en 1984 lorsque Helmut Kohl et Fran\u00e7ois Mitterrand, comm\u00e9more la la premi\u00e8re guerre mondiale Verdun devant le catafalque avec un drapeau fran\u00e7ais un drapeau allemand, c'est cette image qui m'que nous avons tous en t\u00eate, ils se donnent la main sa l\u00e8vre quand m\u00eame la volont\u00e9 d'avoir une Europe pacifi\u00e9e et c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:30 > 0:27:34) [98%] : \r\nLa paix apr\u00e8s l'argent Jean-Fran\u00e7ois Rime votre 1er souvenir le plus marquant avec le rap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:34 > 0:27:49) [88%] : \r\nAlors, plus on avance plus on remonte dans le temps moi ce m\u00e9lange d'\u00e9tudes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, on avait un professeur qui s'appelait Jean Ribbon qui \u00e9tait un fanatique pro- europ\u00e9en et qui nous parle beaucoup de l'Europe, bon, c'\u00e9tait l'Europe des six ou des 7, donc on a bien \u00e9volu\u00e9 depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:49 > 0:27:51) [87%] : \r\nLa il y a beaucoup de lectures \u00e0 l'Europe en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:51 > 0:27:55) [87%] : \r\nAlors on dit on devait lire tous ces livres, pas celui qui \u00e9tait l'\u00e9diteur, donc les vendeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:56 > 0:28:00) [84%] : \r\nIsabelle Moret-vous votre 1er match souvenir marquant en lien avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:01 > 0:28:29) [92%] : \r\nL'engagement de Jean-Pascal Delamuraz, en faveur de l'est \u00e0 l'\u00e9poque, je sortais des \u00e9tudes Erasmus n'existait pas, on pouvait pas comme \u00e7a aller facilement dans un dans un pays europ\u00e9en et je m'\u00e9tais dit mais ce conseiller f\u00e9d\u00e9ral, malgr\u00e9 son \u00e2ge, il comprend notre envie d'ouverture au monde de de des jeunes de cette \u00e9poque et il m'avait fascin\u00e9, alors oui, j'avais vot\u00e9 oui \u00e0 l'\u00e9poque et gr\u00e2ce \u00e0 lui, est d\u00e9sormais en fait je ne suis pas favorable \u00e0 une adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, parce que les bilat\u00e9rales mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:29 > 0:28:41) [81%] : \r\nCombien \u00e7a voudrait l'occasion donn\u00e9e aux arguments plus tard en parler, oui, vous avez aussi vot\u00e9 oui un vous regrettez les en remercie, fascination pour de l'amiral et on va laisser Thomas Schaffter nous disons \u00e9galement son son souvenir le plus marquant avec l'Union europ\u00e9enne le 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:41 > 0:29:06) [96%] : \r\nC'est \u00e9galement la la m\u00eame p\u00e9riode qu'Isabelle Moret finalement puisque j'avais 18 ans en 1992 sur le le vote de l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose de marquant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon 1er vote en tant que jeune ce sentiment, cette volont\u00e9 d'ouverture sur l'Europe avec ce fameux dimanche noir de Jean-Pascal Delamuraz qui nous a tous marqu\u00e9s dans ses d\u00e9clarations et c'est vrai que \u00e7a reste un souvenir fondateur pour moi de ma relation avec l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:06 > 0:29:44) [92%] : \r\nEh bien, on va beaucoup parler d'Europe ce soir avec vous \u00e9galement Camille de Goethe, qui \u00eates vous \u00eates une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates notre fil rouge politique ce soir et je rappelle que tout au long de cette discussion, vous pouvez poser vos questions aux candidats, au num\u00e9ro 0 79 801 90 00 sur WhatsApp 0 79 801 90 00 alors les on en a parl\u00e9 \u00e0 2 reprises le vote sur les, c'\u00e9tait en 1992 nous sommes en 2000 19 et d\u00e9sormais, quand on parle de nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, on parle surtout de l'accord-cadre entre Berne et Bruxelles l'accord-cadre Camille Degoat c'est quoi exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:44 > 0:30:19) [94%] : \r\nAlors bon, vous l'avez dit, la Suisse n'est pas membre de l'Europe, ni de lait alors depuis 20 ans, elle signe des accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne, donc vraiment l'objectif, c'est de ne pas \u00eatre exclue de ce grand march\u00e9 europ\u00e9en alors ces accords de ces accords concernent des secteurs importants : le commerce, les march\u00e9s publics, les transports, la recherche et la formation mais cette situation elle ne elle ne satisfait pas tout \u00e0 fait l'Europe des 28, elle, elle veut que l'adaptation des accords bilat\u00e9raux soit plus simple, plus rapide, car le droit europ\u00e9en, il \u00e9volue la Suisse doit continuellement s'adapter \u00e0 ces \u00e9volutions cons\u00e9quence depuis plusieurs ann\u00e9es, Bruxelles fait pression sur Berne pour obtenir un accord cadre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:20 > 0:30:23) [84%] : \r\nEt on a avait, on en est o\u00f9 exactement aujourd'hui Camille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:23 > 0:31:02) [94%] : \r\nEh bien, apr\u00e8s 5 ans de n\u00e9gociations et un accord sur la table, Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a rien sign\u00e9 pour le moment, il a pr\u00e9sent\u00e9 au mois de juin, le r\u00e9sultat de la consultation populaire sans prendre lui- m\u00eame position le probl\u00e8me pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est que les diff\u00e9rents acteurs s'\u00e9charpe sur 3 points : la protection des salaires, les aides d'\u00c9tat et la directive sur la citoyennet\u00e9 et dans ce contexte, c'est impossible pour le gouvernement de r\u00e9unir une majorit\u00e9 politique en faveur de l'accord, sachant qu'il y aura une votation populaire sur la question et que l'UDC la gauche tandis qu'elles ne veulent pas de cet accord, telle qu'il existe actuellement pour diff\u00e9rentes raisons et puis finalement, tout le monde a le souvenir du 9 f\u00e9vrier donc on veut \u00e0 tout prix \u00e9viter un un non dans les urnes, qui serait, selon certains, bien pire que le statu quo actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:02 > 0:31:18) [87%] : \r\nBlaise Carron vous \u00eates socialiste et syndicaliste valaisan l'accord-cadre Camille degr\u00e9 de la nous le dire, \u00e7a permet de de p\u00e9renniser les bilat\u00e9rales \u00e7a veut dire aussi les employes en puisqu'on rappelle que, que l'Union europ\u00e9enne, c'est le 1er partenaire commercial de la Suisse, vous voulez pas p\u00e9renniser les emplois en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:19 > 0:32:09) [92%] : \r\nMais bien s\u00fbr que nous voulons p\u00e9renniser les emplois d'abord il faut pr\u00e9ciser d'entr\u00e9e que nous sommes favorables \u00e0 des accords bilat\u00e9raux, nous savons l'importance que l'Europe joue dans l'\u00e9conomie et pour les employes, pour la Suisse, nous savons aussi l'importance que la Suisse du jour pour l'Europe 1 le le march\u00e9 suisse ou pour l'Europe, si les entreprises europ\u00e9ennes ach\u00e8tent des produits si c'est sans doute qui valent quelque chose, on a aussi beaucoup de salari\u00e9s fran\u00e7ais allemands qui viennent travailler en Suisse, donc il y a aussi un int\u00e9r\u00eat des Europ\u00e9ens \u00e0 venir travailler en Suisse rappelle quand m\u00eame que en terme de travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, il y a plus de 2 milliards par ann\u00e9e d'entreprises europ\u00e9ennes qui viennent travailler en Suisse, donc le march\u00e9 suisse est aussi attractif pour l'Europe, donc nous voulons p\u00e9renniser les emplois voulait pas l'accord-cadre, mais nous ne voulons pas nous sommes oppos\u00e9s \u00e0 cet accord-cadre car il met en p\u00e9ril les mesures qui prot\u00e8gent des salaires actuellement sur le monde en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:09 > 0:32:12) [89%] : \r\nIsabelle Moret cet accord-cadre, il est bon acheter \u00e0 la poubelle finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:12 > 0:33:28) [89%] : \r\nAh non, surtout pas, \u00e7a vient d'\u00eatre dit par Madame Degos on a discut\u00e9 pendant 5 ans et franchement \u00e0 la fin, on a obtenu 90 pourcent de ce qu'on voulait, donc il ne faut pas recommencer \u00e0 0, il faut garder cet arc hors cadre \u00e9claircir certains points, j'aimerais dire une chose, l'accord-cadre c'est pas seulement la description de madame de Gaulle, c'est aussi quelque chose de tr\u00e8s favorable pour nous, en particulier, \u00e7a va r\u00e9agir, comment est-ce qu'on va discuter avec l'Union europ\u00e9enne, quand on ne s'entend pas, parce qu'en fait cet accord, c'est comme des clauses g\u00e9n\u00e9rales dans un contrat de vente \u00e0 dans le contrat de vente, vous avez les conditions qui disent : ben, quand vous \u00eates pas d'accord, il faut aller devant elle, tribunal comme \u00e7a et l\u00e0 dans nos accords bilat\u00e9raux dont 5 accords d'acc\u00e8s au march\u00e9, h\u00e9 bien on dit Banco, l'Union europ\u00e9enne et la Suisse s'entendent pas, il faut une d\u00e9cision politique, alors \u00e7a \u00e7a allait quand on \u00e9tait 15 et puis le droit europ\u00e9en encore Simple mais maintenant depuis une quinzaine d'ann\u00e9es plus tard, c\u00f4te, l'Union europ\u00e9enne, ils sont 28, beaucoup de pays ne connaissent pas aussi bien que nos proches voisins et l\u00e0 on a le droit europ\u00e9en est trop compliqu\u00e9 la solution politique ne suffit plus et il faut une instance neutre qui puisse intervenir, vous voulez un exemple l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re, h\u00e9 bien l'Union europ\u00e9enne sanctionne la Suisse de cette mani\u00e8re, on peut se plaindre nulle part avec l'accord-cadre, on aura une instance neutre, aupr\u00e8s de laquelle on pourra dire : mais \u00e9coutez c'est disproportionn\u00e9, la mesure de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:28 > 0:33:35) [92%] : \r\nFran\u00e7ois Rime, finalement on a le mode d'emploi c'est pratique si si on avait eu ce mode d'emploi, on aurait pu se plaindre \u00e0 cause de la fin de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:35 > 0:34:42) [89%] : \r\nOn se plaint, et d'ailleurs on n'a pas \u00e9t\u00e9 comment ailleurs non, non, mais le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Maurer a pris des mesures et si vous avez suivi la radio romande, probablement, mais aussi d'autres m\u00e9dias, les bourses suisse ne sont jamais aussi bien port\u00e9 au mois de juillet au mois d'ao\u00fbt que depuis la fin de cet accord non, mais je crois qu'il faut pas Madame Morel fait du de l'optimisme b\u00e9at, on est dans une situation difficile aujourd'hui, bon on est dans une situation difficile, parce que pendant longtemps on a eu un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Burkhalter qui leur a dit : mais tu auras bien vous verrez on va signer vos accords et puis quand Monsieur Juncker venu \u00e0 Berne \u00e0 fin 2017, il a constat\u00e9 que c'\u00e9tait pas du tout \u00e7a et aujourd'hui bien s\u00fbr le l'Union europ\u00e9enne nous a soumis \u00e0 une sorte de diktats auquel on n'a rien le droit, on n'a pas le droit de changer une virgule et ce n', pas du tout comme Madame Moret vient de le dire, en cas de litige h\u00e9 bien c'est un tribunal europ\u00e9en qui aura le dernier mot, ou bien alors on devra d\u00e9missionner ou bien on devra d\u00e9missionner et deuxi\u00e8mement si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:34:42 > 0:34:44) [88%] : \r\nDonc vous avez compte l'accord-cadre parce que vous estimez que le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:44 > 0:34:55) [80%] : \r\nQue non, moi je suis d'avis, j'ai essay\u00e9, j'ai 2 casquettes ici oui, alors le conseil de national dans l'usage alors juste vous dire, c'est je suis pr\u00e9sident, \u00e7a les \u00e9p\u00e9e \u00e7a m\u00eame potentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:55 > 0:35:19) [91%] : \r\nM. positions parfaitement claires, il y a un certain point qui pose pas de probl\u00e8me, il y a quelques points sur lesquels on a besoin d'explications par exemple le le statut des banques cantonales et la garantie d'\u00c9tat, les \u00e9tablissements cantonaux d'assurance incendie et il y a des points sur lesquels on n'entre pas en mati\u00e8re bon ce qu'a dit Monsieur Caron sur les salaires et puis sur les cautions, les entreprises devraient d\u00e9poser aussi si elle ne travaille en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:35:19 > 0:35:36) [77%] : \r\nEt l'USAP h\u00e9 oui le tribunal tellement ras\u00e9 et bien s\u00fbr vous savez si vous savez mieux commence \u00e0 Lima, \u00e7a, mais \u00e7a se procurer mais enfin, les imp\u00f4ts, enfin bon Jean-Fran\u00e7ois Rime Isabelle Moret va prendre maintenant une question d'un auditeur enfin permettent d'accord l\u00e0 tout on va t moi de vous dire une chose : il y a rapide m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:36 > 0:35:39) [99%] : \r\nIl y a quand m\u00eame cette histoire de la citoyennet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:35:39 > 0:35:45) [90%] : \r\nOui, pourquoi, quand on aura le temps de faire le tour tout \u00e0 l'heure, Jean-Fran\u00e7ois Rime, une question d'auditeur Pietro Bugnon sur l'accord-cadre pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:45 > 0:35:54) [93%] : \r\nOui Christophe Dupaquier dans le canton de Neuch\u00e2tel, il pose cette question est-ce que vous ne croyez pas que l'accord-cadre va tuer la d\u00e9mocratie suisse et l'ind\u00e9pendance de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:35:54 > 0:35:56) [80%] : \r\nAnne Froidevaux, est ce que vous souhaitez r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:35:57 > 0:36:37) [91%] : \r\nJe ne pense pas du tout que l'accord-cadre, va le tuer, alors on PDC monsieur il dit qu'on est dans une situation difficile, on est simplement en discussion est en n\u00e9gociation, je pense qu'il y a pas de de n\u00e9gociations qui soit facile au niveau international et puis l'accord-cadre ne va pas tuer la d\u00e9mocratie helv\u00e9tique, tout simplement parce que un des points qui doit \u00eatre \u00eatre \u00e9claircis par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qui a notamment demand\u00e9 par le PDC c'est la participation du peuple suisse aux d\u00e9cisions qui doit \u00eatre renforc\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que le peuple doit avoir son mot \u00e0 dire en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement dynamique du droit pour qu'on ne puisse pas nous imposer \u00e0 chaque fois, les modifications l\u00e9gales europ\u00e9enne mais qu'on puisse se prononcer beaucoup plut\u00f4t que simplement dire oui ou non \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:36:37 > 0:36:53) [86%] : \r\nThomas de sectaires, hein, vous \u00eates du PCS du Centre Gauche PCS, on a l'impression qu'on arrive \u00e0 ma\u00eetre personne d'accord on a entendu un Blaise Carron, qui repr\u00e9sente les syndicats et veulent pas de cet accord-cadre entendu Jean-Fran\u00e7ois Rime de l'UDC, il veut pas de cet accord-cadre finalement \u00e0 ce que la Suisse n'a pas forc\u00e9, l'Union europ\u00e9enne art n\u00e9gocier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:54 > 0:38:15) [93%] : \r\nMais je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, \u00e7a fait des ann\u00e9es que \u00e7a n\u00e9gocie, hein, il faut quand m\u00eame s'imaginer qu'il y a des ambassadeurs dans notre pays qui sont en contact permanent avec l'Union europ\u00e9enne pour \u00e9viter le dictateur qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e par Monsieur rime pas, je crois qu'on est pas dans cette relation-l\u00e0, faut savoir quand m\u00eame que les relations entre la Suisse et l'Europe, c'est 1 milliard par jour ouvrable d'\u00e9changes commerciaux, donc c'est quasi 61 pourcent des \u00e9changes commerciaux de notre pays donc, comment peut-on imaginer ne pas avoir d'accord avec l'Union europ\u00e9enne, c'est tout simplement indispensable irresponsable puisque il faut imaginer qu'un accord institutionnel avec l'Europe offre aussi des s\u00e9curit\u00e9s pour la Suisse de s\u00e9curit\u00e9 juridique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit de des possibilit\u00e9s de recours en cas de d\u00e9saccord avec les instances europ\u00e9ennes avec un tribunal arbitral qu'un \u00e9l\u00e9ment nouveau qui \u00e9vitera justement des sanctions de l'Union europ\u00e9enne en cas de discrimination des Suisses et d'\u00eatre aid\u00e9s des entreprises suisses en mati\u00e8re de \u00e9conomique donc on voit bien que cet accord institutionnel, il est indispensable pour nous c'est la le pr\u00e9alable, je dirais pour le PCS pour pouvoir \u00e0 la fois p\u00e9renniser les bilat\u00e9rales parce que c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel des bilat\u00e9rales, je crois que personne ici ne souhaite une adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, mais plut\u00f4t de soutenir des bilat\u00e9rales qui soit constructive, positive pour la Suisse, et je peux vous dire que nos ambassadeurs travaille en tout cas dans ce sens l\u00e0 tous les jours et il n'y a pas de diktats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:38:15 > 0:38:19) [85%] : \r\nOn va reprendre une autre question d'auditeur oui qui est trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:19 > 0:38:31) [95%] : \r\nMichael Michael de Bienne, il vous pose une question Jean-Fran\u00e7ois Rime comment imaginez-vous la suite de nos relations avec l'Union europ\u00e9enne sans accord cadre dans la mesure o\u00f9 on le sait, le syst\u00e8me actuel des bilat\u00e9rales ne fonctionnera pas \u00e0 l'infini, Jean-Fran\u00e7ois Rhein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:31 > 0:38:43) [90%] : \r\nSavez c'est toujours difficile de n\u00e9gocier avec un partenaire qui est faible et, aujourd'hui, malheureusement, l'Euro, l'Union europ\u00e9enne est un partenaire faible bien le Brexit bon c'est pas ce qui va se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:43 > 0:38:45) [68%] : \r\nOui, c'est vrai, vous arranger autant qu'les mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:45 > 0:39:08) [89%] : \r\nMoi \u00e7a m'arrange, nous sommes Samaranch, pas une catastrophe, l'Union europ\u00e9enne n'arrangera personne et surtout pas, m\u00eame pas l'UDC ce qu'il faut savoir, c'est que justement en Italie, ben il y a un gouvernement qui va tenir quelques semaines ou quelques mois en Allemagne Madame Merkel devrait probablement d\u00e9missionner bient\u00f4t parce que les sociale, le SPD est en train de chercher toutes les solutions pour sortir du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:08 > 0:39:12) [59%] : \r\nBen c'est marrant belles ann\u00e9es laisser en berne, lui qui a pu et gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:12 > 0:39:41) [90%] : \r\nEt donc je suis pas s\u00fbr qu'on va vraiment arriver \u00e0 une n\u00e9gociation qui tiendra la route, le probl\u00e8me c'est que on a, on a eu cette esp\u00e8ce de de clash en 2017 ans Monsieur Juncker est venu \u00e0 Berne et que depuis, l'Union europ\u00e9enne a mis les points sur les ce qui nous ont mis, je le r\u00e9p\u00e8te, c'est un dictate dans lequel il y a un certain nombre de points qu'on ne peut pas n\u00e9gocier la Pierre-Yves Maillard que aussi plus participer \u00e0 ce d\u00e9bat du m\u00eame avis que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:39:41 > 0:39:52) [82%] : \r\nC'est plus qu'un Witczak invit\u00e9 les autres d\u00e9bat Jean-Fran\u00e7ois Rime UDC Isabelle Moret, c'est un dictate finalement cet cet accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, on est, on a les mains li\u00e9es, en peut plus, on ne peut plus avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:39:52 > 0:40:40) [93%] : \r\nMais cet accord-cadre, il contient beaucoup de choses en et qu'on a demand\u00e9 nous-m\u00eames sans vient d'\u00eatre \u00e9voqu\u00e9 cette possibilit\u00e9 de de de tribunal arbitral mais il y a aussi d'autres choses, on a demand\u00e9 par exemple des mesures d'accompagnement, h\u00e9 bien en Europe, on est le seul pays de de du continent europ\u00e9en \u00e0 avoir le droit, noir sur blanc, d'avoir des mesures contre le dumping salarial, ce qu'on appelle les fameuses mesures d'accompagnement, la France, l'Allemagne, ils ont pas le droit d'avoir les m\u00eames mesures que nous, c'est une exception que nous a accord\u00e9, l'Union europ\u00e9enne et ils l'ont mis noir sur blanc dans le texte, alors bien entendu sur peut certes quelques petits points, ce n'est pas exactement ce qu'on voulait mais c'est marqu\u00e9 qu'on a le droit de les avoir et \u00e7a c'est favorable aux employ\u00e9 aussi aux employeurs pour lutter pour faire concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:40:40 > 0:40:45) [90%] : \r\nR\u00e9agir Blaise Carron socialiste valaisan, finalement, nous, on a des mesures d'accompagnement, les autres n'en ont pas et vous vous plaignez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:45 > 0:41:40) [90%] : \r\nEffectivement, on s'en plaint parce qu'on veut les garder et l\u00e0 je rejoins monsieur Rime lorsqu'il dit que il faut pas n\u00e9gocier avec un partenaire faible mais en l'occurrence la Suisse a \u00e9t\u00e9 fait dans la n\u00e9gociation, on avait 2 atouts fondamentaux dans notre main, hein, les lignes rouges, on nous fait maintenant le reproche d'\u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 cet accord, 4 mais on a simplement garder notre notre position initiale qui \u00e9tait la position initiale du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui \u00e9tait de ne pas mettre les mesures d'accompagnement dans la n\u00e9gociation, elles ont \u00e9t\u00e9 mises, donc l\u00e0, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s faible, donc, avec ses lignes rouges et avec la d\u00e9mocratie, on est le seul pays o\u00f9 on va pouvoir faire valider ces accords par la d\u00e9mocratie, on est tranquille, on leur on tient le couteau par le Parlement, on sait que si y a des mesures qui attaquent les salaires, on va gagner, \u00e7a veut dire l\u00e0 qu'on va pas \u00eatre va pas \u00eatre accept\u00e9 donc l'Union europ\u00e9enne doit prendre conscience de \u00e7a, donc le conseiller f\u00e9d\u00e9ral doit mieux n\u00e9gocier parce qu'il est fort, il doit utiliser les arguments qu'il a les atouts qu'il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:41:40 > 0:41:46) [90%] : \r\nAnne Froidevaux, vous \u00eates donc PDC jurassienne Cl\u00e9ment tient le couteau par le manche nous dit Blaise Carron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:41:47 > 0:42:35) [91%] : \r\nDans une n\u00e9gociation il y a toujours de partis et puis le couteau, on va dire que par moment il change de c\u00f4t\u00e9 mais pas dans il pas du bon c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 selon monsieur Juncker a \u00e9t\u00e9 clair, il veut pas ren\u00e9gocier maintenant la Suisse veut n\u00e9gocier la Suisse et l'Union europ\u00e9enne sont quand m\u00eame de partenaires \u00e9conomiques tr\u00e8s importants, l'un pour l'autre, c'est quand m\u00eame en 2018 52 pourcent de nos exportations qui partant dans l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 contrario, la Suisse importe le sympt\u00f4me pourcent des importations de la Suisse provient des \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne, on a vu cette cette semaine qu'il y a des r\u00e9gions voisines \u00e0 la Suisse qui ont demand\u00e9 \u00e0 Bruxelles de n\u00e9gocier avec la Suisse, parce que la Suisse est un partenaire vital pour eux, donc je pense que tout est en place pour pouvoir poursuivre les n\u00e9gociations, la Suisse a une histoire de n\u00e9gociation et il faut qu'on poursuive pour trouver un consensus bien \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:42:35 > 0:42:43) [87%] : \r\nC'est qu'on a l'habitude alors justement on a Porrentruy, ville fronti\u00e8re sans lib\u00e9ral attaque bilat\u00e9ral Anne Froidevaux, donnez-nous un exemple de probl\u00e8mes qui pourraient se poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:42:43 > 0:43:07) [91%] : \r\nMais \u00e9coutez sans la libre circulation des personnes, moi je travaille dans une clinique de r\u00e9adaptation dans le domaine des soins sans la libre- circulation, les \u00e9tudiants en m\u00e9decine suisses privil\u00e9gient les grands centres que sont le CHUV L\u00e9a jug\u00e9 pour faire leurs ann\u00e9es d'assistanat, si on n'avait pas la libre circulation, la h\u00f4pital du Jura la clinique o\u00f9 je travaille, h\u00e9 bien on n'aurait pas de m\u00e9decin pour pouvoir dispenser des soins tout simplement Jean-Fran\u00e7ois Rime vous souhaitez r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:43:07 > 0:43:46) [92%] : \r\nIl y a une erreur d'interpr\u00e9tation grave aujourd'hui sans accord bilat\u00e9ral, la Suisse est absolument libre de faire venir tous les travailleurs, qu'elle veut, elle peut les faire venir de l'Union europ\u00e9enne, mais elle peut les faire venir d'un des \u00c9tats-Unis ou d'ailleurs, \u00e7a c'est une c'est une, c'est une erreur de raisonnement qui n'existe pas et les Mets et les \u00e9tudiants, des \u00e9tudiants, on a 80 pourcent d'\u00e9tudiants \u00e9trangers, on a 20 pourcent d'\u00e9tudiants suisses qui vont faire leurs \u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9tranger, et la ministre fran\u00e7aise de l'\u00e9ducation a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique \u00e0 Lausanne il y a pas longtemps, elle a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle voulait garder des accords parce que l'\u00e9cole polytechnique de Lausanne \u00eatre Z\u00fcrich sont parmi les meilleurs au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:43:46 > 0:43:54) [85%] : \r\nThomas Schaffter FISA, finalement, hein, vous \u00eates Centre Gauche PCS finalement la qualif, faire venir les gens de d'Inde ou de Chine son abonnement Davron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:54 > 0:45:00) [93%] : \r\nOui, j'aimerais revenir quand m\u00eame sur le sujet de la protection des travailleurs \u00e9voqu\u00e9s par le Parti socialiste et se trouve un peu regrettable qu'au parti socialiste et UDC arrive \u00e0 se retrouver \u00e0 rejeter cet accord cadre et institutionnel qui est essentiel pour l'avenir de notre pays, ceci d'autant plus qu'en 1999 lors des premi\u00e8res n\u00e9gociations des accords bilat\u00e9raux, les socialistes avaient \u00e9t\u00e9 mieux inspir\u00e9 parce qu'ils avaient profit\u00e9 de ces accords bilat\u00e9raux pour faire progresser la couverture et la protection sociale dans notre pays, et pourquoi pas le faire dans ce cadre-l\u00e0, \u00e7a c'est un message que je lance au Parti socialiste il y a des mesures d'accompagnement qui prot\u00e8ge les travailleurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, on est le seul pays \u00e0 avoir ces conditions-l\u00e0, l'annonce des 4 jours les garanties financi\u00e8res je reviens pas l\u00e0- dessus, mais en plus, nous avons la possibilit\u00e9 dans notre pays, de faire progresser les conventions collectives de mieux couvrir les travailleurs, il y a que 52 pourcent des travailleurs qui sont couverts par convention collective, donc l\u00e0 il y a un gros travail \u00e0 faire et je crois que, et moi en tant que pr\u00e9sident d'ailleurs d'une association professionnelle signataire d'une convention collective, je crois que de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 en Suisse dans le dialogue entre entreprises et travailleurs, il y a moyen de faire de progresser la dimension sociale au travers de l'accord-cadre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:45:00 > 0:45:09) [78%] : \r\nAlors on va passer \u00e0 notre 2\u00e8me chapitre avant vous avez interpell\u00e9 le Parti socialiste donc Blaise Carron oui j'avais jouer croix je vous voulez r\u00e9agir, effectivement c'est Koffi lat\u00e9ral a des mesures d'alors \u00e9videmment il faut parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:45:09 > 0:46:03) [90%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois on a bien s\u00fbr accept\u00e9 et soutenu la les n\u00e9gociations parce qu'on a justement eu les les mesures d'accompagnement, tandis qu'ici on fragilise on tend \u00e0 faire dispara\u00eetre les mesures de protection des salaires dans le cas de l'accord-cadre, notamment si on rentre dans ce qu'on appelait le m\u00e9cano de la Cour de justice europ\u00e9enne qui va con qui va consid\u00e9rer que les mesures d'accompagnement sp\u00e9cifiquement suisse sont un obstacle au march\u00e9 et donc on va se retrouver sans mesures de protection pour les salaires et, par contre je, je, je, homme je salue le la l'honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle de Monsieur Rime lorsqu'il dit qu'il ne veut pas de libre- circulation des personnes, parce que l'UDC, vous la voulez vous la voulez bien s\u00fbr que l'on veut la lippe circulation des personnes, mais on veut avec la protection tandis que monsieur Rime sans la Ligue : circulation des personnes, on a plus de mesures de protection et est pas on retourne alors je l'ai mal compris on retourne donc \u00e0 des ann\u00e9es en arri\u00e8re, lorsque les salari\u00e9s dans ce pays n'avait aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:46:03 > 0:46:08) [65%] : \r\nProtection n'avait justement pas du m\u00eame pas reste il me pr\u00e9ciser rapidement que l'association n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:08 > 0:46:16) [92%] : \r\nPas la libre circulation dans le cas des accords avec l'Union europ\u00e9enne, on est absolument libre de faire venir unilat\u00e9ralement des gens o\u00f9 on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:46:16 > 0:46:43) [91%] : \r\n18 heures 45, nous sommes \u00e0 Porrentruy 18 heures 46 m\u00eame, derni\u00e8re \u00e9tape de notre op\u00e9ration g\u00ean\u00e9 si sur la route en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on discute des relations entre la Suisse et l'Europe et je vous rappelle que vous pouvez poser vos questions aux candidats au 0 79 801 90 00 sur WhatsApp alors ces discussions autour de l'accord cadre ont lieu dans un contexte europ\u00e9en assez mouvant Camille Degoat, vous \u00eates donc l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, l'Europe est en plein changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:46:43 > 0:47:22) [90%] : \r\nOui, alors l'Union europ\u00e9enne vient de renouveler ses institutions nouveau parlement, nouvelle pr\u00e9sidente de la commission et puis bon, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 pendant le d\u00e9bat, \u00e7a bouillonne outre- Manche, le Brexit est agend\u00e9e au 31 octobre mais bon, pour l'instant, impossible de savoir vraiment ce qui va se passer, ce qu'on peut dire, c'est que l'Union europ\u00e9enne est tr\u00e8s occup\u00e9 en ce moment la Suisse on sait plus vraiment c'est c'est sa priorit\u00e9, on ne peut pas le savoir, et bon, il y a pas de lien formel entre le dossier Brexit et le dossier accord-cadre mais les accords discuter avec la Grande-Bretagne pourrait \u00eatre inspir\u00e9 finalement de ce qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 avec la Suisse, alors l\u00e0- dessus, Bruxelles a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair : le texte de l'accord ne sera par retouch\u00e9s mais dans les pr\u00e9cisions qu'elle pourrait apporter dans ses d\u00e9clarations politiques, elle tentera probablement de se montrer le plus ferme possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:22 > 0:47:30) [93%] : \r\nUne situation donc tendu, toujours pas d'accord conclu avec l'Europe, quelles sont les cons\u00e9quences de ce moment de flottement pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:47:30 > 0:47:48) [92%] : \r\n\u00e7a aussi, \u00e9t\u00e9 dit l'Union europ\u00e9enne n'a pas renouvel\u00e9 l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re et puis sans accord 4 pas d'actualisation des trait\u00e9s existants ni de signature de nouveaux accords, cela concerne notamment un accord important, celui sur l'\u00e9lectricit\u00e9, et puis \u00e7a touche aussi des secteurs comme le commerce de mat\u00e9riel m\u00e9dical ou les normes en mati\u00e8re de denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:48 > 0:47:59) [95%] : \r\nIsabelle Moret, vous \u00eates PLR vaudoise, on est dans ce moment de flottement, on a l'impression que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne prend pas vraiment position d'ailleurs il a pas v\u00e9ritablement dit qu'il \u00e9tait en faveur de cet accord-cadre, c'est un peu dangereux, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:47:59 > 0:48:31) [93%] : \r\nOn est dans une position d'attente pourquoi ben il y a eu les \u00e9lections au niveau europ\u00e9en, la nouvelle pr\u00e9sidente de la commission entre en fonction seulement le 1er novembre et puis en Suisse, on attend aussi les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales aucun enfin, aucun des partis actuellement oppos\u00e9s \u00e0 l'accord-cadre ne bougera en faveur par exemple pour commencer \u00e0 n\u00e9gocier des mesures d'accompagnement et j'esp\u00e8re que les les socialistes profiteront de proposer de nouvelles mesures d'accompagnement qui soit simplement pas discriminatoire vis lui vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne, ce qui pourrait aboutir \u00e0 un accord en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:48:31 > 0:48:38) [85%] : \r\nMais votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis devra peut-\u00eatre port\u00e9 avec un peu plus de conviction, non c'est ce soutien \u00e0 l'accord parce qu'on n'entend pas beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:48:38 > 0:49:18) [91%] : \r\nMais cette c'est un une discussion du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en entier, et puis on a une chance aussi le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Maurer et l'ancien chef de l'arm\u00e9e, il conna\u00eet tr\u00e8s bien la pr\u00e9sidente de la commission, la future pr\u00e9sidente de la commission qui \u00e9tait elle aussi chef de l'arm\u00e9e, donc il faut attendre ces \u00e9v\u00e9nements et puis en fait, il faut bien voir qu'il ne s'agit pas de ren\u00e9gocier un accord-cadre parce qu'on soit, il est tr\u00e8s bien, il s'agit de discuter d'\u00e9l\u00e9ments qui ne sont en soi pas dans l'accord-cadre mais pour \u00eatre s\u00fbr que tout le monde sait bien compris sur les m\u00eames mots, c'est \u00e7a l'id\u00e9e, et \u00e7a ce sont des pr\u00e9cisions qu'a demand\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et on va attendre la Haye, r\u00e9ponse de l'Union europ\u00e9enne sur ce sujet-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:49:18 > 0:49:28) [83%] : \r\nAnne Froidevaux, vous \u00eates PDC, on a entendu le contexte d\u00e9crit par Camille de Gotan, le Brexit est ce que l'Europe est aujourd'hui devenue plus 10 plus dur avec envers la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:49:28 > 0:49:42) [88%] : \r\nMais c'est clair qu'actuellement l'Union europ\u00e9enne n\u00e9gocie avec le Royaume-Uni, donc en mai en parall\u00e8le avec la Suisse, quand on n\u00e9gocie avec 2 partis, on essaie de pas accorder des choses allant puisque l'Audi viendra aussi frapper \u00e0 la porte les longues discussions avec le pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:49:42 > 0:49:57) [91%] : \r\nTout ils arrivent pas \u00e0 se mettent d'accord effectivement simplifie pas les choses mais en m\u00eame temps, comme l'a dit mais Moret, il y a des renouvellement d'autorit\u00e9 un peu partout en Suisse et dans l'Union europ\u00e9enne et il faut attendre d'avoir les nouvelles et qui vend en place pour pouvoir avancer et pr\u00e9ciser les points qui restent \u00e0 pr\u00e9ciser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:49:57 > 0:50:08) [86%] : \r\nThomas Schaffter Centre Gauche PCS la cit\u00e9 son Royaume avec ce Brexit qui est fix\u00e9e au 31 octobre c'est pas mal, a de gagner du temps, finalement, \u00e7a, \u00e7a ne vous arrange, au contraire, \u00e7a nous met dans une position d\u00e9favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:08 > 0:50:18) [89%] : \r\nNon, je pense, \u00e7a nous arrange, quand bien m\u00eame je trouve la situation de la Grande-Bretagne d\u00e9sastreuse et assez dramatique, hein, on ne sait pas s'ils auront encore un gouvernement dans quelques semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:50:18 > 0:50:19) [91%] : \r\nC'est pas un exemple, vous voulez suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:19 > 0:51:07) [93%] : \r\nNon, vraiment pas, alors \u00e7a vous dire que je je regarde \u00e7a avec un petit peu de de d\u00e9pit et je pense que les Anglais aussi finalement, mais \u00e7a montre aussi bien la force de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 l'\u00e9gard de 2 de ses membres et de ces pays, mais ce que j'aimerais aussi rappeler c'est qu'est-ce qu'on doit se pr\u00e9cipiter, est ce qu'on doit r\u00e9agir \u00e0 la pression de l'Union europ\u00e9enne, j'en suis pas certain, on a encore du temps, on a encore du temps pour trouver des solutions, des compromis, j'en veux pour preuve les 9 r\u00e9gions limitrophes et fronti\u00e8res de de la Suisse, un, que \u00e7a soit c\u00f4t\u00e9 allemand, fran\u00e7ais ou italiens qui ont r\u00e9cemment exprim\u00e9 aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, la n\u00e9cessit\u00e9 de donner du temps \u00e0 la Suisse pour sauver cet accord institutionnel, donc on voit qu'on n'est pas totalement seul, on n'est pas seuls diktats, on n'est pas isol\u00e9, on a aussi des partenaires \u00e0 nos fronti\u00e8res qui sont pr\u00eats \u00e0 nous donner du temps pour trouver la solution en tout cas nous on y croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:51:07 > 0:51:09) [95%] : \r\nEt Pietro Bugnon une autre question est arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:51:09 > 0:51:21) [91%] : \r\nOui, une question de questions de Gilles qui nous \u00e9crit de Del\u00e9mont, l'Union europ\u00e9enne ne c\u00e9dera pas face au Royaume-Uni, qui p\u00e8se 67 67 millions d'habitants, pensez-vous qu'elle le fera face \u00e0 un pays qui p\u00e8se presque 10 fois moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:51:21 > 0:51:24) [84%] : \r\nPresque Carron vous pensez vraiment, parce que vous, vous avez pour plaider pour une ren\u00e9gociation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:51:24 > 0:51:45) [88%] : \r\nCet accord-cadre, nous sommes favorables \u00e0 un accord-cadre cet accord-cadre, il faut pas faire des th\u00e9ories, il est mort, on peut demander des pr\u00e9cisions tout cet accord-cadre est mort et il passera jamais en votation populaire, donc il faut tirer entrer, c'est comme les po\u00e8tes lorsqu'ils \u00e9crivent un 1er texte si le po\u00e8me, il est pas assez bien, il le d\u00e9chire met aux archives commencent un 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:51:45 > 0:51:47) [64%] : \r\nPour l'APEC assez Fouad de Pornic ren\u00e9gocier vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:51:47 > 0:52:34) [87%] : \r\nPour n\u00e9gocier, bien s\u00fbr, pour n\u00e9gocier et il faut \u00eatre deux mais il faut \u00eatre aussi transparent, il ne faut pas faire croire \u00e0 la population, ni aux autorit\u00e9s europ\u00e9ennes qu'on va le Hall le parapher il est mort et c'est aussi \u00eatre honn\u00eate envers les atouts recule interlocuteurs de dire que la cet accord carr\u00e9ment par rapport au Brexit peut-\u00eatre que le europ\u00e9enne va faire un petit peu d'introspection par rapport au Mexique par rapport aux gilets jaune, c'est justement parce qu'il y avait pas de mesures qui prot\u00e9geait les salaires que les salari\u00e9s sont se sont prononc\u00e9s, les salari\u00e9s anglais se sont prononc\u00e9s en faveur de de du Brexit peut-\u00eatre que l'Union europ\u00e9enne, et c'est le chemin qu'est en train d'\u00eatre prises, contrairement \u00e0 ce que dit Madame Moret, il y a des mesures de protection des salaires qui commence \u00e0 na\u00eetre dans certains pays, Marc monsieur Macron a, on a parl\u00e9, donc on va plut\u00f4t attendre que l'Europe se rapproche de nos mesures plut\u00f4t que nous abaisser les notes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:52:34 > 0:52:38) [89%] : \r\nIsabelle Moret PLR attendent que l'Europe se rapproche de nos mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:52:38 > 0:53:34) [90%] : \r\nAlors, beaucoup de pays europ\u00e9ens aimeraient avoir la chance comme nous d'avoir les mesures d'accompagnement qui sont noir sur blanc et elles y sont parce que finalement je, moi je vous propose, lisez tous cet accord et vous verrez, noir sur blanc que les entreprises europ\u00e9ennes doivent annoncer \u00e0 l'avance qu'elle Vienne en Suisse, les entreprises suisses quand elle travaille, elles ont pas besoin de le faire, ouvert et que la caution qu'aux entreprises, elle est rest\u00e9e dans les mesures dans compagnon pour les ind\u00e9pendants pour lutter contre les faux ind\u00e9pendants, les ind\u00e9pendants doivent d\u00e9poser leurs papiers et \u00e7a ce sont des exceptions que les Europ\u00e9ens ont pas le droit de faire, mais apr\u00e8s on peut faire plus de contr\u00f4les en Suisse par exemple, les comptes devraient s'engager pour faire plus de contr\u00f4les, et \u00e7a on a parfaitement le droit de le faire parce que \u00e7a n'est pas discriminatoire, donc il faut s'engager pour s'assurer que dans les secteurs donc vous allez donc ai pour plus de contr\u00f4le et de les moi je suis favorable \u00e0 plus de contr\u00f4les, parce que le dumping salarial, c'est mauvais pour les employer, et pour les employeurs Angers pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:53:34 > 0:53:46) [88%] : \r\nAnne Froidevaux Alfred : vaut il faut plus de contr\u00f4les, finalement, comme \u00e7a on arrivera \u00e0 faire passer cet accord cadre au sein de la population, si on leur dit on va surveiller que que les Europ\u00e9ens soient pas payer fatigu\u00e9 pas dumping salarial, mais on est tous d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:53:46 > 0:54:03) [92%] : \r\nPour qu'on ait des mesures d'accompagnement que la Suisse puisse prendre des mesures, d\u00e9finir les secteurs \u00e0 risques et prendre des mesures, c'est contr\u00f4l\u00e9 et c'est, \u00e9ventuellement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait dans le canton du Jura et y a pas si longtemps, au niveau de la vente s'est impos\u00e9 des conditions minimales, je crois qu'on est tous d'accord que on veut prot\u00e9ger nos conditions et les salaires suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:54:03 > 0:54:05) [91%] : \r\nRapidement, Jean-Fran\u00e7ois Rime et puis apr\u00e8s on passe au dernier j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:54:06 > 0:54:15) [89%] : \r\nCorriger une erreur de madame Moret elle a parl\u00e9 de la caution, la caution n'est pr\u00e9vue que pour des entreprises qui aurait \u00e9t\u00e9 prise en d\u00e9faut et qui n'aurait pas respect\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:54:15 > 0:54:19) [79%] : \r\nMais la cour d'assurance pas entrer trop dans les plantes mais parce on oui le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:54:19 > 0:55:03) [93%] : \r\nLe d\u00e9lai d'annonce, c'est un c'est un c'est un alibi, on nous dit que les entreprises peuvent aller travailler dans l'Union europ\u00e9enne, moi j'aimerais bien savoir ici dans le Jura, combien d'entreprises vont travailler dans l'Union europ\u00e9enne et les Fran\u00e7ais, m\u00eame on introduit des clauses Ion pour s'appelle la garantie d\u00e9cennale qui fait qu'une entreprise suisse qui n'a pas une filiale en France donc je parle des, des, des m\u00e9tiers de l'art de la construction du second ne peut pas aller travailler en France pratiquement et puis \u00e0 part \u00e7a, bah il y a le probl\u00e8me des salaires aussi qui fait que toute fa\u00e7on on est dans une situation unique avec le Luxembourg, o\u00f9 on a ces 315 320000 frontaliers qui viennent tous les jours travailler chez nous, et \u00e7a c'est quand m\u00eame une situation qui m\u00e9rite une analyse pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:55:03 > 0:55:18) [89%] : \r\nThomas Schaffter, vous \u00eates du PCS jurassien je voudrais nous dit finalement, on ne va pas tellement de d'entreprises suisses ou de 2 travailleurs suisses qui vont travailler dans l'Union europ\u00e9enne, donc voil\u00e0, il y a aussi un int\u00e9r\u00eat de la part de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00eatre plut\u00f4t conciliant avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:55:19 > 0:56:19) [91%] : \r\nOui, ben \u00e7a \u00e7a rejoint d'ailleurs le le message que j'\u00e9voquais des 9 r\u00e9gions limitrophes et \u00e0 quelques pas de la fronti\u00e8re, elles savent tr\u00e8s bien aussi pourquoi elles veulent donner du temps \u00e0 la Suisse, rien que dans le canton du Jura, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 ces 7000 frontaliers qui passe tous les jours la fronti\u00e8re pour venir travailler en Suisse apr\u00e8s la Suisse, \u00e0 3 pourcent de ch\u00f4mage, hein, il faut aussi relativiser et pas cherch\u00e9 non plus \u00e0 diaboliser les frontaliers, aujourd'hui, je pense, \u00e7a serait aussi un faux prof c'est de constater aujourd'hui que les frontaliers prennent massivement le travail des Suisses, quand on a 3 pourcent de ch\u00f4mage, on peut se poser la question si c'est un ch\u00f4mage r\u00e9el, donc tout \u00e7a pour dire que le non Les on est dans une Europe aussi de r\u00e9gions, il faut le reconna\u00eetre, et la r\u00e9action de ses 9 r\u00e9gions, je les trouve tr\u00e8s int\u00e9ressante, c'est pour \u00e7a que je l'\u00e9voquais ce soir parce qu'elle montre que finalement \u00e7a d\u00e9passe l'homme des seuls \u00e9l\u00e9ments ou ou identit\u00e9 \u00e9tatique que l'Europe c'est aussi l'Europe des r\u00e9gions, c'est de chercher des solutions de se soutenir l'Europe n'est autre que c'est un beau message en tout cas pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:56:19 > 0:56:41) [90%] : \r\nMais l'Europe aussi, il nous reste 2 minutes, je dirais qu'on se pose cette question pour conclure, hein, pendant des ann\u00e9es l'Europe faisait r\u00eaver, c'est Isabelle Moret qui nous disait qu'elle qu'elle r\u00eavait d'aller faire Erasmus, d'aller en Europe, on a l'impression aujourd'hui que quand on parle d'Europe on parle que d'\u00e9conomie, on parle que d'int\u00e9r\u00eat Anne Froidevaux, vous \u00eates PDC \u00e0 votre avis, ce qu'il faut changer ce discours sur l'Europe, aujourd'hui, en quelques mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:56:41 > 0:57:00) [93%] : \r\nMais \u00e9coutez ce discours sur l'Europe, on l'a aussi parfois en Suisse quand on parle de fiscalit\u00e9 ou autres, on entend beaucoup de Suisses qui disent que la Suisse ne fait plus forc\u00e9ment r\u00eaver quand on y vit, je pense que c'est un discours g\u00e9n\u00e9ral qu'il faut changer au niveau des politiques de donner des messages plus positifs et ne pas montrer simplement ce qui va pas, mais d'aller vraiment dans un sens plus positif Blaise Carron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:57:00 > 0:57:15) [89%] : \r\nOui, par rapport \u00e0 l'Europe, il faut pas oublier le la culture nous sommes la vieille Europe nous la Suisse fait partie de la vieille Europe et on doit \u00eatre fier au niveau culturel, de faire partie de la vieille Europe par contre vu la politique actuelle qui se fait en Europe, on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 pas rentrer dans l'Europe politique, parce qu'elle est d\u00e9favorable aux salari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:57:15 > 0:57:16) [98%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois Rime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:57:16 > 0:57:27) [93%] : \r\nAlors une phrase avec ou sans Brexit, je suis absolument convaincu que l'Union europ\u00e9enne doit se r\u00e9organiser et elle le fera si elle ne fait pas \u00e7a va \u00eatre dramatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:57:27 > 0:57:53) [82%] : \r\nIsabelle Moret, il faut dire ce qu'on perdrait plus les bilat\u00e9rales plus de recherche, plus de 1000000 pour d'autres recherches en Suisse stade leur rail, il ne pourra plus m'a particip\u00e9 aux march\u00e9s publics europ\u00e9ens et c'est pas que la Suisse qui valut \u00e0 leur racheter par exemple leur leur train, les medtech, \u00e7a co\u00fbte entre 10 \u00e0 25000 francs de faire homologuer une protection m\u00e9dicale, il faudra payer 2 fois son est plus parce que soit pas \u00e7a s'est engouffr\u00e9 l\u00e0 risque \u00e0 la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:57:53 > 0:57:58) [78%] : \r\nQui fasse que votre pardon des \u00e9v\u00e9nements pas laisser parler Thomas Schaffter il faut changer le discours sur l'Europe aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:57:58 > 0:58:33) [92%] : \r\nOui, oui, clairement, et puis moi, plut\u00f4t que de la critiquer, j'ai plut\u00f4t envie de la construire et finalement on reste en Suisse dans un d\u00e9bat o\u00f9 on a tendance aussi \u00e0 \u00e0 confi\u00e9 tous nos maux \u00e0 l'Europe et on voit bien qu'aujourd'hui, m\u00eame dans les d\u00e9bats des f\u00e9d\u00e9rales ont d\u00e9j\u00e0 peine parler de d'Union europ\u00e9enne, alors que c'est notre principal partenaire commercial, donc je trouve \u00e7a un peu hypocrite, je, je le reconnais mais si maintenant l'Europe, l'Europe, c'est une belle id\u00e9e, je crois que Monsieur car on l'a dit en introduction, c'est l\u00e0 aussi l'Europe de la paix, je crois que si on est dans ce continent aujourd'hui dans des relations aussi, c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, h\u00e9 bien peut-\u00eatre pas l'oublier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:58:33 > 0:58:55) [90%] : \r\nSi on et on arrive au terme de six d\u00e9sol\u00e9, on arrive au terme de ce d\u00e9bat sur les relations suisse Europe \u00e0 Porrentruy merci au candidat Jean-Fran\u00e7ois Rime UDC fribourgeois Isabelle Moret PLR vaudoise Anne Froidevaux PDC jurassienne Thomas Schaffter Centre Gauche PCS et vous Blaise Carron socialiste valaisan merci au public d'\u00eatre venus nombreux et bonne soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:59:02 > 0:59:05) [96%] : \r\nSous les applaudissements, ici \u00e0 Porrentruy, on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:59:07 > 0:59:10) [98%] : \r\nDe belles \u00e9claircies demain en matin\u00e9e plus nuageux l'apr\u00e8s- mid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:59:10 > 0:59:17) [94%] : \r\n10 \u00e0 18 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec la vente en ligne allo Boissons Point CH livraison au bureau et \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:59:21 > 0:59:27) [87%] : \r\nInfo trafic RTS avec le Magic Pass votre abonnement de ski et montagne Magic Pass Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:59:27 > 0:59:33) [92%] : \r\nSur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve on roule toujours au par \u00e0-coups, entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et Morges ouest en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:59:35 > 1:00:01) [93%] : \r\nVoil\u00e0, on arrive au terme de cette \u00e9mission Forum derni\u00e8re \u00e9mission de notre op\u00e9ration suisse sur la route, \u00e0 l'occasion des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 1er merci \u00e0 vous, auditeurs, t\u00e9l\u00e9spectateurs public qui nous suivez r\u00e9guli\u00e8rement jour apr\u00e8s jour, merci \u00e9galement \u00e0 toutes les \u00e9quipes et ils sont nombreux, ils sont, elles sont nombreuses, toutes les \u00e9quipes qui nous ont permis de r\u00e9aliser cette \u00e9mission en Direct et en ext\u00e9rieur, tous les jours d\u00e8s demain forum reprend ses quartiers en Studio avec Renaud Malik et nous on se retrouve dimanche belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:00:01 > 1:00:07) [85%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sont.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-06T17:40:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909963216", "summary": "Itw Gabriel Voirol, maire de Porrentruy.", "id": "1963628", "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1909963221", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Jean-Fran\u00e7ois Rime, candidat UDC fribourgeois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Isabelle Moret, candidate PLR vaudoise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Anne Froidevaux, candidate PDC jurassienne aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Thomas Schaffter, candidat centre gauche PCS jurassien, et Blaise Carron, candidat socialiste valaisan aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "1963633", "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"], "visualPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "MORET, ISABELLE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "TZAUD, C\u00e9line", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HABAY, Alexandre", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CL\u00c9MENT, Sarah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DEGOTT, Camille", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796818", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051936", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4E9671D3-D618-4302-8E79-4BF159648F1C", "internalArchiveId": "4E9671D3-D618-4302-8E79-4BF159648F1C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le canton de Berne", "publicationDate": "2019-09-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le canton de Berne  Alain Arnaud, direct Tavannes, t\u00e9l. secours: +41 79 **\r\nNous sommes \u00e0 Tavannes, dans le Jura bernois, une r\u00e9gion qui peine parfois \u00e0 s'affirmer dans le giron suisse romand. Alain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne. Nous allons parler des enjeux \u00e9lectoraux avant les f\u00e9d\u00e9rales. Et le Jura bernois peine aussi \u00e0 s'affirmer sous la Coupole \u00e0 Berne .\r\nUn si\u00e8ge au Conseil national, c'est tout ce qu'il peut esp\u00e9rer, tant les places sont ch\u00e8res pour les francophones. Un si\u00e8ge sur 24, dans un canton o\u00f9 les francophones repr\u00e9sentent tout de m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s 10% de la population. Un canton qui est aussi romand, et qui n'est pas le plus petit des cantons romands. Et pourtant, c'\u00e9tait arriv\u00e9 en 2011 : personnes n'avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour repr\u00e9senter les romands du canton de Berne sous la coupole .\r\n*** Erreur corrig\u00e9e 4 ans plus tard . ***\r\n. avec l'\u00e9lection du maire de Cort\u00e9bert, l'UDC Manfred B\u00fchler. Ses chances de r\u00e9\u00e9lection cet automne sont plut\u00f4t bonnes, tout comme son bilan de l\u00e9gislature. On peut dire qu'il a bien d\u00e9fendu sa r\u00e9gion. On l'a beaucoup entendu en Suisse romande, notamment sur nos ondes, en sa qualit\u00e9 d'\u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral mais aussi de repr\u00e9sentant d'une section de l'UDC romande qui fonctionne et est puissante. Ce qu'on ne peut pas vraiment dire de bien des autres en Suisse romande. Cela dit, Outre-Sarine, la pr\u00e9sence m\u00e9diatique de Manfred B\u00fchler est bien moindre, malgr\u00e9 le fait qu'il est parfaitement bilingue. Or pour se faire r\u00e9\u00e9lire, il aura besoin du soutien des Al\u00e9maniques. Bon, il a l'avantage d'\u00eatre sortant, et occupe la deuxi\u00e8me place sur la liste UDC, \u00e7a devrait le faire .\r\n*** . sauf si son parti s'\u00e9croule aux \u00e9lections . ***\r\n. tous les pronostics annoncent que l'UDC bernoise va y laisser des plumes cet automne. Or cette ann\u00e9e, le canton de Berne perd un si\u00e8ge, pour des raisons d\u00e9mographiques. Sa repr\u00e9sentation n'en comptera plus que 24, contre 25 aujourd'hui. L'UDC risque fort de faire les frais de ce fauteuil perdu. Parce que la derni\u00e8re fois, c'est de justesse qu'elle avait d\u00e9croch\u00e9 son 9\u00e8me si\u00e8ge, parce qu'un de ses t\u00e9nors, Adrian Amstutz, ne se repr\u00e9sente pas, et parce que le parti semble avoir manqu\u00e9 le coche des grands th\u00e8mes du moment : climat, r\u00e9chauffement, environnement. \r\n*** L'UDC perdrait un si\u00e8ge, mais pas celui de Manfred B\u00fchler? ... ***\r\nPlut\u00f4t non. Mais si l'UDC venait \u00e0 perdre non pas un, mais deux si\u00e8ges, alors oui, celui de Manfred B\u00fchler serait bel et bien en danger. Or ce risque existe bel et bien. Et le Jura bernois pourrait une nouvelle fois se retrouver sans aucun repr\u00e9sentant. Vu qu'on voit mal les r\u00e9gionaux des autres partis se faire \u00e9lire \u00e0 Berne. Soit dit en passant, les socialistes du Jura bernois continuent d'\u00eatre divis\u00e9s par la question jurassienne, vieille rivalit\u00e9 qui affaiblit la gauche.\r\n*** Vous parlez des autres partis. Est-ce qu'on s'attend aussi \u00e0 une pouss\u00e9 des verts en terre bernoise ? . ***\r\n. oui c'est bien possible qu'ils d\u00e9crochent un troisi\u00e8me si\u00e8ge, peut-\u00eatre au d\u00e9triment de la liste femmes socialistes, qui pourrait souffrir du d\u00e9part d'une de ses locomotives, Magrit Kiener-Nellen. Autre question lancinante : le sort du PBD, dans un de ses bastions historiques. PBD qui va lutter pour conserver ses trois si\u00e8ges, malgr\u00e9 le d\u00e9part de Hans Grunder. Mais pour contrer l'adversit\u00e9, les bourgeois d\u00e9mocrates misent sur B\u00e9atrice Simon, la directrice des finances du canton de Berne, qui est aussi candidate aux Etats, pour succ\u00e9der \u00e0 son coll\u00e8gue de parti Werner Luginb\u00fchl ...\r\n*** ... il y aura donc du changement aux Etats. Quelles sont les chances du PBD de maintenir son si\u00e8ge? ... ***\r\n... bonnes, vu la grande popularit\u00e9 de sa candidate. Mais en cas d'\u00e9lection, le PBD aura quand m\u00eame un probl\u00e8me, puisqu'il risquerait alors fort de perdre son si\u00e8ge au gouvernement bernois. C\u00f4t\u00e9 socialiste, l'ancien maire de Bienne Hans St\u00f6ckli brigue un troisi\u00e8me mandat au St\u00f6ckli (c'est le nom de la chambre des cantons en allemand, d'o\u00f9 le slogan \"Hans ins St\u00f6ckli\"). Il a beaucoup de chances de son c\u00f4t\u00e9, m\u00eame s'il fait liste commune avec Regula Rytz, la pr\u00e9sidente des Verts suisses. Une femme, une \u00e9colo, elle pourrait cr\u00e9er la surprise. Quant aux 12 autres candidates et candidats pour les Etats, ils ont moins, voire aucune chance. Mais leur grand nombre - c'est une sp\u00e9cialit\u00e9 bernoise - aura comme d'habitude l'effet de faire monter la majorit\u00e9 absolue, et donc de provoquer \u00e0 coup s\u00fbr un second tour.", "durationSec": 222, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10668393", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le canton de Berne / LME_2019-09-05T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 05.09.2019"], "variantIds": ["ece-10668393"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-11T07:15:35Z", "speechToTexts": ["11.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va se pencher sur les enjeux \u00e9lectoraux du canton o\u00f9 l'on se trouvait dans le Jura bernois canton de Berne, donc, Alain Arnaud, c'est une r\u00e9gion qui peine parfois \u00e0 s'affirmer dans le giron Romand et qui peinent aussi \u00e0 s'affirmer sous la Coupole, \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [95%] :\r\nUn si\u00e8ge au conseil national, c'est tout ce qu'il peut esp\u00e9rer se Jura bernois tant les places sont ch\u00e8res pour les francophones, un si\u00e8ge sur 24 dans un canton o\u00f9 les francophones repr\u00e9sentent tout de m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent de la population, un canton qui est aussi Romand, qui n'est pas le plus petit des cantons romands et pourtant c'\u00e9tait arriv\u00e9 en 2011, personne n'avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour repr\u00e9senter les romands du canton de Berne sous la Coupole. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [94%] :\r\nErreur corrig\u00e9e, 4 ans plus tard, lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [94%] :\r\nAvec celles du maire de Cort\u00e9 vers l'UDC Manfred B\u00fchler, ses chances de r\u00e9\u00e9lection cet Automne sont plut\u00f4t bonnes, tout comme son son bilan de l\u00e9gislature, on peut dire qu'il a, qu'il a bien d\u00e9fendu sa r\u00e9gion l'a beaucoup entendu en Suisse romande, notamment sur nos ondes, en sa qualit\u00e9 d'\u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral mais aussi de repr\u00e9sentant d'une section de l'UDC romande qui fonctionne est puissante, on ne peut pas vraiment dire de bien des autres en Suisse romande, cela dit Outre- Sarine la pr\u00e9sence m\u00e9diatique de Manfred B\u00fchler est bien moindre, malgr\u00e9 le fait qu'il est parfaitement bilingue, or pour se faire r\u00e9\u00e9lire, il aura besoin du soutien des Al\u00e9maniques bon il a l'Avantage d'\u00eatre sortant et occupe la 2\u00e8me place sur la liste UDC \u00e7a devrait le fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [92%] :\r\nOui, \u00e7a devrait le faire, sauf si son parti s'\u00e9croule s'\u00e9croule aux \u00e9lections \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [94%] :\r\nTous les pronostics annoncent que l'UDC bernoise va y laisser des plumes, cet Automne, or cette ann\u00e9e, le canton de Berne perd un si\u00e8ge, pour des raisons d\u00e9mographiques sa repr\u00e9sentation n'en comptera plus que 24 contre 25 aujourd'hui, l'UDC risque donc fort de faire les frais de ce fauteuil perdu parce que la derni\u00e8re fois, c'est de justesse qu'elle avait d\u00e9croch\u00e9 son neuvi\u00e8me si\u00e8ge parce qu'ainsi t\u00e9nors Adrian n'Amstutz ne se repr\u00e9sente pas cette ann\u00e9e, et parce que le parti semble avoir manqu\u00e9 le coche des grands th\u00e8mes du moment climat r\u00e9chauffement environnement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [93%] :\r\nDonc ce que vous dites Alain c'est que si l'UDC perd un si\u00e8ge et c'est possible que \u00e7a arrive, ce ne sera pas, \u00e7a ne devrait pas \u00eatre celui de Manfred B\u00fchler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [96%] :\r\nEffectivement plut\u00f4t non, mais si l'UDC venait \u00e0 perdre non pas un mais 2 si\u00e8ges, alors oui, celui de Manfred B\u00fchler serait bel et bien en danger, or ce risque existe et le Jura bernois pourrait une nouvelle fois se retrouver sans aucun repr\u00e9sentant, vu qu'on voit mal les r\u00e9gionaux des autres partis, se faire \u00e9lire \u00e0 Berne, soit dit en passant, les socialistes du Jura bernois continuent d'\u00eatre divis\u00e9s par la question jurassienne vieille rivalit\u00e9 qui affaiblit la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [88%] :\r\nAlors, vous parlez des autres partis, Alain Arnaud est -ce qu'on s'attend aussi \u00e0 une pouss\u00e9e des des Verts en terre bernoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [96%] :\r\nAlors oui, c'est bien possible qu'ils d\u00e9crochent un troisi\u00e8me si\u00e8ge peut-\u00eatre au d\u00e9triment de la liste femmes socialistes qui pourrait souffrir du d\u00e9part d'une de ses locomotives Margrit Kiener Nellen autre question lancinante, le sort du PBD dans un de ses bastions historiques PBD qui va lutter pour conserver ses 3 si\u00e8ges, malgr\u00e9 le d\u00e9part de Hans Grunder mais pour contrer l'adversit\u00e9 les bourgeois d\u00e9mocrates misent sur B\u00e9atrice Simon la directrice des finances du canton de Berne, qui est aussi candidate aux \u00e9tats pour succ\u00e9der \u00e0 son coll\u00e8gue de parti Werner Luginbuehl. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [93%] :\r\nAlors, reparlons effectivement du du Conseil des \u00c9tats, il y aura du changement aux \u00e9tats, quelles sont les chances du PBD de maintenir ce si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [92%] :\r\nPlut\u00f4t bonnes, vu la grande popularit\u00e9 de sa candidate B\u00e9atrice Simon mais en cas d'\u00e9lection, le PBD aura quand m\u00eame un probl\u00e8me puisqu'il risquerait alors fort de perdre son si\u00e8ge au gouvernement bernois c\u00f4t\u00e9 socialiste, l'ancien maire de Bienne Hans St\u00f6ckli brigue un 3\u00e8me mandat au St\u00f6ckli seulement de la Chambre des cantons en allemand, d'o\u00f9 le slogan d'o\u00f9 le slogan Rans il m'St\u00f6ckli il utilise depuis je sais pas combien d'ann\u00e9es depuis c'est sa troisi\u00e8me fois il a beaucoup de sens, de son c\u00f4t\u00e9, m\u00eame s'il fait liste commune avec Regula Rytz, la pr\u00e9sidente des Verts suisses une femme, une Akolo, elle pourrait cr\u00e9er la surprise. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-05T06:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4CF4C8B-56FD-4BAA-874D-C7C0C718F841", "internalArchiveId": "D4CF4C8B-56FD-4BAA-874D-C7C0C718F841", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lettre \u00e0 mon petit gar\u00e7on (F. Recrosio) : Lettre \u00e0 mon petit gar\u00e7on - Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio \u00e0 Tavannes", "publicationDate": "2019-09-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLettre \u00e0 mon petit gar\u00e7on - Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio \u00e0 Tavannes  Alain Arnaud, direct Tavannes, t\u00e9l. secours: +41 79 **\r\nNous sommes \u00e0 Tavannes, dans le Jura bernois, une r\u00e9gion qui peine parfois \u00e0 s'affirmer dans le giron suisse romand. Alain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne. Nous allons parler des enjeux \u00e9lectoraux avant les f\u00e9d\u00e9rales. Et le Jura bernois peine aussi \u00e0 s'affirmer sous la Coupole \u00e0 Berne .\r\nUn si\u00e8ge au Conseil national, c'est tout ce qu'il peut esp\u00e9rer, tant les places sont ch\u00e8res pour les francophones. Un si\u00e8ge sur 24, dans un canton o\u00f9 les francophones repr\u00e9sentent tout de m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s 10% de la population. Un canton qui est aussi romand, et qui n'est pas le plus petit des cantons romands. Et pourtant, c'\u00e9tait arriv\u00e9 en 2011 : personnes n'avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour repr\u00e9senter les romands du canton de Berne sous la coupole .\r\n*** Erreur corrig\u00e9e 4 ans plus tard . ***\r\n. avec l'\u00e9lection du maire de Cort\u00e9bert, l'UDC Manfred B\u00fchler. Ses chances de r\u00e9\u00e9lection cet automne sont plut\u00f4t bonnes, tout comme son bilan de l\u00e9gislature. On peut dire qu'il a bien d\u00e9fendu sa r\u00e9gion. On l'a beaucoup entendu en Suisse romande, notamment sur nos ondes, en sa qualit\u00e9 d'\u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral mais aussi de repr\u00e9sentant d'une section de l'UDC romande qui fonctionne et est puissante. Ce qu'on ne peut pas vraiment dire de bien des autres en Suisse romande. Cela dit, Outre-Sarine, la pr\u00e9sence m\u00e9diatique de Manfred B\u00fchler est bien moindre, malgr\u00e9 le fait qu'il est parfaitement bilingue. Or pour se faire r\u00e9\u00e9lire, il aura besoin du soutien des Al\u00e9maniques. Bon, il a l'avantage d'\u00eatre sortant, et occupe la deuxi\u00e8me place sur la liste UDC, \u00e7a devrait le faire .\r\n*** . sauf si son parti s'\u00e9croule aux \u00e9lections . ***\r\n. tous les pronostics annoncent que l'UDC bernoise va y laisser des plumes cet automne. Or cette ann\u00e9e, le canton de Berne perd un si\u00e8ge, pour des raisons d\u00e9mographiques. Sa repr\u00e9sentation n'en comptera plus que 24, contre 25 aujourd'hui. L'UDC risque fort de faire les frais de ce fauteuil perdu. Parce que la derni\u00e8re fois, c'est de justesse qu'elle avait d\u00e9croch\u00e9 son 9\u00e8me si\u00e8ge, parce qu'un de ses t\u00e9nors, Adrian Amstutz, ne se repr\u00e9sente pas, et parce que le parti semble avoir manqu\u00e9 le coche des grands th\u00e8mes du moment : climat, r\u00e9chauffement, environnement. \r\n*** L'UDC perdrait un si\u00e8ge, mais pas celui de Manfred B\u00fchler? ... ***\r\nPlut\u00f4t non. Mais si l'UDC venait \u00e0 perdre non pas un, mais deux si\u00e8ges, alors oui, celui de Manfred B\u00fchler serait bel et bien en danger. Or ce risque existe bel et bien. Et le Jura bernois pourrait une nouvelle fois se retrouver sans aucun repr\u00e9sentant. Vu qu'on voit mal les r\u00e9gionaux des autres partis se faire \u00e9lire \u00e0 Berne. Soit dit en passant, les socialistes du Jura bernois continuent d'\u00eatre divis\u00e9s par la question jurassienne, vieille rivalit\u00e9 qui affaiblit la gauche.\r\n*** Vous parlez des autres partis. Est-ce qu'on s'attend aussi \u00e0 une pouss\u00e9 des verts en terre bernoise ? . ***\r\n. oui c'est bien possible qu'ils d\u00e9crochent un troisi\u00e8me si\u00e8ge, peut-\u00eatre au d\u00e9triment de la liste femmes socialistes, qui pourrait souffrir du d\u00e9part d'une de ses locomotives, Magrit Kiener-Nellen. Autre question lancinante : le sort du PBD, dans un de ses bastions historiques. PBD qui va lutter pour conserver ses trois si\u00e8ges, malgr\u00e9 le d\u00e9part de Hans Grunder. Mais pour contrer l'adversit\u00e9, les bourgeois d\u00e9mocrates misent sur B\u00e9atrice Simon, la directrice des finances du canton de Berne, qui est aussi candidate aux Etats, pour succ\u00e9der \u00e0 son coll\u00e8gue de parti Werner Luginb\u00fchl ...\r\n*** ... il y aura donc du changement aux Etats. Quelles sont les chances du PBD de maintenir son si\u00e8ge? ... ***\r\n... bonnes, vu la grande popularit\u00e9 de sa candidate. Mais en cas d'\u00e9lection, le PBD aura quand m\u00eame un probl\u00e8me, puisqu'il risquerait alors fort de perdre son si\u00e8ge au gouvernement bernois. C\u00f4t\u00e9 socialiste, l'ancien maire de Bienne Hans St\u00f6ckli brigue un troisi\u00e8me mandat au St\u00f6ckli (c'est le nom de la chambre des cantons en allemand, d'o\u00f9 le slogan \"Hans ins St\u00f6ckli\"). Il a beaucoup de chances de son c\u00f4t\u00e9, m\u00eame s'il fait liste commune avec Regula Rytz, la pr\u00e9sidente des Verts suisses. Une femme, une \u00e9colo, elle pourrait cr\u00e9er la surprise. Quant aux 12 autres candidates et candidats pour les Etats, ils ont moins, voire aucune chance. Mais leur grand nombre - c'est une sp\u00e9cialit\u00e9 bernoise - aura comme d'habitude l'effet de faire monter la majorit\u00e9 absolue, et donc de provoquer \u00e0 coup s\u00fbr un second tour.", "durationSec": 204, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10668392", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Lettre \u00e0 mon petit gar\u00e7on - Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio \u00e0 Tavannes / LME_2019-09-05T07:15:00_lettre-a-mon-petit-garcon-f-recrosio", "La Matinale du 05.09.2019"], "variantIds": ["ece-10668392"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-11T07:26:13Z", "speechToTexts": ["11.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio bonjour depuis le d\u00e9but de cette op\u00e9ration sur la route, vous \u00e9crivez \u00e0 votre fils des missives des messages du lieu o\u00f9 nous sommes, lettre \u00e0 mon petit gar\u00e7on, depuis Tavannes, c'est \u00e0 vous, Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [91%] :\r\nMon petit gar\u00e7on, nous sommes aujourd'hui \u00e0 Tavannes et \u00e7a, pour une bonne raison, parce que pour venir \u00e0 Tavannes, il faut une bonne raison, alors je sais, on peut dire \u00e7a de la plupart des localit\u00e9s qui nous avons visit\u00e9, si je le dis aujourd'hui, c'est parce qu'il y a tellement peu d'habitants \u00e0 Tavannes h\u00e9 ben \u00e7a sera moins de monde sans blague en arrivant hier, on s'est demand\u00e9 si la ville avait \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9, c'est pourquoi, quel soulagement ce matin d'avoir autour de nous que Tavannes hein, qui donc existe m\u00eame si je peux pas m'emp\u00eacher de penser que c'est peut-\u00eatre comme \u00e0 Pyongyang quand ils remplissent un faux bistrot de fausses personnes pour faire croire \u00e0 Claude B\u00e9gl\u00e9 que tout va bien, donc nous sommes ici pour une bonne raison, \u00e0 savoir que Tavannes est embl\u00e9matique d'une certaine Suisse avec son succ\u00e8s discret puisqu'on trouve des petits bouts de Tavannes dans beaucoup de montres en circulation sans que personne ne s'en vante un peu comme on trouve des petits bouts de Suisse dans beaucoup de Grenade en circulation sans que personne ne s'en offusque, mais laissons de c\u00f4t\u00e9 l'industrie de l'assassinat, et parlons industrie horlog\u00e8re la montre : mon petit lapin est un bracelet dot\u00e9 d'un cadran qui donne l'heure, un peu comme un t\u00e9l\u00e9phone, hormis qu'avec ta montre et ben tu peux pas t\u00e9l\u00e9phoner, c'est pourquoi on dit souvent qu'une montre est avant tout une marque de distinction qui sert \u00e0 porter \u00e0 la connaissance de tout le monde que tu es sorti d'affaire, puisque d\u00e9sormais, tu peux te consacr\u00e9 \u00e0 la d\u00e9coration de ton poignet et pourtant Petit lexique on appelle montres de luxe, une montre fabriqu\u00e9e par quelqu'un qui ne pourrait pas se la payer, toutefois la montre est une preuve d'aisance plut\u00f4t sobre et il y a quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s Suisse l\u00e0- dedans au sens de la n\u00e9vrose, tu sais quand tu cherches \u00e0 \u00eatre ostensiblement discret effacer mais que \u00e7a se remarque en cultivant une temp\u00e9rance toute flagrante mon petit loup ces formulations s'appelle des oxymore et proc\u00e8de d'associations de contraire qui d\u00e9fie le sens comme chez les Verts, lib\u00e9raux, au sens de la n\u00e9vrose donc ainsi la montre suisse est une sorte de prouesses presque absurde, puisqu'il s'agit d'inventer des mouvements fabuleux aux complications d'une miniaturisation imp\u00e9rieuse et d\u00e8s que \u00e7a tourne, h\u00e9 ben on fait quoi, on ferme le bo\u00eetier dessus et on voit plus rien, c'est un peu comme si tu faisais un magnifique tatouage mais dans la bouche, mon fils, c'est pourtant l\u00e0 une des plus grandes fiert\u00e9s de ton pays, la discr\u00e9tion, toi tu auras remarqu\u00e9 que je n'ai mentionn\u00e9 aucune marque car nous n'avons pas le droit de faire du placement de produit, enfin sauf \u00e9videmment Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs qui, jeudi dernier, n'a fait que r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 tout va, le mot Rolex au pr\u00e9texte qu'il fait une chronique \u00e9conomique pour tout te dire je serais pas \u00e9tonn\u00e9 qu'il y en ait envoy\u00e9 une juste avant d'ailleurs pendant sa chronique : zoom sur la vid\u00e9o, la verra L \u00e0 son poignet mais je vais m'arr\u00eater l\u00e0, en esp\u00e9rant que chez Rolex ils remarqueront que moi aussi j'ai d\u00e9j\u00e0 dit 5 fois le mot Rolex ah non six d'ailleurs j'en profite pour placer Dom P\u00e9rignon h\u00f4tel Carlyle \u00e9quipe f\u00e9minine de volley- ball australienne, on ne sait jamais mon petit Kimi je rentre demain soir promis on ouvrira plein d'yogourt sans m\u00eame d\u00e9finir ton papa qui t'aime. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-05T05:48:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B43A0B1A-F9E8-4736-A9D7-DF87AB94E446", "internalArchiveId": "B43A0B1A-F9E8-4736-A9D7-DF87AB94E446", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2019. \"G\u00e9nie suisse sur la route\", \u00e0 la rencontre des \u00e9lecteurs romands. Les retraites, une bombe \u00e0 retardement? Selon l' Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique (OFS), plus d'un quart des retrait\u00e9s est dans ce que l'on appelle \"le taux de risque de pauvret\u00e9\" ", "publicationDate": "2019-09-05T00:00:00Z", "summary": "\"G\u00e9nie suisse sur la route\", l'op\u00e9ration sp\u00e9ciale Elections F\u00e9d\u00e9rales de l'Actu radio RTS. Du 29 ao\u00fbt au 6 septembre 2019, la r\u00e9daction sillonnera la Suisse romande pour faire vivre sa pluralit\u00e9, aller \u00e0 la rencontre de la population, d\u00e9couvrir de nouveaux acteurs et aborder les enjeux politiques \u00e0 deux mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "durationSec": 1969, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10668471", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Tavannes", "Suisse"], "thematicThemes": ["retraite (pension)", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "assurance sociale"], "thematicPersons": ["AVS", "LPP"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat: retraites, une bombe \u00e0 retardement? / FOR_2019-09-05T18:02:00_debat", "Forum du 05.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Christine B\u00fchler, vice-pr\u00e9sidente de l'Union suisse des paysans et candidate au Conseil national (PBD/BE), Carole Furrer, vice-pr\u00e9sidente de Travail.Suisse et candidate au Conseil national (PDC/VS), Martine Docourt, co-pr\u00e9sidente des femmes socialistes suisses, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil neuch\u00e2telois et candidate aux Etats, Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD) et candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, et Manfred B\u00fchler, avocat, conseiller national (UDC/BE) et candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection."], "variantIds": ["ece-10668471"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-17T14:12:13Z", "speechToTexts": ["11.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on parle ce soir d'un des sujets de pr\u00e9occupation majeure des Suisses, les retraites, on a un syst\u00e8me qui est g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9crit comme plut\u00f4t efficace plut\u00f4t \u00e9quilibr\u00e9 avec ces fameux 3 piliers, mais il n'est pas non plus sans d\u00e9faut, d'abord il est cher et son financement sur le long terme n'est pas tout \u00e0 fait assur\u00e9e, notamment \u00e0 cause du vieillissement de la population, et puis il y a un autre probl\u00e8me, c'est que ce syst\u00e8me n'est peut-\u00eatre pas aussi \u00e9galitaire qu'on le pense, Thibaut Schaller, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique, vous allez nous accompagner tout au long de ce d\u00e9bat, lorsqu'on constate Thibaut c'est qu'aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, h\u00e9 ben, notre syst\u00e8me de retraite ne profite pas \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [93%] :\r\nOui, il y a un paradoxe dans notre syst\u00e8me de retraite Les les ann\u00e9es se d\u00e9clarent majoritairement \u00e0 l'aise financi\u00e8rement et pourtant la distribution des ressources conna\u00eet quelques in\u00e9galit\u00e9s, commen\u00e7ons par le chiffre le plus impressionnant chez les retrait\u00e9s, ils sont16,4 pourcent \u00e0 \u00eatre sous le seuil de pauvret\u00e9 alors que la moyenne en Suisse est de7,8 pour 100, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne connu un le revenu baisse assez fortement, une fois la retraite mais la plupart des plus de 65 ans peuvent compter sur un bas de laine personnel de l'\u00e9pargne priv\u00e9e malgr\u00e9 cela12,5 pourcent d'entre eux ne b\u00e9n\u00e9ficient pas d'une telle manne ils doivent recourir aux prestations compl\u00e9mentaires \u00e0 telle point quand retrait\u00e9s sur 10 affirment ne pas pouvoir faire face \u00e0 une d\u00e9pense impr\u00e9vue de 2500 francs dans le d\u00e9lai d'un mois, il y a les cas individuels parfois d\u00e9licat, les personnes seules les personnes divers divorc\u00e9s souvent des femmes qui n'ont pas touch\u00e9 de revenus pendant plusieurs ann\u00e9es, il y a aussi un effet de seuil dans dans ce syst\u00e8me des retraites pour celles et ceux qui sont juste au-dessus du niveau auquel ils pourraient \u00eatre aid\u00e9s, r\u00e9sultat, toujours selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral des statistiques plus d'un quart des retrait\u00e9s se trouvent dans ce que l'on appelle techniquement, le taux de risque de pauvret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [93%] :\r\nUn constat assez inqui\u00e9tant qu'on va soumettre \u00e0 nos invit\u00e9s, ils sont cinq autour de la table, tous candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Christine B\u00fchler, vice- pr\u00e9sidente de l'Union suisse des paysans candidate au national sur la liste du PBD dans le canton de Berne Carole fourreurs, vice- pr\u00e9sident de TravailSuisse, candidate au national, \u00e9galement sur la liste PDC du Valais Romand, Martine Docourt, copr\u00e9sidente des femmes socialistes suisses d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil neuch\u00e2telois candidate aux \u00e9tats Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats Vaudois, membre du PLR, candidat \u00e0 votre propre r\u00e9\u00e9lection et puis Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois, \u00e9galement candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, bonsoir, bienvenue, bonsoir, bonsoir, bonsoir alors parole peut-\u00eatre \u00e0 la locale de l'\u00e9tape, Christine B\u00fchler, vous \u00eates de de Tavannes, on le rappelle, alors on l'entendait, on a un syst\u00e8me qui, visiblement, n'emp\u00eache pas certains retrait\u00e9s de tomber dans la pr\u00e9carit\u00e9 alors qu'est -ce qu'on fait sur la base de ce constat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [85%] :\r\nBonsoir et puis bienvenue \u00e0 Tavannes de ma part aussi, vous savez vivre en pr\u00eat qui pr\u00e9carit\u00e9 dans en 3\u00e8me \u00e2ge, \u00e7a c'est vraiment quelque chose de triste et on a travaill\u00e9 toute sa vie, puis en avant tout CFC, un ph\u00e9nom\u00e8ne f\u00e9minin o\u00f9 \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 G\u00e9rard \u00e9voqu\u00e9 en avant, c'est quelque chose qui travaille beaucoup, qui est injuste et puis je pense qu'il faut vraiment prendre les mesures pour pour \u00e9liminer cela le 1er pilier, c'est tr\u00e8s bien, c'est leur AVS c'est pour tout le monde, l\u00e0 il y a Hitler qualit\u00e9 n'est pas \u00e9norme \u00e9piler c'est vraiment \u00e7a, on peut dire, c'est quelque chose qui fonctionne, moi je vois le probl\u00e8me vraiment tant le 2\u00e8me pilier \u00e9tant la Pr\u00e9vert pr\u00e9voyance professionnelle, c'est un syst\u00e8me, c'est ouvert contre le haut mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9 contre le pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [95%] :\r\nManfred B\u00fchler c'est \u00e7a finalement la la la la solution num\u00e9ro un pour finalement aider ces retrait\u00e9s qui qui tombe dans la dans la pr\u00e9carit\u00e9, c'est d'am\u00e9liorer l'acc\u00e8s au 2\u00e8me, pilier notamment peut-\u00eatre pour les femmes, comme le disait Christine B\u00fchler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:50) [92%] :\r\nAlors, c'est certainement une des solutions \u00e0 \u00e0 creuser parce que c'est vrai qu'il faut avoir un certain salaire, seuil \u00e0 partir duquel on peut cotiser au 2\u00e8me, pilier, on peut aussi imaginer par exemple de ramener encore l'\u00e2ge o\u00f9 on commence \u00e0 cotiser un petit peu plus bas puisque on commence de m\u00e9moire, ce soir \u00e0 25 ans, et on peut s'imaginer comment plut\u00f4t pour justement \u00e9viter ce genre de choses mais il faut quand m\u00eame rappeler qu'un ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9mographique qui fait qu'aujourd'hui un certain nombre de femmes qui on peut travailler, il y a 30, 40, 50 ans, qui sont aujourd'hui \u00e0 la retraite, un petit peu le prix de cela et des lacunes du syst\u00e8me de l'\u00e9poque, \u00e7a va changer parce qu'aujourd'hui, les femmes, fort heureusement, sont beaucoup plus int\u00e9gr\u00e9s sur le march\u00e9 du travail, leurs salaires augmentent leur taux d'occupation augmente, c'est aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne qui va en partie se r\u00e9soudre de lui- m\u00eame, simplement par l'\u00e9volution d\u00e9mographique ces prochaines ann\u00e9es, donc il faut pas peindre le diable sur la muraille, mais il faut prendre des mesures cibl\u00e9es pour aider les personnes qui en ont le plus besoin, et l\u00e0 les prestations compl\u00e9mentaires AVS sont \u00e9videmment la la premi\u00e8re solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [96%] :\r\nM\u00eame constat Martine Docourt du PS le le probl\u00e8me va se r\u00e9gler de lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:51) [90%] :\r\nAlors je ne pense pas qu'il va se se r\u00e9gler par lui- m\u00eame, je suis contente d'entendre qu'un candidat UDC soutient les prestations compl\u00e9mentaires, hein, parce que je pense que c'est pas toujours le cas dans les, dans les discussions qu'il y a au niveau du Parlement, mais je pense que pour faire pas \u00e7a \u00e0 ce probl\u00e8me, il y a toute plusieurs \u00e9tapes au cours de la vie qui font que on accumule des discriminations en tant que femme et lorsqu'on arrive \u00e0 la retraite, on a justement cette diff\u00e9rence et tant qu'on n'aura pas une r\u00e9elle politique d'\u00e9galit\u00e9 qui est mis en place au niveau suisse, h\u00e9 ben les femmes seront discrimin\u00e9s \u00e0 chaque \u00e9tape, donc \u00e7a passe par exemple par des mesures dans dans le domaine de de l'\u00e9galit\u00e9 salariale mais \u00e7a passe aussi par exemple, d'Inde et des mesures de conciliation vie familiale vive professionnels qui font que les femmes puissent \u00eatre actif professionnellement, comme elles ont envie de l'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [89%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais c'est \u00e7a la priorit\u00e9 : am\u00e9liorer am\u00e9liorer la, la, la condition f\u00e9minine pour lutter conte la pr\u00e9carit\u00e9 des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:52) [90%] :\r\nMoi, je peux, si c'\u00e9tait aussi simple en trouver la solution tout de suite hein, penser que les personnalit\u00e9s qui seront \u00e9lus \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale apporteront la solution : les 4 prochaines ann\u00e9es, je crois qu'on a tous cette envie apr\u00e8s les mesures concr\u00e8tes comme on va le retrouver dans la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a prendra prendra du temps, maintenant on paye la non reconnaissance dans le pass\u00e9, de l'\u00e9galit\u00e9 salariale dont vous faites r\u00e9f\u00e9rence, tout comme on a fait fausse route, aussi dans la notion du du rendement de la la LPP et puis il y a autre chose, c'est qu'on a quand m\u00eame une qualit\u00e9 de vie assez remarquable, on a un syst\u00e8me de sant\u00e9 qui fonctionne bien et on vit plus longtemps et on n'a jamais fait ces projections, donc on est en retard, donc on a un manque de planification simplement dans le financement de, de, de, de, de, de l'Aja, retraite et puis num\u00e9ration comme la mienne en 8 ans de 50 il y a eu la LPP qui a \u00e9t\u00e9 mis en place et tous contents dans les employeurs qui nous des grandes promesses, c'est gentil, on a juste rat\u00e9 un tour pendant les 10 premi\u00e8res ann\u00e9es ce canton changer d'employeur on Perletto quoi donc on se retrouve ici aujourd'hui avec des, des, des probl\u00e8mes sociaux relativement important, heureusement qu'on a des appuis pour ceux qui sont en difficult\u00e9, mais n\u00e9anmoins ces mesures correctives n\u00e9cessite une chose, c'est un accord politique, tous les partis, ici repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne devront se mettre autour de la table, trouver une solution, faire du compromis et on a vu que tous les essais que \u00e7a soit pas Monsieur Burkhalter ou \u00e7a ce Monsieur Berset et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9chec, la premi\u00e8re r\u00e9ussite qu'on a eu, c'est un accord PS- PLR avec la RFFA, dans lequel on a donn\u00e9 un coup de pouce pour l'AVS mais a encore beaucoup de travail \u00e0 faire et j'ose esp\u00e9rer dans la prochaine l\u00e9gislature, on se mette autour de la table pour apporter une solution de financement durable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [89%] :\r\nOn va parler un peu plus tard de de de cette vaste question du financement des retraites mais restons peut-\u00eatre sur ce constat ce constat que pointait tout \u00e0 l'heure, Thibaut Schaller Carole fourreurs \u00e0 il y a ce chiffre de 16 pourcent ou 17 pourcent de, de, de retrait\u00e9s, qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme pr\u00e9caires et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, on voit que, en g\u00e9n\u00e9ral, Canton Canton Canton d'entrer dans l'\u00e2ge de la retraite, on a eu en son pouvoir d'achat qui baisse de 30 pourcent est ce que \u00e7a c'est normal ou est -ce que c'est quelque chose qu'il faut n\u00e9cessairement corriger aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:49) [90%] :\r\nEst ce que c'est normal ou pas, c'est difficile \u00e0 dire, tout le monde aimerait bien pouvoir vivre d\u00e9cemment en fait le but, c'est de pouvoir vivre d\u00e9cemment \u00e0 la retraite et c'est vrai que c'est un certain co\u00fbt et si on regarde aujourd'hui pour payer, on paye plus de rentes que de rentr\u00e9es d'argent, donc dans l'AVS on doit urgemment faire quelque chose de 1948 \u00e0 1995 il y a eu 10 r\u00e9visions, donc \u00e7a veut dire, en moyenne, chaque 5 ans il y a eu une r\u00e9vision depuis 1995 \u00e0 part AVS fiscalit\u00e9 cette ann\u00e9e o\u00f9 on met 2 milliards dans l'AVS, on n'a rien fait, donc, comme l'a dit monsieur fran\u00e7ais, on devra se mettre autour de la table et trouver une solution qui contente tout le monde, alors ces vid\u00e9os, il y a plusieurs solutions : soit on se dit qu'on travaille plus longtemps, soit on baisse les rentes, soit on trouve de l'argent pour pouvoir financer une retraite d\u00e9cente, et c'est vrai que dans pr\u00e9voyance 20 20 ont donn\u00e9 70 francs de plus pour les retrait\u00e9s \u00e0 l'AVS s'\u00e9tait refus\u00e9. \r\nEt je sais \u00e9t\u00e9 dit que s'\u00e9tait refus\u00e9 \u00e0 cause de ses 70 francs, hein, donc pour les rentiers actuels, je pense que, \u00e0 part les prestations compl\u00e9mentaires et je sais pas si aura plus d'argent pour les rentiers actuels, par contre pour les futurs rentiers pour mes enfants pour mes petits-enfants, bah, on doit faire d\u00e9j\u00e0 quelque chose aujourd'hui et puis dans 5 ans faudra se remettre au travail et dans 10 ans, et dans 15 ans et dans 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:19) [92%] :\r\nAlors, on est \u00e0 Tavannes sur le le la la place de la gare, on est avec nos 5 invit\u00e9s qui, on le rappelle, sont tous candidats aux f\u00e9d\u00e9rales, mais on attend aussi vos r\u00e9actions au 0 79 801 90 00 et que quand on a d\u00e9j\u00e0 quelques r\u00e9actions, notamment un auditeur qui, qui s'interroge sur les moyens d'am\u00e9liorer le pouvoir d'achat des retrait\u00e9s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:40) [88%] :\r\nOui, il y a plusieurs r\u00e9actions par rapport \u00e0 cette facette peu d'am\u00e9liorer le le le le pouvoir d'achat des retrait\u00e9s, un jeune retrait\u00e9 en Espagne, pose une question, il est l\u00e0- bas, parce que la Suisse co\u00fbte trop cher, il dit on va faire des r\u00e9ductions de loyer et des r\u00e9ductions d'assurance maladie pour les retrait\u00e9s, sinon c'est trop lourd pour leur budget. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:58) [93%] :\r\nMartine Docourt du PS c'est une bonne solution, \u00e7a il y a d\u00e9j\u00e0, on sait des aides mais est -ce que qu'est -ce que vous avez envie de r\u00e9pondre \u00e0 cet auditeur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:06) [87%] :\r\nAlors c'est vrai que pour les caisses maladie on a quand m\u00eame un souci avec une augmentation permanente \u00e0 chaque ann\u00e9e, soit on a la mauvaise surprise de devoir c'est ces primes maladie augmenter et dans ce sens -l\u00e0 le le Parti socialiste a lanc\u00e9 une initiative pour plafonner \u00e0 10 pourcent du revenu les qu'il les primes maladies sensibles et n\u00e9cessairement les a\u00een\u00e9s, oui, mais je pense que si on arrive \u00e0 plafonner \u00e0 10 pourcent on touchera beaucoup d'ann\u00e9es et en tout cas dans les guides listant qu'on fait quand on fait la r\u00e9colte de signatures, c'est quand m\u00eame beaucoup, ces personnes -l\u00e0 qui sont touch\u00e9s par notre initial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:39) [90%] :\r\nManfred B\u00fchler de l'UDC baisser les primes maladie pour les a\u00een\u00e9s, offrir des, des, des, des, des r\u00e9ductions de loyer est ce que \u00e7a, ce sont de bonnes solutions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:48) [93%] :\r\n\u00e7a para\u00eet difficilement envisageable parce que quelqu'un devra payer la diff\u00e9rence, alors soit on paye la diff\u00e9rence dans le syst\u00e8me de des primes maladie et \u00e7a veut dire que ce sont les adultes, les jeunes adultes, voire les primes des enfants qui pourrait monter, on a des discussions politiques aussi pour r\u00e9duire ou supprimer les primes des enfants pour d\u00e9charger les familles, donc si on d\u00e9charge au d\u00e9but de la vie et \u00e0 la fin de la vie, \u00e7a \u00e9videmment tous tous tous les gens d'un \u00e2ge interm\u00e9diaire qui devront payer le prix, ou alors on d\u00e9cr\u00e8te que c'est l'\u00c9tat, les imp\u00f4ts qui doivent prendre \u00e7a en en charge mais je ne crois pas forc\u00e9ment que ni les cantons les communes o\u00f9 la conf\u00e9d\u00e9ration peuvent mettre un, 2, 3 ou ou plusieurs milliards de de francs pour pour faire ce genre de mesure et probablement que \u00e7a sera aussi relativement peu efficace, surtout chez les retrait\u00e9s tr\u00e8s modestes, parce que la plupart d'entre eux touchent d\u00e9j\u00e0 des prestations compl\u00e9mentaires et si vous baissez les primes maladie c'est simplement les prestations compl\u00e9mentaires qui vont baisser d'autant et on aura un syst\u00e8me de vases communicants \u00e0 somme nulle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:42) [85%] :\r\nPas efficace Carole fourreurs de de multiplier les les prestations de ce genre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:47) [90%] :\r\nOn pourrait parler de d\u00e9fiscaliser compl\u00e8tement les primes assurances maladie, mais c'est vrai que l\u00e0 il y a l'administratif du Parti socialiste 10 pourcent mais \u00e7a ne r\u00e9sout pas la probl\u00e9matique d'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9 et on doit essayer de ma\u00eetriser ses co\u00fbts de la sant\u00e9, mais toutes les cat\u00e9gories de personnes : les familles mode non parental Les et m\u00eame les hommes divorc\u00e9s, qui doivent payer beaucoup de, de, de, de pension, les personnes \u00e2g\u00e9es, il y a \u00e9norm\u00e9ment de cat\u00e9gories de personnes qui ont de la peine \u00e0 boucler leurs fins de mois, donc en fait c'est pas seulement un probl\u00e8me des retrait\u00e9s, c'est un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:25) [88%] :\r\nC'est vrai, c'est un probl\u00e8me complexe Christine B\u00fchler on a parl\u00e9 de la situation des femmes mais il y a aussi, effectivement, tous ces tous ces couples qui se sont s\u00e9par\u00e9s, on sait qu'une s\u00e9paration souvent c'est c'est synonyme de fragilisation, voire de pr\u00e9carisation, pas grand- chose \u00e0 faire, de face \u00e0 cette situation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [84%] :\r\nJe trouve diminuer les loyers ou les primes de caisse maladie pour pour les personnes en pr\u00e9carit\u00e9, pr\u00e9carit\u00e9, je trouve, c'est pas une bonne sur lui, c'est en penser aussi tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 n'est -ce pas de mettre en route tout \u00e7a, c'est vraiment une question tr\u00e8s individuelle, moi je trouve, il faut vraiment mettre le regard sur les 3 piliers, pas seulement sur parce que c'est toujours c'est une qui compl\u00e8te l'autre et puis voyez tant la 2\u00e8me pilier, pilier, il y aura des sommes \u00e9normes et puis \u00e7a je dois dire, \u00e7a me g\u00eane des fois qui peut parce que les grands salairesJ. cohorte les grandes salles, je ne veux pas remettre en question les grandes salles mais vous, \u00e7a vous savez tr\u00e8s bien souvent les firmes, il mettra en Cort\u00e9 des caisses de pension, en plus, c'est comme une partie du salaire et puis personne il parle sacr\u00e9ment je trouve que c'est un peu un pi\u00e8ge, on peut parler une fois cette 2\u00e8me pilier et puis tu te renforcer le 1er et puis le 3\u00e8me, l\u00e0 \u00e7a je trouve c'est tr\u00e8s c'est int\u00e9ressant, parce qu'\u00e0 l'\u00e9cran, de salaire, ce qui peut faire des \u00e9conomies, chaque ann\u00e9e apportant il pourrait quand il s'est comme ils veulent dans le 3\u00e8me pilier et puis ma foi Les les salaires plus protestent, il peut c'est tr\u00e8s bruyant, je m'excuse, William passe derri\u00e8re nous, on vous \u00e9coute quand m\u00eame Christian B\u00fchler, du fait de ces chiens aimerais dire que le b\u00e9b\u00e9, l'arm\u00e9e est le 1er pilier, il doit \u00eatre renforc\u00e9 et pile 3 3\u00e8me mais le 2\u00e8me il faut -il parler seriez s\u00e9rieusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:24) [87%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais PLR c'est vrai qu'il y a des corrig\u00e9s des des in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 corriger, peut-\u00eatre, et il n'y a pas mal de propositions sur la table, on pense \u00e0 celles des des Jeunes Verts lib\u00e9raux qui disent : voil\u00e0, il faut r\u00e9server l'AVS au aux bas et moyens revenus, qu'est ce que vous pensez de ce genre de propositions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:39) [88%] :\r\nC'est l'assurance sociale de base, auquel on doit pas toucher, elle doit \u00eatre du r\u00e9parti pour tous les citoyens, quelle que soit sa classe sociale et \u00e7a faut faut pas n\u00e9gliger, c'est par contre l'usage du 2\u00e8me, pilier et les r\u00e8gles qui sont dans le 2\u00e8me pilier qui peuvent 16 ans que d'autres \u00eatre revu, il y a, il y a diff\u00e9rentes propositions peut-\u00eatre contraignante qui peuvent \u00eatre mis \u00e0 l'\u00e9gard \u00e0 la gare de certains qui pourront peut-\u00eatre pas automatiquement plaire au lib\u00e9ral que je suis, mais, mais l'usage libre passage qu'on donne de ci et de l\u00e0, pour l'usage du 2\u00e8me, pilier est un souci parce qu'on trouve des gens qui pensent pouvoir g\u00e9rer c'est cette ce ce, bien qu'ils ont acquis, au fil du temps, et g\u00e9rer par eux- m\u00eames, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a pose un probl\u00e8me parce qu'au bout de 4 ou 5 ans, certains ont perdu cette fortune et se retrouvent justement un \u00e9tat pr\u00e9carit\u00e9 ce qu'on doit lutter c'est c'est r\u00e9duire cette, ce risque d'\u00e9tat pr\u00e9carit\u00e9 pour certaines personnes qui \u00e9taient \u00e0 un certain niveau de revenu et qui, malheureusement, on fait on fait des fautes de de gestion et l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a c'est un point, un point trait\u00e9 sans aucun doute de ces mesures correctives justement dans le cas du Jumping maintenant non au niveau des ressources, on peut tout dire, aujourd'hui on en perdent \u00e9lectorale, on peut faire toutes les promesses qu'on veut, je vais vous donner quelque chose aux anciens c'est qui qui va payer, c'est pas ma g\u00e9n\u00e9ration, c'est les jeunes qui vont payer, et ma g\u00e9n\u00e9ration, elle a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 2 fois la celle de celle qui va suivre, elle doit aussi payer 2 fois, et \u00e7a c'est pas acceptable, donc on est dans, dans la limite d'un certain syst\u00e8me de de ressources financi\u00e8res de redistribution des ressources financi\u00e8res, il y en a aussi aux limites des taxes qu'on commet de -ci de -l\u00e0, on peut jouer sur un petit pour 100 de TVA parce qu'on sait qu'on peut jouer Dossiers de la par par certains assaut mais pas trop brusque diff\u00e9rentes propositions qui sont faites par diff\u00e9rents partis politiques qui sont ici repr\u00e9sent\u00e9es, la cons\u00e9quence directe, c'est une charge suppl\u00e9mentaire pour les familles qui sera tr\u00e8s lourde, a su. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:17) [93%] :\r\nOn va les passer en revue ces diff\u00e9rentes propositions, Thibaut Schaller, on sait que, il va falloir le r\u00e9former ce syst\u00e8me de pr\u00e9voyance ce syst\u00e8me des 3 piliers, si on veut assurer son financement \u00e0 long terme parce qu'avec le l'augmentation du nombre de retrait\u00e9s dans \u00e7a vient de plus en plus urgent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:30) [92%] :\r\nOui, il y a une sacr\u00e9e \u00e9volution en 1948 quand l'AVS a \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre, l'esp\u00e9rance de vie \u00e9tait en moyenne de 67 ans, aujourd'hui \u00e0 la autour des 83 ans, hommes et femmes confondus, \u00e7a fait quelques versement mensuel en plus et puis la cohorte des ann\u00e9es augmente aussi massivement 20 pourcent de la population et retrait\u00e9s en Suisse c'\u00e9tait 6 pourcent seulement il y a un si\u00e8cle, l\u00e0, \u00e7a fait beaucoup de versement mensuel en plus, alors le monde politique empoign\u00e9 la discussion depuis longtemps, chacun y va de sa proposition, on en a d\u00e9j\u00e0 entendu quelques unes, ce soir, il y a le socialiste Alain Berset, ministre de l'Int\u00e9rieur qui veut faire travailler les femmes, une ann\u00e9e de plus avec des mesures de compensation pendant quelques ann\u00e9es et une hausse de la TVA et puis dans les partis politiques, si je r\u00e9sume, \u00e0 droite, on pense qu'il faut travailler plus longtemps li\u00e9 m\u00e9caniquement l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 la esp\u00e9rance de vie, l'UDC de Manfred B\u00fchler, par exemple, veut mettre plus d'argent de l'syst\u00e8me mais en le prenant \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement, \u00e0 gauche, on campe sur ses positions : pas question d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes sans \u00e9galit\u00e9 des salaires quant aux syndicats, et bien, ils veulent une 13\u00e8me rentes AVS, bref, c'est un peu la foire d'empoigne au niveau politique, surtout que le 2\u00e8me pilier est lui aussi en chantier avec un compromis n\u00e9goci\u00e9 par une partie des des partenaires sociaux avec une baisse du taux de conversion, c'est le fameux chiffre qui d\u00e9termine votre rentr\u00e9e elle alors il y a quelques mesures de compensation pour pour compenser tout cela, l\u00e0 aussi \u00e7a suscite beaucoup de discussions, surtout chez les employeurs qui doivent passer un peu plus \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:53) [91%] :\r\nAlors je j'apprends \u00e0 l'instant que le bus, qui est pass\u00e9 derri\u00e8re nous, en fait, est un bus de retrait\u00e9s de Tavannes qui reviennent de course d'\u00e9cole s'ils ont envie d'\u00e9couter ce d\u00e9bat qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 se rapprocher de cette sc\u00e8ne, on est ensemble \u00e0 peu pr\u00e8s jusqu'\u00e0 19 heures pour d\u00e9bat de l'avenir des retraites Martine Docourt \u00e7a fait un petit moment qu'on vous a pas entendu vous \u00eates candidate, on le rappelle, pour le, pour le Parti socialiste, tr\u00e8s franchement, on vit de plus en plus longtemps, est ce que c'est pas normal qu'on cotise aussi de plus en plus longtemps et qu'on rel\u00e8ve du Blache de la retraite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:22) [91%] :\r\nAlors oui, il y a, il y a des possibilit\u00e9s, soit c'est au niveau du financement de la, de l'AVS, je pense qu'il faut que, qu'on revoit mais je voudrais quand m\u00eame rappeler que on a vot\u00e9 r\u00e9cemment RFFA qui permet de donner un financement suppl\u00e9mentaire, et pas une r\u00e9forme des retraites non, qui n'est pas une r\u00e9forme des retraites, mais qui a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 la \u00e0 la probl\u00e9matique des retraites en ayant finalement un financement de 2 milliards pour le fonds AVS et dans ce sens -l\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 amen\u00e9 un financement suppl\u00e9mentaire pour les le domaine des retraites, ensuite la proposition qui est d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes pour le Parti socialiste, c'est non parce que justement, comme je l'ai dit en en pr\u00e9ambule, c'est qu'on a justement tout un probl\u00e8me au niveau de des in\u00e9galit\u00e9s salariales et si on appliquait l'\u00e9galit\u00e9 salariale dans notre pays, ce serait1,5 milliard suppl\u00e9mentaire dans l'AVS parce que ce serait justement des cotisations par une activit\u00e9 salariale plus pr\u00e9sente par les femmes, et on pourrait cotiser \u00e0 hauteur de1,5 milliard le fonds AVS, donc il y a des solutions, il y a certaines solutions qui prendront un peu plus de temps, c'est clair, mais je pense que de de vouloir absolument augmenter l'\u00e2ge de la retraite, ce n'est pas le moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:39) [97%] :\r\nManfred B\u00fchler in\u00e9vitable pour vous et pour vos coll\u00e8gues de l'UDC de d'harmoniser l'\u00e2ge de la retraite pour les hommes et pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:48) [92%] :\r\nOui, en ce sens nous soutenons effectivement clairement la proposition sur ce point du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral a du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, je crois que c'est effectivement aujourd'hui de moins en moins explicable finalement dans le syst\u00e8me de retraites avec l'esp\u00e9rance de vie qui augmente avec aussi l'esp\u00e9rance de vie des femmes, grand bien leur fasse ce qui est plus longue qu'on ait encore cette diff\u00e9rence d'une ann\u00e9e, je rappelle quand m\u00eame qu'\u00e0 l'origine de l'AVS les \u00e2ges des retraites \u00e9taient les m\u00eames pour les hommes et les femmes, finalement, ne ferait que revenir entre guillemets \u00e0 la normale avec cette mesure, mais \u00e9videmment il faut puisqu'on fera le saut pour une certaine g\u00e9n\u00e9ration qui qui perdra peut-\u00eatre quelques mois par ann\u00e9e finalement de de retraite, il faudra des mesures de compensation, \u00e7a je suis ouvert \u00e0 cela et on peut imaginer des des mesures intelligentes en terme de bonification pour t\u00e2che \u00e9ducative ou autres qui qui qui seront vraiment au b\u00e9n\u00e9fice des femmes ou par exemple aussi pour les bonifications pour honorer les t\u00e2ches de proche aidant, c'est des propositions qui sont aussi discuter souvent les femmes sont des proches aidantes et de ce point de vue l\u00e0 on je suis ouvert \u00e0 discuter ce genre de point, \u00e0 titre de compensation au moins partielle de cette ann\u00e9e suppl\u00e9mentaire pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:55) [91%] :\r\nEt Sarko qu'on a des des r\u00e9actions et des propositions aussi d'auditeurs qui nous parviennent au 0 79 801 90 00. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:02) [96%] :\r\nOui, un auditeur demande pourquoi ne pas utiliser l'argent de la d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis, \u00e7a pourrait \u00eatre une piste pour financer l'AVS et sans jeu de mots, il dit une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne pour avoir le temps de mettre en place de solutions sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:15) [89%] :\r\nCarole fourreurs, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre, pourquoi pas une mani\u00e8re de, de, de trouver un peu d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:20) [89%] :\r\nJe ne suis pas pour la d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis, donc \u00e7a vous fait dire que je suis, mais voil\u00e0 il y a 3 ans \u00e7a pour un non, alors pourquoi maintenant, non, non, mais bon autrement on augmente encore plus le paquet de cigarettes, on peut aller dans ce le prix du paquet de cigarettes, et puis \u00e7a fait encore plus d'argent dans l'AVS o\u00f9 on pourrait se dire que le b\u00e9n\u00e9fice de la Conf\u00e9d\u00e9ration va dans l'AVS mais parce c'est peut-\u00eatre pas si bas, c'est une autre question pour vous montrer la porte, une autre caisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:46) [86%] :\r\nSi on qui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e par un un, un auditeur, il a dit : finalement, pourquoi de pas utiliser les exc\u00e9dents de la conf\u00e9d\u00e9ration, puisqu'elle en fait pour les reverser dans l'AVS. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:54) [91%] :\r\nCarole Furrer, \u00e7a pourrait \u00eatre une solution ponctuelle en attendant de r\u00e9former \u00e0 nouveau notre AVS et d'arriver \u00e0 un avec un nouveau projet, alors je suis s\u00fbr que les parlementaires et j'esp\u00e8re \u00eatre \u00e9lu le vaste octobre prochain et pouvoir participer \u00e0 ce projet, les parlementaires on rate arrivera \u00e0 trouver un projet mais apr\u00e8s faut qu'il soit accept\u00e9 par le peuple suisse, donc justement le PDC et pour la retraite \u00e0 65 ans, mais il faudra faire tr\u00e8s attention aux compensations qu'on donne pour les femmes qui seront en p\u00e9nalis\u00e9, il faut vraiment faire parce qu'autrement on va se retrouver de nouveau avec un an puis de nouveau dans le mur et c'est, c'est c'est pas le but. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:31) [90%] :\r\nVous \u00eates favorable vous Martine Docourt au au PS \u00e0 ce qu'on desserre le frein \u00e0 l'endettement et qu'on n'attribue au fond AVS les exc\u00e9dents de la conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:40) [88%] :\r\nAlors oui, il y a une proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite au parlement r\u00e9cemment, qui va dans ce sens -l\u00e0 justement qu'a \u00e9t\u00e9 c'est poule, proposition qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par Madame Reed Fehlmann et justement quand on a des exc\u00e9dents en \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, on pourrait allouer ces montants pour s\u00fbr pour l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:00) [91%] :\r\nCar fran\u00e7ais du PLR, \u00e7a peut \u00eatre un moyen d'assaut d'assurer le financement \u00e0 long terme de nos retraites \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:07) [89%] :\r\nAlors r\u00e9ponse clairement non, d'abord, je rappelle qu'on a quand m\u00eame encore une dette de l'Ordre de 60 milliards \u00e0 rembourser, Karine puis puisqu'on fait une projection sur le futur, faut voir quel sera notre fiscalit\u00e9 surtout notre outil de travail en Suisse en 2030, voire en 2050 si on fait pas ses projections, l\u00e0 on va pas tr\u00e8s bien en tout cas on sait pas tr\u00e8s bien, on va aller donc on \u00e0 trouver une solution purement ponctuelles, je tenais par- ci par- l\u00e0 un ou 2 milliards mais en tout cas ne va pas trouv\u00e9 la solution durable et la probl\u00e9matique et le d\u00e9bat qui doit \u00eatre dans la prochaine l\u00e9gislature et je pense en tout cas sur les 2-3 prochaines l\u00e9gislatures, c'est cette notion de la croissance, parce que tout le syst\u00e8me de la sant\u00e9 qui s'est construit dans un et 8 ans vit sur la base de la croissance, croissance de population croissance salariale etc etc et on voit tr\u00e8s bien qu'on va arriver \u00e0 un seuil, un seuil qui est tout simplement celui celui de notre soci\u00e9t\u00e9 et est clair : la famille aujourd'hui, demande de ne plus travailler \u00e0 100 pour 100, demande depuis tr\u00e8s \u00e0 100 pourcent \u00e7a a des cons\u00e9quences directement sur nos assurances sociales, le seuil des 10 millions d'habitants Suisse fait aussi l'objet d'un d\u00e9bat l'entreprise aussi qui travaillent chez nous et qui fait des d\u00e9charges sur notre dans notre soci\u00e9t\u00e9 et refus\u00e9, donc il y aura des cons\u00e9quences directes sur notre outil de travail qui s'appelle l'industrie chimique qui s'appelle l'industrie m\u00e9canique, enfin je pense en citer toute une s\u00e9rie comme \u00e7a qui nous pose des probl\u00e8mes, donc on a un probl\u00e8me soci\u00e9tal important et croire qu'au \u00e0 la population que demain on va donner la solution de la retraite \u00e0 antenne c'est pas possible, donc ce d\u00e9bat soci\u00e9tal, il faut le faire, qui sait pas mais je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:42) [90%] :\r\nChristine B\u00fchler, du PBD, c'est vrai qu'on sait pas de quoi l'avenir est fait, on sait pas, notamment, de quoi l'avenir de notre place \u00e9conomique et fait est ce qu'il faut pas se r\u00e9soudre au fait que nos rentes baisse inexorablement \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:56) [86%] :\r\nJe pense, avec les coups de vie qu'on a ici en Suisse, c'est impossible tant que m\u00eame si on en score tr\u00e8s bien du tout, avec une simple rentes AVS aujourd'hui vous ne vivez pas tout simplement \u00e7a, \u00e7a a rien \u00e0 faire avec qu'on d\u00e9pense, d\u00e9pense trop, ou autres, c'est vraiment il faut il faut il faut tout simplement trouver Starship oui, c'est pas tout simplement, je cite quand m\u00eame clair et Net, mais je suis s\u00fbr, notre soci\u00e9t\u00e9 et plut\u00f4t faire \u00e7a et puis je trouve que c'est j'ai \u00e9t\u00e9 Chantilly au d\u00e9but, c'est vraiment une question f\u00e9minine aussi parce que la plupart des pauvres en Suisse, c'est des femmes, c'est l\u00e0 qu'il faut trouver une solution parce qu'\u00e0 l'acc\u00e8s Light Leakey les qualit\u00e9, qualit\u00e9 sur ce plan- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:49) [92%] :\r\nChristine B\u00fchler, du Parti bourgeois d\u00e9mocratique, alors on a parl\u00e9 argent, on a parl\u00e9 finances on a parl\u00e9 rentes mon n'a pas forc\u00e9ment parl\u00e9 de qualit\u00e9 de vie, Thibaut Schaller, la question de la prise en charge par exemple pour DMS ben \u00e7a aussi c'est un enjeu politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:02) [90%] :\r\nOui, c'est un choix parfois d\u00e9licat d'un c\u00f4t\u00e9 le hommes les frais qu'il repr\u00e9sente, de l'autre le maintien \u00e0 domicile, moins cher et peut-\u00eatre aussi plus respectueux, encourag\u00e9 par les cantons \u00e0 l'heure actuelle, avec succ\u00e8s puisqu'environ 340000 personnes b\u00e9n\u00e9ficient d'aides chez eux et l'augmentation est tr\u00e8s rapide, selon un des enjeux du financement des soins des co\u00fbts de la sant\u00e9 et puis autre d\u00e9fi : le travail des des proches aidants, \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 dans ce d\u00e9bat, ces enfants, fr\u00e8res, soeurs qui accomplissent un travail peu valoriser encore peu soutenu, m\u00eame s'il b\u00e9n\u00e9ficie en fin de compte \u00e0 toute la soci\u00e9t\u00e9 en faisant baisser les co\u00fbts, l\u00e0 aussi, avec le vieillissement de la population, une adaptation du syst\u00e8me et donc beaucoup de discussions politiques sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale seront n\u00e9cessaires, elles ne font que commencer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:40) [92%] :\r\nManfred B\u00fchler, vous \u00eates venus vous spontan\u00e9ment tout \u00e0 l'heure sur la question de des proches aidants, il faut se r\u00e9soudre au fait qu'on aura pas tous une place en MLC qu'il faut envisager de des alternatives. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:51) [93%] :\r\nJe crois que la soci\u00e9t\u00e9 a montr\u00e9 il y a plusieurs dizaines d'ann\u00e9es lorsqu'il avait pas l'infrastructure DMS aujourd'hui o\u00f9 il y avait beaucoup plus de prise en charge au sein des familles de nos a\u00een\u00e9s ou des personnes malades ou handicap\u00e9s, et probablement que ce sera une partie de la solution parce qu'effectivement socialiser enti\u00e8rement ses co\u00fbts sera simplement pas pour notre soci\u00e9t\u00e9 parce que nous avons beaucoup plus de retrait\u00e9s et beaucoup plus de personnes \u00e2g\u00e9es et si tout le monde doit effectivement \u00e0 terme, \u00eatre pris en charge par les co\u00fbts g\u00e9n\u00e9raux dans des et MS \u00e7a sera juste impossible donc l\u00e0, il faut pouvoir compter sur une part de b\u00e9n\u00e9volat hausse au sein des familles c'est c'est absolument ind\u00e9niable, ce qui ne veut pas dire qu'on puisse pas r\u00e9compens\u00e9 d'une mani\u00e8re modeste pour que \u00e7a reste g\u00e9rable financi\u00e8rement les efforts qui sont faits mais je crois qu'effectivement il faudra revenir un peu de responsabilit\u00e9 individuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:38) [91%] :\r\nM\u00eame constat de votre part Carole du du PDC, on aura pas tous une place en MS, pas la peine de r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:44) [88%] :\r\nEn effet, on aura pas tous une place dans les mains dans un SMS, surtout les baby- baby-boomers pis, m\u00eame si on disait on construit assez DMS pour les baby- boomer, une fois qu'on sera plus l\u00e0 on fera quoi excis\u00e9es MS on fera quoi ses places, donc toute fa\u00e7on c'est pas possible, donc c'est s\u00fbr que tous les cantons accentue les soins \u00e0 domicile, mais on peut mettre en place aussi des nouveaux mod\u00e8les de, de, de vie, de lieux de vie et alors il d\u00e9j\u00e0 des appartements prot\u00e9g\u00e9s, on peut peut-\u00eatre faire aussi des sortes de quartiers interg\u00e9n\u00e9rationnel avec une certaine solidarit\u00e9, il y a \u00e9videmment les proches aidants, mais il y a peut-\u00eatre \u00e9norm\u00e9ment de personnes qui n'ont peut-\u00eatre pas \u00e0 disposition, quelqu'un de leurs familles pour les aider, donc il faut repenser notre fa\u00e7on de vie notre Style de vie et je pense qu'il faut avoir de nouveau entre les g\u00e9n\u00e9rations, beaucoup plus de solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:34) [92%] :\r\nMartine Docourt du PS, c'est \u00e7a aussi votre solution de d\u00e9velopper la solidarit\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations ou bien construire, construire toujours plus DMS. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:43) [91%] :\r\nAlors je pense qu'il y a, il y a un mixage de tout qui qui doit \u00eatre fait, on voit justement avec l'augmentation de la population et du vieillissement de la population qu'on doit faire face \u00e0 ces probl\u00e9matiques, il y a des planification m\u00e9dico- social qui se mettent en place dans les diff\u00e9rents cantons, donc il y a, il y a une volont\u00e9 dans les cantons d'\u00eatre d'\u00eatre actif dans ce domaine -l\u00e0, mais la th\u00e9matique des proches aidants et vraiment \u00e0 consid\u00e9rer parce qu'une fois de plus, c'est un travail qui est non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et qui se fait majoritairement par des femmes, parce que les statistiques le montrent et je pense que l\u00e0 il faut vraiment avoir une politique o\u00f9 on met en place des cong\u00e9s pour les proches aidants des cong\u00e9s pour pouvoir \u00e0 \u00eatre actif avec les proches aidants, mais aussi pour pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer quand on est proches aidants pour ben respirer parce que \u00e7a prend du temps, \u00e7a prend de l'\u00e9nergie, et moi ce qui me tient \u00e0 coeur aussi, c'est toutes les subventions \u00e0 des associations comme pro- Senectute ou \u00e0 la Avivo, qui joue un r\u00f4le important avec les ann\u00e9es, qui organise des cours qui rendent la vie aussi, un peu plus dynamique pour certains retrait\u00e9s et joie et ces associations, elles ont un r\u00f4le important et la conf\u00e9d\u00e9ration doit \u00eatre attentif \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:55) [92%] :\r\nUn mot encore sur les proches aidants Olivier Fran\u00e7ais du PLR, un vrai salaire, un vrai statut pas juste des petites compensations, vous y \u00eates favorable. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:05) [87%] :\r\nOui, c'est un m\u00e9canisme administratif qui risque d'\u00eatre l\u00e0 relativement lourd, moi j'appr\u00e9cie plus le d\u00e9bat quand on dit il y a une responsabilit\u00e9 personnelle \u00e0 l'\u00e9gard de ses proches, je suis plus dans cette, dans cette action par compte c'est clair qu'il y ait une reconnaissance du travail, mais le syst\u00e8me que propos\u00e9e par le Parti Socialiste demain \u00e7a finira par un dipl\u00f4me, et puis il y a que ceux qui auront le dipl\u00f4me qui auront la font qu'la possibilit\u00e9 d'\u00eatre aid\u00e9s, je vois partir un syst\u00e8me, on a vu \u00e7a dans la dans la la vie enfantine ou \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, des mamans qui avait arr\u00eat\u00e9 de travailler, mais qui veulent revenir dans le monde du travail, on les a pratiquement tous oblig\u00e9s aujourd'hui de repartir sa notion du des mais pas de rester tout simplement sur la notion \u00e7a d'un parcours de vie et par ce parcours d'avis on peut aider ses proches en particulier dangereux, je suis plus pour la responsabilit\u00e9 individuelle et de la famille, en particulier par campagne, ce qui est important dans cette phase de vie c'est l'accompagnement des personnes \u00e2g\u00e9es qui sont dans la solitude, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, alors il y a eu une r\u00e9f\u00e9rence justement sur l'urbanisme dans dans les villes, en particulier dans lequel le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat les g\u00e9n\u00e9rations partagent ensemble des t\u00e2ches parce que c'est pas parce qu'trait\u00e9 qu'on ne peut plus rien faire, le b\u00e9n\u00e9volat, maintenant, il est m\u00eame devenu r\u00e9tribu\u00e9s stockage doit dans les grandes manifestations maintenant r\u00e9tribu\u00e9, le b\u00e9n\u00e9volat, alors m\u00eame qu'\u00e0 la base, c'est une volont\u00e9 de donner \u00e0 l'autre et cette notion, donner \u00e0 l'autre est plus importante pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:18) [95%] :\r\nChristine B\u00fchler, du PBD comment on fait pour pour resserrer les Liens entre les les g\u00e9n\u00e9rations et \u00e9viter l'isolement des a\u00een\u00e9s aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:25) [85%] :\r\nC'est une grande question et puis malheureusement la soci\u00e9t\u00e9 et l'APF Dupont co\u00fbte 700 l'hilarit\u00e9 entre eux, on dit toujours la s'\u00e9lance responsabilit\u00e9 de chacun, c'est c'est facile \u00e0 dire, je dirais, mais l\u00e0 sans l'hilarit\u00e9, c'est quelque chose, chacun doit le vivre et puis c'est, c'est quand m\u00eame comme \u00e7a que \u00e7a commen\u00e7ait pas on peut pas dire toi toi toi qui doit \u00eatre solidaire c'est chacun qui est bord solidaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:53) [93%] :\r\nLa solidarit\u00e9 en quelques mots, Manfred B\u00fchler comment est -ce qu'on a comment est -ce qu'on la recr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:59) [93%] :\r\nNon, je crois qu'on pourrait commencer par donner aussi la bonne priorit\u00e9 aux d\u00e9penses, notamment de la conf\u00e9d\u00e9ration, vous savez, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 par Thibaut Schaller que l'UDC propose de rediriger une partie de des fonds de l'aide au dojo comment \u00e0 l'AVS, on pourrait aussi tr\u00e8s bien les affecter \u00e0 ce genre de t\u00e2ches pour permettre aux gens de rester avec un bon accompagnement \u00e0 la maison plus facilement ou r\u00e9tribu\u00e9s, d'une mani\u00e8re symbolique les les proches aidants, donc l\u00e0 aussi je crois que la Suisse doit avoir le courage aussi de remettre la priorit\u00e9 sur les gens qui vivent dans ce pays et qui ont besoin de soutien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:28) [93%] :\r\nVoil\u00e0 l'importance du courage et aussi du consensus, merci en tout cas d'\u00eatre venus d\u00e9battre de ce dossier et de ce gros chantiers auxquels vous devrez n\u00e9cessairement vous attaquer si vous \u00eates \u00e9lu, Christine B\u00fchler, du PBD, Carole fourreurs du PDC Martine Docourt du PS Olivier Fran\u00e7ais pour le PLR et Manfred B\u00fchler pour l'UDC, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-05T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "conseiller national bernois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Docourt, Martine", "role": "co-pr\u00e9sidente des femmes socialistes suisses, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil neuch\u00e2telois et candidate aux Conseil des Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "conseiller aux Etats vaudois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Furrer, Carole", "role": "vice-pr\u00e9sidente de Travail Suisse, candidate au Conseil national, valaisanne PDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Christine", "role": "vice-pr\u00e9sidente de l'Union suisse des paysans, candidate au conseil national bernoise PBD ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1865380", "internalArchiveId": "AA1908864950", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-09-05T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Tavannes dans le canton de Berne \u00e0 l'occasion de l'op\u00e9ration sp\u00e9ciale \"G\u00e9nie suisse sur la route\" pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, co-anim\u00e9e par Elisabeth Logean et Renaud Malik.", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10688253", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Les Verts passent devant le PDC: interview de Charles Juillard et Moussia de Wattewille", "Forum", "Les bains de Val d\u2019Illiez sont en faillite", "Forum", "Boris Johnson encha\u00eene les d\u00e9faites dans sa strat\u00e9gie sur le Brexit: interview d\u2019Aur\u00e9lien Antoine", "Forum", "Football: la Suisse affronte l\u2019Eire \u00e0 Dublin", "Forum", "Op\u00e9ration G\u00e9nie suisse \u00e0 Tavannes (BE): interview du maire Fabien Vorpe", "Forum", "Le d\u00e9bat: retraites, une bombe \u00e0 retardement?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Renaud Malik", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC et candidat au Conseil des Etats (JU), et Moussia de Wattewille, candidate au Conseil national (Les Verts/BE).", "05.09.2019", "05.09.2019", "Interview d\u2019Aur\u00e9lien Antoine, directeur du groupe de r\u00e9flexion \"l\u2019Observatoire du Brexit \".", "05.09.2019", "05.09.2019", "05.09.2019", "D\u00e9bat entre Christine B\u00fchler, vice-pr\u00e9sidente de l'Union suisse des paysans et candidate au Conseil national (PBD/BE), Carole Furrer, vice-pr\u00e9sidente de Travail.Suisse et candidate au Conseil national (PDC/VS) *, Martine Docourt, co-pr\u00e9sidente des femmes socialistes suisses, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil neuch\u00e2telois et candidate aux Etats, Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD) et candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, et Manfred B\u00fchler, avocat, conseiller national (UDC/BE) et candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection.\n* contrairement \u00e0 la mention GE dans la vid\u00e9o, Carole Furrrer est bien candidate d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne en Valais", "05.09.2019", "05.09.2019"], "variantIds": ["ece-10688253", "ece-10688255", "ece-10688257", "ece-10688259", "ece-10688251", "ece-10688261", "ece-10688263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-16T16:11:25Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051907\r\nDate de transcription : 10-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:36 > 0:05:11) [93%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du 5 septembre nous sommes \u00e0 Tavannes, petite ville industrielle du Jura bernois si vous \u00eates dans les parages, rejoignez-nous \u00e0 la place de la gare, c'est notre op\u00e9ration g\u00e9nie suisse sur la route avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Tavannes qui abrite de nombreuses entreprises actives dans l'horlogerie et la microtechnique mais qui peut aussi redorer son image, attirer plus de touristes, vous entendrez la profession de foi de son maire, dans un instant et ce soir, Renaud on d\u00e9bat d'une des grandes pr\u00e9occupations des Suisses Les retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:11 > 0:05:37) [90%] : \r\nPr\u00e9occupation majeure, sujet d'inqui\u00e9tude surtout 3 personnes sur 4 se disent convaincus que les rentes ne peuvent que baisser \u00e0 l'avenir, h\u00e9 oui, notre syst\u00e8me de pr\u00e9voyance fonctionne plut\u00f4t bien, de son financement \u00e0 lenteur monnaie pas assur\u00e9 alors comme chaque soir, on aura 5 candidats aux f\u00e9d\u00e9rales avec nous pour en d\u00e9battre et puis on attend vos messages via WhatsApp au num\u00e9ro suivant : 0 79 801 90 00, je vous donne rendez- vous \u00e0 partir de 18 heures 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:38 > 0:06:09) [92%] : \r\nDans le reste de l'actualit\u00e9, les r\u00e9sultats de notre barom\u00e8tre \u00e9lectoral pour la premi\u00e8re fois les Verts passent devant le PDC il s'affiche d\u00e9sormais comme la 4\u00e8me force politique du pays, dans cette \u00e9mission, on parlera aussi du Brexit des termes de Val-d'Illiez en Valais, qui sont en faillite et du match Suisse- Irlande ce soir \u00e0 Dublin, o\u00f9 l'\u00e9quipe de Petkovic joue un match crucial pour l'Euro 2020 forum on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures \u00e0 Tavannes sur la premi\u00e8re et sur RTS de bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:11 > 0:06:13) [86%] : \r\nForum Esther, Coco renomm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:17 > 0:06:52) [91%] : \r\nDes \u00e9tendues vertes parsem\u00e9e de sapins et de montagnes, h\u00e9 bien c'est le cas dans lequel se trouve Tavannes, petite ville industrielle de 3600 habitants o\u00f9 nous nous trouvons pour la 6\u00e8me \u00e9tape de notre op\u00e9ration g\u00ean\u00e9 suisse sur la route avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous allons \u00e0 la rencontre des habitants de Suisse romande et ce soir, le plaisir d'accueillir le maire de Tavannes, Fabien Barthez bonsoir bonsoir et bienvenue, merci, vous \u00eates donc maire de Tavannes je l'ai dit depuis un an et demi, c'est \u00e7a, c'est exact, oui, vous \u00eates PLR mais Fabien Vorpe on peut dire que que la politique, vous \u00e9tiez pas sp\u00e9cialement tomb\u00e9 dedans quand vous \u00e9tiez petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:53 > 0:07:08) [92%] : \r\nNon, absolument pas, je la politique n'a jamais ne m'a jamais vraiment plus int\u00e9ress\u00e9 que \u00e7a, \u00e9tant plus jeune, c'\u00e9tait plut\u00f4t un engagement municipales que je voulais faire un engagement pour ma r\u00e9gion et c'est forc\u00e9ment on rentre dans un parti par chez nous, qu'on peut faire bouger les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:08 > 0:07:13) [92%] : \r\nAlors c'est le PLR qui est venu vous chercher quel a \u00e9t\u00e9 votre atout dans dans cette course \u00e0 la mairie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:14 > 0:07:22) [87%] : \r\nAllo, c'est le PLR qu'est venu me chercher effectivement j'en faisais partie de pays depuis peu de temps mon atout \u00e9tait peut-\u00eatre Mahamat neutralit\u00e9 sur certains sujets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:22 > 0:07:24) [95%] : \r\nLa question jurassienne, c'en est une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:25 > 0:07:33) [90%] : \r\nAlors la question justement de l'appartenance \u00e0 moiti\u00e9 au canton de Berne, on en parle encore beaucoup s'\u00e9tend ce que c'est lourd \u00e0 porter pour pour une ville comme Tavano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:34 > 0:07:49) [89%] : \r\nAlors en ce qui concerne Moutier, je pense que la question se pose plut\u00f4t Pr\u00e9v\u00f4tois concernant Tavannes la question jurassienne en y a r\u00e9pondu en 2013 \u00e0 raison de plus de 72 pourcent, donc pour nous \u00e7a sujet de discussion, mais ce n'est pas sujet de discorde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:49 > 0:07:52) [97%] : \r\nVous pr\u00e9f\u00e9rez qu'on ne parle plus de \u00e7a quand on parle du Jura bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:53 > 0:08:04) [89%] : \r\nAlors c'est clair que \u00e7a entache un petit peu l'image du Jura bernois sacr\u00e9 de la stabilit\u00e9 aussi chez nous et la stabilit\u00e9 profite \u00e0 personne, en nage tous dans le m\u00eame aquarium et personne n'en profite de cette stabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:04 > 0:08:15) [92%] : \r\nFabien pour parler un petit peu de vous, hein, vous \u00eates menuisier vous dirigez aussi une entreprise de pompes fun\u00e8bres et vous \u00eates maire, c'est un m\u00e9lange des genres qui, qui peut vous jouer des tours, parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:15 > 0:08:18) [95%] : \r\nAlors oui, \u00e7a peut jouer des tours, effectivement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:18 > 0:08:19) [86%] : \r\nPar exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:20 > 0:08:24) [97%] : \r\nAlors il y a certaines Yasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:24 > 0:08:47) [86%] : \r\nTh\u00e8me : situation qui peut \u00eatre cocasse on on a tradition \u00e0 Tavannes de faire les anniversaires de nos a\u00een\u00e9s, les 90 ans les ans alors tout d\u00e9pend dans quelle institution, j'arrive, il peut des fois arriv\u00e9 comme pour qui je viens chercher alors que je dis que je gage samedi un cadeau et \u00e7a en surprend certains oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:47 > 0:09:04) [86%] : \r\nMais ce prix avec humour en vue comme vous raconter bien s\u00fbr il avec une activement alors pour parler un peu, \u00e9conomie de la r\u00e9gion a, on l'a dit ta accueille beaucoup d'entreprises dans l'horlogerie, la microtechnique, le le d\u00e9colletage, quels sont les secteurs que vous souhaiterez David d\u00e9velopper davantage ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:05 > 0:09:14) [89%] : \r\nLes secteurs que je d\u00e9sirais a souhait\u00e9 davantage, c'est bien \u00e9videmment ce qui, pour des places de travail et si possible qui ne rapporte aussi un petit peu d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:14 > 0:09:16) [91%] : \r\nLe tourisme \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:16 > 0:09:24) [92%] : \r\nLe tourisme \u00e9galement on a Jura bernois tourisme organe r\u00e9gional qui qui fait un super travail et qui se d\u00e9m\u00e8nent pour justement un petit peu faire conna\u00eetre notre r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:24 > 0:09:27) [86%] : \r\nC'est difficile d'attirer des touristes \u00e0 Ataman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:27 > 0:09:41) [86%] : \r\nC'est difficile de nous faire une bonne image de du Jura bernois quand on parle de la Gruy\u00e8re au cours parle de Lausanne ou du Valais, on a une image pr\u00e9d\u00e9finie qui est bien Net et clair quand on a demand\u00e9 aux Genevois ce qu'il pense du Jura bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:41 > 0:10:00) [85%] : \r\nIl sera capable de r\u00e9pondre et pourtant d'une r\u00e9elle identit\u00e9 ici, qu'elles soient culturelles, qu'elles soient techniques ou qu'elle soit aussi du terroir, on a tendance \u00e0 oublier que la t\u00eate de Moine \u00e7a vient \u00e7a 7 minutes d'ici \u00e7a vient chez nous, c'est connu mondialement, ou les Ragusa \u00e0 travers la accalmie bloque aussi, on a quand m\u00eame \u00e0 large panel a propos\u00e9 ici il est m\u00e9connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:00 > 0:10:12) [87%] : \r\nAlors, pour parler un peu de la population \u00e0 Tavano hein, il y a ce qu'on sait \u00e9galement assez peu comme avait dit, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, c'est qu'il y a beaucoup d'enfants dans dans cette ville, hein, je crois que vous \u00eates un vous \u00eates une des communes de la r\u00e9gion qu'a le plus d'enfants scolaris\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:12 > 0:10:17) [94%] : \r\nAlors du canton de Berne oui on a des mois 18 ans, c'est plus de 23 pourcent de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:17 > 0:10:28) [91%] : \r\nMais \u00e9galement D. des retrait\u00e9s \u00e0 Tavannes c'est un peu le d\u00e9bat de de ce soir de de cette \u00e9mission, c'est un sujet qui \u00e9quivaut pr\u00e9occupe vous la situation des retrait\u00e9s Havane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:29 > 0:10:56) [85%] : \r\nBon, quand vous parlez de 3\u00e8me \u00e2ge croque-mort sa top forc\u00e9ment pas de l'oreille d'un sourd et comprennent et mais on attend plus s\u00e9rieux \u00e0 Tavannes en manque sur ta vanne d'appartements adapt\u00e9s pour les personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 des loyers mod\u00e9r\u00e9s d'autres communes limitrophes ont r\u00e9ussi \u00e0 relever le d\u00e9fi, mais \u00e7a filles qui est difficile parce que les personnes \u00e2g\u00e9es Roth qui sont pas leur exorbitante et c'est des b\u00e2timents qui co\u00fbte relativement cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:56 > 0:11:34) [90%] : \r\nEt donc, il faut cr\u00e9er des logements adapt\u00e9s, c'est un des d\u00e9fis couler relev\u00e9 \u00e0 \u00e0 Tavannes, je vous remercie, Fabien Vorpe merci au maire de Tavannes, excellente soir\u00e9e pareillement merci les Verts seraient en passe de r\u00e9ussir leur pari est de devenir le 4\u00e8me parti de Suisse \u00e0 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ils obtiendraient plus de 10,5 pourcent des intentions de vote, ce serait leur meilleur r\u00e9sultat \u00e9lectoral, c'est ce qui ressort du dernier barom\u00e8tre SSR r\u00e9alis\u00e9e par l'institut Sotomo et publi\u00e9 aujourd'hui Marie- de Giovanola, vous \u00eates une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral et pour la premi\u00e8re fois le parti \u00e9cologiste d\u00e9passerait le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:34 > 0:12:06) [92%] : \r\nOui 10,6 pourcent pour les Verts 10,2 pourcent pour les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, les 2 formations sont au coude \u00e0 coude mais l'ordre a chang\u00e9, selon le barom\u00e8tre en Suisse romande, les Verts atteignent m\u00eame 13 pourcent la vague verte n'a donc rien perdu de sa force durant l'\u00e9t\u00e9, elle s'est m\u00eame accentu\u00e9e, les Verts lib\u00e9raux poursuivent eux aussi leur progression, le sondage ne concerne toutefois que les intentions de vote pour le Conseil national et les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens devrait conserver une force importante au Conseil des \u00c9tats alors que les Verts devraient continuer d'y jouer un r\u00f4le marginal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:06 > 0:12:12) [93%] : \r\nEt autre enseignement de ce jour Marie le parti socialiste perd clairement du terrain en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:12 > 0:12:40) [91%] : \r\nEn comparaison avec les \u00e9lections au Conseil national de 2015, les socialistes, ils perdent 2 points de pourcentage la baisse mesur\u00e9e lors du pr\u00e9c\u00e9dent barom\u00e8tre \u00e9lectoral se confirme en Suisse al\u00e9manique, par contre, le PS progresse l\u00e9g\u00e8rement les plus grosses pertes se font au profit des Verts mais aussi des Verts lib\u00e9raux, malgr\u00e9 cela, le PS se maintient, maintient sa place de 2\u00e8me, parti de Suisse devant le PLR, l'UDC pour sa part stabilise son recul et reste de loin en t\u00eate avec pr\u00e8s de 27 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:40 > 0:12:45) [87%] : \r\nEt globalement, Marie, la tendance du barom\u00e8tre montre un renforcement de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:45 > 0:12:58) [93%] : \r\nLe camp rose- Vert gagne plus de 3 points par rapport \u00e0 \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil national d'il y a 4 ans gr\u00e2ce \u00e0 la progression des \u00e9cologistes et dans le m\u00eame temps, UDC et PLR perdent 2 points on assisterait donc \u00e0 un glissement vers la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:58 > 0:13:01) [87%] : \r\nEst ce que le sondage Marie analyse aussi les pr\u00e9occupations des citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:01 > 0:13:09) [86%] : \r\nOui et ses pr\u00e9occupations, les 3 principales demeure inchang\u00e9 par rapport au barom\u00e8tre du mois de juin primes maladie question climatiques et relations avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:09 > 0:13:44) [88%] : \r\nVoil\u00e0, je vous remercie Marie de Giovanola, je pr\u00e9cise que ce sondage \u00e0 terre, elle r\u00e9alis\u00e9 entre le 19 et le 25 ao\u00fbt aupr\u00e8s de 17128 personnes, la marge d'erreur est de plus ou moins 1,2 point de pourcentage et pour analyser ces r\u00e9sultats Charles Julliard, vice- pr\u00e9sident du PDC et de Wattwil, candidate verte bernoise au f\u00e9d\u00e9ral, bonsoir Madame, bonsoir messieurs, bonsoir madame \u00e7a de Wattwil la vague verte se confirme, d'apr\u00e8s notre sondage, \u00e7a veut dire quoi votre parti peut surfer sur les \u00e9v\u00e9nements de l'\u00e9t\u00e9, vague de canicule en Suisse incendies en amazonie c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:45 > 0:14:13) [87%] : \r\nAlors c'est \u00e7a au parti, mais il faut dire que on on a, on a, on profite de cette vague verte d\u00e9j\u00e0 depuis, avant cet \u00e9t\u00e9, avec Les il est le succ\u00e8s qu'on a eues dans diff\u00e9rentes communes et diff\u00e9rents cantons, je pense au au poteau qui un nouveau conseiller de l'ex\u00e9cutif, et puis il y a certes des catastrophes, mais oui, il faut aussi se dire que on surfe sur la vague verte gr\u00e2ce \u00e0 de bons exemples qui commence \u00e0 devenir plus connus et plus m\u00e9diatis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:14 > 0:14:25) [93%] : \r\nCharles Juillard le PDC passe derri\u00e8re les Verts, le PDC qui pour la premi\u00e8re fois on ne sera peut-\u00eatre bient\u00f4t plus le 4\u00e8me, parti de Suisse, comment vous expliquez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:26 > 0:15:20) [89%] : \r\nBon, il faut rappeler que c'est un sondage \u00e0 c'est une photographie \u00e0 un moment donn\u00e9 et puis comme l'a dit Madame je donne la nous sommes au coude \u00e0 coude avec les Verts, donc il faut vraiment attendent le r\u00e9sultat du 20 octobre mais vous avez pas qui serait au l\u00e9g\u00e8rement ou le 2 oui, il faut reconna\u00eetre que les Verts au fait belle progression durant l'\u00e9t\u00e9, il faut donner \u00e7a \u00e0 leur actif, mais cela dit, le PDC va faire de bons r\u00e9sultats aux \u00e9lections, nous en sommes convaincus parce que aux \u00c9tats, nous allons certainement rester de loin le 1er parti repr\u00e9sent\u00e9 dans cette chambre qui qui p\u00e8se beaucoup dans les d\u00e9cisions qui sont prises, parce que nous avons vraiment la ferme volont\u00e9 de continuer d'\u00eatre constructif, et ce qui est surtout \u00e0 relever aussi, c'est que la premi\u00e8re pr\u00e9occupation des Suisses reste l'augmentation des primes de caisse maladie nous voulons y r\u00e9pondre clairement, \u00e7a fait longtemps que vous engagez avec \u00e7a et notamment avec notre initiative qui qui qui int\u00e9resse beaucoup la population l'autre pr\u00e9occupation sur l'Union europ\u00e9enne, h\u00e9 bien nous, \u00e7a fait partie aussi de nos priorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:20 > 0:15:21) [72%] : \r\nVoil\u00e0 donc \u00e7a pue pas visiblement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:21 > 0:15:39) [88%] : \r\nJe ne saurais \u00e7a paye pas, \u00e7a c'est juste et c'est pour \u00e7a que c'est bien que nous puissions vraiment en parler parce que il faut voir quels sont les engagements des parties au sein des Chambres f\u00e9d\u00e9rales et qui fait pencher la balance qui fait le trait d'union entre la gauche et la droite et qui arrive \u00e0 faire passer des propositions qui tiennent \u00e0 au coeur des des Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:39 > 0:15:57) [83%] : \r\nC'est vrai \u00e7a, les Verts, les Verts finalement b\u00e9n\u00e9fice ont souvent Les le PDC comme alli\u00e9 aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales quand il s'agit de faire passer D. des des sujets environnementaux, le PS \u00e9galement vous soutient, or c'est c'est dans le rang des PDC du PS que que vous attirez que vous volez en quelque sorte le plus d'\u00e9lecteurs est ce que vous tirez pas une balle dans le pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:58 > 0:16:33) [91%] : \r\nNon je pense pas parce qu'il faut voir de mani\u00e8re globale, vous avez dit que le PS allait diminuer en Romandie, mais par contre en Suisse al\u00e9manique pas donc, si on regarde globalement le PS stagnent, le PDC plus ou moins aussi puis c'est quand m\u00eame la droite globalement qui va perdre au profit de la gauche, donc je pense qu'il faut penser large s'\u00e9lever un petit peu dans la gauche va gagner au regard de nos partenaires et puis enfin, quand on parle des des objectifs principaux fonds par eux de venir minimiser les Verts et dire qu'on s'occupe des petits oiseaux, des cours d'eau, on en a quand m\u00eame s'il a un r\u00f4le social important, donc le r\u00f4le principal des caisses maladie ne tient aussi \u00e0 coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:33 > 0:16:47) [82%] : \r\nMoussa de Wattwil donc, votre parti qui passe devant le PDC en secret Goulard It s'a revendiqu\u00e9 ainsi les la tendance se confirme \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si cette tendance se confirme, vous revendiquez \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:47 > 0:17:27) [86%] : \r\nAlors, je rebondirai sur ce que monsieur Radia c'est sondage on qui est cr\u00e9era ailleurs le 21 octobre OK, on a discut\u00e9 \u00e0 l'interne et j'refait des t\u00e9l\u00e9phones cet apr\u00e8s- midi, alors revendiqu\u00e9 all revendiquera pas, on ne va pas, va dire \u00e7a comme \u00e7a, on pourra remettre la question sur la table dans la coll\u00e9gialit\u00e9 avec nos partenaires au moment voulu et on sait bien que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est \u00e9lu par les Chambres et l\u00e0 au reste clairement minoritaire donc \u00e7a deviendrait d'actualit\u00e9, \u00e7a deviendrait une question en s\u00e9rieuse : voil\u00e0 une ambition sur laquelle on on se penchera le moment voulu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:27 > 0:17:44) [94%] : \r\nCharles Julliard, vous disiez tout \u00e0 l'heure, finalement on reste encore tr\u00e8s fort au Conseil des \u00c9tats n\u00e9anmoins si vous devenez clairement le 5\u00e8me parti du pays, \u00e7a va peut-\u00eatre \u00eatre difficile de conserver le si\u00e8ge de Viola Amherd au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:44 > 0:18:16) [88%] : \r\nMais je crois qu'il faut voir quels sont le mode d'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 \u00e7a vient d'\u00eatre rappel\u00e9, ce sont finalement les \u00e9lus aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui vont l'\u00e9lire avec une confortable avance au Conseil des \u00c9tats et puis certainement une bonne stabilit\u00e9 au Conseil national, on ne devrait pas s'effondrer au point de devoir remettre en cause le si\u00e8ge du PDC, d'ailleurs, \u00e7a serait \u00e0 mon avis assez malheureux pour le pays parce que si au regard qui fait justement la la la transition qui arrive \u00e0 \u00e0 d\u00e9velopper les solutions qui sont favorables \u00e0 une au plus grand non, ben c'est nous et c'est, c'est maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:16 > 0:18:18) [80%] : \r\nOui, mais cette version au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, plut\u00f4t proche de la valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:18 > 0:18:28) [88%] : \r\nUn peu \u00e9tonnant, c'est que le PDC perd des ailes les des \u00e9lecteurs au profit des Verts, lib\u00e9raux et du PLR, c'est ce que montre \u00e9galement notre sondage, c'est toute la preuve que votre parti r\u00e9pond plus tellement aux pr\u00e9occupations du centre droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:29 > 0:18:48) [90%] : \r\n\u00e9coutez je je ne sais pas, il faut encore analyser \u00e7a et je r\u00e9p\u00e8te \u00e0 cesser au soir du 20 octobre que nous verrons qu'on fera les comptes vraiment parce que je suis convaincu que cette ce sondage, c'est vrai, on n'est pas heureux de ce r\u00e9sultat, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais je suis convaincu que \u00e7a va aussi permettent de, de, de, de vitamines \u00e0 nouveau nos sections pour que cette vague orange arrive au mois d'Octo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:48 > 0:18:54) [91%] : \r\nEt puis vous allier avec le centre avec les Verts, lib\u00e9raux pour recr\u00e9er un grand centre comme vous aviez pu imaginer avec le PBD, c'est une possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:54 > 0:19:07) [93%] : \r\n\u00e9coutez des cantons qui montre l'exemple puisqu'des apparentements dans certains cantons avec ces formations, pourquoi pas, c'est toujours un th\u00e8me qui peut \u00eatre d'actualit\u00e9 mais attendons les r\u00e9sultats des votations f\u00e9d\u00e9rales des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:07 > 0:19:17) [90%] : \r\nMoussa de Wattwil finalement, le climat est tr\u00e8s \u00e0 la mode actuellement l\u00e0 on entre gentiment dans une p\u00e9riode de pr\u00e9- Otan comment est-ce que comment vous allez faire pour maintenir la tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:17 > 0:19:39) [91%] : \r\nAlors moi, j'aime pas du tout quand vous dites : le climat est \u00e0 la mode parce que \u00e7a c'est ce qu'on nous reproche de la droite, mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait des dizaines d'ann\u00e9es qu'on a qu'on va dans le mur si on continue avec notre croissance \u00e0 tout va et alors c'est clair qu'on a un \u00e9t\u00e9 qui pourrait \u00eatre particuli\u00e8rement favorable aux Verts avec Dick des canicules et ce qui se passe en Am\u00e9rique du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:39 > 0:19:41) [83%] : \r\nC'est comment vous allez maintenir le la mobilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:41 > 0:20:03) [84%] : \r\nAlors on va continuer d'\u00eatre pr\u00e9sent Monsieur Julliard disait lui \u00e7a les renforce pour \u00eatre plus actif, nous \u00e7a pourrait peut-\u00eatre nous endormir en disant died si on a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9, non, on va rester tr\u00e8s actif, on va continuer de se battre dans tous les parlements, l\u00e0 on est en session \u00e0 Berne et on continue et on se bat pour les \u00e9lections, on se bat, parce que nous on a \u00e7a, on a \u00e7a dans le sang, quoi, vous, vous vivez Andorre, vers qui cr\u00e8ve mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:03 > 0:20:14) [86%] : \r\nEt Monsieur et messieurs Julliard PDC je vous remercie \u00e0 tous les 2, feu Moutier de Wattwil candidate verte bernoise et Charles Julliard, vice- pr\u00e9sident du PDC, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:14 > 0:20:15) [88%] : \r\nMerci Madame, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:16 > 0:20:38) [92%] : \r\nEt on part pour le Valais o\u00f9 les 4 soci\u00e9t\u00e9s qui composent les termes de Val-d'Illiez sont d\u00e9clar\u00e9es en faillite, c'est une information de notre bureau valaisan l'exploitation des d\u00e9bat peut se poursuivre, provisoirement, gr\u00e2ce \u00e0 une d\u00e9cision du Tribunal cantonal, mais Yves Terrani, vous \u00eates notre correspondant sur place en Valais, l'inqui\u00e9tude est vive d\u00e9sormais dans la vall\u00e9e Dillier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:38 > 0:20:51) [90%] : \r\nVive en effet parce que quelque 60 emplois sont en jeu, vive aussi parce que cette situation est dommageable en termes d'image et d'activit\u00e9s touristiques, ce que ne manque pas de relever le pr\u00e9sident de la commune de Val-d'Illiez Isma\u00ebl Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:52 > 0:20:54) [93%] : \r\nEt comment est-ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0 Yves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:54 > 0:21:15) [92%] : \r\nEh bien beaucoup pointent du doigt l'actionnaire unique de la soci\u00e9t\u00e9 d'exploitation qui a toujours voulu travailler seul avec ses propres id\u00e9es, sans avoir les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires, que ce soit dans le domaine thermal ou celui de l'h\u00f4tellerie, nous ont confi\u00e9s, nous a confi\u00e9 un proche du dossier, pourtant nombreux sont ceux qui consid\u00e8rent qu'il y a du potentiel, avec ses bas le probl\u00e8me, c'est la gestion et sa strat\u00e9gie, jug\u00e9 inad\u00e9quat \u00e0 l'interne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:17 > 0:21:20) [96%] : \r\nEt qu'est ce qu'on dit du c\u00f4t\u00e9 des actionnaires de l'actionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:20 > 0:21:59) [92%] : \r\nSon avocat Aba Neeman est au charbon, il nous a annonc\u00e9 des recours, la d\u00e9cision n'est pas juste et on ne sait pas ce qui a provoqu\u00e9 cette situation de faillite, nous allons contester tout cela nous a-t-il dit, ce matin, il est vrai que les tribunaux n'ont pas besoin de modifier motiver leur d\u00e9cision de mani\u00e8re formelle, cette eau concern\u00e9es de demander des explications, tout juste 7 ans s'agissant de la soci\u00e9t\u00e9 d'exploitation que c'est \u00e0 l'interne qu'on a pr\u00e9venu le juge en raison d'un \u00e9tat de surendettement, il y a obligation de le faire, pr\u00e9cisons encore que le centre thermal de Val-d'Illiez, comprenez les murs sera vendue aux ench\u00e8res le 16 octobre prochain pour m\u00e9moire, la soci\u00e9t\u00e9 propri\u00e9taire des thermes avait \u00e9t\u00e9 mise aux poursuites en 2018 par l'\u00c9tat du Valais et une banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:59 > 0:22:00) [72%] : \r\nLe flou qui n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:00 > 0:22:08) [86%] : \r\nBon, moi, la question qui br\u00fble peut-\u00eatre les l\u00e8vres \u00e0 tous ceux qui avaient l'habitude d'aller aux Bains de Val-d'Illiez ce qu'ils ont encore un avenir Yves c'est ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:08 > 0:22:40) [96%] : \r\nIl y a une unanimit\u00e9 dans ce dossier pour dire que les propri\u00e9taires actuels doivent l\u00e2cher l'affaire Isma\u00ebl Perrin consid\u00e8re que ce serait l'occasion pour repartir de 0 avec des repreneurs qui soit des professionnels exp\u00e9riment\u00e9s de la branche, ajoute-t-il, le pr\u00e9sident de Val-d'Illiez entend r\u00e9clamer rapidement des informations, nous en manquons, et nous esp\u00e9rons encore pouvoir sauver ce qui peut l'\u00eatre, assure-t-il, affirmant que sa commune va se pr\u00e9munir pour la suite et servir de facilitatrice il devait y avoir un repreneur, ce qui n'est pas garanti l'actuel actionnaire pourrait en effet mont\u00e9 une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 pour repartir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:40 > 0:22:41) [48%] : \r\nVoil\u00e0 ce pour repartir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:41 > 0:22:43) [83%] : \r\nEt en attendant qu'dirige les Bains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:43 > 0:22:54) [89%] : \r\nSelon nos sources, un nouveau directeur aurait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 un ancien pr\u00e9sident de Val-d hier, r\u00e9put\u00e9 pour avoir combattu avec force \u00e0 l'\u00e9poque, la planification touristique du domaine des Portes du Soleil dans les banques sont un des fleurons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:56 > 0:23:50) [93%] : \r\nVotre enqu\u00eate Yves Terrani merci et nous sommes toujours \u00e0 tabac n'en \u00e9mission sp\u00e9ciale g\u00e9nie suisse sur la route, dans quelques minutes, nous entamerons notre grand d\u00e9bat sur les retraites, nous vous rappelons que vous pouvez poser vos questions sur WhatsApp au num\u00e9ro 0 79 801 90 00, des candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales vous r\u00e9pondront en attendant, on part pour le Royaume-Uni, les \u00e9v\u00e9nements se bousculent autour du Brexit la majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s britanniques ne veut pas d'un Brexit sans accord avec Bruxelles, trop dangereux, trop co\u00fbteuse, ils veulent donc repouss\u00e9 de 3 mois \u00e0 la sortie de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la fin janvier, au lieu de fin octobre comme pr\u00e9vu, de son c\u00f4t\u00e9, Boris Johnson exige un retrait \u00e0 tout prix pour avoir les mains libres, il veut, il veut appeler le 1er ministre britannique veut appeler \u00e0 de nouvelles \u00e9lections et saisira lundi prochain, le Parlement Aur\u00e9lien Antoine bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:52 > 0:23:52) [85%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:54 > 0:24:04) [92%] : \r\nVous \u00eates directeur du groupe de r\u00e9flexion, l'observatoire du Brexit c'est quoi, finalement, l'objectif de Boris Johnson, il appelle \u00e0 de nouvelles \u00e9lections, pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:24:06 > 0:24:28) [85%] : \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, ils pensent pouvoir le gagner, les sondages sont assez favorables pour lui par rapport aux travaillistes, qui n'ont pas une claire, il joue le peuple compte le Parlement mais aussi une ligne d\u00e9termin\u00e9e face \u00e0 des opposants qui part refus\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les options, sauf qu'il n'y avait qu'il rejette clairement Maryse passe sur autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:29 > 0:24:35) [94%] : \r\nDonc, ce serait des \u00e9lections pour retrouver une majorit\u00e9 favorable au Parlement en vue d'un Brexit dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:24:37 > 0:24:55) [88%] : \r\nO\u00f9 il, c'est le pari qu'il fait, mais \u00e7a reste un pari, un petit peu comme son action de proroger le Parlement o\u00f9 il pensait prendre de court le Parlement pour l'instant ce tactique n'a pas forc\u00e9ment r\u00e9ussie, quoique peut-\u00eatre s'agit-il finalement d'une manoeuvre pour aboutir \u00e0 ces \u00e9lections dont il pense ressortir renforc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:56 > 0:24:57) [65%] : \r\nRenforcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:57 > 0:25:17) [89%] : \r\nMais ce n'est pas certain Aur\u00e9lien Antoine parce que quand on voit que le parti conservateur de Boris Johnson se d\u00e9chire d\u00e9sormais entre un Brexit dur sans accord et les partage partisans quand m\u00eame d'une sortie de l'de l'Union europ\u00e9enne concert\u00e9e, il y a 21 parlementaires conservateurs qu'ont tourn\u00e9 le dos \u00e0 Boris Johnson, dont son propre fr\u00e8re, est ce qu'il a encore des chances de survie comme comme 1er ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:17 > 0:25:18) [81%] : \r\nCe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:25:18 > 0:25:49) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez, aujourd'hui, hormis des \u00e9lections anticip\u00e9es du couronn\u00e9 Tchonkou\u00e9 g\u00e9lules s\u00e9rieux doutes sur sa capacit\u00e9 \u00e0 surmonter la crise, pour autant, je crois que pour l'ensemble de la classe politique, ces \u00e9lections sont n\u00e9cessaires d'ailleurs les travaillistes l'avaient soutenu dans un 1er temps, ils sont un peu pris par les manoeuvres de Boris Johnson, qui dans sa brutalit\u00e9, fait preuve d'une strat\u00e9gie assez \u00e9labor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:49 > 0:25:50) [87%] : \r\nSi \u00e9laborer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:50 > 0:26:03) [89%] : \r\nBon, alors le Brexit, la date pr\u00e9vue \u00e0 ce stade, c'est toujours le le 31 octobre les 2, les parlementaires britanniques une majorit\u00e9 aimerait reporter cette \u00e9ch\u00e9ance, c'est ce qu'on peut imaginer que Bruxelles r\u00e9pond \u00e0 leur voeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:26:05 > 0:26:40) [90%] : \r\nAlors Bruxelles il r\u00e9pondra favorablement, si effectivement le 1er ministre il va avec l'intention d'obtenir cette extension du d\u00e9j\u00e0 tout d\u00e9pend de celui qui ira et la grande inconnue, c'est que malgr\u00e9 la la proposition de loi qui est en train d'\u00eatre adopt\u00e9, tout le monde se pose la question de savoir si un Boris Johnson toujours 1er ministre fera ce que lui demande la loi de luxe \u00e7a \u00e7a cr\u00e9erait une situation de crise il ne respectaient pas tr\u00e8s importante apr\u00e8s \u00e9videmment, l'Union europ\u00e9enne doit accepter ce report, mais je pense qu'elle sera plut\u00f4t encline \u00e0 l'accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:42 > 0:26:49) [96%] : \r\nEst ce qu'on peut dire qu'elle tient plus le couteau par le manche aujourd'hui qu'il y a un mois dans cette affaire, l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:26:50 > 0:27:17) [90%] : \r\nC'est vrai que c'est assez sinuso\u00efdale comme situation \u00e0 un moment, on pense que les films, c'est au c'est au gouvernement britannique de sortir de l'orni\u00e8re, parfois, on pense que l'Union europ\u00e9enne est la mieux plac\u00e9e, c'est en r\u00e9alit\u00e9 difficile \u00e0 Vire, l'Union europ\u00e9enne pour l'instant n'a pas vraiment a boug\u00e9 il doit tant que cette crise se r\u00e9solvent au niveau du Royaume-Uni, mais il est vrai que, comme dans le dans le flou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:18 > 0:27:25) [87%] : \r\nJe vous remercie, Aur\u00e9lie, Antoine, directeur du groupe de r\u00e9flexion, l'observatoire du Brexit, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:27:26 > 0:27:27) [99%] : \r\nBonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:27 > 0:27:48) [92%] : \r\nEt on va parler football, l'\u00e9quipe de Suisse entame tout \u00e0 l'heure \u00e0 20 heures 45, une rencontre tr\u00e8s importante dans les qualifications de l'Euro 2020 les Suisses affronte le leader du groupe, l'Irlande, Jo\u00ebl Robert, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Dublin, la pression est palpable, on peut le dire hein dans dans les rangs de l'\u00e9quipe nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:48 > 0:28:47) [91%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire qu'au cours la pression est palpable, parce que l'\u00e9quipe de Suisse joue ce soir un match \u00e0 gros enjeu, sans Shaqiri, qui n'est pas l\u00e0 qu'il est apte \u00e0 jouer, mais qui n'est pas l\u00e0 elle a pas voulu venir avec ses copains d\u00e9fier l'Irlande du Nord, la Suisse ne doit pas perdre parce que, si elle perd ce soir et aurait 9 points de retard par rapport \u00e0 l'\u00e0 par rapport \u00e0 l'Irlande, une formation irlandaise qui dit d'ailleurs haut et fort, si elle gagne ce soir, elle se qualifiera pour l'Euro, il y a une grosse motivation pour les Irlandais, parce qu'il y aura des matchs de l'Euro, ici l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 Dublin, c'est pour cela que l'Irlande veut se qualifier l'Irlande invaincue, elle a battu 2 fois Gibraltar, elle a battu une fois la G\u00e9orgie l'a fait match nul \u00e0 Copenhague et donc ce soir, elle pourrait prendre en cas de victoire, une option tr\u00e8s int\u00e9ressante pour la phase finale de l'Euro, voil\u00e0 donc les Suisses averti mais les Suisses, qui sont quand m\u00eame favori parce que les Irlandais jouent en 1\u00e8re et 2\u00e8me division britannique les Suisses au niveau des joueurs semblent sup\u00e9rieurs aux Irlandais les vous savez, ma ch\u00e8re Esther, les joueurs ne font pas tout, il faut encore, il faut un esprit d'\u00e9quipe, il faut une vraie \u00e9quipe pour gagner des matches de foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:47 > 0:28:48) [82%] : \r\nDonc la nomination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:48 > 0:28:58) [90%] : \r\nOui, puis ce match et on peut pas dire qu'il soit d\u00e9cisif au niveau comptable, Jo\u00ebl, mais par contre il est il un point de vue strat\u00e9gique, il est tr\u00e8s strat\u00e9gique pour l'ensemble de ce groupe de qualification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:58 > 0:29:46) [88%] : \r\nOui, c'est un tournant pour l'\u00e9quipe de Suisse, il y a, il y a rien \u00e0 dire, m\u00eame si vous avez raison, la Suisse ne sera fix\u00e9 sur son sort que sur que le 16 octobre prochain parce que d'ici l\u00e0, l'aura jou\u00e9 3 fois conseiller de gros adversaire, l'Irlande et le Danemark, mais c'est vrai que ce soir, ce match est vraiment un tournant dans ces qualifications, on verra si l'\u00e9quipe de Suisse a du corps, c'est l'\u00e9quipe de Suisse est une vraie qui passe dans les matches \u00e0 enjeu, par le pass\u00e9, l'\u00e9quipe de Suisse, des fois, a fait des bons matches, on se souvient de la victoire contre la Belgique, mais aussi parfois et galvauder des grosses occasions en phase finale de d'euros et et de et de Coupe du monde, notamment, on verra bien, voil\u00e0, si, si l'\u00e9quipe de Suisse par faire quelque chose en tout cas le match est tr\u00e8s attendu ici \u00e0 Dublin 40 familles spectateurs dans cet endroit mythique que vous connaissez sans doute Langsdon Road, \u00e0 Dublin, c'est l'des tentes du football et c'est l\u00e0 que la Suisse dans quelques heures, il devra faire un gros match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:46 > 0:29:59) [88%] : \r\nVous y serez et vous y serez Jo\u00ebl Rey bout Robert c'est \u00e0 mourir de la mort, un match qui est \u00e9videmment un match qui d\u00e9bute \u00e0 20 heures 45 \u00e0 suivre en Direct sur la premi\u00e8re d\u00e8s 20 heures et aussi en images sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:01 > 0:30:11) [93%] : \r\n18 heures 25 dans ce forum, toujours en Direct de Tavannes pour la 6\u00e8me \u00e9tape de notre op\u00e9ration g\u00e9nie suisse sur la route, Renaud Malik, c'est l'heure du grand d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:13 > 0:30:15) [88%] : \r\nG\u00e9nie suisse sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:16 > 0:30:52) [90%] : \r\nEt on parle ce soir d'un des sujets de pr\u00e9occupation majeure des Suisses, les retraites, on a un syst\u00e8me qui est g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9crit comme plut\u00f4t efficace plut\u00f4t \u00e9quilibr\u00e9 avec ces fameux 3 piliers, mais il n'est pas non plus sans d\u00e9faut, d'abord il est cher et son financement sur le long terme n'est pas tout \u00e0 fait assur\u00e9e, notamment \u00e0 cause du vieillissement de la population, et puis il y a un autre probl\u00e8me, c'est que ce syst\u00e8me n'est peut-\u00eatre pas aussi \u00e9galitaire qu'on le pense, Thibaut Schaller, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique, vous allez nous accompagner tout au long de ce d\u00e9bat alors ce qu'on constate Thibault c'est qu'aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, d'un autre syst\u00e8me de retraite ne profite pas \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:52 > 0:31:54) [93%] : \r\nOui, il y a un paradoxe dans notre syst\u00e8me de retraite Les les a\u00een\u00e9s se d\u00e9clarent majoritairement \u00e0 l'aise financi\u00e8rement et pourtant la distribution des ressources conna\u00eet quelques in\u00e9galit\u00e9s, commen\u00e7ons par le chiffre le plus impressionnant chez les retrait\u00e9s, ils sont 16,4 pourcent \u00e0 \u00eatre sous le seuil de pauvret\u00e9 alors que la moyenne en Suisse et de 7,8 pour 100, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne connu le revenu baisse assez fortement, une fois la retraite mais la plupart des plus de 65 ans peuvent compter sur un bas de laine personnel de l'\u00e9pargne priv\u00e9e malgr\u00e9 cela 12,5 pour 100 d'entre eux ne b\u00e9n\u00e9ficient pas d'une telle manne ils doivent recourir aux prestations compl\u00e9mentaires \u00e0 telle point qu'un retrait\u00e9 sur 10 affirment ne pas pouvoir faire face \u00e0 une d\u00e9pense impr\u00e9vue de 2500 francs dans le d\u00e9lai d'un mois, il y a les cas individuels parfois d\u00e9licat, les personnes seules les personnes divers divorc\u00e9s souvent des femmes qui n'ont pas touch\u00e9 de revenus pendant plusieurs ann\u00e9es, il y a aussi un effet de seuil dans dans ce syst\u00e8me des retraites pour celles et ceux qui sont juste au-dessus du niveau auquel ils pourraient \u00eatre aid\u00e9s, r\u00e9sultat, toujours selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral des statistiques plus d'un quart des retrait\u00e9s se trouvent dans ce que l'on appelle techniquement, le taux de risque de pauvret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:54 > 0:32:45) [90%] : \r\nUn constat assez inqui\u00e9tant, un va soumettre \u00e0 nos invit\u00e9s, ils sont 5 autour de la table, tous candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Christine Buhler, vice- pr\u00e9sidente de l'Union suisse des paysans candidate national sur la liste du PBD dans le canton de Berne Carole fourreurs, vice- pr\u00e9sident de TravailSuisse, candidate au National \u00e9galement sur la liste PDC du Valais Romand, Martin Dukurs, copr\u00e9sidente des Femmes socialistes suisses d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil neuch\u00e2telois candidate aux \u00c9tats Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats Vaudois, membre du PLR, candidat \u00e0 votre propre r\u00e9\u00e9lection et puis Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois, \u00e9galement candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, bonsoir, bienvenue, bonsoir, bonsoir, bonsoir alors parole peut-\u00eatre \u00e0 la locale de l'\u00e9tape, Christine B\u00fchler, vous \u00eates de de Tavano le rappelle alors on l'entendait, on a un syst\u00e8me qui, visiblement, n'emp\u00eache pas certains retrait\u00e9s de tomber dans la pr\u00e9carit\u00e9 alors qu'est ce qu'on fait sur la base de ce constat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:46 > 0:33:19) [84%] : \r\nBonsoir et puis bienvenue \u00e0 Ta\u00efwan, c'\u00e9tait ma part aussi, ou avait vis fera en pr\u00eat qui pr\u00e9carit\u00e9 dans en 3\u00e8me \u00e2ge, \u00e7a c'est vraiment quelque chose de triste et on a travaill\u00e9 toute sa vie, puis en avant tout CFC, un ph\u00e9nom\u00e8ne f\u00e9minin o\u00f9 s'avait G\u00e9rard \u00e9voqu\u00e9 avant, c'est quelque chose qui travaille beaucoup, qui est injuste et puis je pense qu'il faut vraiment prendre les mesures pour pour \u00e9liminer cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:22 > 0:33:50) [85%] : \r\nLe 1er pilier, c'est tr\u00e8s bien, c'est leur ABS et pour tout le monde, l\u00e0 il y a l'Hitler qualit\u00e9 n'est pas \u00e9norme \u00e9piler c'est vraiment \u00e7a, on peut dire, c'est quelque chose qui fonctionne, moi je vois le probl\u00e8me vraiment tant le 2\u00e8me pilier \u00e9tant la preuve en pr\u00e9voyance professionnelle, c'est un syst\u00e8me, c'est ouvert contre le haut mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9 compte le parc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:51 > 0:34:07) [95%] : \r\nManfred B\u00fchler c'est \u00e7a finalement la la la la solution num\u00e9ro un pour finalement aider ces retrait\u00e9s qui qui tombe dans la dans la pr\u00e9carit\u00e9, c'est d'am\u00e9liorer l'acc\u00e8s au 2\u00e8me, pilier notamment peut-\u00eatre pour les femmes, comme le disait Christine B\u00fchler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:07 > 0:35:03) [91%] : \r\nAlors, c'est certainement une des solutions \u00e0 \u00e0 creuser parce que c'est vrai qu'il faut avoir un certain salaire, seuil \u00e0 partir duquel on peut cotiser au 2\u00e8me, pilier, on peut aussi imaginer par exemple de ramener encore l'\u00e2ge o\u00f9 on commence \u00e0 cotiser un petit peu plus bas puisque on commence de m\u00e9moire, ce soir \u00e0 25 ans, et on peut s'imaginer comment c'est plut\u00f4t pour justement \u00e9viter ce genre de choses mais il faut quand m\u00eame rappeler qu'un ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9mographique qui fait qu'aujourd'hui un certain nombre de femmes qui on peut travailler, il y a 30, 40, 50 ans, qui sont aujourd'hui \u00e0 la retraite, mais un petit peu le prix de cela et des lacunes du syst\u00e8me de l'\u00e9poque, \u00e7a va changer parce qu'aujourd'hui, les femmes, fort heureusement, sont beaucoup plus int\u00e9gr\u00e9s sur le march\u00e9 du travail, leurs salaires augmentent leur taux d'occupation augmente, et c'est aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne qui va en partie se r\u00e9soudre de lui- m\u00eame, simplement par l'\u00e9volution d\u00e9mographique ces prochaines ann\u00e9es, donc il ne faut pas peindre le diable sur la muraille, mais il faut prendre des mesures cibl\u00e9es pour aider les personnes qui en ont le plus besoin, et l\u00e0 les prestations compl\u00e9mentaires AVS sont \u00e9videmment la la premi\u00e8re solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:03 > 0:35:08) [87%] : \r\nM\u00eame constat Martine de cours du du PS le le probl\u00e8me va se r\u00e9gler de lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:35:08 > 0:36:01) [90%] : \r\nAlors je ne pense pas qu'il va se se r\u00e9gler par lui- m\u00eame, je suis content de d'entente qu'un candidat UDC soutient les prestations compl\u00e9mentaires, hein, parce que je pense que c'est pas toujours le cas dans les, dans les discussions qu'il a, au niveau du Parlement, mais je pense que pour faire passer \u00e0 ce probl\u00e8me, il y a toute plusieurs \u00e9tapes au cours de la vie qui font que on accumule des discriminations en tant que femme et lorsqu'on arrive \u00e0 la retraite, on a justement cette diff\u00e9rence et tant qu'on n'aura pas une r\u00e9elle politique d'\u00e9galit\u00e9 qui, mis en place au niveau suisse et ben les femmes seront discrimin\u00e9s \u00e0 chaque \u00e9tape, donc \u00e7a passe par exemple par des mesures dans dans le domaine de de l'\u00e9galit\u00e9 salariale mais \u00e7a passe aussi par exemple, d'Inde et des mesures de conciliation vie familiale vive professionnels qui font que les femmes puissent \u00eatre actif professionnellement, comme elles ont envie de l'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:01 > 0:36:09) [91%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais c'est \u00e7a la priorit\u00e9 : am\u00e9liorer am\u00e9liorer la, la, la condition f\u00e9minine pour lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:10 > 0:37:35) [89%] : \r\nMoi, je suis plus si c'\u00e9tait aussi simple, on trouvera la solution tout de suite hein, penser que les personnalit\u00e9s qui seront \u00e9lus \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale apporteront la solution des 4 prochaines ann\u00e9es, je crois qu'on a tous cette envie apr\u00e8s les mesures concr\u00e8tes comme on va le retrouver dans la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a prendra prendra du temps, maintenant on paye la la non reconnaissance dans le pass\u00e9, de l'\u00e9galit\u00e9 salariale dont vous faites r\u00e9f\u00e9rence, tout comme on a fait fausse route, aussi dans la notion du du rendement de la la LPP et puis il y a autre chose, c'est qu'on a quand m\u00eame une qualit\u00e9 de vie assez remarquables, on a un syst\u00e8me de sant\u00e9 qui fonctionne bien et en vie plus longtemps et on n'a jamais fait ces projections, donc on est en retard, donc on a un manque de planification simplement dans le financement de, de, de, de, de, de l'Aja, retraite et puis num\u00e9ration comme la mienne en 8 ans de 50 il y a eu la LPP qui a \u00e9t\u00e9 mis en place et tout ce t'en aviser employeur qui nous des grandes promesses, c'est gentil, on a juste rat\u00e9 un tour pendant les 10 premi\u00e8res ann\u00e9es ces cantons changer d'employeur on Perletto quoi donc on se retrouve ici aujourd'hui avec des, des, des probl\u00e8mes sociaux relativement important, heureusement qu'on a des appuis pour ceux qui sont en difficult\u00e9, mais n\u00e9anmoins ces mesures correctives n\u00e9cessite une chose, c'est un accord politique, tous les partis, ici repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne devront se mettent autour de la table, trouver une solution et faire du compromis et on a vu que tous les essais que \u00e7a soit pas Monsieur Burkhalter \u00e7a ce Monsieur Berset et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9chec, la premi\u00e8re r\u00e9ussite qu'on a eu, c'est un accord PS- PLR avec la RFFA, dans lequel on a donn\u00e9 un coup de pouce pour l'AVS mais encore beaucoup de travail \u00e0 faire et j'ose esp\u00e9rer dans la prochaine l\u00e9gislature, on se mette autour de la table pour apporter une solution de financement durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:35 > 0:38:04) [88%] : \r\nOn va parler un peu plus tard, hein, de, de, de cette vaste question du financement des retraites mais restons peut-\u00eatre sur ce constat ce constat que pointait tout-\u00e0-l'heure Thibaut Schaller Carole fourreurs \u00e0 il y a ce chiffre de 16 pourcent ou 17 pourcent de, de, de retrait\u00e9s, qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme pr\u00e9caires et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, on voit que, en g\u00e9n\u00e9ral, Canton Canton Canton d'entrer dans l'\u00e2ge de la retraite, on a eu en son pouvoir d'achat qui baisse de 30 pourcent est ce que \u00e7a c'est normal ou est-ce que c'est quelque chose qu'il faut n\u00e9cessairement corriger aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:38:06 > 0:39:08) [90%] : \r\nEst ce que c'est normal ou pas, c'est difficile \u00e0 dire, tout le monde aimerait bien pouvoir vivre d\u00e9cemment en fait le but, c'est de pouvoir vivre d\u00e9cemment \u00e0 la retraite et c'est vrai que \u00e7a un certain co\u00fbt et si on regarde aujourd'hui pour payer, on paye plus de rentes que de rentr\u00e9es d'argent, donc dans l'AVS on doit urgemment faire quelque chose de 1948 \u00e0 1995 il y a eu 10 r\u00e9visions, donc \u00e7a veut dire, en moyenne, chaque 5 ans il y a eu une r\u00e9vision depuis 1995 \u00e0 part AVS fiscalit\u00e9 cette ann\u00e9e o\u00f9 on met 2 milliards dans l'AVS, on n'a rien fait, donc, comme l'a dit monsieur fran\u00e7ais, on devra se mettre autour de la table et trouver une solution qui contente tout le monde, alors c'est vide, il y a plusieurs solutions : soit on se dit qu'on travaille plus longtemps, sont en baisse, les rentes, soit on trouve de l'argent pour pouvoir financer une retraite d\u00e9cente, et c'est vrai que dans pr\u00e9voyance 20 20 ans donn\u00e9 70 francs de plus pour les retrait\u00e9s \u00e0 l'AVS s'\u00e9tait refus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:39:08 > 0:39:36) [90%] : \r\nEt je sais \u00e9t\u00e9 dit que s'\u00e9tait refus\u00e9 \u00e0 cause de ses 70 francs, hein, donc pour les rentiers actuels, je pense que, \u00e0 part les prestations compl\u00e9mentaires et je sais pas si on aura plus d'argent pour les rentiers actuels, par contre pour les futurs rentiers pour mes enfants pour mes petits-enfants, bah, on doit faire d\u00e9j\u00e0 quelque chose aujourd'hui et puis dans 5 ans faudra se remettre au travail et dans 10 ans, et dans 15 ans et dans 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:36 > 0:39:57) [92%] : \r\nAlors, on est \u00e0 Tavannes sur le le la la place de la gare, on est avec nos 5 invit\u00e9s qui, on le rappelle, sont tous candidats aux f\u00e9d\u00e9rales, mais on attend aussi vos r\u00e9actions au 0 79 801 90 00 et Esther que qu'on a d\u00e9j\u00e0 quelques r\u00e9actions, notamment un auditeur qui, qui s'interroge sur les moyens d'am\u00e9liorer le pouvoir d'achat des retrait\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:39:57 > 0:40:15) [88%] : \r\nOui, il y a plusieurs r\u00e9actions par rapport \u00e0 cette facette pr\u00e9cipit\u00e9 d'am\u00e9liorer le le le le pouvoir d'achat des retrait\u00e9s, un jeune retrait\u00e9 en Espagne, pose une question, il est l\u00e0- bas, parce que la Suisse co\u00fbte trop cher et il dit : on va faire des r\u00e9ductions de loyer et des r\u00e9ductions d'assurance maladie pour les retrait\u00e9s, sinon c'est trop lourd pour leur budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:40:15 > 0:40:23) [90%] : \r\nMartine au cours du PS c'est une bonne solution, \u00e7a il y a d\u00e9j\u00e0, on sait des aides mais est-ce que qu'est-ce que vous avez envie de r\u00e9pondre \u00e0 cet auditeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:40:23 > 0:40:56) [88%] : \r\nAlors c'est vrai que pour les caisses maladie on a quand m\u00eame un souci avec une augmentation permanente \u00e0 chaque ann\u00e9e, soit on a la mauvaise surprise de devoir c'est ces primes maladie augmenter et dans ce sens-l\u00e0 le le Parti socialiste a lanc\u00e9 une initiative pour plafonner \u00e0 10 pourcent du revenu les qu'il les primes maladie sensible et n\u00e9cessairement les a\u00een\u00e9s, oui, mais je pense que si on arrive \u00e0 plafonner \u00e0 10 pourcent on touchera beaucoup d'ann\u00e9es et en tout cas dans l'\u00e9glise, tant qu'on fait quand on fait la r\u00e9colte de signatures, c'est quand m\u00eame beaucoup, ces personnes-l\u00e0 qui sont touch\u00e9s par notre initial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:40:56 > 0:41:05) [90%] : \r\nSix Manfred B\u00fchler de l'UDC baisser les primes maladie pour les a\u00een\u00e9s, offrir des, des, des, des, des r\u00e9ductions de loyer est ce que \u00e7a, ce sont de bonnes solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:06 > 0:41:59) [94%] : \r\n\u00e7a para\u00eet difficilement envisageable parce que quelqu'un devra payer la diff\u00e9rence, alors soit on paye la diff\u00e9rence dans le syst\u00e8me de des primes maladie et \u00e7a veut dire que ce sont les adultes, les jeunes adultes, voire les primes des enfants qui pourrait monter, on a des discussions politiques aussi pour r\u00e9duire ou supprimer les primes des enfants pour d\u00e9charger les familles, donc si on d\u00e9charge au d\u00e9but de la vie et \u00e0 la fin de la vie, \u00e7a \u00e9videmment tous tous tous les gens d'un \u00e2ge interm\u00e9diaire qui devront en payer le prix, ou alors on d\u00e9cr\u00e8te que c'est l'\u00c9tat, les imp\u00f4ts qui doivent prendre \u00e7a en en charge mais je crois pas forc\u00e9ment que ni les cantons les communes o\u00f9 la conf\u00e9d\u00e9ration peuvent mettre un, 2, 3 ou ou plusieurs milliards de francs pour pour faire ce genre de mesure et probablement que \u00e7a sera aussi relativement peu efficace, surtout chez les retrait\u00e9s tr\u00e8s modestes, parce que la plupart d'entre eux touchent d\u00e9j\u00e0 des prestations compl\u00e9mentaires et si vous baissez les primes maladie c'est simplement les prestations compl\u00e9mentaires qui vont baisser d'autant et on aura un syst\u00e8me de vases communicants \u00e0 somme nulle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:59 > 0:42:04) [86%] : \r\nPas efficace Carole fourreurs de de multiplier les les prestations de ce genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:42:04 > 0:42:42) [90%] : \r\nOn pourrait parler de d\u00e9fiscaliser compl\u00e8tement les primes assurances maladie, mais c'est vrai que l\u00e0 il y a l'administratif du Parti socialiste 10 pourcent mais \u00e7a ne r\u00e9sout pas la probl\u00e9matique d'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9 et on doit essayer de ma\u00eetriser ses co\u00fbts de la sant\u00e9, mais toutes les cat\u00e9gories de personnes : les familles mode non parental Les et m\u00eame les hommes divorc\u00e9s, qui doivent payer beaucoup de, de, de, de pension, les personnes \u00e2g\u00e9es, il y a \u00e9norm\u00e9ment de cat\u00e9gories de personnes qui ont de la peine \u00e0 boucler leurs fins de mois, donc en fait c'est pas seulement un probl\u00e8me des retraites et c'est un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:42 > 0:42:56) [87%] : \r\nC'est vrai, c'est un probl\u00e8me complexe Christine Boutin on a parl\u00e9 de la situation des femmes mais il y a aussi, effectivement, tous ces tous ces couples qui se sont s\u00e9par\u00e9s en sait qu'une s\u00e9paration souvent c'est c'est synonyme de fragilisation, voire de pr\u00e9carisation, pas grand- chose \u00e0 faire, de face \u00e0 cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:42:57 > 0:44:41) [84%] : \r\nJe trouve diminuer les loyers ou les primes de caisse maladie pour pour les personnes s'arracher en pr\u00e9carit\u00e9, pr\u00e9carit\u00e9, je trouve, c'est pas une lui on pensait aussi tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 n'est-ce pas de mettre en route tout \u00e7a, c'est vraiment une question tr\u00e8s individuelle, moi je trouve, il faut vraiment mettre le regard sur les 3 piliers, pas seulement sur clavier parce que c'est toujours c'est une qui compl\u00e8te l'autre et puis voyez dans la 2\u00e8me, pilier, pilier hier sommes et non plus et puis \u00e7a je dois dire, \u00e7a me g\u00eane des fois qui peut parce que les grands salaires J. cohorte les grandes salaire je peux pas remettre en question les grands tirelire mais vous, \u00e7a vous savez tr\u00e8s bien souvent les firmes, il mettra en Cort\u00e9 des caisses de pension, en plus, c'est comme une partie du salaire et puis personne ni para\u00eet c'est vraiment je trouve c'est peu \u00e0 acquiesce : on peut parler une fois cette 2\u00e8me pilier et puis de renforcer le 1er et puis le 3\u00e8me, l\u00e0 \u00e7a je trouve, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, parce qu'\u00e0 l'\u00e9cran, de salaire, ce qui peut faire des \u00e9conomies, chaque ann\u00e9e apportant il pourrait quand il s'est comme ils veulent dans le 3\u00e8me pilier et puis ma foi Les les salaires plus protestent, il peut c'est tr\u00e8s bruyant, je m'excuse, William, qui passe derri\u00e8re nous, on vous \u00e9coute quand m\u00eame Christian M\u00fcller, du fait de ces chiens aimerait dire que ben l'Arabie est le 1er pilier, il doit \u00eatre et pile 3 3\u00e8me mais le 2\u00e8me il faut-il, par les services s\u00e9rieusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:41 > 0:44:56) [87%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais PLR c'est vrai qu'il y a des corrig\u00e9s des des in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 corriger, peut-\u00eatre, et il n'y a pas mal de propositions sur la table, on pense \u00e0 celles des des Jeunes Verts lib\u00e9raux qui disent : voil\u00e0, il faut r\u00e9server l'AVS au au bas et moyens revenus, qu'est ce que vous pensez de ce genre de propositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:44:56 > 0:46:34) [88%] : \r\nC'est l'assurance sociale de base, auquel on doit a pas touch\u00e9, elle doit \u00eatre du r\u00e9parti pour tous les citoyens, quelle que soit sa classe sociale et c'est un faux, faut pas n\u00e9gliger, c'est par contre usage du 2\u00e8me, pilier et les r\u00e8gles qui sont d'un 2\u00e8me, pilier qui peuvent 16 ans que autres \u00eatre il y a, il y a diff\u00e9rentes propositions peut-\u00eatre contraignante qui peuvent \u00eatre mis \u00e0 l'\u00e9gard \u00e0 la gare de certains qui pourront peut-\u00eatre pas automatiquement plaire au lib\u00e9ral que je suis, mais, mais l'usage libre passage qu'on donne de ci et de l\u00e0, pour l'usage du 2\u00e8me, pilier est un souci parce qu'on trouve des gens qui pensent pouvoir g\u00e9rer c'est cette ce ce, bien qu'ils ont acquis, au fil du temps, et g\u00e9rer par eux- m\u00eames, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a pose un probl\u00e8me parce qu'au bout de 4 ou 5 ans, certains ont perdu cette fortune et se retrouvent justement un \u00e9tat pr\u00e9carit\u00e9 ce qu'on doit lutter c'est c'est r\u00e9duire cette, ce risque d'\u00e9tat de pr\u00e9carit\u00e9 pour certaines personnes qui \u00e9taient \u00e0 un certain niveau de revenu et qui, malheureusement, on fait on fait des fautes de de gestion et l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a c'est un point, un point trait\u00e9 sans aucun doute de ces mesures correctives justement dans le cas du Jumping maintenant non au niveau des ressources, on peut tout dire, aujourd'hui on en perdent \u00e9lectorale, on peut faire toutes les promesses qu'on veut, je vais vous donner quelque chose aux anciens c'est qui qui va payer, c'est pas ma g\u00e9n\u00e9ration, c'est les jeunes qui vont payer, et ma g\u00e9n\u00e9ration, elle a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 2 fois la celle de celle qui va suivre, elle doit aussi payer 2 fois, et \u00e7a c'est pas acceptable, donc on est dans, dans la limite d'un certain syst\u00e8me de de ressources financi\u00e8res de redistribution des ressources financi\u00e8res, il y en a aussi aux limites des taxes qu'on commet de-ci de-l\u00e0, alors on peut jouer sur un petit pour 100 de TVA parce qu'on sait qu'on peut jouer Dossiers de la par, par certains, mais pas trop brusque diff\u00e9rentes propositions qui sont faites par diff\u00e9rents partis politiques qui sont ici repr\u00e9sent\u00e9es, la cons\u00e9quence directe, c'est une charge suppl\u00e9mentaire pour les familles et qui sera tr\u00e8s lourde \u00e0 super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:34 > 0:46:47) [91%] : \r\nOn va les passer en revue ces diff\u00e9rentes propositions, Thibaut Schaller, on sait que, il va falloir le r\u00e9former en ce syst\u00e8me de pr\u00e9voyance ce syst\u00e8me des 3 piliers, si on veut assurer son financement \u00e0 long terme parce qu'avec le l'augmentation du nombre de retrait\u00e9s dans \u00e7a vient de plus en plus urgent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:47 > 0:48:10) [92%] : \r\nOui, il y a une sacr\u00e9e \u00e9volution en 1948 quand l'AVS a \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre, l'esp\u00e9rance de vie \u00e9tait en moyenne de 67 ans, aujourd'hui \u00e0 la autour des 83 ans, hommes et femmes confondus, \u00e7a fait quelques versement mensuel en plus et puis la cohorte des ann\u00e9es augmente aussi massivement 20 pourcent de la population et retrait\u00e9 en Suisse c'\u00e9tait 6 pourcent seulement il y a un si\u00e8cle, l\u00e0, \u00e7a fait beaucoup de versement mensuel en plus, alors le monde politique empoign\u00e9 la discussion un depuis longtemps, chacun y va de sa proposition, on en a d\u00e9j\u00e0 entendu quelques unes, ce soir, il y a le socialiste Alain Berset, ministre de l'Int\u00e9rieur qui veut faire travailler les femmes, une ann\u00e9e de plus avec des mesures de compensation pendant quelques ann\u00e9es et une hausse de la TVA et puis dans les partis politiques, si je r\u00e9sume, \u00e0 droite, on pense qu'il faut travailler plus longtemps li\u00e9 m\u00e9caniquement l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 la esp\u00e9rance de vie, l'UDC demande Fred Blair par exemple veut mettre plus d'argent de le syst\u00e8me, mais en le prenant \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement, \u00e0 gauche, on campe sur ses positions : pas question d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes sans \u00e9galit\u00e9 des salaires quant aux syndicats, et bien, ils veulent une 13\u00e8me rente AVS, bref, c'est un peu la foire d'empoigne au niveau politique, surtout que le 2\u00e8me pilier est lui aussi en chantier avec un compromis n\u00e9goci\u00e9 par une partie des des partenaires sociaux avec une baisse du taux de conversion, c'est le fameux chiffre qui d\u00e9termine votre rentr\u00e9e, alors il y a quelques mesures de compensation pour pour compenser tout cela, l\u00e0 aussi \u00e7a suscite beaucoup de discussions, surtout chez les employeurs qui doivent passer un peu plus \u00e0 la caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:48:10 > 0:48:38) [90%] : \r\nAlors je j'apprends \u00e0 l'instant que le bus, qui est pass\u00e9 derri\u00e8re nous, en fait, est un bus de retrait\u00e9s de Tavannes qui reviennent de course d'\u00e9cole s'ils ont envie d'\u00e9couter ce d\u00e9bat qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 se rapprocher de cette sc\u00e8ne, on est ensemble \u00e0 peu pr\u00e8s jusqu'\u00e0 19 heures pour d\u00e9bat de l'avenir des retraites Martine cours, \u00e7a fait un petit moment qu'on vous a pas entendu vous \u00eates candidate, on le rappelle, pour le, pour le Parti socialiste, tr\u00e8s franchement, on vit de plus en plus longtemps, est ce que c'est pas normal qu'on cotise aussi de plus en plus longtemps et qu'on rel\u00e8ve du Blaj de la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:48:39 > 0:49:03) [89%] : \r\nAlors oui, il y a, il y a des possibilit\u00e9s, ce au niveau du financement de la, de l'AVS, je pense qu'il faut que, qu'on revoit mais je voudrais quand m\u00eame rappeler que on a vot\u00e9 r\u00e9cemment RFFA qui permet de donner un financement suppl\u00e9mentaire, et pas une r\u00e9forme des retraites non, qui n'est pas une r\u00e9forme des retraites, mais qui a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame associ\u00e9e \u00e0 la \u00e0 la probl\u00e9matique des retraites en ayant finalement un financement de 2 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:49:04 > 0:49:56) [92%] : \r\nPour le fonds AVS et dans ce sens-l\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 amen\u00e9 un financement suppl\u00e9mentaire pour les le domaine des retraites, ensuite la proposition qui est d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes pour le Parti socialiste, c'est non parce que justement, comme je l'ai dit en en pr\u00e9ambule, c'est qu'on a justement tout un probl\u00e8me au niveau de des in\u00e9galit\u00e9s salariales et si on appliquait l'\u00e9galit\u00e9 salariale dans notre pays, ce serait 1,5 milliard suppl\u00e9mentaire dans l'AVS parce que ce serait justement des cotisations par une activit\u00e9 salariale plus pr\u00e9sente par les femmes, et on pourrait cotiser \u00e0 hauteur de 1,5 milliard le fonds AVS, donc il y a des solutions et a certaines solutions qui prendront un peu plus de temps, c'est clair, mais je pense que de de vouloir absolument augmenter l'\u00e2ge de la retraite, ce n'est pas le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:49:56 > 0:50:04) [97%] : \r\nManfred B\u00fchler in\u00e9vitable pour vous et pour vos coll\u00e8gues de l'UDC de d'harmoniser l'\u00e2ge de la retraite pour les hommes et pour les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:05 > 0:51:12) [92%] : \r\nOui, en ce sens nous soutenons effectivement clairement la proposition sur ce point du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral a du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, je crois que c'est effectivement aujourd'hui de moins en moins explicable finalement dans le syst\u00e8me de retraites avec l'esp\u00e9rance de vie qui augmente avec aussi l'esp\u00e9rance de vie des femmes, grand bien leur fasse ce qui est plus longue qu'on ait encore cette diff\u00e9rence d'une ann\u00e9e, je rappelle quand m\u00eame qu'\u00e0 l'origine de l'AVS les \u00e2ges des retraites \u00e9taient les m\u00eames pour les hommes et les femmes, finalement, ne serait que revenir entre guillemets \u00e0 la normale avec cette mesure, mais \u00e9videmment il faut puisqu'on fera le saut pour une certaine g\u00e9n\u00e9ration qui qui perdra peut-\u00eatre quelques mois par ann\u00e9e finalement de de retraite, il faudra des mesures de compensation, \u00e7a je suis ouvert \u00e0 cela et on peut imaginer des des mesures intelligentes en terme de bonification pour t\u00e2che \u00e9ducative ou autres qui qui qui seront vraiment au b\u00e9n\u00e9fice des femmes ou par exemple aussi pour les bonifications pour honorer les t\u00e2ches de proche aidant, c'est des propositions qui sont aussi discuter souvent les femmes sont des proches aidants te et de ce point de vue l\u00e0 on je suis ouvert \u00e0 discuter ce genre de \u00e0 titre de compensation au moins partielle de cette ann\u00e9e suppl\u00e9mentaire pour les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:51:12 > 0:51:19) [93%] : \r\nEt Sarko qu'on a des des r\u00e9actions et des propositions aussi d'auditeurs qui nous parviennent au 0 79 801 90 00.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:51:19 > 0:51:32) [96%] : \r\nOui, un auditeur demande pourquoi ne pas utiliser l'argent de la d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis, \u00e7a pourrait \u00eatre une piste pour financer l'AVS et sans jeu de mots, il dit une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne pour avoir le temps de mettre en place de solutions sur le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:51:32 > 0:51:37) [90%] : \r\nCarole fourreurs, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre, pourquoi pas une mani\u00e8re de, de, de trouver un peu d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:51:37 > 0:52:03) [90%] : \r\nJe ne suis pas pour la d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis, donc \u00e7a vous fait dire que je suis voil\u00e0 il y a pas \u00e7a pour un non, alors pourquoi maintenant, non, non, mais bon autrement on augmente encore plus le paquet de cigarettes, on peut aller dans ce le prix du paquet de cigarettes, et puis \u00e7a fait encore plus d'argent dans l'AVS o\u00f9 on pourrait se dire que le b\u00e9n\u00e9fice de la Conf\u00e9d\u00e9ration va dans l'AVS mais parce c'est peut-\u00eatre pas si bas, c'est une autre question pour vous montrer la porte une autre question qui a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:52:03 > 0:52:10) [88%] : \r\nPos\u00e9e par un un, un auditeur, il a dit finalement pourquoi pas utiliser les exc\u00e9dents de la Conf\u00e9d\u00e9ration puisqu'elle en fait pour les reverser dans l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:52:10 > 0:52:48) [90%] : \r\nCarole ferait \u00e7a pourrait \u00eatre une solution ponctuelle en attendant de r\u00e9former \u00e0 nouveau notre AVS et d'arriver \u00e0 un avec un nouveau projet, alors je suis s\u00fbr que les parlementaires et j'esp\u00e8re \u00eatre \u00e9lu le 20 octobre prochain et pouvoir participer \u00e0 ce projet, les parlementaires, on aura un arrivera \u00e0 trouver un projet mais apr\u00e8s faut qu'il soit accept\u00e9 par le peuple suisse, donc justement le PDC et pour la retraite \u00e0 65 ans, mais il faudra faire tr\u00e8s attention aux compensations qu'on donne pour les femmes qui seront en p\u00e9nalis\u00e9, il faut vraiment faire parce qu'autrement on va se retrouver de nouveau et qu'un an, puis de nouveau dans le mur et c'est, c'est c'est pas le but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:52:48 > 0:52:57) [85%] : \r\nVous \u00eates favorable vous Martine Daucourt au au PS \u00e0 ce que l'on desserre le frein \u00e0 l'endettement et qu'on n'attribue au fonds AVS les exc\u00e9dents de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:57 > 0:53:17) [87%] : \r\nAlors oui, il y a une proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite au parlement r\u00e9cemment, qui va dans ce sens-l\u00e0 justement qu'a \u00e9t\u00e9, c'est une toute proposition qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par Madame il Feldman et justement quand on a des exc\u00e9dents en \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, on pourrait allouer ces montants pour s\u00fbr pour l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:17 > 0:53:24) [90%] : \r\nCar ici fran\u00e7ais du PLR, \u00e7a peut \u00eatre un moyen d'assaut d'assurer le financement \u00e0 long terme de nos retraites cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:53:25 > 0:53:58) [88%] : \r\nAlors r\u00e9ponse clairement non, d'abord, je rappelle qu'on a quand m\u00eame encore une dette de l'ordre de 60 milliards \u00e0 rembourser, Karine charg\u00e9 puis puisqu'on fait une projection sur le futur, faut voir quel sera notre fiscalit\u00e9 surtout notre outil de travail en Suisse en 2030, voire en 2050 si on fait pas ses projections, l\u00e0 on voit pas tr\u00e8s bien en tout cas on sait pas tr\u00e8s bien, on va aller donc \u00e0 trouver une solution purement ponctuelles, je tenais par- ci par- l\u00e0 un ou 2 milliards mais en tout cas on va pas trouv\u00e9 la solution durable et la probl\u00e9matique le d\u00e9bat qui doit \u00eatre dans la prochaine l\u00e9gislature et je pense en tout cas sur les 2-3 prochaines l\u00e9gislatures, c'est cette notion de la croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:53:59 > 0:54:04) [94%] : \r\nParce que tout le syst\u00e8me de la sant\u00e9 qui s'est construit dans un et 8 ans vit sur la base de la croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:54:05 > 0:54:19) [89%] : \r\nCroissance de population croissance salariale etc etc et on voit tr\u00e8s bien qu'on va arriver \u00e0 un seuil, un seuil qui est tout simplement celui celui de notre soci\u00e9t\u00e9 et qui est clair, la famille aujourd'hui, demande de ne plus travailler \u00e0 100 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:54:19 > 0:54:19) [85%] : \r\nLes forces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:54:19 > 0:54:28) [91%] : \r\nDemande depuis tr\u00e8s \u00e0 100 pourcent \u00e7a a des cons\u00e9quences directement sur nos assurances sociales, le seuil des 10 millions d'habitants Suisse fait aussi l'objet d'un d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:54:29 > 0:54:58) [92%] : \r\nL'entreprise aussi qui travaillent chez nous et qui fait des d\u00e9charges sur notre dans notre soci\u00e9t\u00e9 et refus\u00e9, donc il y aura des cons\u00e9quences directes sur notre outil de travail qui s'appelle l'industrie chimique qui s'appelle l'industrie m\u00e9canique, enfin je peux en citer toute une s\u00e9rie comme \u00e7a qui nous pose des probl\u00e8mes, donc on a un probl\u00e8me soci\u00e9tal important et croire qu'au \u00e0 la population que demain on va donner la solution de la retraite \u00e0 c'est pas possible, donc ce d\u00e9bat soci\u00e9tal, il faut le faire, qui sait pas mais c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:54:58 > 0:55:12) [91%] : \r\nChristine B\u00fchler, du PBD, c'est vrai qu'on sait pas de quoi l'avenir est fait, on sait pas, notamment, de quoi l'avenir de notre place \u00e9conomique et fait ce qu'il faut pas se r\u00e9soudre au fait que nos rentes baisse inexorablement \u00e0 long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:55:13 > 0:56:06) [87%] : \r\nJe pense, avec les coups de vie qu'on a ici en six, c'est pas possible tant que m\u00eame si on en Scorta rien du tout, avec une simple rente AVS aujourd'hui vous ne vivez pas tout simplement \u00e7a, \u00e7a a rien \u00e0 faire avec qu'on d\u00e9pense, d\u00e9pense trop, ou autres, c'est vraiment il faut il faut il faut tout simplement trouver oui c'est pas tout simplement, je cite quand m\u00eame clair et Net, mais je suis s\u00fbr, notre soci\u00e9t\u00e9 est capable de faire \u00e7a, et puis je trouve que c'est j'ai \u00e9t\u00e9 Chantilly au d\u00e9but, c'est vraiment une question f\u00e9minine aussi parce que la plupart des pauvres en Suisse, c'est des femmes, c'est l\u00e0 qu'il faut trouver une solution parce qu'\u00e0 l'acc\u00e8s Light les la qualit\u00e9 In\u00e8s qualit\u00e9 sur ce plan- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:56:06 > 0:56:19) [89%] : \r\nChristine B\u00fchler, du Parti bourgeois d\u00e9mocratique, alors on a parl\u00e9 argent, on a parl\u00e9 finances on a parl\u00e9 rente mon n'a pas forc\u00e9ment parler de qualit\u00e9 de vie, Thibaut Schaller, la question de la prise en charge par exemple pour DMS ben \u00e7a aussi c'est un enjeu politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:56:19 > 0:56:57) [90%] : \r\nOui, c'est un choix parfois d\u00e9licat d'un c\u00f4t\u00e9 le hommes les frais qu'il repr\u00e9sente, de l'autre le maintien \u00e0 domicile, moins cher et peut-\u00eatre aussi plus respectueux, encourag\u00e9 par les cantons \u00e0 l'heure actuelle, avec succ\u00e8s puisqu'environ 340000 personnes b\u00e9n\u00e9ficient d'aides chez eux et l'augmentation est tr\u00e8s rapide, selon un des enjeux du financement des soins et des co\u00fbts de la sant\u00e9 et puis autre d\u00e9fi : le travail des des proches aidants, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 dans ce d\u00e9bat, ces enfants, fr\u00e8res, soeurs qui accomplissent un travail peu valoriser encore peu soutenu, m\u00eame s'il b\u00e9n\u00e9ficie en fin de compte \u00e0 toute la soci\u00e9t\u00e9 en faisant baisser les co\u00fbts, l\u00e0 aussi, avec le vieillissement de la population, une adaptation du syst\u00e8me et donc beaucoup de discussions politiques sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale seront n\u00e9cessaires, elles ne font que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:56:57 > 0:57:08) [92%] : \r\nManfred B\u00fchler, vous \u00eates venus vous spontan\u00e9ment tout \u00e0 l'heure sur la question de des proches aidants, il faut se r\u00e9soudre au fait qu'on aura pas tous une place en MLC qu'il faut envisager de des alternatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:57:09 > 0:57:55) [94%] : \r\nJe crois que la soci\u00e9t\u00e9 a montr\u00e9 il y a plusieurs dizaines d'ann\u00e9es lorsqu'il y avait pas l'infrastructure DMS aujourd'hui o\u00f9 il y avait beaucoup plus de prise en charge au sein des familles de nos a\u00een\u00e9s ou des personnes malades ou handicap\u00e9s, et probablement que ce sera une partie de la solution parce qu'effectivement socialiser enti\u00e8rement ses co\u00fbts sera simplement pas pour notre soci\u00e9t\u00e9 parce que nous avons beaucoup plus de retrait\u00e9s et beaucoup plus de personnes \u00e2g\u00e9es et si tout le monde doit effectivement \u00e0 terme, \u00eatre pris en charge par les co\u00fbts g\u00e9n\u00e9raux dans des \u00e7a sera juste impossible donc l\u00e0, il faut pouvoir compter sur une part de b\u00e9n\u00e9volat hausse au sein des familles c'est c'est absolument ind\u00e9niable, qui ne veut pas dire qu'on puisse pas r\u00e9compens\u00e9 d'une mani\u00e8re modeste pour que \u00e7a reste g\u00e9rable financi\u00e8rement les efforts qui sont faits mais je crois qu'effectivement il faudra revenir un peu de responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:57:55 > 0:58:01) [89%] : \r\nM\u00eame constat de votre part, Carol Faubert du du PDC, on aura pas tous une place en MS, pas la peine de r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:58:01 > 0:58:51) [88%] : \r\nEn effet, on aura pas tous une place dans les mains dans un surtout les baby- baby-boomers pis, m\u00eame si on disait on construit assez DMS pour les baby- boomer, une fois qu'on sera plus l\u00e0 on fera quoi MS on fera quoi avec ses places, donc toute fa\u00e7on c'est pas possible, donc c'est s\u00fbr que tous les cantons accentue les soins \u00e0 domicile, mais on peut mettre en place aussi des nouveaux mod\u00e8les de, de, de vie, de lieux de vie, alors il a appelle des appartements prot\u00e9g\u00e9s, on peut peut-\u00eatre faire aussi des sortes de quartiers interg\u00e9n\u00e9rationnel avec une certaine solidarit\u00e9, il y a \u00e9videmment les proches aidants, mais il y a peut-\u00eatre \u00e9norm\u00e9ment de personnes qui n'ont peut-\u00eatre pas \u00e0 disposition, quelqu'un de leurs familles pour les aider, donc il faut repenser notre fa\u00e7on de vie notre Style de vie et je pense qu'il faut avoir de nouveau entre les g\u00e9n\u00e9rations, beaucoup plus de solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:58:51 > 0:59:00) [88%] : \r\nMartine de cours du PS c'est \u00e7a aussi votre solution de d\u00e9velopper la solidarit\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations ou bien construire, construire toujours plus DMS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:59:00 > 0:59:16) [92%] : \r\nAlors je pense qu'il y a, il y a un mixage de tout qui qui doit \u00eatre fait, on voit justement avec l'augmentation de la population et du vieillissement de la population qu'on doit faire face \u00e0 ces probl\u00e9matiques, il y a des planification m\u00e9dico- social qui se mettent en place dans les diff\u00e9rents camps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:59:16 > 1:00:12) [91%] : \r\nQuand donc il y a, il y a une volont\u00e9 dans les cantons d'\u00eatre d'\u00eatre actif dans ce domaine-l\u00e0, mais la th\u00e9matique des proches aidants est vraiment \u00e0 consid\u00e9rer parce que, une fois de plus, c'est un travail qui est non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et qui se fait majoritairement par des femmes, parce que les statistiques le montrent et je pense que l\u00e0 il faut vraiment avoir une politique o\u00f9 on met en place des cong\u00e9s pour les proches aidants des cong\u00e9s pour pouvoir \u00e0 \u00eatre actif avec les proches aidants, mais aussi pour pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer quand on est proches aidants pour ben respirer parce que \u00e7a prend du temps, \u00e7a prend de l'\u00e9nergie, et moi ce qui me tient \u00e0 coeur aussi, c'est toutes les subventions \u00e0 des associations comme pro- Senectute ou \u00e0 la vive qui joue un r\u00f4le important avec les ann\u00e9es, qui organise des cours qui rendent la vie aussi, un peu plus dynamique pour certains retrait\u00e9s et joie et ces associations, elles ont un r\u00f4le important et la Conf\u00e9d\u00e9ration doit \u00eatre attentif \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:00:12 > 1:00:20) [93%] : \r\nUn mot encore sur les proches aidants Olivier Fran\u00e7ais du PLR, un vrai salaire, un vrai statut pas juste des petites compensations, vous y \u00eates favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:00:22 > 1:01:35) [88%] : \r\nOui, c'est un m\u00e9canisme administratif qui risque d'\u00eatre l\u00e0 relativement lourd, moi j'appr\u00e9cie plus le d\u00e9bat quand on dit il y a une responsabilit\u00e9 personnelle \u00e0 l'\u00e9gard de ses proches, je suis plus dans cette, dans cette action par compte c'est clair qu'il y ait une reconnaissance du travail, mais le syst\u00e8me que propos\u00e9e par le Parti Socialiste demain \u00e7a finira par un dipl\u00f4me, et puis il y a que ceux qui auront le dipl\u00f4me qui auront la font carr\u00e9ment la possibilit\u00e9, T\u00eates Raides et je vois partir un syst\u00e8me, on a vu \u00e7a dans le dans la la vie enfantine ou \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, des mamans qui avait arr\u00eat\u00e9 de travailler, mais qui veulent revenir dans le monde du travail, on les a pratiquement tous oblig\u00e9s aujourd'hui de repartir sa notion du mais pas de rester tout simplement sur la notion Sam d'un parcours de vie et par ce parcours d'avis on peut aider ses proches en particulier dangereux, je suis plus pour la responsabilit\u00e9 individuelle et de la famille, en particulier par la campagne, ce qui est important dans cette phase de vie c'est l'accompagnement des personnes \u00e2g\u00e9es qui sont dans la solitude, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, alors il y a une r\u00e9f\u00e9rence justement sur l'urbanisme dans dans les villes, en particulier dans lequel d\u00e9sint\u00e9r\u00eat les g\u00e9n\u00e9rations partagent ensemble des t\u00e2ches parce que c'est pas parce qu'trait\u00e9 qu'on ne peut plus rien faire, le b\u00e9n\u00e9volat, maintenant, il est m\u00eame devenu r\u00e9tribu\u00e9s stockage doit dans les grandes manifestations maintenant r\u00e9tribu\u00e9, le b\u00e9n\u00e9volat, alors m\u00eame qu'\u00e0 la base, c'est une volont\u00e9 de donner \u00e0 l'autre et cette notion, donner \u00e0 l'autre est plus importante pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:01:35 > 1:01:41) [92%] : \r\nChristine B\u00e9lair du PBD comment on fait pour pour resserrer les Liens entre les les g\u00e9n\u00e9rations et \u00e9viter l'isolement des a\u00een\u00e9s aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:01:42 > 1:02:09) [86%] : \r\nC'est une grande question et puis malheureusement la soci\u00e9t\u00e9 et l'APF co\u00fbte 700 l'hilarit\u00e9 entre eux on quitte toujours voir la l\u00e0, c'est la responsabilit\u00e9 de chacun, c'est c'est facile \u00e0 dire, je dirais, mais la solidarit\u00e9, c'est quelque chose, chacun doit le vivre et puis c'est, c'est quand m\u00eame comme \u00e7a que \u00e7a commen\u00e7ait pas on peut pas dire toi toi toi qui doit \u00eatre solidaire c'est chacun qui est bord solidaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:02:09 > 1:02:15) [93%] : \r\nLa solidarit\u00e9 en quelques mots, Manfred B\u00fchler comment est-ce qu'on a comment est-ce qu'on la recr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:02:16 > 1:02:45) [93%] : \r\nNon, je crois qu'on pourrait commencer par donner aussi la bonne priorit\u00e9 aux d\u00e9penses, notamment de la Conf\u00e9d\u00e9ration, vous savez, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 par Thibaut Schaller que l'UDC propose de rediriger une partie de des fonds de l'aide au dojo longuement \u00e0 l'AVS, on pourrait aussi tr\u00e8s bien les affecter \u00e0 ce genre de t\u00e2ches pour permettre aux gens de rester avec un bon accompagnement \u00e0 la maison plus facilement ou r\u00e9tribu\u00e9s, d'une mani\u00e8re symbolique les les proches aidants, donc l\u00e0 aussi je crois que la Suisse doit avoir le courage aussi de remettre la priorit\u00e9 sur les gens qui vivent dans ce pays et qui ont besoin de soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:02:45 > 1:03:05) [88%] : \r\nVoil\u00e0 l'importance du courage et aussi du consensus, merci en tout cas d'\u00eatre venus d\u00e9battre de ce dossier et de ce gros chantier auquel vous devrez n\u00e9cessairement vous attaquez si vous \u00eates \u00e9lu Christine Bull Air du PBD Carole fourreurs du PDC Martine au cours du PS Olivier Fran\u00e7ais pour le PLR et Manfred M\u00fcller pour l'UDC, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:03:06 > 1:03:10) [73%] : \r\nMais on ne saurait \u00eatre nouvelles arrive g\u00e9nie suisse sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:11 > 1:03:12) [98%] : \r\nEt on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:14 > 1:03:25) [93%] : \r\nLa journ\u00e9e de vendredi sera assez ensoleill\u00e9 en plaine et sur le Jura nuageux dans les Pr\u00e9alpes et les Alpes quelques pr\u00e9cipitations dans les Alpes valaisannes temp\u00e9ratures comprises entre 10 et 18 degr\u00e9s de la bise sur le plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:03:25 > 1:03:31) [93%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec la vente en ligne allo Boissons Point CH livraison au bureau et \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:03:32 > 1:03:41) [90%] : \r\nPour l'info trafic RTS avec le Magic Pass votre abonnement de ski et montagne Magic Pass Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:41 > 1:03:50) [93%] : \r\nSur l'axe Yverdon Gen\u00e8ve, le trafic est toujours fortement ralenti entre l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix Errol en direction de Gen\u00e8ve, il faut compter une demi- heure de retard sur ce tron\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:52 > 1:04:22) [93%] : \r\nEt on arrive au terme de cette \u00e9mission de forum en Direct de Tavannes, merci de l'avoir suivi merci au public venu tr\u00e8s nombreux \u00e0 nous \u00e9couter, vous pourrez revoir ce d\u00e9bat sur les retraites sur RTS de demain \u00e0 9 heures 15 heures et 17 heures 30 demain, derni\u00e8re \u00e9tape de notre op\u00e9ration sur la route, on poursuit \u00e0 Porrentruy, dans le Jura, d\u00e8s 6 heures 30 la matinale sera en Direct du restaurant de l'Inter quant \u00e0 Forum nous vous retrouvons en Direct de la place des m\u00e2les voisin, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-05T17:38:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909945163", "summary": "Itw Fabien Vorte, maire de Tavannes.", "id": "1945594", "visualGeographicals": ["TAVANNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1909945165", "summary": "Itw Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC, et Moussia de Wattewille, candidate Les Verts bernoise au \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "1945596", "visualGeographicals": ["TAVANNES"], "visualPersons": ["JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1909945182", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Christine Buehler, candidate PBD bernoise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Carole Furrer, candidate PDC valaisanne aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Martine Docourt, candidate socialiste neuch\u00e2teloise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Olivier Fran\u00e7ais, candidat PLR vaudois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, et Manfred Buehler, candidat UDC bernois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "1945613", "visualGeographicals": ["TAVANNES"], "visualPersons": ["BUEHLER, MANFRED", "FRANCAIS, OLIVIER"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "TERRANI, Yves", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DEGOTT, Camille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796726", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051907", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1865376", "internalArchiveId": "AA1908864946", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 1840, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10688349", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "backgrounds": ["Adolescents vapotant des cigarettes \u00e9lectroniques. Ph\u00e9nom\u00e8ne du vapotage chez les jeunes."], "alternativeTitle": ["Barom\u00e8tre \u00e9lectoral : Les Verts gagnent toujours du terrain, au d\u00e9triment du PDC. L'UDC stoppe sa d\u00e9crue.", "19h30", "Pierre-Olivier Volet : \"On voit un consensus dans la soci\u00e9t\u00e9 autour de l'urgence pour le climat.\"", "19h30", "Isabelle Ory : \"Boris Johnson envoie son n\u00e9gociateur \u00e0 Bruxelles, mais l\u2019envoie les mains vides.\"", "19h30", "L'Etat du Michigan aux Etats-Unis va interdire \u00e0 la vente les recharges aromatis\u00e9s pour cigarettes \u00e9lectroniques.", "19h30", "Jean-Paul Humair, m\u00e9decin HUG : \"On a des connaissances fragmentaires sur cette \u00e9pid\u00e9mie\"", "19h30", "Dans le canton de Fribourg, des entrepreneurs font appel \u00e0 des diplomates suisses pour les aider dans leur business.", "19h30", "Une rencontre entre Ignazio Cassis et son homologue isra\u00e9lien Isra\u00ebl Katz provoque la col\u00e8re des Palestiniens.", "19h30", "Yves Nidegger : \"Recevoir un homologue et le rencontrer, \u00e7a me parait dans le cahier des charges d\u2019Ignazio Cassis.\"", "19h30", "La plateforme de logements Airbnb explose en Valais. Son offre d\u00e9passe celle des h\u00f4tels.", "19h30", "GB : Boris Johnson encha\u00eene les d\u00e9faites au Parlement dans sa strat\u00e9gie de sortie de crise du Brexit.", "19h30", "Christophe Cerf : \"Shaqiri a dit vouloir se concentrer sur son club, mais cette semaine il n\u2019y a pas de match \u00e0 Liverpool.\"", "19h30", "US Open : Belinda Bencic se qualifie pour les demi-finales d'un grand chelem pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re.", "19h30", "La Suisse jouera contre l'Eire un match capital sans son atout principal. Xherdan Shaqiri privil\u00e9gie son club Liverpool.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10688349", "ece-10688351", "ece-10688361", "ece-10688363", "ece-10688365", "ece-10688367", "ece-10688353", "ece-10688355", "ece-10688357", "ece-10688359", "ece-10688371", "ece-10688373", "ece-10688369", "ece-10688375"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-11T02:20:12Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:10  00:00:17:08\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n00:00:17:12  00:00:22:17\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois,\r\nles Verts suisses d\u00e9passent le PDC\r\n\r\n00:00:22:22  00:00:25:02\r\n{\\an1}dans les intentions de vote.\r\n\r\n00:00:25:07  00:00:32:00\r\n{\\an1}Notre sondage confirme la force\r\ndes pr\u00e9occupations environnementales.\r\n\r\n00:00:34:08  00:00:37:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait \u00e0 J\u00e9rusalem, tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n00:00:37:13  00:00:40:22\r\n{\\an1}Les Palestiniens sont en col\u00e8re\r\ncontre la Suisse\r\n\r\n00:00:41:03  00:00:44:01\r\n{\\an1}\u00e0 cause d'une rencontre\r\nentre I. Cassis\r\n\r\n00:00:44:06  00:00:46:01\r\n{\\an1}et son homologue isra\u00e9lien\r\n\r\n00:00:46:06  00:00:49:01\r\n{\\an1}autour de la question\r\ndes r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n00:00:49:11  00:00:52:17\r\n{\\an1}Le plus grand h\u00f4tel du Valais\r\ns'appelle Airbnb.\r\n\r\n00:00:52:22  00:00:57:07\r\n{\\an1}Le site offre beaucoup plus de lits\r\nque tous les h\u00f4tels r\u00e9unis.\r\n\r\n00:00:57:11  00:01:02:02\r\n{\\an1}Les responsables touristiques s'en\r\nr\u00e9jouissent, les h\u00f4teliers aussi,\r\n\r\n00:01:02:07  00:01:06:03\r\n{\\an1}mais ils ne veulent plus\r\n\u00eatre les seuls \u00e0 \u00eatre tax\u00e9s.\r\n\r\n00:01:06:23  00:01:10:23\r\n{\\an1}L'inqui\u00e9tude grandit, aux USA,\r\nsur les risques du vapotage.\r\n\r\n00:01:11:04  00:01:14:15\r\n{\\an1}Des dizaines de personnes\r\nont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.\r\n\r\n00:01:14:20  00:01:18:04\r\n{\\an1}On soup\u00e7onne la qualit\u00e9\r\ndes liquides artisanaux\r\n\r\n00:01:18:09  00:01:20:13\r\n{\\an1}utilis\u00e9s par certains vapoteurs.\r\n\r\n00:01:20:18  00:01:23:06\r\n{\\an1}Jean-Paul Humair, bonsoir.\r\n\r\n00:01:23:11  00:01:26:18\r\n{\\an1}Vous \u00eates m\u00e9decin aux HUG.\r\n\r\n00:01:26:18  00:01:29:11\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:01:29:11  00:01:33:19\r\n{\\an1}Puis nous ferons plus ample\r\nconnaissance avec Belinda Bencic,\r\n\r\n00:01:34:00  00:01:38:16\r\n{\\an1}qui pourrait aller en finale\r\nde l'US Open, cette nuit \u00e0 New York.\r\n\r\n00:01:46:10  00:01:50:02\r\n{\\an1}Les Verts d\u00e9passent\r\npour la premi\u00e8re fois le PDC\r\n\r\n00:01:50:07  00:01:53:12\r\n{\\an1}dans les intentions de vote,\r\n10,5 % contre 10,2 %.\r\n\r\n00:01:53:17  00:01:56:20\r\n{\\an1}La vague verte porte aussi\r\nsur les Vert'lib\u00e9raux,\r\n\r\n00:01:57:01  00:01:58:13\r\n{\\an1}avec pr\u00e8s de 7 %.\r\n\r\n00:01:58:18  00:02:03:18\r\n{\\an1}L'UDC perd des plumes, les autres\r\npartis restent globalement stables.\r\n\r\n00:02:03:23  00:02:07:22\r\n{\\an1}La marge d'erreur\r\nest de plus ou moins 1,2 %.\r\n\r\n00:02:09:02  00:02:16:15\r\n{\\an1}Les Verts pourraient donc devenir le\r\n4\u00e8me parti de Suisse le 20 octobre.\r\n\r\n00:02:18:01  00:02:21:19\r\n{\\an1}-Le combat sera serr\u00e9\r\nentre les Verts et le PDC.\r\n\r\n00:02:22:00  00:02:25:15\r\n{\\an1}Les deux partis sont au coude\r\n\u00e0 coude dans les sondages,\r\n\r\n00:02:25:20  00:02:28:15\r\n{\\an1}pour la premi\u00e8re fois\r\nde l'histoire suisse.\r\n\r\n00:02:32:11  00:02:35:18\r\n{\\an1}Tendance encore plus marqu\u00e9e\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:02:41:09  00:02:43:02\r\n{\\an1}-Beaucoup de jeunes\r\n\r\n00:02:43:07  00:02:45:17\r\n{\\an1}vont voter pour les Verts.\r\n\r\n00:02:45:22  00:02:50:02\r\n{\\an1}Des gens un peu plus \u00e2g\u00e9s aussi,\r\ncar on prend au s\u00e9rieux\r\n\r\n00:02:50:07  00:02:52:02\r\n{\\an1}ces th\u00e8mes tr\u00e8s importants.\r\n\r\n00:02:52:11  00:02:55:16\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 son recul,\r\nle PDC devrait maintenir\r\n\r\n00:02:55:21  00:02:58:22\r\n{\\an1}sa force au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:02:59:09  00:03:01:16\r\n{\\an1}-Le succ\u00e8s de la Suisse\r\n\r\n00:03:01:21  00:03:05:05\r\n{\\an1}d\u00e9pend d'un centre fort.\r\n\r\n00:03:05:10  00:03:08:14\r\n{\\an1}Le PDC reste\r\nle plus grand parti au centre.\r\n\r\n00:03:08:19  00:03:11:19\r\n{\\an1}Nous sommes\r\ndans les semaines d\u00e9cisives.\r\n\r\n00:03:12:00  00:03:14:00\r\n{\\an1}Nous sommes capables de mobiliser,\r\n\r\n00:03:14:05  00:03:16:13\r\n{\\an1}et nous allons obtenir\r\nun bon r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:03:16:18  00:03:18:17\r\n{\\an1}-Vous allez d\u00e9passer les Verts ?\r\n\r\n00:03:18:22  00:03:20:04\r\n{\\an1}-Oui, bien s\u00fbr !\r\n\r\n00:03:20:13  00:03:24:10\r\n{\\an1}-Une confiance qui contraste\r\navec les pr\u00e9occupations des sond\u00e9s.\r\n\r\n00:03:24:14  00:03:26:20\r\n{\\an1}Pour eux,\r\nle principal d\u00e9fi politique\r\n\r\n00:03:27:01  00:03:29:01\r\n{\\an1}c'est le changement climatique.\r\n\r\n00:03:31:10  00:03:35:07\r\n{\\an1}Ce classement ne devrait pas changer\r\nd'ici le 20 octobre.\r\n\r\n00:03:35:16  00:03:37:11\r\n{\\an1}-Les jeux sont faits.\r\n\r\n00:03:37:16  00:03:40:02\r\n{\\an1}Il n'y aura pas de changement.\r\n\r\n00:03:40:07  00:03:45:03\r\n{\\an1}Les probl\u00e8mes qu'on a avec le climat,\r\nc'est dans la t\u00eate des gens.\r\n\r\n00:03:45:07  00:03:50:19\r\n{\\an1}Il faut faire quelque chose,\r\net les Verts offrent la solution.\r\n\r\n00:03:51:05  00:03:55:11\r\n{\\an1}-Tous les partis doivent mobiliser\r\nl'\u00e9lectorat fid\u00e8le\r\n\r\n00:03:55:16  00:03:58:18\r\n{\\an1}autant que les novices\r\net les abstentionnistes,\r\n\r\n00:03:58:23  00:04:04:14\r\n{\\an1}qui se sentent concern\u00e9s\r\npar les pr\u00e9occupations du moment.\r\n\r\n00:04:04:14  00:04:10:11\r\n{\\an1}-Pierre-Olivier Volet, bonsoir.\r\n\r\n00:04:10:15  00:04:13:07\r\n{\\an1}En politique suisse,\r\n\r\n00:04:13:11  00:04:15:14\r\n{\\an1}c'est des changements infimes,\r\n\r\n00:04:15:18  00:04:19:23\r\n{\\an1}il se passe quelque chose ?\r\n\r\n00:04:20:04  00:04:22:06\r\n{\\an1}-On voit un consensus dans la\r\nsoci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:04:22:10  00:04:24:12\r\n{\\an1}Des milliers de jeunes dans la rue\r\n\r\n00:04:24:16  00:04:26:17\r\n{\\an1}qui dise que \u00e7a suffit\r\n\r\n00:04:26:21  00:04:29:07\r\n{\\an1}et qu'il faut faire quelque chose.\r\n\r\n00:04:29:11  00:04:35:09\r\n{\\an1}\u00c7a se traduit dans les intentions de\r\nvote.\r\n\r\n00:04:40:07  00:04:46:07\r\n{\\an1}Si on additionne la progression,\r\nc'est 5,7 points.\r\n\r\n00:04:50:11  00:04:54:03\r\n{\\an1}On croit encore en Suisse qu'une\r\n\u00e9lection peut faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:04:54:07  00:04:56:10\r\n{\\an1}La question est celle de la\r\nparticipation\r\n\r\n00:04:56:13  00:05:02:03\r\n{\\an1}pour savoir combien de personnes\r\nvont se dire\r\n\r\n00:05:02:07  00:05:06:12\r\n{\\an1}qu'il faut y aller car c'est\r\nimportant.\r\n\r\n00:05:06:16  00:05:10:12\r\n{\\an1}-Les gens s'arr\u00eatent \u00e0 ce symbole\r\nimportant.\r\n\r\n00:05:10:16  00:05:13:09\r\n{\\an1}-Le PDC, on s'y attendait.\r\n\r\n00:05:13:12  00:05:16:04\r\n{\\an1}C'est un parti en crise.\r\n\r\n00:05:16:07  00:05:18:23\r\n{\\an1}Il perd des plumes\r\n\u00e0 chaque \u00e9lection.\r\n\r\n00:05:19:03  00:05:21:21\r\n{\\an1}\u00c7a s'effrite lentement\r\nmais s\u00fbrement.\r\n\r\n00:05:22:00  00:05:26:01\r\n{\\an1}\u00c7a ne va pas s'effondrer.\r\n\r\n00:05:26:05  00:05:29:06\r\n{\\an1}C'est toute la magie\r\ndu syst\u00e8me suisse.\r\n\r\n00:05:29:10  00:05:35:08\r\n{\\an1}Il reste le premier parti\r\nau conseil des \u00e9tats.\r\n\r\n00:05:39:01  00:05:41:06\r\n{\\an1}C'est parti\r\navec un ancrage historique.\r\n\r\n00:05:41:09  00:05:44:11\r\n{\\an1}Il a un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:05:44:15  00:05:47:19\r\n{\\an1}-Il ne faut pas attendre de\r\nchangement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n00:05:47:23  00:05:50:02\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:05:50:06  00:05:54:22\r\n{\\an1}Le PDC va conserver son si\u00e8ge.\r\n\r\n00:05:55:02  00:05:58:04\r\n{\\an1}Entrer au conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\nles Verts en r\u00eavent\r\n\r\n00:05:58:08  00:06:00:14\r\n{\\an1}mais m\u00eame en d\u00e9passant le PDC,\r\n\r\n00:06:00:18  00:06:03:06\r\n{\\an1}ce ne sera pas suffisant.\r\n\r\n00:06:03:10  00:06:06:01\r\n{\\an1}Mais ils vont se battre\r\njusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute\r\n\r\n00:06:06:05  00:06:08:08\r\n{\\an1}pour cette quatri\u00e8me place.\r\n\r\n00:06:08:11  00:06:14:10\r\n{\\an1}Il reste 6 semaines de campagne.\r\n\r\n00:06:15:08  00:06:21:13\r\n{\\an1}-Les Palestiniens\r\nreprochent \u00e0 la Suisse\r\n\r\n00:06:21:18  00:06:26:22\r\n{\\an1}d'avoir pris le parti d'Isra\u00ebl\r\ndans la question des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:06:27:03  00:06:30:01\r\n{\\an1}Ils lui reprochent\r\ncette rencontre de lundi\r\n\r\n00:06:30:06  00:06:33:09\r\n{\\an1}entre Ignazio Cassis\r\net son homologue isra\u00e9lien.\r\n\r\n00:06:33:13  00:06:36:13\r\n{\\an1}Les deux hommes\r\nauraient \u00e9voqu\u00e9 une alternative\r\n\r\n00:06:36:18  00:06:40:03\r\n{\\an1}\u00e0 l'agence onusienne\r\npour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n00:06:40:08  00:06:45:00\r\n{\\an1}Berne reconna\u00eet r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\u00e0 une solution pour les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:06:46:05  00:06:51:00\r\n{\\an1}-Manifestation de notables devant\r\nle si\u00e8ge de l'UNRWA \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n00:06:51:05  00:06:53:19\r\n{\\an1}Le grand imam,\r\nle patriarche orthodoxe\r\n\r\n00:06:54:00  00:06:58:00\r\n{\\an1}et des chefs de camps de r\u00e9fugi\u00e9s\r\naccusent la Suisse.\r\n\r\n00:06:58:10  00:07:00:15\r\n{\\an1}-Notre situation est provisoire.\r\n\r\n00:07:00:20  00:07:03:00\r\n{\\an1}Nous ne laisserons pas la Suisse\r\n\r\n00:07:03:05  00:07:06:21\r\n{\\an1}ni les Etats-Unis nous emp\u00eacher\r\nde revenir dans notre pays.\r\n\r\n00:07:07:07  00:07:10:05\r\n{\\an1}-A l'origine de la col\u00e8re\r\ndes Palestiniens,\r\n\r\n00:07:10:10  00:07:14:18\r\n{\\an1}la rencontre entre I.Cassis\r\net Y.Katz, son homologue isra\u00e9lien.\r\n\r\n00:07:14:22  00:07:17:00\r\n{\\an1}Les deux hommes auraient \u00e9voqu\u00e9\r\n\r\n00:07:17:05  00:07:23:09\r\n{\\an1}une alternative \u00e0 l'agence onusienne\r\npour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n00:07:23:13  00:07:25:14\r\n{\\an1}Berne d\u00e9ment dans ce communiqu\u00e9.\r\n\r\n00:07:30:21  00:07:35:21\r\n{\\an1}-Ce politologue conna\u00eet bien les\r\npropositions soumises \u00e0 I.Cassis.\r\n\r\n00:07:37:06  00:07:39:09\r\n{\\an1}-Toute l'aide humanitaire\r\n\r\n00:07:39:13  00:07:42:07\r\n{\\an1}allou\u00e9e \u00e0 l'UNRWA serait transf\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n00:07:42:11  00:07:46:19\r\n{\\an1}\u00e0 un comit\u00e9 provisoire de l'ONU\r\npour que l'autorit\u00e9 palestinienne\r\n\r\n00:07:47:00  00:07:50:02\r\n{\\an1}prenne les r\u00e9fugi\u00e9s\r\nsous sa responsabilit\u00e9.\r\n\r\n00:07:50:07  00:07:56:11\r\n{\\an1}Ce processus s'\u00e9tendra sur 5 ans\r\net semble tr\u00e8s r\u00e9alisable.\r\n\r\n00:07:57:04  00:08:00:16\r\n{\\an1}-Dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s,\r\non n'ose imaginer\r\n\r\n00:08:00:21  00:08:04:21\r\n{\\an1}la disparition de l'UNRWA,\r\ntant elle est omnipr\u00e9sente.\r\n\r\n00:08:05:02  00:08:09:15\r\n{\\an1}Elle r\u00e8gle la vie quotidienne\r\ndepuis plus de 70 ans.\r\n\r\n00:08:10:11  00:08:15:11\r\n{\\an1}-Si l'UNRWA dispara\u00eet, nos enfants\r\nne pourront plus aller \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:08:15:14  00:08:19:19\r\n{\\an1}Que va-t-on mettre sur la table ?\r\nQue va-t-on manger ou boire ?\r\n\r\n00:08:20:00  00:08:22:07\r\n{\\an1}On n'aura plus rien !\r\n\r\n00:08:22:18  00:08:25:18\r\n{\\an1}-La fin de l'UNRWA signifierait\r\n\r\n00:08:25:23  00:08:29:13\r\n{\\an1}la fin du droit au retour\r\npour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n00:08:29:18  00:08:32:12\r\n{\\an1}C'est ce que r\u00e9clame Isra\u00ebl\r\ndepuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:08:32:17  00:08:34:05\r\n{\\an1}L'affaire Kraehenbuehl\r\n\r\n00:08:34:10  00:08:38:05\r\n{\\an1}a donn\u00e9 un argument de poids\r\n\u00e0 l'Etat h\u00e9breux.\r\n\r\n00:08:38:14  00:08:41:00\r\n{\\an1}-La corruption de l'UNRWA\r\n\r\n00:08:41:05  00:08:43:18\r\n{\\an1}a trait \u00e9galement aux personnes\r\n\r\n00:08:43:23  00:08:45:13\r\n{\\an1}pay\u00e9es \u00e0 ne rien faire,\r\n\r\n00:08:45:18  00:08:49:15\r\n{\\an1}alors que cet argent est donn\u00e9\r\npour maintenir les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:08:49:20  00:08:53:16\r\n{\\an1}Des r\u00e9fugi\u00e9s maintenus dans des camps\r\nsur des g\u00e9n\u00e9rations,\r\n\r\n00:08:53:21  00:08:55:00\r\n{\\an1}c'est aberrant.\r\n\r\n00:08:55:10  00:08:56:20\r\n{\\an1}-La Suisse a suspendu\r\n\r\n00:08:57:01  00:09:00:10\r\n{\\an1}le financement de l'UNRWA\r\napr\u00e8s l'affaire Kraehenbuehl.\r\n\r\n00:09:00:14  00:09:03:15\r\n{\\an1}Elle se retrouve alors\r\nau coeur d'une discorde.\r\n\r\n00:09:05:05  00:09:22:05\r\n{\\an1}-Yves Nidegger, bonsoir.\r\n\r\n00:09:22:09  00:09:28:05\r\n{\\an1}La Suisse est vue comme partie\r\nprenante contre les palestiniens.\r\n\r\n00:09:29:11  00:09:32:07\r\n{\\an1}-Le conflit est tellement vif que\r\nvous \u00eates toujours\r\n\r\n00:09:32:11  00:09:35:01\r\n{\\an1}soit l'idiot utile soit le complice\r\nde quelqu'un.\r\n\r\n00:09:35:05  00:09:38:00\r\n{\\an1}Le comportement Suisse :\r\n\r\n00:09:38:04  00:09:41:00\r\n{\\an1}recevoir un homologue\r\net lui parler,\r\n\r\n00:09:41:04  00:09:47:02\r\n{\\an1}\u00e7a rentre\r\ndans le cahier des charges.\r\n\r\n00:09:50:15  00:09:53:18\r\n{\\an1}-D'apr\u00e8s les Isra\u00e9liens, la Suisse\r\nest ouverte \u00e0 discuter\r\n\r\n00:09:53:22  00:09:58:09\r\n{\\an1}\u00e0 d'autres solutions.\r\n\r\n00:09:58:12  00:10:04:11\r\n{\\an1}-A l'\u00e9poque,\r\nil y avait les accords de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:10:13:04  00:10:19:03\r\n{\\an1}Assez longtemps, on nous reprochait\r\nd'\u00eatre trop pro-palestinien.\r\n\r\n00:10:22:05  00:10:27:23\r\n{\\an1}Une organisation fond\u00e9e en 1949,\r\navec 700'000 palestiniens,\r\n\r\n00:10:28:03  00:10:33:02\r\n{\\an1}devenu 5'000 000.\r\n\r\n00:10:33:06  00:10:37:23\r\n{\\an1}On ne peut pas croire que ces\r\npersonnes vont revenir.\r\n\r\n00:10:38:03  00:10:44:01\r\n{\\an1}Les maintenir dans l'id\u00e9e qu'ils\r\nreviendront car ils y ont droit,\r\n\r\n00:10:44:10  00:10:48:13\r\n{\\an1}c'est d\u00e9magogique\r\net \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 un business\r\n\r\n00:10:48:17  00:10:54:15\r\n{\\an1}dont on voit les effets.\r\n\r\n00:10:55:07  00:10:56:20\r\n{\\an1}-C'est une question de fond.\r\n\r\n00:10:57:00  00:10:59:20\r\n{\\an1}La Suisse doit-elle avoir une\r\nopinion aussi tranch\u00e9e ?\r\n\r\n00:11:00:00  00:11:05:22\r\n{\\an1}-Elle doit avoir de bons rapports\r\navec tout le monde.\r\n\r\n00:11:06:22  00:11:09:13\r\n{\\an1}Je n'ai pas vu Monsieur Ignazio\r\nCassis s'exprimer\r\n\r\n00:11:09:17  00:11:15:15\r\n{\\an1}avec une opinion aussi tranch\u00e9e.\r\n\r\n00:11:21:05  00:11:24:17\r\n{\\an1}Il a dit qu'\u00e0 l'\u00e9poque des gens se\r\nlan\u00e7aient\r\n\r\n00:11:24:21  00:11:29:16\r\n{\\an1}contre des gardes-fronti\u00e8res arm\u00e9s\r\net se faisait parfois tuer,\r\n\r\n00:11:29:20  00:11:35:18\r\n{\\an1}cela faisait partie du probl\u00e8me plus\r\nque de la solution.\r\n\r\n00:11:35:22  00:11:38:11\r\n{\\an1}Le rapport de force est absolument\r\ncontraire.\r\n\r\n00:11:38:15  00:11:41:05\r\n{\\an1}Ce n'est pas tr\u00e8s humanitaire.\r\n\r\n00:11:41:05  00:11:45:19\r\n{\\an1}-Airbnb, une start-up d'Internet\r\nqui a conquis le monde r\u00e9el.\r\n\r\n00:11:46:00  00:11:49:09\r\n{\\an1}En Valais, le nombre\r\nde lits fournis par Airbnb\r\n\r\n00:11:49:13  00:11:52:20\r\n{\\an1}d\u00e9passe celui\r\nde tous les h\u00f4tels r\u00e9unis.\r\n\r\n00:11:53:00  00:11:57:01\r\n{\\an1}En Suisse, la plate-forme\r\ncapterait entre 6 % et 12 %\r\n\r\n00:11:57:06  00:11:59:11\r\n{\\an1}des recettes de l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n00:11:59:16  00:12:05:01\r\n{\\an1}Et c'est en Valais\r\nque la demande est la plus \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n00:12:06:20  00:12:09:17\r\n{\\an1}-Pr\u00e8s d'un quart\r\ndes utilisateurs d'Airbnb\r\n\r\n00:12:09:22  00:12:13:04\r\n{\\an1}d\u00e9sireux de venir en Suisse\r\nchoisissent le Valais.\r\n\r\n00:12:13:09  00:12:16:22\r\n{\\an1}Un constat r\u00e9jouissant\r\npour la promotion du tourisme.\r\n\r\n00:12:17:08  00:12:19:21\r\n{\\an1}-Souvent on parlait des lits froids\r\n\r\n00:12:20:02  00:12:22:17\r\n{\\an1}qu'on essayait d'attribuer.\r\n\r\n00:12:22:22  00:12:26:04\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 Airbnb, on a la possibilit\u00e9\r\n\r\n00:12:26:09  00:12:29:00\r\n{\\an1}de donner plus d'\u00e9vidence\r\n\u00e0 ces offres.\r\n\r\n00:12:29:10  00:12:31:04\r\n{\\an1}-Cette ann\u00e9e en Valais,\r\n\r\n00:12:31:09  00:12:36:16\r\n{\\an1}l'offre de lits propos\u00e9s sur Airbnb\r\na d\u00e9pass\u00e9 l'offre h\u00f4teli\u00e8re.\r\n\r\n00:12:40:03  00:12:42:04\r\n{\\an1}-On ne peut pas parler\r\n\r\n00:12:42:09  00:12:44:03\r\n{\\an1}de concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n00:12:44:08  00:12:47:07\r\n{\\an1}Il faut donner une visibilit\u00e9\r\n\u00e0 une r\u00e9gion.\r\n\r\n00:12:47:11  00:12:52:13\r\n{\\an1}Airbnb donne cette visibilit\u00e9\r\n\u00e0 travers un autre canal.\r\n\r\n00:12:53:14  00:12:55:08\r\n{\\an1}-Si l'offre Airbnb\r\n\r\n00:12:55:12  00:12:57:14\r\n{\\an1}est tr\u00e8s \u00e9toff\u00e9e en station,\r\n\r\n00:12:57:19  00:13:00:06\r\n{\\an1}elle gagne aussi du terrain\r\nen plaine.\r\n\r\n00:13:00:11  00:13:04:21\r\n{\\an1}Cela s'explique par le faible nombre\r\nd'h\u00f4tels dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n00:13:05:02  00:13:07:23\r\n{\\an1}Les h\u00f4teliers ne craignent pas\r\ncette concurrence,\r\n\r\n00:13:08:03  00:13:10:11\r\n{\\an1}mais ils d\u00e9noncent\r\nune in\u00e9galit\u00e9 de traitement.\r\n\r\n00:13:10:20  00:13:13:01\r\n{\\an1}-Il y a l'\u00e9conomie traditionnelle\r\n\r\n00:13:13:06  00:13:15:19\r\n{\\an1}qui est soumise \u00e0 des r\u00e8glements,\r\n\r\n00:13:16:00  00:13:17:05\r\n{\\an1}taxes et imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:13:17:10  00:13:20:06\r\n{\\an1}L'\u00e9conomie num\u00e9rique\r\nn'a aucune condition.\r\n\r\n00:13:20:15  00:13:24:16\r\n{\\an1}-Pour Carmelina de Courten,\r\nil faut l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n00:13:25:15  00:13:28:13\r\n{\\an1}-Je pense que l'Etat devrait\r\n\r\n00:13:28:18  00:13:31:01\r\n{\\an1}prendre en consid\u00e9ration\r\n\r\n00:13:31:06  00:13:35:20\r\n{\\an1}les normes de s\u00e9curit\u00e9,\r\nles taxes de s\u00e9jour et le r\u00e8glement.\r\n\r\n00:13:36:00  00:13:41:12\r\n{\\an1}On est dans le juste,\r\npuisqu'on est contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n00:13:41:22  00:13:46:11\r\n{\\an1}-Le Conseil d'Etat planche sur une\r\nr\u00e9vision de la loi sur l'h\u00e9bergement\r\n\r\n00:13:46:16  00:13:51:03\r\n{\\an1}et pourrait exiger une autorisation\r\npour les h\u00e9bergeurs Airbnb.\r\n\r\n00:13:51:23  00:13:55:22\r\n{\\an1}-On a beaucoup cit\u00e9 Shakespeare\r\npour d\u00e9crire les revers\r\n\r\n00:13:56:03  00:14:00:22\r\n{\\an1}du Premier ministre, Boris Johnson,\r\nface au Parlement britannique.\r\n\r\n00:14:01:03  00:14:05:07\r\n{\\an1}La Chambre des Communes lui impose\r\nun nouveau report du Brexit\r\n\r\n00:14:05:11  00:14:10:19\r\n{\\an1}et refuse\r\nla tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es.\r\n\r\n00:14:12:20  00:14:16:12\r\n{\\an1}-Il ne manquait plus\r\nqu'une trahison familiale\r\n\r\n00:14:16:17  00:14:20:01\r\n{\\an1}pour alimenter le drame\r\nshakespearien du Brexit.\r\n\r\n00:14:20:06  00:14:22:03\r\n{\\an1}Le fr\u00e8re du Premier ministre\r\n\r\n00:14:22:08  00:14:25:05\r\n{\\an1}et secr\u00e9taire d'Etat,\r\nJo Johnson, d\u00e9missionne,\r\n\r\n00:14:25:10  00:14:29:20\r\n{\\an1}alors que ces derniers jours ont \u00e9t\u00e9\r\ndifficiles pour le Premier ministre,\r\n\r\n00:14:30:01  00:14:31:22\r\n{\\an1}priv\u00e9 de majorit\u00e9 depuis mardi.\r\n\r\n00:14:32:03  00:14:35:01\r\n{\\an1}Hier soir,\r\nle Parlement a contr\u00e9 sa strat\u00e9gie\r\n\r\n00:14:35:06  00:14:38:19\r\n{\\an1}pour sortir au plus vite de l'UE\r\nen lui imposant un report,\r\n\r\n00:14:39:00  00:14:41:12\r\n{\\an1}faute d'accord mi-octobre\r\navec les Europ\u00e9ens,\r\n\r\n00:14:41:17  00:14:44:19\r\n{\\an1}et en rejetant sa proposition\r\nd'\u00e9lections anticip\u00e9es.\r\n\r\n00:14:45:00  00:14:48:10\r\n{\\an1}Avec son air goguenard,\r\nmalmenant les codes de Westminster,\r\n\r\n00:14:48:15  00:14:52:04\r\n{\\an1}Boris Johnson a cibl\u00e9 le leader\r\nde l'opposition, Jeremy Corbyn.\r\n\r\n00:14:52:13  00:14:54:05\r\n{\\an1}-Il y a 48 heures,\r\n\r\n00:14:54:10  00:14:56:23\r\n{\\an1}il scandait \"arr\u00eatez le coup d'\u00c9tat,\r\n\r\n00:14:57:03  00:14:58:19\r\n{\\an1}laissez le peuple voter\".\r\n\r\n00:14:59:00  00:15:01:11\r\n{\\an1}Maintenant il dit\r\n\"arr\u00eatez les \u00e9lections\r\n\r\n00:15:01:15  00:15:03:13\r\n{\\an1}et emp\u00eachez le peuple de voter\".\r\n\r\n00:15:03:18  00:15:06:21\r\n{\\an1}Je pense qu'il est\r\nle premier chef de l'opposition\r\n\r\n00:15:07:02  00:15:09:16\r\n{\\an1}dans l'histoire d\u00e9mocratique\r\nde notre pays\r\n\r\n00:15:09:21  00:15:13:06\r\n{\\an1}\u00e0 refuser de participer\r\n\u00e0 une \u00e9lection.\r\n\r\n00:15:13:15  00:15:17:07\r\n{\\an1}-Boris Johnson est accul\u00e9,\r\naffaibli par les d\u00e9fections.\r\n\r\n00:15:17:11  00:15:21:22\r\n{\\an1}Celui qui devait enrayer 3 ann\u00e9es\r\nd'une spirale infernale du Brexit,\r\n\r\n00:15:22:03  00:15:25:18\r\n{\\an1}se retrouve donc au m\u00eame point\r\nque Theresa May, souvenez-vous.\r\n\r\n00:15:26:07  00:15:29:12\r\n{\\an1}Le 8 juin 2017, Theresa May\r\nperd sa majorit\u00e9 absolue\r\n\r\n00:15:29:17  00:15:31:17\r\n{\\an1}apr\u00e8s des \u00e9lections anticip\u00e9es.\r\n\r\n00:15:31:22  00:15:34:16\r\n{\\an1}Suivront des tours\r\nde n\u00e9gociations avec l'UE\r\n\r\n00:15:34:21  00:15:38:05\r\n{\\an1}et une s\u00e9rie de bras de fer\r\navec les parlementaires.\r\n\r\n00:15:38:10  00:15:40:05\r\n{\\an1}Plus d'une fois, John Bercow,\r\n\r\n00:15:40:10  00:15:42:21\r\n{\\an1}le pr\u00e9sident\r\nde la Chambre des Communes,\r\n\r\n00:15:43:02  00:15:45:02\r\n{\\an1}a manqu\u00e9 de perdre son sang froid.\r\n\r\n00:15:45:11  00:15:49:12\r\n{\\an1}-29 mars 2019: le Parlement\r\nrejette encore un accord de sortie.\r\n\r\n00:15:49:17  00:15:53:06\r\n{\\an1}21 mai 2019: malgr\u00e9\r\nles concessions et sa d\u00e9termination,\r\n\r\n00:15:53:11  00:15:57:05\r\n{\\an1}la Premi\u00e8re ministre ouvrira\r\nla porte \u00e0 un second referendum.\r\n\r\n00:15:57:10  00:15:59:13\r\n{\\an1}Elle finit par jeter l'\u00e9ponge.\r\n\r\n00:15:59:18  00:16:01:18\r\n{\\an1}Emue\r\n-We've had the opportunity\r\n\r\n00:16:01:23  00:16:04:10\r\n{\\an1}to serve the country I love.\r\n\r\n00:16:04:23  00:16:09:04\r\n{\\an1}-Lundi prochain, Boris Johnson\r\nva r\u00e9clamer une nouvelle fois\r\n\r\n00:16:09:09  00:16:12:20\r\n{\\an1}des \u00e9lections\r\npour obtenir la majorit\u00e9.\r\n\r\n00:16:17:00  00:16:20:17\r\n{\\an1}-Isabelle Ory,\r\nBoris Johnson affirme qu'il n\u00e9gocie:\r\n\r\n00:16:20:22  00:16:28:21\r\n{\\an1}est-ce qu'il se passe quelque chose\r\n\u00e0 Bruxelles ?\r\n\r\n00:16:29:02  00:16:33:11\r\n{\\an1}-Et non, c\u2019est un bluff total\r\nde la part de Boris Johnson.\r\n\r\n00:16:33:15  00:16:36:00\r\n{\\an1}En r\u00e9alit\u00e9, ici il ne se passe rien.\r\n\r\n00:16:36:05  00:16:38:17\r\n{\\an1}Son n\u00e9gociateur\r\nvient \u00e0 Bruxelles demain,\r\n\r\n00:16:38:22  00:16:41:15\r\n{\\an1}mais pas l\u2019ombre\r\nd\u2019une proposition nouvelle.\r\n\r\n00:16:41:20  00:16:46:10\r\n{\\an1}Les n\u00e9gociations sont dans un \u00e9tat\r\nde paralysie, selon Michel Barnier.\r\n\r\n00:16:46:14  00:16:50:02\r\n{\\an1}Les Europ\u00e9ens se sentent\r\ninstrumentalis\u00e9s, impuissants\r\n\r\n00:16:50:07  00:16:53:05\r\n{\\an1}et otages du drame\r\nqui se joue \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:16:54:11  00:16:57:18\r\n{\\an1}-Paradoxalement,\r\ncette date limite du 31 octobre\r\n\r\n00:16:57:23  00:17:02:03\r\n{\\an1}avait pu pousser vers un accord ?\r\n\r\n00:17:03:22  00:17:09:06\r\n{\\an1}-Oui, c\u2019est ce que m\u2019ont dit\r\ndes diplomates europ\u00e9ens d\u00e9pit\u00e9s.\r\n\r\n00:17:09:11  00:17:13:18\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 eux, ils sont admiratifs\r\ndu cran de Boris Johnson,\r\n\r\n00:17:13:23  00:17:17:11\r\n{\\an1}car sa strat\u00e9gie \"on sort\r\nquoi qu\u2019il arrive le 31\"\r\n\r\n00:17:17:16  00:17:20:10\r\n{\\an1}cr\u00e9e une vraie tension politique.\r\n\r\n00:17:20:14  00:17:23:15\r\n{\\an1}Elle am\u00e8ne enfin\r\nvers un moment de v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:17:23:20  00:17:26:15\r\n{\\an1}Dans les n\u00e9gociations\r\ninternationales,\r\n\r\n00:17:26:20  00:17:30:13\r\n{\\an1}c\u2019est dans les derniers instants,\r\nau bord du gouffre,\r\n\r\n00:17:30:18  00:17:33:11\r\n{\\an1}que les compromis difficiles\r\nsont arrach\u00e9s.\r\n\r\n00:17:33:15  00:17:40:04\r\n{\\an1}L'hypoth\u00e8se d\u2019un Brexit avec un\r\naccord in extremis n\u2019est pas absurde.\r\n\r\n00:17:40:09  00:17:43:14\r\n{\\an1}Mais le Parlement britannique\r\nn\u2019a pas l\u2019air\r\n\r\n00:17:43:19  00:17:47:07\r\n{\\an1}d\u2019avoir les nerfs\r\npour cette partie de poker.\r\n\r\n00:17:47:11  00:17:53:14\r\n{\\an1}A Bruxelles, on craint que le dossier\r\nne s\u2019enlise \u00e0 nouveau pour des mois.\r\n\r\n00:17:55:01  00:17:57:21\r\n{\\an1}Est-il dangereux de vapoter ?\r\n\r\n00:17:58:02  00:18:01:19\r\n{\\an1}Aux USA, des cas d'hospitalisation\r\net des d\u00e9c\u00e8s\r\n\r\n00:18:02:00  00:18:04:18\r\n{\\an1}am\u00e8nent les autorit\u00e9s \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n00:18:04:23  00:18:11:23\r\n{\\an1}Le Michigan vient d'interdire\r\nles cigarettes aux go\u00fbts sucr\u00e9s.\r\n\r\n00:18:13:11  00:18:18:06\r\n{\\an1}-La cigarette \u00e9lectronique,\r\naddiction devenue virale aux USA.\r\n\r\n00:18:18:10  00:18:23:10\r\n{\\an1}Chez les adolescents de 17 ans,\r\nils sont 2 sur 5 \u00e0 l'avoir test\u00e9e.\r\n\r\n00:18:23:14  00:18:28:11\r\n{\\an1}Une consommation parfois effr\u00e9n\u00e9e\r\nqui peut conduire \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n00:18:28:20  00:18:31:10\r\n{\\an1}-C'est comme si mes poumons\r\n\r\n00:18:31:14  00:18:34:04\r\n{\\an1}\u00e9taient \u00e9cras\u00e9s par 10 kg.\r\n\r\n00:18:34:13  00:18:36:03\r\n{\\an1}-Arriv\u00e9 aux urgences,\r\n\r\n00:18:36:08  00:18:38:19\r\n{\\an1}Adam reste\r\nsous appareil respiratoire.\r\n\r\n00:18:39:01  00:18:43:00\r\n{\\an1}Les radios de ses poumons montrent\r\nd'inqui\u00e9tants dysfonctionnements.\r\n\r\n00:18:43:10  00:18:45:14\r\n{\\an1}-Si on ne l'avait pas hospitalis\u00e9,\r\n\r\n00:18:45:19  00:18:48:01\r\n{\\an1}ses poumons se seraient effondr\u00e9s.\r\n\r\n00:18:48:11  00:18:49:14\r\n{\\an1}-Pendant un an,\r\n\r\n00:18:49:19  00:18:53:15\r\n{\\an1}il avait abus\u00e9 de la Juul,\r\nune cigarette tr\u00e8s \u00e0 la mode.\r\n\r\n00:18:53:19  00:18:58:04\r\n{\\an1}La marque est accus\u00e9e de cibler\r\nles ados avec un marketing agressif.\r\n\r\n00:18:58:09  00:19:00:00\r\n{\\an1}On craint une \u00e9pid\u00e9mie:\r\n\r\n00:19:00:05  00:19:03:17\r\n{\\an1}Ces derniers mois, on a d\u00e9nombr\u00e9\r\n330 hospitalisations,\r\n\r\n00:19:03:22  00:19:06:03\r\n{\\an1}et 2 d\u00e9c\u00e8s sont sous enqu\u00eate.\r\n\r\n00:19:06:08  00:19:08:20\r\n{\\an1}Les causes restent hypoth\u00e9tiques.\r\n\r\n00:19:09:06  00:19:11:16\r\n{\\an1}-On ne sait pas encore si le vapotage\r\n\r\n00:19:11:21  00:19:14:07\r\n{\\an1}provoque une maladie pulmonaire\r\n\r\n00:19:14:11  00:19:19:03\r\n{\\an1}ou si c'est un mauvais lot de produit\r\nqui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9.\r\n\r\n00:19:19:12  00:19:21:09\r\n{\\an1}-Les autorit\u00e9s r\u00e9agissent:\r\n\r\n00:19:21:13  00:19:25:01\r\n{\\an1}apr\u00e8s San Francisco,\r\nle Michigan est le premier Etat\r\n\r\n00:19:25:06  00:19:28:21\r\n{\\an1}\u00e0 interdire les produits de vapotage\r\nau go\u00fbt sucr\u00e9.\r\n\r\n00:19:29:08  00:19:31:11\r\n{\\an1}-C'est une crise sanitaire.\r\n\r\n00:19:31:16  00:19:34:02\r\n{\\an1}On n'aurait jamais autoris\u00e9 \u00e7a\r\n\r\n00:19:34:07  00:19:36:00\r\n{\\an1}avec des cigarettes.\r\n\r\n00:19:36:05  00:19:39:06\r\n{\\an1}Mais on laisse les entreprises\r\ncibler nos enfants\r\n\r\n00:19:39:11  00:19:43:05\r\n{\\an1}qui d\u00e9veloppent des maladies\r\nrespiratoires inexplicables.\r\n\r\n00:19:43:10  00:19:46:01\r\n{\\an1}Il est temps d'agir.\r\n\r\n00:19:46:11  00:19:47:22\r\n{\\an1}-Mis sous pression,\r\n\r\n00:19:48:03  00:19:51:10\r\n{\\an1}le patron de la marque Juul\r\npromet la mise en place\r\n\r\n00:19:51:14  00:19:54:16\r\n{\\an1}d'un syst\u00e8me de v\u00e9rification\r\ndes \u00e2ges \u00e0 la vente.\r\n\r\n00:19:55:02  00:19:57:05\r\n{\\an1}-Je suis d\u00e9sol\u00e9 que des enfants\r\n\r\n00:19:57:10  00:19:59:07\r\n{\\an1}utilisent nos produits.\r\n\r\n00:19:59:11  00:20:02:04\r\n{\\an1}J'ai beaucoup d'empathie\r\npour les parents\r\n\r\n00:20:02:09  00:20:05:23\r\n{\\an1}qui aident leurs enfants\r\n\u00e0 lutter contre une addiction.\r\n\r\n00:20:06:09  00:20:09:00\r\n{\\an1}-Les Etats-Unis\r\navaient lutt\u00e9 efficacement\r\n\r\n00:20:09:05  00:20:11:11\r\n{\\an1}contre le tabagisme chez les jeunes.\r\n\r\n00:20:11:17  00:20:15:06\r\n{\\an1}Une nouvelle addiction\r\nles pr\u00e9occupe d\u00e9sormais.\r\n\r\n00:20:15:06  00:20:26:05\r\n{\\an1}-Jean-Paul Humair,\r\nquel est le probl\u00e8me pulmonaire ?\r\n\r\n00:20:26:09  00:20:30:19\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de gens qui vapotent\r\ndans cette r\u00e9daction.\r\n\r\n00:20:30:23  00:20:36:21\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre li\u00e9 au vapotage,\r\ntous les morts.\r\n\r\n00:20:38:20  00:20:41:01\r\n{\\an1}-On a des connaissances\r\nfragmentaires\r\n\r\n00:20:41:05  00:20:42:12\r\n{\\an1}sur cette \u00e9pid\u00e9mie r\u00e9cente.\r\n\r\n00:20:42:16  00:20:45:06\r\n{\\an1}Il y a des pistes qu'on peut \u00e9voquer\r\nquand-m\u00eame.\r\n\r\n00:20:45:09  00:20:51:08\r\n{\\an1}Ca appara\u00eet comme une forme\r\nd'\u00e9pid\u00e9mie.\r\n\r\n00:20:54:01  00:20:57:00\r\n{\\an1}On n'a pas eu d'augmentation de cas\r\npendant longtemps.\r\n\r\n00:20:57:04  00:20:59:11\r\n{\\an1}Et l\u00e0 il y a plusieurs cas qui sont\r\napparus.\r\n\r\n00:20:59:15  00:21:01:22\r\n{\\an1}Dont plusieurs mortels.\r\n\r\n00:21:02:02  00:21:06:11\r\n{\\an1}Il y a des hypoth\u00e8ses par rapport\r\naux causes.\r\n\r\n00:21:06:15  00:21:10:23\r\n{\\an1}On doit penser \u00e0 des causes\r\ntoxiques.\r\n\r\n00:21:11:03  00:21:17:01\r\n{\\an1}-\u00c7a peut \u00eatre des graisses dans les\r\npoumons ?\r\n\r\n00:21:18:07  00:21:20:04\r\n{\\an1}-\u00c7a a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans quelques cas\r\n\r\n00:21:20:08  00:21:25:11\r\n{\\an1}o\u00f9 on a fait des investigations\r\npouss\u00e9es.\r\n\r\n00:21:25:15  00:21:30:06\r\n{\\an1}Il y a plusieurs cas de pneumonies\r\nlipidiques.\r\n\r\n00:21:30:10  00:21:32:23\r\n{\\an1}Il y a d\u00e9j\u00e0 eu des cas il y a\r\nplusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n00:21:33:03  00:21:39:01\r\n{\\an1}mais c'\u00e9tait des cas isol\u00e9s.\r\n\r\n00:21:39:14  00:21:42:23\r\n{\\an1}Quand on inhale des huiles,\r\n\r\n00:21:43:03  00:21:49:01\r\n{\\an1}on peut avoir des graisses qui vont\r\ncauser une pneumonie.\r\n\r\n00:21:56:09  00:22:02:09\r\n{\\an1}-Le conseil est de s'en tenir aux\r\nproduits officiels.\r\n\r\n00:22:03:08  00:22:09:08\r\n{\\an1}-Ce sont des gens qui ont utilis\u00e9\r\ndes d\u00e9riv\u00e9s du cannabis,\r\n\r\n00:22:11:10  00:22:14:17\r\n{\\an1}et ses d\u00e9riv\u00e9s sont sous forme\r\nd'huile.\r\n\r\n00:22:14:21  00:22:17:18\r\n{\\an1}Donc \u00e7a peut avoir favoris\u00e9 cette\r\n\u00e9pid\u00e9mie momentan\u00e9e.\r\n\r\n00:22:17:22  00:22:23:20\r\n{\\an1}Et il y a une sorte de mode\r\n\r\n00:22:24:00  00:22:27:03\r\n{\\an1}ou on se donne le tuyau de vapoter\r\nd'une certaine mani\u00e8re.\r\n\r\n00:22:27:07  00:22:29:10\r\n{\\an1}C'est encore \u00e0 confirmer.\r\n\r\n00:22:29:13  00:22:33:08\r\n{\\an1}Il y a diff\u00e9rentes causes.\r\n\r\n00:22:33:11  00:22:36:16\r\n{\\an1}Aux \u00c9tats-Unis, ils ont un syst\u00e8me\r\nde surveillance\r\n\r\n00:22:36:20  00:22:38:23\r\n{\\an1}assez performant pour investiguer\r\n\r\n00:22:39:03  00:22:43:18\r\n{\\an1}les nouveaux probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n00:22:43:21  00:22:48:15\r\n{\\an1}On aura des r\u00e9ponses plus\r\nimportantes dans les semaines \u00e0 venir\r\n\r\n00:22:48:20  00:22:51:03\r\n{\\an1}Il y a d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re piste.\r\n\r\n00:22:51:03  00:22:55:05\r\n{\\an1}-Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral\r\ndes affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n00:22:55:10  00:22:57:15\r\n{\\an1}invite les ambassadeurs suisses\r\n\r\n00:22:57:20  00:23:00:11\r\n{\\an1}\u00e0 rencontrer la population\r\nde leur canton.\r\n\r\n00:23:00:16  00:23:03:14\r\n{\\an1}A Fribourg,\r\nles entrepreneurs \u00e9taient cibl\u00e9s.\r\n\r\n00:23:03:19  00:23:06:11\r\n{\\an1}Objectif: leur montrer\r\nque la diplomatie\r\n\r\n00:23:06:15  00:23:10:07\r\n{\\an1}peut les aider\r\n\u00e0 d\u00e9velopper de nouveaux march\u00e9s.\r\n\r\n00:23:11:10  00:23:12:23\r\n{\\an1}-Une poign\u00e9e de main\r\n\r\n00:23:13:04  00:23:17:05\r\n{\\an1}pour faciliter l\u2019expansion\r\nde son entreprise \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.\r\n\r\n00:23:17:10  00:23:20:07\r\n{\\an1}S\u00e9bastien Jaquier\r\navait int\u00e9r\u00eat \u00e0 rencontrer\r\n\r\n00:23:20:11  00:23:23:10\r\n{\\an1}les ambassadeurs suisses\r\npr\u00e9sents \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:23:23:14  00:23:27:12\r\n{\\an1}Sa soci\u00e9t\u00e9, active dans\r\nla robotisation de caves \u00e0 fromage,\r\n\r\n00:23:27:17  00:23:32:01\r\n{\\an1}exporte 65 % de ses produits,\r\net il veut en faire davantage.\r\n\r\n00:23:32:11  00:23:35:06\r\n{\\an1}-On a des affaires, des contacts\r\n\r\n00:23:35:11  00:23:38:08\r\n{\\an1}en Equateur, au Br\u00e9sil, en Turquie.\r\n\r\n00:23:38:12  00:23:41:07\r\n{\\an1}On a des pays\r\nqui vont nous int\u00e9resser.\r\n\r\n00:23:42:04  00:23:44:13\r\n{\\an1}-Pour convoiter de nouveaux march\u00e9s,\r\n\r\n00:23:44:18  00:23:47:01\r\n{\\an1}il fait appel\r\naux diplomates suisses.\r\n\r\n00:23:47:11  00:23:49:03\r\n{\\an1}-Ils peuvent nous informer,\r\n\r\n00:23:49:08  00:23:52:19\r\n{\\an1}nous rendre attentifs\r\nsur les us et coutumes des pays.\r\n\r\n00:23:53:00  00:23:55:11\r\n{\\an1}On ne conna\u00eet pas \u00e7a\r\ndepuis la Suisse.\r\n\r\n00:23:55:16  00:23:59:11\r\n{\\an1}C\u2019est aussi l\u2019avantage de dire:\r\n\"Lui, il peut nous amener\r\n\r\n00:23:59:14  00:24:02:17\r\n{\\an1}quelque chose en plus,\r\nbooster nos affaires.\"\r\n\r\n00:24:03:04  00:24:05:21\r\n{\\an1}-Expertise g\u00e9opolitique,\r\naide administrative,\r\n\r\n00:24:06:02  00:24:09:02\r\n{\\an1}mais c'est surtout\r\nle r\u00e9seau de l\u2019ambassadeur\r\n\r\n00:24:09:07  00:24:11:03\r\n{\\an1}qui peut valoir de l'or:\r\n\r\n00:24:11:08  00:24:15:22\r\n{\\an1}un coup de pouce bienvenu,\r\nqui reste limit\u00e9.\r\n\r\n00:24:16:08  00:24:21:16\r\n{\\an1}-Notre accompagnement aux entreprises\r\nsuisses sur les march\u00e9s d'exportation\r\n\r\n00:24:21:20  00:24:24:07\r\n{\\an1}se limite \u00e0 des conseils.\r\n\r\n00:24:24:11  00:24:27:10\r\n{\\an1}On ne prend pas fait et cause\r\n\r\n00:24:27:14  00:24:34:04\r\n{\\an1}pour une entreprise suisse\r\naupr\u00e8s d'une autorit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n00:24:34:13  00:24:39:08\r\n{\\an1}-La moiti\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur\r\ndu pays est g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par des PME.\r\n\r\n00:24:39:12  00:24:46:11\r\n{\\an1}En 2018, 233 milliards de francs de\r\nproduits suisses ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9s.\r\n\r\n00:24:47:17  00:24:51:09\r\n{\\an1}-La croissance suisse\r\nest en l\u00e9g\u00e8re baisse.\r\n\r\n00:24:51:13  00:24:54:15\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait de 0,3 % au 2\u00e8me trimestre\r\n\r\n00:24:54:20  00:24:58:06\r\n{\\an1}contre 0,4 % les premiers mois\r\nde l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:24:58:11  00:25:02:08\r\n{\\an1}Cette croissance est aliment\u00e9e par\r\nl'h\u00f4tellerie restauration,\r\n\r\n00:25:02:12  00:25:05:11\r\n{\\an1}la finance\r\net les exportations pharmaceutiques.\r\n\r\n00:25:06:07  00:25:10:02\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe suisse affronte l'Irlande\r\nce soir, \u00e0 Dublin.\r\n\r\n00:25:10:07  00:25:11:19\r\n{\\an1}Nous serons en direct.\r\n\r\n00:25:12:00  00:25:14:20\r\n{\\an1}Pour ce match qualificatif\r\npour l'Euro 2020,\r\n\r\n00:25:15:01  00:25:19:23\r\n{\\an1}Petkovic devra se passer de Shaqiri,\r\nqui n'est pourtant pas bless\u00e9.\r\n\r\n00:25:20:04  00:25:25:07\r\n{\\an1}Son absence questionne.\r\n\r\n00:25:26:09  00:25:31:01\r\n{\\an1}-Inutile de chercher Shaqiri,\r\nil n'est pas venu en s\u00e9lection.\r\n\r\n00:25:31:06  00:25:32:17\r\n{\\an1}Selon Petkovic,\r\n\r\n00:25:32:22  00:25:37:00\r\n{\\an1}il ne serait pas pr\u00eat mentalement\r\n\u00e0 jouer pour la Suisse.\r\n\r\n00:25:37:05  00:25:42:18\r\n{\\an1}Le joueur a dit au s\u00e9lectionneur\r\nvouloir privil\u00e9gier son club.\r\n\r\n00:25:42:23  00:25:45:12\r\n{\\an1}Entre Shaqiri et Petkovic,\r\n\r\n00:25:45:17  00:25:49:00\r\n{\\an1}les rapports\r\nn'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 simples.\r\n\r\n00:25:49:05  00:25:51:08\r\n{\\an1}Mais le lien n'est pas coup\u00e9.\r\n\r\n00:25:51:17  00:25:54:20\r\n{\\an1}-J'ai eu des contacts avec lui.\r\n\r\n00:25:55:01  00:25:58:11\r\n{\\an1}A la fin de nos discussions,\r\n\r\n00:25:58:16  00:26:09:22\r\n{\\an1}je lui ai envoy\u00e9 un long SMS avec\r\ndes pens\u00e9es positives et amicales.\r\n\r\n00:26:10:08  00:26:14:01\r\n{\\an1}-Cette absence tombe mal,\r\njuste avant un match capital.\r\n\r\n00:26:14:06  00:26:16:06\r\n{\\an1}On reproche au s\u00e9lectionneur\r\n\r\n00:26:16:11  00:26:19:19\r\n{\\an1}de ne pas avoir convaincu\r\nShaqiri de changer d'avis.\r\n\r\n00:26:20:00  00:26:21:12\r\n{\\an1}Le dossier est sensible.\r\n\r\n00:26:21:17  00:26:24:02\r\n{\\an1}Petkovic est soutenu\r\npar ses dirigeants.\r\n\r\n00:26:24:11  00:26:26:22\r\n{\\an1}-Il y a des personnes comp\u00e9tentes\r\n\r\n00:26:27:03  00:26:29:06\r\n{\\an1}pour g\u00e9rer cette situation.\r\n\r\n00:26:29:11  00:26:31:23\r\n{\\an1}C'est elles\r\nqui ont les choses en main.\r\n\r\n00:26:32:04  00:26:36:18\r\n{\\an1}J'ai une confiance totale,\r\nelles le font avec professionnalisme.\r\n\r\n00:26:37:04  00:26:41:06\r\n{\\an1}-C'est normal que l'absence\r\nde Shaqiri fasse des rumeurs.\r\n\r\n00:26:41:11  00:26:44:01\r\n{\\an1}Mais c'est un des boulots\r\n\r\n00:26:44:06  00:26:46:05\r\n{\\an1}que le directeur\r\n\r\n00:26:46:10  00:26:50:01\r\n{\\an1}des \u00e9quipes nationales\r\ndoit faire pour soutenir un joueur.\r\n\r\n00:26:50:11  00:26:53:03\r\n{\\an1}-Ce soir,\r\nil faudra gagner sans Shaqiri.\r\n\r\n00:26:53:08  00:26:55:21\r\n{\\an1}C'est la mission premi\u00e8re\r\npour Petkovic.\r\n\r\n00:26:56:02  00:26:58:19\r\n{\\an1}Ensuite, il faudra\r\ntravailler \u00e0 son retour,\r\n\r\n00:26:58:23  00:27:03:01\r\n{\\an1}sans nuire\r\n\u00e0 la coh\u00e9sion de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:27:03:01  00:27:08:15\r\n{\\an1}-Christophe Cerf, bonsoir.\r\n\r\n00:27:08:19  00:27:11:14\r\n{\\an1}On a senti l'\u00e9quipe d\u00e9stabilis\u00e9e par\r\ncette affaire.\r\n\r\n00:27:11:18  00:27:14:21\r\n{\\an1}Les torts sont partag\u00e9s ?\r\n\r\n00:27:15:01  00:27:17:20\r\n{\\an1}-On peut reprocher \u00e0 Shaqiri\r\n\r\n00:27:18:00  00:27:21:21\r\n{\\an1}de laisser tomber l'\u00e9quipe avant ce\r\nmatch.\r\n\r\n00:27:22:01  00:27:25:13\r\n{\\an1}Le B\u00e2lois veut se concentrer sur son\r\nclub.\r\n\r\n00:27:25:17  00:27:31:15\r\n{\\an1}Mais cette semaine, il n'y a pas de\r\nmatch \u00e0 Liverpool.\r\n\r\n00:27:39:19  00:27:42:04\r\n{\\an1}Si Shaqiri n'a pas d'affinit\u00e9s avec\r\nPetkovic,\r\n\r\n00:27:42:09  00:27:45:04\r\n{\\an1}il joue aussi pour l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:27:45:07  00:27:51:05\r\n{\\an1}On a point\u00e9 ses lacunes en mati\u00e8re\r\nde communication.\r\n\r\n00:27:55:12  00:27:57:22\r\n{\\an1}On regrette qu'ils se soient envoy\u00e9\r\ndes SMS.\r\n\r\n00:27:58:02  00:28:00:05\r\n{\\an1}Comment cela va-t-il se r\u00e9gler ?\r\n\r\n00:28:00:09  00:28:02:20\r\n{\\an1}Difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n00:28:07:17  00:28:11:13\r\n{\\an1}Le maillot national\r\nrepr\u00e9sente beaucoup.\r\n\r\n00:28:11:17  00:28:15:18\r\n{\\an1}Il faudra donc \u00eatre pr\u00eat \u00e0 se battre\r\n\r\n00:28:15:22  00:28:19:11\r\n{\\an1}pour venir \u00e0 bout d'un adversaire\r\n\r\n00:28:19:14  00:28:22:18\r\n{\\an1}contre qui elle\r\nn'a gagn\u00e9 que 2 fois dans l'histoire.\r\n\r\n00:28:22:18  00:28:26:20\r\n{\\an1}-B.Bencic dispute cette nuit\r\nsa demi-finale de l'US Open.\r\n\r\n00:28:27:01  00:28:30:11\r\n{\\an1}Elle sera oppos\u00e9e \u00e0 la Canadienne\r\nBianca Andreescu,\r\n\r\n00:28:30:16  00:28:33:00\r\n{\\an1}19 ans, r\u00e9v\u00e9lation de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:28:33:20  00:28:38:14\r\n{\\an1}-Belinda Bencic dans le dernier\r\ncarr\u00e9 d\u2019un tournoi du Grand Chelem:\r\n\r\n00:28:38:19  00:28:41:18\r\n{\\an1}l\u2019aboutissement\r\nd\u2019un chemin sem\u00e9 d\u2019emb\u00fbches.\r\n\r\n00:28:41:23  00:28:44:19\r\n{\\an1}M\u00e9lanie Molitor,\r\nmaman de Martina Hingis,\r\n\r\n00:28:45:00  00:28:48:23\r\n{\\an1}lui a donn\u00e9 ses premiers cours\r\nde tennis \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 4 ans.\r\n\r\n00:28:49:04  00:28:51:11\r\n{\\an1}Avec elle, l\u2019adolescente remporte\r\n\r\n00:28:51:16  00:28:55:05\r\n{\\an1}les tournois de Roland-Garros\r\net de Wimbledon juniors,\r\n\r\n00:28:55:10  00:28:58:21\r\n{\\an1}et atteint la 7\u00e8me place mondiale\r\nen f\u00e9vrier 2016.\r\n\r\n00:28:59:07  00:29:02:02\r\n{\\an1}-Tout ce qu\u2019il y a dans mon jeu,\r\n\r\n00:29:02:07  00:29:04:02\r\n{\\an1}mon anticipation aussi,\r\n\r\n00:29:04:07  00:29:07:04\r\n{\\an1}je le dois \u00e0 M\u00e9lanie\r\npuis plus tard \u00e0 Martina.\r\n\r\n00:29:07:09  00:29:11:07\r\n{\\an1}Quand j\u2019ai jou\u00e9 ici \u00e0 New York\r\npour la premi\u00e8re fois en 2014,\r\n\r\n00:29:11:11  00:29:14:00\r\n{\\an1}j\u2019ai \u00e9norm\u00e9ment appris gr\u00e2ce \u00e0 elles.\r\n\r\n00:29:14:05  00:29:18:09\r\n{\\an1}Je crois avoir beaucoup d\u2019exp\u00e9rience\r\nmalgr\u00e9 mon \u00e2ge.\r\n\r\n00:29:18:20  00:29:22:04\r\n{\\an1}-Mais d\u00e9but 2017,\r\nBencic encha\u00eene les blessures.\r\n\r\n00:29:22:09  00:29:26:10\r\n{\\an1}Elle perd 300 places \u00e0 la WTA,\r\nse s\u00e9pare de M.Molitor\r\n\r\n00:29:26:14  00:29:31:01\r\n{\\an1}et prend ses distances avec son papa\r\nqui la suit depuis toujours.\r\n\r\n00:29:31:06  00:29:35:13\r\n{\\an1}Il faut attendre deux ans pour\r\nque la St-Galloise refasse surface.\r\n\r\n00:29:35:18  00:29:39:15\r\n{\\an1}Avec un nouveau pr\u00e9parateur\r\nphysique, qui est son petit ami,\r\n\r\n00:29:39:20  00:29:41:16\r\n{\\an1}Bencic retrouve son niveau.\r\n\r\n00:29:41:21  00:29:45:14\r\n{\\an1}Elle s\u2019\u00e9clate en Hopman Cup\r\navec Federer, s\u2019impose \u00e0 Duba\u00ef\r\n\r\n00:29:45:19  00:29:49:08\r\n{\\an1}et renoue avec son p\u00e8re,\r\nqui devient son entra\u00eeneur.\r\n\r\n00:29:49:17  00:29:51:12\r\n{\\an1}-On devrait lui demander\r\n\r\n00:29:51:16  00:29:53:08\r\n{\\an1}si c\u2019est dur pour lui.\r\n\r\n00:29:53:12  00:29:57:22\r\n{\\an1}M\u00eame dans les moments difficiles,\r\nil reste avant tout mon p\u00e8re.\r\n\r\n00:29:58:04  00:30:02:21\r\n{\\an1}Maintenant qu\u2019il est mon entra\u00eeneur,\r\non essaye de faire la distinction.\r\n\r\n00:30:03:02  00:30:06:03\r\n{\\an1}Je suis reconnaissante\r\npour tout ce qu\u2019il a fait.\r\n\r\n00:30:06:12  00:30:09:15\r\n{\\an1}-Belinda Bencic\r\npeut aborder sereinement\r\n\r\n00:30:09:20  00:30:13:10\r\n{\\an1}la suite du tournoi\r\net de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:30:15:02  00:30:17:09\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:30:17:13  00:30:21:19\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Temps Pr\u00e9sent\".\r\n\r\n00:30:22:00  00:30:25:04\r\n{\\an1}Excellente fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n00:30:25:09  00:30:32:12\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nA.Soto Moreno, B.Beltr\u00e9,\r\nJ.Cloux, M.De Piante, S.Curcu\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT051903\r\nDate de transcription : 11-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:00 > 0:00:03) [75%] : \r\nMagnifique valeur derri\u00e8re tout en invoquant un Irlande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:00:15) [87%] : \r\nC'est, oui c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:15 > 0:00:17) [94%] : \r\nVous faites de la politique vous- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:22 > 0:00:27) [77%] : \r\nJ. int\u00e9ressant oui et vos convictions certainement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:31 > 0:00:33) [86%] : \r\nDans 30 secondes ah ben \u00e7a va vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:16 > 0:01:34) [92%] : \r\nAura toutes bonsoir \u00e0 tous et bienvenue, nous sommes en Direct, il est 19 heures 30 pour la toute premi\u00e8re fois Les Verts suisses d\u00e9passe le PDC dans les intentions de vote, notre sondage confirme la force des pr\u00e9occupations environnementales \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections \u00e0 droite, les Verts lib\u00e9raux en profite \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:35 > 0:01:49) [96%] : \r\nC'\u00e9tait \u00e0 J\u00e9rusalem tout \u00e0 l'heure, nous entendrons la col\u00e8re des Palestiniens contre la Suisse en cause une rencontre entre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis et son homologue isra\u00e9lien cette semaine autour de la question des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:51 > 0:02:07) [88%] : \r\nLe plus grand h\u00f4tel du Valais s'appelle herbe EMB le site de r\u00e9servations de chambre sur Internet of d\u00e9sormais beaucoup plus de lits que tous les h\u00f4tels r\u00e9unit les responsables touristiques s'en r\u00e9jouissent, les h\u00f4teliers aussi, mais ils ne veulent plus \u00eatre les seuls \u00e0 \u00eatre tax\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:08 > 0:02:39) [95%] : \r\nL'inqui\u00e9tude grandit aux \u00c9tats-Unis sur les risques du vapotage des dizaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es, certaines dans un \u00e9tat grave on soup\u00e7onne la qualit\u00e9 des liquides artisanaux utilis\u00e9s par certains vapoter on fera la part des risques et des rumeurs avec vous, Jean-Paul Humair, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates m\u00e9decin ou un sujet aussi pr\u00eate enfin nous ferons plus ample connaissance avec Belinda Bellucci la Saint-Galloise pourrait s'ouvrir les portes de la finale des Internationaux de tennis des \u00c9tats-Unis cette nuit \u00e0 New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:41 > 0:03:18) [92%] : \r\nC'est le r\u00e9sultat le plus frappant de notre barom\u00e8tre \u00e9lectoral, les Verts d\u00e9passe pour la premi\u00e8re fois le PDC dans les intentions de vote, 10,5 contre 10,2 pourcent la vague verte porte aussi les Verts lib\u00e9raux qui fr\u00f4lent les 7 pourcent l'UDC elle perdrait quelques plumes, quant aux autres partis, il reste plut\u00f4t stable, la marge d'erreur de 1,2 pourcent l'enseignement principal de ce sondage, c'est bien s\u00fbr la possibilit\u00e9 pour les verts de devenir le quatri\u00e8me parti de Suisse, le 20 octobre prochain rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:19 > 0:03:41) [94%] : \r\nLe combat s'annonce serr\u00e9 entre les Verts et le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, les 2 parties sont au coude \u00e0 coude dans les sondages pour la premi\u00e8re fois de l'histoire suisse avec 10,5 pourcent des intentions de vote, les Verts d\u00e9passeraient le PDC de 0,3 pourcent tendance encore plus marqu\u00e9e en Suisse romande, o\u00f9 les Verts rassemblent 13 pourcent des intentions de vote contre 11,7 pourcent pour le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:42 > 0:03:52) [84%] : \r\nBeaucoup de jeunes et ils vont voter pour les Verts, mais c'est aussi des gens un peu plus \u00e2g\u00e9s qui vont voter pour les Verts parce qu'qui l'ont vu quand vraiment prend pour s\u00e9rieux ces th\u00e8mes qui sont tellement importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:52 > 0:04:00) [95%] : \r\nJacques consolation pour le PDC malgr\u00e9 son recul le parti devrait maintenir sa force au Conseil des \u00c9tats, son pr\u00e9sident n'est pas inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:00 > 0:04:17) [92%] : \r\nLe succ\u00e8s de de la Suisse d\u00e9pend tr\u00e8s tr\u00e8s fortement de force d'un centre fort et le le PDC reste le plus grand parti au centre maintenant c'est ce sont les les les semaines d\u00e9cisif et nous sommes capables de mobiliser et je suis convaincu qu'on va obtenir un bon r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:17 > 0:04:36) [96%] : \r\nVous allez d\u00e9passer les Verts oui bien s\u00fbr, une confiance qui contraste avec les pr\u00e9occupations des sond\u00e9s pour eux, le principal d\u00e9fi politique, c'est le changement climatique devant les primes maladie les relations avec Bruxelles ou l'immigration des pr\u00e9occupations qui ne devrait pas \u00e9voluer d'ici le 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:36 > 0:04:52) [90%] : \r\nLes jeux sont fait donc il va pas avare changement et puis je pense aussi, si on regarde les probl\u00e8mes qu'on a actuellement avec le climat, donc c'est quelque chose qui est dans la t\u00eate et Jean, il faut faire quelque chose et puis les Verts offre donc la la solution avec leur politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:52 > 0:05:03) [96%] : \r\nTous les partis ont un d\u00e9fi majeur, il s'agit de mobiliser tant l'\u00e9lectorat fid\u00e8le que les novices ou les abstentionnistes qui se sentent n\u00e9anmoins concern\u00e9e par les pr\u00e9occupations du moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:04 > 0:05:09) [84%] : \r\nPierre-Olivier Volet en g\u00e9n\u00e9ral en politique suisse est plut\u00f4t des changements infimes, l\u00e0 on hame\u00e7on qu'il se passe quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:09 > 0:05:55) [90%] : \r\nAh oui, je crois, je crois, ce qu'on est en train de vivre en ce moment c'est pas anodin qu'est-ce qui se passe, puis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, on voit un consensus qui na\u00eet dans la soci\u00e9t\u00e9 autour de l'urgence d'agir pour le climat envoie des milliers de jeunes dans la rue, qui disent : maintenant \u00e7a suffit, il faut faire quelque chose et ce soir, \u00e7a se traduit dans les intentions de vote, on voit les Verts et les vrais lib\u00e9raux qui s'envolent tout simplement si on additionne leur progression, c'est plus 5 virgule 7 points je en Suisse c'est c'est massif et qu'est ce que \u00e7a veut dire : bah, \u00e7a veut dire qu'un parti est encore capable en Suisse de mobiliser autour d'une cause, \u00e7a veut dire qu'on croit encore en Suisse qu'une \u00e9lection peut faire la diff\u00e9rence et \u00e7a pour la d\u00e9mocratie suisse ben c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle, toute la question, \u00e9videmment, c'est celle de la participation, c'est de savoir combien de personnes effectivement le 20 octobre enti\u00e8rement c'est important, faut que j'y aille, faut que j'aille voter, ils ont cette ann\u00e9e marqu\u00e9e par les les mouvements citoyens, c'est tout l'enjeu de ces \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:55 > 0:06:00) [91%] : \r\nLes beaucoup s'arr\u00eater \u00e0 ce symbole important le PDC qui r\u00e9trograde \u00e0 la 5\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:00 > 0:07:05) [91%] : \r\nOui effectivement la la sensation est quand m\u00eame plut\u00f4t chez les Verts qui font plus de 10 points PDC si on regarde \u00e7a un peu cyniquement, on a envie de dire qu'on s'y attendait, c'est un parti qui est en crise d'identit\u00e9 au niveau national depuis tr\u00e8s longtemps, qui perd des plumes, quasiment \u00e0 chaque \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale depuis plus de 20 ans, et et voil\u00e0, \u00e7a s'effrite lentement mais s\u00fbrement, alors \u00e7a va pas s'effondrer mais on voit pas tr\u00e8s bien ce qui pourrait freiner la chute du PDC et puis en m\u00eame temps et puis c'est toute la magie du syst\u00e8me suisse, le PDC reste le 1er parti au Conseil des \u00c9tats, pourquoi pas, c'est un parti qui reste tr\u00e8s fort dans ses fiefs dans les cantons, il a un ancrage historique et \u00e7a, \u00e7a fait de lui un parti incontournable, \u00e7a fait de lui le quatri\u00e8me parti gouvernemental avec un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pour \u00e7a qu'il faut pas trop attente de changement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral non effectivement de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, je crois qu'il y aura pas de changement cette ann\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral PDC va conserver son si\u00e8ge pour la donc on vient d'\u00e9voquer et puis entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bon les r\u00eaves, les Verts, ils en r\u00eavent, \u00e9videmment, mais ils savent bien que, m\u00eame en faisant plus de 10 points m\u00eame en d\u00e9passant le PDC ce sera pas suffisant, notamment parce que eux au Conseil des \u00c9tats, ils sont, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s faibles, cela dit, on se battra jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, Verts et PDC pour cette 4\u00e8me place irait 6 semaines de campagne, elles seront anim\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:05 > 0:07:46) [96%] : \r\nMerci Pierre-Olivier venait et puis on signalera que 17128 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 ce sondage, r\u00e9alis\u00e9 entre le 19 et le 25 ao\u00fbt par l'institut Sotomo pour la SSR cette information de notre bureau de J\u00e9rusalem, maintenant les palestiniens reprochent \u00e0 la Suisse d'avoir pris le parti d'Isra\u00ebl dans les questions des r\u00e9fugi\u00e9s, ils lui reprochent notamment cette rencontre lundi \u00e0 Lucerne entre Ignazio Cassis et son homologue isra\u00e9lien, selon la presse isra\u00e9lienne, les 2 hommes auraient \u00e9voqu\u00e9 une alternative \u00e0 l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens berne d\u00e9ment formellement mais reconnait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une solution pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens St\u00e9phane Amar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:46 > 0:07:57) [93%] : \r\nUn corps, c'est une manifestation de notables devant le si\u00e8ge de l'UNRWA \u00e0 J\u00e9rusalem, le grand imam, le patriarche orthodoxe des chefs de camps de r\u00e9fugi\u00e9s et au banc des accus\u00e9s, la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:58 > 0:08:06) [92%] : \r\nMurayama, notre situation est provisoire, nous ne laisserons pas la Suisse, ni les \u00c9tats-Unis, et aucun pays nous emp\u00eacher de revenir dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:08 > 0:08:24) [97%] : \r\n\u00e0 l'origine de la col\u00e8re des Palestiniens, cette rencontre entre Ignazio Cassis et son homologue isra\u00e9lien, Isra\u00ebl Katz \u00e0 Lucerne, ce lundi, selon la presse isra\u00e9lienne, les 2 hommes auraient \u00e9voqu\u00e9 une alternative \u00e0 l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens berne d\u00e9ment dans ce communiqu\u00e9, tout en affirmant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:25 > 0:08:31) [99%] : \r\nIl est l\u00e9gitime que la Suisse s'implique pour contribuer \u00e0 trouver une solution durable pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:31 > 0:08:37) [95%] : \r\nCe politologue, sp\u00e9cialiste du dossier connait bien les propositions soumises \u00e0 Ignazio Cassis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:37 > 0:08:57) [90%] : \r\nAux humains et toute l'aide humanitaire allou\u00e9e \u00e0 l'UNRWA serait transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 un comit\u00e9 provisoire de l'ONU, avec pour objectif que l'Autorit\u00e9 palestinienne prenne les r\u00e9fugi\u00e9s sous son enti\u00e8re responsabilit\u00e9 \u00e9tant donn\u00e9 que ce processus s'\u00e9tendra sur 5 ans, il me para\u00eet tr\u00e8s r\u00e9alisable celui action mais de au bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:57 > 0:09:10) [97%] : \r\nLa disparition de l'UNRWA dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s, on n'ose l'imaginer tant l'agence onusienne est omnipr\u00e9sente dans la vie quotidienne depuis plus de 70 ans elle finance les \u00e9coles, les dispensaires et jusqu'au ramassage des ordures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:11 > 0:09:23) [86%] : \r\nAlors a-t-elle c'est l'UNRWA dispara\u00eet, nos enfants ne pourront plus, \u00e0 l'\u00e9cole et ils vont tra\u00eener dans les rues et puis qu'est-ce qu'on va mettent sur la table qu'est-ce qu'on va manger, qu'est ce qu'on va boire, on n'aura plus rien, plus rien du tout, vache, je me suis pas dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:24 > 0:09:39) [97%] : \r\nSurtout la fin de l'UNRWA signifierait la fin du droit au retour pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que r\u00e9clame Isra\u00ebl depuis des ann\u00e9es l'affaire craint une bulle, le directeur de l'UNRWA \u00e9cart\u00e9 apr\u00e8s un rapport interne mettant en doute son int\u00e9grit\u00e9, a donn\u00e9 un argument de poids \u00e0 l'\u00c9tat h\u00e9breu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:40 > 0:09:55) [95%] : \r\nLa corruption de l'UNRWA a trait \u00e9galement \u00e0 toutes ces personnes qui sont pay\u00e9s \u00e0 ne rien faire \u00e0 cet argent qui est donn\u00e9 justement pour maintenir les r\u00e9fugi\u00e9s dans des coffres qu'on comprendre que que les r\u00e9fugi\u00e9s soient maintenus dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s apr\u00e8s 3 ou 4 g\u00e9n\u00e9rations c'est pr\u00e9pond\u00e9rant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:55 > 0:10:03) [94%] : \r\nLa Suisse a \u00e9t\u00e9 l'un des rares \u00e9tats \u00e0 suspendre le financement de l'UNRWA apr\u00e8s l'affaire cr\u00e9e une bulle, elle se retrouve au coeur d'une discorde entre Isra\u00e9liens et Palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:05 > 0:10:13) [84%] : \r\nYves Nidegger on voit que la Suisse est vu comme partie prenante maintenant par les Palestiniens, partie prenante contre est ce que Ignazio Cassis, c'est ce que la Suisse a \u00e9t\u00e9 assez prudente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:14 > 0:10:38) [89%] : \r\nLa Suisse a toujours \u00e9t\u00e9 vu par les uns et par les autres comme partie prenante, le conflit est tellement vif si on parle du conflit isra\u00e9lo- palestinien, que vous \u00eates toujours soit l'idiot utile de quelqu'un, soit le complice de quelqu'un d'autre, qu'il est logique qu'il ait ce genre de remarque, mais alors le comportement Suisse recevoir un homologue lui parler, \u00e7a me para\u00eet rentrer dans le cahier des charges d'un responsable des affaires ext\u00e9rieures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:38 > 0:10:50) [89%] : \r\nLa Suisse qui a suspendu les versements Hanoun bras, on l'a entendu \u00e7a fait d\u00e9bat maintenant qui, d'apr\u00e8s les Isra\u00e9liens est ouverte \u00e0 discuter, \u00e0 d'autres formes de soutien aux r\u00e9fugi\u00e9s, c'est on va quand m\u00eame un tout petit peu plus loin qu'une neutralit\u00e9 compl\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:51 > 0:11:47) [89%] : \r\nAlors, \u00e0 une \u00e9poque il y avait les accords de Gen\u00e8ve, qui pr\u00e9voyait un peu comme un plan sur la com\u00e8te, ce qu'on trouv\u00e9 nous Genevois enfin en donnant le nom de Gen\u00e8ve un plan, il allait probablement march\u00e9 et d'ailleurs il \u00e9tait assez foireux assez longtemps \u00e0 l'\u00e9poque la M. Calmy-Rey on nous reprocher \u00e0 juste titre \u00e9tait trop pro et palestiniens aujourd'hui d'autres reproches viennent dans l'autre sens, ce qui est s\u00fbr c'est qu'une organisation qui est fond\u00e9 en 49 avec 700000 palestiniens candidats au retour sur leurs Terres dont ils ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s devenu 3 g\u00e9n\u00e9rations apr\u00e8s 5 millions on peut \u00e9videmment pas croire une seconde sans heurts totalement hypocrite que 5 millions de personnes vont effectivement revenir et donc les maintenir dans l'id\u00e9e qu'ils reviendront parce qu'illusion droit et qu'on les nourrira dans l'intervalle, tant qu'ils ne sont pas retourn\u00e9s, c'est \u00e9videmment d\u00e9magogique \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 tout un Business dont on vient de voir les effets et de gens qui ont peur de qu'on change quelque chose parce qu'ils sont pas s\u00fbrs de recevoir autant d'armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:47 > 0:11:54) [79%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a c'est une question avant, c'est une opinion, est ce que la Suisse doit avoir une opinion aussi tranch\u00e9, parce que c'est sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:54 > 0:12:36) [90%] : \r\nSix doit avoir des bons rapports avec tout le monde et je n'ai pas entendu Monsieur Cassis s'exprimer avec une opinion qui soit tranch\u00e9, il a d\u00fb prendre acte de la corruption au sein de l'organisation, la question financi\u00e8re, elle tient \u00e0 \u00e7a, il a dit il y a quelque temps que \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 des gens se fin du jeune Palestinien se lan\u00e7ait contre Des gardes- fronti\u00e8re arm\u00e9s de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne et se faisait parfois tuer que, au fond, cette organisation faisait plus partie du probl\u00e8me, aujourd'hui, que de la solution et c'est vrai : faire croire aux gens qu'ils pourront retourner qu'ils y ont droit et que \u00e7a m\u00e9rite qu'on donne sa vie un peu sottement parce que le rapport de force est absolument contraire c'est pas tr\u00e8s humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:36 > 0:13:06) [88%] : \r\nMerci beaucoup, Yves, je vous en prie, l'histoire des billets NBA \u00e0 nouveau celle d'une Start-Up d'Internet, venu du monde num\u00e9rique et qui conquiert le monde r\u00e9el, vous voyez ces chiffres venus du Valais, le nombre de lits fournis par Air d\u00e9passe d\u00e9j\u00e0 largement celui de tous les h\u00f4tels r\u00e9unis en Suisse, la plateforme de r\u00e9servation capteurs est d\u00e9sormais entre 6 et 12 pourcent des recettes de l'h\u00f4tellerie et c'est en Valais, que la demande est la plus \u00e9lev\u00e9e, Florence Suisse Tyner Erwan Jinghu et Anne Cathia Marchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:08 > 0:13:17) [97%] : \r\nPr\u00e8s d'un quart des utilisateurs derby d\u00e9sireux de venir en Suisse choisissent le Valais un constat r\u00e9jouissant pour les milieux de promotion du tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:17 > 0:13:29) [85%] : \r\nSouvent, on parlait des lits chez des lits froids convie les transmettre dans l'eau, traduire dans les lits chauds plut\u00f4t et puis Hermione nous donne quand m\u00eame la possibilit\u00e9 aujourd'hui de donner plus d'\u00e9vidence pour ces offres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:29 > 0:13:41) [95%] : \r\nFait marquant cette ann\u00e9e en Valais, l'offre de lits disponibles sur la plateforme communautaire est plus importante que l'offre h\u00f4teli\u00e8re 38000 pour R Bien contre 28000 pour les h\u00f4tels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:41 > 0:13:54) [94%] : \r\nOn ne peut pas parler de concurrence d\u00e9loyale parce que finalement il faut il faut donner de la visibilit\u00e9 \u00e0 une r\u00e9gion o\u00f9 il faut donner la visibilit\u00e9 au Valais R bien bidonne donne cette visibilit\u00e9 au Valais \u00e0 travers un autre canal que que les autres qu'on utilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:54 > 0:14:09) [96%] : \r\nSi l'offre herbier NBA tr\u00e8s \u00e9toff\u00e9e en station, elle gagne aussi du terrain en plaine, cela s'explique notamment par le faible nombre d'h\u00f4tels dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, la plupart des h\u00f4teliers ne craignent pas cette concurrence mais ils d\u00e9noncent une in\u00e9galit\u00e9 de traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:10 > 0:14:21) [94%] : \r\nIl y a l'\u00e9conomie traditionnelle donc h\u00f4teli\u00e8re qui est soumise \u00e0 de des des montagnes de r\u00e8glements et des taxes et des imp\u00f4ts, et puis l'\u00e9conomie num\u00e9rique, elle n'a aucune, aucune condition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:22 > 0:14:26) [97%] : \r\nPour carmelina de Courten, h\u00f4teli\u00e8re \u00e0 Sierre il faut l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:26 > 0:14:43) [90%] : \r\nJe pense que l'\u00c9tat devrait prendre en consid\u00e9ration les normes de s\u00e9curit\u00e9, les taxes de s\u00e9jour toute cette infrastructure qui va au niveau d'un r\u00e8glement, moi je sais que nous, on est dans le juste, puisqu'on est contr\u00f4l\u00e9, on doit tous tenir \u00e7a registre \u00e0 tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:43 > 0:14:52) [95%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat planche sur une r\u00e9vision de la loi sur l'h\u00e9bergement, la d\u00e9livrance d'une autorisation pour les h\u00e9bergeurs R Bien pourrait \u00eatre exig\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:52 > 0:15:13) [92%] : \r\nEn Grande-Bretagne, on a beaucoup cit\u00e9 Shakespeare pour d\u00e9crire les revers Teatro subi par le 1er ministre Boris Johnson face au parlement britannique, la Chambre des Communes lui impose un nouveau report du Brexit et refuse la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es, Boris Johnson para\u00eet aussi impuissant que sa pr\u00e9d\u00e9cesseur Theresa May annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:15 > 0:15:50) [95%] : \r\nIl ne manquait plus qu'une trahison familiale pour alimenter le drame shakespearien du Brexit, le fr\u00e8re du 1er ministre et secr\u00e9taire d'\u00e9tat, Jo Johnson d\u00e9missionne alors que ces derniers jours ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficiles pour le 1er ministre priv\u00e9 de majorit\u00e9 depuis mardi, hier soir, le parlement a contr\u00e9 sa strat\u00e9gie pour sortir au plus vite de l'UE en lui imposant d'une part un report, faute d'accord, mi octobre avec les europ\u00e9ens et en rejetant une premi\u00e8re fois sa proposition d'\u00e9lections anticip\u00e9es, avec son air goguenard, malmenant les codes de Westminster, Boris Johnson a directement cibl\u00e9, le leader de l'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:50 > 0:16:10) [91%] : \r\nSelon J\u00e9r\u00e9my Corbyn pour lire, h\u00e9las, o\u00f9 il y a 48 heures il scandait arr\u00eater le coup d'\u00c9tat, laissez le peuple voter maintenant il dit arr\u00eater les \u00e9lections et emp\u00eacher le peuple de voter les moines la solution je pense qu'il est le 1er, chef de l'opposition dans l'histoire d\u00e9mocratique de notre pays, a refus\u00e9 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:10 > 0:16:14) [73%] : \r\nParticiper \u00e0 une \u00e9lection turbodiesel M MET ne le le lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:15 > 0:16:26) [96%] : \r\nBoris Johnson est accul\u00e9, affaibli par les d\u00e9fections dans son camp, celui qui devait enrayer 3 ann\u00e9es d'une spirale infernale du Brexit se retrouve donc au m\u00eame point que Theresa May, souvenez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:27 > 0:16:45) [95%] : \r\nLe 8 juin 2017, Theresa May perd son pari et sa majorit\u00e9 absolue apr\u00e8s des \u00e9lections anticip\u00e9es suivront des rampes de n\u00e9gociations avec l'UE et \u00e0 chaque fois une s\u00e9rie de bras de fer avec les parlementaires, plus d'une fois, John Bercow, le pr\u00e9sident de la Chambre des communes, a manqu\u00e9 de perdre son sang- froid et sa voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:45 > 0:17:01) [89%] : \r\n29 mars 2019 le Parlement parlement rejette pour la 3\u00e8me fois un accord de sortie 21 mai malgr\u00e9 les concessions et sa d\u00e9termination, La Premi\u00e8re ministre ouvrira m\u00eame la porte \u00e0 un second r\u00e9f\u00e9rendum, elle finit par jeter l'\u00e9ponge dans un ultime discours et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:01 > 0:17:05) [62%] : \r\nJ'ai une je sera l'TechCrunch \u00e0 et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:07 > 0:17:14) [95%] : \r\nEt lundi prochain, la saga continue Boris Johnson va r\u00e9clamer aux parlementaires, une nouvelle fois des \u00e9lections pour obtenir la majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:18 > 0:17:24) [90%] : \r\nIsabelle Ory, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles est-ce que vraiment il y a quelque chose qui se n\u00e9gocie ce qui se passe quelque chose \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:26 > 0:17:52) [87%] : \r\nAlors ici, il se passe rien, contrairement \u00e0 ce que dit Boris Johnson, c'est vraiment du bluff total, en fait, il envoie son n\u00e9gociateur \u00e0 Bruxelles mais il l'envoie les mains compl\u00e8tement vide, il y a rien sur la table, il y a pas de propositions nouvelles, les n\u00e9gociations sont dans une paralysie totale, dit carr\u00e9ment l'europ\u00e9en, Michel Barnier, et du coup, les Europ\u00e9ens se sentent instrumentaliser impuissant otages finalement du drame qui qui se joue plut\u00f4t \u00e0 Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:52 > 0:18:03) [89%] : \r\nMais vous me disiez tout \u00e0 l'heure, Isabelle, la date limite, la strat\u00e9gie de Boris Johnson, elle avait peut-\u00eatre du bon, c'\u00e9tait le fait de mettre une un d\u00e9lai au fond et \u00e7a aurait oblig\u00e9 tout le monde \u00e0 avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:04 > 0:18:53) [91%] : \r\nOui, c'est en tout cas ce que m'ont dit plusieurs diplomates europ\u00e9ens finalement un peu d\u00e9pit\u00e9 et m'admiratif malgr\u00e9 eux a du cran de de Boris Johnson finalement sa strat\u00e9gie de on sort quoiqu'il arrive le 31 elle avait le m\u00e9rite de de cr\u00e9er vraiment un moment de tension, un moment de v\u00e9rit\u00e9 o\u00f9 tout le monde aurait eu le dos au mur et on sait que dans les n\u00e9gociations internationales, c'est \u00e0 la derni\u00e8re minute, qu'on trouve les compromis difficile et vu qu'un Brexit sans accord, \u00e7a fait peur \u00e0 tout le monde y compris soyons clairs aux Europ\u00e9ens, c'est vrai que cette hypoth\u00e8se d'un d'un d'un accord in-extremis h\u00e9 ben elle \u00e9tait pas compl\u00e8tement absurde, mais voil\u00e0, le Parlement britannique a pas les nerfs d'acier, qu'il faut pour jouer ce genre de parties de pokers et du coup, \u00e0 Bruxelles, on pense maintenant plut\u00f4t que le dossier va s'enliser et que \u00e7a va encore durer plusieurs mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:53 > 0:18:54) [99%] : \r\nMerci beaucoup Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:55 > 0:19:13) [94%] : \r\nEst-il dangereux de vapoter on va tenter de r\u00e9pondre \u00e0 cette question en partant des \u00c9tats-Unis, o\u00f9 plusieurs cas d'hospitalisations et m\u00eame des d\u00e9c\u00e8s conduisent les autorit\u00e9s \u00e0 r\u00e9agir dans plusieurs \u00e9tats, le Michigan vient d'interdire les cigarettes \u00e9lectroniques aux go\u00fbts sucr\u00e9s, tr\u00e8s pris\u00e9es des adolescents Gaspard Kuhn hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:15 > 0:19:29) [95%] : \r\nLa cigarette \u00e9lectronique une addiction devenue virale aux \u00c9tats-Unis chez les adolescents, \u00e2g\u00e9s de 17 ans, ils sont 2 sur 5 \u00e0 avoir d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 le vapotage une consommation parfois effr\u00e9n\u00e9e qui peut conduire \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:30 > 0:19:34) [99%] : \r\nC'est comme si mes poumons \u00e9taient \u00e9cras\u00e9s par 10 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:35 > 0:19:42) [94%] : \r\nArriv\u00e9 aux urgences Adam reste sous appareil respiratoire Les radios de ses poumons montrent d'inqui\u00e9tants dysfonctionnements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:42 > 0:19:48) [91%] : \r\nOui 30 mai on m'a dit que si on ne l'avait pas hospitalis\u00e9, ses poumons se serait effondr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:48 > 0:20:09) [93%] : \r\nPendant un an il avait abus\u00e9 de l'joue l'une cigarette \u00e9lectronique tr\u00e8s \u00e0 la mode, accus\u00e9 de cibler les ados avec un marketing agressif et des go\u00fbts sucr\u00e9s, les \u00c9tats-Unis craignent une \u00e9pid\u00e9mie ces derniers mois, on a d\u00e9nombr\u00e9 330 hospitalisations de d\u00e9c\u00e8s sont sous enqu\u00eate potentiellement li\u00e9s aux cigarettes \u00e9lectroniques, les causes restent \u00e0 ce stade hypoth\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:09 > 0:20:20) [88%] : \r\nC'est une erreur qu'Indrid avant moi, on ne sait pas encore si le vapotage provoque une maladie pulmonaire ou si c'est juste un mauvais lot de produits qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 au SPI use.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:20 > 0:20:29) [93%] : \r\nLes autorit\u00e9s r\u00e9agissent apr\u00e8s la ville de San Francisco, l'\u00c9tat du Michigan est le 1er \u00e0 interdire les produits de vapotage au go\u00fbt sucr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:30 > 0:20:47) [92%] : \r\nDe ce que c'est un r\u00f4le, c'est une crise sanitaire, on ne l'aurait jamais autoris\u00e9e avec des cigarettes, mais on laisse des entreprises cibler nos enfants et ils se retrouvent avec des maladies respiratoires que personne ne parvient \u00e0 expliquer c'est pourquoi ici au Michigan, nous estimons qu'il est grand temps d'agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:47 > 0:20:54) [93%] : \r\nMis sous pression, le patron de la marque Joules promet la mise en place d'un syst\u00e8me de v\u00e9rification des \u00e2ges \u00e0 l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:54 > 0:21:06) [91%] : \r\nEn sens je suis d\u00e9sol\u00e9 que des enfants utilisent nos produits, et j'ai beaucoup d'empathie pour les parents qui aident leurs enfants \u00e0 lutter contre une addiction \u00e0 la nicotine taxes ne trouve pas \u00e7a, ce n'est que c'est une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:06 > 0:21:14) [97%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis avaient lutt\u00e9 efficacement contre le tabagisme chez les jeunes, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est maintenant une nouvelle addiction qui les pr\u00e9occupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:15 > 0:21:28) [93%] : \r\nJean-Paul Humair, c'est un sujet qui pr\u00e9occupe beaucoup dans cette r\u00e9daction, s'il y a beaucoup de gens qui vapotent pour \u00eatre honn\u00eate, et quand on voit des gens aux soins intensifs, certains sont morts aux \u00c9tats-Unis, c'est peut-\u00eatre li\u00e9 au vapotage qu'est ce qu'on sait exactement d'un point de vue scientifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:29 > 0:23:48) [89%] : \r\nOn a d\u00e9compt\u00e9 sens encore fragmentaires en fait sur ce probl\u00e8me, cette \u00e9pid\u00e9mie r\u00e9cente, il y a quelques pistes en tout cas qu'on peut \u00e9voquer par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est quand m\u00eame assez frappant, c'est que \u00e7a para\u00eet un peu comme une forme d'\u00e9pid\u00e9mie, alors qu'on n'a rien vu comme augmentation subite de cas pendant longtemps tout \u00e0 coup, l\u00e0 il y a une, plus de 100 cas en fait qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s dans un, voire 2 mortels en fait donc c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a pose des questions et c'est il y a des hypoth\u00e8ses par rapport \u00e0 aux causes et en 1er lieu on doit quand m\u00eame penser \u00e0 D \u00e0 des causes toxiques en lien avec la Nature des des produits utilis\u00e9s, vous disiez c'est c'est \u00e7a peut \u00eatre des graisses qu'on retrouve dans les poumons, alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 en tout cas dans quelques quelques cas o\u00f9 on a fait des investigations pouss\u00e9es et il y a plusieurs cas en tout cas de ce qu'on appelle une pneumonie lipidique, en fait, o\u00f9 il y a effectivement des graisses \u00e0 l'int\u00e9rieur et il y a d\u00e9j\u00e0 eu des cas d\u00e9crits dans au cou, il y a quelques ann\u00e9es, en fait, par- ci par- l\u00e0, mais c'\u00e9tait des cas isol\u00e9s et lorsque on inhale des huiles, h\u00e9 bien on peut avoir justement des d\u00e9p\u00f4ts de graisse qui vont entra\u00eener une forme de pneumonie r\u00e9actionnel assez graisses et c'est ce qui fait suspecter en fait l'utilisation, par certains vapoter de d'huile qui sont rajout\u00e9s en fait dans les liquides et de ce fait l\u00e0 peuvent en entra\u00eener ce genre de probl\u00e8me donc le conseil pour les gens qui vapoter de s'en tenir aux produits officiels, voil\u00e0 c'est enfin reconnu qu'ils ont achet\u00e9 100 \u00e0 la terreur \u00e0 priori sans huile et puis d'autre part, passablement sont des gens qui ont eu City lisez des d\u00e9riv\u00e9s du cannabis et l\u00e0 une bonne partie des d\u00e9riv\u00e9s du cannabis en fait sont sous forme d'huile, donc, de ce fait l\u00e0, \u00e7a peut tr\u00e8s bien avoir favoris\u00e9 cette \u00e9pid\u00e9mie momentan\u00e9 peut-\u00eatre une sorte de mode et on se donne le le tuyau de de vapoter d'une certaine mani\u00e8re, et de ce fait l\u00e0 \u00e7a peut, \u00e7a peut donner ce genre d'\u00e9pid\u00e9mie mais c'est encore \u00e0 confirmer, il y a peut-\u00eatre diff\u00e9rentes causes qui ce n'est, au d\u00e9but, les recherches oui oui tout \u00e0 fait parce que bah aux Etats-Unis-Donald, syst\u00e8me de surveillance quand m\u00eame assez performant pour investiguer les, les, les probl\u00e8mes de sant\u00e9, nouveau, et de ce fait l\u00e0 on je pense qu'on aura des r\u00e9ponses un peu plus, un peu plus importantes dans les, dans les semaines \u00e0 venir, mais disons en tout cas, il y a d\u00e9j\u00e0 une une premi\u00e8re piste, reste \u00e0 voir si c'est la seule cause ou s'il y en a d'autres qui sont, qui sont \u00e9voqu\u00e9s, merci beaucoup, Jean-Paul Humair nous en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:50 > 0:24:11) [93%] : \r\nLa diplomatie \u00e7a sert parfois aussi \u00e0 faciliter les contacts commerciaux des entreprises, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res invite les ambassadeurs suisses \u00e0 rencontrer la population de leur canton d'origine aujourd'hui \u00e0 Fribourg, ce sont les entrepreneurs qui \u00e9tait cibl\u00e9e, l'objectif, leur montrer que la diplomatie peut aider \u00e0 d\u00e9velopper de nouveaux march\u00e9s, Pascal Sibot et Cl\u00e9mence Vonlanthen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:13 > 0:24:33) [96%] : \r\nUne poign\u00e9e de main qui pourrait faciliter l'expansion de son entreprise \u00e0 l'\u00e9tranger, S\u00e9bastien Jaquier avait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 venir rencontrer les ambassadeurs suisses pr\u00e9sents aujourd'hui \u00e0 Fribourg, \u00e0 30 kilom\u00e8tres de l\u00e0, sa soci\u00e9t\u00e9 active dans la robotisation de caves \u00e0 fromage exporte d\u00e9j\u00e0 65 pourcent de ses produits et il souhaite en faire davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:33 > 0:25:03) [91%] : \r\nOn a des affaires des premiers contacts sur dans l'Equateur, par exemple l'au Br\u00e9sil, en Turquie, donc on a des d\u00e9tails qui vont nous int\u00e9resser dans les prochains mois et quand il convoite de nouveaux march\u00e9s, il fait g\u00e9n\u00e9ralement appel aux diplomates suisses ils peuvent probablement nous informer, nous rate attentif sur les us et coutumes des pays dans lesquels on ira et \u00e7a c'est quelque chose que nous on conna\u00eet pas depuis la Suisse, mais c'est aussi l'Avantage de dire peut-\u00eatre, lui, peut nous apporter quelque chose en plus boost\u00e9 nos affaires peut-\u00eatre dans une mois de mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:03 > 0:25:17) [95%] : \r\nExpertise g\u00e9opolitique aide administrative mais c'est surtout le r\u00e9seau de l'ambassadeur qui peut valoir de l'or, ces derniers sont d'ailleurs tr\u00e8s souvent sollicit\u00e9 dans le cadre de l'ouverture de march\u00e9s \u00e9mergents, un coup de pouce bienvenu qui reste limit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:17 > 0:25:35) [90%] : \r\nC'est notre appui, notre accompagnement aux entreprises suisses sur les march\u00e9s d'exportation se limite \u00e0 des conseils, il est pas impossible pour nous de prendre un risque de type commercial et ou de prendre fait et cause pour une entreprise suisse aupr\u00e8s d'une autorit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:36 > 0:25:47) [97%] : \r\nLa moiti\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur du pays est g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par des PME \u00e0 l'image de celle de S\u00e9bastien Jaquier en 2018, ce sont 233 milliards de francs de produits suisses qui ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:49 > 0:26:26) [94%] : \r\nLa croissance \u00e9conomique suisse d\u00e9j\u00e0 an\u00e9mique conna\u00eet un l\u00e9ger ralentissement, elle \u00e9tait de 0,3 pourcent au 2\u00e8me trimestre contre 0,4 sur les premiers mois de l'ann\u00e9e une croissance surtout aliment\u00e9e par l'h\u00f4tellerie restauration, la finance et les exportations pharmaceutiques, l'\u00e9quipe de Suisse affronte l'Irlande ce soir \u00e0 Dublin, nous y serons en Direct dans un instant pour ce match qualificatif pour l'Euro 2020 Vladimir Petkovic devra se passer de Shaqiri son meilleur atout offensif et pourtant, le B\u00e2lois n'est pas bless\u00e9 et son absence questionne, explications avec nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Matthias Klaas et Christophe Cerf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:29 > 0:26:52) [96%] : \r\nInutile de chercher Shaqiri il a choisi de ne pas venir en s\u00e9lection, le B\u00e2lois ne s'est pas exprim\u00e9 publiquement, mais selon Petkovic, il ne serait pas pr\u00eat mentalement \u00e0 jouer pour la Suisse en manque de temps de jeu \u00e0 Liverpool, le joueur a dit au s\u00e9lectionneur vouloir privil\u00e9gier son club provisoirement en tout cas, entre Shaqiri et Petkovic, les rapports n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 simple, le coach le reconna\u00eet mais le lien n'est pas coup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:53 > 0:27:08) [84%] : \r\nMettez une contrainte etc un deuil Mao qu'en mais j'ai eu des contacts avec lui \u00e0 la fin de nos discussions, je lui ai envoy\u00e9 un SMS assez long mais avec d\u00e9penser positives et amicales et vous voulez qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:09 > 0:27:10) [70%] : \r\nGadea inquiets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:10 > 0:27:23) [96%] : \r\nCette absence tombe mal, juste avant un match capital le s\u00e9lectionneur est sous pression, on lui reproche de ne pas avoir convaincu Shaqiri de changer d'avis, le dossier est sensible et Petkovic, soutenu par son staff et ses dirigeants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:23 > 0:27:37) [90%] : \r\nIl y a des personnes hautement comp\u00e9tente et hautement professionnels qui sont l\u00e0 pour g\u00e9rer cette situation, et c'est \u00e0 elle, c'est elle qui ont les choses en main et je suis, j'ai la conviction absolue, une confiance totale, qu'elles le font avec le plus grand professionnalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:37 > 0:27:50) [93%] : \r\nC'est normal que l'absence de Shaqiri fait faire une rumeur, mais c'est peut-\u00eatre aussi un des, des, des, des boulons important que le directeur des \u00e9quipes nationales doivent faire pour soutenir et \u00e0 nos joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:50 > 0:28:01) [95%] : \r\nCe soir, il faudra gagner sans Shaqiri donc c'est la mission premi\u00e8re pour Petkovic, il s'agira ensuite de travailler au retour du B\u00e2lois sans nuire \u00e0 la coh\u00e9sion de l'\u00e9quipe de la partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:01 > 0:28:07) [94%] : \r\nChristophe Cerfe on a senti l'\u00e9quipe un peu d\u00e9stabilit\u00e9 par cette affaire, mais les torts sont partag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:10 > 0:29:14) [93%] : \r\nOui, on peut reprocher par exemple la Shaqiri de laisser tomber l'\u00e9quipe juste avant ce match capital, le B\u00e2lois a dit vouloir se concentrer sur son club mais cette semaine, il n'y a pas de match \u00e0 Liverpool, il y a m\u00eame pas d'entra\u00eenement, les joueurs sont en vacances ou en s\u00e9lection Shaqiri n'a pas d'affinit\u00e9 avec Petkovic peut-\u00eatre, mais il ne joue pas pour le coach, il joue pour la nation, il joue pour ses co\u00e9quipiers, ils jouent pour lui aussi, pour retrouver confiance, de son c\u00f4t\u00e9, Petkovic n'est pas tout blanc dans cette affaire depuis longtemps, on a point\u00e9 du doigt ces lacunes en mati\u00e8re de communication, il doit y travailler, il le sait, on peut s'\u00e9tonner, par exemple, qui n'ait pas pris le 1er avion pour aller parler directement \u00e0 Shaqiri plut\u00f4t que de lui envoyer des SMS, alors la question maintenant, c'est comment tout cela va-t-il se r\u00e9gler, difficile \u00e0 dire, en foot, il y a un mot magique, ces victoires si la Suisse gagne ce soir, tout sera beaucoup plus facile mais enfin sign\u00e9 un adversaire solide valeureux qui se bat avec beaucoup d'orgueil beaucoup de fiert\u00e9, c'est une \u00e9quipe pour qui le maillot national repr\u00e9sente beaucoup la Suisse devra donc \u00eatre pr\u00eate \u00e0 se battre aussi pour venir \u00e0 bout d'un adversaire qu'elle n'a domin\u00e9 cadeau reprises en 10 confrontations disput\u00e9es en Irlande dans l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:14 > 0:29:33) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Christophe et bon match, elle est la nouvelle \u00e9toile du tennis suisse Belinda Bencic dispute cette nuit \u00e0 New York, les demi- finales de l'US Open sera oppos\u00e9e \u00e0 la Canadienne Bianca Andr\u00e9 scouts c'est un retour en gr\u00e2ce pour la Saint-Galloise apr\u00e8s un d\u00e9but de carri\u00e8re en dents de scie, le portrait de Romain Roseng.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:35 > 0:29:47) [97%] : \r\nBelinda Bencic dans le dernier carr\u00e9 d'un tournoi du Grand Chelem, l'aboutissement d'un chemin sem\u00e9 d'emb\u00fbches, c'est M\u00e9lanie Molitor, la maman de Martina Hingis, qui lui donne ses premiers cours de tennis \u00e0 l'\u00e2ge de 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:49 > 0:29:57) [99%] : \r\nAvec elle, l'adolescente remporte le tournoi de Roland Garros et de Wimbledon juniors et atteint la 7\u00e8me place mondiale en f\u00e9vrier 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:00 > 0:30:19) [95%] : \r\nLa famille, c'est clair que tout ce qu'il y a dans mon jeu mon anticipation aussi, je le dois \u00e0 M\u00e9lanie, puis plus tard \u00e0 Martina cong\u00e9 jouer ici \u00e0 New York pour la premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait en 2014 j'ai \u00e9norm\u00e9ment appris gr\u00e2ce \u00e0 elle et j'ai pu construire l\u00e0- dessus aujourd'hui, je crois avoir beaucoup d'exp\u00e9rience, malgr\u00e9 mon \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:20 > 0:30:48) [97%] : \r\nMais d\u00e9but 2017 Bencic encha\u00eene les blessures, elle perd plus de 300 places \u00e0 la WTA, se s\u00e9pare de M\u00e9lanie Molitor et prend ses distances avec son papa, Ivan qui la suit depuis toujours, il faut attendre pratiquement 2 ans pour que la Saint-Galloise refasse surface \u00e0 l'aide d'un nouveau pr\u00e9parateur physique qui est aussi son petit ami Bencic retrouve son niveau et son sourire, elle s'\u00e9clate en Hopman Cup avec Federer s'impose \u00e0 Duba\u00ef et renoue avec son p\u00e8re, qui devient officiellement son Entraineur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:50 > 0:31:05) [93%] : \r\nOui, tu as on devrait lui demander : Si c'est dur pour lui, non, vous savez, m\u00eame dans les moments difficiles, il reste avant tout mon p\u00e8re, mais maintenant qu'il est mon Entraineur on essaie de faire la distinction je suis contente et reconnaissante pour tout ce qui a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:05 > 0:31:14) [99%] : \r\nUne relation apais\u00e9e avec son p\u00e8re des p\u00e9pins physiques oubli\u00e9es et une confiance retrouv\u00e9e Belinda Bencic peut aborder sereinement la suite du tournoi et de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:15 > 0:31:22) [93%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis temps pr\u00e9sent sur les jeunes qui se mobilisent pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:22 > 0:31:25) [96%] : \r\nOn se retrouve demain, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:33 > 0:31:37) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:13 > 0:32:23) [92%] : \r\nSc\u00e9nario si tu vas dire je l'ai dit, dans un blog d\u00e9j\u00e0 mais je le dirai la semaine prochaine quand \u00e7a arrivera, l\u00e0 c'est un peu t\u00f4t pour en parler, mais \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:28 > 0:32:33) [81%] : \r\nFinalement, elle a, elle, a bien merci et c'est la bonne image de l'ado le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:37 > 0:32:39) [88%] : \r\nPoursuivre le Bol d'Or, c'est pas mal \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:52 > 0:32:55) [79%] : \r\n\u00e0 je ne m\u00e8che rebelle dans la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:55 > 0:33:02) [82%] : \r\nAh bon, un bon \u00e0 un falloir faire avec la m\u00e8che folle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:38 > 0:39:35) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir la bise s'est lev\u00e9 sur le plateau, elle va m\u00eame se renforcer cette nuit mais il faudra encore compter avec des pluies ces prochaines 24 heures regardez les couronnes nord ont entra\u00een\u00e9 un front froid ce matin sur la Suisse, les pr\u00e9cipitations \u00e9taient assez in\u00e9gale d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, mais la baisse des temp\u00e9ratures \u00e9taient en moyenne de 4 \u00e0 5 degr\u00e9s actuellement, la situation se d\u00e9cante au nord, mais en y regardant de plus pr\u00e8s, on voit qu'une d\u00e9pression en train de se former sur le nord de la M\u00e9diterran\u00e9e, elle va encore nous ann\u00e9es de l'air humide ces prochaines 24 heures elle va \u00e9galement permettre \u00e0 la bise de se maintenir sur le plateau de fait ce soir, les pr\u00e9cipitations seront encore assez fr\u00e9quentes sur le Tessin ou bien encore sur les Grisons voit bien sur les images radar meilleur, h\u00e9 bien, c'est m\u00eame pr\u00e9cipitations devraient garder un caract\u00e8re assez occasionnels, demain matin, les pluies parfois les orages circuleront encore assez volontiers sur le Haut-Valais pardon sur la r\u00e9gion du Simplon sur le Tessin ou bien encore sur les Grisons la limite des chutes de neige se situera vers 2100 m\u00e8tres quelques d\u00e9bordements ne sont pas exclus sur le quart Nord-Est, mais sinon, temps sec, plus on ira vers l'ouest, notamment vers le Bassin l\u00e9manique plus les \u00e9claircies ont des chances de se d\u00e9velopper, l'apr\u00e8s- midi, cette situation ne devrait pas beaucoup chang\u00e9, si ce n'est que quelques d\u00e9bordements humides seront possibles sur le Valais central, il y a un risque, et que la limite des chutes de neige va remonter vers 2400 m\u00e8tres enfin en soir\u00e9e quelques derni\u00e8res gouttes ne sont pas exclues sur les Grisons mais sinon bien on devrait passer un temps sec, les temp\u00e9ratures demain continueront de baisser, le matin, il devrait faire entre 9 et 12 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, pas plus de 17 \u00e0 19 degr\u00e9s 13 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura la limite du 0 degr\u00e9 va remonter vers 3200 m\u00e8tres la faute au vent de nord et surtout \u00e0 la bise qui va s'installer sur le plateau cette bise sera mod\u00e9r\u00e9, avec des pointes qui pourront parfois d\u00e9passer les 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, elle sera un peu plus marqu\u00e9e sur l'ouest l\u00e9manique pendant la journ\u00e9e de samedi est bien une couronne nord devra \u00e0 nouveau nous amener un temps assez changeant humide frais aussi les temp\u00e9ratures vont \u00e0 nouveau baisser un peu mais le bassin l\u00e9manique le Valais ou encore le Tessin pourraient tirer leur \u00e9pingle du jeu avec de belles \u00e9claircies pendant la journ\u00e9e de dimanche, h\u00e9 bien, le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations devraient se poursuivre, pourra m\u00eame faire jusqu'\u00e0 15 degr\u00e9s sur le plateau, et cette fois, les pr\u00e9cipitations devraient passer en toutes r\u00e9gions les am\u00e9liorations, ce sera donc pour le d\u00e9but de la semaine prochaine avec le retour de haute pression pendant la journ\u00e9e de lundi, peut-\u00eatre encore quelques gouttes dans l'Est, si long passage \u00e0 un temps sec bien ensoleill\u00e9, il fera entre 15 et 17 degr\u00e9s sur le plateau 19 en Valais 23 au Tessin mardi les am\u00e9liorations devraient se poursuivre, mais cette fois, des averses d'instabilit\u00e9 seront possible en montagne, apparemment avec un caract\u00e8re occasionnel, mais tout \u00e7a reste \u00e0 confirmer, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours, donc tant \u00e0 s'en vue, avec des temp\u00e9ratures qui sont en-dessous de la norme, mais tout cela pourrait bien changer \u00e0 partir du milieu de la semaine prochaine, c'\u00e9tait ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un reportage Le Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9 aux jeunes qui sont de plus en plus nombreux \u00e0 s'engager pour le climat, sujet \u00e0 ne pas manquer, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-05T18:41:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909891879", "durationSec": 107, "title": "SO AIRBNB VS V2_RTS000001945316", "excerpt": "Selon une \u00e9tude, la plateforme de r\u00e9servation en ligne Airbnb repr\u00e9sente en Suisse entre 6 et 12% des recettes de l'h\u00f4tellerie. Pour l'observatoire valaisan du tourisme, c'est en Valais que l'offre est la plus \u00e9lev\u00e9e avec pr\u00e8s de 50 000 objets propos\u00e9s \u00e0 la location. Le directeur Valais Promotion Damian Constantin se r\u00e9jouit de cette \u00e9volution et ne consid\u00e8re pas qu'il s'agisse d'une concurrence d\u00e9loyale. Le directeur de l'Association h\u00f4teli\u00e8re du Valais Patrick B\u00e9rod souhaite une meilleure r\u00e9glementation.", "remarks": "Contient des archives SRF.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909891880", "durationSec": 106, "title": "SO BAROMETRE ELEX FED  V2_RTS000001945329", "excerpt": "Selon un r\u00e9cent sondage, le parti politique Les Verts pourrait devenir le quatri\u00e8me parti de Suisse, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre 2019. R\u00e9actions de la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz, du pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister et du politologue Andreas Ladner.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SONDAGE D'OPINION", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["RYTZ, REGULA", "PFISTER, GERHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1909891881", "durationSec": 103, "title": "SO BENCIC TRAJECTOIRE_RTS000001945333", "excerpt": "La joueuse de tennis Belinda Bencic s'est qualifi\u00e9e \u00e0 New York pour les demi-finales de l'US Open. Elle sera oppos\u00e9e \u00e0 la Canadienne Bianca Andreescu. Retour sur sa carri\u00e8re qui a d\u00e9but\u00e9 avec l'entra\u00eeneuse M\u00e9lanie Molitor, la m\u00e8re de la Suissesse Martina Hingins.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909891882", "durationSec": 125, "title": "SO BREXIT PARLEMENT V2_RTS000001945364", "excerpt": "Les palestiniens reprochent \u00e0 la Suisse d'avoir pris le parti d'Isra\u00ebl dans la question des r\u00e9fugi\u00e9s, apr\u00e8s la rencontre entre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis et le Ministre isra\u00e9lien des affaires \u00e9trang\u00e8res Isra\u00ebl Katz \u00e0 Lucerne. Selon la presse isra\u00e9lienne, les deux hommes auraient \u00e9voqu\u00e9 une alternative \u00e0 l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestinien (UNWRA). Berne d\u00e9ment formellement, mais reconnait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une solution pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909891883", "durationSec": 140, "title": "SO CASSIS ISRAEL_RTS000001945306", "excerpt": "L'\u00e9quipe de Suisse de football affronte l'Irlande \u00e0 Dublin, pour les qualifications de l'Euro 2020. L'entra\u00eeneur et s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic devra se passer du joueur Xherdan Shaqiri, son meilleur atout offensif. Le pr\u00e9sident de l'Association suisse de football Dominique Blanc et le directeur des \u00e9quipes nationales Pierluigi Tami se veulent rassurant.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1915329"]}, {"internalArchiveId": "AA1909891884", "durationSec": 97, "title": "SO FOOT SUISSE SHAQIRI V2_RTS000001945228", "excerpt": "La diplomatie peut \u00e9galement servir \u00e0 faciliter les contacts commerciaux entre des entreprises. Aussi, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res invite les ambassadeurs suisses \u00e0 rencontrer la population de leur canton d'origine. Un exemple \u00e0 Fribourg avec l'ambassadeur de Suisse en Serbie et au Mont\u00e9n\u00e9gro Philippe Guex.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "CERF, Christophe", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DUBLIN"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["PETKOVIC, VLADIMIR", "SHAQIRI, XHERDAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1909891885", "durationSec": 98, "title": "SO FR AMBASSADEUR V2_RTS000001945268", "excerpt": "Le vapotage de cigarettes \u00e9lectroniques n'est pas sans danger. Aux USA, plusieurs cas d'hospitalisations et m\u00eame de d\u00e9c\u00e8s conduisent les autorit\u00e9s \u00e0 r\u00e9agir dans plusieurs Etats am\u00e9ricains. Le Michigan vient ainsi d'interdire les cigarettes \u00e9lectroniques aux go\u00fbts sucr\u00e9s, tr\u00e8s pris\u00e9es des adolescents.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VONLANTHEN, Cl\u00e9mence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909891886", "durationSec": 122, "title": "SO VAPOTAGE_RTS000001945305", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1915434"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909914495", "summary": "Plateau : itw Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.", "id": "1914926"}, {"internalArchiveId": "AA1909914504", "summary": "Plateau : itw Jean-Paul Humair, m\u00e9decin aux HUG.", "id": "1914935"}, {"internalArchiveId": "AA1909914898", "summary": "Manifestation devant le si\u00e8ge de l'UNRWA \u00e0 J\u00e9rusalem, en pr\u00e9sence du grand imam et du patriarche orthodoxe. Still photo rencontre entre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Isra\u00ebl Katz \u00e0 Lucerne. Itw du directeur de l'orgnanisation Ngo Monitor Gerald Steinberg. Archives sur la pr\u00e9sence de l'UNRWA dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens. Itw Emmanuel Navon, professeur de sciences politiques Universit\u00e9 de Tel-Aviv.", "id": "1915329", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "RELATIONS INTERNATIONALES", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["JERUSALEM"], "visualCorporations": ["UNRWA"]}, {"internalArchiveId": "AA1909915003", "summary": "Adolescents fumant et vapotant des cigarettes \u00e9lectroniques. Itw Adam Hergenreder, jeune patient \u00e0 l'h\u00f4pital. Itw Polly Hergenreder, m\u00e8re du patient. Itw m\u00e9decin Dan Nafziger du Goshen Hospital. Itw Grtchen Whitmer, gouverneure du Michigan. Itw Tony Dokoupil, directeur entreprise Juul.", "id": "1915434", "visualThemes": ["CIGARETTE \u00c9LECTRONIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "SANT\u00c9 PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["MICHIGAN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Liaison duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796722", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051903", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6786DBAF-3524-48D9-81F0-7A79CA2470EB", "internalArchiveId": "6786DBAF-3524-48D9-81F0-7A79CA2470EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Gerhard, Virginie;Raphael Mahaim, membre des Verts vaudois;Laurence Cretegny, membre du PLR vaudois;Thomas Egger, Conseiller national PDC valaisan;OJARDIAS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF6/ITALIE VOTE MILITANTS 5ETOILES) Apr\u00e8s 3 semaines de crise politique en Italie... L'avenir de l'italie s'est jou\u00e9 devant un \u00e9cran informatique..\r\n80% adh\u00e9rents du  mouvement 5 \u00e9toiles ont valid\u00e9 en ligne hier le projet de coalition de leurs dirigeants.\r\nUne alliance improbable entre le parti populiste et le parti d\u00e9mocrate \u00e0 gauche. \r\nUn pl\u00e9biscite qui permet ce matin, au Premier ministre Giuseppe Conte de retourner vers le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique...\r\nRome, ou nous attend notre correspondant Eric Joszef...\r\nSauf trahison de derni\u00e8re minute, Eric, la voie semble libre pour le nouveau gouvernement de Giuseppe Conte... \r\n----\r\nOui, le parti d\u00e9mocrate et le Mouvement 5 \u00e9toiles sont tomb\u00e9s sur le programme et sur la r\u00e9partition des minist\u00e8res. Cela n'a pas \u00e9t\u00e9 facile. Il y a eu des tractations et des tensions jusqu'au bout. Il y a eu aussi du suspense aussi puisque les militants du mouvement 5 \u00e9toiles devaient ratifier par un vote en ligne la nouvelle alliance gouvernementale. Rappelons qu'en 2018, les adh\u00e9rents des 5 \u00e9toiles avaient approuv\u00e9s \u00e0 plus de 94% un contrat de gouvernement avec la Ligue d'extr\u00eame-droite. Finalement hier, c'est aussi une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 - 79,3% des votants, que ces m\u00eames militants ont dit oui \u00e0 la formation d'un gouvernement avec la gauche, un gouvernement qui sera dirig\u00e9 par Giuseppe Conte. Celui-ci devrait se pr\u00e9senter ce matin devant le chef de l'Etat Sergio Mattarella avec la liste de ses minsitres. Le nouveau gouvernement devrait en principe pr\u00eater serment dans l'apr\u00e8s midi.\r\n*** RELANCE : Et comment a r\u00e9agi Matteo Salvini, le leader de la Ligue \u00e0 l'origine de la crise politique ?\r\nMatteo Salvini qui se retouve dans l'opposition a r\u00e9agi tr\u00e8s durement en comparant le rapprochement entre les 5 \u00e9toiles et les d\u00e9mocrates \u00e0 un \"march\u00e9 des vaches\", en accusant les deux formations de vouloir uniquement se r\u00e9partir les postes de pouvoir. Le leader de la Ligue se dit convaincu qu'il prendra sa revanche aux prochaines \u00e9lections. Et en attendant, il observe la situation au parlement ou d'ici quelques jours, Giuseppe Conte devra obtenir la confiance des deux chambres. En principe il dispose d'une majorit\u00e9 mais la Ligue a fait planer la rumeur que des \u00e9lus 5 \u00e9toiles seraint pr\u00eats \u00e0 passer \u00e0 l'opposition.\r\n*** EXTRO : Eric Joszef en direct de Rome..\r\nLe gouvernement Conte 2 devra encore obtenir la confiance des Parlementaire, d'ici \u00e0 la fin de la semaine.\r\nL'Italie pourrait alors ces prochains jours un nouveau gouvernement plus social et plus europ\u00e9en...\r\n(10/UK BREXIT VOTE WESTMINSTER PA) *** Encore une folle journ\u00e9e attendue aujourd'hui au Parlement britannique...\r\nLe 2e Round  entre Boris Johnson et les d\u00e9put\u00e9s qui veulent emp\u00eacher un Brexit sans accord. \r\nLe premier ministre a perdu la main \u00e0 deux reprises hier.\r\nLes \u00e9lus hostiles \u00e0 son projet de Brexit ont remport\u00e9 dans la soir\u00e9e un vote crucial.\r\nIl leur permet de prendre le contr\u00f4le de l'agenda parlementaire.\r\nIls esp\u00e8rent d\u00e9s aujourd'hui faire adopter un texte obligeant Boris Johnson \u00e0 aller qu\u00e9mander un report du divorce avec Bruxelles.\r\nDans une ambiance surchauff\u00e9e, Catherine Ilic, le premier ministre a v\u00e9cu hier une journ\u00e9e tr\u00e9s compliqu\u00e9e...\r\n  0'55''\r\n((Rarement une lune de miel n'aura \u00e9t\u00e9 aussi courte pour un Premier ministre. Cette rentr\u00e9e parlementaire est synonyme de descente aux enfers pour Boris Johnson, chahut\u00e9 de toutes parts. En plus du s\u00e9v\u00e8re camouflet qu'il vient de subir, il s'est retrouv\u00e9 priv\u00e9 de majorit\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9fection spectaculaire d'un d\u00e9put\u00e9 conservateur, qui en pleine s\u00e9ance, a rejoint les bancs de l'opposition. Humili\u00e9 et d\u00e9stabilis\u00e9, le Premier ministre a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 hier soir sa menace \u00e0 l'encontre du parlement : si ce dernier tente aujourd'hui une nouvelle fois de bloquer ses plans, il demandera la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es. Mais, l\u00e0 aussi, les nuages s'amoncellent pour lui. Car pour convoquer un scrutin, il lui faudra obtenir les voix des deux tiers du parlement. Or, le chef de l'opposition travailliste lui a r\u00e9torqu\u00e9 qu'il n'avait pas l'intention d'accepter des \u00e9lections tant qu'un report du Brexit n'\u00e9tait pas garanti. CI, RTS-info, Londres ))\r\nEn face, Burxelles va proposer aujourd'hui une aide financi\u00e8re aux entreprises, aux salari\u00e9s et aux agriculteurs de l'Union europ\u00e9enne qui souffriraient des retomb\u00e9es d'une sortie chaotique de la Grande-Bretagne...\r\n(Bve Dorian Bilan) Le bilan de l'ouragan Dorian est revu \u00e0 la hausse. \r\nIl a d\u00e9vast\u00e9 l'archipel des Bahamas et provoqu\u00e9 la mort de sept personnes. \r\nR\u00e9trograd\u00e9 en cat\u00e9gorie 2, il se dirige d\u00e9sormais lentement vers les Etats-Unis.\r\n(TF2/VD-CH MERCOSUR REFERENDUM?) C'est au peuple suisse de voter sur le Mercosur! \r\nC'est l'avis des cantons... \r\nIls montent au front contre le trait\u00e9 de libre-\u00e9change conclu la semaine derni\u00e8re avec les pays d'Amerique du sud... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s Vaudois ont demand\u00e9 hier au Conseil d'\u00c9tat d'intervenir aupr\u00e8s de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. Virginie Gerhard vous avez suivi ces d\u00e9bats mouvement\u00e9s. \r\n----\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 longs et nourris... et c'est par 74 voix contre 63, que les d\u00e9put\u00e9s ont dit oui \u00e0 l'initiative du Vert Raphael Mahaim. Car pour lui, l'accord est inacceptable.   \r\n 0'20''\r\nLe PLR n'a pas \u00e9t\u00e9 convaincu par ces arguments. En bloc, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 non comme s'en explique l'\u00e9lue pourtant agricultrice, Laurence Cretegny\r\n 0'21''\r\n*** EXTRO : Mais d'un point de vue juridique Virginie, les Suisses pourraient-ils voter ce type d'accord?\r\nC'est tout l'enjeu du d\u00e9bat... car si les trait\u00e9s internationaux qui touchent \u00e0 la Constitution sont soumis \u00e0 referendum obligatoire ce n'est pas le cas pour les trait\u00e9s de libre-\u00e9change. \r\nDans le doute, le Conseil d'\u00c9tat vaudois a demand\u00e9 un premier avis de droit... il va dans le sens de l'impossibilit\u00e9 pour l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de d\u00e9cider d'un referendum. Mais ce n'est qu'un premier avis de droit. La bataille jurdico-politique ne fait que commencer. Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel, Valais et Berne sont eux aussi sur les rangs pour demander un tel referendum.\r\n*** EXTRO : Le sujet sign\u00e9 Virginie Gerhard, merci.\r\n(Bve 5G Berne) Pas de moratoire sur la 5G dans le canton de Berne\r\nIl n'y aura pas d'opposition \u00e0 l'installation d'antennes.... \r\nLe Grand Conseil a rejet\u00e9 hier trois motions.\r\nElle demandaient un moratoire jusqu'\u00e0 la parution du rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (OFEV) sur cette technologie.\r\n(02/COMMISION BARRAGES NORMES ENVIRONNEMENTALES ITW EGGER) Pas de traitement de faveur pour les centrales hydrauliques. \r\nLa Commission de l'environnement du Conseil des Etats recommande de refuser d'assouplir les exigences f\u00e9d\u00e9rales en mati\u00e8re de protection des eaux. \r\nContrairement \u00e0 ce que r\u00e9clamait une initiative du Valais pour d\u00e9velopper le secteur. \r\nSelon Thomas Egger, Conseiller national PDC valaisan, cette d\u00e9cision de la commission va \u00e0 l'encontre des objectifs de la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. \r\n 0'33''\r\ndes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(Bve Plan Climat NE) Neuch\u00e2tel se dote d'un plan climat cantonal\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont approuv\u00e9 hier sans opposition une motion des groupes P.O.P Verts Solidarit\u00e9s, des socialiste et des Vert'Lib\u00e9raux et du PDC.\r\nLe texte demande au Conseil d'Etat de dresser un \u00e9tat des lieux, de fixer des objectifs strat\u00e9giques et globaux, puis de les adapter et d'en d\u00e9finir des plus pr\u00e9cis tous les quatre ans. \r\nL'UDC a voulu en vain all\u00e9ger la motion par un amendement.\r\n(18/US OPEN POUR 8H) *** C'est termin\u00e9 pour Roger Federer et Stan Wawrinka \u00e0 l'US Open. \r\nIl n'y aura pas 21e titre du Grand Cheleme cette ann\u00e9e pour le Balois de 38 ans.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 cette nuit par Grigor Dimitrov en quarts de finale...\r\nD\u00e9faite en 5 manches...\r\nHerv\u00e9 Borsier vous \u00eates notre envoy\u00e9 spc\u00e9iale \u00e0 New-York...\r\nRoger Federer, comme Stan Wawrinka, contre le Russe Daniil Medvedev ont sembl\u00e9 diminu\u00e9s physiquement. \r\n  0'52''\r\nLe Bulgare Dimitrov affrontera le Russe Daniil Medvedev vendredi pour une place en finale.\r\n(21/FOOTEUX NORD-COREEN) *** Courtis\u00e9 depuis longtemps par la Juventus Turin, le nord cor\u00e9en Han Kwang Song (\u00ab Hanne Kwang Song \u00bb) vient d'\u00eatre recrut\u00e9 par la vieille dame...\r\nS'il est rarissime que des sportifs issus de la tr\u00e8s ferm\u00e9e dictature nord-cor\u00e9enne \u00e9voluent \u00e0 l'\u00e9tranger... cet attaquant joue d\u00e9j\u00e0 depuis deux ans dans le championnat italien. \r\nMais son recrutement par la Juve soul\u00e8ve des questions li\u00e9es aux sanctions internationales qui frappent la Cor\u00e9e du Nord et ses ressortissants. Frederic Ojardias..\r\n  0'57''\r\n((Premier Nord-Cor\u00e9en \u00e0 jouer dans le Calcio, Han Kwang Song aurait \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 par un s\u00e9nateur italien qui se rend r\u00e9guli\u00e8rement en Cor\u00e9e du Nord... Son pr\u00eat d'un an \u00e0 la Juve, dans l'\u00e9quipe des moins de 23 ans, est \u00ab une tr\u00e8s bonne nouvelle pour le d\u00e9veloppement de notre patrie \u00bb, s'est f\u00e9licit\u00e9 un diplomate nordiste.\r\nLes rares Nord-Cor\u00e9ens autoris\u00e9s par Pyongyang \u00e0 vivre et \u00e0 travailler \u00e0 l'\u00e9tranger sont oblig\u00e9s de reverser une partie importante de leurs revenus au r\u00e9gime... et c'est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse.\r\nA partir de d\u00e9cembre, les sanctions inflig\u00e9es par l'ONU interdiront \u00e0 tout expatri\u00e9 nord-cor\u00e9en de ramener des devises. Une mesure destin\u00e9e \u00e0 ass\u00e9cher les finances d'un r\u00e9gime qui refuse de renoncer au nucl\u00e9aire. Les transferts bancaires au Nord sont aussi interdits.\r\nMais le club italien assure (au site sp\u00e9cialis\u00e9 NK News) que ce recrutement est l\u00e9gal et que Han Kwang Song n'est pas soumis \u00e0 ces restrictions... sans toutefois en dire plus, ni divulguer son salaire.\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul))\r\n(Bve Collision espace) Une collision \u00e9vit\u00e9e de justesse dans l'espace. \r\nL'Agence spatiale europ\u00e9enne a effectu\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, lundi, une manoeuvre d'\u00e9vitement pour prot\u00e9ger son satellite Aeolus d'une collision avec l'un des satellites de la constellation Starlink de SpaceX. \r\nUn porte-parole de la firme americaine a expliqu\u00e9 qu'un \"bug\" a touch\u00e9 un syst\u00e8me de communication, ne lui permettant pas d'\u00eatre inform\u00e9 correctement d'une augmentation du risque de collision. \r\nSi les satellites Starlink sont pour l'instant 60 \u00e0 tourner autour de la Terre, Elon Musk, le patron de SpaceX, ambitionne d'en envoyer 12 000 pour fournir le globe en internet \u00e0 haut d\u00e9bit.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 672, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666154", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-04T08:00:12_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-04T08:00:12_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10666171", "ece-10666154"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:07Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOui aille l'alliance est scell\u00e9e et elle permet \u00e0 l'Italie, de voir la crise s'\u00e9loigner les militants du Mouvement 5 \u00e9toiles ont valid\u00e9 hier le projet de coalition avec la gauche, un r\u00e9sultat qui place l'extr\u00eame droite italienne sur la touche les Suisses doivent -ils se prononcer sur le Mercosur, ce trait\u00e9 de libre- \u00e9change avec les pays d'Am\u00e9rique du Sud, certains cantons sont pour Virginie Garth a suivi hier les d\u00e9bats mouvement\u00e9s au Grand Conseil Vaudois et puis il n'a plus aucun Suisse \u00e0 l'US Open, Roger Federer et Stan Wawrinka sont eux out reste une Suissesse pour d\u00e9fendre les couleurs de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [93%] :\r\nApr\u00e8s 3 semaines de crise politique : l'avenir de l'Italie s'est jou\u00e9 devant un \u00e9cran informatique 80 pourcent des adh\u00e9rents du mouvement 5 \u00e9toiles ont valid\u00e9 hier en ligne le projet de coalition de leurs dirigeants, une alliance improbable entre le parti populiste et le Parti d\u00e9mocrate \u00e0 gauche un pl\u00e9biscite qui permet ce matin au 1er ministre Giuseppe Conte et de retourner vers le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Rome o\u00f9 nous attend notre correspondant Eric Joseph sauf trahison de derni\u00e8re minute Eric la voie semble libre pour le nouveau gouvernement de Giuseppe compter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [95%] :\r\nOui, le Parti d\u00e9mocrate et le Mouvement 5 \u00e9toiles sont tomb\u00e9s d'accord sur le programme et sur la r\u00e9partition des minist\u00e8res, cela n'a pas \u00e9t\u00e9 facile il y a eu des tractations et des tensions jusqu'au bout, jusqu'au bout de la nuit, il y a eu aussi du suspense puisque les militants du mouvement 5 \u00e9toiles devaient ratifier vous le rappeler, par un vote en ligne la nouvelle alliance gouvernementale, rappelons qu'en 2018, h\u00e9 bien les adh\u00e9rents des 5 \u00e9toiles avaient approuv\u00e9 \u00e0 plus de 94 pourcent, un contrat de gouvernement avec la ligue d'extr\u00eame droite finalement hier, c'est aussi avec une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 79\u00e8me 3 pourcent des votants que ces m\u00eames militants ont dit oui \u00e0 la formation d'un gouvernement avec la gauche, un gouvernement qui sera dirig\u00e9 par Giuseppe Conte et celui -ci devrait se pr\u00e9senter ce matin devant le chef de l'\u00c9tat, Sergio Mattarella, avec la liste de ses ministres et le nouveau gouvernement devrait en principe pr\u00eater serment dans l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [95%] :\r\nEt comment a r\u00e9agi Matteo Salvini, le leader de la Ligue, \u00e0 l'origine de la crise politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [94%] :\r\nEh bien, Matteo Salvini qui se retrouve dans l'opposition, a r\u00e9agi tr\u00e8s durement en comparant le rapprochement entre les 5 \u00e9toiles les d\u00e9mocrates un march\u00e9 des vaches et en accusant les 2 formations de vouloir uniquement se r\u00e9partir les postes de pouvoir, le leader de la Ligue se dit convaincu qu'il prendra sa revanche aux prochaines \u00e9lections et en attendant, il observe la situation au parlement ou d'ici quelques jours, Giuseppe Conte, elle devra obtenir la confiance des 2 chambres, en principe, celui -ci dispose d'une majorit\u00e9, mais la Ligue a fait planer la rumeur selon laquelle des \u00e9lus 5 \u00e9toiles seraient pr\u00eats \u00e0 passer \u00e0 l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [94%] :\r\n\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome et le gouvernement comptait 2 devra obtenir encore la confiance des Parlementaire d'ici la fin de la semaine, l'Italie pourrait alors ces prochains jours, avoir un nouveau gouvernement plus social et plus europ\u00e9en et encore une folle journ\u00e9e attendue aujourd'hui au Parlement britannique, le 2\u00e8me round entre Boris Johnson et les d\u00e9put\u00e9s qui veulent emp\u00eacher un Brexit sans accord le 1er ministre a perdu la main, \u00e0 2 reprises hier les \u00e9lus hostiles \u00e0 son projet de Brexit ont remport\u00e9 dans la soir\u00e9e, un vote crucial il leur permet de prendre le contr\u00f4le de l'agenda politique ils esp\u00e8rent d\u00e8s aujourd'hui faire adopter un texte obligeant Boris Johnson allait demander un report du divorce avec Bruxelles dans une ambiance surchauff\u00e9e Catherine Ilic, le 1er ministre a v\u00e9cu hier une journ\u00e9e tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:15) [93%] :\r\nRarement une lune de miel n'aura \u00e9t\u00e9 aussi courte pour un 1er ministre cette rentr\u00e9e parlementaire est synonyme de descente aux enfers pour Boris Johnson chahut\u00e9 de toutes parts, en plus du s\u00e9v\u00e8re camouflet qu'il vient de subir, il se retrouve priv\u00e9 de majorit\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9fection spectaculaire d'un d\u00e9put\u00e9 conservateur qui, en pleine s\u00e9ance a rejoint les bancs de l'opposition, humili\u00e9e, d\u00e9stabiliser le 1er ministre a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 hier soir sa menace \u00e0 l'encontre du Parlement si ce dernier tente aujourd'hui une nouvelle fois de bloquer ses plans, il demandera la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es, mais l\u00e0 aussi, les nuages s'amoncellent pour lui car pour convoquer un scrutin, il lui faudra obtenir les voix des 2 tiers du Parlement, or le chef de l'opposition travailliste, lui a r\u00e9torqu\u00e9 qu'il n'avait pas l'intention d'accepter des \u00e9lections tant qu'un report du Brexit n'\u00e9tait pas garantie Catherine Litch rtsinfo l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [95%] :\r\nC'est au peuple suisse de voter sur le Mercosur les comptes, on monte au front contre le trait\u00e9 de libre- \u00e9change conclu la semaine derni\u00e8re avec les pays d'Am\u00e9rique du Sud, les d\u00e9put\u00e9s Vaudois ont demand\u00e9 hier au Conseil d'\u00c9tat d'intervenir aupr\u00e8s de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale Virginie Gerhard, vous avez suivi ces d\u00e9bats mouvement\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:28) [97%] :\r\nOui, ils ont \u00e9t\u00e9 longs et nourris et c'est par 74 voix contre 63 que les d\u00e9put\u00e9s ont dit oui \u00e0 l'initiative du Vert Raphael Mahaim pour lui, l'accord est inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:39) [91%] :\r\nOn met en concurrence nos paysans ici avec les paysans de de l'Am\u00e9rique du Sud, notamment du Br\u00e9sil, nous paysans ici ne peuvent pas tenir la concurrence c'est des co\u00fbts beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s pour eux et puis ce qui se passe l\u00e0- bas, au Br\u00e9sil, la d\u00e9forestation production massive dans des conditions inacceptables, \u00e7a, \u00e7a ne doit pas faire l'objet de d'\u00e9changes commerciaux facilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:00) [92%] :\r\nLe PLR n'a pas \u00e9t\u00e9 convaincu par ses arguments en bloc, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 non, comme s'en explique l'\u00e9lue pourtant agricultrice Laurence Cretegny. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:09) [91%] :\r\nCes accords, on en a besoin pour nos entreprises, les m\u00eames entreprises qui soutiennent d\u00e9j\u00e0 l'agriculture un quelque part, l'agriculture, les soutiens \u00e9galement parce qu'on a besoin de serrurier, on a besoin de menuisiers, on a besoin d'artisans les machines agricoles, etc, la plupart se produisent \u00e9galement Suisse mais on a besoin de mat\u00e9riaux d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [91%] :\r\nMais au point de vue juridique Virginie, les Suisses pourraient -ils voter ce type d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:35) [94%] :\r\nEh bien, c'est tout l'enjeu du d\u00e9bat car si les trait\u00e9s internationaux qui touche \u00e0 la Constitution, sont soumis \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire, ce n'est pas le cas pour les trait\u00e9s de libre- \u00e9change dans le doute, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois a demand\u00e9 un premier avis droit il va dans le sens de l'impossibilit\u00e9 pour l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de d\u00e9cider d'un r\u00e9f\u00e9rendum, mais ce n'est qu'un premier avis droit la bataille juridico- politique ne fait que commencer, Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel Valais et Berne sont aussi sur les rangs pour demander untel, r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [95%] :\r\nMerci Virginie Gehrard pas de moratoire sur la 5 G dans le canton de Berne, il n'y aura pas d'opposition \u00e0 l'installation d'antennes, le Grand Conseil a rejet\u00e9 hier trois motions demander un moratoire jusqu'\u00e0 la parution du rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement sur cette technologie, pas de traitement non plus de faveur pour les centrales hydrauliques, la Commission de l'environnement du Conseil des \u00c9tats recommande de refuser d'assouplir les exigences f\u00e9d\u00e9rales en mati\u00e8re de protection des eaux, contrairement \u00e0 ce que r\u00e9clamait une initiative du Valais pour d\u00e9velopper le secteur, selon Thomas Egger, conseiller national PDC valaisan cette d\u00e9cision de la commission va \u00e0 l'encontre des objectifs de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:41) [90%] :\r\nC'est dommage parce qu'on a vraiment besoin de investir dans les \u00e9nergies renouvelables, celle qui a le plus de potentiel, \u00e0 mon avis, c'est quand m\u00eame des ressources hydrauliques L \u00e0, c'est un coup dur pour justement laser, investissements dans les ressources hydrauliques, je regrette beaucoup cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:57) [95%] :\r\nMais est -ce que ce d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, doit se faire au d\u00e9triment des cours d'eau. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:02) [85%] :\r\nMoi je pense qu'on fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup en Suisse, et moi je pense que quand m\u00eame aussi les associations de l'environnement, l'affaire pas pas accepter que l'approvisionnement agissent quelque chose de l'importance nationale et qu'il faut faire bouger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Marie de Giovanola Neuch\u00e2tel se dote d'un plan climat : les d\u00e9put\u00e9s ont approuv\u00e9 hier sans opposition une motion des groupesP.O.P. vers solidarit\u00e9 des socialistes et des Verts, lib\u00e9raux et du PDC, le texte demande au Conseil d'\u00c9tat, de dresser un \u00e9tat des lieux de fixer des objectifs strat\u00e9giques, puis de les adapter en d\u00e9finir des plus pr\u00e9cis, tous les 4 ans, le d\u00e9c\u00e8s, a voulu, en vain, all\u00e9ger la motion par un amendement, le bilan de l'ouragan Dorian est revu \u00e0 la hausse, il a d\u00e9vast\u00e9 l'archipel des Bahamas et provoqu\u00e9 la mort de 7 personnes, bilan, toujours provisoire, r\u00e9trograd\u00e9 en cat\u00e9gorie 2 il se dirige d\u00e9sormais lentement vers les \u00c9tats-Unis, c'est termin\u00e9 pour Roger Federer et Stan Wawrinka \u00e0 l'US Open, il n'y aura pas de 21\u00e8me titre du Grand Chelem cette ann\u00e9e pour le B\u00e2lois de 38 ans, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 cette nuit par Grigor Dimitrov en quarts de finale, d\u00e9faite en 5 manches contre le Bulgare Herv\u00e9 Borsier, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New York, Roger Federer comme Stan Wawrinka contre le Russe Danil Medvedev ont sembl\u00e9 diminu\u00e9s physiquement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:14) [95%] :\r\nLa d\u00e9ception est \u00e0 la hauteur de l'attente, Roger Federer qui s'est bless\u00e9 cet apr\u00e8s- midi en haut du dos, a essay\u00e9 de jouer en compensant sa blessure mais cette situation compliqu\u00e9e, n'a pas tenu la distance, le B\u00e2lois a tr\u00e8s bien d\u00e9but\u00e9 la partie avant de perdre le match au fil de la rencontre, commettant des fautes inhabituelles remporter la 3\u00e8me manche \u00e0 la limite et ensuite baiss\u00e9 pavillon en fin de rencontre, apr\u00e8s s'\u00eatre fait soigner \u00e0 la fin du 4\u00e8me set Stan Wawrinka un peu gripp\u00e9, n'a pas su saisir sa chance dans la premi\u00e8re manche, o\u00f9 il a pourtant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une balle de set face \u00e0 un adversaire diminu\u00e9 par une blessure \u00e0 la cuisse gauche, le Vaudois a commis trop de fautes dans le 2\u00e8me set et son baroud d'honneur dans le 3\u00e8me, n'a servi \u00e0 rien lors d'une journ\u00e9e d\u00e9cid\u00e9ment noire pour le tennis suisse Herv\u00e9 Borsier rtssport New York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [92%] :\r\nVoil\u00e0 le Bulgare Dimitrov, qui a battu Federer affrontera le bourreau de Stan Wawrinka le Russe Danila Medvedev, ce sera vendredi pour une place en finale mais courtis\u00e9 depuis longtemps par la You The le nord cor\u00e9en Han Kwang Song vient d'\u00eatre recrut\u00e9 par la vieille dame, s'il est rarissime que des sportifs issus de la tr\u00e8s ferm\u00e9e dictature nord- cor\u00e9enne \u00e9voluent \u00e0 l'\u00e9tranger, cet attaquant joue d\u00e9j\u00e0 depuis 2 ans dans le championnat italien, mais son recrutement par la Juventus soul\u00e8ve des questions li\u00e9es aux fonctions internationales qui frappent la Cor\u00e9e du Nord et ses ressortissants Fr\u00e9d\u00e9rico aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:38) [93%] :\r\n1er cor\u00e9en \u00e0 jouer dans le Calcio, Ryan Kwang Song aurait \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 par un s\u00e9nateur italien qui se rend r\u00e9guli\u00e8rement en Cor\u00e9e du Nord sont pr\u00e8s d'un an \u00e0 la Juve dans l'\u00e9quipe des moins de 23 ans, est une tr\u00e8s bonne nouvelle pour le d\u00e9veloppement de notre patrie, s'est f\u00e9licit\u00e9 un diplomate nordiste, les rares Nord-Cor\u00e9ens autoris\u00e9s par Pyongyang \u00e0 vivre et \u00e0 travailler \u00e0 l'\u00e9tranger sont oblig\u00e9s de reverser une partie importante de leurs revenus au r\u00e9gime, et c'est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse : \u00e0 partir de d\u00e9cembre, les sanctions inflig\u00e9es par l'ONU interdiront \u00e0 tout expatri\u00e9 nord- cor\u00e9en de ramener des devises, une mesure destin\u00e9e \u00e0 ass\u00e9cher les finances d'un r\u00e9gime qui refuse de renoncer au nucl\u00e9aire, les transferts bancaires au Nord sont aussi interdits mais le club italien assure que ce recrutement est l\u00e9gal et coeur Han Kwang Song n'est pas soumis \u00e0 ces restrictions, sans toutefois en dire plus, ni divulguer son salaire Fr\u00e9d\u00e9ric au jardinage pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [94%] :\r\nEt pour terminer ce journal, cette collision \u00e9vit\u00e9e de justesse, juste au-dessus de nos t\u00eates dans l'espace, l'Agence spatiale europ\u00e9enne a effectu\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, lundi, une manoeuvre d'\u00e9vitement pour prot\u00e9ger son satellite a eu s'menac\u00e9 d'une collision avec l'un des satellites de la constellation Starlink de SpaceX un bug n'a pas permis le satellite de la firme am\u00e9ricaine d'\u00eatre inform\u00e9 correctement, d'une augmentation du risque de collision et si les satellites Starlink sont pour l'instant 60 \u00e0 tourner autour de la Terre, h\u00e9 bien, Elon Musk, le patron de SpaceX ambitionne d'en envoyer 12000 pour fournir le globe en internet haut d\u00e9bit. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T07:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDAE9159-FCEF-4006-970D-FCF0C478F31E", "internalArchiveId": "DDAE9159-FCEF-4006-970D-FCF0C478F31E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Neuch\u00e2tel r\u00e9introduit le cours obligatoire pour d\u00e9tenteurs de chiens: interview d'Olivier Glardon", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Olivier Glardon, ancien v\u00e9t\u00e9rinaire \u00e0 Yverdon, aujourd'hui pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 des v\u00e9t\u00e9rinaires suisses (SVS).\r\n\r\nNeuch\u00e2tel r\u00e9introduit le cours obligatoire pour d\u00e9tenteurs de chiens: interview d'Olivier Glardon  Olivier Glardon, direct Cernier, t\u00e9l. secours: ** 46\r\n((CANEVAS INVITE 07:15 OLIVIER GLARDON. ancien v\u00e9t\u00e9rinaire \u00e0 Yverdon, aujourd'hui pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des v\u00e9t\u00e9rinaires suisses  / ** 46 / Il sera en direct de Cernier.//  Cf. Traitements de Deborah Sohlbank))\r\nCanevas: \r\nUNE SOLUTION PRAGMATIQUE QUI PEUT FAIRE ECOLE DS D'AUTRES CANTONS?\r\nNeuch\u00e2tel choisi donc de r\u00e9introduire le cours obligatoire pour les d\u00e9tenteurs de chiens. Mais avec souplesse, puisqu'il ne s'agira plus de refaire le cours \u00e0 chaque nouveau chien. Autrement dit: un d\u00e9tenteur=un cours et c'est tout. \r\nCette formule un peu moins contraignante que par le pass\u00e9, une bonne solution \u00e0 votre avis?\r\nEst-ce que ce mod\u00e8le pourrait \u00eatre suivi par d'autres cantons?\r\nCOURS OBLIGATOIRES = MOINS DE MORSURES? QUID DES CHIFFRES?\r\nCertains \u00e9voquent une nette baisse du nombre de morsures depuis l'introduction des cours obligatoires; de son c\u00f4t\u00e9, la Soci\u00e9t\u00e9 des V\u00e9t\u00e9rinaires suisses fait \u00e9cho aux critiques qui rel\u00e8vent le manque de donn\u00e9es concr\u00e8tes pour analyser la situation (obligation des cours, versus lev\u00e9e de l'obligation). Deux ans c'est trop peu \u00e0 votre avis. pour avoir le recul n\u00e9cessaire?\r\nSUR LE PLAN POLITIQUE...\r\nSur le plan politique: la gauche se positionne clairement en faveur du retour aux cours obligatoires (cf Baptise H\u00fcrni NE); alors que dans les rangs PLR et de l' UDC (la d\u00e9marche \u00e0 l'origine de la lev\u00e9e d'interdiction provenait du CN PLR Ruedi Noser, contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui y est clairement oppos\u00e9. La suppression a finalement pass\u00e9 la rampe fin 2016) on y est oppos\u00e9. \r\nLe retour aux cours obligatoires, une question de s\u00e9curit\u00e9 vs une entrave aux libert\u00e9s individuelles, \u00e0 votre avis?\r\nLES COURS C'ETAIT BON POUR TOUT LE MONDE, MEME CEUX QUI N'ONT PAS DE CHIEN?\r\nVotre organisation, la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des V\u00e9t\u00e9rinaires, dans un papier de position rel\u00e8ve que  les cours obligatoires ont permis une sensibilisation g\u00e9n\u00e9rale en faveur des pr\u00e9occupations autour de la d\u00e9tention de chiens, au niveau de l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9, donc y compris les gens qui ne poss\u00e8dent pas de canid\u00e9.un constat que vous partagez?\r\nINTERNET - UN CHIEN SUR UN COUP DE TETE\r\nLe grand probl\u00e8me aujourd'hui: l'achat de chiens sur Internet, provenant d' \u00ab \u00e9levages \u00bb (souvent \u00e0 l'\u00e9tranger) dont on ignore tout..on ach\u00e8te un chien comme n'importe quel objet? Ces chiens cadeaux, chiens \u00e0 la mode: c'est ce que vous constatez dans votre cabinet et au sein de votre soci\u00e9t\u00e9 v\u00e9t\u00e9rinaire?\r\nLEVEE DES COURS OBLIGATOIRES = AUGMENTATION DES ABANDONS\r\nEt lorsqu'on se rend compte de son erreur, on se d\u00e9barrasse de son compagnon \u00e0 quatre pattes..Du c\u00f4t\u00e9 de la SPA (Fribourg en particulier), on \u00e9tabli clairement un lien entre l'augmentation du nombre d'abandons depuis la lev\u00e9e de l'obligation des cours. Ces cours, \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre parfaits (cf ci-dessous) formaient au moins un obstacle que ceux qui ach\u00e8tent un chien sans r\u00e9fl\u00e9chir ne pouvaient ou ne voulaient franchir? \r\nLES COURS, TROP CHERS POUR CERTAINES CATEGORIES DE PROPRIETAIRES?\r\nOn le sait, le chien est de plus en plus un compagnon de vie pour des personnes seules (voire marginalis\u00e9es); peut-on vraiment obliger une personne qui d\u00e9pend de l'aide sociale, ou une personne (tr\u00e8s) \u00e2g\u00e9e \u00e0 fr\u00e9quenter et surtout \u00e0 payer de tels cours ?!\r\nCACOPHONIE DANS LA QUALITE ET LE CONTENU DES COURS\r\nEt ce qu'avaient soulign\u00e9 de nombreuses sections, v\u00e9t\u00e9rinaires et propri\u00e9taires de chiens: le manque d'harmonisation entre les formations d'un canton, voire d'une commune \u00e0 l'autre. \r\nSi les cantons devaient suivre Neuch\u00e2tel et peut-\u00eatre bient\u00f4t le Valais, faudrait-il centraliser les modules de formation, am\u00e9liorer les contr\u00f4les, etc? \r\nINJUSTICE ENTRE PROPRIETAIRES D'ANIMAUX DE COMPAGNIE?\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des propri\u00e9taires de chiens, on ressent aussi une injustice face aux contraintes (taxe communale sur les chiens, r\u00e9glementations, interdictions, cours, etc) alors que les propri\u00e9taires de chats ne soumis \u00e0 aucune r\u00e8gle (et que les chats portent une responsabilit\u00e9 dans la disparition des oiseau notamment, mais personne n'en parle!). FIN", "durationSec": 296, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666149", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Neuch\u00e2tel r\u00e9introduit le cours obligatoire pour d\u00e9tenteurs de chiens: interview d'Olivier Glardon / LME_2019-09-04T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 04.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Olivier Glardon, ancien v\u00e9t\u00e9rinaire \u00e0 Yverdon, aujourd\u2019hui pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 des v\u00e9t\u00e9rinaires suisses (SVS)."], "variantIds": ["ece-10666149"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T07:21:02Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour, Olivier Glardon, bonjour, vous \u00eates pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 des v\u00e9t\u00e9rinaires suisses merci d'\u00eatre venu nous rejoindre ici \u00e0 \u00e0 Cernier, avec vous on va \u00e9voquer la d\u00e9cision hier du Grand Conseil neuch\u00e2telois d\u00e9cision de r\u00e9introduire des cours d'\u00e9ducation canine dans le canton, il faut pr\u00e9ciser que ces cours avaient \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s au niveau f\u00e9d\u00e9ral en 2017, c'\u00e9tait il y a pas tr\u00e8s longtemps pourquoi r\u00e9introduire ces cours qui justement n'\u00e9tait plus obligatoire ou quoi, c'est n\u00e9cessaire, c'est ces cours d'\u00e9ducation canine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [92%] :\r\nAlors, en fait l'int\u00e9r\u00eat l'utilit\u00e9 de ces cours n'avait jamais fait d\u00e9bat r\u00e9ellement la question c'\u00e9tait de savoir s'il fallait les maintenir, maintenir une obligation au niveau f\u00e9d\u00e9ral ou si on pouvait d\u00e9l\u00e9guer les comp\u00e9tences au niveau cantonal effectivement dans l'urgence, \u00e0 l'origine, c'\u00e9tait en 2005, sauf erreur, lors de l'ont en effet longtemps l'ordonnance avait \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral et puis les cantons se sont organis\u00e9s et comme c'est une pr\u00e9rogative cantonale, il \u00e9tait logique de de supprimer au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [92%] :\r\n\u00e7a c'est pour la technique mais, concr\u00e8tement, Neuch\u00e2tel d\u00e9cide aujourd'hui de r\u00e9introduire ces cours en quoi c'est c'est c'est n\u00e9cessaire d'avoir des cours est ce qu'on a des des chiffres est -ce que compte on donne, on les rend obligatoire, on voit une baisse du nombre de de morsures de chiens par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [89%] :\r\nMalheureusement, \u00e0 l'\u00e9poque, non mais il faut dire que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de de mesurer ce genre de choses et puis il est mort sur sc\u00e8ne \u00e9tait qu'un aspect du probl\u00e8me, mais l'\u00e9ducation globale des chiens et la qualit\u00e9 de vie aussi des chiens qui ont pass\u00e9 par ces cours et de l'\u00e9ducation et la qualit\u00e9 de vie d\u00e8s propri\u00e9taires et des voisins de ces chiens \u00e9taient nettement am\u00e9lior\u00e9, mais ce sont des facteurs qui sont difficiles \u00e0 mesurer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [91%] :\r\nDonc, on n'a pas de chiffres, on peut pas dire concr\u00e8tement, voil\u00e0, \u00e7a a un effet tr\u00e8s clair l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [84%] :\r\nNon malheureusement dans les et les chiffres sont rest\u00e9s stables avec l'obligation, et sans l'obligation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [92%] :\r\nC'est toujours la m\u00eame chose quand on a une obligation d'un point du politique, on a la gauche qui dit en tout cas, c'\u00e9tait le cas au Grand Conseil neuch\u00e2telois il faut c'est cours et puis l'UDC et le PLR qui \u00e9taient plut\u00f4t oppos\u00e9s \u00e0 ce qu'on a une vraiment une, c'est vraiment une question de s\u00e9curit\u00e9 contre une entrave aux libert\u00e9s individuelles, \u00e0 votre avis, cette histoire de d'obligation de donner des cours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [88%] :\r\nEncore une fois la question de la s\u00e9curit\u00e9 c'\u00e9tait un aspect mais effectivement, c'est pas l'aspect principal des effets possibles, la qualit\u00e9 de vie dans la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait est en fait plus importante faut aussi dire que, suite \u00e0 la suppression, un brevet national de propri\u00e9taire chiens a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 qui a remplac\u00e9 le le le l'obligation et qui a modifi\u00e9 la structure des cours avec ce qu'on avait appris de des cours d'avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [89%] :\r\nEst -ce qu'aujourd'hui on prend un chien, un peu comme \u00e7a sur sur un coup de t\u00eate, l'un des des probl\u00e8mes \u00e9voqu\u00e9s, c'est l'achat de chiens par exemple sur sur Internet, des chiens qui proviennent d'\u00e9levages, dont on ne sait pas grand- chose, bien souvent \u00e0 l'\u00e9tranger est -ce que \u00e7a c'est probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [94%] :\r\nC'est un \u00e9norme probl\u00e8me et \u00e7a passe sous le radar, si je peux dire, parce que ce sont pas des chiens qui vont faire des morsures dont on parlera dans les journaux, ce sont plut\u00f4t des petits chiens mais qui effectivement pose de gros probl\u00e8mes \u00e0 leur propri\u00e9taire au voisinage et \u00e0 eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [93%] :\r\nMais ce que le fait d'imposer des cours, \u00e7a va peut-\u00eatre emp\u00eacher des gens de d'agir comme \u00e7a sur un coup de t\u00eate en se disant : non, mais je vais devoir aller prendre des cours, \u00e7a va \u00eatre une responsabilit\u00e9 pour moi, est ce que \u00e7a peut faire en sorte qu'on y r\u00e9fl\u00e9chisse un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [86%] :\r\n\u00e7a mais les, les, la conscience de la n\u00e9cessit\u00e9 de faire ses cours en avant, beaucoup de gens, on avait de toute fa\u00e7on avant 80 pour 100 seulement, m\u00eame avec l'obligation des gens qui faisaient les \u00e9cho, tout le monde, mais on n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 au 100 pourcent de toute fa\u00e7on, mais le fait que ce soit obligatoire permet de diffuser la notion qu'il faut absolument faire ses co\u00fbts, ceci dit, c'est que pour le 1er chien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [89%] :\r\nOui, oui, \u00e7a c'est la la la version \u00e0 chaque fois qu'il a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e hier vous avez pas besoin de refaire, c'est ces cours, on a beaucoup parl\u00e9 aussi vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait au niveau f\u00e9d\u00e9ral, maintenant c'est au cantons de proposer ce genre de cours des des diff\u00e9rences entre entre cantons, vous pensez que le canton de Neuch\u00e2tel peut \u00eatre pionnier et peut donner l'exemple \u00e0 d'autres cantons de de rire r\u00e9introduire ce genre de cours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [92%] :\r\n\u00e7a pourrait donner, je sais que le Valais ceci est int\u00e9ress\u00e9, je crois qu'ils vont d\u00e9cider prochainement oui \u00e7a peut donner des bonnes intentions, il faut savoir que les v\u00e9t\u00e9rinaires cantonaux se retrouvent r\u00e9guli\u00e8rement et que l'\u00e9volution de d'un cours dans un canton va effectivement diffuser dans les autres cantons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [91%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des propri\u00e9taires de chiens, on n'aime pas forc\u00e9ment cette obligation, on entend souvent un sentiment d'ajuster d'injustice en face aux contraintes, il y a des taxes communales sur les chiens et des r\u00e9glementations des interdictions ces cours dont on parle, alors que si vous avez en chat, par exemple, vous n'avez rien de tout \u00e7a, vous la comprenez cette injustice ou bien quand on a un chien, on a des responsabilit\u00e9s, il faut les prendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est \u00e9videmment le cas comme dans toute autre activit\u00e9 humaine avec des animaux dans le sport, etc, il faut aussi se dire que cet investissement de d\u00e9part, \u00e9videmment il faut sortir du porte- monnaie, mais ce qui co\u00fbte le plus pour un chien, c'est les kilom\u00e8tres qu'on fait pour aller le promener dans une vie de chien, les statistiques le prouvent, donc c'est un petit investissement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:42) [94%] :\r\nLa r\u00e9introduction des cours d'\u00e9ducation canine, c'\u00e9tait une d\u00e9cision hier du Grand Conseil neuch\u00e2telois merci beaucoup Olivier Glardon je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 des v\u00e9t\u00e9rinaires suisses merci d'\u00eatre venu, merci \u00e0 vous voyez ici, \u00e0 Cernier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T07:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Glardon, Olivier", "role": "Pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des v\u00e9t\u00e9rinaires suisses", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B4AE643-89FA-41F7-943B-E6D0AE59E113", "internalArchiveId": "5B4AE643-89FA-41F7-943B-E6D0AE59E113", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le canton de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le canton de Neuch\u00e2tel ((7H22 - Enjeux \u00e9lectoraux Neuch\u00e2tel))\r\n ((Etienne Kocher, direct Cernier, t\u00e9l. secours: +41 79 **))\r\n*** A Cernier ce matin on vous retrouve Etienne Kocher. On aborde avec vous les enjeux politiques des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le canton de Neuch\u00e2tel. Qui enverra dans tous les cas de nouvelles t\u00eates \u00e0 Berne. \r\nCar parmi les six neuch\u00e2telois qui sont aujourd'hui \u00e0 Berne, seuls deux se repr\u00e9sentent. Et je dis bien neuch\u00e2telois car il n'y a pas de neuch\u00e2teloisE. \r\nMais cela devrait changer. D'abord au Conseil des Etats. Apr\u00e8s respectivement 24 ans et 9 ans sous la coupole, le socialiste Didier Berberat et le lib\u00e9ral-radical Rapha\u00ebl Comte s'en vont. Comme Neuch\u00e2tel \u00e9lit ses s\u00e9nateurs au syst\u00e8me proportionnel, PLR et PS sont quasi certains de garder leurs si\u00e8ges.\r\nA droite, l'actuel Conseiller national Philippe Bauer, devrait l'emporter. Et \u00e0 gauche, la comp\u00e9tition est \u00e0 l'interne... les socialistes pr\u00e9sentent deux femmes : Martine Docourt et Silvia Locatelli. L'une est plut\u00f4t du bas du canton, experte en environnement, alors que l'autre est surtout populaire dans les montagnes, en pointe sur les questions d'emploi. Ce duel serr\u00e9 devrait nous tenir en haleine jusqu'au soir du 20 octobre.\r\n*** Et au Conseil national. d'autres duels se profilent !\r\nLe canton n'a que quatre si\u00e8ges depuis 2015. Deux \u00e0 gauche, deux \u00e0 droite... La derni\u00e8re fois le POPiste du Locle, Denis de la Reussille cr\u00e9ait la surprise en devan\u00e7ant ses alli\u00e9s verts. Il est le seul \u00e9lu de la gauche radicale \u00e0 Berne. Va-t-il le rester ? L'alliance tient bon mais la vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses et candidate C\u00e9line Vara a ouvertement critiqu\u00e9 son bilan.\r\nL'autre si\u00e8ge de la gauche neuch\u00e2teloise devrait rester socialiste. Pour succ\u00e9der \u00e0 Jacque-Andr\u00e9 Maire, l'actuel chef du groupe au Grand Conseil, Baptiste Hurni, se pr\u00e9pare depuis longtemps. Et c\u00f4t\u00e9 PLR, Philippe Bauer devrait logiquement revenir \u00e0 l'un de ses colistiers: Damien Cottier ou Andreas Jurt par exemple.\r\n*** Mais il y a un quatri\u00e8me si\u00e8ge, Etienne, et celui-l\u00e0 c'est LE si\u00e8ge que tout le monde convoite. \r\nCelui de l'UDC Raymond Clottu, qui ne se repr\u00e9sente pas. Pour le remplacer, son parti esp\u00e8re un nouveau retour d'Yvan Perrin. cinq ans apr\u00e8s son burn out et sa d\u00e9mission du Conseil d'Etat. Mais l'UDC neuch\u00e2teloise enchaine les querelles internes et les d\u00e9faites \u00e9lectorales. Yvan Perrin avait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 rat\u00e9 un autre comeback \u00e0 la t\u00eate du parti cantonal en 2017. Sous sa conduite, la section perdait alors d'un coup la moiti\u00e9 de ses si\u00e8ges au Grand Conseil. \r\nR\u00e9ussira-t-il encore une fois remobiliser son \u00e9lectorat ? Chacun son pronostic !\r\n*** Et si ce n'est pas lui, qui d'autre ?\r\nLa gauche, d'abord, y croit... grace \u00e0 son apparentement : un deuxi\u00e8me socialiste, ou alors un trio rose-vert-rouge. Ce n'est pas totalement exclu.\r\nA droite par contre on est moins optimistes. Le PLR se lance pour une fois sans ses alli\u00e9s du centre. Puisque les vertlib\u00e9raux et le PDC ont refus\u00e9 sa proposition d'apparentement. \r\nEn effet les vertslib\u00e9raux croient en leurs propres chances. Ils comptent sur la vague verte pour porter, par exemple, Sarah Pearson Perret, la pr\u00e9sidente romande de Pro Natura.\r\n*** Autrement dit l'\u00e9quilibre cantonal pourrait \u00eatre modifi\u00e9. \r\nCe sera quand m\u00eame difficile franchement, pour les autres partis, de terrasser l'UDC. Mais d'autres r\u00e9\u00e9quilibrages sont \u00e0 pr\u00e9voir: la balance homme-femme, on l'a dit. Et la r\u00e9partition r\u00e9gionale aussi. Car aujourd'hui les montagnes neuch\u00e2teloises sont sur-repr\u00e9sent\u00e9es. Mais cela pourrait se normaliser, voire s'inverser. En tout cas dans ce canton, chaque parti a fait bien attention \u00e0 diversifier sur sa liste les profils et les provenances.", "durationSec": 201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666148", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le canton de Neuch\u00e2tel / LME_2019-09-04T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 04.09.2019"], "variantIds": ["ece-10666148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T07:07:47Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va se pencher ce matin apr\u00e8s avoir offert plusieurs cantons d\u00e9j\u00e0 sur les enjeux politiques de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le canton de Neuch\u00e2tel, vous \u00eates de retour \u00c9tienne Kocher, on va assister \u00e0 Neuch\u00e2tel, un grand coup de sac, cet Automne, il y aura forc\u00e9ment des nouvelles t\u00eates neuch\u00e2teloise sous la sous la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\nPaul bien oui puisque, parmi les six neuch\u00e2telois qui sont aujourd'hui \u00e0 Berne seuls \u00e7a repr\u00e9sente et je dis bien neuch\u00e2telois car il n'y a pas de neuch\u00e2teloise mais \u00e7a devrait changer d'abord au Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s respectivement 24 ans et 9 ans sous la Coupole le socialiste Didier Berberat et le lib\u00e9ral- radical Rapha\u00ebl Comte s'en vont et comme Neuch\u00e2tel Alice et le s\u00e9nateur au syst\u00e8me proportionnel PLR et PS sont quasi certains de garder leur si\u00e8ge \u00e0 droite, c'est l'actuel conseiller national Philippe Bauer, candidat ou 2 chambres devrait l'emporter, et \u00e0 gauche, la comp\u00e9tition \u00e0 l'interne, les socialistes pr\u00e9sentent 2 femmes : Martine de cours et Silvia Locatelli, l'une est plut\u00f4t du bas du canton, experte en environnement, alors que l'autre est surtout populaire dans les montagnes en pointe sur les questions d'emploi, c'est un duel serr\u00e9 qui devrait nous tenir en haleine jusqu'au soir du 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [88%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour le Conseil des \u00c9tats au Conseil national d'autres duels se se profile \u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [92%] :\r\nLe canton n'a que quatre si\u00e8ges en depuis 2015, 2 \u00e0 gauche, 2 \u00e0 droite, la derni\u00e8re fois le popiste du Locle Denis de la Russie, cr\u00e9\u00e9 la surprise en devan\u00e7ant ses alli\u00e9s verts, il est le seul \u00e9lu de la gauche radicale \u00e0 Berne va -t-il le rester l'alliance tient bon, mais la vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses et candidate C\u00e9line Vara a ouvertement critiqu\u00e9 son bilan et puis l'autre, si\u00e8ge de la gauche neuch\u00e2teloise devrait rester par contre socialiste pour succ\u00e9der \u00e0 Jacques Andr\u00e9 Maire, l'actuel chef du groupe au Grand Conseil, Baptiste Hurni se pr\u00e9pare depuis longtemps enfin c\u00f4t\u00e9 PLR Philippe Bauer devrait logiquement offrir sa place \u00e0 l'un de ses colistiers, Damien Cottier ou Andreas yourtes par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [92%] :\r\nIl y a un quatri\u00e8me si\u00e8ge et c'est l\u00e0 que \u00e7a se Corse, \u00c9tienne, celui -l\u00e0 c'est vraiment le si\u00e8ge que tout le monde convoite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [93%] :\r\nC'est le si\u00e8ge de l'UDC, Raymond Clottu, qui ne se repr\u00e9sente pas pour le remplacer son parti esp\u00e8re un nouveau retour d'Yvan Perrin, 5 ans apr\u00e8s son burn a \u00f4t\u00e9 sa d\u00e9mission du Conseil d'\u00c9tat, mais l'UDC neuch\u00e2teloise encha\u00eene les querelles internes et les d\u00e9faites \u00e9lectorales Yvan Perrin avait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 rat\u00e9 un autre Comeback du parti quant \u00e0 la t\u00eate du parti cantonal en 2017 sous sa conduite, la section perdait alors d'un coup \u00e0 la moiti\u00e9 de ses si\u00e8ges au Grand Conseil r\u00e9ussira -t-il encore une fois remobiliser son \u00e9lectorat, chacun fait son pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [91%] :\r\nUn Comeback ou pas d'Yvan Perrin, mais si c'est pas lui, ce sera qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [90%] :\r\nAlors la gauche d'abord y croit gr\u00e2ce \u00e0 son apparentement g\u00e9n\u00e9ral, un deuxi\u00e8me socialiste ou alors un trio rose- vert- rouge, ce n'est pas totalement exclu, \u00e0 droite, par contre, on est moins optimiste, le PLR se lance pour une fois sans ses alli\u00e9s du Centre puisque les Verts lib\u00e9raux et le PDC ont refus\u00e9 sa proposition d'apparentement mais les Verts lib\u00e9raux justement croient en leurs propres chances, il compte sur la vague verte pour porter par exemple Sarah Pearson Perret la pr\u00e9sidente romande de Pro Natura. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [94%] :\r\nMais \u00e0 vous entendre l'\u00e9quilibre cantonal, pourrait \u00eatre modifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [91%] :\r\nAh \u00e7a vote, \u00e7a d\u00e9pend vraiment inqui\u00e8te mondain, \u00e7a sera vraiment difficile quand m\u00eame pour les autres partis de terrasser ce si\u00e8ge UDC mais d'autres r\u00e9\u00e9quilibrages sont \u00e0 pr\u00e9voir dans tous les cas, la balance homme- femme, on l'a dit, et puis la r\u00e9partition r\u00e9gionale aussi, car aujourd'hui les montagnes neuch\u00e2telois sont sur- repr\u00e9sent\u00e9s, mais \u00e7a pourrait se normaliser, voire s'inverser en tout cas dans ce canton, chaque partie a fait bien attention \u00e0 diversifier sur sa liste les profils et les provenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [92%] :\r\nOn sait que c'est une cuisine tr\u00e8s tr\u00e8s fine, celle de faire les listes pour les partis merci beaucoup \u00c9tienne Kocher pour ce topo des des enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T07:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64FFFF24-8F73-415D-AA21-8175D9F6CEAF", "internalArchiveId": "64FFFF24-8F73-415D-AA21-8175D9F6CEAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Immigration, un retour \u00e0 la normale?", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schneider Hausser , Lydia;Klopfenstein Broggini, Delphine\r\nD\u00e9bat entre 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Lydia Schneider Hausser (PS/GE), Marianne Ebel (Solidarit\u00e9s/NE), Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD), Philippe Bauer (PLR/NE) et Delphine Klopfenstein (Les Verts/GE).\r\n\r\nLe d\u00e9bat - Immigration, un retour \u00e0 la normale?       Lydia Schneider PS / Marianne Ebel Solidarit\u00e9s / Micha\u00ebl Buffat UDC / \r\nPhilippe Bauer PLR /Delphine Klopfenstein Verts \r\n*** ELISABETH: 18hXX vous \u00eates dans Forum. Et tout de suite, l'heure de notre d\u00e9bat sur la migration Pietro Bugnon\r\nJingle\r\nG\u00e9nie suisse sur la route fait \u00e9tape \u00e0 Cernier aujourd'hui. Commune au cour du canton de Neuch\u00e2tel. Un canton qui accueille chaque jour plus de 12'000 frontaliers et qui a toujours mis en avant sa politique d'int\u00e9gration. Alors on a choisi de d\u00e9battre ce soir dans Forum de la question de l'immigration. Avec 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nDeux sortants. Micha\u00ebl Buffat, pour l'UDC vaudoise. Et le PLR neuch\u00e2telois Philippe Bauer, bonsoir.\r\nFace \u00e0 vous trois candidates de gauche. Marianne Ebel pour Solidarit\u00e9s. vous venez de Neuch\u00e2tel. Et deux Genevoises : la Verte Delphine Klopfenstein et la socialiste Lydia Schneider. Bonsoir \u00e0 vous trois.\r\nEt Marc Menichini est \u00e9galement avec nous, bonsoir. Vous \u00eates correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\nAlors Marc, on parle ce soir d'immigration. On s'en souvient: c'\u00e9tait LE th\u00e8me phare des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015. Beaucoup moins cette ann\u00e9e. Pourquoi ?\r\nBlablabla\r\nAlors on l'a dit, c'est pas le sujet num\u00e9ro 1 de la campagne en vue des f\u00e9d\u00e9rales. mais tout de m\u00eame, Marc. certains partis essaient de se profiler sur la question.\r\nBlablabla\r\nMarc Menichini merci. Vous intervenez quand vous voulez.\r\n@ Michael Buffat, vous repr\u00e9sentez l'UDC. il y a 4 ans, on \u00e9tait en pleine crise migratoire, votre parti avait beaucoup th\u00e9matis\u00e9 sur la question de la migration. on se rappelle par exemple de la pol\u00e9mique autour des requ\u00e9rants d'asile qui allaient \u00e0 la piscine. Aujourd'hui, Marc Menichini nous l'a rappel\u00e9, les chiffres sont en baisse ou stables. Michael Buffat, est-ce que la Suisse a encore un probl\u00e8me sur le front de l'asile ?\r\n@ Marianne Ebel. vous \u00eates \u00e0 la gauche de la gauche de l'\u00e9chiquier politique, chez Solidarit\u00e9s. La Suisse a r\u00e9guli\u00e8rement durci son droit d'asile. Il est temps de revenir en arri\u00e8re d'apr\u00e8s vous ?\r\n@ Philippe Bauer. la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est dot\u00e9e de plusieurs centres d'asile. Deux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis dans le canton de Neuch\u00e2tel. A Perreux et aux Verri\u00e8res. Votre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PLR Karin Keller Sutter r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 fermer ces structures. Est-ce que c'est vraiment prudent quand on sait combien les vagues migratoires peuvent \u00eatre volatiles ?\r\n@ Lydia Schneider. au PS, vous voulez une Suisse plus solidaire. une Suisse qui accueille les rescap\u00e9s des bateaux de sauvetage en M\u00e9diterran\u00e9e. pourquoi ?\r\n@ Delphine Klopfenstein. comment \u00eatre s\u00fbrs que les personnes qui demandent l'asile le fassent pour de bonnes raisons ? Vous seriez favorable \u00e0 ce qu'on r\u00e9introduise la possibilit\u00e9 pour les \u00e9trangers de d\u00e9poser des demandes d'asile en ambassade ?\r\nMarc Menichini. on a parl\u00e9 jusqu'ici de l'asile. mais l'immigration c'est aussi des travailleurs europ\u00e9ens qui viennent en Suisse via la libre circulation des personnes. L'UDC veut mettre un frein \u00e0 cet afflux...\r\nBlablabla\r\nBon Marc, libre-circulation \u00ab d\u00e9mesur\u00e9e et incontr\u00f4l\u00e9e \u00bb, dit l'UDC. Mais c'est quoi les chiffres au juste ?\r\nBlablabla\r\nMarc Menichini merci.\r\n@ Michael Buffat. \u00e0 l'UDC vous plaidez pour une gestion autonome de l'immigration. mais qui sont les travailleurs europ\u00e9ens qui ne pas les bienvenus en Suisse ?\r\n@ Lydia Schneider. des travailleurs qui viennent en Suisse voler le travail des Suisses. qui tirent les salaires \u00e0 la baisse. au PS vous \u00eates vraiment favorables \u00e0 cette immigration europ\u00e9enne ?\r\n@ Philippe Bauer. vous \u00eates PLR. oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative de l'UDC. est-ce qu'elle n'a tout de m\u00eame pas le m\u00e9rite de poser une bonne question ? Ne faudrait-il pas lui opposer un contre-projet ?\r\n@ Delphine Klopfenstein. Vous pr\u00f4nez l'\u00e9cologie. Mais est-ce vraiment \u00e9colo d'accueillir sur un aussi petit territoire comme la Suisse autant de population ? N'arrive-t-on pas \u00e0 saturation d'un point de vue \u00e9cologique ?\r\n@ Marianne Ebel. \r\nDernier chapitre de ce d\u00e9bat. la question de l'int\u00e9gration. que faire des \u00e9trangers qui sont en Suisse ? Marc Menichini. On pourrait avoir l'impression que c'est surtout l'affaire des cantons et des communes. mais la Conf\u00e9d\u00e9ration agit aussi dans ce domaine.\r\nBlablabla\r\n@ Marianne Ebel. Des moyens suppl\u00e9mentaires venus de Berne. Suffisants \u00e0 vos yeux, vous qui \u00eates solidarit\u00e9s ?\r\n@ Lydia Schneider. Vous \u00eates genevoise. socialiste. Il y a tout une partie de la population \u00e9trang\u00e8re qui \u00e9chappe \u00e0 ces processus d'int\u00e9gration, c'est les sans papiers. Gen\u00e8ve a mis sur pied un programme de r\u00e9gularisation. l'op\u00e9ration Papyrus. elle doit \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e au niveau suisse ?\r\n@ Philippe Bauer... g\u00e9n\u00e9raliser la r\u00e9gularisation des sans papiers, vous en pensez quoi au PLR ?\r\n@ Michael Buffat. R\u00e9gulariser cette population qui vit souvent dans la pr\u00e9carit\u00e9. une mani\u00e8re aussi de savoir qui sont ces personnes et \u00e9viter qu'elles vivent dans la clandestinit\u00e9. n'est-ce pas plus avantageux que de les laisser croupir dans la pauvret\u00e9, avec des d\u00e9penses d'aide sociale ?\r\n@ Delphine Klopfenstein... on taxe parfois la gauche d'ang\u00e9lisme quant il s'agit de parler d'\u00e9trangers... est-ce qu'on n'est pas un peu trop cl\u00e9ments vis-\u00e0-vis des personnes qui refusent de s'int\u00e9grer?", "durationSec": 1958, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666207", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Immigration, un retour \u00e0 la normale? / FOR_2019-09-04T18:02:00_debat", "Forum du 04.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Lydia Schneider Hausser (PS/GE), Marianne Ebel (Solidarit\u00e9s/NE), Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD), Philippe Bauer (PLR/NE) et Delphine Klopfenstein (Les Verts/GE)."], "variantIds": ["ece-10666207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:43Z", "webPublicationDate": "2019-09-04T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "Conseiller national UDC VD", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bauer, Philippe", "role": "CN PLR NE, Avocat ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ebel, Marianne", "role": "candidate au national pour Solidarit\u00e9S", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90484B58-EC08-4779-85DD-0CB41DCEDB45", "internalArchiveId": "90484B58-EC08-4779-85DD-0CB41DCEDB45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La commission de justice retire son soutien envers Michael Lauber, procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration: interviews des conseillers nationaux Yves Nidegger et Roger Nordmann", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Yves Nidegger, membre de la commission judiciaire,\r\n- vous \u00e9tiez ce matin \u00e0 l'audition de Michael Lauber, qu'est-ce qui a fait pencher la balance. Des \u00e9l\u00e9ments nouveaux?\r\n- vous m\u00eame vous h\u00e9sitiez encore il y a quelques jours?\r\n- on a encore entendu il y a peu que ne pas le r\u00e9\u00e9lire \u00e9tait trop dangereux pour nos institutions, la commission pr\u00eate \u00e0 prendre ce risque?\r\n- ces rencontres informelles avec Gianni Infantino, pour vous une faute grave?\r\n- le dernier mot \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale mais tr\u00e8s peu de chance d'\u00eatre \u00e9lu?\r\n- s'il n'est pas \u00e9lu, il faudra rapidement trouver quelqu'un?\r\n- des noms de papables?\r\n- les candidats ne vont pas \u00eatre nombreux?", "durationSec": 314, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666200", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "procureur", "enqu\u00eate judiciaire"], "thematicPersons": ["Lauber, Michael"], "alternativeTitle": ["La commission de justice retire son soutien envers Michael Lauber: interviews d\u2019Yves Nidegger et Roger Nordmann / FOR_2019-09-04T18:02:00_developpement-6", "Forum du 04.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interviews d\u2019Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, membre de la commission judiciaire et Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois."], "variantIds": ["ece-10666200"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-16T08:18:33Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nYves Nidegger en Direct de Gen\u00e8ve bonsoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [100%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [94%] :\r\nAlors vous \u00eates membre de cette fameuse commission judiciaire, vous \u00e9tiez ce matin \u00e0 l'audition de Michael Lauber qu'est ce qui a fait pencher la balance dans le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [92%] :\r\nBon, ben c'est un peu le probl\u00e8me, c'est qu'on ne sait pas, il y a une semaine, la commission avait une majorit\u00e9 qui pencher vers la r\u00e9\u00e9lection, une semaine plus tard, sans aucun \u00e9l\u00e9ment nouveau dans le dossier elle penche dans l'autre sens, je pense que ce n'est pas sain pour les autres institutions que les d\u00e9cisions se prennent au doigt mouill\u00e9 en p\u00e9riode \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [87%] :\r\nAlors vous, on sait que vous doutiez encore il y a quelques jours, ce matin, vous avez apport\u00e9 votre soutien Michael la Aubert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [87%] :\r\nMoi, je fais ce qui se Bingtian de soutenir monsieur Lambert pour monsieur la Aubert mais les institutions doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s, c'est notre r\u00f4le et je pense que le Parlement a une responsabilit\u00e9 dans tout ce qui se passe, on a construit une nouvelle machine avec un procureur qui devait \u00eatre ind\u00e9pendant et flamboyant avec une autorit\u00e9 de surveillance qui devait avoir \u00e9galement une l\u00e9gitimit\u00e9 du parlement, on leur a pas trop expliquer comment il laisse entendre entre chamaill\u00e9 en public et tout se fait en gros \u00e0 l'envers, si l'autorit\u00e9 de surveillance s'\u00e9tait saisi des motifs de la r\u00e9cusation en se demandant si c'est rencontres informelles non protocole est constitu\u00e9 en plus de motifs de r\u00e9cusation, ce qui a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e9galement une violation assez grave de devoir de service pour justifier quelque chose de lors d'une route non r\u00e9\u00e9lection, on aurait pu l'examiner mais c'est pas ce qui s'est pass\u00e9 le les avocats des accus\u00e9s ont appris par la presse que l'autorit\u00e9 de surveillance reproch\u00e9 \u00e0 Monsieur Alain Aubert c'est Avignon dans informelles, ils s'en sont saisis comme d'un motif de r\u00e9cusation, ils ont obtenu gain de cause et tout se fait \u00e0 l'envers, aujourd'hui l'enqu\u00eate administrative lanc\u00e9e par l'autorit\u00e9 n'est m\u00eame pas commenc\u00e9 et le Parlement, pour des raisons de calendrier doit d\u00e9cider, on fait tout dans un ordre faux et je pense que ce n'est pas simple pour les institutions que nous devrions prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [97%] :\r\nDonc pour vous il faudrait r\u00e9\u00e9lire Michael Lauber et il est dangereux de ne pas le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [90%] :\r\nPour moi il est pire encore de le destituer aujourd'hui sur la base d'un dossier bancal parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, nous lan\u00e7ons le message \u00e0 tous ses \u00e9ventuels successeurs consistant \u00e0 dire c'est un si\u00e8ge \u00e9jectable, sur lequel vous asseyez rien, sachez que le Parlement si les \u00e9lections sont proches et si le vent tourne dans un sens qui modifient leur humeur peut vous l\u00e2cher demain apr\u00e8s vous appara\u00eet \u00e9lu la veille et \u00e7a c'est pas sain du tout pour le l'avenir et je pense que le risque de laisser monsieur Lambert remplace d'attendre que cette enqu\u00eate administrative soit arriv\u00e9e \u00e0 son terme et \u00e0 ce moment -l\u00e0, d'agir s'il y a motif agir serait aussi un probl\u00e8me parce que nous r\u00e9\u00e9lire ayant quelqu'un qui a une sorte de casseroles et une cr\u00e9dibilit\u00e9 amoindri, c'est un fait, mais je pense qu'institutionnellement, \u00e7a serait moins grave pour la p\u00e9rennit\u00e9 des institutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [93%] :\r\nAlors, est avec nous encore Roger Roger Nordmann, vous \u00eates pr\u00e9sident du groupe socialiste, vous allez devoir voter alors forc\u00e9ment donc le le 25 septembre prochain, vous pensez qu'aujourd'hui la commission judiciaire a pris une bonne d\u00e9cision, vous allez suivre ses recommandations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [87%] :\r\nD'abord on va entendre ce que nos membres de la commission judiciaire vont dire probablement qu'on va aussi entendre monsieur ouvert, on n'a pas encore de position consolid\u00e9e au au sein du groupe, moi j'ai une certaine compr\u00e9hension pour la commission, m\u00eame si je peux entendre les arguments de Monsieur Nidegger je veux je peux les entende la le, la, la pr\u00e9occupation institutionnel, inversement, la question se pose est -ce que monsieur Nidegger ce que monsieur Lahoud \u00e9rection Monsieur avec ce que monsieur Lambert peut vraiment incarn\u00e9 cette institution de fa\u00e7on cr\u00e9dible \u00e0 l'avenir, parce qu'il a d'une part l'erreur initiale de, de, de la rencontre non protocolaire, je me suis Infantino auquel un procureur qui n'avait rien \u00e0 y faire, a aussi particip\u00e9, \u00e7a, c'est au fond la la faute initiale et puis ensuite il y a la gestion de la faute avec l'attaque contre son autorit\u00e9 de surveillance le le go\u00fbt de la contestation de la r\u00e9cusation de dans ce dossier, \u00e7a, \u00e7a roule, \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s combatif, tr\u00e8s tr\u00e8s peu serein et alors est -ce que la question qu'on doit tous se poser, c'est ce que monsieur Lambert \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 n\u00e9cessaire pour assumer cette t\u00e2che \u00e0 l'avenir avec cr\u00e9dibilit\u00e9, peut-\u00eatre qu'on n'a que 2 mauvaises options, il faut aussi dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre oui, peut-\u00eatre tr\u00e8s rapidement a parce qu'on va bient\u00f4t devoir conclure tr\u00e8s rapidement Monsieur Nidegger si Monsieur La Aubert n'\u00e9tait pas \u00e9lu qui qui pour lui succ\u00e9der \u00e0 un \u00e7a fait pas tr\u00e8s envie aujourd'hui en de, de, de devenir procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [83%] :\r\nAlors il y a d\u00e9j\u00e0 un pass\u00e9 hein, si vous vous souvenez, il y a 8 ans, la commission avait avait pour proposer \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection \u00e0 l'\u00e9lection de Monsieur Meyer, le Parlement avait pas voulu aujourd'hui on se on peut-\u00eatre l'inverse, on a peut-\u00eatre une commission qui va proposer de ne pas r\u00e9\u00e9lire Monsieur Lauber et qui sait, le Parlement voudra peut-\u00eatre ou non, vous le voulant pas et si l'on veut pas au lendemain de celle -l\u00e0, nous allons -nous la commission faire des offres d'emploi dans la presse, en d\u00e9crivant le job et si nous voulons avoir le mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [93%] :\r\nOn se r\u00e9jouit, on se r\u00e9jouit de les voir je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [85%] :\r\nJe pense que \u00e7a sera compliqu\u00e9 \u00e0 Oslo il y a personne, parce qu'il n'y a pas de niche butamol enfin il y a, il faut abord en engager une proc\u00e9dure de non- r\u00e9\u00e9lection pour pouvoir lancer les candidatures aujourd'hui \u00e9videmment par d\u00e9finition il n'y a personne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [95%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e0 cette recommandation, donc de la commission judiciaire et \u00e0 cette actualit\u00e9 d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s riche aujourd'hui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T16:39:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national genevois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordman, Patrick", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1864356", "internalArchiveId": "AA1908863926", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Cernier dans le canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 l'occasion de l'op\u00e9ration sp\u00e9ciale \"G\u00e9nie suisse sur la route\" pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, co-anim\u00e9e par Elisabeth Logean et Renaud Malik.", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10685740", "imageURL": "http://www.rts.ch/10685732.image", "alternativeTitle": ["Op\u00e9ration G\u00e9nie suisse au Val-de-Ruz (NE) (vid\u00e9o): interview d'Anne-Christine Pellissier", "Forum", "Le patron des CFF Andreas Meyer annonce sa d\u00e9mission (vid\u00e9o)", "Forum", "Sous le feu des critiques, Andreas Meyer quitte la direction des CFF (vid\u00e9o): interview de Roger Nordmann", "Forum", "Thomas S\u00fcssli, nouveau chef de l\u2019arm\u00e9e suisse, est un ancien banquier (vid\u00e9o)", "Forum", "La commission de justice recommande de ne pas r\u00e9\u00e9lire Michael Lauber (vid\u00e9o)", "Forum", "La commission de justice retire son soutien envers Michael Lauber (vid\u00e9o): interview d\u2019Yves Nidegger et Roger Nordmann", "Forum", "Ambiance de crise au gouvernement genevois depuis l\u2019affaire Maudet (vid\u00e9o)", "Forum", "Brexit: un nouveau bras de fer entre le Parlement et Boris Johnson (vid\u00e9o)", "Forum", "Le d\u00e9bat (vid\u00e9o) - Immigration, un retour \u00e0 la normale?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview d'Anne-Christine Pellissier, pr\u00e9sidente de la commune de Val-de-Ruz (NE).", "Interview de Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois.", "Interview d\u2019Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, membre de la commission judiciaire et Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois.", "D\u00e9bat entre 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Lydia Schneider Hausser (PS/GE), Marianne Ebel (Solidarit\u00e9s/NE), Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD), Philippe Bauer (PLR/NE) et Delphine Klopfenstein (Les Verts/GE)."], "variantIds": ["ece-10685740", "ece-10685742", "ece-10685744", "ece-10685746", "ece-10685748", "ece-10685750", "ece-10685752", "ece-10685754", "ece-10685756", "ece-10685758"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-16T15:12:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051886\r\nDate de transcription : 10-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:37 > 0:04:53) [88%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans cette \u00e9dition sp\u00e9ciale de forum op\u00e9ration g\u00e9nie suisse sur la route la Matinale le 12 francs depuis ce matin, nos \u00e9quipes sont \u00e0 Cernier dans le canton de Neuch\u00e2tel et ce soir, \u00e0 Forum, nous vous proposons un grand d\u00e9bat sur l'immigration qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:53 > 0:04:54) [82%] : \r\nL'Union.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:54 > 0:05:23) [90%] : \r\nOui, Neuch\u00e2tel canton frontalier qui accueille chaque jour plus de 12000 travailleurs venus de France, la migration, on s'en souvient, c'\u00e9tait le th\u00e8me au coeur de la campagne de F\u00e9d\u00e9rale 2015 aujourd'hui, h\u00e9 bien ce n'est plus le cas Asie la libre- circulation, les chiffres sont \u00e0 la baisse, peut-on parler d'alors, de retour \u00e0 la normale on en d\u00e9bat en seconde partie d'\u00e9mission avec 5 candidats aux f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne et avec vos questions aussi vous public au 0 79 890 00 session WhatsApp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:23 > 0:06:04) [93%] : \r\nOui, \u00e0 tout \u00e0 l'heure, mais auparavant, place \u00e0 l'actualit\u00e9, 3 hommes sont aujourd'hui sur le devant de la sc\u00e8ne, le patron des CFF Andreas Meyer, il a annonc\u00e9 ce matin sa d\u00e9mission qui pour lui succ\u00e9der, alors que l'ancienne r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale est en pleine tourmente, le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael voit son avenir s'assombrir la commission judiciaire recommande de ne pas le r\u00e9\u00e9lire, mais n'est-ce pas dangereux pour nos institutions, et enfin, Thomas S\u00fcssli, retenez bien ce nom, c'est lui qui va succ\u00e9der \u00e0 Philippe, Rebord \u00e0 la t\u00eate de notre arm\u00e9e, un ancien banquier au parcours atypique, son portrait tout \u00e0 l'heure, bienvenue dans Forum sur la 1\u00e8re rtsinfo nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:06:05 > 0:06:08) [75%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean jette Robin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:11 > 0:06:40) [90%] : \r\nNous sommes donc \u00e0 Cernier pour la cinqui\u00e8me jour de notre op\u00e9ration g\u00e9nie suisse sur la route, \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous prenons le pouls de la Suisse romande, si vous habitez tout pr\u00e8s, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous rejoindre, nous sommes devant l'h\u00f4tel de ville devant vos bureaux, Marie- Christine P\u00e9lissier, bonsoir, bonsoir, alors vous \u00eates pr\u00e9sidente de la commune de Val de rue \u00e0 une commune qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par la fusion de 15 autres communes est ce qu'il y a une identit\u00e9 commune aujourd'hui \u00e0 Val de Ruz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:40 > 0:06:55) [90%] : \r\nOui, alors il y a toujours une identit\u00e9, cette fusion se fait \u00e0 partir d'une fusion d'une association r\u00e9gionale d'une d\u00e9finition du territoire qui \u00e9tait tr\u00e8s clair des collaborations existait d\u00e9j\u00e0, donc c'\u00e9tait une fusion naturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:55 > 0:07:00) [93%] : \r\nOui, mais vous me disiez quand m\u00eame que dans les villages, il reste quand m\u00eame cette identit\u00e9 villageoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:00 > 0:07:15) [94%] : \r\nAlors il y a une forte identit\u00e9 villageoise et c'est bien qu'elle reste \u00e9galement pr\u00e9sente, parce que les gens se retrouvent \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un village, on garde une proximit\u00e9 que nous n'aurions pas dans une commune dans une ville de 17000 habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:15 > 0:07:21) [94%] : \r\n17000 habitants, c'est un chiffre qui snack stagne un peu, vous avez de la peine \u00e0 faire venir des gens pour habiter dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:22 > 0:07:44) [93%] : \r\nAlors on a une tr\u00e8s forte augmentation de la population entre 2012, 2017 environ, puisque nous avons gagn\u00e9 1500 habitants, maintenant \u00e7a se tasse, effectivement, un peu, mais en regard du canton, nous restons avec une d\u00e9mographie positive alors qu'on constate plut\u00f4t une baisse de la d\u00e9mographie, dont plusieurs dans les villes, au niveau du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:44 > 0:07:48) [94%] : \r\nEt puis on attend une gare \u00e0 Cernier, vous vous attendez beaucoup de cette gare, enfin \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:48 > 0:08:05) [87%] : \r\nSelon alors que oui, mais c'est pour 2035 donc, hors le talent de pouvoir r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 progressivement \u00e0 au d\u00e9veloppement de la commune de Val de rue en fonction de ses futurs projets mais actuellement nous en avons 2 quand m\u00eame oh, je ne vais o\u00f9 je n'avais sur coffret sur la ligne actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:05 > 0:08:12) [92%] : \r\nD'accord, on parle beaucoup dans le canton de Neuch\u00e2tel, de la guerre entre le le bas et le haut, vous \u00eates entre les 2 est-ce que vous, vous, vous devez choisir votre camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:13 > 0:08:36) [89%] : \r\nNon, nous devrons pas choisir notre camp, je pense que les fusions de communes Val-de-Travers de rue ont certainement red\u00e9finit un peu le paysage politique et permis d'aborder d'autres probl\u00e9matiques en partie et en particulier celle des r\u00e9gions plus rurales ou du canton regarder Deville, donc je pense qu'fait un \u00e9quilibre qui chang\u00e9 mais c'est un bon \u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:36 > 0:08:50) [92%] : \r\nMerci beaucoup Marie- Christine P\u00e9lissier, je rappelle que vous nous accueillez depuis ce matin \u00e0 \u00e0 Cernier nous sommes donc devant l'H\u00f4tel de Ville et nous vous attendons si si vous habitez dans dans la r\u00e9gion, merci beaucoup Madame Madame P\u00e9lissier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:52 > 0:09:19) [96%] : \r\nLa conf\u00e9rence de ce matin, devait \u00eatre consacr\u00e9e aux r\u00e9sultats semestriels des CFF, mais l'information principale a \u00e9t\u00e9 tout autre le patron Andreas Meyer en a profit\u00e9 pour annoncer sa d\u00e9mission pour au plus tard \u00e0 la fin 2020, il \u00e9tait sous le feu des critiques depuis des mois, d'autant plus apr\u00e8s le tragique accident qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un contr\u00f4leur d\u00e9but ao\u00fbt mais Pierre-\u00c9tienne Joye, vous avez assist\u00e9 ce matin \u00e0 la conf\u00e9rence de presse, il dit avoir pris sa d\u00e9cision depuis un bon moment d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:19 > 0:09:56) [93%] : \r\nEffectivement, Andreas Meyer a fait part de ses intentions \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga au printemps, le conseil d'administration aussi \u00e9taient inform\u00e9s depuis plusieurs mois, reste que cette ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement difficile pour les CFF et sa direction il y a eu, certes, cet accident mortel en ao\u00fbt, mais aussi une succession de couacs sur le r\u00e9seau d'exploitation Andreas Meyer a aussi \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour sa gestion des employ\u00e9 des CFF dont la confiance a surtout baiss\u00e9 ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es selon le s\u00e8ve, le syndicat du personnel des transports mais Andreas Meyer l'assure, ce n'est pas pour ces raisons de tension qui l'a d\u00e9cid\u00e9 de passer la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:56 > 0:10:34) [90%] : \r\nNon, absolument pas, vous me prenez c'est bien au contraire, j'ai la tendance d'attaquer tous les d\u00e9fis, mais c'est vraiment un plan \u00e0 long terme, je voulais encore s\u00e9curis\u00e9 la concession grandes lignes \u00e0 int\u00e9gral le futur du fret et puis encore autre chose, naturellement on ne calcule jamais avec un tels \u00e9v\u00e9nements qui est preuve la r\u00e8gle que la vie ne peut pas \u00eatre planifi\u00e9, mais nous avons d\u00e9cid\u00e9, malgr\u00e9 tous ces \u00e9v\u00e9nements, cet accident tragique de garder notre plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:35 > 0:11:07) [92%] : \r\nAndreas Meyer va donc continuer d'oeuvrer sur les chantiers qu'il a ouvert jusqu'\u00e0 la fin de son mandat, mais dans l'imm\u00e9diat, c'est une autre t\u00e2che qui attend les CFF et elle incombe au conseil d'administration, celle de trouver un successeur, beaucoup esp\u00e8rent du changement, un nouveau souffle pour les CFF : ce sera l'occasion de r\u00e9orienter leur culture d'entreprise, les attentes sont grandes, les pressions aussi, notamment du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9fenseurs du service public, l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale se dit ouverte \u00e0 des candidatures non conventionnels, internes comme externes, une femme serait bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:10 > 0:11:29) [93%] : \r\nAlors avec nous Roger Nordmann, bonsoir, bonsoir Madame, merci d'\u00eatre venu ici \u00e0 Cernier pour pour nous rejoindre, vous \u00eates conseiller national socialiste Andreas Meyer donc a annonc\u00e9 qu'il s'en aller au plus tard fin 2020, il y avait plus grand monde pour le pour le soutenir, on avait un peu ce sentiment-l\u00e0 est-ce que dans le fond \u00e7a sa d\u00e9mission tombe bien aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:30 > 0:12:07) [91%] : \r\nDisons que je comprends, toute fa\u00e7on qu'apr\u00e8s 12 ou 13 ans dans cette fonction, qui est quand m\u00eame assez \u00e9puisante, il s'en aille maintenant tout ce qui fonctionne bien et tout ce qui ne fonctionne pas bien aux CFF et pas uniquement la responsabilit\u00e9 d'Andreas Meyer peut \u00eatre, j'imagine, vous voulez un petit bilan pour moi, le point le plus positif pour commencer par le point positif, c'est qu'il s'est mis \u00e0 investir dans le dans l'entretien d'infrastructures et si on a encore des probl\u00e8mes de retard d'embouteillages, etc, c'est aussi parce qu'on a sous entretenu l'infrastructure, donc en fait le fait qu'il y ait des travaux et qu'on rattrape le retard avec le soutien de la politique, c'est plut\u00f4t un point positif, \u00e7a il faut quand m\u00eame le reconna\u00eetre alors dans les points n\u00e9gatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:07 > 0:12:18) [88%] : \r\nAlors attendez Monsieur juste c'est normal parce qu'il y a quand m\u00eame un, un des beaucoup de critiques au sein de la population n'a justement l'impression qu'il a, qu'il a d\u00e9sert\u00e9 cet entretien qu'il n'a pas assez penser \u00e0 l'entretien actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:18 > 0:13:04) [88%] : \r\nNon, non, non, \u00e7a, alors on peut lui faire beaucoup de reproches mais pas \u00e7a, puisque avec monsieur Gaudron, qui \u00e9tait le chef, infrastructures, ils ont tir\u00e9 la sonnette d'alarme : sensibiliser politique fait \u00e0 il y a une dizaine d'ann\u00e9es, un rapport sur l'\u00e9tat du r\u00e9seau qui montre que dans la d\u00e9cennie pr\u00e9c\u00e9dente, on n'avait pas assez entretenu et l\u00e0 maintenant il rattrape l'entretien et c'est \u00e7a qui cause une bonne partie des retards donc c'est pas sa faute, c'est les travaux, laissez les travaux d'entretien etc donc \u00e7a, c'est plut\u00f4t un aspect positif \u00e0 tirer ce qui est n\u00e9gatif, c'est clairement la fa\u00e7on dont il a trait\u00e9 le personnel il a sous- estim\u00e9 les besoins en personnel, il a sous- estim\u00e9 que le personnel a besoin de bonnes conditions de travail, ils ont mal anticip\u00e9, notamment le besoin de de de m\u00e9caniciens de locomotive et il y a tout le temps, d\u00e8s maintenant, des trains qui sont annul\u00e9s par qu'il manque de peu de les personnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:04 > 0:13:22) [83%] : \r\nMais si on revient sur l'all\u00e9e des questions strat\u00e9giques ont on lui aussi reproch\u00e9 peut-\u00eatre de voir trop loin derni\u00e8rement un syndicalisme, disait-il, a trop penser au Lokomotiv autonome et il a pas assez penser \u00e0 celles qui roulent aujourd'hui avec avec des chauffeurs est ce que dans le fond, il n'a quand m\u00eame pape eu des prix des erreurs de des erreurs de strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:23 > 0:14:05) [87%] : \r\nOui, oui, il y a eu, il y a un peu, il y a un peu de la g\u00e2chette au magnat d'un autre c\u00f4t\u00e9, comme vous \u00eates, je pense \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise comme \u00e7a faut aussi imaginer qu'au moins la mobilit\u00e9 demain, rappelez-vous, tout le monde, protestaient contre le Suisse passe finalement cette introduction du suspens, elle c'est pas et c'est pas si mal pass\u00e9, moi je crois qu'il faut pas le jeter la Pierre, il ne faut pas offert un Saint, il y a des choses qui a bien fait les choses qu'il a, qu'il a, qu'il a mal fait ou moins bien, faites ce que je lui demande imp\u00e9rativement, c'est d'arriver \u00e0 achever la mise en service des trains Bombardier \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes techniques \u00e7a en bonne entente avec Bombardier, parce que \u00e7a, \u00e7a va vraiment pas \u00e7a, c'est un des autres points n\u00e9gatifs et il faut absolument qu'il donne \u00e0 sa successeure ou \u00e0 son successeur des, des, des, des trains qui fonctionnent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:05 > 0:14:19) [90%] : \r\nSuccesseur justement, hein, on y vient, quel doit \u00eatre le profil, parce qu'il faut quand m\u00eame rappeler que le d\u00e9fi est \u00e9norme, hein, on attend 2040 pr\u00e8s de 2 millions de personnes qui voyageront chaque jour avec les chemins de fer, c'est 50 pourcent de plus qu'aujourd'hui, qui, aujourd'hui, pour succ\u00e9der \u00e0 Andreas Meyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:19 > 0:14:21) [94%] : \r\nAlors je vais pas me lancer dans la sp\u00e9culation, surtout que je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:21 > 0:14:25) [71%] : \r\nMais quel profil elle soit fil ca\u00efd qui doit avoir quoi ce soir c'est ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:25 > 0:15:23) [89%] : \r\nAlors d'abord, il doit avoir quelqu'un qui doit fondamentalement attach\u00e9s aux transports publics, qui tient \u00e0 la sensibilit\u00e9 du service public et qu'\u00e0 la sensibilit\u00e9 environnementale parce que les grands atouts des CFF des du train, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame l'environnement ensuite pour quelqu'un qui sache bien manag\u00e9 qui est qui, au couvent, en tout cas, connaissent bien certains aspects du management je pense qu'en 3 par la perle rare qui, avant d'entrer en fonction, conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 tout \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s important qu'il y a un aspect pour moi qui a dysfonctionn\u00e9, \u00e0 la fin de l'\u00e8re Meyer c'est le fonctionnement en \u00e9quipe, il \u00e9tait de plus en plus seul, entour\u00e9 de gens qui \u00e9taient peut-\u00eatre pas toujours assez fort, parce qu'au fond, c'est si on est si une entreprise h\u00e9 bien diriger, c'est aussi qu'a une \u00e9quipe \u00e0 la t\u00eate et pas seulement un chef tr\u00e8s fort et on a une pr\u00e9sidence du conseil d'administration qui est pas tr\u00e8s forte, on a eu le d\u00e9part de monsieur Gaudron qui \u00e9tait qui lui \u00e9tait tr\u00e8s fort, a fait du bon travail Madame est parti dans des conditions qui \u00e9taient pas compl\u00e8tement clair et au fond, maintenant la du c\u00f4t\u00e9 de la direction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 par Andreas Meyer c'est un peu Fabien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:23 > 0:15:28) [81%] : \r\nC'est pas beau chapitres Capitaine qu'il faut sur le s\u00fbrement, c'est pas que le Capitaine qui va changer, c'est toute l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:28 > 0:15:51) [90%] : \r\nDisons qu'en tous cas il faut l\u00e0 il faut rapidement arriver \u00e0 constituer une vraie \u00e9quipe de direction pas centr\u00e9 autour d'une seule personne centr\u00e9 autour d'un autour d'un d'intime, j'esp\u00e8re qu'avec le nouveau chef des infrastructures, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un bon point, mais il y a, il faut un peu reconstruire et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre la la la la touche d'amertume au dans ce d\u00e9part, c'est que, au fond, la direction a pas dans une super forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:52 > 0:16:27) [92%] : \r\nMerci beaucoup Roger Nordmann, vous restez avec nous parce que vous allez \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 une autre actualit\u00e9, mais tout de suite, on passe \u00e0 cette annonce du jour, un ancien informaticien un ex- banquier prend la t\u00eate de l'arm\u00e9e suisse, Thomas S\u00fcssli, c'est son nom, il a \u00e9t\u00e9 choisi aujourd'hui par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour succ\u00e9der en d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine au Valaisan Philippe Rebord qui, rappelons-le, d\u00e9missionn\u00e9 pour des raisons de sant\u00e9, Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral si cet Argovien de 52 ans, faisait partie des personnes pressenties pour le poste, sa nomination a a quand m\u00eame de quoi surprendre aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:28 > 0:17:05) [94%] : \r\nEh bien oui parce que Thomas ZUS Line militaire professionnel que depuis 4 ans, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers \u00e9voque d'ailleurs un choix pertinent mais inattendu, il faut dire que le futur chef de l'arm\u00e9e, un parcours plut\u00f4t atypique apr\u00e8s un apprentissage de laborantin en chimie, un engagement pour le nez en Namibie, il a travaill\u00e9 comme informaticien dans une grande banque suisse, il a ensuite effectu\u00e9 une carri\u00e8re bancaire notamment \u00e0 l'UBS et au Cr\u00e9dit Suisse sa trajectoire professionnelle la conduite aussi \u00e0 travailler \u00e0 Londres et \u00e0 Singapour en 2015, il quitte le civil et fait le choix du coeur, selon ses termes, l'arm\u00e9e devient pour lui une v\u00e9ritable vocation bien que tardive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:07 > 0:17:13) [93%] : \r\nMarie 4 candidats \u00e9taient en lice, dont une femme, qu'est ce qui a fait pencher la balance en faveur de Thomas S\u00fcssli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:14 > 0:17:56) [92%] : \r\nMiracle, l'actuel chef de la capacit\u00e9 de commandement de l'arm\u00e9e et celle de la gestion nationale de des crises, il est \u00e9galement responsable de la cyber d\u00e9fense et c'est ce dernier point qui a fait la diff\u00e9rence, selon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd le fait qu'il ne parle pas fran\u00e7ais n'a visiblement pas compter, mais il va y travailler, nous a-t-on assur\u00e9 mais m\u00eame si ce ne sera clairement pas sa priorit\u00e9, vu les d\u00e9fis qui l'attendent : les d\u00e9fis justement son plus gros chantier sera de convaincre le Parlement puis tr\u00e8s br\u00e8ves tr\u00e8s probablement le peuple de soutenir l'achat de nouveaux avions de combat, un projet \u00e0 6 milliards de francs Thomas jusqu'devra \u00e9galement finaliser la r\u00e9forme de l'institution et puis le sage, il s'agira de poursuivre l'adaptation de l'arm\u00e9e en mati\u00e8re de cyberd\u00e9fense justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:57 > 0:18:29) [92%] : \r\nMerci beaucoup Marie- Giovanola et puis les surprises ont d\u00e9cid\u00e9ment \u00e9t\u00e9 nombreux aujourd'hui \u00e0 Berne celle-l\u00e0 vient de la commission judiciaire du Parlement, elle recommande \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de ne pas r\u00e9\u00e9lire Michael Aubert le 25 septembre prochain le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait donc bien perdre son mandat, rappelons qu'on lui reproche des rencontres informelles avec le pr\u00e9sident de la FIFA, John Infantino, dans le cadre de l'enqu\u00eate sur la FIFA sur la sellette depuis des mois, il est aussi sous enqu\u00eate disciplinaire Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne c'est un sacr\u00e9 retournement de situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:29 > 0:19:14) [92%] : \r\nOui, car Michael Lauber semblait en ballottage favorable la semaine pass\u00e9e, seuls 2 \u00e9lus issus de petits partis avaient d\u00e9pos\u00e9 une demande de non- r\u00e9\u00e9lection sur les 17 membres qui composent la commission judiciaire plusieurs soutiens de poids s'\u00e9tait manifest\u00e9 en faveur du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration et les crit\u00e8res pour demander son d\u00e9part paraissait particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9, il fallait en effet constat\u00e9 un manquement grave mais en une semaine, la commission semble avoir chang\u00e9 d'optique, ces rencontres sont proc\u00e8s- verbal avec le boss de la FIFA, Gianni Fantino et surtout le jugement du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral qui a retir\u00e9 le dossier FIFA Michael Lauber sont d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9s comme suffisamment important pour la majorit\u00e9 de la commission, en tous cas ce d'autant plus que le procureur a subi un nouveau revers juridique aujourd'hui, la cour d'appel du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral vient de racheter plusieurs de ces demandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:15 > 0:19:19) [87%] : \r\nMais Thibaut des \u00e9lus soutiennent toujours Michael Aubert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:20 > 0:20:15) [93%] : \r\nAlors effectivement encore partag\u00e9s 9 voix contre 6 en commission pour demander le d\u00e9part du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration la Commission dans ses statuts et cens\u00e9e rechercher l'unanimit\u00e9, elle n'a pas r\u00e9ussi, on voit \u00e0 quel point cette affaire \u00e9prouvent les institutions pour le Pr Christian L\u00fcscher, l'un des d\u00e9fenseurs de Michael Lauber en commission, la d\u00e9cision du jour et je cite bas\u00e9e en partie sur l'\u00e9motion et en partie sur les vell\u00e9it\u00e9s \u00e9lectorales de certains \u00e9lus, c'est une d\u00e9cision irresponsable, selon lui, qui va \u00e0 l'encontre des int\u00e9r\u00eats de l'institution remplacement \u00e0 la t\u00eate du MPC, c'est selon lui toujours rajouter de la confusion \u00e0 la confusion, bon alors le signal est mauvais, mais ne pr\u00e9jugeons de rien, on n'est pas \u00e0 l'abri d'un \u00e9ni\u00e8me retournement de situation, de son c\u00f4t\u00e9, Michael Lambert prend acte de la d\u00e9cision et maintient sa candidature, a-t-il fait savoir au Parlement, dans son ensemble de trancher, ce sera le 25 septembre cette fois sur des crit\u00e8res purement politique, ce qui n'est pas vraiment le terrain le plus favorable \u00e0 Micha\u00ebl Lambert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:16 > 0:20:23) [96%] : \r\nMerci beaucoup, Thibaut Schaller alors pour en parler avec nous Yves Nidegger en Direct de Gen\u00e8ve bonsoir monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:23 > 0:20:24) [98%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:26 > 0:20:34) [95%] : \r\nAlors vous \u00eates membre de cette fameuse commission judiciaire, vous \u00e9tiez ce matin \u00e0 l'audition de Michael Lauber qu'est ce qui a fait pencher la balance dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:34 > 0:20:49) [94%] : \r\nBah, c'est un peu le probl\u00e8me, c'est qu'on ne sait pas, il y a une semaine, la commission avait une majorit\u00e9 qui penche vers la r\u00e9\u00e9lection, une semaine plus tard, sans aucun \u00e9l\u00e9ment nouveau dans le dossier elle penche dans l'autre sens, je pense que ce n'est pas sain pour les autres institutions que les d\u00e9cisions se prennent au doigt mouill\u00e9 en p\u00e9riode \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:51 > 0:20:56) [89%] : \r\nAlors vous, on sait que vous doutiez encore il y a quelques jours, ce matin, vous avez apport\u00e9 votre soutien amical la Aubert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:57 > 0:22:14) [86%] : \r\nAlors moi, je suis ce qui se baignent soutenir monsieur Lambert pour monsieur la Aubert mais les institutions doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s, c'est notre r\u00f4le et je pense que le Parlement a une responsabilit\u00e9 dans tout ce qui se passe, on a construit une nouvelle machine avec un procureur qui devait \u00eatre ind\u00e9pendant et flamboyant avec une autorit\u00e9 de surveillance qui devait au bar \u00e9galement une l\u00e9gitimit\u00e9 du parlement, on leur a pas trop expliquer comment ils devaient s'entendre entre sont chamaill\u00e9 en public et tout se fait en gros \u00e0 l'envers, si l'autorit\u00e9 de surveillance saisi des motifs de la r\u00e9cusation en se demandant si c'est rencontres informelles donc protocole est constitu\u00e9 en plus de motifs de r\u00e9cusation, ce qui a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e9galement une violation assez grave de devoir de service pour justifier quelque chose de l'ordre d'une non- r\u00e9\u00e9lection, on aurait pu l'examiner mais c'est pas ce qui s'est pass\u00e9 le les avocats des accus\u00e9s ont appris par la presse que l'autorit\u00e9 de surveillance reproch\u00e9 \u00e0 Monsieur Robert c'est r\u00e9union informel, ils s'en sont saisis comme d'un motif de r\u00e9cusation, ils ont obtenu gain de cause et tout se fait \u00e0 l'envers, aujourd'hui l'enqu\u00eate administrative lanc\u00e9e par l'autorit\u00e9 n'est m\u00eame pas commenc\u00e9 et le Parlement, pour des raisons de calendrier doit d\u00e9cider, on fait tout dans un ordre faux et je pense que ce n'est pas simple de l'institution que nous ferions prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:15 > 0:22:19) [91%] : \r\nDonc pour vous il faudrait r\u00e9\u00e9lire Michael Aubert et il est dangereux de ne pas le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:20 > 0:23:09) [91%] : \r\nPour moi il est pire encore de le destituer aujourd'hui sur la base d'un dossier bancal parce qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, nous lan\u00e7ons le message \u00e0 tous ses \u00e9ventuels successeurs consistant \u00e0 dire c'est un si\u00e8ge \u00e9jectable, sur lequel vous asseyez rien, sachez que le Parlement si les \u00e9lections sont proches et si le vent tourne dans un sens qui modifient leur humeur peut vous l\u00e2cher demain apr\u00e8s vous appara\u00eet la veille et \u00e7a c'est pas sain du tout pour le l'avenir et je pense que le risque ne laissez monsieur Lambert remplace d'attendre que cette enqu\u00eate administrative soit arriv\u00e9e \u00e0 son terme et \u00e0 ce moment-l\u00e0, d'agir si y a motif agir serait aussi un probl\u00e8me parce que nous r\u00e9\u00e9lire ayant quelqu'un qui a une sorte de casseroles et une cr\u00e9dibilit\u00e9 amoindri, c'est un fait, mais je pense qu'institutionnellement, \u00e7a serait moins grave pour la p\u00e9rennit\u00e9 des institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:10 > 0:23:25) [92%] : \r\nAlors, est avec nous encore Roger Roger Nordmann, vous \u00eates pr\u00e9sident du groupe socialiste, vous allez devoir voter alors forc\u00e9ment donc le le 25 septembre prochain, vous pensez qu'aujourd'hui la commission judiciaire a pris une bonne d\u00e9cision, vous allez suivre ses recommandations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:26 > 0:24:32) [87%] : \r\nD'abord on va entendre ce que nos membres de la commission judiciaire vont dire probablement qu'on va aussi entendre monsieur l'ouvert, on n'a pas encore de position consolid\u00e9e au au sein du groupe, moi j'ai une certaine compr\u00e9hension pour le la commission m\u00eame si je peux entendre les arguments de Monsieur Nidegger je veux je peux les entendre le la la pr\u00e9occupation institutionnel, inversement, la question se pose est-ce que Monsieur Nidegger ce que monsieur Lahoud \u00c9ric Fillon Monsieur avec ce que monsieur la peut vraiment incarn\u00e9 cette institution de fa\u00e7on cr\u00e9dible \u00e0 l'avenir, parce qu'il y a d'une part l'erreur initiale de, de, de la rencontre non protocolaire, je me suis Fantino auquel un procureur qui n'avait rien \u00e0 y faire, a aussi particip\u00e9, \u00e7a, c'est au fond la la faute initiale et puis ensuite il y a la gestion de la faute avec l'attaque contre son autorit\u00e9 de surveillance le le co\u00fbt, la contestation de la r\u00e9cusation de dans ce dossier, \u00e7a s'arrose, \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s combatif, tr\u00e8s tr\u00e8s peu serein et alors est-ce que la question qu'on doit tous se poser, c'est ce que monsieur a ouvert \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 n\u00e9cessaire pour assumer cette t\u00e2che \u00e0 l'avenir avec cr\u00e9dibilit\u00e9, peut-\u00eatre qu'on n'a que 2 mauvaises options, il faut aussi dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:32 > 0:24:46) [87%] : \r\nPeut-\u00eatre oui, peut-\u00eatre tr\u00e8s rapidement parce qu'on va bient\u00f4t devoir conclure tr\u00e8s rapidement Monsieur Nidegger si Monsieur La Aubert n'\u00e9taient pas \u00e9lus qui qui pour lui succ\u00e9der, \u00e7a fait pas tr\u00e8s envie aujourd'hui en de, de, de devenir procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:46 > 0:25:11) [85%] : \r\nAlors il y a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9, hein, si vous vous souvenez, il y a 8 ans, la Commission avait avait propos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection avait l'\u00e9lection Monsieur Meyer, le Parlement avait pas voulu aujourd'hui on se peut-\u00eatre l'inverse, on a peut-\u00eatre une commission qui va proposer de ne pas \u00e9lire Monsieur Le Robert et qui sait, le Parlement voudra peut-\u00eatre ou non, vous le Europe pas et si l'on veut pas au lendemain de celle-l\u00e0, nous allons-nous la commission faire des offres d'emploi dans la presse, en d\u00e9crivant le job et si nous voulons avoir le meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:11 > 0:25:13) [93%] : \r\nOn se r\u00e9jouit, on se r\u00e9jouit de les voir je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:13 > 0:25:23) [82%] : \r\nPense que \u00e7a sera compliqu\u00e9 aujourd'hui, il y a personne, parce qu'il n'y a pas de niche Ludoval fanfaron y a, il faut d'abord en engager une proc\u00e9dure de non- r\u00e9\u00e9lection pour pouvoir lancer les candidatures conjurer \u00e9videmment par d\u00e9finition il n'y a personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:24 > 0:26:10) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e0 cette recommandation, donc de la commission judiciaire et \u00e0 cette actualit\u00e9 d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s riche aujourd'hui \u00e0 Berne, bonne soir\u00e9e, au revoir et puis je rappelle que nous sommes ici \u00e0 Cernier, en Direct, venez nous voir, si, si vous habitez tout pr\u00e8s, nous sommes donc \u00e0 Cernier, devant l'h\u00f4tel de ville, mais nous nous rendons maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve, on imagine que la r\u00e9union du Conseil d'\u00c9tat a d\u00fb \u00eatre tendu hier, aujourd'hui, hier soir, vous avez peut-\u00eatre entendu Pierre Maudet dans ce forum, il a r\u00e9pondu avec virulence aux propos de son coll\u00e8gue Antonio Hodgers dans Le Matin dimanche il l'accuse de faire de la psychologie de comptoir, un r\u00e8glement de comptes par m\u00e9dias interpos\u00e9s, d'une rare animosit\u00e9 Rapha\u00ebl Leroy oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:10 > 0:27:13) [93%] : \r\nEffectivement, l'ambiance est ex\u00e9crable au sein du coll\u00e8ge depuis le d\u00e9but de l'affaire Maudet il y a un an, alors certes, on a vu une relative Union avant les votations essentielle de ce printemps, comme RFFA, mais depuis la rentr\u00e9e, la guerre est d\u00e9clar\u00e9e et les batailles, nombreuses, selon nos informations, imaginez plut\u00f4t la sc\u00e8ne la semaine derni\u00e8re lors de la s\u00e9ance du coll\u00e8ge, Serge Dal Busco mal pris apr\u00e8s avoir re\u00e7u de l'argent du groupe h\u00f4telier Manotel l'an dernier, accus\u00e9 Pierre Maudet, d'\u00eatre derri\u00e8re les fuites qui ont permis aux m\u00e9dias de rue de r\u00e9v\u00e9ler la sa convocation en justice au moment de s'expliquer, l'\u00e9lu PDC alors exig\u00e9 que Pierre Maudet sortent de la salle \u00e9tant donn\u00e9 sa qualit\u00e9 de pr\u00e9venu dans ce m\u00eame volet de l'affaire \u00e0 son retour, le conseiller d'\u00c9tat PLR \u00e9galement tenu de s'expliquer, a exig\u00e9 \u00e0 son tour que Serge Dal Busco sorte bonjour l'ambiance encore ce matin le coll\u00e8ge s'est d\u00e9chir\u00e9 selon nos sources, autour des d\u00e9clarations crois\u00e9es d'Antonio Hodgers et de Pierre Maudet certains membres ont qualifi\u00e9 de scandaleuse l'interview que Pierre Maudet a donn\u00e9 ici m\u00eame, alors que d'autres ont estim\u00e9 que le lib\u00e9ral- radical n'avait d'autre choix que de r\u00e9pondre aux d\u00e9clarations de l'\u00e9cologiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:15 > 0:27:20) [91%] : \r\nEt puis Rapha\u00ebl la tendance de Pierre Maudet \u00e0 jouer avec la v\u00e9rit\u00e9, on imagine que \u00e7a n'arrange rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:20 > 0:28:13) [94%] : \r\nBah, Pierre Maudet a menti sur son voyage \u00e0 Abou Dhabi, on le sait, mais il continue aujourd'hui \u00e0 jouer avec les mots, ce qui a le don d'agacer ses coll\u00e8gues hier soir sur cette antenne, le Conseil d'\u00c9tat a ni\u00e9 avoir eu connaissance du soutien financier de Manotel \u00e0 Serge Dal Busco y compris dans les mois qui l'ont suivi, or selon nos renseignements, le m\u00eame Pierre Maudet, a indiqu\u00e9 \u00e0 ses coll\u00e8gues l'avoir su d\u00e8s fin janvier, soit au moment de l'extension de sa lev\u00e9e d'immunit\u00e9 autre illustration de son rapport compliqu\u00e9 \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 la f\u00eate de ses 40 ans organis\u00e9 l'an dernier dans un h\u00f4tel de Manotel Pierre Maudet, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier qu'il s'agissait d'un lancement de campagne et non d'une f\u00eate d'anniversaire, financ\u00e9 par le groupe h\u00f4telier, or le minist\u00e8re public parle bien d'une soir\u00e9e d'anniversaire dans son communiqu\u00e9 de presse et le carton d'invitation \u00e0 la f\u00eate que nous nous sommes procur\u00e9s et sans ambigu\u00eft\u00e9, il parle d'un cap difficile \u00e0 passer, celui des 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:15 > 0:28:39) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Rapha\u00ebl Leroy et puis \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant le bras de fer engag\u00e9 entre le Parlement et Boris Johnson se poursuit aujourd'hui, apr\u00e8s une d\u00e9faite humiliante hier soir du 1er ministre britannique sur sa strat\u00e9gie du Brexit Catherine Illitch, vous \u00eates \u00e0 Westminster, les d\u00e9put\u00e9s se prononcent en ce moment sur une loi qui vise \u00e0 emp\u00eacher une sortie sans accord de l'Union europ\u00e9enne justement envisag\u00e9 par le 1er Ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:28:40 > 0:29:34) [92%] : \r\nOui, et le r\u00e9sultat du vote vient de tomber, les d\u00e9put\u00e9s acceptent cette loi qui barre la route \u00e0 Boris Johnson, il est donc mis en \u00e9chec, il perd le contr\u00f4le sur le Brexit, le 1er ministre va donc tenter maintenant de convoquer des \u00e9lections le 15 octobre en pr\u00e9sentant une motion ce soir au Parlement, tout indique que, l\u00e0 aussi, Boris Johnson va au-devant d'une d\u00e9faite, car le principal parti d'opposition travailliste a fait savoir qu'il ne m'en rendrai pas \u00e0 l'hame\u00e7on et rejetteraient cette motion alors attention, cela ne veut pas dire qu'il n'y aura pas d'\u00e9lections, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, le leader du Parti travailliste ne r\u00eave que de \u00e7a, mais il faut d'abord \u00e9liminer le risque d'une sortie sans accord de l'Union europ\u00e9enne, il veut s'assurer, projet de loi qui emp\u00eache untel sc\u00e9narios soit adopt\u00e9 est promu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:36 > 0:29:44) [83%] : \r\nCatherine Boris Johnson a cherch\u00e9 cette confrontation un bond brutal avec le Parlement, donc sa strat\u00e9gie n'on n'a pas la pression qu'elle a \u00e9t\u00e9 payante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:29:46 > 0:30:15) [92%] : \r\nNon, effectivement, on ne peut pas dire que cette rentr\u00e9e parlementaire, h\u00e9 bien commenc\u00e9 pour le 1er ministre mais est-ce que \u00e7a signifie que sa strat\u00e9gie tombe en morceaux, c'est difficile \u00e0 dire pour l'instant car beaucoup pensent que toute cette confusion cette agitation Parlement \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9e de toute pi\u00e8ce par Boris Johnson pour pouvoir se pr\u00e9senter devant le peuple, comme le l'heure du Brexit et il n'est pas impossible qu'au bout du compte, il parvienne \u00e0 ses fins, m\u00eame si le tout est de plus en plus perceptible au sein de son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:17 > 0:30:25) [93%] : \r\nMerci beaucoup Catherine Litch \u00e0 18 heures et bient\u00f4t 26, vous \u00eates dans Forum et tout de suite, l'heure de notre d\u00e9bat sur la migration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:27 > 0:30:29) [88%] : \r\nG\u00e9nie suisse sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:32 > 0:31:36) [90%] : \r\nSuisse sur la route fait \u00e9tape \u00e0 Cernier aujourd'hui commune au coeur du canton de Neuch\u00e2tel, un canton qui accueille chaque jour plus de 12000 frontaliers et en comptant aussi qui a toujours mis en avant sa politique d'int\u00e9gration, alors on a choisi de d\u00e9battre ce soir dans Forum de la question de l'immigration avec 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et avec vos questions et remarques, auditeurs, t\u00e9l\u00e9spectateurs, vous pouvez nous les transmettre tous les envoy\u00e9s par WhatsApp au 0 79 801 90 00, je vais vous pr\u00e9senter les candidats qui sont autour de la table de sortants Micha\u00ebl Buffat pour l'UDC vaudoise et le PLR neuch\u00e2telois Philippe Bauer bonsoir messieurs, bonsoir, face \u00e0 vous 3 candidates de gauche Marianne Ebel pour solidarit\u00e9, vous venez de Neuch\u00e2tel et de genevoise, la Verte Delphine que le punch dans une bo\u00eete, g\u00e9nie et la socialiste Lydia Schneider \u00e0 Auxerre, bonsoir \u00e0 vous 3, bonsoir et Marc Millet qui n'y est \u00e9galement autour de la table, vous \u00eates-vous correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral bonsoir, alors \u00e7a, marre on parle ce soir d'immigration, on s'en souvient, c'\u00e9tait le th\u00e8me phare des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015, il y a 4 ans, beaucoup moins cette ann\u00e9e, pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:36 > 0:32:16) [89%] : \r\nBen, elle semble aujourd'hui est vraiment tr\u00e8s loin, \u00e0 cette crise migratoire des ann\u00e9es 2014, 2015 et en fait, \u00e0 cette \u00e9poque un revenons un peu en arri\u00e8re les nouvelles demandes d'asile d\u00e9pos\u00e9es avait explos\u00e9 en Suisse, plus 66 pourcent pour l'ann\u00e9e 2015 et puis depuis, h\u00e9 bien ces demandes, elles ont baiss\u00e9, elles diminuent moins 15 virgule 7 pourcent pour l'ann\u00e9e 2018, \u00e7a c'est pour l'asile et puis maintenant, si on regarde du c\u00f4t\u00e9 du nombre d'\u00e9trangers hein qui vivent ici en Suisse, en chiffres absolus, cette population, elle augmente et le solde migratoire, hein, il est rest\u00e9 n\u00e9gatif, ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es mais il est de nouveau, plus 3 pourcent d'immigration nette enregistr\u00e9e en 2018, voil\u00e0, je vous ai \u00e0 peu pr\u00e8s 10 tous les chiffres que j'avais envie de vous donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:16 > 0:32:28) [89%] : \r\nWilliam aura peut-\u00eatre votre on vous retrouve tout \u00e0 l'heure, mais quand m\u00eame, revenons sur ce sur cette th\u00e9matique, la migration, l'a dit, c'est pas le sujet num\u00e9ro un de cette campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais quand m\u00eame il y a des partis qui essaie de se profiler sur cette question, y compris cette ann\u00e9e mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:28 > 0:33:07) [91%] : \r\nOui, clairement, et puis Micha\u00ebl Buffat ne me contredira pas, l'UDC, on en a fait un de ses th\u00e8mes principaux de campagne l'immigration responsable \u00e0 leurs yeux, de tous les maux, la criminalit\u00e9 et la violence contre les femmes, le ch\u00f4mage de nombreux travailleurs suisses \u00e2g\u00e9, la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, le mitage du territoire, voil\u00e0 pour les voil\u00e0 pour l'UDC hein et ce qu'il pense de l'immigration et des cons\u00e9quences de l'immigration, du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, on a un regard un peu plus solidaire, on va dire sur l'immigration, la Suisse, qui devrait soutenir les structures de sauvetage en mer M\u00e9diterran\u00e9e, par exemple, il faudrait aussi renforcer la formation des r\u00e9fugi\u00e9s miser sur des passerelles plus que sur des murs, \u00e7a c'est ce que disent les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:07 > 0:33:28) [91%] : \r\nMarc Medichini vous restez avec nous, je me tourne vers vous, Micha\u00ebl Buffat, UDC alors il y a 4 ans, on \u00e9tait en pleine crise migratoire Marc Meunier qui nous nous la rappeler, on se rappelle par exemple de cette pol\u00e9mique autour des des requ\u00e9rants d'asile qui allaient \u00e0 la piscine, aujourd'hui il faut bien le dire, les chiffres sont en baisse ou stable, Micha\u00ebl Buffat est ce que la Suisse a encore un probl\u00e8me avec l'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:28 > 0:34:03) [87%] : \r\nOui, effectivement, la Suisse a un gros probl\u00e8me toujours l'asile parce qu'alors que les demanderont ont baiss\u00e9 depuis le pic de 2015 on arrive toujours un nombre de personnes qui sont de le processus d'asile qui ne baisse que tr\u00e8s peu, on a plus de 60000 personnes qui sont de l'process l'asile et ceci, \u00e7a pose un gros probl\u00e8me, \u00e7a pose un probl\u00e8me d\u00e9j\u00e0 de 2 coups son trop juste pour la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2015 l'asile c'est environ 900 millions aujourd'hui, on est \u00e0 un milliard et demi de coups et puis on voit encore les les taux de reconnaissance sont extr\u00eamement faibles, on est environ 30 pourcent de taux de reconnaissance donc \u00e7a veut dire beaucoup de Joe utilisent la voie de l'asile pour venir en Suisse pour d'autre but que d'\u00eatre menac\u00e9s dans leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:03 > 0:34:09) [88%] : \r\nMarianne Ebel trop de migrants en quelque sorte \u00e9conomique comme vous, comme on a pu l'entendent, par le pass\u00e9, vous \u00eates solidarit\u00e9 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:09 > 0:35:09) [85%] : \r\nMoi, je suis vraiment tr\u00e8s choqu\u00e9 ah il y a moins de r\u00e9fugi\u00e9s, c'est un fait, mais il y a pas ni moins de guerre ni moins de violence, ni moins de probl\u00e8mes et de drames humains et s'il a moins de r\u00e9fugi\u00e9s aujourd'hui c'est qu'il y en a c'est rendu de Loz\u00e8re dans les 4 ans qui viennent de passer, il y a 20000 personnes qui sont dans les eaux de la M\u00e9diterran\u00e9e, il y a aux fronti\u00e8res de l'Europe, on met des barricades, encore aujourd'hui, en lisant le courrier que il y a des gardes qui sont aussi suisses qui sont l\u00e0 pour emp\u00eacher les nuits r\u00e9fugi\u00e9 de d\u00e9poser leur demande d'asile qui les volent qui les humilient qu'il est, qui d\u00e9battent, tu sais, on est dans un monde d'horreur et c'est cette situation l\u00e0 que la Suisse, donc, tandis qu'elle humanitaire encore aujourd'hui un nouveau billet de banque qui sort pour la Suisse humanitaire, comment peut-on parler ou cette Suisse humanitaire ou oui cette Suisse terre d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:09 > 0:35:11) [77%] : \r\nMicha\u00ebl Buffat ou est la sauce humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:11 > 0:35:30) [87%] : \r\nMais bien s\u00fbr que la Suisse, l'humanitaire et je peux vous dire qu'\u00e0 l'UDC on est pour lire quelques d'asile mais des vrais cours d'asile dont la vie est menac\u00e9e de leur pays, mais d'asile qui viennent pour des raisons \u00e9conomiques, c'est pas pour les requ\u00e9rants d'asile qui viennent en Suisse et puis aussi l'\u00e9t\u00e9 on par 2 semaines dans le pays o\u00f9 soi-disant on est menac\u00e9 de mort, et puis apr\u00e8s on revient en Suisse de nouveau profiter de la ville, on est pour les vraies raisons d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:35:30 > 0:35:36) [80%] : \r\nOn voit aujourd'hui une grande surface en je crois, je connais tr\u00e8s bien, \u00e0 voir \u00e0 certains interdits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:36 > 0:35:41) [79%] : \r\nLes jours de l'Office des migrations, il y a que enti\u00e8res qui sont reconnus comme vrai acqu\u00e9reur d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:35:42 > 0:36:16) [89%] : \r\nAutre tiens on aime, on est dans le lieu en est votre r\u00e9ponse Marie- No\u00eblle en 10 secondes, on est dans une loi qui est une loi, la loi sur l'asile qui est en fait une machine de renvoi et d'expulsion et moi, je vois au quotidien des femmes, des enfants des familles qui sont dans des situations dramatiques, il y a des tentatives de suicide, m\u00eame dans le canton de Neuch\u00e2tel, qui a pourtant r\u00e9put\u00e9 en comptant ouvert qui aimeraient travailler diff\u00e9remment, nous sommes dans une logique absolument scandaleuse, Philippe Bauer cynisme qui est, qui g\u00e8re la question de la des r\u00e9fugi\u00e9s, on a bien compris, Marianne, M. en 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:16 > 0:36:23) [95%] : \r\nPhilippe Bauer, la Suisse n'est plus une terre d'accueil, les requ\u00e9rants d'asile qui viennent chez nous, ne se ne se porte pas bien qu'est-ce que vous r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:24 > 0:37:07) [90%] : \r\nOui, non, je peux, je peux pas suivre Madame est belle, on dirait que c'est pas la premi\u00e8re fois, mais sur le en ce qui concerne la Suisse, terre d'accueil, oui la Suisse tradition humanitaire cette tradition humanitaire, nous devons la poursuivre simplement la probl\u00e9matique aujourd'hui, c'est qu'effectivement les proc\u00e9dures durent beaucoup trop longtemps, les d\u00e9cisions de renvoi ne sont que peu mise \u00e0 contrer en ex\u00e9cution et par exemple dans le canton de Neuch\u00e2tel, qui a cette pseudo- tradition d'int\u00e9gration aujourd'hui, \u00e7a nous co\u00fbte 600000 francs par ann\u00e9e, donc c'est trop cher, donc 600000 francs de p\u00e9nalit\u00e9s parce que nous ne mettons pendant Hanovre les d\u00e9cisions prises par les autorit\u00e9s et souvent confirm\u00e9s par les tribunaux et souvent par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:07 > 0:37:26) [88%] : \r\nPhilippe a ouvert il y a, il y a, qu'il y a quelque chose qui est assez int\u00e9ressant, qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e cet \u00e9t\u00e9, la Conf\u00e9d\u00e9ration de cette proc\u00e9dure, elle s'est dot\u00e9e de plusieurs Centres f\u00e9d\u00e9raux, or aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit ont r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 fermer ses centres est-ce que c'est vraiment prudent comme strat\u00e9gie, c'est la strat\u00e9gie notamment de votre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PLR Karin Keller-Sutter on sait que la migration, c'est un domaine tr\u00e8s volatile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:26 > 0:37:59) [93%] : \r\nOui, \u00e9coutez, je crois que le le propre de l'activit\u00e9 administrative ou de l'activit\u00e9 \u00e9tatique, c'est de prendre des d\u00e9cisions qui correspondent au besoin et, au moment o\u00f9 les besoins ne sont plus av\u00e9r\u00e9 de modifier les choses, c'est exactement la m\u00eame question en mati\u00e8re financi\u00e8re, par exemple, il y a des d\u00e9penses qui sont utiles lorsqu'elles sont plus il s'agit de les supprimer et en la mati\u00e8re aussi de fermer le centre des verri\u00e8res et ce sont des barri\u00e8res ne correspond aujourd'hui plus \u00e0 un besoin et je salue le courage de Karin Keller-Sutter qui dit, aujourd'hui on le ferme et si n\u00e9cessaire, on leur ouvrira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:59 > 0:38:11) [83%] : \r\nIl y a, j'allais dire, Elsa, vous \u00eates socialiste, le Parti socialiste qui dit il faut une Suisse plus solidaire et qui veut notamment que la Suisse accueille des rescap\u00e9s des des bateaux qui qui recueille des des migrants en M\u00e9diterran\u00e9e pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:38:11 > 0:39:38) [91%] : \r\nBah, \u00e9coutez, d'abord parce que c'est des \u00eatre s'humains qui sont dans des situations plus que tragique et puis, soit on peut fermer les yeux sont peu participer au monde qui nous entoure Picon, ne pas se renfermer en tant que Suisse et c'est d'ailleurs pour \u00e7a qu'on a effectivement d\u00e8s des ouvertures par rapport aux r\u00e9fugi\u00e9s politiques, ce qu'on a des conventions internationales et que la Suisse fait partie de ces pays du monde, et donc on ne peut pas \u00e9viter ou vouloir restreindre encore plus que \u00e7a l'est actuellement, la loi sur l'asile parce que juste vous dire tout ce qui se passe actuellement sur la loi sur l'asile depuis 2019, c'est une loi qui a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 durcies, je ne sais pas combien de reprises au niveau des chambres f\u00e9d\u00e9rales 10 ou 11 fois la soi-disant c'\u00e9tait le miracle pr\u00e9sent\u00e9 par l'UDC sa derni\u00e8re initiative de renvoyer vite fait bien fait, tout ce qui n'\u00e9tait pas dans la ligne, on voit que c'est pas si simple, c'est des \u00eatre s'humains, c'est vrai qu'ils s'int\u00e8grent malheureusement peut-\u00eatre pour vous, mais c'est des gens qui en veulent et surtout nous avons aussi besoin de ces gens, ces gens requ\u00e9rant d'qui sont pour un tiers des enfants, c'est-\u00e0-dire des futures forces de travail et de propositions dans notre pays qui sont pour un tiers des jeunes adultes entre 16 et 25 ans, donc facilement aussi int\u00e9grable \u00e0 un march\u00e9 du travail et puis et on a besoin de pour notre \u00e9conomie et peut-\u00eatre aussi pour notre vieillesse Micha\u00ebl Buffat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:38 > 0:40:17) [84%] : \r\nComme corriger certaines choses qui sont dit ceux qui sont inexactes : tout d'abord la loi d'asile, vous l'avez accept\u00e9 l'UDC on \u00e9tait le seul parti dans les grands partis \u00e0 s'opposer, vous avez toujours milit\u00e9 demander aussi sont en t\u00eate, mais l'asile parce qu'elle fournissait des avocats gratuits en trouvait pas \u00e7a normal vis-\u00e0-vis des des Roms la loi elle est accept\u00e9e par la population, avec le pr\u00e9avis positif du Parti socialiste, entre autres, donc il faut pouvoir la g\u00e9rer apr\u00e8s qu'on note, dire que c'est des gens utiles, il faut voir la r\u00e9alit\u00e9 dans le cas des, des gens qui sont admis actuellement Swiss sur je parler bien plus exigeant des discutera la plus grande majorit\u00e9 parce que j'ose pas dire ici la totalit\u00e9, la plus grande majorit\u00e9 co\u00fbte au social, la plus grande majorit\u00e9 ne travaille pas dans notre pays et des pour, des services sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:17 > 0:40:26) [84%] : \r\nOui, Delphine, c'est pas une charge vous entende sur cette question du, du coup, vous vous \u00eates vous \u00eates verte, je ne vois, on l'a entendu, c'est un argument qui revient \u00e0 7 l'accueil de migrants co\u00fbte cher en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:40:26 > 0:41:44) [90%] : \r\nBien s\u00fbr, et l\u00e0, la question elle les centrales il a \u00e9videmment \u00e0 cette loi sur l'asile et malmen\u00e9 depuis de nombreuses ann\u00e9es, elle est malmen\u00e9e, elle se voit sur le terrain si aujourd'hui la situation : le nombre de demandes d'asile a diminu\u00e9, la crise est de loin pas en train de faiblir, h\u00e9 bien, au contraire, la situation est extr\u00eamement pr\u00e9occupante et je pense, \u00e7a vaut la peine de faire un zoom sur la situation \u00e9rythr\u00e9enne, vous en parliez tout \u00e0 l'heure, la situation est extr\u00eamement paradoxal et schizophr\u00e9nique, je dirais m\u00eame, on est dans une situation o\u00f9 les les requ\u00e9rants d'asile demande de demande de, de, de, de, de pouvoir travailler, \u00eatre form\u00e9s en Suisse, la plupart du temps ils sont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9s non- entr\u00e9e en mati\u00e8re, donc \u00e7a devient des nems, comme on dit, et puis, parall\u00e8lement \u00e0 cette situation, on se rend compte qu'on ne peut pas avoir d'obtention d'accords de r\u00e9admission dans le pays, parce que le pays est consid\u00e9r\u00e9e comme telle, est consid\u00e9r\u00e9 comme un pays en conflit o\u00f9 il est extr\u00eamement dangereux de renvoyer ces personnes, ces personnes-l\u00e0, elles sortent simplement du syst\u00e8me de de o\u00f9 elles peuvent recevoir une formation o\u00f9 elles peuvent travailler, donc \u00e7a veut dire avoir une autonomie, ce qui nous semble essentiel : elle se retrouve dans une situation au fond de d'urgence et et cette situation d'urgence, elle, elle nous co\u00fbte elle nous co\u00fbte aussi de l'argent et, \u00e9videmment, elle ne va pas aider ces personnes \u00e0 s'int\u00e9grer et c'est bien notre but ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:44 > 0:42:03) [92%] : \r\nAlors je vous propose d'avancer un peu dans ce d\u00e9bat, on a parl\u00e9 de la question de l'asile, on va maintenant parler de, de, de la question de la libre- circulation parce que oui, l'immigration, en Suisse, c'est aussi l'immigration de travailleurs europ\u00e9ens qui viennent en Suisse via la libre- circulation des personnes, Marc qui ni l'UDC a lanc\u00e9 une initiative veut vraiment s'attaquer \u00e0 ce syst\u00e8me de de livres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:03 > 0:42:38) [88%] : \r\nQue la science oui y mettre un frein \u00e0 son initiative dite de limitation propose d'abolir tout simplement cette Libre circulation on juge l'UDC une libre circulation qui serait incontr\u00f4l\u00e9e d\u00e9mesur\u00e9e, l'UDC qui appelle \u00e0 la r\u00e9siliation de l'accord pass\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne dans ce domaine, leur initiative a pass\u00e9 son 1er examen au Parlement, devant le conseil national l\u00e0 dans 2 semaines et tous les partis rejettent ce texte dangereux, estime-t-il, sauf l'UDC bah oui m\u00e8re forc\u00e9ment texte dangereux selon les autres partis pour l'\u00e9conomie du pays, voil\u00e0 donc l'UDC Seul contre tous et puis c'est une position \u00e0 laquelle M. durant les campagnes \u00e9lectorales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:38 > 0:42:48) [93%] : \r\nJe reviens sur quelque chose que vous disiez Marc libre- circulation d\u00e9mesur\u00e9es et incontr\u00f4l\u00e9es selon l'UDC alors je vais vous demander quelques chiffres est-ce que c'est est-ce que est-ce que c'est le cas, c'est quoi les chiffres en mati\u00e8re de libre-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:48 > 0:43:27) [90%] : \r\nCr\u00e9ation et je vais vous ressortir quelques chiffres alors du coup, le solde migratoire des ressortissants europ\u00e9ens s'est stabilis\u00e9 en 2018, il est m\u00eame, il a m\u00eame diminu\u00e9, hein, au 1er semestre de cette ann\u00e9e, moins 1 virgule 3 pourcent \u00e7a veut dire qu'il y a moins d'arriver en 2 ressortissants europ\u00e9ens ici en Suisse et principal motif de leur arriv\u00e9e, c'est pour travailler sans pour autant \u00e9carter la population indig\u00e8ne du march\u00e9 du travail, \u00e7a c'est le Seco le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, qui le dit, selon ses analyses, notons encore que le principe de la libre circulation ces derni\u00e8res ann\u00e9es, a tendance \u00e0 s'\u00e9tendre \u00e0 \u00eatre \u00e9tendu en mai dernier d'ailleurs, les ressortissants bulgares et Roumains vont pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'une pleine libre- circulation signer la clause de sauvegarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:27 > 0:43:48) [93%] : \r\nJe vous rappelle que vous pouvez nous envoyer des messages question remarque par WhatsApp au 0 79 801 90 00 pour r\u00e9agir \u00e0 ce d\u00e9bat sur la question de la migration Micha\u00ebl Buffat voix, l'UDC vous vous r\u00e9clamez depuis longtemps une gestion autonome de l'immigration, quand on parle de de libre- circulation qui sont les travailleurs europ\u00e9ens que vous ne voulez plus voir en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:43:48 > 0:44:31) [87%] : \r\nAlors tout d\u00e9bat tout d'abord, c'est pas l'UDC qui r\u00e9colte Jess autonome de la population, c'est la population qui l'a demand\u00e9 qu'initiative populaire, d\u00e9j\u00e0 en 2014 ensuite ce qu'il faut voir, mais nous il faut ouvrir les yeux, on a fait l'exp\u00e9rience de la Libre circulation : on a vu que c'\u00e9tait une exp\u00e9rience rat\u00e9e, c'est le moment de tirer le trait et puis l'arr\u00eater clip : circulation des personnes, c'est ce qu'on a fait ces 15 ann\u00e9es, c'est de faire venir un milliard de personnes de plus on su un million excusez-moi, 2 personnes ont pu s'en Suisse et puis aujourd'hui autour de la table, y a personne, non plus qu'avec notre petit pays devienne un pays de \u00e0 10 millions d'habitants, parce que tout ce qui s'est pass\u00e9 dans un et pistes une circulation avec ces, ces gens qui viennent dans une bonne partie, c'est pas forc\u00e9ment des sp\u00e9cialistes qu'on entend alors mon mon ami va dire : on a besoin de sp\u00e9cialistes pour notre \u00e9conomie, etc, si on regarde la r\u00e9alit\u00e9 des chiffres c'est environ la moiti\u00e9 des gens qui viennent ultra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:31 > 0:44:40) [88%] : \r\nVous avez pas r\u00e9pondu \u00e0 ma question, non, mais ce sont les travailleurs europ\u00e9ens que vous ne voulez pas voir venir en Suisse je r\u00e9pondrai moi- m\u00eame \u00e0 probl\u00e8me et la question est pour Micha\u00ebl Buffat bri\u00e8vement ensuite Philippe Bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:40 > 0:44:50) [95%] : \r\nAlors je vais vous dire ce qu'on veut nous c'est r\u00e9tablir le syst\u00e8me D des contingents r\u00e9tablir un syst\u00e8me de quotas et puis d'avoir des gens qui sont n\u00e9cessaires et l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:44:50 > 0:44:59) [91%] : \r\nPhilippe Bauer oui, cette initiative est ridicule, cette initiative fait fi de la r\u00e9alit\u00e9 dans laquelle on vit ici, dans laquelle on vient en Suisse alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:45:00 > 0:45:40) [91%] : \r\nIl y a quelques chiffres aussi vous permettrez tr\u00e8s rapidement, c'est les chiffres de 2015 qui ont pas beaucoup \u00e9volu\u00e9 depuis la nous avons des \u00e9changes pour 30 milliards avec le bas de W\u00fcrtemberg et pour 21 milliards avec la Chine, l'Alsace 5,4 milliards le Br\u00e9sil est la d'additionner 5,8 milliards, donc nous ne pouvons pas faire l'\u00e9conomie pour notre \u00e9conomie, si vous permettez la r\u00e9p\u00e9tition d'avoir cette Libre circulation d'avoir ces accords \u00e9conomiques avec l'Union europ\u00e9enne et effectivement que il ces flux migratoires qui traversent la fronti\u00e8re dans un sens mais qui traversent aussi la fronti\u00e8re dans l'autre sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:45:40 > 0:45:59) [91%] : \r\nLydia Schneider a aussi vous \u00eates socialiste on sent parfois une crainte au sein de la population par rapport \u00e0 ces travailleurs qui viennent en Suisse, ils viennent en Guin\u00e9e nous piquer notre boulot, c'est ce qu'on peut entendre parfois cette immigration tire les salaires vers le bas est-ce que c'est pas quelque chose que vous craignez-vous au Parti socialiste, vous qui soutenez cette une circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:45:59 > 0:46:56) [90%] : \r\nAlors on la craint, non la migraine, l'immigration ou le Ligue la libre- circulation, par contre on demande et \u00e7a a encore \u00e9t\u00e9 le cas derni\u00e8rement et \u00e7a l'est encore, des mesures d'accompagnement s\u00e9rieuse par rapport aux conventions collectives, par rapport aux travailleurs d'ici et par rapport \u00e0 des r\u00e8gles qui doivent \u00eatre tenus dans les march\u00e9s publics et dans les march\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral juste comme exemple par rapport \u00e0 ce ce qui est dit dans l'initiative Gen\u00e8ve 500000 habitants environ 228000 actifs potentiellement hein qui qui qui sont sur le march\u00e9 du travail, on a quelque chose comme 300 380000 postes de travail 312000 postes temps Monsieur Buffat c'est quoi la solution si on ne veut plus avoir de libre de de 2 de que la survie de votre r\u00e9ponse, c'est la d\u00e9croissance peut-\u00eatre alors je serais tr\u00e8s contente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:46:56 > 0:47:13) [91%] : \r\nC'est pas, c'est pas ce qu'on appelle on n'appelle pas la d\u00e9croissance, on tire la conclusion que la libre- circulation, \u00e7a fonctionne pas et qu'on veut g\u00e9rer de mani\u00e8re autonome la situation mais regardez Gen\u00e8ve c'est plus possible de circuler \u00e0 Gen\u00e8ve, vous voulez une Suisse \u00e0 10 millions d'habitants, continue de faire venir, venir, venir etc des des chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:47:13 > 0:47:20) [78%] : \r\nJuste la r\u00e9ponse de Lydia Schneider Hausser ran\u00e7on alors Delphine que, au train aujourd'hui la mais on est militaire Senderos/Servette r\u00e9ponse en 10 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:47:20 > 0:47:28) [85%] : \r\nOn peut diminuer, on peut arr\u00eater qui peut les gens viennent travailler \u00e0 Gen\u00e8ve malheur on diminue aussi la p\u00e9r\u00e9quation intercantonal parce que Gen\u00e8ve est un grand coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:28 > 0:47:46) [87%] : \r\nC'est un autre pas et le film peut \u00eatre une bonne vieille r\u00e9alit\u00e9 comme lui, je vois bien, il y a une notion n'attendez, il y a une notion qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est la notion de d\u00e9croissance, vous vous \u00eates verte vous pr\u00f4nez l'\u00e9cologie est ce que c'est vraiment \u00e9colo d'accueillir sur un petit territoire comme la Suisse, autant de population est ce qu'on n'arrive pas \u00e0 saturation, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:47:46 > 0:48:33) [91%] : \r\n\u00e9cologique, c'est d'\u00eatre solidaire et et de ce point de vue l\u00e0 c'est tout \u00e0 fait juste de soutenir ce type circulation et aujourd'hui \u00e7a fait 20 ans que cet accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, on peut se r\u00e9jouir que ce que ce que cet accord existe parce que je pense qu'il faut juste reprendre reprendra la m\u00e9moire, l'\u00e9poque des saisonniers, alors c'\u00e9tait il y a pas si longtemps encore, encore derni\u00e8rement \u00e0 Gen\u00e8ve, on a d\u00e9truit les derniers baraquements de ces saisonniers ces saisonniers parlait bien dans votre micro dans une situation extr\u00eamement pr\u00e9caire, on a aussi connu le chapitre des enfants de ces saisonniers et on parle de dizaines de milliers d'enfants en Suisse qui vivait clandestinement dans les parents que les parents prenaient ici, avec eux, en travaillant en tant que saisonnier et et le risque tr\u00e8s clair avec cette initiative sur la limitation, c'est \u00e9videmment de faire ressortir de ses cendres, l'\u00e9poque des saisonniers, et \u00e9videmment, il faut \u00e0 tout prix s'opposer \u00e0 cette initi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:33 > 0:48:37) [83%] : \r\nUne remarque aux questions qui nous est arriv\u00e9e par WhatsApp \u00c9lisabeth.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:48:37 > 0:48:49) [91%] : \r\nOui, cette question 0 79 801 90 00, pouvez-vous nous donner les chiffres des travailleurs europ\u00e9ens frontaliers, s'il-vous-pla\u00eet, il me semble, il ne semble pas faire partie de vos analyses sur les travailleurs en libre circule \u00e0 la libre- circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:49 > 0:49:13) [87%] : \r\nMarc Medichini je vais devoir chercher dans mes notes, pas s\u00fbr d'avoir le chiffre l\u00e0 tout de suite vous Marianne Ebel, cette question des travailleurs frontaliers pour Marc cette question des, des, des, des travailleurs frontaliers Neuch\u00e2tel un canton qui est tr\u00e8s concern\u00e9e, hein, vous sentez-vous parfois qui est \u00e0 la gauche de la gauche chez solidarit\u00e9 certain ressenti dans les milieux ouvriers populaire un ras-le-bol vis-\u00e0-vis de de 7, 2 de ses employes qui partent finalement \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:49:14 > 0:50:27) [91%] : \r\nCe qu'on constate \u00e0 solidarit\u00e9, c'est que les capitaux et les marchandises circulent et on voudrait arr\u00eater les personnes l\u00e0 que la le probl\u00e8me qui est pos\u00e9, c'est dans quelles conditions on accepte de embaucher des travailleurs europ\u00e9ens et pour \u00e7a, les contrats collectifs, c'est essentiel, un salaire minimum, c'est essentiel, n'en d\u00e9plaise \u00e0 Monsieur Bauer nous la place a 4500 francs, nous pensons qu'aujourd'hui c'est \u00e7a qu'il faut et si il y a des craintes, c'est plut\u00f4t \u00e7a, on est contre le dumping salarial et pour \u00e7a il faut un contr\u00f4le du march\u00e9, c'est une \u00e9vidence, mais pour la circulation des personnes, nous sommes pour que les gens puissent venir puissent circuler puissent \u00e0 travailler et vivre l\u00e0 o\u00f9 ils ont envie de vivre, il y a gu\u00e8re que nous qui pouvons circuler dans le monde est-ce que c'est normal \u00e7a, moi si je veux partir s'impose, j'ai aucun souci, vous non plus, et on voudrait mettre des fronti\u00e8res et des barri\u00e8res \u00e0 d'autres, je suis pour une \u00e9galit\u00e9 et \u00e0 Solidarit\u00e9 nous tenons beaucoup \u00e0 cette id\u00e9e que la circulation des personnes doit \u00eatre libre, mais nous devons contr\u00f4ler le march\u00e9 du travail, et pour \u00e7a, les syndicats ont un r\u00f4le essentiel, mais aussi pas votre lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:27 > 0:50:46) [91%] : \r\nOui Philippe Bauer, vous \u00eates lib\u00e9ral- radical neuch\u00e2telois \u00e9galement cet appel de Marianne Ebel, il faut une une vraie \u00e9galit\u00e9 de traitement pour \u00e9viter le dumping salarial, c'est vrai que le Parlement a dit qu'il va vraisemblablement va refuser cette initiative et sans contre- projet, ce qu'il y a pas lieu tout de m\u00eame \u00e0 Berne d'apporter certaines, certaines solutions pour rassurer la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:50:47 > 0:52:24) [89%] : \r\nAlors, oui, mais ces solutions existent d\u00e9j\u00e0, les conventions collectives, j'y souscris pleinement et c'est les propositions de syst\u00e9matiquement sous l'angle du droit public des \u00e9l\u00e9ments qui sont de droit conventionnel qui, aujourd'hui, salaire minimum les salaires exorbitants, par exemple, mais salaire minimum les conventions collectives l'an \u00e0 peu pr\u00e8s toutes et ce qui est aussi int\u00e9ressant, c'est : j'ai la chance de participer aux travaux de la commission tripartite d'observation du march\u00e9 du travail cr\u00e9ation f\u00e9d\u00e9ral qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au moment de la mise en oeuvre la libre- circulation des personnes et il s'av\u00e8re, dans le canton de Neuch\u00e2tel, qu'il n'y a pas de probl\u00e8me, prenez les rapports, prenez les, les, les expertises dans les branches qui sont soumises \u00e0 qui sont soumises \u00e0 contr\u00f4le, qu'elle soit d'ailleurs ou qu'elle soit non conventionn\u00e9s, il n'y a pas de probl\u00e8me v\u00e9ritablement avec les salaires minimaux par contre il est vrai qu'il peut y avoir un certain ressenti par un certain nombre de personnes en Suisse qui ont le sentiment que, on leur a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un ressortissant \u00e9tranger n\u00e9anmoins le le Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 Neuch\u00e2tel a mis en oeuvre sa sa planification son New Deal, comme il l'appelle le New Deal pour l'emploi qui porte d\u00e9j\u00e0 un certain nombre de fruits, et \u00e7a \u00e7a un certain nombre de d'un d'industrie horlog\u00e8re, aujourd'hui, recrutent de pr\u00e9f\u00e9rence en Suisse, oui, mais l\u00e0 aussi, la question qui va souvent \u00e0 se poser c'est de savoir quelle est l'ad\u00e9quation entre les personnes qui cherchent un emploi et les emplois qui sont, qui sont propose Livia, c'est-\u00e0-dire \u00e0 le faire, vous \u00eates surpris oui une une enqu\u00eate qui avait tr\u00e8s bri\u00e8vement quelques ann\u00e9es qui disait que moins de 10 pourcent de ceux qui cherchaient des employes pouvaient relativement rapidement trouver une une place de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:24 > 0:52:28) [87%] : \r\nLydia Sheindher Auxerre, il n'y a pas de probl\u00e8me \u00e0 Neuch\u00e2tel, nous dit Philippe Bauer et \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:52:28 > 0:53:05) [91%] : \r\nAlors justement, l\u00e0 vous ouvrez un segment important, c'est la lutte conte la d\u00e9qualification, que ce soit pour les Suisses, que ce soit pour les \u00e9trangers, parle de l'asile, on parle des des \u00e9trangers de longue date en Suisse, un quart de la peau des habitants de Suisse quand m\u00eame cette d\u00e9qualification le besoin au niveau f\u00e9d\u00e9ral, pas seulement au niveau des cantons, c'est effectivement de proposer des formations de base, de proposer des formations qualifiantes \u00e0 ces gens qui sont l\u00e0 et qui doivent avoir cette priorit\u00e9 de formation, non, non, dans un autre chapitre, mais quels chapitres de l'insertion professionnelle et de la de la migration au sens large du terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:53:05 > 0:53:21) [95%] : \r\nVous me tendez la perche puisqu'effectivement on va clore ce ce d\u00e9bat avec la question de l'int\u00e9gration que faire des \u00e9trangers qui sont en Suisse Marc Medichini on pourrait avoir l'impression que la question de l'int\u00e9gration, c'est surtout l'affaire des communes des cantons mais non la la Conf\u00e9d\u00e9ration agit aussi dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:21 > 0:54:14) [91%] : \r\nWell donne en fait des impulsions et puis l\u00e0, l'orientation qui a \u00e9t\u00e9 prise, c'est au fond, de favoriser l'int\u00e9gration professionnelle des migrants \u00e0 travers diff\u00e9rentes suggestions de mesures alors par exemple il y a l'apprentissage pr\u00e9coce d'une langue nationale, \u00e7a c'est une voil\u00e0 une proposition de mesures qui \u00e9taient prises avec contr\u00f4le un des connaissances de langue au bout de 3 ans, il y a aussi, par exemple, cette initiative de pr\u00e9- apprentissage dans les entreprises, l\u00e0 aussi il y a des projets pilotes qui sont en cours et puis encore une autre hein, propositions, mesure qui est dans l'air, c'est la libert\u00e9 donn\u00e9e aux migrants de choisir le ou du moins d'aller chercher du travail dans un canton qui n'est pas forc\u00e9ment le canton de de son domicile, puisque, en l'\u00e9tat, il est coinc\u00e9 dans ce canton, domicile, donc voil\u00e0 quelques-unes des propositions des mesures \u00e7a co\u00fbte de l'argent et la Conf\u00e9d\u00e9ration va augmenter le forfait int\u00e9gration qu'elle donne au canton de 6 va passer \u00e0 18000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:54:14 > 0:54:28) [86%] : \r\nDelphine que le punch, une Taimbaud vous \u00eates genevoise et verte, des moyens suppl\u00e9mentaires venus de Berne qu'est-ce qu'on se dit ah \u00e0 Gen\u00e8ve canton qui, je crois \u00e0 la part de de d'\u00e9trangers, la plus forte de Suisse, ce que ses efforts en mati\u00e8re d'int\u00e9gration sont suffisants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:54:28 > 0:54:59) [92%] : \r\nNon, ils ne sont pas suffisants essentiellement pas suffisant et les cantons ont aussi un r\u00f4le \u00e0 jouer un r\u00f4le de projets dans dans leur projet pilote et je pense que \u00e7a vaut la peine de parler ici du du projet papyrus que le canton de Gen\u00e8ve a men\u00e9 pour r\u00e9gulariser des sans- papiers et quand vous donnez un travail la possibilit\u00e9 \u00e0 ces personnes de travailler, \u00e7a veut dire de s'int\u00e9grer et quand vous leur donner la possibilit\u00e9 de se former dans des conditions, dans des conditions qui sont encadr\u00e9s, vous leur permettez une meilleure int\u00e9gration et c'est un plus pour l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 cette op\u00e9ration papyrus a \u00e9t\u00e9 un grand succ\u00e8s, elle a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par tous les parts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:54:59 > 0:55:00) [78%] : \r\nIl est 7 heures et qu'elle soit g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e au niveau suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:55:00 > 0:55:25) [90%] : \r\nAh ben bien s\u00fbr et d'ailleurs, je pense qu'elle devrait, elle, devrait d'ailleurs \u00eatre continuer parce qu'il y a eu un 1er un 1er volet au niveau, je ne vois mais on sait, ils sont 13000 sans- papiers \u00e0 Gen\u00e8ve, on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 faire cette op\u00e9ration a touch\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 1000 ou 2000 personnes en Suisse 76000 personnes sont sans- papiers, il est encore vraiment du chemin de fer et je pense que Gen\u00e8ve doit vraiment agir comme comme comme projet pilote sur sur cette sur ce sujet-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:55:25 > 0:55:32) [93%] : \r\nMicha\u00ebl Buffat UDC Vaudois g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e cette cette op\u00e9ration papyrus \u00e0 toute la Suisse, vous en pensez quoi vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:32 > 0:56:15) [86%] : \r\nTout d'abord je voudrais corriger quelque chose que que votre pr\u00e9sentateur a dit-il a commotion, disons que l'int\u00e9gration, c'est l'affaire des communes des autour de la f\u00e9d\u00e9ration, je suis pas d'accord avec lui, l'int\u00e9gration, \u00e7a doit \u00eatre priorit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 l'affaire du du migrant qui vient en Suisse, c'est \u00e0 lui de se prendre en main et lui de Serge et \u00e0 s'int\u00e9grer, premi\u00e8rement, ensuite l'int\u00e9gration, \u00e7a doit passer, c'est clair, pour moi, parler des cours de de l'eau et puis de qui s'adapte \u00e0 notre juridique \u00e0 nos us et et coutumes ensuite pour venir sur le l'op\u00e9ration papyrus qui \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e, je l\u00e8ve non, alors pas du tout, moi je consid\u00e8re que cette op\u00e9ration, c'est aussi une catastrophe dont les les r\u00e9sultats sont aucunement b\u00e9n\u00e9fique que pour notre pays, je pense pas du tout que \u00e7a devrait \u00eatre plus moi au contraire vouloir r\u00e9gulariser ces gens c'est de de cr\u00e9er une pompe aspirante pour des des nouveaux sans- papiers, donc non je suis pas du tout favorable \u00e0 ce genre de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:56:15 > 0:56:19) [81%] : \r\nMarine est belle pour Solidarit\u00e9 en appel d'air en quelque sorte, c'est ce que nous y Micha\u00ebl Buffat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:56:19 > 0:56:24) [93%] : \r\n\u00e9coutez alors pour Solidarit\u00e9 l'int\u00e9gration, \u00e7a pourrait se r\u00e9sumer en 4 mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:56:25 > 0:56:53) [88%] : \r\nM\u00eame sol, m\u00eames droits, c'est une question de droit, on doit d\u00e9velopper les droits ont \u00e0 faciliter la naturalisation pour ceux qui le souhaitent, on doit donner des droits \u00e0 dessus et celles qui vivent en Suisse, droits de vote, droit d'\u00e9ligibilit\u00e9 droit de participer, travailler droite se former et si on n'a cette vision-l\u00e0, on aura une Suisse ouverte une Suisse solidaire une Suisse qui peut fonctionner et non pas une Suisse qui se barricade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:56:53 > 0:57:17) [89%] : \r\nUne Europe qui se barricade, les 2 les cancres de l'\u00e9galit\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9, elle est au coeur des valeurs que cette d\u00e9fense solidarit\u00e9 et je suis horrifi\u00e9e d'entendre mais je sais votre position mais les ententes comme \u00e7a, mis sur la table, cyniquement froidement en disant que, simplement, les gens sont pas consid\u00e9r\u00e9e pour ce qu'il tombe, c'est vraiment choquant, moi je dis plus, disons dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:57:17 > 0:57:18) [66%] : \r\nSuite Philippe Auer Michelin buffet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:57:18 > 0:57:24) [83%] : \r\nIl est par exemple quelqu'un qui arrive en Suisse lui donner directement le droit de vote, nationalit\u00e9, etc, sans autre Philippe voulant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:57:24 > 0:57:31) [81%] : \r\nOui, la naturalisation, elle devrait \u00eatre, pour tous ceux qui naissent en Suisse la sont l\u00e0 pour des personnes int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 ce p\u00e9age quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:57:31 > 0:57:51) [93%] : \r\nRegardez Madame H\u00e9bel oubli\u00e9 une chose Philippe des droits, des devoirs, il y a des devoirs \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des droits et pour moi l'int\u00e9gration oui pour autant que ce soit une int\u00e9gration \u00e0 nos valeurs et une int\u00e9gration dans nos valeurs et que ce ne soit pas simplement une int\u00e9gration par l'habitation dans un esp\u00e8ce de communautarisme et c'est \u00e7a moi qui me qui me pose probl\u00e8me dans votre discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:57:51 > 0:57:56) [86%] : \r\nLydia Schneider \u00e0 Auxerre qu'est ce que vous r\u00e9clamez, concr\u00e8tement, Gilles Masure pour plus d'int\u00e9gration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:57:56 > 0:59:05) [91%] : \r\nJuste rappeler quand m\u00eame que ces gens qui consomment, qui sont concern\u00e9s par papyrus, c'est des gens qui, eux- m\u00eames, justement on chercher du travail eux- m\u00eames oui c'est autonome pendant 8 \u00e0 10 ans sur un territoire donn\u00e9, qui \u00e9tait le territoire du canton, donc ne pas venir dire : il faut qu'il se d\u00e9brouille tout seul, oui, ils se sont d\u00e9brouill\u00e9s tout \u00e7a, c'est la grande majorit\u00e9 des migrants, en Suisse, ils sont autonomes, ils sont l\u00e0, il s'ins\u00e8re de mani\u00e8re importante le fait d'\u00eatre reconnu et donc dans le non plus dans l'ombre, permet aussi qui s'int\u00e8gre au niveau social, culturel, m\u00eame politique que ne vous en d\u00e9plaise, et c'est vrai que l\u00e0 on a une force qui est importante pour la Suisse, par rapport aux probl\u00e9matiques suisse alors les mesures formation formation de base, reconnaissance d'acquis les mesures ces papyrus au niveau national parce que c'est vraiment une force vive dans la dont dont la Suisse a besoin et c'est pas des gens qui d\u00e9barquent, ils sont l\u00e0 depuis 8 \u00e0 10 ans voire plus et c'est des gens qui ont fait les efforts pour ne pas demander de l'aide sociale, donc l\u00e0 on devrait quand m\u00eame \u00eatre assez important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:59:05 > 0:59:17) [81%] : \r\nC'est Philippe Lefebvre adjuvant non non non, madame, hein, h\u00e9 ben non, non Madame \u00c9va question pour pour Madame que peut Chan continue : qu'est ce qu'on fait des personnes qui, malgr\u00e9 les instruments qui existent ne souhaite pas, ne veulent pas s'int\u00e9grer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:59:18 > 1:00:11) [91%] : \r\nMais est-ce que \u00e7a existe, une personne qui ne veut pas s'int\u00e9grer et je pense que c'est un aspect essentiellement subjectif que de parler de cette mani\u00e8re-l\u00e0, maintenant ce qu'on doit faire absolument ce mettent les outils en place de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'elle puisse le faire et la force de travail, qui est une valeur suisse et je pense qu'on en fasse, vous seriez d'accord avec moi l'acte force de travail, c'est une valeur qu'on a envie de soutenir et si on peut donner la possibilit\u00e9 \u00e0 toutes ces personnes de travailler, \u00e7a peut \u00eatre une excellente mani\u00e8re de s'int\u00e9grer, ce que je dirais aussi, c'est qu'en Suisse, un des pays d'Europe qui naturalise le plus difficilement ce n'pas pour rien qu'on a autant en taux d'\u00e9trangers aussi \u00e9lev\u00e9, donc nos nos nos nos r\u00e9f\u00e9rences, elles sont aussi biais\u00e9 par rapport au reste de l'Europe, on doit r\u00e9ussir aujourd'hui \u00e0 faciliter sa naturalisation, notamment pour les 2\u00e8me 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et \u00e9videmment ce sont des processus qu'on doit qu'on doit r\u00e9ussir \u00e0 faciliter de mani\u00e8re int\u00e9grer ces personnes par la formation par le travail, mais aussi par la culture et par le milieu associatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:00:11 > 1:00:23) [87%] : \r\nMicha\u00ebl Buffat vous vous \u00eates longtemps attaqu\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'UDC \u00e0 la question des criminels \u00e9trangers, est ce que, justement, une meilleure int\u00e9gration ne permet pas d'en cr\u00e9er le p\u00e8re pas \u00e0 ces personnes de s'ancrer davantage en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:23 > 1:00:42) [89%] : \r\nBien s\u00fbr, mais l'UDC on soutient l'int\u00e9gration, on soutient d'\u00eatre avec cr\u00e9ation l'adaptation nous \u00e9coute, mais pour que \u00e7a fonctionne, il faut alors punir s\u00e9v\u00e8rement les gens qui veulent pas s'int\u00e9grer parce qu'il y a des gens qui veulent pas s'int\u00e9grer, il y a des gens qui viennent de notre pays uniquement pour commettre des crimes et des d\u00e9lits et ces gens-l\u00e0, on doit \u00eatre impitoyable et les expulser de retour dans leur pays, Philippe Bas au RPR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:43 > 1:01:13) [87%] : \r\nJe dois dire qu'aujourd'hui, en lisant la presse, j'ai \u00e9t\u00e9 estomaqu\u00e9 par l'\u00e9tude, qui sur la violence cause au aux femmes quand on voit les chiffres qui sont donn\u00e9s, et la diff\u00e9rence entre de comportement entre des personnes qui ne veulent pas s'int\u00e9grer parce que celles-l\u00e0 qui posent qui posent v\u00e9ritablement probl\u00e8me et celles qui sont int\u00e9gr\u00e9s chez nous mais je dois dire que moi, je suis sid\u00e9r\u00e9 et c'est pour \u00e7a que je, je suis favorable \u00e0 une int\u00e9gration, encore une fois, dans nos valeurs, et pas une int\u00e9gration communautariste Marie- H\u00e9l\u00e8ne Bayle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:01:13 > 1:01:54) [91%] : \r\nMonsieur Bauer confond int\u00e9gration et assimilation ce que vous nous proposez, c'est une assimilation en habit fait dans la loi ce mot pr\u00e9cis\u00e9ment je sais pas comment je suis d\u00e9sol\u00e9, j'ai parl\u00e9 d'int\u00e9gration j'ai pas parl\u00e9 d'assimilation, mais bon, mettez la d\u00e9finition que vous voulez, oui, mais vous mettez dans l'int\u00e9gration, une id\u00e9e qui est une id\u00e9e restreinte int\u00e9gr\u00e9, c'est aussi accepter que l'autre peut nous apprendre quelque chose, c'est pas seulement rel\u00e8ve constitutionnel a senti que \u00e7a s'applique \u00e0 Kennaugh assimiler \u00e7a voudrait dire que je dois \u00eatre comme nous mais moi je suis d'avis que chacun est unique et que chacun peut apporter avec ce qu'il est avec sa culture, avec ses valeurs, des choses qui peuvent que nous enrichir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:54 > 1:02:09) [84%] : \r\nPhilippe a ouvert le 8 j'pas oui si on sur l'\u00e9galit\u00e9 s'applique aussi bien aux personnes \u00e9trang\u00e8res qu'aux personnes suisse chez Madame Hebel oui \u00e7a s'applique \u00e0 tout moment \u00e0 quoi va nous la mais assez expliqu\u00e9 il y a peu, \u00e7a s'applique \u00e0 tout le monde en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:02:09 > 1:02:22) [90%] : \r\nDelphine que le prochaine prodige termin\u00e9 avec vous, on voit un d\u00e9bat tr\u00e8s anim\u00e9 autour de la question de l'immigration, c'est peut-\u00eatre la preuve que cette question- l\u00e0, dont on dit qu'elle n'est plus prioritaire aujourd'hui, elle reste, elle reste importante dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:02:22 > 1:02:53) [89%] : \r\nLe risque naturellement central et je pense qu'aujourd'hui le fait de criminaliser de criminaliser finalement parce que c'est, c'est ce qu'on entend aujourd'hui, c'est \u00e7a qui pose probl\u00e8me, alors quand on en parle aujourd'hui de fermer ses centres cessons d'accueil CFA, on peut se r\u00e9jouir de les fermer, bien s\u00fbr, parce que la mani\u00e8re dont on les a con\u00e7u ces centres d'accueil ces nouveau centre d'accueil vu par la nouvelle loi sur l'asile, h\u00e9 bien ce sont des centres semi- carc\u00e9raux et dans ces centres l\u00e0 qui arrivera dans ces centres sont des familles, parce que ce sont des personnes qui sont des cas Dublin, ils devront \u00eatre renvoy\u00e9s dans les pays d'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:02:53 > 1:03:10) [91%] : \r\nOn a commenc\u00e9 \u00e0 parler d'asile on termine par la question de l'asile, on arrive au terme de ce d\u00e9bat, Lydia Schneider \u00e0 Auxerre socialiste Delphine clope Steinbr\u00fcck jeudi pour les Verts, Marianne Ebel solidarit\u00e9s Philippe Bas au RPR et Micha\u00ebl Buffat, vous \u00eates-vous Micha\u00ebl Buffat pour l'UDC, vous \u00e9tiez avec nous pour d\u00e9battre de cette question de la migration, excellente soir\u00e9e merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:03:10 > 1:03:11) [74%] : \r\nBonjour, mais on pense qu'il y aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:03:12 > 1:03:14) [88%] : \r\nG\u00e9nie suisse sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:18 > 1:03:21) [96%] : \r\n2 \u00e0 9 heures 15 heures et 17 heures 30 et tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:03:24 > 1:03:35) [92%] : \r\nIl y aura quelques faibles pluies au nord des Alpes, demain matin, pu puis un temps sec avec quelques \u00e9claircies, la m\u00e9t\u00e9o avec la vente en ligne allo Boissons Point CH livraison au bureau et \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:03:36 > 1:03:45) [87%] : \r\nPour moi, info trafic RTS avec le Magic Pass votre abonnement de ski et montagne Magic Pass Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:45 > 1:03:50) [90%] : \r\nSur l'axe Gen\u00e8ve- Yverdon un accident provoque un bouchon entre Morges Est- et Cossonay en direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:03:50 > 1:03:51) [89%] : \r\nYverdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:53 > 1:04:16) [89%] : \r\nVoil\u00e0, je n'y suis sur la route, poursuit son tour de Suisse romande demain, demain, nous serons \u00e0 Tavannes dans le Jura bernois la Matinale sera en Direct du centre culturel, le Royal le 12 30 \u00e9galement et puis, quant \u00e0 nous, demain, vous retrouverez Esther, Coco Ren\u00e9 m'Renaud Malik, nous vous proposons un grand d\u00e9bat sur les retraites \u00e0 la place de la gare \u00e0 Tavannes, excellente soir\u00e9e \u00e0 tous, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:04:16 > 1:04:23) [88%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo continue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T17:36:08Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909945016", "summary": "Itw Anne-Christine Pellissier, pr\u00e9sidente du Val-de-Ruz.", "id": "1945447", "visualGeographicals": ["CERNIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1909945018", "summary": "Itw Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois.\nDuplex Gen\u00e8ve : itw Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.", "id": "1945449", "visualGeographicals": ["CERNIER", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["NORDMANN, ROGER", "NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1909945057", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Michael Buffat, candidat UDC vaudois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Marianne Ebel, candidate Solidarit\u00e9s neuch\u00e2teloise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Philippe Bauer, candidat PLR neuch\u00e2telois, Delphine Klopfenstein, candidate Les Verts genevoise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, et Lydia Schneider, candidate socialiste genevoise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "1945488", "visualGeographicals": ["CERNIER"], "visualPersons": ["BUFFAT, MICHAEL", "BAUER, PHILIPPE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Thibaut", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "LEROY, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MENICHINI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JOYE, Pierre-Etienne", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GIOVANOLA, Marie", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796617", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051886", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9686C9F2-077E-4CB3-8B0B-239BD30D86C9", "internalArchiveId": "9686C9F2-077E-4CB3-8B0B-239BD30D86C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Charles Julliard, vice-president du PDC suisse;ANDLAUER;Claude Guinand, d\u00e9put\u00e9 PLR, pr\u00e9sident de la commission \u00e9tudiant le projet de nouvelle loi canine;Baptiste H\u00fcrni, chef du groupe socialiste qui demande la r\u00e9introduction de cours canins obligatoires\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/RENTREE PARLEMENTAIRE UK 8h) Les hostili\u00e9s lanc\u00e9es hier \u00e0 la veille d'une bataille rang\u00e9e au sein du parlement Britannique... \r\nUne bataille politique jug\u00e9e par certains observateur comme l'une des plus importante de l'histoire moderne du royaume... \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, les travaillistes et leur leader Jermey Corbyn qui veulent l\u00e9gifer aujourd'hui pour interdire un Brexit ans accord...\r\nIls ont le soutien d'une vingtaine d'\u00e9lus conservateurs frondeurs.\r\nEn face Boris Johnson  qui menacent a tout va et veut imposer sa loi... \r\nCatherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres, ces derni\u00e8res heures chaque camp a durci ses positions.\r\n---- \r\nOui le bras de fer s'est intensifi\u00e9. Du c\u00f4t\u00e9 de l'opposition, les anti no deal sont d\u00e9sormais unis derri\u00e8re un plan pour bloquer une sortie sans accord . leur objectif est de faire passer une loi dans un d\u00e9lai tr\u00e8s bref qui forcerait le gouvernement \u00e0 demander \u00e0 Bruxelles \u00e0 un nouveau d\u00e9lai, jusqu'\u00e0 fin janvier.\r\nLa premi\u00e8re \u00e9tape de cette offensive est de r\u00e9ussir \u00e0 prendre le contr\u00f4le de l'agenda parlementaire. Le vote pourrait \u00eatre tr\u00e8s serr\u00e9, mais l'opposition devrait, avec l'aide de rebelles conservateurs, avoir le nombre suffisant pour mettre en \u00e9chec Boris Johnson, surtout depuis sa d\u00e9cision controvers\u00e9e de museler le Parlement pendant cinq semaines. cette manoeuvre les a galvanis\u00e9s.\r\n*** RELANCE : Mais, Boris Johnson a d\u00e9j\u00e0 ripost\u00e9.\r\nOui, hier soir, en pr\u00e9lude \u00e0 cette bataille parlementaire, le Premier ministre a lanc\u00e9 lors courte allocution devant le 10 Downing Street un ultimatum d\u00e9guis\u00e9 aux rebelles. Si vous ne me soutenez pas a-t-il laiss\u00e9 entendre je serai alors contraint de convoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es. Un sc\u00e9nario qui a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par une source haut plac\u00e9e au sein du gouvernement. Ell a indiqu\u00e9 hier soir sous couvert d'anonymat qu'un scrutin pourrait avoir lieu le 14 octobre.  \r\n*** RELANCE : Donc Catherine, avant le Brexit ?\r\nOui, cela permettrait \u00e0 Boris Johnson de se pr\u00e9senter comme le sauveur du Brexit face \u00e0 une \u00e9lite parlementaire qui refuse d'honorer le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nMais tout cela est encore tr\u00e8s hypoth\u00e9tique, car le Premier ministre ne peut pas d\u00e9cider tout seul de la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es. Il doit pour cela obtenir l'approbation de deux tiers de la chambre des communes. Or si le chef de l'opposition Jeremy Corbyn se dit tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 des \u00e9lections anticip\u00e9es, certains d\u00e9put\u00e9s dans son camp sont beaucoup plus ti\u00e8des \u00e0 l'id\u00e9e d'un tel scrutin, craignant de tomber dans un pi\u00e8ge tendu par le dirigeant conservateur.\r\n*** EXTRO : Catherine Illic en directe de Londres\r\n(Bve Plan social Matin) Le soulagement pour les 41 ex-salaris\u00e9 du \"Matin\", \r\nUn peu plus d'une ann\u00e9e apr\u00e8s la mort du journal romand, un plan social a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9. \r\nUn tribunal arbitral a tranch\u00e9 hier. \r\nLes employ\u00e9s licenci\u00e9es par Tamedia auront droit \u00e0 une indemnit\u00e9 de d\u00e9part de 3 \u00e0 12 mois de salaire. \r\nUn plan bien plus g\u00e9n\u00e9reux que ce que proposait l'\u00e9diteur.\r\n(Bve Volkswagen Suisse) Quatre ans apr\u00e8s l'explosion du scandale Volkswagen le groupe refuse tujours de verser le moindre centime aux automobilistes suisse.\r\nMais ca pourrait changer, le  Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration va faciliter les d\u00e9marches des clients concern\u00e9s par le Dieselgate... \r\nIls peuvent d\u00e9sormais s'annoncer aupr\u00e8s du MPC, via un questionnaire en ligne...\r\nUne mani\u00e8re d'associer les automobilistes \u00e0 la proc\u00e9dure p\u00e9nale men\u00e9e depuis 2016 contre Volkswagen et la soci\u00e9t\u00e9 importatrice AMAG...\r\nLe MPC entend ainsi traiter quelque 175'000 cas potentiels.\r\n(02/TRANSPARENCE/FINANCEMENT PARTIS IV JULLIARD) *** Affiches publicitaires, vid\u00e9os, \u00e9v\u00e9nements.. A l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les partis redoublent d'efforts pour vous s\u00e9duire ... \r\nDes campagne qui se comptent en centaines de milliers de francs, voir parfois en millions.\r\nLa RTS a voulu lever le voile: en Suisse, personne ne sait exactement combien d'argent est investi dans la campagne. \r\nAucune loi f\u00e9d\u00e9rale n'oblige les partis \u00e0 d\u00e9voiler leurs comptes.\r\nPlus de 25 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 jusqu'a present declar\u00e9s en vue des elections du 20 octobre. \r\nPlus de 4 partis sur 5 ont accepte de repondre, m\u00eame partiellement, \u00e0 nos questions. \r\nC'est bien plus qu'en 2015. \r\nSelon notre enqu\u00eate, le plus grand changement s'est opere au PDC et au PLR. \r\nCharles Julliard, vice-president du PDC suisse, salue toute volonte de transparence...\r\nMais il reste reticent a ce que les suisses demandent des details sur les sources de financement.\r\n  0'25''\r\nCharles Julliard, vice-president du PDC suisse interrog\u00e9 par Pierre-Etienne Joye.\r\nLes sections UDC, dont la moiti\u00e9 refusent de r\u00e9v\u00e9ler leur budget de campagne, sont les moins transparentes selon l'enqu\u00eate RTS...\r\n(21/ RACISME RESEAUX SOCIAUX CH) Un fl\u00e9au favoris\u00e9 par les r\u00e9seaux sociaux...\r\nSous couvert d'anonymat -  le plus souvent - nombreux sont ceux, qui se laissent aller \u00e0 des commentaires racistes ou homophobes. \r\nLe rapport du Service de lutte contre le racisme du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur int\u00e8gre d\u00e9sormais une rubrique consacr\u00e9e \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne... \r\nVincent Stocklin.... Depuis la publication de la derni\u00e8re \u00e9tude en 2017.. Le nombre de jeunes victime de discrimination sur internet est en nette augmentation...\r\n --- \r\nLe racisme circule pluss que jamais sur les r\u00e9seaux sociaux. 38% des jeunes de 15 \u00e0 24 ans interrog\u00e9s dans le cadre du rapport affirment avoir \u00e9t\u00e9 victimes de discrimination sur internet. C'est une augmentation de 10% en 2 ans. Les discours racistes ont atteint sur la toile une dimension telle que les autorit\u00e9s s'en inqui\u00e8tent car elles estiment que le racisme p\u00e8se sur le d\u00e9bat d\u00e9mocratique. \r\nRELANCE: Le rapport r\u00e9v\u00e8le aussi que le racisme et les discriminations trouvent un terrain fertile dans le monde du travail...\r\nOui, c'est dans le monde du travail et surtout dans la recherche d'emploi que la plupart des discriminations d\u00e9clar\u00e9e se sont produites. Du racisme ordinaire qui se manifeste souvent de mani\u00e8re subtile ce qui rend le racisme difficle \u00e0 cerner, donc \u00e0 combattre. Mais le rapport r\u00e9v\u00e8le aussi des signes positifs: les victimes de racisme sont de plus en plus pr\u00e9sentes dans la soci\u00e9t\u00e9 civile. Une visibilit\u00e9 qui contribue a \u00e9largir le d\u00e9bat et modifier le discours ambiant, notamment sur la migration. Selon ce rapport du service de lutte contre le racisme, 55% de la population estime que l'int\u00e9gration des migrants fonctionne bien en Suisse.\r\n***EXTRO : Merci Vincent Stocklin\r\n(Bve Migrants Ocean Viking) Pr\u00e8s de 200 migrants secourus hier M\u00e9diterran\u00e9e.\r\nIls tentaient de rejoindre les c\u00f4tes espagnoles... \r\nAlors que dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, un ferry de la compagnie Corsica Linea a secouru 18 migrants \u00e0 la d\u00e9rive.\r\nEt puis le navir l'Ocean Viking, le bateau affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res, a quitt\u00e9 hier soir Marseille, pour sa deuxi\u00e8me mission de recherche et de sauvetage de migrants.\r\n(14/TURQUIE MESURES IMAMOGLU PA) *** En Turquie, le maire d'Istanbul s'attaque de front aux r\u00e9seaux du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan. \r\nCes derniers jours, Ekrem Imamoglu (\u00ab imamolou \u00bb) a annul\u00e9 l'\u00e9quivalent de 60 millions de francs de contrats pass\u00e9s entre la municipalit\u00e9 de la plus grande ville turque et certaines fondations. \r\nC'est le premier coup port\u00e9 par le nouveau maire aux r\u00e9seaux client\u00e9listes du chef de l'Etat. Anne Andlauer.\r\n  0'53''\r\n((En un trait de crayon, le nouveau maire d'Istanbul vient d'abolir un syst\u00e8me qui faisait la richesse d'une poign\u00e9e de fondations dont la principale \u00ab qualit\u00e9 \u00bb est d'\u00eatre li\u00e9es \u00e0 l'entourage du pr\u00e9sident turc. Les subventions se chiffraient en centaines de milliers de francs par an pour ces organismes qui comptent, parmi leurs dirigeants, des cadres du parti au pouvoir, l'AKP, et des enfants de Recep Tayyip Erdogan.\r\nOfficiellement, l'argent servait \u00e0 couvrir des frais de nourriture, d'entretien. \u00e0 prendre en charge la location d'un b\u00e2timent ou m\u00eame \u00e0 construire un immeuble pour le mettre \u00e0 disposition d'une fondation. Mais au-del\u00e0 des \u00e9conomies que cette mesure va cr\u00e9er, elle est surtout cruciale d'un point de vue politique.\r\nCar ces fondations - souvent actives aupr\u00e8s de la jeunesse - jouaient un r\u00f4le-cl\u00e9, depuis 25 ans, dans les r\u00e9seaux client\u00e9listes du parti de Tayyip Erdogan, qui fut maire d'Istanbul. Les affaiblir, c'est porter un coup \u00e0 l'un des principaux instruments de mobilisation \u00e9lectorale et d'influence id\u00e9ologique de l'AKP dans la plus grande ville turque.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul.))\r\n(Bve Dorian) L'ouragan Dorian R\u00e9trograd\u00e9 en cat\u00e9gorie 3, ses vents tournoient \u00e0 205 km/h. \r\nApr\u00e9s s'etre d\u00e9cha\u00een\u00e9 sur l'archipel des Bahamas o\u00f9 il a fait au moins cinq morts,\r\nIl se d\u00e9place au ralenti et devrait s'approcher aujourd'hui des c\u00f4tes de plusieurs Etats du sud-est des Etats-Unis qui ont ordonn\u00e9 des \u00e9vacuations, la Floride en t\u00eate.\r\n(TF3/REMODIF LOI EDUCATION CANINE PI 6H30) Faut-il r\u00e9introduire des cours d'\u00e9ducation canine pour les propri\u00e9taires de chiens? Depuis deux ans, les d\u00e9tenteurs de chiens ne sont plus tenus de suivre une formation.. selon une d\u00e9cision f\u00e9d\u00e9rale. Mais la question n'est pourtant pas closes. Plusieurs cantons y r\u00e9fl\u00e9chissent  A Neuch\u00e2tel, le Grand Conseil d\u00e9battra aujourd'hui (mardi) d'une nouvelle loi sur les chiens, et de l'\u00e9ventuel r\u00e9introduction de ces formations. Dephine Gendre \r\n   1'28''\r\n((Pour les uns c'est un b\u00e9n\u00e9fice en terme de s\u00e9curit\u00e9 des citoyens, pour les autres, une formalit\u00e9 inutile  ... les cours d'\u00e9ducation canines, qui ne sont plus obligatoire depuis 2017 au niveau suisse, ne font pas l'unanimit\u00e9 parmi les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois. Ni le gouvernement, ni la commission qui s'est pench\u00e9e sur le projet de nouvelle loi sur les chiens ne veulent les r\u00e9introduire. Trop lourd d'un point de vue administratif. Claude Guinand, d\u00e9put\u00e9 PLR et pr\u00e9sident de cette commission.\r\nA gauche, en revanche, on estime que ces cours font sens. Baptiste H\u00fcrni, chef du groupe socialiste qui demande la r\u00e9introduction de cours obligatoires:\r\nApr\u00e8s Neuch\u00e2tel, le Valais d\u00e9battra aussi d'\u00e9ducation canine lors de la prochaine session le 10 septembre . Contrairement \u00e0 Neuch\u00e2tel, la commission qui \u00e9tudi\u00e9 cette question a accept\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 cette r\u00e9introduction. Si elle est confirm\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s, la formation devra \u00eatre suivi par tout nouveau d\u00e9tenteur de chien . Avec une exception: les chiens de protection de troupeau ne seront pas concern\u00e9s.))\r\n(20/US OPEN FEDERER-WAWRINKA PA) Roger Federer et Stan Wawrinka sont au menu des quarts de finale de l'US OPEN, leur but s'offrir une demi-finale 100% suisse vendredi \u00e0 Fluhing Meadow et Herv\u00e9 Borsier, le pari est jouable.\r\n  0'53''\r\n((Oui, Roger Federer n'a pas puis\u00e9 dans ses r\u00e9serves, \u00e0 produit lors de ses deux derniers matchs un tennis performant et efficace, et surtout avec deux derniers succ\u00e8s en moins d'une heure trente pas puiser dans ses r\u00e9serves. Face au revenant Grigor Dimitrov, il a les moyens de figurer dans le dernier carr\u00e9. Stan Wawrinka n'a jamais aussi bien jou\u00e9 depuis sa blessure. Le vaudois affronte un Danil Medvedev, certes n05 mondial et victorieux \u00e0 Cincinatti, mais fatigu\u00e9 par une tourn\u00e9e am\u00e9ricaine \u00e9puisante, 4 tournois,  3 finale, 20 matchs disput\u00e9. Un marathon, le russe \u00e0 avou\u00e9 avoir pris des anti douleurs lors de sa derni\u00e8re partie. Le coup est jouable pour les 2 suisses qui se retrouverait apr\u00e8s un quart \u00e0 Roland Garros remport\u00e9 par Roger Federer ))\r\nEXTRO: La rencontre Wawrinka Medvedev d\u00e9bute vers 21h, et Federer Dimitrov vers 3h du matin\r\nLa Saint-Galloise s'est qualifi\u00e9e hier apr\u00e9s sa victoire en deux sets contre Naomi Osaka la no 1 mondiale et tenante du titre . \r\nBelinda Bencic disputera pour la deuxi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re les quarts de finale de \u00e0 New-York, ce sera demain contre la Croate Donna Vekic.\r\nAujourd'hui \u00e0 21h, heure suisse, Stan Wawrinka tentera de d\u00e9crocher une place pour les demi-finales  contre le russe Daniil Medvedev.\r\nRoger Federer affrontera la nuit prochaine \u00e0 3h le Bulgare Grigor Dimitrov.\r\n(Bve Mont-Blanc) Le Mont-Blanc voit passer de dr\u00f4les \"d'huluberlus\" : un Britannique avec son appareil de musculation, un Allemand avec son chien \"les pattes ensanglant\u00e9es\"... \r\nUn \u00e9lu haut-savoyard a d\u00e9cid\u00e9 de rendre publiques ces marques \"d'irrespect\" avec une lettre ouverte \u00e0 Emmanuel Macron dans laquelle il demande de \"faire \u00e9crire et voter sans d\u00e9lai la r\u00e9glementation qui permette d\u00e8s 2020 de sanctionner s\u00e9v\u00e8rement tous les hurluberlus qui y contreviendraient et restaurer ainsi la paix au Mont-Blanc\".\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 658, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10663334", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-03T08:01:01_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-03T08:01:01_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10663355", "ece-10663334"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:07Z", "speechToTexts": ["09.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes hostilit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es hier \u00e0 la veille d'une bataille rang\u00e9e au sein du parlement britannique, d'un c\u00f4t\u00e9, les travaillistes et leur leader, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, qui veulent l\u00e9gif\u00e9rer aujourd'hui pour interdire un Brexit sans accord, ils ont le soutien d'une vingtaine d'\u00e9lus conservateurs frondeurs, en face, Boris Johnson qui menacent \u00e0 tout va et veut imposer sa loi, Catherine Litch vous \u00eates en Direct de Londres ces derni\u00e8res heures, chaque camp a durci ses positions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, le bras de fer s'est intensifi\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 de l'opposition, les anti no deal sont d\u00e9sormais unis derri\u00e8re un plan pour bloquer une sortie sans accord, leur objectif est de faire passer une loi dans un temps tr\u00e8s bref qui forcerait le gouvernement a demand\u00e9 \u00e0 Bruxelles un nouveau d\u00e9lai du Brexit jusqu'\u00e0 fin janvier, la premi\u00e8re \u00e9tape de cette offensive et de r\u00e9ussir ce soir, \u00e0 prendre le contr\u00f4le de l'agenda parlementaire le vote pourrait \u00eatre tr\u00e8s serr\u00e9, mais l'opposition a, en th\u00e9orie, avec l'aide de rebelles conservateurs le nombre suffisant pour mettre en \u00e9chec, Boris Johnson, surtout depuis sa d\u00e9cision controvers\u00e9e de museler le Parlement pendant 5 semaines, cette manoeuvre les a galvanis\u00e9s mais Boris Johnson a d\u00e9j\u00e0 ripost\u00e9 oui, hier soir, le 1er ministre a lanc\u00e9 lors d'une courte allocution devant le 10 Downing Street un ultimatum d\u00e9guis\u00e9 aux rebelles, si vous ne me soutenez pas a -t-il laiss\u00e9 entendre, je serais alors contraint de convoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es, plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, il avait d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 de les exclure du parti s'ils votaient contre ces projets, un sc\u00e9nario qui a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par une source haut plac\u00e9e au sein du gouvernement, elle a indiqu\u00e9, hier soir, sous couvert d'anonymat, qu'un scrutin pourrait avoir lieu le 14 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [94%] :\r\nEt donc Catherine avant le Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [95%] :\r\nOui, avant le 31 octobre, cela permettrait \u00e0 Boris Johnson de se pr\u00e9senter comme le sauveur du Brexit face \u00e0 une \u00e9lite parlementaire qui refuse d'honorer le r\u00e9f\u00e9rendum et tout cela est encore tr\u00e8s hypoth\u00e9tique car le 1er ministre ne peut pas d\u00e9cider tout seul de la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es, il doit pour cela obtenir l'approbation de 2 tiers de la Chambre des communes, or, si le chef de l'opposition, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, s'est dit hier tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 des \u00e9lections anticip\u00e9es, certains d\u00e9put\u00e9s dans son camp sont beaucoup plus ti\u00e8des \u00e0 l'id\u00e9e d'telle scrutin craignant de tomber dans un pi\u00e8ge tendu par le dirigeant conservateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [95%] :\r\nMerci Catherine Litch en Direct de Londres, le soulagement en Suisse pour les 41 ex- salari\u00e9s du matin, un peu plus d'une ann\u00e9e apr\u00e8s la mort du journal, un plan social a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9, un tribunal arbitral a tranch\u00e9 hier les employ\u00e9es licenci\u00e9es par Tamedia auront droit \u00e0 une indemnit\u00e9 de d\u00e9part de 3 \u00e0 12 mois de salaire un plan bien plus g\u00e9n\u00e9reux que celui propos\u00e9 par l'\u00e9diteur, 4 ans apr\u00e8s l'explosion du scandale Volkswagen, le groupe refuse toujours de verser le moindre centime aux automobilistes suisse, mais cela pourrait changer le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration va faciliter les d\u00e9marches des clients concern\u00e9s par le disait Gates, ils peuvent d\u00e9sormais s'annoncer aupr\u00e8s du MPC, via un questionnaire en ligne, une mani\u00e8re d'associer les automobilistes \u00e0 la proc\u00e9dure p\u00e9nale men\u00e9e depuis 2016 contre Volkswagen et la soci\u00e9t\u00e9 importatrice AMAG le MPC entend ainsi traiter quelque 175000 cas potentiels affiches publicitaires vid\u00e9os \u00e9v\u00e9nements \u00e0 l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les partis redoublent d'efforts pour vous s\u00e9duire des campagnes qui se comptent en centaines de milliers de francs voir parfois en millions la RTS a voulu lever le voile en Suisse, personne ne sait exactement combien d'argent est investi dans la campagne, aucune loi f\u00e9d\u00e9rale n'oblige les partis \u00e0 d\u00e9voiler leurs comptes plus de 25 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent d\u00e9clar\u00e9 en vue de ces \u00e9lections du 20 octobre plus de 4 partis sur 5 ont accept\u00e9 de r\u00e9pondre, m\u00eame partiellement, \u00e0 nos questions, c'est bien plus qu'en 2015, selon notre enqu\u00eate, le plus grand changement s'est op\u00e9r\u00e9 au PDC et au PLR Charles Julliard, vice- pr\u00e9sident du PDC suisse salue toute volont\u00e9 de transparence mais ils restent r\u00e9ticents \u00e0 ce que les suisses demandent des d\u00e9tails sur les sources de financement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:46) [90%] :\r\nC'est d'abord une affaire priv\u00e9e, il faut que ce soit fond\u00e9 sur une base l\u00e9gale, hein, et si la base l\u00e9gale existe bien \u00e9videmment que que les partis politiques devront s'y soumettre, mais avec un risque quand m\u00eame qui n'est, qui n'est pas n\u00e9gligeable, c'est-\u00e0-dire que si les partis voient leur source priv\u00e9es se tarir, ils vont se tourner vers l'\u00c9tat, et pas s\u00fbr que les citoyens qui r\u00e9clament davantage de transparence ou davantage d'accord de financer ces m\u00eames partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Pierre-\u00c9tienne Joye et toujours selon l'enqu\u00eate RTS les sections UDC, dont la moiti\u00e9 refusent de r\u00e9v\u00e9ler leur budget de campagne sont les moins transparentes, un fl\u00e9au favoris\u00e9 par les r\u00e9seaux sociaux sous couvert d'anonymat, le plus souvent, nombreux sont ceux qui se laissent aller \u00e0 des commentaires racistes ou homophobes, le rapport du Service de lutte contre le racisme du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur int\u00e8gre d\u00e9sormais une rubrique consacr\u00e9e \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, Vincent Stocklin depuis la publication de la derni\u00e8re \u00e9tude en 2017 le nombre de jeunes victimes de discrimination sur Internet est en nette augmentation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:45) [94%] :\r\nOui, le racisme circule plus que jamais sur les r\u00e9seaux sociaux 38 pour 100 des jeunes de 15 \u00e0 24 ans, interrog\u00e9 dans le cadre du rapport affirment avoir \u00e9t\u00e9 victimes de discrimination sur internet, c'est une augmentation de 10 pourcent en 2 ans, les discours racistes ont atteint sur la toile, une telle dimension que les autorit\u00e9s s'en inqui\u00e8tent, car elles estiment que le racisme p\u00e8se sur le d\u00e9bat d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [98%] :\r\nLe rapport r\u00e9v\u00e8le aussi que le racisme et les discriminations trouvent un terrain fertile dans le monde du travail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:14) [95%] :\r\nOui, c'est dans le monde du travail et surtout dans la recherche d'emploi que la plupart des discriminations d\u00e9clar\u00e9e se sont produites du racisme ordinaire qui se manifeste souvent de mani\u00e8re subtile, ce qui rend le racisme, difficile \u00e0 cerner, donc \u00e0 combattre, mais le rapport r\u00e9v\u00e8le aussi des signes positifs, les victimes sont de plus en plus pr\u00e9sence dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, une visibilit\u00e9 qui contribue \u00e0 \u00e9largir le d\u00e9bat et \u00e0 modifier le discours ambiant, notamment sur les migrants par exemple, selon ce rapport du Service de lutte contre le racisme 55 pourcent de la population estime que l'int\u00e9gration des migrants fonctionne bien en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [92%] :\r\n\u00e7a merci Vincent Stocklin en M\u00e9diterran\u00e9e, pr\u00e8s de 200 migrants sous couru hier ils tentaient de rejoindre les c\u00f4tes espagnoles, alors que dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, un Ferry de la compagnie Corsica Linea secouru 18 migrants \u00e0 la d\u00e9rive, \u00e0 noter \u00e9galement que l'eau chiens de Viking, le bateau affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res et qui, hier soir, Marseille pour sa 2\u00e8me mission de recherche et de sauvetage, le maire d'Istanbul en Turquie s'attaque de front aux r\u00e9seaux du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan, ces derniers jours, Ekrem Imamoglu a annul\u00e9 l'\u00e9quivalent de 60 millions de francs de contrats pass\u00e9s entre la municipalit\u00e9 de la plus grande ville turque et certaines fondations c'est le 1er coup port\u00e9 par le nouveau maire aux r\u00e9seaux client\u00e9listes du chef de l'\u00c9tat Anne Andlauer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:32) [96%] :\r\nEn un trait de crayon, le nouveau maire d'Istanbul vient d'abolir un syst\u00e8me qui faisait la richesse d'une poign\u00e9e de fondations, dont la principale qualit\u00e9 est d'\u00eatre li\u00e9es \u00e0 l'entourage du pr\u00e9sident turc les subventions se chiffraient en centaines de milliers de francs par an pour ces organismes, qui comptent parmi leurs dirigeants, des cadres du parti au pouvoir, l'AKP et des enfants de Recep Tayyip Erdogan officiellement l'argent servait \u00e0 couvrir des frais de nourriture d'entretien \u00e0 prendre en charge la location d'un b\u00e2timent ou m\u00eame \u00e0 construire un immeuble pour le mettre \u00e0 la disposition d'une fondation, mais au-del\u00e0 des \u00e9conomies que cette mesure va cr\u00e9er, elle est surtout cruciale d'un point de vue politique car ces fondations souvent actives aupr\u00e8s de la jeunesse jouaient un r\u00f4le-cl\u00e9 depuis 25 ans dans les r\u00e9seaux client\u00e9listes du parti de Tayyip Erdogan qui fut maire d'Istanbul, les affaiblir, c'est porter un coup \u00e0 l'un des principaux instruments de mobilisation \u00e9lectorale et d'influence id\u00e9ologique de l'AKP dans la plus grande ville turque amende doit Point rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [94%] :\r\nL'ouragan Dorian r\u00e9trograd\u00e9 en cat\u00e9gorie 3, ses vents tournoient \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 205 kilom\u00e8tres heure apr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9cha\u00een\u00e9 sur l'archipel des Bahamas, o\u00f9 il a fait au moins 5 morts il se d\u00e9place au ralenti et devrait s'approcher aujourd'hui des c\u00f4tes de plusieurs \u00c9tats du sud- est des \u00c9tats-Unis, faut -il r\u00e9introduire des cours d'\u00e9ducation canine pour les propri\u00e9taires de chiens depuis 2 ans, ils ne sont plus tenus de suivre une formation, selon une d\u00e9cision f\u00e9d\u00e9rale, mais la question n'est pourtant pas closes plusieurs cantons y r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 Neuch\u00e2tel, le Grand Conseil d\u00e9battra aujourd'hui d'une nouvelle loi sur les chiens je Delphine Gendre et de l'\u00e9ventuel r\u00e9introduction de ces formations. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:02) [95%] :\r\nPour les uns, c'est un b\u00e9n\u00e9fice en terme de s\u00e9curit\u00e9 des citoyens pour les autres, une formalit\u00e9 inutile, les cours d'\u00e9ducation canine qui ne sont plus obligatoire depuis 2017 au niveau suisse ne font pas l'unanimit\u00e9 parmi les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois, ni le gouvernement ni la commission qui s'est pench\u00e9 sur le projet de nouvelle loi sur les chiens ne veulent les r\u00e9introduire trop lourd d'un point de vue administratif, Claude Guinand, d\u00e9put\u00e9 PLR et pr\u00e9sident de cette commission. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:28) [84%] :\r\nIl s'\u00e9tait appelle efficace, tous les gens n'avaient pas forc\u00e9ment les suivre, donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, on a suivi le Conseil d'\u00c9tat, qui jugeait ce genre de cours inutiles, sachant qu'il peut obliger certains propri\u00e9taires de chiens dans des circonstances particuli\u00e8res \u00e0 suivre des cours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:44) [96%] :\r\n\u00e0 gauche, en revanche, on estime que ces cours font sens, Baptiste H\u00fcrni, chef du groupe socialiste qui demande la r\u00e9introduction des cours obligatoires. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:52) [86%] :\r\nSelon les, les, les sp\u00e9cialistes qu'ont pu \u00eatre contact\u00e9s, il y avait de m\u00eame de bons r\u00e9sultats \u00e0 court d'ailleurs, on voit que dans les statistiques, le nombre de morts sur ces derni\u00e8res ann\u00e9es et pendant la p\u00e9riode o\u00f9 couvrir RT obligatoire a quand m\u00eame beaucoup diminu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:09) [93%] :\r\nApr\u00e8s Neuch\u00e2tel le Valais d\u00e9battra aussi d'\u00e9ducation canine lors de la prochaine session, le 10 septembre mais contrairement \u00e0 Neuch\u00e2tel, la commission qui a \u00e9tudi\u00e9 cette question l\u00e0 a accept\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9, si elle est confirm\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s, la formation devra \u00eatre suivi par tout nouveau d\u00e9tenteur de chien avec une exception : les chiens de protection de troupeau ne seront pas concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [96%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Delphine Gendre du tennis Roger Federer et Stan Wawrinka sont au menu des quarts de finale de l'US Open, ce soir, leur but s'offrir une demi- finale 100 pourcent suisse vendredi \u00e0 New York, Herv\u00e9 Borsier, le pari est jouable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:44) [91%] :\r\nOui, dans la mesure o\u00f9 Roger Federer n'a pas puis\u00e9 dans ses r\u00e9serves, a produit lors de ses 2 derniers matches un tennis performant et efficace et surtout avec 2 derniers succ\u00e8s en moins d'une heure trente pas puiser dans ses r\u00e9serves face au revenant Grigor Dimitrov, il a les moyens de figurer dans le dernier carr\u00e9 Stan Wawrinka n'a jamais aussi bien jou\u00e9 depuis sa blessure, le Vaudois affronte un Daniil Medvedev certes, num\u00e9ro 5 mondial et victorieux \u00e0 Cincinnati mais fatigu\u00e9 par une tourn\u00e9e am\u00e9ricaine harassante 4 tournois 3 finales 20 matches disput\u00e9s, un marathon et le Russe a avou\u00e9 avoir pris des antidouleurs lors de sa derni\u00e8re partie, le coup est donc jouable pour les 2 Suisses qui se retrouveraient en demi- finale apr\u00e8s un quart \u00e0 Roland-Garros remport\u00e9 par Roger Federer Herv\u00e9 Borsier rtssport New-York. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:38) [93%] :\r\nLa rencontre Wawrinka Medvedev est \u00e0 suivre \u00e0 partir de 21 heures alors que la rencontre Federer Dimitrov d\u00e9butera vers 3 heures du matin et puis demain, mais les dames Bencic disputera elle pour la 2\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, les quarts de finale \u00e0 l'US Open, ce sera contre la croate Donna Vekic et c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T07:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27EBC9DC-DFBC-4E1E-94F3-1A2AED98B06F", "internalArchiveId": "27EBC9DC-DFBC-4E1E-94F3-1A2AED98B06F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Peter Maurer, pr\u00e9sident du CICR;Brad Smith, pr\u00e9sident de Microsoft;Michel Chavanne, avocat des collaborateurs du Matin licenci\u00e9s par Tamedia;Boris Johnson, Premier ministre conservateur britannique;Man-Kei Tam, directeur de la section Hong Kong d'Amnesty International;Belinda Bencic, joueuse de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/TRANSPARENCE/FINANCEMENT PARTIS 7h) 25 millions de francs. \r\nC'est la somme globale que les partis d\u00e9clarent d\u00e9penser pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rale de cet automne. \r\nLe plus d\u00e9pensier: le PLR, du haut de ses 7 millions et demi de francs. \r\nLa RTS a enqu\u00eat\u00e9.\r\nAnalys\u00e9 les donn\u00e9es disponibles. \r\nAvec la plupart des partis, St\u00e9phane Deleury, plus prompts aujourd'hui \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler leur budget qu'il y a quatre ans !\r\nSur les 188 sections cantonales consult\u00e9es, 83 % ont livr\u00e9 leur budget. En 2015, il n'\u00e9taient que deux tiers \u00e0 accepter de d\u00e9voiler les moyens investits dans la campagne des f\u00e9d\u00e9rales. C'est un progr\u00e8s en mati\u00e8re de transparance qui se mesure surtout au sein du PLR et du PDC. En revanche, la moiti\u00e9 des sections de l'UDC de m\u00eame que le parti national n'ont pas fourni de chiffre. Si on sort la calculatrice et qu'on additionne les montants d\u00e9clar\u00e9s, on arrive \u00e0 la somme rondelette de 25 millions de francs. C'est l\u00e9g\u00e9rement plus qu'il y a quatre ans. Mais attention on parle ici de la face visible... les budgets que les partis veulent bien d\u00e9clarer.\r\n***Et quels partis d\u00e9clarent les plus gros ? \r\nDerri\u00e8re le PLR et ses 7 millions et demi, on trouve le parti socialiste avec 6 millions et demi de francs. Suivi du PDC \u00e0 un peu plus de 4 millions. Les verts frolent les 2 millions de frais de campagne. Un peu plus que les verts lib\u00e9raux. L\u00e0 encore il manque les chiffres de l'UDC. Mais ce qui est assez amusant c'est qu'on peut estimer le co\u00fbt d'un si\u00e8ge \u00e0 Berne. Si on rapporte le budget au nombre d'\u00e9lu, le fauteuil vert lib\u00e9ral co\u00fbte grosso modo 206'000 francs, contre 119'000 francs pour un si\u00e8ge socialiste. Encore faut-il investir au bon endroit, l\u00e0 ou l'\u00e9lection se joue \u00e0 quelques milliers voir quelques centaines de voix. Une affiche, un site internet,  permettent de se faire connaitre, de se d\u00e9marquer... En fait c'est un peu comme avec le Bonheur... l'argent ne fait pas gagner une \u00e9lection, mais il y contribue. \r\nUne enqu\u00eate realis\u00e9e par Valentin Tombez. \r\nAvec, sur RTSINFO.CH, des infographies sur ces budgets par canton et par parti\r\n(ecorating) Autre enqu\u00eate: celle men\u00e9e par les principales organisation \u00e9cologiques regroup\u00e9es au sein d'Alliance-Environnement.\r\nConclusion: ces quatre derni\u00e8res ann\u00e9es, le Conseil national a laiss\u00e9 tomber l'environnement. Ses membres ont trop souvent, selon elles, vot\u00e9 contre la protection de la nature et du climat. \r\nLes plus verts sont les...Verts.\r\nDevant les socialistes.\r\nEn queue de peloton: le PLR et l'UDC\r\n(vw) Le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration vient en aide \r\naux 175.000 personnes l\u00e9s\u00e9es dans le cadre du scandale Volkswagen. \r\nIl met \u00e0 leur disposition un questionnaire en ligne.\r\nPour leur permettre de s'annoncer et de prendre part ainsi \u00e0 la proc\u00e9dure p\u00e9nale.\r\n(TF4/NUMERIQUE - NOUVEAU TERRAIN CONFLITS PI) Gen\u00e8ve va abriter un centre d'\u00e9thique num\u00e9rique.\r\nObjectif du projet pr\u00e9sent\u00e9 hier: replacer l'humain autre des enjeux li\u00e9s au d\u00e9veloppement des nouvelles technologies. \r\nEt l'encadrer par des normes \u00e9thiques.\r\nA sa t\u00eate: l'ancienne Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard\r\nLe num\u00e9rique, toujours plus pr\u00e9sent sur le terrain g\u00e9opolitique. \r\nEt s'il devenait le nouveau terrain des conflits?\r\nLe pr\u00e9sident du CICR, Peter Maurer, et celui de Microsoft, Brad Smith, en ont d\u00e9battu hier \u00e0 l'EPFZ, \u00e0 Zurich. Et vous y \u00e9tiez, Severine Ambrus\r\n   1'25''\r\n((Ce qui est frappant depuis ces derni\u00e8res ann\u00e9es, a relev\u00e9 Peter Maurer hier \u00e0 Zurich, c'est la fragmentation des acteurs dans les conflits, et le flou toujours grandissant entre acteurs \u00e9tatiques et acteurs non-\u00e9tatiques. Et si les nouvelles technologies sont un outil pr\u00e9cieux dans le travail humanitaire, a expliqu\u00e9 le pr\u00e9sident du CICR, elles contribuent aussi \u00e0 ce flou.\r\n\"A la fronti\u00e8re entre ce que certains appellent la cyberguerre et la cybers\u00e9curit\u00e9, il y a un manque de clart\u00e9 sur la question de savoir quelles r\u00e8gles sont applicables ou s'il y a des lacunes dans ces r\u00e8gles. Et je crois que tout cela montre aussi combien la volont\u00e9 politique de s'emparer des ces questions est importante.\"\r\nClarifier les r\u00e8gles du jeu face aux changements induits par les nouvelles technologies, c'est n\u00e9cessaire \u00e9galement pour le pr\u00e9sident de Microsoft qui appelle de ses voeux depuis deux ans la cr\u00e9ation d'une convention de Gen\u00e8ve num\u00e9rique.\r\nBrad Smith a soulign\u00e9 l'importance des menaces num\u00e9riques non seulement sur les terrains de conflits mais aussi, en temps de paix, pour les d\u00e9mocraties.\r\n\"On a d\u00e9j\u00e0 vu des tentatives de p\u00e9n\u00e9trer des syst\u00e8mes de votes. Alors imaginez un peu les cons\u00e9quences sur nos soci\u00e9t\u00e9s si des insitutions aussi esssentielles que nos gouvernements, se retrouvaient priv\u00e9es de la cr\u00e9dibilit\u00e9 d\u00e9mocratique qui est la cl\u00e9 de vo\u00fbte de leur l\u00e9gimit\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9.\"\r\nLes entreprises comme la n\u00f4tre ne peuvent agir seules,  a conclu le pr\u00e9sident de Microsoft, nous avons besoin de gouvernements cr\u00e9dibles pour s'exprimer sur ces questions. Et, a -til ajout\u00e9, la Suisse en fait partie. ))\r\n(racisme) Presqu'un jeune sur quatre a subi un acte de discrimination via les r\u00e9seaux sociaux. \r\nUne tendance \u00e0 la hausse depuis 2017. \r\nLe service f\u00e9d\u00e9ral de lutte contre le racisme conclut ainsi son dernier rapport. \r\nEt il entend se saisir du probl\u00e8me. \r\nSon ampleur est telle qu'il p\u00e8se sur le d\u00e9bat d\u00e9mocratique. \r\nLa plupart des cas de discrimination d\u00e9clar\u00e9s se produisent dans le monde professionnel. \r\nLors de la recherche d'emploi ou sur le lieu m\u00eame de travail.\r\n(09/TAMEDIA PLAN SOCIAL IV CHAVANNE (rep.22h30)) Les 41 ex-employ\u00e9s du Matin licenci\u00e9es l'an dernier par Tamedia b\u00e9n\u00e9ficieront d'un plan social.\r\nAinsi en a d\u00e9cid\u00e9 un tribunal arbitral.\r\nLes collaborateurs concern\u00e9s toucheront une indemnit\u00e9 de d\u00e9part de trois \u00e0  douze mois de salaire.\r\nL'editeur prendra \u00e0 sa charge les frais de proc\u00e9dure.\r\nTous les d\u00e9tails avec Michel Chavanne, l'avocat des employ\u00e9s. Plut\u00f4t satisfait. \r\n  0'35''\r\nMichel Chavanne avec Jean-Philippe Rutz.\r\n(06/VD EXPANSION GYMNASE BURIER PA) Le ciel se d\u00e9gage au-dessus du gymnase de Burier, \u00e0 la Tour-de-Peilz, dans le canton de Vaud.\r\nUn gymnase \u00e0 l'\u00e9troit, tout comme celui intercantonal de la Broye, \u00e0 Payerne. \r\nCes deux \u00e9tablissements ont mis \u00e0 l'enqu\u00eate publique leurs projets d'agrandissement. \r\nEt vous nous l'apprenez ce matin, Dominique Choffat: plus rien ne s'oppose \u00e0 celui de Burier.\r\n  0'48''\r\n((Oui, et l'enjeu est de taille dans ces deux r\u00e9gions vaudoises, qui font face \u00e0 une forte croissance du nombre de gymnasiens.\r\nAlors pour ce qui est de Burier, le canton de Vaud est parvenu \u00e0 trouver des arrangements avec les derniers opposants. \r\nLe permis de construire a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9, et les travaux vont pouvoir d\u00e9marrer.\r\nPour rappel, cet \u00e9tablissement accueille environ 1650 \u00e9l\u00e8ves aujourd'hui, son effectif devrait grimper \u00e0 2200 d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 2021.\r\nQuant au gymnase de la Broye, on n'en est pas encore tout \u00e0 fait arriv\u00e9 \u00e0 ce stade.\r\nquatre oppositions bloquent toujours le projet. \r\nMais une s\u00e9ance de conciliation est pr\u00e9vue \u00e0 la fin du mois. \r\nEt les autorit\u00e9s de Payerne esp\u00e8rent trouver elles aussi une solution \u00e0 l'amiable. \r\nOn le voit, les choses avancent, mais pour ces deux projets, les d\u00e9lais s'annoncent tr\u00e8s serr\u00e9s pour terminer les travaux, d'ici deux ans.))\r\n(dorian) Dorian a d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 la mort d'au moins 5 personnes aux Bahamas, indiquent les autorit\u00e9s.\r\nL'ouragan a perdu de sa puissance. \r\nIl devrait fr\u00f4ler la c\u00f4te est de la Floride la nuit prochaine, puis atteindre les Etats de G\u00e9orgie et de Caroline du Sud mercredi soir.\r\n(10/ITALIE 5 ETOILES VOTE ROUSSEAU AP) Et si la crise politique italienne prenait fin aujourd'hui ?Le Mouvement 5 \u00e9toiles et le parti d\u00e9mocrate se dirigeraient vers un accord permettant \u00e0 Giuseppe Conte de pr\u00e9senter son gouvernement. \r\nReste une inconnue: le vote des militants du Mouvement 5 \u00e9toiles.\r\nIls doivent se prononcer aujourd'hui, via un vote \u00e9lectronique. A Rome: Eric Jozsef. \r\n  1'00'' \r\n((Les 115.000 inscrits du Mouvement 5 \u00e9toiles ont jusqu'\u00e0 ce soir 18 heures pour dire s'ils sont d'accord pour donner naissance, avec le parti d\u00e9mocrate, \u00e0 un gouvernement pr\u00e9sid\u00e9 par Giuseppe Conte. Ils doivent se prononcer \u00e0 travers le syst\u00e8me Rousseau \u00e0 savoir la plateforme num\u00e9rique du Mouvement. Pour convaincre les militants du bien fond\u00e9 de l'alliance avec la gauche, apr\u00e8s avoir gouvern\u00e9 perndant plus d'un an avec l'extr\u00eame-droite, l'ex-humoriste Beppe Grillo est personnellement intervenu. Et hier le chef des 5 \u00e9toiles Luigi Di Maio a publiqi-uement donn\u00e9 lui aussi son feu vert \u00e0\u00a0l'op\u00e9ration\u00a0 Reste que l'issue du vote appara\u00eet encore incertaine. Car nombre de militants ont du mal \u00e0 dig\u00e9rer une alliance avec le parti d\u00e9mocrate, consid\u00e9r\u00e9e comme une trahison. A cela s'ajoute les soup\u00e7ons entourant la plateforme Rousseau. En raison de son opacit\u00e9, de sa vuln\u00e9rabilit\u00e9 et de son statut. Elle appartient en effet \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e d\u00e9tenue par le fils de Gianroberto Casaleggio, le cofondateur avec Beppe Grillo du Mouvement 5 \u00e9toiles.))\r\n(migrants espagne) Les gardes-c\u00f4tes espagnols ont secouru pr\u00e8s de 200 migrants qui tentaient de traverser la M\u00e9diterran\u00e9e pour rejoindre l'Espagne. \r\nUn pays o\u00f9 le d\u00e9bat sur le r\u00f4le des navires humanitaires fait rage.\r\nL'Espagne a enregistr\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 18.000 arriv\u00e9es de migrants. \r\nSelon les chiffres officiels du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur.\r\n(11/GB ELECTIONS ANTICIPEES? EXTRAIT JOHNSON 7H) Une rentr\u00e9e parlementaire,\r\nSous forme de bras de fer.\r\nCe sera cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Londres.\r\nEn toile de fond: le Brexit.\r\nAvec, \u00e0 ma droite: le gouvernement de Boris Johnson, qui veut une sortie de l'Union sans accord.\r\nA ma gauche: l'opposition, plus quelques frondeurs conservateurs, partisans d'un report du Brexit. \r\nBoris Johnson pourrait-il convoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es en cas de d\u00e9faite devant le Parlement ? \r\nOui, selon des sources gouvernementales.\r\nMais lui dit le contraire. \r\n  0'45''\r\n((Extrait\r\n\u00ab\u00a0J'enjoins les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 voter aux c\u00f4t\u00e9s du gouvernement et contre Jeremy Corbyn et son nouveau d\u00e9lai totalement vain. Je veux que tout le monde le sache: je ne demanderai en aucune circonstance un report \u00e0 Bruxelles. Nous partirons le 31 octobre, un point c'est tout\u00a0! Nous n'accepterons aucune tentative qui reviendrait sur nos promesses ou qui effacerait le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum. Et c'est parce que j'ai cette conviction profonde que je pense que nous obtiendrons un accord\u00a0! Et sans avoir besoin de convoquer une \u00e9lection\u00a0! Je ne veux pas d'une \u00e9lection, vous ne voulez pas d'une \u00e9lection. Mettons en oeuvre le programme du peuple\u00a0! \u00ab\u00a0))\r\n(kaboul) Au moins 16 personne ont perdu la vie hier \u00e0 Kaboul dans un attentat revendiqu\u00e9 par les talibans. \r\nLa d\u00e9flagration caus\u00e9ee par un tracteur bourr\u00e9 d'explosifs en a bless\u00e9 120 autres. \r\nCela pr\u00e8s du complexe de la capitale afghane qui abrite agences d'aide et organisations internationales.\r\nEt alors qu'un \u00e9missaire am\u00e9ricain se trouve \u00e0 Kaboul pour discuter avec les responsables afghans du projet d'accord de paix entre les Etats-Unis et les talibans.\r\n(13/HONG KONG IV AMNESTY INTERNATIONAL) Etudiants et lyceens de Hong Kong s'appr\u00eatent \u00e0 s\u00e9cher les cours aujourd'hui aussi.\r\nPour, \u00e0 la place, organiser des rassemblements pro-d\u00e9mocratie.\r\nC'est v\u00eatus de noir que des milliers d'\u00e9tudiants ont manifest\u00e9 hier, jour de rentr\u00e9e acad\u00e9mique. \r\nMais le gouvernement ne c\u00e8de pas. \r\nPire m\u00eame: \r\nPour Man-Kei Tam, directeur de la section Hong Kong d'Amnesty International, la r\u00e9pression a franchi un nouveau palier\r\n  0'40''\r\n((trad: La situation est tr\u00e8s grave, parce que le droit \u00e0 la libert\u00e9 d'expression et la libert\u00e9 d'association sont affect\u00e9es. En plus, samedi, la police a interdit des manifestations pacifiques, et plusieurs protestations avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 interdites ces derni\u00e8res semaines. Cela g\u00e9n\u00e8re un climat dans lequel les gens n'ont plus la possibilit\u00e9 d'exprimer leur opposition. La libert\u00e9 de r\u00e9union et d'expression est donc s\u00e9rieusement affect\u00e9e. ))\r\nDes proposm recueillis par Anouk Henry\r\n(omc chine) La Chine saisit l'Organisation mondiale du Commerce dans son conflit commercial avec les Etats-Unis. \r\nPekin d\u00e9pose plainte alors que Washington vient d'imposer de nouveau produits chinois.\r\nL'OMC dans le viseur de Donald Trump: le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lui reproche de favoriser la Chine. \r\nIl lui a donn\u00e9 jusqu'\u00e0 fin octobre pour se r\u00e9former.\r\nFaute de quoi, les Etats-Unis quitteront l'OMC.\r\n(19/US OPEN IV BENCIC) Il a certes perdu une manche. \r\nMais Rafael Nadal n'a pas trop d\u00fb les retrousser pour battre le Croate Marin Cilic \u00e0 l'US Open.\r\nVoil\u00e0 l'Espagnol en 1/4 de finale, o\u00f9 il affrontera l'Argentin Diego Schwartzmann.\r\nTout sauf sa b\u00eate noire. \r\nB\u00eate noire, Belinda Bencic l'est en revanche pour Naomi Osaka. \r\nLa Japonaise et future ex-numero 1 mondiale s'est inclin\u00e9e pour la troisi\u00e8me fois de l'ann\u00e9e devant la St-Galloise. En deux manches. \r\nVotre recette, Belinda Bencic ?\r\n  0'44''\r\n((J'ai pris la balle t\u00f4t, et j'ai mis de la pression sur mon adversaire sans faire trop de faute. Je me sens tr\u00e8s heureuse, \u00e7a me donne beaucoup de confiance, je me suis senti tr\u00e8s bien dans l'ambiance du court central. Apr\u00e8s cette victoire, je dois rester les pieds sur terre et ne pas \u00eatre trop euphorique, et surtout trop penser contre qui j'ai gagn\u00e9, parce que le prochain match sera difficile.))\r\nPour acc\u00e9der aux 1/2 finale, Belinda Bencic devra \u00e9liminer demain la Croate Dona Vekic.\r\nElle pourra en attendant soutenir Stan Wawrinka et Rodger Federer, engag\u00e9s ce soir et respectivement cette nuit\r\n(coleman) Soulag\u00e9, Christian Coleman\r\nL'homme le plus rapide du monde depuis la retraite d'Usain Bolt pourra participer aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme. \r\nA Doha, \u00e0 la fin du mois.\r\nL'Am\u00e9ricain soup\u00e7onn\u00e9 un temps d'avoir manqu\u00e9 des contr\u00f4les antidopages.\r\nMais l'agence antidopage am\u00e9ricaine s'\u00e9tait tromp\u00e9e. \r\nElle a donc abandonn\u00e9 toutes les charges qui pesaient sur le coureur.\r\n(charmey genie suisse) C'est la fin de ce journal....\r\nL\u00e8 lara d\u00e8 g\u00e8ni chuiche...\r\nBondzoua Tsarm\u00e8, \r\nBondzoua Romaine !\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(m2) Un feu vert de plus pour le M2 et le M3, les metros lausannois existant et en devenir. \r\nLa commission du Grand Conseil en charge de la mobilit\u00e9 a dit oui \u00e0 des investissements de plus de 150 millions de francs.", "durationSec": 811, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10663326", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-03T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-03T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10663345", "ece-10663326"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T06:27:44Z", "webPublicationDate": "2019-09-03T06:44:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rutz, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66AB0EC6-F5A0-43B0-B87B-18C3A4708C8F", "internalArchiveId": "66AB0EC6-F5A0-43B0-B87B-18C3A4708C8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le canton de Fribourg", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le canton de Fribourg  Fabrice Gaudiano, direct G\u00e9nie Suisse/Charmey\r\nA 7h22, place aux enjeux politiques aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le canton de Fribourg.\r\nFabrice Gaudiano, le principal enjeu sera au niveau du conseil national.... savoir si oui ou non la droite r\u00e9ussira \u00e0 garder ses 5 si\u00e8ges...\r\nDIR CHARMEY\r\nOui... m\u00eame si le statut quo reste le sc\u00e9nario le plus probable. la gauche a une belle occasion. pour r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge perdu il y a 4 ans.\r\nCar pour l'UDC et le PDC... il y a danger.\r\nQuant au fauteuil PLR du directeur de l'Union Suisse des Paysans Jacques Bourgeois... il semble intouchable.\r\n*** Le parti dont le si\u00e8ge au conseil national est le plus menac\u00e9, c'est le PDC... \r\nSans Dominique de Buman arriv\u00e9 au bout de tous ses mandats... le parti est priv\u00e9 de locomotive. \r\nCette absence... les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens entendent la compenser avec des apparentements malins... notamment avec les Verts lib\u00e9raux. \r\nToutefois... l'habituel \u00e9quilibre entre romands et al\u00e9maniques de la liste PDC a \u00e9t\u00e9 rompu... avec un potentiel passage en force du district al\u00e9manique de la Singine... qui pourrait rafler la totalit\u00e9 des si\u00e8ges f\u00e9d\u00e9raux du PDC fribourgeois. \r\nLa fronde romande gronde... et les dissensions internes pourraient co\u00fbter tr\u00e8s cher au parti.\r\n*** Qui sont les papables d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens au conseil national ?\r\nLa place de la sortante singinoise Christine Buillard Marchbach semble garantie. \r\nPour le 2\u00e8me fauteuil... s'il est maintenu... le favori est un autre Singinois:  l'ancien pr\u00e9sident du Parlement fribourgeois Bruno Boschung. \r\nToutefois si Marie-France Roth Pasquier... conseill\u00e8re communale de Bulle... abat correctement ses cartes \"femme\" et \"romande\"... elle pourrait d\u00e9faire la \"main mise\" al\u00e9manique.\r\n*** A l'UDC aussi, il y a de gros soucis...\r\nCe qui n'\u00e9tait qu'un bruissement au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9... pourrait d\u00e9tonner comme LA surprise fribourgeoise des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales : \u00e0 savoir, la non-r\u00e9\u00e9lection de Jean-Fran\u00e7ois Rime, figure historique du parti.\r\nIl est \u00e2g\u00e9 de 69 ans... si\u00e8ge au conseil national depuis 16 ans... et sa candidature pour un 5\u00e8me mandat agace... y compris \u00e0 l'UDC. \r\n*** Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e9vinc\u00e9 du Parlement f\u00e9d\u00e9ral : c'est de la politique fiction !\r\nPas tant que \u00e7a... \r\nCar d'abord... contrairement au PDC... l'UDC n'a pas d'alli\u00e9s !\r\nEnsuite... attention au profil de l'autre \u00e9lu UDC fribourgeois sortant : Pierre-Andr\u00e9 Page. Il est paysan... ouvert \u00e0 une agriculture \u00e9co-responsable... s\u00e9duit aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur de son parti... et il s'est habilement plac\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence d'un prestigieux corps de musique.\r\nBref... si l'on additionne... les voix paysannes... sa double-candidature aux Etats et au national... des voix \u00e9cologistes... de droite diverse... + encore les voix des cercles musicaux du canton... eh bien... Pierre-Andr\u00e9 Page a tous les atouts pour terminer 1er de la liste UDC.\r\nEt donc. en cas de perte d'1 si\u00e8ge UDC... Jean-Fran\u00e7ois Rime pourrait rester sur le carreau.\r\n *** Et \u00e0 gauche ?\r\nApr\u00e8s l'\u00e9chec de la derni\u00e8re \u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement fribourgeois... le PS et les Verts se sont r\u00e9concili\u00e9s. et ont ranim\u00e9 l'alliance de gauche. \r\nEt engouement pour les th\u00e9matiques environnementales oblige... si la gauche r\u00e9cup\u00e8re le si\u00e8ge perdu au conseil national il y a 4 ans... il sera probablement Vert. Avec un grand favori : Gerhard Andrey... vice-pr\u00e9sident des Verts suisses.\r\nQuant aux 2 fauteuils socialistes... les sortantes Val\u00e9rie Piller Carrard et Ursula Schneider Sch\u00fcttel ont les faveurs de la cote. \r\nA noter que Pierre Mauron... t\u00e9nor du Parlement fribourgeois... a aussi des chances de faire partie du duo PS gagnant.\r\n*** Il n'y aura en revanche pas de suspense au Conseil des Etats...\r\nNon... le ticket sortant PS-PDC Christian Levrat-Beat Vonlanthen sera sans doute reconduit. \r\nA suivre tout de m\u00eame le score de l'espoir du PLR Johanna Gapany, conseill\u00e8re communale de Bulle : cette joute f\u00e9d\u00e9rale servira de barom\u00e8tre \u00e0 son avenir politique.", "durationSec": 264, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10663328", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le canton de Fribourg / LME_2019-09-03T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 03.09.2019"], "variantIds": ["ece-10663328"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T07:26:53Z", "speechToTexts": ["09.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour Fabrice Gaudiano bonjour, vous \u00eates l'un de nos correspondants dans le canton de Fribourg et avec vous on va se pencher sur les enjeux politiques de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le canton, alors il n'y a pas grand chose \u00e0 dire sur les les \u00c9tats vraiment le suspense, cette ann\u00e9e, \u00e7a concerne surtout la composition du Conseil national, Fabrice, actuellement il y a 2 socialistes de PDC 2 UDC et en PLR et toute la question c'est de savoir si la droite peut garder ses 5 si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, m\u00eame si le statu quo reste le sc\u00e9nario le plus probable, la gauche a une belle occasion pour r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge perdu il y a 4 ans, car pour l'UDC le PDC il y a danger quant au fauteuil PLR du directeur de l'Union si \u00e7a a des Paysans Jacques Bourgeois il semble intouchable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [90%] :\r\nMais donc, c'est le PDC qui est le plus menac\u00e9, c'est le PDC dont le le le si\u00e8ge risque de de basculer chez vers un autre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [95%] :\r\nSans Dominique depuis mon arriv\u00e9e en bout au bout de tous ses mandats, le parti est arriv\u00e9 \u00e0 est priv\u00e9 de locomotive cette absence, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens entendent la compenser avec des apparentements malins, notamment avec les Verts, lib\u00e9raux toutefois l'habituel \u00e9quilibre entre romands et al\u00e9maniques de la liste PDC a \u00e9t\u00e9 rompu avec un potentiel passage en force du Distri al\u00e9manique de la Singine qui pourrait rafler la totalit\u00e9 des si\u00e8ges f\u00e9d\u00e9raux du PDC fribourgeois la fronde romande gronde et les dissensions internes pourraient co\u00fbter tr\u00e8s cher au parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [89%] :\r\nEt qui sont les papables d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens au conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [89%] :\r\nLa place de la sortante Singinois z'Christine Buillard Marbach semble garantie pour le 2\u00e8me fauteuil s'il est maintenu, le favori est un autre Singinois, l'ancien pr\u00e9sident du Parlement fribourgeois Bruno beau Chung toutefois si Marie- France Roth P\u00e2quier est conseill\u00e8re communale de Bulle abat correctement ses cartes, femme et romande, elle pourrait d\u00e9faire la main mise al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [92%] :\r\nCannes, donc \u00e7a c'est pour le PDC, vous l'avez dit, dans une bataille interne entre romands et Singinois Fabrice \u00e0 l'UDC aussi on a du souci \u00e0 se faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [95%] :\r\nCe qui \u00e9tait, ce qui n'\u00e9tait qu'un bruissement au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 pourrait d\u00e9tonner comme surprise fribourgeoise des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, \u00e0 savoir la non- r\u00e9\u00e9lection de Jean-Fran\u00e7ois Rime, figure historique du parti, il est \u00e2g\u00e9 de 69 ans, si\u00e8ge au conseil national depuis 16 ans et sa candidature pour un 5\u00e8me mandat agace, y compris au sein de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [90%] :\r\nMais Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e9vinc\u00e9 du Parlement f\u00e9d\u00e9ral, lui qui fait partie du paysage politique depuis tellement longtemps, plus il pr\u00e9side l'USAM, \u00e7a para\u00eet tellement improbable Fabrice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [94%] :\r\nPas tant que \u00e7a, car d'abord, contrairement au PDC et l'UDC n'a pas d'alli\u00e9s ensuite attention au profil de l'autre \u00e9lu UDC fribourgeois sortant Pierre-Andr\u00e9 Page il est paysan ouvert \u00e0 une agriculture \u00e9co- responsable s\u00e9duit aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur de son parti et il s'est habilement plac\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence d'un prestigieux corps de musique, bref, si l'on additionne les voix paysannes sa double candidature aux \u00c9tats et au national des voix \u00e9cologistes de droite diverse, plus encore, les voix des cercles musicaux du canton h\u00e9 bien Pierre-Andr\u00e9 Page a tous les atouts pour terminer premiers de la liste UDC et donc, en cas de perte d'un si\u00e8ge UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime pourrait pourrait, je dis bien rester sur le carreau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [95%] :\r\nAlors bon, \u00e7a c'est pour la droite, Fabrice Gaudiano \u00e0 gauche, on a des chances de r\u00e9cup\u00e9rer ce si\u00e8ge perdu il y a 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [93%] :\r\nApr\u00e8s l'\u00e9chec patent en un de la derni\u00e8re \u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement fribourgeois, le PS et les Verts se sont r\u00e9concili\u00e9s et ont ranim\u00e9 l'alliance de gauche et engouement pour les th\u00e9matiques environnementales oblige, si la gauche r\u00e9cup\u00e8re le si\u00e8ge perdu au conseil national, il y a 4 ans, il sera probablement Vert avec un grand favori qu'on recevra ce soir dans Forum Gu\u00e9rard, Andr\u00e9, vice- pr\u00e9sident des Verts suisses quant aux 2 fauteuils socialistes les sortantes Val\u00e9rie Pilard Carrard et Ursula Schneider : Chute, elles ont les faveurs de la cote, \u00e0 noter que Pierre Mauron, t\u00e9nor du Parlement fribourgeois a aussi des chances de faire partie du duo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [83%] :\r\nPS gagnant, oui, mais voil\u00e0 pour national et je le disais pas pas tellement, pas beaucoup de suspense pour le proc\u00e8s des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [91%] :\r\nAlors \u00e7a va effectivement dans le ticket sortant a c'est du lourd \u00e0 un PS- PDC Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen sera sans doute reconduit \u00e0 suivre tout de m\u00eame le score de l'espoir du PLR Johanna Gapany, conseill\u00e8re communale de Bulle cette joute f\u00e9d\u00e9rale servira de barom\u00e8tre \u00e0 son avenir politique \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [89%] :\r\nLa marmite, que dis -je, le CAC long politique fribourgeois de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales merci beaucoup Fabrice Gaudiano. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T06:44:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68A3C724-099A-4CFF-8427-3C22266779C4", "internalArchiveId": "68A3C724-099A-4CFF-8427-3C22266779C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Pr\u00e9server l'environnement sans sacrifier notre niveau de vie, est-ce possible?", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Badoux, Jennifer;Pearson Perret, Sarah ;Kamerzin, Sydney \r\nD\u00e9bat entre cinq candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Jennifer Badoux (UDC/VD), Jacques Bourgeois (PLR/FR), Sidney Kamerzin (PDC/VS), Sarah Pearson Perret (Vert'lib\u00e9raux/NE), et Gerhard Andrey (Verts/FR).\r\n\r\nLe d\u00e9bat - Pr\u00e9server l'environnement sans sacrifier notre niveau de vie, est-ce possible?       \r\nTEMPS DE PAROLES : UDC 4'22'' / PLR 5'56'' / PDC 4'47'' / VERTS LIB \r\nRENAUD: 18hXX dans Forum, place au d\u00e9bat.\r\nVIRGULE\r\nL'op\u00e9ration \"G\u00e9nie suisse sur la route\" nous emm\u00e8ne aujourd'hui \u00e0 Charmey. La station fribourgeoise et ses remont\u00e9es m\u00e9caniques, touch\u00e9es de plein fouet par le manque de neige et le r\u00e9chauffement climatique. Oui mais pr\u00e9server l'environnement sans sacrifier notre niveau de vie est-ce possible ? C'est la question dont nous allons d\u00e9battre avec nos 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nPour l'UDC, la Vaudoise Jennifer Badoux.\r\nA vos c\u00f4t\u00e9s, Jacques Bourgeois, lib\u00e9ral-radical du canton de Fribourg, vous vous repr\u00e9sentez pour un 4\u00e8me mandat. Vous dirigez aussi l'Union suisse des paysans.\r\nSydney Kamerzin est aussi avec nous. Vous venez du Valais, vous \u00eates candidat pour le PDC.\r\nSarah Pearson Perret vous repr\u00e9sentez vous les verts'lib\u00e9raux, vous \u00eates Neuch\u00e2teloise. Secr\u00e9taire romande de Pro Natura.\r\nEt enfin Gerhard Andrey, vice-pr\u00e9sidents des verts suisses, fribourgeois aussi. candidat au National et aux Etats.\r\nBonsoir \u00e0 vous 5.\r\nNous allons aborder dans un premier temps la question du r\u00e9chauffement climatique... puis la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9. Nous attendons d'ailleurs vos questions et remarques sur Whatsapp au ** 00. Auditeurs et t\u00e9l\u00e9spectateurs, \u00e0 vous de jouer...\r\nSt\u00e9phane Deleury, vous serez notre fil rouge politique pendant ce d\u00e9bat. Premier chapitre. la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre pour contenir le r\u00e9chauffement climatique. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vise la neutralit\u00e9 carbone d'ici 2050. Il l'a dit la semaine derni\u00e8re. \u00c7a veut dire quoi ?\r\nBlablabla\r\nMais est-ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9vu des outils, des instruments pour atteindre cet objectif ?\r\nBlablabla.\r\nSt\u00e9phane Deleury merci. Vous restez avec nous.\r\n@ Gerhard Andrey, chez les Verts \u00e7a fait longtemps que vous militez sur cette question. Vous vous dites quoi aujourd'hui... que la Suisse est enfin sur la bonne voie ?\r\n@ Sydney Kamerzin, vous \u00eates PDC et vous me disiez en pr\u00e9parant ce d\u00e9bat que cet objectif n'\u00e9tait pas r\u00e9aliste, pourquoi ?\r\n@ Sarah Pearson Perret, vous r\u00e9clamez un objectif plus ambitieux ? Qu'est-ce qui vous diff\u00e9rencie des Verts finalement sur cette question-l\u00e0. ?\r\nQUESTION ECORATING\r\n@ Jacques Bourgeois. votre parti, le PLR, a op\u00e9r\u00e9 un virage sur la question de l'\u00e9cologie apr\u00e8s les marches pour le climat. Du coup, vous en pensez quoi de ce plan du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? Mi figue mi raisin ?\r\n@ Jennifer Badoux. des pontes de votre parti parlent d'hyst\u00e9rie, quand ils \u00e9voquent la question climatique. Alors, il y a un probl\u00e8me, ou non ?\r\n*** Forum d\u00e9bat de la question climatique, en direct de Charmey. Vos questions et remarques au ** 00. On a parl\u00e9 de l'objectif. parlons maintenant des leviers pour l'atteindre. Il y a deux domaines prioritaires lorsqu'on parle d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. La mobilit\u00e9 et les b\u00e2timents... Prenons la mobilit\u00e9. Taxer l'avion et la voiture. \r\n@ Sydney Kamerzin, vous \u00eates Valaisan. d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien. vous craignez que les habitants des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques soient p\u00e9nalis\u00e9s par de telles taxes ? On parle par exemple d'une hausse du prix de l'essence entre de 10 centimes... c'est pas rien...\r\n- Le fait est que les Suisses ach\u00e8tent des voitures qui consomment toujours plus...\r\n@ St\u00e9phane Deleury. Les voitures \u00e9lectriques. il y en a beaucoup en Suisse?\r\n@ Jacques Bourgeois. une r\u00e9action ? Ca marche ailleurs, pourquoi pas chez nous ? Et l'agriculture. vous \u00eates directeur\u00e0 quand des tracteurs \u00e9lectriques ?\r\nQUESTION TAXE ANTISOCIALE!!!\r\n@ Gerhard Andrey. cette taxation plus \u00e9lev\u00e9e de la mobilit\u00e9 risque d'\u00eatre sacr\u00e9ment antisociale. Ceux qui pourront se la payer pourront continuer de polluer. Et les autres ne pourront pas se d\u00e9placer.\r\nQUESTION TAXE VIANDE\r\n@ Jennifer Badoux. Est-ce qu'\u00e0 l'UDC on est pr\u00eats \u00e0 faire des sacrifices pour le climat ? Par exemple manger moins de viande, etc.\r\n@ Sarah Pearson Perret votre cr\u00e9do chez les verts'lib\u00e9raux, c'est les innovations technologiques. elles permettrons de tout faire comme aujourd'hui sans cons\u00e9quences sur nos modes de vie ?\r\n*** On a beaucoup parl\u00e9 de la mobilit\u00e9... parlons un peu maintenant du secteur des b\u00e2timents...\r\n@ Gerhard Andrey... Il faudra passer par des interdictions? Des chauffages \u00e0 mazout par exemple?\r\n@ Jennifer Badoux... Et vivre avec une temp\u00e9rature int\u00e9rieure moins \u00e9lev\u00e9e... 18 degr\u00e9s au lieu de 22? Vous seriez pour?\r\n*** Mesdames, Messieurs, je vous propose maintenant d'aborder le second chapitre de ce d\u00e9bat. en rappelant \u00e0 nos auditeurs t\u00e9l\u00e9spectateurs qu'ils peuvent toujours nous contacter au ** 00. Apr\u00e8s la question climatique, celle de la biodiversit\u00e9.\r\n@St\u00e9phane Deleury, c'est une pr\u00e9occupation en Suisse aussi ?\r\n@ Sarah Pearson Perret. Vous \u00eates candidate pour les verts'lib\u00e9raux. Vous \u00eates aussi notre Madame biodiversit\u00e9. puisque vous avez dirig\u00e9 la section biodiversit\u00e9 de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. Il y a urgence aussi ?\r\n@ Jacques Bourgeois. Les agriculteurs sont point\u00e9s du doigt. C'est vous les fautifs ?\r\n@ Gerhard Andrey. les milieux agricoles peuvent faire mieux selon vous qui \u00eates vert ? Que dites-vous \u00e0 Jacques Bourgeois ?\r\n@St\u00e9phane Deleury. Cette question des pesticides est vraiment au cour du d\u00e9bat politique.\r\n@ Sydney Kamerzin. On voit de plus en plus de vignerons qui se tournent vers le bio. preuve que c'est possible et qu'il y a une demande pour cela. Pourquoi ne pas interdire tout simplement les pesticides en Suisse ?\r\n@ Jannifer Badoux. on revient \u00e0 la question du niveau de vie. Vous seriez pr\u00eate \u00e0 devoir payer plus cher pour manger mieux et plus vert ?\r\nOn arrive au terme de ce d\u00e9bat. Rendez-vous le 20 octobre... vous saurez alors si vous \u00eates \u00e9lus ou non \u00e0 Berne. Mais peu importe si vous \u00eates \u00e9lus ou non, j'ai envie de terminer par une question simple pour vous 5.\r\nQuel geste \u00eates-vous pr\u00eats \u00e0 faire dans votre quotidien pour l'environnement ? Tour de table... on commence par vous Gerhard Andrey.\r\nJennifer Badoux, Jacques Bourgeois, Sydney Kamersin, Sarah Pearson Perret et Gerhard Andrey. Nous d\u00e9battions ce soir avec vous de la protection de l'environnement. Merci.\r\nVIRGULE\r\nRernaud...", "durationSec": 2087, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10663271", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Pr\u00e9server l'environnement sans sacrifier notre niveau de vie, est-ce possible? / FOR_2019-09-03T18:02:00_debat", "Forum du 03.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre cinq candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Jennifer Badoux (UDC/VD), Jacques Bourgeois (PLR/FR), Sidney Kamerzin (PDC/VS), Sarah Pearson Perret (Vert'lib\u00e9raux/NE), et Gerhard Andrey (Verts/FR)."], "variantIds": ["ece-10663271"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:45Z", "speechToTexts": ["09.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt puis on va rester sur la th\u00e9matique environnementale, il est 18 heures 23 c'est l'heure de notre grand d\u00e9bat pi\u00e8tre opinion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:12) [93%] :\r\nForum en op\u00e9ration G\u00e9nie suisse sur la route, nous sommes \u00e0 Charmey, canton de Fribourg une station et ses remont\u00e9es m\u00e9caniques touch\u00e9es de plein fouet par le manque de neige, et par le r\u00e9chauffement climatique, oui, mais pr\u00e9server l'environnement sans sacrifier notre niveau de vie, est-ce que c'est possible, bien s\u00fbr la question 12 dont nous allons d\u00e9battre avec nos 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, je voulais pr\u00e9senter pour l'UDC la Vaudoise Jennifer Badoux \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Jacques Bourgeois lib\u00e9ral- radical du canton de Fribourg vous repr\u00e9senter pour un 4\u00e8me mandat \u00e0 Berne, vous dirigez aussi l'Union suisse des paysans Sydney Kamerzin est aussi avec nous, vous venez du Valais, vous \u00eates candidat pour le PDC Sarah Pearson Perret vous vous repr\u00e9sentez les Verts lib\u00e9raux, vous \u00eates Neuch\u00e2teloise on pr\u00e9cise aussi secr\u00e9taire romande de Pro Natura et enfin Gerhard Andrey, vice- pr\u00e9sident des Verts suisses fribourgeois \u00e9galement et vous \u00eates candidat au National et aux \u00c9tats, bonsoir \u00e0 vous 5. \r\nAlors on a abord\u00e9 dans un 1er temps, la question du r\u00e9chauffement climatique et puis ensuite, dans un second temps, \u00e0 la question de la biodiversit\u00e9, la protection de la biodiversit\u00e9, on attend d'ailleurs vos questions et remarques sur WhatsApp au num\u00e9ro 0 79 801 90 00 0 79 801 90 00 et puis il y a quelqu'un qui vous ait pas encore pr\u00e9sent\u00e9 ses St\u00e9phane Deleury vous \u00eates correspondant pour la RTS au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous serez notre fil rouge politique pendant ce d\u00e9bat alors 1er chapitre : la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre pour contenir le r\u00e9chauffement climatique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit la semaine derni\u00e8re, il vise la neutralit\u00e9 carbone d'ici 2050 St\u00e9phane \u00e7a veut dire quoi concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [92%] :\r\nAlors, tr\u00e8s concr\u00e8tement, \u00e7a veut pas dire qu'en 2050 on pourra plus du tout de carbone, \u00e7a veut dire que le bilan devrait \u00eatre nul c'est ce qu'on \u00e9mettra devrait \u00eatre compens\u00e9e par par exemple et les puits de carbone naturels comme les for\u00eats, les prairies ou alors peut-\u00eatre qu'on arrivera \u00e0 une technologie qui permettra d'absorber le le le carbone qui sert pour aussi toujours compenser les \u00e9missions de carbone, y compris \u00e0 l'\u00e9tranger, a dit Simonetta Sommaruga la semaine derni\u00e8re, c'est un objectif qui rejoint l'objectif que celui, par exemple, l'Union europ\u00e9enne \u00e0 l'horizon 2050. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [90%] :\r\nMais est -ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9vu d'et des instruments, des outils pour atteindre cet objectif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [90%] :\r\nAlors pour l'instant, on se base essentiellement sur la loi sur le CO2, qui est pr\u00e9cis\u00e9ment en discussion au Parlement, aujourd'hui encore, la, la Commission de l'environnement du Conseil des \u00c9tats a \u00e0 parler de \u00e7a, encore aujourd'hui, alors c'est une loi qui a d\u00e9j\u00e0 des leviers des leviers d'action alors tous les secteurs d'activit\u00e9 de rafles devront faire des, des, des efforts en mati\u00e8re de CO2, l'agriculture, l'industrie, mais il y a 2 secteurs qui sont particuli\u00e8rement disons \u00e9metteur de CO2, c'est les b\u00e2timents et la mobilit\u00e9 60 pour 100 des \u00e9missions \u00e0 eux 2 et l\u00e0- bas les la commission des de l'environnement du Conseil des \u00c9tats pr\u00e9vu un certain nombre de taxes : taxe sur les billets d'avion, on en a beaucoup parl\u00e9 entre 30 et 120 francs en fonction de la de la distance parcourue l'essence pourrait aussi \u00eatre, on parle de 10 centimes jusqu'en 2024 12, peut-\u00eatre \u00e0 partir de 2025 et puis on on parle de limitation aussi d'\u00e9missions par v\u00e9hicule par v\u00e9hicule automobile pour les b\u00e2timents, c'est la m\u00eame chose : le Conseil des \u00c9tats s'appr\u00eate peut-\u00eatre \u00e0 d\u00e9cider d'une limitation des missions par m2 de b\u00e2timents, voil\u00e0 un petit peu les mesures les leviers existent, la question c'est : \u00e0 quelle vitesse et avec quelle ampleur, on va les activer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [92%] :\r\nEh bien ce sera le le le coeur de de ce 1er chapitre dans ce d\u00e9bat consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cologie, ici \u00e0 Charmey Gu\u00e9rard, Andr\u00e9, vous vous \u00eates, vous \u00eates chez les Verts, \u00e7a fait longtemps que vous militez sur cette question, vous vous dites quoi que, aujourd'hui, on est \u00e0 un tournant dans la politique suisse en mati\u00e8re climatique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:49) [89%] :\r\nAlors tout d'abord, on est content de voir que les autres partis, nos adversaires commencent \u00e0 utiliser non, nos arguments qu'on d\u00e9fend depuis des d\u00e9cennies, nous on a le luxe de ne pas devoir se serait \u00e0 inventer, on est content de voir que la politique a des r\u00e9elles chances de changer par contre de faire les promesses, c'est bien plus facile que que de les tenir, vous pensez vraiment que c'est des promesses dans l'leur non juste, suis je pense que c'est et c'est s\u00e9rieux, mais apr\u00e8s il faut de la l\u00e9gislation qui tient la route avec des objectifs clairs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [92%] :\r\nSydney Kamerzin vous \u00eates d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien valaisan, vous me disiez en pr\u00e9parant ce d\u00e9bat que cet objectif neutralit\u00e9 carbone d'ici 2050, il \u00e9tait pas r\u00e9aliste pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [94%] :\r\nParce que \u00e7a n\u00e9cessite une un tr\u00e8s gros changement des des pratiques et des habitudes de tout le monde, je rejoins monsieur Andrey pour dire que \u00e7a fait longtemps que c'est une pr\u00e9occupation dans toutes les formations politiques, parce que le march\u00e9, mais c'est au niveau de la on n'agit pas, je dirais, sur les m\u00eames dans les m\u00eames secteurs pour nous, c'est au niveau vraiment de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 qu'il faut agir et agir avec la production d'une \u00e9nergie verte d'une \u00e9nergie renouvelable et \u00e0 ce niveau -l\u00e0, je pense qu'il y a des grandes possibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:58) [88%] :\r\nMais l\u00e0 on parle des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, pas forc\u00e9ment du d\u00e9bat \u00e9nerg\u00e9tique, toute la question de la transition, sortie du nucl\u00e9aire en Guin\u00e9e, la toute la page est tourn\u00e9e en tout cas au. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:06) [92%] :\r\nParler pour nous si vous voulez cette transition, elle passe pas seulement par la promesse comme la dimension et des promesses mais des promesses de taxes et c'est essentiellement \u00e7a qu'on a aujourd'hui dans cette loi des promesses de taxes \u00e0 tout va taxer les petits consommateurs taxer les v\u00e9hicules taxer les billets d'avion, il y a certaines taxes qu'on peut accepter, mais pour nous, la taxe payer un droit de polluer et c'est pour \u00e7a que je parlais production avant pour nous le plus important, c'est de changer la production \u00e9nerg\u00e9tique et de se diriger vers des \u00e9nergies vertes des \u00e9nergies propres, des \u00e9nergies renouvelables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [91%] :\r\nOn reviendra sur la question des taxes tout \u00e0 l'heure, Sarah Pearson Perret, vous \u00eates donc des Verts, lib\u00e9raux vous r\u00e9clamez m\u00eame un objectif plus ambitieux que celui du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour quelles raisons. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:45) [90%] :\r\nPas tout \u00e0 fait non r\u00e9clame en fait un objectif z\u00e9ro \u00e9mission nette pour 2040 simplement parce qu'on se rend compte qu'en fait il faut agir, il faut agir rapidement, on croit plus en fait \u00e0 la politique des petits pas, comme celle qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, et il faut en fait avoir des objectifs qui sont ambitieux mais qui sont tenables et on a fait une strat\u00e9gie donc le parti a a \u00e9mis une strat\u00e9gie qui d\u00e9cline les mesures qu'il faut prendre, donc il suffit simplement de mettre en 9 nos strat\u00e9gies et on aura r\u00e9sout les probl\u00e8mes jusqu'en 2040. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [93%] :\r\nJacques Bourgeois il suffit de mettre en oeuvre qui existent d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:21) [89%] :\r\nNon on mais en oeuvre de juin, la loi sur le CO2 actuel, on est en train de la r\u00e9viser par rapport au niveau du Parlement, moi ce que j'aimerais dire tout \u00e0 l'heure, le 0 carbone, c'est pas possible, nous avons 3 quarts de l'\u00e9nergie, l'\u00e9nergie fossile, maintenant je reviens sur la neutralit\u00e9 carbone c'est diff\u00e9rent, le 0 carbone, c'est 0 de CO2 vouloir m'expliquer comment ce que vous faites par rapport au niveau de la neutralit\u00e9 carbone, je pense que l\u00e0 ce sont des objectifs tr\u00e8s ambitieux mais qui m\u00e9rite r\u00e9flexion m\u00e9rite, j'attends avec impatience de voir aussi toutes les mesures, j'ai d\u00e9pos\u00e9 en r\u00e9cemment la derni\u00e8re session un postulat pour demander justement quelle est la part que le sol peut capter s\u00e9questr\u00e9s de carbone en Suisse, en fonction de la qualit\u00e9 des sols \u00e9galement et comment ce qu'on peut am\u00e9liorer ce potentiel, parce qu'on a toujours \u00e9mettre aussi une partie de CO2 et il faut savoir aussi si on veut atteindre cette neutralit\u00e9 carbone savoir quelle est la potentialit\u00e9 que l'on a avec les sols et avec quelle qualit\u00e9 de sol. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:18) [90%] :\r\nEt St\u00e9phane Deleury \u00e7a c'est c'est peut-\u00eatre important de le pr\u00e9ciser, neutralit\u00e9 carbone ne veut pas dire 0 \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:23) [89%] :\r\nNon, absolument pas, hein, comme j'ai expliqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est vraiment nette, hein, et je pense que les Verts lib\u00e9raux que soient claires ont aussi cet objectif pour 2040, c'est donc le bilan, on pourra continuer d'\u00e9mettre, il faudra simplement compenser ces \u00e9missions, \u00e7a peut \u00eatre par les sols, la for\u00eat mais aussi des des compensations par des investissements dans des \u00e9nergies vertes ailleurs \u00e0 l'\u00e9tranger ou en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [84%] :\r\nAlors je vois sur mon T\u00e9l qu'on a une premi\u00e8re question, qui est arriv\u00e9 d'un auditeur Renaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [91%] :\r\nOui, alors on a notamment un roman qui interpelle les candidats UDC et PLR qui vont peut-\u00eatre pouvoir qui vont peut-\u00eatre pouvoir s'exprimer \u00e0 ce sujet, ils sont particuli\u00e8rement mal not\u00e9, dit -il dans L'\u00c9cho Rating, quelle cr\u00e9dibilit\u00e9 peut -on conserver avec de si mauvais score. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [87%] :\r\nJennifer Badoux jours que les Allemands d\u00e9c\u00e8s \u00e0 Berne ondes ondes et sur ce classement qui a \u00e9t\u00e9 fait par des ONG environnementales, vous \u00eates tout tout tout en bas du classement, vous ne faites rien pour l'environnement si je caricature un peu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:16) [90%] :\r\nAlors je vais vous dire non, en fait, au contraire, beaucoup trop pour l'environnement et je vais m\u00eame vous dire, la premi\u00e8re des choses qu'on a fait pour l'environnement, c'\u00e9tait le vote du 9 f\u00e9vrier 2014, parce que l'immigration massive est une absurdit\u00e9 \u00e9cologique justement donc en essayant d'avoir et oui je sais, en essayant de r\u00e9soudre bon le probl\u00e8me n'est pas d'accord avec vous, allez -y, on est sur le r\u00e9seau d\u00e9j\u00e0 ce probl\u00e8me \u00e0 ce qu'il faut savoir, c'est que depuis justement la Ligue circulation on a un peu pr\u00e8s 8000 personnes qui sont arriv\u00e9s, donc \u00e7a fait Distri la Riviera donc chaque ann\u00e9e on construit de la Riviera, donc forc\u00e9ment au point de vue des \u00e9missions carbone et de la pollution, ce n'est pas quelque chose qui va aider maintenant ce qu'il faut aussi chercher ce sont des projets autres que les \u00e9nergies renouvelables, c'est aussi de pouvoir utiliser le CO2, non pas seulement comme un d\u00e9chet, mais comme une ressource aussi potentiel qu'on pourrait potentiellement utilis\u00e9es dans des \u00e0 des fins chimiques par exemple ou \u00e0 des fins m\u00eame biologique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:08) [91%] :\r\nCar Andrey je reviens sur le 1er argument \u00e9voqu\u00e9 par Jennifer Badoux, le r\u00e9chauffement climatique, c'est du en gros \u00e0 l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:16) [87%] :\r\nMalheureusement, le CO2 ne conna\u00eet pas trop les les fronti\u00e8res donc \u00e7a change absolument rien, quoi que ce soit comme strat\u00e9gie de migration parce que les \u00eatre humains, ils sont sur cette plan\u00e8te, hein, on est un certain nombre et ses trois change pas \u00e7a je pense change pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:33) [88%] :\r\nOn trop nombreux, on est quand m\u00eame, soyons r\u00e9alistes, on est quand m\u00eame 2 milliards de personnes ont alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:37) [88%] :\r\nPosition c'est quoi cette exactement parce qu'ils sont l\u00e0, les \u00eatre s'humains vivant, on est d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:42) [91%] :\r\nAlors vous savez Badoux alors les propositions d\u00e9j\u00e0 on va faire ce qu'on peut faire, point de vue Suisse parce que ce que la Suisse peut faire et ce que le monde peut faire est diff\u00e9rent malheureusement les les avantages et puis on va dire les les suivi et les b\u00e9n\u00e9fices 10 gouvernements sont diff\u00e9rents pour chaque pays, donc la Suisse peut faire quelque chose, elle est d\u00e9j\u00e0 une excellente \u00e9l\u00e8ve avec les pays nordiques par rapport \u00e0 tout ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait, le probl\u00e8me et je suis d'accord avec vous, c'est le reste des pays qui pollue v\u00e9ritablement dont nous importons des produits comme l'Inde et la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:13) [85%] :\r\nSarah Pearson Perret voulez r\u00e9agir, oui, les Verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:16) [92%] :\r\nOui non j'aimerais peut-\u00eatre qu'on ram\u00e8ne le d\u00e9bat en fait \u00e0 la question d'aujourd'hui qu'est -ce qu'on peut faire pour l'\u00e9cologie, je pense que l'immigration, c'est vraiment pas le th\u00e8me je je me distancie vraiment clairement en fait de ces th\u00e8ses -l\u00e0, vous \u00eates pas UDC en m\u00eame temps, donc peu oui non mais je vais dire quelque part, je suis biologiste et c'est pas, c'est pas la question de l'immigration et c'est pas avec la vitesse \u00e0 laquelle la politique suisse avance qu'on va arriver en fait \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me climatique en interdisant toute immigration donc pour revenir peut-\u00eatre au sujet, il me semble qu'on devrait plut\u00f4t parler des mesures qu'on pourrait prendre en a, il y a beaucoup de mesures qu'on peut prendre, et moi ce qui me choque, personnellement, c'est vraiment le fait qu'on utilise un potentiel qui est ment enfin utilise justement pas un potentiel qui immense qui est en fait l'\u00e9nergie solaire, j'aime bien le dire, parce qu'on n'a que3,5 pourcent en fait du potentiel de l'\u00e9nergie solaire qu'on utilise et que si on couvrait tous les toits de Suisse avec l'\u00e9nergie solaire, on arriverait en fait \u00e0 combler le besoin en \u00e9nergie de la Suisse, donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:17) [80%] :\r\nNous sommes assez Suisse Jacques Bourgeois, directeur du ensuite des paysans PLR fribourgeois couvrir les toits en Suisse de panneaux photovolta\u00efques, et notamment les toits des granges. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:24) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est ce que nous faisons et ce que nous d\u00e9veloppons \u00e0 l'heure actuelle, au niveau des photovolta\u00efques, mais il faut aussi voir que ce cette ce courant \u00e9lectrique n'est pas pour l'instant stockable, si ce n'est que dans nos barrages, il faut aussi voir que nous manquons aussi d'\u00e9lectricit\u00e9 en hiver et il faut pouvoir assurer cette s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, je crois que \u00e7a c'est important, moi j'aimerais revenir aussi sur les mesures parce qu'il y a 2 axes et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure en introduction par St\u00e9phane Deleury, c'est les b\u00e2timents et la mobilit\u00e9 au niveau des b\u00e2timents, nous avons r\u00e9duit de 26 pourcent, nous avons une r\u00e9novation actuellement des b\u00e2timents de 1 pourcent seulement, donc on doit maintenant renforcer cet assainissement des b\u00e2timents puisque 7 heures quand m\u00eame une bonne partie de notre \u00e9nergie qui est ici par ses b\u00e2timents et le 2\u00e8me axe c'est la mobilit\u00e9, la la mobilit\u00e9, il y a pas eu de r\u00e9duction jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je crois qu'il faut d\u00e9velopper les infrastructures d\u00e9velopper des nouveaux moteurs des moteurs \u00e9lectriques, des moteurs \u00e0 hydrog\u00e8ne ou maintenant on a les moteurs hybrides, mais il faut absolument ici renforcer ces mesures dans la mobilit\u00e9 \u00e9galement press\u00e9, je crois que c'est une question si vous permettez encore juste ceci c'est beaucoup une question de responsabilit\u00e9 individuelle, je crois que tout un chacun lorsqu'il veut se d\u00e9placer sur de quelques quelques kilom\u00e8tres quelques m\u00e8tres, il pouvait y avoir la mobilit\u00e9 douce d\u00e9plac\u00e9, il y a les transports publics, \u00e7a d\u00e9pend dans quelle r\u00e9gion on n'est peut-\u00eatre pas ici, mais en tout cas pour l'agglom\u00e9ration de Fribourg, c'est le cas et il faut que l'on on accompagne cette agglom\u00e9ration o\u00f9 ses transports publics par des cadences notamment au quart d'heure, vous savez bien, qui va \u00eatre fait les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:55) [90%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury une pr\u00e9cision oui c'est int\u00e9ressant, on parle de responsabilit\u00e9 individuelle dans la bouche du PLR tr\u00e8s souvent, hein, c'est vrai, il y a un chiffre qui est int\u00e9ressant en ce qui concerne la mobilit\u00e9, non seulement la mobilit\u00e9 s'am\u00e9liore pas, mais elle s'empire les chiffres r\u00e9cents publi\u00e9s par par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique montre que, entre 2017 et 2018, les voitures sont plus polluantes, les Suisses ach\u00e8tent individuellement des voitures qui consomment plus d'essence qui \u00e9mettent plus de CO2 par kilom\u00e8tre concernant la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique parce que c'est aussi un d\u00e9bat on a mal, \u00e9lectricit\u00e9, panneaux solaires, la mobilit\u00e9 actrice qu'est -ce que c'est l'avenir en Suisse on est et on a une part extr\u00eamement faible, on a3,6 pourcent \u00e0 titre de comparaison, la Norv\u00e8ge, qu'un pays qu'un pouvoir d'achat peut-\u00eatre assez similaire au n\u00f4tre, on nous compare volontiers au Norv\u00e9gien ben ils sont, ils sont \u00e0 peu pr\u00e8s 40 pourcent d'\u00e9nergie 100 pourcent de mobilit\u00e9 100 pourcent \u00e9lectriques ou hybrides rechargeables, donc vous voyez le GAP, les Norv\u00e9giens arrivent par des incitations fiscales surtout principalement, c'est pour \u00e7a que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:50) [91%] :\r\nOui, Sydney Kamerzin, vous vous \u00eates Valaisan, vous \u00eates d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien vous craignez en quelque sorte, que si on introduit des taxes que si on fait payer l'essence plus ch\u00e8re on p\u00e9nalise certaines r\u00e9gions r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, notamment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:03) [90%] :\r\nOui, alors c'est vrai qu'au niveau des taxes, on peut entrer en mati\u00e8re, par exemple sur les taxes sur les billets d'avion en \u00e0 peine aujourd'hui \u00e0 comprendre qu'on paye 20 ou 30 francs un billet d'avion pour aller jusqu'\u00e0 Londres ou Barcelone, \u00e7a je crois qu'on est d'accord l\u00e0- dessus, les taxes sur les gros \u00e9metteurs de CO2, la taxe sur la tonne de de de CO2 sur celle -l\u00e0, on est d'accord, apr\u00e8s faudra s'entendent sur le montant, mais apr\u00e8s de p\u00e9naliser les travailleurs, les employer les personnes qui habitent dans des zones excentr\u00e9es, qui doit se rendre \u00e0 Dender, dans des centres urbains, h\u00e9 bien, pour nous, c'est c'est pas \u00e9quitable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:30) [94%] :\r\n10 centimes de plus sur l'essence, pour vous c'est non cat\u00e9gorique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:33) [93%] :\r\nJe crois qu'il y a d\u00e9j\u00e0 l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales \u00e0 70 \u00e0 plus de 70 centimes donc l'essence est d\u00e9j\u00e0 largement tax\u00e9 de taxer \u00e0 la pompe pour nous plut\u00f4t que de taxer sur les petits consommateurs sur la classe moyenne qui va de nouveau faire les frais de cette sur ce combat l\u00e0, on est tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9, c'est plut\u00f4t, je l'ai dit avant et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit par les Verts et Verts lib\u00e9raux sur la production et la consommation d'\u00e9nergie \u00e0 renouvelable et l\u00e0 il y a peut-\u00eatre juste si vous permettez, 2 \u00e9l\u00e9ments : le 1er c'est pour produire de l'\u00e9nergie renouvelable, il faut augmenter la capacit\u00e9 de nos barrages notamment r\u00e9hauss\u00e9 nos barrages et c'est l\u00e0 qu'on a aussi des divergences de points de vue avec les Verts et les Verts, lib\u00e9raux, on ne peut pas vouloir augmenter la capacit\u00e9 de production d'\u00e9nergie renouvelable et s'opposer, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, par exemple on elle au rehaussement des barrages, on peut pas s'opposer non plus aux \u00e9oliennes parce qu'il faut prot\u00e9ger le grand t\u00e9tras ou une autre esp\u00e8ce d'oiseau, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut choisir : soit on d\u00e9cide de r\u00e9duire le CO2 et on favorise la production d'\u00e9nergie verte, mais il faut se donner les moyens, soit on continue avec le taux actuel, mais dans ce cas l\u00e0 on pourra jamais atteindre l'objectif 2050 je crois bien mentionn\u00e9 en d\u00e9but d'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:40) [89%] :\r\nJe reviens sur ce que vous \u00e9voquiez, au d\u00e9but de votre intervention, le fait que certains habitants seront p\u00e9nalis\u00e9s par d'\u00e9ventuelles taxes, Renault n'a d'ailleurs une une question de remarques qui qui va dans ce sens aussi via WhatsApp. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:50) [92%] :\r\nOui, via WhatsApp qui nous a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 travers ce num\u00e9ro 0 79, je le rappelle juste 0 79 801 90 000 79 801 90 00, \u00e9crivez -nous \u00e0 ce num\u00e9ro si vous avez envie de r\u00e9agir \u00e0 ce d\u00e9bat, j'en reviens donc \u00e0 cette r\u00e9action, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par Jean-Claude, il est un peu sur la m\u00eame ligne que vous Sydney Kamerzin pour l'environnement, dit -il, on nous dit qu'il faut taxer, taxer la le di\u00e9sel, d'accord, mais o\u00f9 va l'argent on, on, on a aucune preuve, pas de contr\u00f4le financier, \u00e0 l'heure o\u00f9 certains en Suisse s'appauvrissent, comment garantir que des taxes suppl\u00e9mentaires Servent vraiment la cause environnementale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:22) [91%] :\r\nOui, Gerhard Andrey cette taxation plus \u00e9lev\u00e9e de la mobilit\u00e9 qui risque quand m\u00eame d'\u00eatre sacr\u00e9ment antisociale en gros ce qui pourront continuer \u00e0 \u00e0 payer, h\u00e9 bien ils pourront continuer de polluer aussi et puis les autres bah finalement, ils ne pourront pas se d\u00e9placer qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a chez les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:38) [84%] :\r\nVoyez en tant qu'entrepreneur, je je suis habitu\u00e9 \u00e0 inclure les co\u00fbts. \r\nProduit quoi que ce soit comme comme produit et aujourd'hui on est dans la situation o\u00f9 les biens communs comme l'air comme la atmosph\u00e8re il est quasiment gratuitement bien dans votre micro et les quasiment gratuitement accessible et pollue able et \u00e7a, c'est pour moi c'est pas, c'est pas un march\u00e9 lib\u00e9ral c'est c'est un c'est un syst\u00e8me de subventionnement parce que la facture va \u00eatre pay\u00e9 par nos enfants ou bien par les futures g\u00e9n\u00e9rations, et pour moi c'est pas un march\u00e9 qui tient la route et on est responsable aujourd'hui de r\u00e9gler \u00e7a reste vous ne pas du tout ce c'est pas une s\u00e9lection de taxes, c'est une question de de v\u00e9rit\u00e9 de coups, donc il faut commencer \u00e0 \u00eatre vrai avec les co\u00fbts et puis on en a et puis faut les mettent sur les prix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:18) [95%] :\r\nOui, Jennifer Badoux payer le vrai prix le juste prix, le vrai co\u00fbt environnemental des biens qu'on ach\u00e8te ou des moyens de transport qu'on utilise. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:27) [90%] :\r\nAlors moi, j'aimerais poser comme question, d\u00e9j\u00e0, est ce qui augmente et le l'essence de 10 centimes par litre de 25 centimes par litre va vraiment faire un changement sur le r\u00e9chauffement climatique, s'il y a que 3 millions de personnes qui le font dans le monde qui est juste, la Suisse, je pense qu'il faut faire des choses, il faut avoir un principe de proportionnalit\u00e9, nous sommes un petit pays ne pourront faire d\u00e9j\u00e0 beaucoup de choses dans notre petit pays je reviens d'ailleurs sur ce qu'a dit mon coll\u00e8gue sur les r\u00e9seaux d'\u00e9nergie renouvelable, comme quoi il faut justement avoir plus d'\u00e9oliennes et qu'il faut s'arr\u00eater, il faut arr\u00eater de de s'opposer \u00e0 des constructions de parcs \u00e9oliens, puisqu'on en a besoin, il faut rester r\u00e9aliste, il faut \u00eatre climat r\u00e9aliste et non pas le climat utopiste malheureux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:03) [93%] :\r\nVous seriez pr\u00eate quand m\u00eame, vous \u00e0 l'UDC \u00e0 faire certains sacrifices pour le bien du climat lesquels par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:10) [86%] :\r\nLe l'agriculteur c'est d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9norm\u00e9ment, mais c'est pas ce qu'on appelle des sacrifices, ce sont des choses dans beaucoup de vie. \r\nDans mon mode de vie bah, je pense que trier de mani\u00e8re de bon sens, c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose qu'on peut faire tous par la m\u00eame occasion tout pourquoi essayer de faire quelque chose mais pas de mani\u00e8re dogmatique, le fait de consommer local, c'est ce que nous pr\u00f4nons, c'est ce que l'UDC pr\u00f4ne l'agriculture locale, l'agriculture bio, parfois aussi quand on peut se le permettent de pouvoir aussi manger bio, fait en sorte que \u00e7a de la plan\u00e8te, c'est ce que nous on recommande, c'est de consommer local de consommer suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:40) [94%] :\r\nJacques Bourgeois la souverainet\u00e9 alimentaire, c'est la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:42) [89%] :\r\nLa souverainet\u00e9 alimentaire, la s\u00e9curit\u00e9, la main inter- \u00e9tats la cl\u00e9 mesure mais quand m\u00eame, r\u00e9pondent par rapport au niveau des taxes, nous sommes aujourd'hui ici dans sa magnifique village de Charmey, il faut aussi penser aux r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques vous avez pas toutes les m\u00eames disponibilit\u00e9s en mati\u00e8re de transports publics, vous \u00eates oblig\u00e9 d'utiliser votre v\u00e9hicule, donc vous allez en somme par des taxes \u00e0 la tout va p\u00e9jorer ces personnes qui sont dans ces r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques et il faut aussi, hein, le prendre en consid\u00e9ration et puis ce que j'aimerais dire, on a d'autres possibilit\u00e9s, par le biais d'incitation, l'a fait dans le contexte de l'assainissement des b\u00e2timents pour au niveau de la fiscalit\u00e9 gr\u00e2ce au niveau du Parti lib\u00e9ral- radical nous a fait la proposition de pouvoir d\u00e9duire cette ces investissements sur plusieurs ann\u00e9es et on doit veiller \u00e0 regarder cette incitation \u00e0 les renforcer pour pouvoir avoir une diminution de l'utilisation d'\u00e9nergies par Seba. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:32) [92%] :\r\nSarah Pearson Perret vous \u00eates lib\u00e9ral aussi vous \u00eates Vert lib\u00e9ral votre r\u00e9ponse \u00e0 Jacques Bourgeois Jacques Bourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:38) [91%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai ma r\u00e9ponse, c'est simplement que j'ai l'impression qu'en fait on en d\u00e9bat Dafoe chose c'est-\u00e0-dire quelque part, on sait tr\u00e8s bien que les carburants, c'est un des gros probl\u00e8mes, c'est une des consommations d'\u00e9nergie les plus \u00e9lev\u00e9s et \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 30 pourcent o\u00f9 34 pourcent ont fait des consommations qui part en carburant et qui sont pas tax\u00e9s, donc oui, je pense qu'\u00e0 une taxe peut aider le fait qu'on est, on utilise ce cette \u00e9nergie de mani\u00e8re un peu plus respectueuses, par contre ce qui est s\u00fbr, et je l'entends aujourd'hui c'est qu'en fait on est quand m\u00eame dans une situation o\u00f9 il faut agir, je l'ai dit avant mais j'ai l'impression qu'on parle \u00e0 c\u00f4t\u00e9, toujours pour r\u00e9agir rapidement, c'est pas une question de on peut faire un petit peu ici, on peut faire un petit peu l\u00e0 il faut vraiment qu'on agisse avec des mesures qui sont cibl\u00e9s sur l'ensemble des domaines que ce soit le b\u00e2timent, que ce soit l'\u00e9lectricit\u00e9, que ce soit la mobilit\u00e9 et je pense que c'est \u00e7a qu'il faut faire, il faudra moins changement de paradigme et et l\u00e0 j'ai l'impression qu'on est de nouveau \u00e0 la 0, j'aimerais quand m\u00eame rappeler qu'il y a plein de jeunes qui ont manifest\u00e9 avec beaucoup d'enthousiasme et beaucoup d'espoir et ils ont de l'espoir, on nous on nous les politiques, et quelque part \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut aussi les prendre au s\u00e9rieux aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:47) [85%] :\r\nMais Sydney Kamerzin les jeunes qui ont manifest\u00e9 dans la rue, le printemps pass\u00e9, ils attendent des actes aujourd'hui, si vous \u00eates \u00e9lu au conseil national, il faudra agir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:55) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, on n'entend aujourd'hui cet appel mais quels sont les les propositions qui sont faites et nous, je l'ai dit et je le redis, les propositions, c'est d'agir \u00e0 grande \u00e9chelle, c'est pas de taxer les petits consommateurs, c'est pas de taxer et comme l'a dit monsieur Bourgeois les personnes en Suisse des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques des r\u00e9gions de montagne comme en Valais ou \u00e0 Fribourg, par exemple, c'est d'agir au niveau de la production, produire mieux produire plus d'\u00e9nergie propre \u00e0 grande \u00e9chelle et consomm\u00e9e \u00e9galement plus d'\u00e9nergie propre, mais pas d'aller taxer \u00e0 la pompe, telle ou telle ouvriers telle ou telle employ\u00e9 qui doit se rendre \u00e0 son travail, qui doit se rendre \u00e0 son domicile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:29) [91%] :\r\nMesdames, messieurs, je vous propose d'aborder maintenant le second chapitre de ce d\u00e9bat, la les chapitres consacr\u00e9s \u00e0 la biodiversit\u00e9 en rappelant notamment \u00e0 nos auditeurs et t\u00e9l\u00e9spectateurs qui peuvent toujours nous contacter au 0 79 801 90 00 par WhatsApp alors apr\u00e8s la question climatique, celle de la biodiversit\u00e9, St\u00e9phane Deleury, c'est une propres pr\u00e9occupation en Suisse aussi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:51) [90%] :\r\nOui, en Suisse, c'est une pr\u00e9occupation, c'est une pr\u00e9occupation aussi parmi les politiques \u00e0 Berne depuis, depuis quelques ann\u00e9es, je sais pas si on l'entend bien, on entend des grillons, donc les insectes encore faire \u00e9galement disparu pourtant si on prend juste des insectes 60 pour 100 des esp\u00e8ces sont menac\u00e9es, selon administration on en cause, c'est la perte de l'habitat, hein, on a, on a beaucoup travaill\u00e9 sur les cours d'eau sur les prairies s\u00e8ches, l'agriculture est aussi vis\u00e9 le les l'utilisation d'engrais, l'utilisation de pesticides, les \u00e9missions lumineuses, vous le savez, bref, le bilan n'est pas tr\u00e8s bon, et l'Office f\u00e9d\u00e9ral devant environnement lui- m\u00eame sur son site internet, dit que les mesures jusqu'\u00e0 maintenant \u00e9t\u00e9 totalement insuffisante \u00e0 enrayer la disparition des esp\u00e8ces, voil\u00e0 pour le constat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:33) [94%] :\r\nGerhard Andrey chez les Verts, \u00e0 qui la faute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:37) [88%] :\r\nPas assez, nous tous, c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui a, si c'est \u00e7a, c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui a choisi cette cette politique, on a aujourd'hui, mais \u00e7a veut pas dire qu'elle \u00e9tait qu'elle \u00e9tait juste, maintenant il faut trouver des solutions, parce que la biodiversit\u00e9, elle est tellement importante, surtout pour pour pour les agriculteurs parce que, sans les abeilles ne produisent rien, donc il faut vraiment faire attention \u00e0 ce sujet -l\u00e0 et puis faut sortir gentiment du pesticide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:01) [90%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e7a y a justement 2 initiatives qui sont sur la table, c'est vraiment la la la cl\u00e9 selon vous je selon les 20. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:07) [92%] :\r\nIl y en a, il y en a d'autres hein on b\u00e9tonne pas mal en Suisse, on n'arr\u00eate pas de b\u00e9tonner de mitig\u00e9 le le le territoire donc \u00e7a aussi, \u00e7a n'aide pas, ou \u00e0 la biodiversit\u00e9, il faut absolument qu'on qu'on qu'on fait plus attention \u00e0 cette ressource la plus importante qu'on est en Suisse, surtout ici \u00e0 Fribourg, c'est c'est la ressource la plus importante de notre surface agricole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:28) [88%] :\r\nJacques Bourgeois, vous \u00eates directeur du Sud des paysans PLR fribourgeois, les agriculteurs sont souvent point\u00e9s du doigt dans ce dossier de la biodiversit\u00e9, c'est eux les fautifs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:37) [87%] :\r\nIls ne sont pas les seuls acteurs, il travaille avec et pas contre la nature, je crois qu'il faut aussi le r\u00e9p\u00e9ter, nous devons veiller \u00e0 \u00e0 prot\u00e9ger nos ressources naturelles, \u00e0 la veille, a \u00e9galement au bien- \u00eatre de de des des animaux, je crois que, ici, l'culture fait des efforts puisque sur chaque exploitation selon les bases l\u00e9gales, il faut avoir 7 pourcent en promotion de la biodiversit\u00e9, actuellement, on est au double, on est \u00e0 14 pourcent donc on montre ici en entra\u00eene tr\u00e8s clair et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, il y a, nous devons faire un bilan et tirer le bilan des 2 mesures parce que lorsque l'on b\u00e9tonne, c'est clair, lorsqu'en 7 ans au niveau des agglom\u00e9rations, c'est clair, c'est de l'habitat qui va plus \u00eatre dessin\u00e9 au niveau des des insectes, nous avons r\u00e9cemment encore discut\u00e9 en commission de de cette disparition des insectes en a d\u00e9pos\u00e9 une motion de commission qui sera d\u00e9battue prochainement, donc nous nous pr\u00e9occupons du sujet, mais par rapport au niveau des mesures \u00e0 entreprendre, ceci n'est pas facile et je crois dire aussi par rapport au niveau de cette biodiversit\u00e9 pour nous, c'est crucial pour pour l'avenir, \u00e9galement, de la production agricole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:41) [92%] :\r\nSarah Pearson Perret vous ce qui est int\u00e9ressant, c'est que vous \u00eates candidate pour les Verts, lib\u00e9raux, mais vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9galement directrice de la section biodiversit\u00e9 de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, vous \u00eates en quelque sorte, outre Madame biodiversit\u00e9 ici ce soir convaincu, rassur\u00e9 par les explications du directeur de l'Union suisse des paysans comme vous savez, d'ailleurs j'imagine c\u00f4toy\u00e9 \u00e0 moultes reprises par le pass\u00e9, \u00e9coutez ce qui permet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:04) [90%] :\r\nCe que je peux dire, c'est qu'effectivement en \u00e7a l'agriculture n'est pas le seul, la seule raisin la la seule raison du d\u00e9clin de la biodiversit\u00e9, mais elle y contribue certainement significativement c'est d\u00fb \u00e0 des pratiques agricoles qui j'esp\u00e8re seront bient\u00f4t r\u00e9volu aussi d'un a des nouvelles pratiques qui seront introduites, que ce soit avec le plan d'action phytosanitaires et avec peut-\u00eatre aussi des nouvelles mesures qu'on esp\u00e8re dans la politique agricole 2022, plus \u00e7a va mal de plus qui font que, je pense que l'agriculteur lui- m\u00eame ou la Ligue l'agricultrice elle- m\u00eame, elle a pas forc\u00e9ment l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 utiliser des pesticides, donc, mais il faut il faut quelque part, de nouveau, c'est un peu dommage, c'est un peu complexe, tous ces sujets sont complexes, il faut une transition, et puis il faut en fait accompagner, en fait, cette transition il faudra accompagner les agriculteurs agricultrices. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:53) [73%] :\r\nDans cette transition et une question de d'en auditeurs t\u00e9l\u00e9spectateurs Renault. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:57) [92%] :\r\nOui, 2 questions plus pr\u00e9cis\u00e9ment qui tourne justement autour de la question de l'agriculture et de et de l'alimentation, on a Abel qui pr\u00e9cise au passage qu'il est de droite et qu'il l'explique, et qui dit : quand on peut acheter en Suisse du poisson p\u00each\u00e9 en Norv\u00e8ge et conditionn\u00e9 en Chine, force est de constater qu'il y a un probl\u00e8me et puis c'est Olivier qui nous dit : va -t-on enfin finir par taxer la viande et autres produits animaux au lieu de les subventionner la production d'aliments d'origine animale est \u00e0 la source de la plupart des probl\u00e8mes environnementaux gaspillage d'eau et d'\u00e9nergie, pollution de l'eau, pollution de l'air d\u00e9forestation etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:26) [84%] :\r\nSydney Kamerzin r\u00e9action PDC Valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:28) [90%] :\r\nOui, une r\u00e9action, c'est vrai que \u00e7a illustre bien ces probl\u00e8mes relatifs \u00e0 l'environnement, on parl\u00e9 avant au niveau \u00e9nerg\u00e9tique, m\u00eame si on produit l'\u00e9nergie renouvelable, il faudra importer parce qu'on n'est pas autosuffisants du nucl\u00e9aire, c'est le cas fran\u00e7ais du charbon allemandes en mati\u00e8re d'agriculture, on devra on doit importer aussi parce qu'on n'est pas autosuffisant non plus des produits de l'\u00e9tranger qui appliquent pas les m\u00eames normes et \u00e7a, c'est un v\u00e9ritable probl\u00e8me, m\u00eame si en Suisse, on fait un effort, on fait des efforts importants maintenant j'aimerais juste par rapport \u00e0 ces initiatives, comme l'a dit Monsieur Bourgeois on vise les agriculteurs, on vise les viticulteurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit avant, par Monsieur Andr\u00e9 que tout le monde est concern\u00e9 par la biodiversit\u00e9 et l\u00e0 on met le doigt sur un seul corps de m\u00e9tier, une seule profession qui doit payer le prix fort avec ces initiatives qui sont des initiatives extr\u00eames qui sont des initiatives \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce qui, comme l'a dit Madame personne Perret o\u00f9 il faudrait faire une transition gradu\u00e9es et qui apporte une solution cat\u00e9gorique qui aura un gros impact sur les co\u00fbts des produits un gros impact sur le consommateur et je crois qu'aujourd'hui les viticulteurs, il y a des bio viticulteurs des bio- agriculteurs qui font des efforts, tous les jours et ces initiatives aujourd'hui c'est ne pas reconna\u00eetre le travail qui est fait aujourd'hui monsieur monsieur Bourgeois, a dit le des agriculteurs et des viticulteurs qui r\u00e9duisent, on a vu aussi derni\u00e8rement l'interdiction de certains produits phytosanitaires pour nous ne faut plut\u00f4t interdire les produits les plus nocifs, plut\u00f4t que d'interdire la totalit\u00e9 des produits qui sont utilis\u00e9s aujourd'hui quand m\u00eame de mani\u00e8re gradu\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 Monterrey par la plupart des viticulteurs aid\u00e9s et des agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:56) [94%] :\r\nJennifer Badoux, j'aimerais vous entendre sur cette question de la biodiversit\u00e9, \u00e7a vous inqui\u00e8te, vous, de voir des esp\u00e8ces qui qui disparaissent des milieux naturels qui sont, qui sont d\u00e9truits \u00e0 cause de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:04) [90%] :\r\nAh, je pense que 5, tout le monde, moi y compris, bien s\u00fbr en ce qui me concerne, je fais confiance \u00e0 nos paysans suisses et nos agriculteurs, c'est vrai qu'ils ont fait l'utilisation de produits phytosanitaires qui malheureusement pu polluer ligue des certains cours d'eau et autres, mais c'\u00e9tait des produits qui ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis par les parlements d\u00e9j\u00e0 de base, un plan d'action qui a \u00e9t\u00e9 en place avec plus de 51, une mesure de m\u00e9moire, je crois qu'il a \u00e9t\u00e9 mis en place l\u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, je crois qu'il ne peu pr\u00e8s une trentaine de mesures qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 introduites, je crois qu'il faut laisser une chance \u00e0 ce plan d'action pour avoir justement amener cette transition pour les agriculteurs, il ne reste plus qu'une un peu moins de 55000 paysans en Suisse, ce qui est gravissime quand m\u00eame donc, moi, je consid\u00e8re qu'il faut leur faire confiance, les viticulteurs qui utilisent justement des produits pour pour prot\u00e9ger leur vie, je les comprends aussi gr\u00e2ce aux technologies gr\u00e2ce \u00e0 l'innovation ou il faudrait justement peut-\u00eatre subventionn\u00e9 d'innovation et la recherche pour avoir de meilleurs produits pour avoir peut-\u00eatre de meilleure aussi, par exemple, maintenant je vois l'utilisation de dr\u00f4nes sur certaines parcelles, parce que c'est plus limit\u00e9 au point de vue g\u00e9ographique, je pense que ce sont des choses qu'il faut absolument soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:14) [97%] :\r\nLe Gerhard Andrey il y a une prise de conscience dans la profession, c'est ce que nous dit Jennifer Badoux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:19) [89%] :\r\nOui essayer \u00e9coutez, je peux vous assurer que j'appr\u00e9cie le travail des agriculteurs, moi je suis fils de paysan, je conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien ce travail et. \r\nCette id\u00e9e de que que maintenant les agriculteurs vont r\u00e9gler le probl\u00e8me eux- m\u00eames, c'est une illusion, le fait ensemble avec une politique coh\u00e9rente, nous en tant que consommateurs, en tant que consommatrices toute l'\u00e9conomie ensemble avec avec les agriculteurs, il faut aller en avant, c'est pas nous, contre vous, \u00e7a sera absolument rien, il faut faire cette transition et c'est pour le bien \u00eatre des agriculteurs \u00e0 quelques tristes aussi justement ici en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:52) [90%] :\r\nJacques Bourgeois on peut pas uniquement faire confiance aux agriculteurs de ce pays, il faut une politique qui encadre pour une plus grande biodiversit\u00e9 en Suisse, c'est ce que nous dit tr\u00e8s qu'est ce que voudrait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:02) [89%] :\r\nSi on peut faire tout \u00e7a fait confiance aux institutrices agriculteurs de ce pays, parce que ce sont des gens responsables, ce sont des gens qui prot\u00e8gent leur environnement peu comme mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, puisqu'il travaille avec et pas contre la nature, c'est de transmettre aussi de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration une exploitation avec des soldes les plus fertiles possible et c'est la raison pour laquelle nous avons des prescriptions tr\u00e8s strictes dans ce pays, ces fameuses prestations \u00e9cologiques requises avec ses surfaces de biodiversit\u00e9 de promotion de la biodiversit\u00e9, que l'on doit respecter, nous avons maintenant aussi dans notre pays, c'est la raison pour laquelle, aussi on va dans le contexte de l'environnement, la revitalisation des cours d'eau, l\u00e0 il y a une culture perd 20000 hectares qui sont plus utilis\u00e9es, exploit\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re par par ce biais -l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, il y a toute une s\u00e9rie de mesures dont la strat\u00e9gie biodiversit\u00e9 dans le plan d'action phytosanitaires j'aimerais finir sur cela, c'est compl\u00e8tement, nous avons, nous avons r\u00e9duit d'environ 27 pourcent les quantit\u00e9s de produits phytosanitaires utilis\u00e9s, mais comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, ce sont l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, ce sont nos autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales qui homologue ces produits qui les vend \u00e0 nouveau les ensuite r\u00e9examin\u00e9 pour pouvoir savoir ce qu'ils ont un impact, il y a un pas et les agricultrices \u00e0 guetteur utilisa pour prot\u00e9ger les plantes, on va aussi vers un r\u00e9chauffement climatique, on aura de nouveau maladie ne ravageur qu'il faudra aussi prot\u00e9ger les plans si nous voulons que l'on puisse maintenir \u00e9galement une production indig\u00e8ne r\u00e9pondant aux attentes exigences des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:30) [90%] :\r\nOui, Sarah Pearson Perret je vous voyais faire la moue tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:32) [92%] :\r\nOui non parce que je voulais r\u00e9agir par rapport, en fait, \u00e0 cette question de des des initiatives donc tr\u00e8s clairement, moi ce qui me d\u00e9range, c'est qu'en fait, les initiatives ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es et que le Parlement n'ait pas pris ses responsabilit\u00e9s, que les agriculteurs fassent leur travail, \u00e7a je suis d'accord qu'on doit les accompagner, je suis d'accord, mais le Parlement a aussi un travail \u00e0 faire et je trouve que c'est presque d\u00e9daigneux par rapport \u00e0 l'ensemble de la population qui a sign\u00e9 cette initiative que en fait le Parlement se soit pas pench\u00e9 sur un contre- projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:01) [88%] :\r\nJennifer Badoux un contre- projet, c'est une initiative ces initiatives pesticides vous l'UDC a \u00e9t\u00e9 contre au Parlement, vous seriez favorable par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:12) [83%] :\r\nJe serais. \r\nPlut\u00f4t favorable, je dois l'avouer consultation 10 pesticides mais encore une fois, je laisse, je pense que je vais surtout laisser la confiance aux agriculteurs, on a encore besoin de pesticides, c'est en fait, on ne peut pas faire que du bio, on pourra jamais nourrir la population avec du bio, \u00e7a c'est une utopie \u00e0 mon grand regret, mais c'est une utopie, donc l'utilisation de pesticides, malheureusement, je suis d\u00e9sol\u00e9, le Tir est toujours d'actualit\u00e9 car Andrey votre r\u00e9action 20 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:39) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, je pense, c'est pas, c'est juste, il y a des r\u00e9alit\u00e9s, il y a des technologies \u00e0 des \u00e9volutions et puis si on veut faire croire que rien n'est possible sans les pesticides, c'est juste raconter des histoires, si on veut, on peut y a y arriver et d'ailleurs, juste pour vous donner un chiffre, on perd 30 pourcent de de de nourriture durant le processus pendant le proc\u00e8s, ce couac du gaspillage, \u00e0 cause du gaspillage, donc on a, on a dit, l'\u00e9norme potentiel, et puis si vous me dites que c'est pas du possible bah c'est juste voulait peut-\u00eatre pas \u00e0 aider \u00e0 aller en avant parce qu'on doit aller en avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:12) [89%] :\r\nOn arrive gentiment au au terme de ce de ce d\u00e9bat, finalement, peu importe si vous \u00eates \u00e9lu ou pas au soir du 20 octobre et si vous allez si\u00e9ger \u00e0 Berne, une question tr\u00e8s simple \u00e0 vous poser, pour terminer \u00e0 vous 5 qu'on affaire \u00e0 un tour de quel geste ce que vous seriez pr\u00eat \u00e0 faire, y compris au niveau priv\u00e9 pour am\u00e9liorer l'environnement pour la protection du climat, on commence par vous, Sydney Kamerzin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:36) [88%] :\r\nAlors je crois qu'on peut assainir les les b\u00e2timents et je serai pr\u00eat \u00e0 envisager une autonomie compl\u00e8te \u00e0 de mon habitation avec un chauffage \u00e0 pompe atteint en pourquoi chaleur et des panneaux photovolta\u00efques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:48) [94%] :\r\nJacques Bourgeois 10 secondes, je l'ai d\u00e9j\u00e0 fait, je me chauffe au bois, j'ai des panneaux solaires et je me d\u00e9place \u00e0 v\u00e9lo le week- end, Jennifer Badoux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:58) [95%] :\r\nContinuer \u00e0 consommer local et \u00e0 soutenir nos agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:01) [92%] :\r\nSarah Pearson Perret pour les Verts, lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:03) [88%] :\r\nEssayer le 0 d\u00e9chet, vous le faites non essayer c'est \u00e7a je l'pas encore, c'est pour \u00e7a que vous avez demand\u00e9 qu'est -ce qu'on va faire Gerhard Andrey. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:12) [93%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose : sortir du plastique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:15) [88%] :\r\nOui, sortir du plastique St\u00e9phane Deleury tiens, qu'est que vous allez faire, vous qui \u00eates notre correspondant Palais f\u00e9d\u00e9ral pour pour l'environnement, non, on a vendu la voiture, il y a 2 mois, pas masse c'est un bon gestionnaire pour f\u00e9licitations Sarah Pearson Perret pour les Verts, lib\u00e9raux Jacques Bourgeois pour le PLR Gerhard Andrey pour les Verts, Sydney Kamerzin PDC valaisan et Jennifer Badoux pour l'UDC, vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour d\u00e9battre de la question de la protection de l'environnement, merci infiniment, et une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 5 merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Andrey, Gerhard", "role": "Pr\u00e9sident de Liip SA, vice-pr\u00e9sident des Verts suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourgeois, Jacques", "role": "CN Fribourg, Directeur, &#x0D;\nCommission de l'environnement, de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie CN (CEATE-CN) ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0E886EB-576F-4157-9328-DF1883E0F960", "internalArchiveId": "A0E886EB-576F-4157-9328-DF1883E0F960", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC serait le parti le moins transparent selon une enqu\u00eate RTS", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Badoux, Jennifer\r\nInterview de Jennifer Badoux, candidate UDC vaudoise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\nL'UDC serait le parti le moins transparent selon une enqu\u00eate RTS  \r\nf\r\nDes partis de plus en plus transparents quant au financement de leurs campagnes... C'est le constat qui ressort de l'enqu\u00eate de la RTS, publi\u00e9e aujourd'hui... Mais toutes les formations n'observent pas les m\u00eames r\u00e8gles: l'UDC appara\u00eet comme le parti le moins transparent... La moiti\u00e9 des sections sollicit\u00e9es ont refus\u00e9 de r\u00e9v\u00e9ler leur budget de campagne...\r\nOn va voir ce qu'en pense une candidate aux f\u00e9d\u00e9rales qui est avec nous ce soir sur ce plateau... C'est l'UDC Vaudoise Jennifer Badoux, bonsoir madame!\r\nOn vous entendra tout \u00e0 l'heure dans le d\u00e9bat sur l'environnement mais j'ai envie de vous demander: pourquoi est-ce que votre parti se m\u00e9fie \u00e0 ce point de la transparence?\r\nVous assumez totalement cette position?\r\nDonc si je vous demande quel est votre budget de campagne, vous n'allez pas me le dire...\r\nMais est-ce que \u00e7a ne correspond pas malgr\u00e9 tout \u00e0 une attente croissante, de la part de la soci\u00e9t\u00e9 civile?\r\nJennifer Badoux, candidate aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sur la liste de l'UDC vaudoise... Vous restez avec nous, vous \u00eates l'une des invit\u00e9es de notre grand d\u00e9bat de ce soir, \u00e0 tout \u00e0 l'heure!", "durationSec": 143, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10663261", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC serait le parti le moins transparent selon une enqu\u00eate RTS / FOR_2019-09-03T18:02:00_developpement-3", "Forum du 03.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Jennifer Badoux, candidate UDC vaudoise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales."], "variantIds": ["ece-10663261"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:44Z", "speechToTexts": ["09.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDes partis, de plus en plus transparents justement quant au financement de leur campagne, c'est le constat qui ressort de l'enqu\u00eate de la RTS publi\u00e9e aujourd'hui, mais toutes les formations, cela dit, n'observent pas les m\u00eames r\u00e8gles, l'UDC appara\u00eet clairement comme le parti le moins transparent, la moiti\u00e9 des sections sollicit\u00e9es ont refus\u00e9 de r\u00e9v\u00e9ler leur budget de campagne, on va voir ce qu'en pense une candidate aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui est avec nous ce soir sur le plateau, c'est l'UDC Vaudoise Jennifer Badoux, bonsoir Madame, bonsoir, on vous entendra tout \u00e0 l'heure dans le d\u00e9bat sur l'environnement, mais j'ai envie de vous demander pourquoi est -ce que votre parti se m\u00e9fie \u00e0 ce point de la transparence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [90%] :\r\nAlors, je ne crois pas qu'il y ait une m\u00e9fiance au sein de la transparence, en tant que vice- pr\u00e9sident de l'UDC Vaud, je peux m\u00eame vous dire que l'UDC Vaud tr\u00e8s transparent, on a 200000 francs de frais pour la campagne \u00e0 peu pr\u00e8s 15 pourcent de ses 200000 francs viennent de dons de PME vaudoises et de particuliers, le reste vient des \u00e9lus et des candidats, donc pour nous le probl\u00e8me de transparence ne se pose pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [90%] :\r\nPourquoi est -ce que les autres sections ne ne ne font pas ce que ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [85%] :\r\nFaudrait peut-\u00eatre \u00e0 heure le poser la question directement j'ai j'suis pas vice- pr\u00e9sident des autres sections, ils ont peut-\u00eatre cru Free plus frileux \u00e0 dire \u00e0 dire leur budget, je sais pas, il faudrait directement de leur poser comme question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [88%] :\r\nVous vous \u00eates plut\u00f4t une partisane de la transparent Jennifer Badoux, si je vous demande quel est votre budget personnel de campagne, vous allez nous le dire ici 15000 francs 15000 francs 15000 francs qui proviennent de quelle quelle source de mon compte en banque, votre compte en banque, et \u00e7a c'est, c'est c'est c'est une exception c'est c'est plut\u00f4t, c'est la r\u00e8gle, \u00e7a c'est, je pense que c'est c'est aux finances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [91%] :\r\nIl est libre \u00e0 chacun de dire d\u00e9j\u00e0 : d'o\u00f9 vient son argent et puis de r\u00e9v\u00e9ler ses donateurs, j'en ai pas je m'autofinance je suis aussi toute nouvelle dans cette campagne, c'est peut-\u00eatre aussi une des raisons mais je n'ai pas en tout cas, ont \u00e0 dire que mon argent en tout cas, vient vient de mes propres revenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [94%] :\r\nCette transparence que vous affichez ce soir Jennifer Badoux, c'est le fruit d'une conviction personnelle ou est -ce que c'est simplement parce que vous sentez qu'il y a une attente de plus en plus fort de la part de la la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [90%] :\r\nAlors c'est une question int\u00e9ressante, je pense que d'une part, une attente et, d'autre part c'est aussi par conviction personnelle, je n'ai rien \u00e0 cacher, d'un point de vue financier donc si mes potentiels \u00e9lecteurs et les gens qui me soutiennent souhaitent savoir comment je finance ma campagne, moi je suis pr\u00eat \u00e0 leur r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [95%] :\r\nJennifer Badoux, candidate aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sur la liste de l'UDC vaudoise, vous restez avec nous, vous \u00eates l'une des invit\u00e9es de notre grand d\u00e9bat de ce soir, \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T16:23:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}]}